{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=75&rows=25&query=PDC", "count": 104, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=100&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=79&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=50&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-627F64B7-F686-4C9A-A929-608A99DDE8FD", "internalArchiveId": "627F64B7-F686-4C9A-A929-608A99DDE8FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Jacques Neirynck, conseiller national PDC vaudois", "publicationDate": "2014-06-30T00:00:00Z", "durationSec": 4943, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Neirynck, Jacques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T18:45:51Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS20 (00:00:00) [99%] :\r\nOu tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [56%] :\r\nIl on parle avec nous ce parce point m\u00eame si bien s\u00fbr point c'est d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [83%] :\r\nEt aujourd'hui, pour vous servir les agents Robic col\u00e8re oui bonjour fra\u00eecheur \u00e0 pour une tour copines. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:37) [63%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [73%] :\r\nComment bonjour comme il que bonjour les riverains vous aimez avait pas de micro nouveau bonjour Laurent Dufaux aujourd'hui r\u00f4le malheureusement j'\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:53) [76%] :\r\nAgent c'est derri\u00e8re nous ou pour, on n'a pas de nous, nous avons alors de Beaumont, la mort n'a pas de son ressort, l'action de l'agence, donc c'est vrai pour la tranquillit\u00e9 donc sur le meilleur pour 3 qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:12) [61%] :\r\nC'est la fin de saison, vive les radars en ensuite \u00e0 la voix, Philippe, nous on a de la chambre aux on nous sort de la voile, mais qui, quoi, sont aussi grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:33) [67%] :\r\nL'amour, la Cor\u00e9e, au revoir, bref, on n'a pas des Fran\u00e7ais s'en mati\u00e8re de l'agence partira vous r\u00e9veillon portrait qui est perdu beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement qu'on va traduire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [83%] :\r\nVous avez r\u00e9ussi \u00e0 2 oui quelle ambiance r\u00e8gne suite alors j'ai un son effroyable dans les oreilles, vous n'imaginez m\u00eame pas fait savoir vous \u00eates non non c'est la c'est la la, c'est la technique l\u00e0 qu'il faut un peu, je le dis tout de suite \u00e0 Monsieur Gallichet qui est derri\u00e8re la vitre, j'ai un machin qui ne marche absolument pas donc ce public r\u00e9uni au Studio 15 de la radio \u00e0 Lausanne pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de la saison, mais c'est hallucinant, j'ai un mot sur 2 est -ce que ce n'est pas \u00e7a donne : nous nous retrouverons apr\u00e8s quelques semaines de vacances m\u00e9rit\u00e9es pour certains, un peu moins pour d'autres, des dossiers, on verra \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e 31 ao\u00fbt remerciements tout sp\u00e9ciale monsieur Nessie qui va cesser de nous fournir, c'est bien, sinon l'\u00c9glise envahi Studio oui tellement plus nocives non Monsieur Messier a aussi qui va cesser de de nous fournir les croissants le dimanche si lui aussi a besoin de de repos, on l'embrasse et on le remercie chaleureusement pour sa fid\u00e9lit\u00e9 pour son talent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:56) [57%] :\r\nEt puis on la a mis dans l'eau va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [81%] :\r\nMoi, cette phrase non moi pour les kilos qu'il m'a fait prendre notre ministre du groupe, \u00e7a vaut pour un peu plus fort et \u00e7a valait bien si \u00e7a va pour moi aussi Brochard ah, c'est vous qui deviez trouver une victime a tortur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:11) [87%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser au renouveau du PDC du canton de Vaud ou ou c'est sexy, ouais, parce que le PDC Vaud un peu alors pour redynamiser, ils ont d\u00e9cid\u00e9 rajeunir et de pr\u00e9senter aux prochaines \u00e9lections, Claude Begl\u00e9, un retrait\u00e9 de 65 ans Claude Begl\u00e9 vous savez, c'est celui qui, pour gagner le vote des Vaudois men\u00e9 sa derni\u00e8re campagne dans un bus immatricul\u00e9 en Valais la tant d'efforts r\u00e9duits \u00e0 n\u00e9ant vous Claude Begl\u00e9 qui veut se pr\u00e9senter au Conseil des \u00c9tats, il a fait carri\u00e8re \u00e0 la Poste chez Nestle, Philip Morris en 5 c'est le jour de type qui va vouloir d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat des plus nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:44) [73%] :\r\nMais peut-\u00eatre, oui, bon, va amener moi et Claude Begl\u00e9, alors qu'est -ce que vous attendez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [83%] :\r\nMais c'est pas Claude Begl\u00e9 notre suspect c'est un des autres PDC vont enfin c'est l'autre parce qu'il y en a pas beaucoup, ce qui est amplement suffisant vu les scores qu'ils font, il y a belge, il est all\u00e9 au Congo, il a un chien, mais c'est pas Tintin, je sais pas si en fait- il un encours avec plein de lettres inutiles Eddy Merckx s'non c'est un politicien belge ont beaucoup de temps libre, les politiciens belges, ils sont oblig\u00e9s de trouver des mandats \u00e0 l'\u00e9tranger comme, par exemple, Herman Van Rompuy et fonctionne en Belgique, alors il devient pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, c'est comme si on te dit trop bourr\u00e9 pour conduire la voiture prendre Smir morts. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:24) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:29) [93%] :\r\nJe vous donne un indice : il a un peu de mal \u00e0 raccrocher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:34) [66%] :\r\nNon, je ne soit pas donne Malongo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:37) [78%] :\r\nD'accord, alors le meeting Claudius du Folio tous \u00eatre venus tout sp\u00e9cialement de Ecublens Abdelaziz Bouteflika du Parlement le Jeannie Longo du PDC le la paire belge monsieur Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [85%] :\r\nBonjour Jacques Neirynck ben prenez le micro parce que, effectivement, tout \u00e0 fait la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:11) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est avec des micro autrefois je ne sais pas au XVIIIe si\u00e8cle, je ne sais pas comment vous exactement \u00e0 la radio, mais pas avec le micro, l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [86%] :\r\nDonc nous on a le plaisir de se voir en g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9but de saison, puis en fin de saison, oui, je sais pas pourquoi c'est comme \u00e7a, ben oui, c'est comme \u00e7a, par un enfant de 12 peuvent de m\u00eame grand- p\u00e8re, je ne sais pas, je ne sais pas comment dire Jacques Neirynck quoiqu'il en soit, vous \u00eates \u00e0 Nome, en col\u00e8re, mais c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant parce que quand vous \u00eates en col\u00e8re, \u00e7a veut dire que vous p\u00e9ter la forme, la col\u00e8re, c'est ce qui vous maintient en vie depuis d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:40) [84%] :\r\nJe me trompe tout \u00e0 fait, depuis les bugs du mal accueillie dans ma famille, j'\u00e9tais des gens en col\u00e8re non et par an, c'est vrai d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but : quel d\u00e9but la Belgique en col\u00e8re contre la Belgique en col\u00e8re compte mon petit fr\u00e8re qui l'amour de ma m\u00e8re, j'\u00e9tais contre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:55) [70%] :\r\nDonc, c'est la col\u00e8re qui vous qui \u00e9quipe de cette ouverture, oui c'est \u00e7a, la col\u00e8re contre le chaos la les cols. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:01) [89%] :\r\nPourtant, pourtant, en Belgique, hein, \u00e7a c'est facile quand on a un enfant de trouver de l'amour oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [74%] :\r\nOh que \u00e7a soit belle, ce qu'il a pass\u00e9, oui, il y a qu'un belge qui peut la faire \u00e0 la sous- pr\u00e9fecture bon Jacques Neirynck on va s'occuper de de votre cas qui est assez lourd, oui, c'est des ann\u00e9es accumuler font que nous les agents qu'est -ce qu'on assure Jacques Neirynck Myl\u00e8ne et sa vie, son oeuvre, enfin tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:24) [89%] :\r\nCes choses ben il est n\u00e9 en Belgique, quand on le dira pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:29) [85%] :\r\nJe suis par par \u00e9gard pour notre invit\u00e9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:32) [86%] :\r\nPour non parce que c'est trop compliqu\u00e9, il nous faudrait du carbone 14 oui qu'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:38) [96%] :\r\nJacques Neirynck \u00e0 Bruxelles, il a d\u00fb quitter la Belgique pendant la guerre qui a oppos\u00e9 les troupes napol\u00e9oniennes aux unit\u00e9s alli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [77%] :\r\nMais c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:45) [84%] :\r\nIl y a un CV assez incroyable, un journaliste, \u00e9crivain, professeur parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ah bah, c'est un homme tr\u00e8s actif, mais c'est pour \u00e7a, et puis aussi, il a commenc\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:54) [77%] :\r\nOui, les par exemple professeur honoraire allez PFL, hein, on aurait, c'est une fa\u00e7on plus polie de dire que tu plus exactement l'activit\u00e9 d'aisance tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:07:03) [72%] :\r\nPour dire il enseignait quoi comme branche \u00e0 l'ni l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est venu juste apr\u00e8s quand qui a abandonn\u00e9 le cours sur les machines \u00e0 vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:09) [82%] :\r\nEt vendredi, donner ses cours \u00e9videmment l'ordinateur n'existait pas mais on peut retrouver pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, quelques-uns de ses cours sur papyrus ou bien directement, mais aussi des peintures rupestres, enfin, selon certains chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [83%] :\r\nAlors ma maman l'adorent, Jacques Neirynck, elle a lu tous ses livres, mais bon, ma maman elle aime aussi Jos\u00e9phine, ange gardien elle crochet donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:07:29) [79%] :\r\nIl faut encore mettre les choses en perspective, il faudrait votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:34) [86%] :\r\nIl a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, selon son ancien camarade Isaac Newton. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:07:41) [82%] :\r\nIl est croyant, il est croyant bon lui, c'est plus facile \u00e0 personnellement connu les apports. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [66%] :\r\nC'est une vall\u00e9e ne perdent un peu peur, il est vieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:50) [77%] :\r\n\u00e7a vous a \u00e9coutez, \u00e9coutez de malotru pas si vieux que \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:56) [89%] :\r\nAh, il a quand m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 Catherine \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la TSR ah oui, vous \u00eates tous arriv\u00e9s au d\u00e9but, en plus, il a, il a travaill\u00e9 dans le charbon avant d'aller au Boeing belge \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire quand a connu la r\u00e9volution industrielle, le Congo belge pour mauvais l'empire austro- hongrois. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:08:14) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:15) [83%] :\r\nLes parlementaire f\u00e9d\u00e9rales et ses colistiers lui reproche de ne pas vouloir abandonner son si\u00e8ge, alors ils essaient de le pousser dans l'escalier, d'autant qu'il voulait se pr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [84%] :\r\nC'est vrai qu'faudrait peut-\u00eatre poser une limite d'\u00e2ge pour faire de la politique, c'est Chris Rock qui avait cette formule sur les vieux politiciens et disait autocars 9 YouTube ou Anne qu'en habit Vert que \u00e7a veut dire cependant, il a eu cette formule, enfin \u00e7a veut dire pourquoi il s'associerait du futur, alors il y aura donc pas un je veux dire, certains sous la coupole du reproche d'\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement s\u00e9nile. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:47) [87%] :\r\nOui, mais n'emp\u00eache, m\u00eame avec quelques neurones en moins le cri d'Jacques Neirynck reste largement au-dessus de la moyenne au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [72%] :\r\nVous \u00eates d'accord, la finale tout \u00e0 fait \u00e7a vous sentez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:58) [83%] :\r\nPlus intelligents que les autres, il y a une une petit complexe de sup\u00e9riorit\u00e9 chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:03) [82%] :\r\nJe ne crois pas qu'il est incompl\u00e8te je sup\u00e9riorit\u00e9 un complexe de pers\u00e9cution oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [70%] :\r\nLe groupe sa frappe mais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:09:10) [85%] :\r\nVous ne pensez pas, parfois, il serait temps de rentrer \u00e0 la maison d'enfiler des petits chaussons bien bien confortable, un peu mou, le comme \u00e7a de la retour et de regarder les chiffres et les lettres par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:22) [84%] :\r\nNon, je ne supporte pas non, regardez, m\u00eame les maquettes alors le SIDA tue notre zone en pleine, elle en pense quoi Madame Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:30) [91%] :\r\nBen je, je, je crois qu'elle pr\u00e9f\u00e8re que je continue la politique comme \u00e7a, je ne suis pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:09:34) [67%] :\r\n\u00e0 votre avis, c'\u00e9tait la paix mais comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [86%] :\r\nJacques Neirynck il se trouve que vous \u00eates beaucoup plus vieux que le code postal, oui, oui, j'ai d\u00e9sol\u00e9 ce que cette semaine nous avons f\u00eat\u00e9 un anniversaire prestigieux, les 50 ans du code postal et vous \u00e9tiez de la partie Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:50) [87%] :\r\nAbsolument, et je peux vous dire qu'on s'est bien mar\u00e9 enfant la la, mais quelle Fiesta ah on sait s'amuser \u00e0 la Poste je me rappelle pas avoir pass\u00e9 une si bonne journ\u00e9e depuis les 35 ans du code-barre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [87%] :\r\nJourn\u00e9e il y avait pas de soir\u00e9e pr\u00e9vues pour c\u00e9l\u00e9brer cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:07) [82%] :\r\nAh bah non c'est la poste \u00e0 16 heures 30 il fermait en mais mais nous pas ah oui, la princesse ou alors dans une bo\u00eete, une bo\u00eete postale \u00e9videmment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'occasion de rencontrer plein de people villars Leconte Campbell l'Union a menace cependant que du beau monde, oui d'accord mais c'est qui ces gens \u00e0 son sort, ce sont pas des gens, ce sont des communes dans le petit monde du code postal, ce sont des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s villars le compte 1515 Gampel 39 45 l'Umih, or 1789 de 36 15 allez pas me dire que ce sont pas des num\u00e9ros archiconnue hein. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:10:46) [87%] :\r\nOuais, d'accord, d'accord, et vous avez fait quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:49) [94%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 par chanter, c'\u00e9tait pas mal, bon c'est vrai qu'\u00e0 la Poste, ils ont pas le sens du rythme, par contre, ils ont des jolis timbres, ensuite j'ai mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:57) [85%] :\r\nPar respect quoi le menu, c'\u00e9tait \u00e0 la carte \u00e0 la carte postale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:01) [87%] :\r\n\u00e9videmment, moi j'ai pris du foie, on me l'avait recommand\u00e9, donc j'ai \u00e9t\u00e9 le chercher au guichet, muni d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, mais je dois dire que j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue par le foie, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s app\u00e9tissant, fait de la gym, c'est un peu aga\u00e7ant que c'est int\u00e9ressant et puis, comme une bonne ambiance non je je je reprends depuis le d\u00e9but donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [72%] :\r\nLe prix du football avec un projet voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:24) [86%] :\r\nMoi, j'ai pris du l'avait recommand\u00e9, donc j'\u00e9tais le chercher au guichet, muni d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, mais je dois dire que j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue par le foie parce que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s sa p\u00e9tition au moins servi une esp\u00e8ce de pilules, on aurait dit un m\u00e9dicament, quand j'ai demand\u00e9 des explications, on m'a dit qu'\u00e0 la Poste le cachet faisait froid, merci, merci pour eux, merci pour eux. \r\nJe me suis pas formalis\u00e9e en sont des facteurs, c'est normal qu'ils prennent tout \u00e0 la lettre, apr\u00e8s le repas, j'ai attaqu\u00e9 le g\u00e2teau, c'\u00e9tait un super g\u00e2teau 1 4 quarts 4 car postal \u00e9videmment j'ai souffl\u00e9 les bougies du 4 carr\u00e9s apr\u00e8s alors c'\u00e9tait ambiance de folie, j'ai dans\u00e9 jusqu'\u00e0 des 15 heures 15 heures 30 j'ai mis le paquet, je me suis livr\u00e9 \u00e0 fond c'est marrant parce que c'\u00e9tait de, de, de la musique de John normal, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas tr\u00e8s moderne, il y avait du du Herv\u00e9 Villars-sur-Gl\u00e2ne 17 52 du Jean-Louis Mora 32 80 et du Georges Brassus 13 48 imprudents, bon apr\u00e8s tous ces efforts, j'ai, j'ai eu soif, hein, mais malheureusement je, je n'ai rien pu boire, mais pourquoi il y a pas de 16 64 \u00e7a existe pas apr\u00e8s je regarde un match de Federer papa mais pas jusqu'\u00e0 la fin, parce que j'ai pas regard\u00e9 le 3\u00e8me set, je me suis arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Langnau 62 62 6 2 6 2 si vous pr\u00e9f\u00e9rez et je suis rentr\u00e9, je commence \u00e0 avoir mal \u00e0 la t\u00eate avec tous ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:41) [86%] :\r\nDenis attendez, vous dites je, je, je, je, je, m'enfin, vous \u00e9tiez combien cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [89%] :\r\nAh, j'\u00e9tais tout seul les invitations ne sont pas arriv\u00e9s les avait envoy\u00e9es en courrier B. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:54) [73%] :\r\nMerci et que l\u00e0 haut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:56) [53%] :\r\nVous en prie les floril\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [79%] :\r\nBravo, dit Jacques Neirynck, qui a l'humour belge comme vous tout \u00e0 fait l'humour tout court, voulait dire, oui \u00e7a \u00e7a je Jacques que c'\u00e9tait pas un clin d'oeil \u00e0 votre ennemi Claude Begl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:09) [77%] :\r\nEx- pr\u00e9sident de la Poste est ce que c'est que la limite, \u00e0 commencer par poser question maintenant : attendez, on a d'autres choses \u00e0 faire remarquer, \u00e7a va pas durer longtemps, la Poste toutes les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:19) [80%] :\r\nInstitutions toujours et quelles institutions le 2\u00e8me pilier et je n'ose ailleurs m\u00eame pas imaginer la hauteur du v\u00f4tre, Jacques Perrin pourquoi parce que \u00e7a me para\u00eet elle maintenant n'rien quand ensuite f\u00e9d\u00e9ral envisage de supprimer la possibilit\u00e9 de retirer son 2\u00e8me, pilier pour un oui, pour financer l'achat d'logement \u00e7a risque. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:13:41) [85%] :\r\nDe d'\u00eatre difficile de devenir propri\u00e9taire \u00e0 l'avenir, Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:45) [85%] :\r\nBen oui, plut\u00f4t, parce que bon, nous, les saltimbanques sont fous le 2\u00e8me pilier, on n'a pas appel\u00e9 environ caravane mais pour les honn\u00eates travailleurs qui s'\u00e9chinent \u00e0 \u00e9conomiser sou apr\u00e8s sou en esp\u00e9rant un jour enfin pouvoir devenir propri\u00e9taire, c'est Tintin \u00e9coutez plut\u00f4t cet enregistrement de les r\u00e9aliser enfin qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par un agent dans le bureau d'un gestionnaire de fonds de pension subtilement d\u00e9guis\u00e9 en Oeuvres d'art contemporain, repr\u00e9sentant un agent avec un micro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:11) [58%] :\r\nD'pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:15) [75%] :\r\nOui, bonjour Denise j'ai pas mal de clients ce matin, l'Europe, moi un caf\u00e9 Djakta s'est je avec qui, non la comme d'habitude, les risques, dois -je la t\u00eate sous l'am\u00e8ne \u00e0 mon Dieu que c'est horrible sculptures bureaux encore un machin, moi, qu'on a achet\u00e9 tr\u00e8s cher \u00e0 \u00e0 Basel probablement oui moi je crois, c'est beau quand m\u00eame, oui, on parle de comportement, on s'en fout, donc c'est cher appartement tant va envoyer envoyez -moi les fauves l'quand m\u00eame avant que si c'est pour retirer du pognon avec difficilement par oui bonjour rester debout laissera pas non, alors \u00e9coutez, moi je j'aimerais retirer son 50000 franchement devient pour pour acheter un petit appartement avec mon \u00e9pouse, nous \u00e7a fait 30 ans qu'on est locataire pris tous les sp\u00e9cialistes disent oui bien d'acheter plut\u00f4t que de louer, alors on a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'immobilier c'est un excellent placement tr\u00e8s bien de l\u00e0 quel \u00e2ge 51 ans, c'est foutu, d\u00e9sol\u00e9, oui, parce que pour acheter un bien immobilier, c'est jusqu'\u00e0 50 ans apr\u00e8s c'est plus possible, quel est votre 2\u00e8me pilier donc \u00e0 l'avenir que vous aviez 40, oui, mais on \u00e9tait venu mais n'pas encore assez sur le compteur bah, maintenant il y a assez mais vous \u00eates trop vieux un peu allez renvoi suivant point juste une lecture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:28) [87%] :\r\nSuivant vous ah oui quoi quoi oui oui quoi oui bonjour oui bonjour je, je, je pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme mais je, je travaille \u00e0 la RTBF oui c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne caisse de pension la RTS oui oui oui, et comme je je m'approche gentiment de la retraite, je crois bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [53%] :\r\nY donc bon, ce qui fait une. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:53) [77%] :\r\nDonc envie d'acheter une petite r\u00e9sidence, c'est-\u00e0-dire l'immobilier c'est un excellent secteur lors de la je, je vais voir s'il serait possible de retirer d'un coup voulez mon 2\u00e8me, pilier quand je pourrai m'a mais faut -il pour ses pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:04) [78%] :\r\nVous croyez qu'on va \u00eatre d'accord, de vous donner d'un coup le pactole, hein, donc vous d\u00e9pensier tout en Champagne, place au soleil et autres gigolo mort tout \u00e7a pour vous retrouver \u00e0 l'aide sociale, 6 mois plus tard qu'Am\u00e9lie un fil capital \u00e0 la retraite, c'est une petite rente par mois et cet homme suivant alors quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:22) [85%] :\r\nOui bonjour, je suis un jeune ing\u00e9nieur ing\u00e9nieux et dynamique, j'ai un super projet dans le domaine de l'immobilier tr\u00e8s tr\u00e8s bien immobilier secteur pas donc j'ai des investisseurs, des clients un Business plan, des locaux pas tout ce qu'il faut pour lancer \u00e0 mon compte, quoi donc comme je deviens ind\u00e9pendant j'aurai juste besoin de retirer mon 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:38) [80%] :\r\nAvant de lancer l'affaire a alors l\u00e0 vous oubliez tout de suite si vous voulez devenir ind\u00e9pendant h\u00e9 bien ind\u00e9pendant il y a ind\u00e9pendant ben, h\u00e9 bien vous d\u00e9brouiller tout seul, ind\u00e9pendamment du probl\u00e8me et c'est mon enfance quand m\u00eame, c'est moi qui l'en cas de besoin o\u00f9 il y oui mais pour \u00eatre s\u00fbr que vous ne gaspillez pas on vous interdit de d\u00e9penser, c'est le principe du 2\u00e8me, pilier vous \u00e9conomisez et nous on d\u00e9finit si vous en avez besoin et vous aurez besoin apr\u00e8s 65 ans, une petite rendent chaque mois c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:06) [82%] :\r\nFin mai avec le rythme de vie que j'ai moi aussi j'en touche 3 mois des rentes c'est beaucoup oui ben ma foi fallait r\u00e9fl\u00e9chir votre Style de vie avant la mais qui veulent toucher ce pognon pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:15) [85%] :\r\nEh bien, les personnes qui ont cotis\u00e9 toute leur vie, qui n'ont jamais fait d'exc\u00e8s d'aucune sorte qui sont toujours rest\u00e9s des bons locataires qui n'ont jamais essay\u00e9 de cr\u00e9er une entreprise qui n'ont pas eu l'envie d'aller s'installer \u00e0 l'\u00e9tranger, les moines quoi oui les Suisses allemands c'est bon sur le suivant : il y a plus personne surtout qui sont sortis en pleurs parce que vous \u00eates l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:32) [76%] :\r\nOui, chef, je me demandais, vous dites \u00e0 il ne glissait : c'est un excellent secteur mais si personne peut acheter c'est vraiment mon secteur, mais \u00e9videmment une langue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:39) [88%] :\r\nMais mon secteur, il est m\u00eame tellement bon qu'avec toutes les nouvelles r\u00e9glementations qui emp\u00eache tout le monde d'acheter, on se le garde pour nous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:52) [65%] :\r\nEt puis il y a une toujours plus. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:53) [90%] :\r\nCurieuse id\u00e9e quand m\u00eame Jacques Neirynck du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que d'interdire le retrait du 2\u00e8me, pilier pour construire ou acqu\u00e9rir un logement, vous en pensez quoi, d'autant que les candidats si j'ai bien compris sont pas si nombreuses. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:18:04)  [93%] :\r\nTr\u00e8s bien fait, mais moi je crois que c'est la volont\u00e9 de faire des Suisses, un peuple de locataires, parce que les locataires payent des loyers payent des loyers aux propri\u00e9taires, c'est donc la majorit\u00e9 des propri\u00e9taires, c'est-\u00e0-dire des caisses de pension finalement qui ne tiennent absolument pas \u00e0 ce que les gens deviennent propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:22) [94%] :\r\nC'est pas une mani\u00e8re dans plus de r\u00e9cup\u00e9rer un peu d'argent parce que on conna\u00eet beaucoup de cas de ces gens qui ont travaill\u00e9 toute leur vie 40 42 ans, 50 ans et qui b\u00eatement \u00e0 64 ans vous quelques mois apr\u00e8s, ou m\u00eame quelques mois avant des fois d\u00e9c\u00e8de. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:18:35)  [84%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est le r\u00e9sultat de la statistique que qu'est ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:39) [72%] :\r\nApr\u00e8s tout ce que vous voulez r\u00e9soudre mon pognon c'est tout pendant chose au train. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:18:44)  [73%] :\r\nOui, mais bien, je sais comment vous allez d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:46) [73%] :\r\nOui, la m\u00eame semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:48) [75%] :\r\nLe mieux possible, Gen\u00e8ve, on avait un peu l\u00e2ch\u00e9 sur la gauche et des radios d'histoire absolument hors de la sc\u00e8ne avec les enfants, c'est quoi au bout du compte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:55) [79%] :\r\nBien que d'autres en sortant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire la morale aux peuples l'affaire et vous trouvez que c'est une morale juste non, pas du tout, c'est compl\u00e8tement faux, mais qu'est ce que vous voulez que j'en fasse, je sais pas, non, mais on a propos\u00e9, on a propos\u00e9 le contraire ce cette d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le Parlement, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:13) [84%] :\r\nOn va profiter de votre pr\u00e9sence, Jacques Perrin, pour faire un petit tour l'actualit\u00e9 suisse de ces 6 derniers mois, certains auditeurs que j'ai, j'ai les Mail ont r\u00e2l\u00e9 parce qu'il trouve que que l'on revient trop souvent sur les votations viennent de f\u00e9vrier d'ici peu, disons un peu traumatis\u00e9e mais enfin bon, c'est comme \u00e7a : mais dites -moi si je me trompe, j'avais tout de m\u00eame le sentiment qu'elles avaient un peu maudit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:33) [89%] :\r\nLe profil de la Suisse et notamment \u00e9videmment ces votation sur l'initiative enfin pour l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:19:41)  [87%] :\r\nBen oui, le le but, le but est assez simple, c'est-\u00e0-dire par exemple la votation du 9 f\u00e9vrier qui est tout de m\u00eame exemplaire cette cr\u00e9er une grande crise \u00e9conomique et quand on cr\u00e9e une grande crise \u00e9conomique, un parti d'extr\u00eame droite pour ne pas dire f\u00e2ch\u00e9 se prend le pouvoir, tout \u00e0 fait normalement ce qui vraiment oui, ben oui, naturellement, c'est ce qui se passe dans tous les pays d'Europe, c'est le m\u00eame m\u00e9canisme, donc c'est c'est tout \u00e0 fait logique ou juge pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:06) [74%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, ben oui, l'union non non non je j'ai j'acquiesce le jeu Jacky et \u00e7a pour ne pas dire vous \u00e0 qui si non je, je, Jacky essaie \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:17) [84%] :\r\nOui, bonjour, oui votre blog parce que vous avez un blogue Alesi un auditeur et spectateur selon des Jacques de l'excellent mais alors je me suis bien oblig\u00e9 de le dire, moi ce que je lis assez r\u00e9guli\u00e8rement implique, je le trouve tr\u00e8s dr\u00f4le et en g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 fait inattendu, donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir quelles \u00e9taient les sujets qui vous agitez, alors \u00e9videmment c'est ces votations y figure mais c'est votre r\u00e9action qui m'a d\u00e9concert\u00e9 vous y en Censier finalement le principe de d\u00e9mocratie directe qui veut que le peuple est toujours le dernier mot, cela dit, on peut quand m\u00eame parfois regretter les d\u00e9cisions d'un peuple pas vous. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:20:51)  [83%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr le on peut regretter les si on on on dit l\u00e0 l'avis est informel qu'on emploie toujours ce c'est-\u00e0-dire le peuple a toujours raison non, le peuple a toujours le dernier mot et le peuple, tant le peuple, c'est-\u00e0-dire compos\u00e9e d'\u00eatre s'humains, je t'en son temps le peuple se trompent, mais quand il se trompe, il doit assumer les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:10) [93%] :\r\nEt vous pensez qu'il est contraint d'assumer les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier je crois qu'ils commencent \u00e0 comprendre qu'il s'est tromp\u00e9. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:21:17)  [74%] :\r\nOui, oui, mais d'une certaine fa\u00e7on le peuple, on appelle le soit fonctionne comme Louis XIV, c'est-\u00e0-dire, il prend des d\u00e9cisions, le point la h\u00e9 bien tenir hein. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:21:26) [59%] :\r\nEmmanuel ce nom actuellement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:21:30)  [87%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, si il dit simplement : c'est parce que c'est mon bon plaisir, bon c'est tout alors pour la royaut\u00e9 fran\u00e7aise comme vous le savez aussi, on a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, il n'y avait qu'un seul quoit couper mais on va tout de m\u00eame pas couper le coup de 6 millions de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:44) [79%] :\r\nC'est ce que nous propose un peu Christophe Keckeis apr\u00e8s la votation, il y avait quelque chose, les candidats, il fallait peut-\u00eatre arr\u00eater de laisser voter Les \u00c9chos et qu'on est vraiment gros maintenant cela fait assez bien qu'on va qu'qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:56) [65%] :\r\nBah les les militaires, donc nous mais nous nous devons, \u00e7a suppose moi moi ou voir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:02) [53%] :\r\n\u00e7a va faire, je choisis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:05) [90%] :\r\nDans \u00e0 propos, je reviens sur ce sur cette initiative de l'UDC effectivement de votre blog, vous parlez de ce pouvoir au peuple, mais finalement vous n'r\u00e9pondez pas la question de l'immigration qui \u00e9videmment une question qui sera toujours plus pressante et plusieurs jantes et qui mieux que les pays riches, voire tr\u00e8s tr\u00e8s riche pour apporter des solutions donc qui mieux que la Suisse et l'Europe globalement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:22:25)  [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, pas tout \u00e0 fait mais, comme l'a dit Jospin \u00e0 l'\u00e9poque, non c'\u00e9tait on ne peut pas accueillir toute la mis\u00e8re du monde, voil\u00e0 le bateau est plein. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:37) [78%] :\r\nPas la barque est pleine, la marque peu, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des p\u00e9riodes, pas tr\u00e8s agr\u00e9able non plus. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:22:41)  [96%] :\r\nNon mais on tient le m\u00eame discours, donc \u00e7a vaut la peine de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:45) [95%] :\r\nMais vous pensez que la barque est pleine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:46) [80%] :\r\nJe ne parle pas du tout que la barque est pleine, si on va dans le Jura par exemple qui a pratiquement personne qui a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:52) [74%] :\r\nDonc c'est un peu reconna\u00eetre que, il y a de la place, si j'\u00e9tais l'autre jour, les montagnes tr\u00e8s dangereux, il y a personne, non plus, bon, il y a 2000 m\u00e8tres, c'est un peu aride un peu abruptement fin on tout, d'autant que. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:04) [85%] :\r\nD'un autre sujet qui, qui vous int\u00e9resse de tout 1er plan, c'est l'Europe, la Suisse jouit enfin jouissait d'une situation privil\u00e9gi\u00e9e dans l'Europe un peu dedans, mais pas, pas trop, juste de quoi enterrer les b\u00e9n\u00e9fices sans en subir les inconv\u00e9nients, on avait d'ailleurs une attelle et une analyse int\u00e9ressante de cette Suisse qui n'a jamais connu les traumatismes des guerres qui ont ensanglant\u00e9 l'Europe durant un si\u00e8cle, j'aimerais vous citez Jacques Neirynck je veux dire un petit texte court hein, mais je trouve passionnant, tr\u00e8s bien le peuple helv\u00e9tique \u00e9tait \u00e9lu du Seigneur, il occupe une terre promise, il ne risque rien, aussi longtemps qu'il tient \u00e0 j'ai mal, j'ai mal r\u00e9\u00e9crit travailler comme \u00e7a qui vient qui qui enfin loi hein, les autres les barbares les arri\u00e9r\u00e9s, les pervers qui l'entoure, d'o\u00f9 le refus de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe, o\u00f9 a lieu l'expulsion des criminels \u00e9trangers l'interdiction des minarets le contingentement des immigrants voil\u00e0 tout est dit sur 800 ans d'histoire suisse. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:24:01)  [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, tout \u00e0 fait, donc moi je crois que le le drame et \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement cette s'imaginer qu'on \u00eatre le peuple \u00e9lu et qu'on est sur une terre promise, on s'est parl\u00e9 dans d'autres pays aussi, oui, tout \u00e0 fait, on sait, on sait qui les premiers ont tous cru qu'ils \u00e9taient le peuple \u00e9lu et qu'ils \u00e9taient sur une terre promise et puis un certain moment il rencontr\u00e9 un autre peuple, le peuple allemand qui croyait aussi qu'il \u00e9tait le peuple \u00e9lu et qu'il \u00e9tait sur une terre promise alors si chacun estime qu'il est le peuple \u00e9lu, c'est extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:30) [69%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:31) [85%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la sortie prochaine d'une com\u00e9die satirique sur King une a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Cor\u00e9e du Nord, qui voit un affront colossal et menacent d'entamer, je cite, des repr\u00e9sailles impitoyables inspir\u00e9 Daniel Brel a conclu aussi envoyer un courrier incendiaire \u00e0 la Warner au sujet du film Gozzi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:45) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:47) [96%] :\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Navarre en Espagne, regarder la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9duirait l'esp\u00e9rance de vie en observant l'\u00e2ge moyen des chroniqueurs de l'agence, les chercheurs en concluent qu'\u00e9couter la radio avait l'effet inverse. \r\nBeaucoup de Br\u00e9siliens soutiennent la Nati dans son prochain 8\u00e8me de finale contre l'Argentine, c'est aussi un peu gr\u00e2ce \u00e0 la maison suisse de Rio, un endroit o\u00f9 ils peuvent non seulement suivent les matchs du Mondial mais aussi on apprend un peu plus sur la Suisse, sa culture et ses traditions, donc les Br\u00e9siliens ne go\u00fbte pas aussi novice, on peut compter sur le soutien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [69%] :\r\nDe fait, en tant que Fran\u00e7ais, c'est la seule chose que j'ai jamais pu avaler en Suisse ne vit pas, rien \u00e0 faire, voil\u00e0 donc, voil\u00e0 les \u00e9trangers bon donc on probablement la disparition prochaine de la mauvaise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [89%] :\r\nOn va parler suisse, \u00e9videmment, mais on va surtout parler responsabilit\u00e9s en effet car la majorit\u00e9 de la commission de la sant\u00e9 publique du National, enfin, pour eux, il faut renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle, donc apr\u00e8s consommation excessive d'alcool, les frais de d\u00e9grisement seront \u00e0 la charge des buveurs, comme il a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est triste, c'est c'est triste je suis triste et je vous avoue que depuis que j'ai appris la nouvelle en tant que Gohi opportuniste et juif attentiste, j'ai fait Shiva, en effet, je je fais ma semaine de deuil car c'est une belle \u00e9poque qui nous a quitt\u00e9, une \u00e9poque o\u00f9 l'on pouvait sortir puis boire, boire, boire jusqu'\u00e0 n'en plus non non plus pouvoir allant se soulager dans les cassettes des 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:15) [72%] :\r\nCe que pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:16) [84%] :\r\nCroisant la route des demoiselles les insultant de grosses allant devant les bo\u00eetes pour se faire refouler bien que tu croyais que \u00e9tais BG provoquant des bagarres avec les contr\u00f4leurs des TPG, jusqu'\u00e0 finir au poste dans un piteux \u00e9tat apr\u00e8s de violence d\u00e9bat enfin violent sur toi qui finissait dans cette cellule Hague L\u00e9chevin kebab, enfin tout ce que tu avais c'\u00e9tait une claque ou une cl\u00e9 de bras bient\u00f4t rajouter mettez -moi matelas va avant de temps dormir comme une merde sur le sol, ferment les yeux, petit \u00e0 petit, tu garder ce sourire b\u00e9at cartes avaient \u00e9t\u00e9 mal, il y avait le place d'un poteau qui \u00e9tait avec. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:49) [78%] :\r\nVous savez que ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:51) [88%] :\r\nMoi non, absolument pas, je, je ne suis qu'un m\u00e9nestrel de talent, cependant, je vais peut-\u00eatre revenir \u00e0 cette histoire de frais de d\u00e9grisement qui seront \u00e0 la charge des buveurs, il faut savoir que d\u00e8s maintenant, l'assur\u00e9 ne sera pas tenu de participer au co\u00fbt s'il peut prouver qu'il n'est pas responsable de son abus d'alcool ou qu'il doit suivre un traitement donc faire assumer les frais de du d\u00e9grisement c'est vrai que \u00e7a pourra peut-\u00eatre calmer ceux ceux qui sont pour car je m'imagine d\u00e9j\u00e0 les fils de riches se lancer des d\u00e9fis sur combien ils ont pu claquer en une soir\u00e9e, le s'trop magnums de cellules un coma \u00e0 25000 balles la soir\u00e9e c'\u00e9tait juste \u00e9norme, d'ailleurs, j'ai eu raison de penser comme \u00e7a car les planquer un micro dans un poste de police \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end, et j'ai eu la chance de recueillir les t\u00e9moignages de 2 jeunes qui s'\u00e9taient retrouv\u00e9s l\u00e0- bas \u00e0 cause d'une bagarre \u00e9coutez seulement. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:38) [71%] :\r\nBon m\u00e9tier qui a, \u00e7a me fait tout sauf plaisir d'\u00eatre 2 mioches de raclures de petits quand emmerdant, il y a quoi, la cour a tout m'd\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:52) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:53) [69%] :\r\nLa \u00e9bauche d'insulte pas, je vous l'insulte parce que je fais ce que je veux \u00e0 mais pas les Cotter\u00e9ziens ou passager, en fait, ce type -l\u00e0, je ne l'ai pas, il est venu de nulle part, il me demande ne s'emballe, arr\u00eate de mytho gros mytho, j'ai de ma m\u00e8re, il \u00e9tait l\u00e0, regardez, Ange-Marie au projet de quelqu'un, interrompt juif ou moins 45 aucune \u00e9cole tapis carr\u00e9 pas toute fa\u00e7on vous allez faire quoi, regardez l'encellulement moi je m'en parler un fa\u00e7on j'ai trop bu rem\u00e8de : dormir si je rentre \u00e0 la maison avec M\u00e9dor alors moi par Conti ou un texte. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:25) [67%] :\r\nNon, l'\u00e9galit\u00e9 0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:27) [74%] :\r\nVictoire et ce qui s'est pass\u00e9, histoire pour Ke\u00efta sale tronche en face de moi pour la vie de ma m\u00e8re, de tuer le gars, il \u00e9tait l\u00e0, c'est trop malin avec ses copines joueront la prot\u00e9ine tout marche entrain de boire tranquille 2\u00e8me bouteille de whisky tranquille gardant, fa\u00e7on de parler, \u00e7a se voit qu'il plus les allocs, mais tu as quand m\u00eame les moyens que foutre en l'air en buvant des bouteilles de whisky alors je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que j'\u00e9tais pas du tout l\u00e0 pour me la p\u00e9ter en semaine appr\u00e9cie chez des copines et que porte de David Marty il voit plut\u00f4t son pendant 7 ans, qui apparemment n'ont rien r\u00e9ussi leur vie hors d'o\u00f9 tu parles de mes parents doivent \u00eatre un vol \u00e0 faire mais maintenant 3 monsieur whisky avec maintenant la cellule du fonds, la plus droit enfin v\u00e9n\u00e8re compter 500 balles la nuit : comment \u00e7a, on s'en doute, Doudou est -ce que je vais payer une nuit en cellule \u00e0 100 100 F Emma\u00fcs moi samedi grave je paye pour faire la nuit au poste, c'est tellement gangster r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a maintenant qui boitait Airbus tu payes donc si t'as trop bu, les responsables du chipote pas et Turak mais, moi, moi, en fait, le truc c'est que comme le whisky, \u00e7a se m\u00e9lange moi l\u00e0- bas, j'\u00e9tais venue pour voir du du Coca, tranquille, donc on a d\u00fb discr\u00e8tement activer mon alcoolisation de r\u00e9sister bien s\u00fbr bon alors, par contre, on a fait le m\u00e9dia Maxence Magnum de ros\u00e9 pour commencer, tourne \u00e0 l'autre, inutile \u00e0 3 magnums de dompter 8 bouteilles de vin de demain comme donc vraiment il a suivi tous les 2 ans, j'ai m\u00eame d\u00fb prendre la qu'aucun moment monsieur, je vous jure, moi j'ai pas fait expr\u00e8s par cellule, j'ai dit : on a pas pas y passer la nuit moi oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:01) [91%] :\r\nAlors, buvez Jacques Neirynck parfois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:02) [90%] :\r\nOui, oui, je dois le confesser a fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:05) [73%] :\r\nCurieusement, puis vous arrivez boire \u00e0 l'exc\u00e8s, \u00e0 table, oui, mais pas encore une atteinte comment comment R\u00fcffert maintenant, je ne vois pas en vue, comme ces jeunes gens combien de, je ne vois pas en vue, non, non, je ne sors pas en je, je ne je chang\u00e9 voil\u00e0 je vois chez moi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:23) [90%] :\r\nJacques Neirynck est -ce que vous suivez les exploits des Diables rouges. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:30:27)  [88%] :\r\nAh non, j'ai jamais vu un amateur de football dans ma vie, je ne sais pas que la guerre n'ont f\u00eat\u00e9, j'ai jou\u00e9 une seule fois au football quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge oui oui alors \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien \u00e0 la 5\u00e8me minute j'ai marqu\u00e9 un but, mais c'\u00e9tait mon \u00e9quipe mais je ne savais pas qu'il y avait des \u00e9quipes, il \u00e9tait \u00e9ject\u00e9 du club de foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:45) [82%] :\r\nBon, donc vous \u00eates fini donc vous ne suivez pas la la Coupe du monde, du tout, non cela tout simplement pourquoi, mais parce que il klaxonne \u00e0 cette ann\u00e9e quand m\u00eame relativement peu importe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:58) [78%] :\r\nAssez peu la Coupe du monde, qui donc, vous le savez, bat son plein de ce vous entendez les cas qui avait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:04) [92%] :\r\nComment, comment est v\u00e9cu cet \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire au Moyen-Orient, et je vous propose de retrouver tout de suite en Direct notre correspondant sur place. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:13) [82%] :\r\nAndr\u00e9 Klopfenstein bonjour mesdames, mesdemoiselles de messieurs, chers t\u00e9l\u00e9spectateurs, bonsoir, bienvenue en Direct du babylonienne Stadium archicomble poursuivant Direct donc la partie qui oppose le FC qui \u00e0 l'Olympique de Bagdad, alors il y a vote bien s\u00fbr une v\u00e9ritable agression \u00e0 coups de sifflet de l'arbitre donne, a encore dit Monsieur Jean-Marc de l'ONU, il met la main \u00e0 sa poche attention soldat Ryan d\u00e9j\u00e0 la 8\u00e8me fois, hein, c'est la oui oui oui pour vous guider, notamment des op\u00e9rations qui quitte maintenant souvenez EN elle Bernard merci et il n'est pas content Iyad, on peut le comprendre, il ne pourra pas jouer la prochaine rencontre entre le aussi escabeau le le mois prochain un match qui promet beaucoup et que nous suivrons pour \u00e9videmment Direct il y a maintenant une perc\u00e9e de ba\u00efonnette sur le flanc droit ba\u00efonnettes qui s'enfonce maintenant dans le ventre de la d\u00e9fense et \u00e0 propos des tomates croient que l'enqu\u00eate n'a pas vu ou n'a pas voulu pour un alors le jeu devient vraiment tr\u00e8s satisfait grosse pression pour pour l'Olympique de Bagdad, renforc\u00e9 pour l'occasion par quelques transfuges du FC Washington qui, rappelons -le, dispose du plus gros budget du championnat, \u00e9quipe qui avait perdu, on se souvient lors des prolongations \u00e0 la coupe, a -t-elle Tonkin continental asiatique de 1975 sur un but de 6 qui avait travers\u00e9 toute la d\u00e9fense, on s'en souvient \u00e9galement pour finalement ajust\u00e9 d'un Tir de mortier des 18 m\u00e8tres la lucarne du pauvre gardien Dixon et qu'il n'y avait plus de force, une \u00e9quipe de Bagdad, donc que les va maintenir pour l'occasion, puisque comme vous le savez, l'entra\u00eeneur, Saddam Hussein a \u00e9t\u00e9 suspendu, alors quand il y a 10 t\u00eates Anthamatten de cette par la bretelle cribl\u00e9 de balles de la d\u00e9fense dans le du large. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:33:01) [68%] :\r\nOuais, coup de t\u00eate maintenant sur la gr\u00e2ce d'un petit Am\u00e9ricain et poursuit son action, sans \u00eatre un \u00e9crasement des Am\u00e9ricains, mais pas avant longtemps, et ben, m\u00e8re de Maddie \u00e9thiquement amortie par la poitrine de jeune espoir de 19 ansT. donc ce n'est pas malheureusement pas il y a la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:18) [75%] :\r\nL'arbitre siffle et la demande une civi\u00e8re cette tendance sac en place des milliards \u00e0 quand un coup franc tr\u00e8s int\u00e9ressant comprend que m'attirer l'attaquant num\u00e9ro 10 Ibrahim Ali pour l'arbitre place le mur qui n'est pas atteint 9 m\u00e8tres carr\u00e9s Monsieur Delano\u00eb oui c'est reculer tout ce petit monde, le canonnier Bagdadis lui- m\u00eame qui va se charger de l'ex\u00e9cution de tels propos sont l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:33:43) [66%] :\r\nEt \u00e0 une heure 30 tireurs d\u00e9cale terrible 28 c'est, il prend le le montant gauche du d\u00e9fil\u00e9 dans la tribune oppos\u00e9e qui s'effondre, alors qu'une ol\u00e0 d\u00e9marre un spectacle, ce taux de protection Patrick totale. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:58) [86%] :\r\nOn arrive \u00e0 la fin des 2 minutes dans le temps, donc l'arbitre regarde sa montre actif le la voix de t\u00eate p\u00e9remptoire, nous allons donc rendre l'antenne avant de suivre les prolongations et si le score devait en rester l\u00e0, la partie pourrait se terminer par une s\u00e9ance de tirs d'obus ou s'\u00e9taient copr\u00e9sident de l'acte d'un babylonienne Stadium encore fumant. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:18) [72%] :\r\nAlors qu'en cas d'\u00e9cart, l'explorateur soient encore pr\u00e9sents \u00e0 travers ce patch que celle qu'on ob\u00e9isse \u00e0 Bercy pour l'art sera mort de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:38) [75%] :\r\nMerci, que la police italienne, oui, oui, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris vendredi, oui, oui, bien que vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:47) [84%] :\r\nJ'ai pas exactement complet, vous faites partie de l'opposition non ouvertement iranien. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:34:52)  [87%] :\r\nOui, donc il y a une opposition au gouvernement irlandais, ce qui va de soi, puisque c'est une dictature et puis alors il y a un vaste rassemblement de 2 Iraniens et exil\u00e9 il y en avait, il y avait 100000 \u00e0 Villepinte, et puis il y avait des tas politiciens du monde entier, il y avait Gingrich, ancien candidat ou peu ou pr\u00e9sidentielle des \u00c9tats-Unis, il y avait Micheline Alliot-Marie il y avait Michelle Michelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:18) [54%] :\r\nMichel oui oui je Marlon vont. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:35:20)  [84%] :\r\nSoit, enfin il y a, il y avait des politiciens de partout et puis il y avait, il y avait et oui, il y avait de Suisse, il y avait, il y avait un UDC, je ne vois et puis moi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:30) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, mais \u00e7a c'est dans quel cadre cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:34) [74%] :\r\nAh ben ils essaie de leur prendre le pouvoir, naturellement dans le d\u00e9sordre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du Moyen-Orient, il y a du pouvoir ramasser, il tra\u00eene porteur, mais \u00e7a c'est un peu les les sert du shah d'Iran, c'est la non, on ne se donner le non monsieur, il est tout \u00e0 fait des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:35:49)  [84%] :\r\nSont de d\u00e9mocrates veulent faire une r\u00e9publique il y a d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 une certaine dame Radjavi qui est, qui \u00e9tait tr\u00e8s bien, ils sont pr\u00eats, ils sont pr\u00eats \u00e0 prendre le pouvoir, comme il y a des tas de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 prendre le. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:02) [83%] :\r\nOu alors, il y a eu, comment dire, Ahmadinejad, on est pas d'accord, j'imagine que oui, oui \u00e0 la fois l'auxiliaire c'est priv\u00e9, c'est pas lui, d\u00e9j\u00e0 iranien sera une pluie plus de San Juan oui cela dit donc prend la oui c'est vrai, derni\u00e8res \u00e9lections en effet oui tout \u00e0 fait, voil\u00e0, alors j'ai dit tout \u00e0 l'heure Jacques Perrin, que la couleur vous allez bien la plus r\u00e9cente col\u00e8re c'est celle que vous avez con\u00e7u contre votre parti, le PDC un parti stalinien, donc un qui a voulu vous mettre sur la touche maintenant, c'est vous qui va lui. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:36:29)  [82%] :\r\nOn a non, non j'ai pas dit \u00e7a, c'est un bouffon citation j'ai dit que Thierry Meyer avait d\u00e9crit le PDC comme si c'\u00e9tait un parti stalinien, mais \u00e7a c'est l'id\u00e9e qu'ils ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:40) [84%] :\r\nBon, en tout cas ce parti vous a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soit assez curieux sur lequel on pourrait discuter vous a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Claude Begl\u00e9, plus connu comme ex- directeur au pr\u00e9sident, je n'ai pas de La Poste, mais \u00e9galement que le pr\u00e9sident du PDC, vous vous dites pas mis un petit peu fort Jacques Neirynck quoi je pas dans les dans les d\u00e9clarations. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:02)  [87%] :\r\nBah, c'est normal, \u00e9coutez, il y a une place, il y a 2 personnes, ils ont choisi une l'autre, c'est moi, oui, forc\u00e9ment, je suis, je suis en col\u00e8re, je me laisse aller, je dis des choses que je regrette apr\u00e8s bien non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:15) [81%] :\r\nCombien de vous envisagez largement changer de parti, tout simplement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:19)  [79%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 certains moments dans la col\u00e8re, on fait n'importe quoi ce au au \u00e7a tout le monde se dispute, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:26) [80%] :\r\nNon, sans blague, parce que je, je vais envoyer des lettres \u00e0 Avaux, alors il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:30) [70%] :\r\nIl y avait les Verts lib\u00e9raux oui la mesure il y a eu, a les Verts lib\u00e9raux vos livres et BD. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:35)  [74%] :\r\nIl y a le PBD etc vous venez jusqu'\u00e0 devenir socialiste ou il enfin il faut pas exag\u00e9rer un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:42) [86%] :\r\nOui non mais vous \u00eates assez loin dans la vous \u00eates, vous, vous vous monter les tours tr\u00e8s rapidement, quand vous \u00eates en col\u00e8re. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:47)  [90%] :\r\nOui, mais c'est comme \u00e7a, il fallait pas il fallait pas m'excite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:50) [71%] :\r\nAlors imaginons qui le fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:52) [89%] :\r\nIl va de soi que le choix de de Claude Begl\u00e9 vous convient pas bien en dehors des questions personnelles, hein, vous le trouvez trop \u00e0 droite surco\u00fbt diverg\u00e9 par exemple. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:38:01)  [84%] :\r\nOui, ben je pr\u00e9f\u00e8re ne pas faire de commentaires l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:05) [73%] :\r\nMais vous les avez faits dans la presse, c'est-\u00e0-dire, par exemple, il \u00e9tait pour le r\u00e9p\u00e8te : je suis content. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:09) [79%] :\r\nVoil\u00e0, oui, tout \u00e0 fait \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s adroit, tous ces titres, j'ai pens\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce qu'elle serait, il est o\u00f9, si on doit le placer ah ben il \u00e9tait pour le Gripen naturellement sur l'amener des emplois suppl\u00e9mentaires quelque part du coup c'est plut\u00f4t vous qui \u00eates en d\u00e9calage avec le PDC d'habitude oui mais j'\u00e9tais pas en d\u00e9calage par rapport au corps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:27) [67%] :\r\nC'est quoi ce genre d'argument ou ton fils, les 5 meilleurs rouge quoi, je n'ai tout \u00e0 fait ce genre de truc juste parce \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, mais avec un fil\u00e9 le pognon. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:38:37)  [87%] :\r\nOui, et puis enfin, il faut pas le prendre, il faut diminuer les imp\u00f4ts si on a tellement d'argent d'a claqu\u00e9 pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:43) [92%] :\r\nVous ne craignez pas d'avoir par cette col\u00e8re et par cette divergence profonde annuler les chances du PDC de maintenir son seul si\u00e8ge Vaudois en 2015. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:38:52)  [87%] :\r\nMais ils ont fait \u00e7a tout seul comme des grands, ils sont pris les pieds dans le tapis, l\u00e0 vous auriez pu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:57) [82%] :\r\nHier, Claude Begl\u00e9, tout b\u00eatement, c'est arriv\u00e9 avait 13000 voix aux derni\u00e8res votations dans les 15 ministres, 28 j'assez mal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:04) [83%] :\r\nMais j'ai pas soutenir mon concurrent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:06) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a risque de parti et de l'esprit de corps. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:39:09)  [93%] :\r\nOui, \u00e7a c'est l'esprit d'une \u00e9quipe de football. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:11) [81%] :\r\nOui \u00e7a parce que, autre sujet de son au final, on verra bien, col\u00e8re, r\u00e9flexion faite, qu'est -ce que vous allez faire d'ailleurs Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:20) [84%] :\r\nJe vais \u00e9crire des livres, des livres m\u00e9chant dans lequel Schneider tout le manager pense toutes sortes de personnes etc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:28) [79%] :\r\nC'est leur faute, autre sujet qui vous tient \u00e0 coeur et vous y avait beaucoup travaill\u00e9, dont de vue l'qui, contrairement au don de sperme n'est pas autoris\u00e9, alors on en Suisse, o\u00f9 en est -on alors. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:39:40)  [83%] :\r\nAbbas a pass\u00e9 une initiative est passer dans les 2 commissions, donc elle va passer, probablement dans les 2 chambres, effectivement, la loi sera combien passe dans une chanson quand m\u00eame savoir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:52) [90%] :\r\nDonc les les femmes pour ordonner le recul de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:39:55)  [69%] :\r\nDonc tout \u00e0 fait pour des raisons que j'ignore, s'\u00e9tait interdit mais \u00e7a vous d\u00e8s qu'on passait la fronti\u00e8re autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:02) [91%] :\r\nOui, le comit\u00e9 national d'\u00e9thique, qui est un peu la la conseill\u00e8re, un r\u00e9seau d'\u00e9changes en Chine, la conscience est infiniment plus avant- gardiste que le Parlement, ce qui est curieux, c'est le moins qu'on puisse dire dans quel sens ira donc la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:40:18)  [91%] :\r\nBen, on a fait de de grands progr\u00e8s, on est parti de propositions de la part du du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait tout de m\u00eame assez curieuse, donc la loi, la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e est une loi qui permet dans certains cas, par exemple, contre des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires, d'essayer de s\u00e9lectionner parmi plusieurs embryons, celui qui ne va pas transmettre la maladie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est interdit n'est -ce pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:41) [83%] :\r\nOn a s\u00e9lectionn\u00e9. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:40:42)  [84%] :\r\nOn ne peut pas s\u00e9lectionn\u00e9s ont implant\u00e9 n'importe comment, mais on peut avorter jusqu'\u00e0 la 12\u00e8me semaine voil\u00e0 et \u00e7a c'est \u00e9thique, c'est la d\u00e9finition de l'\u00e9thique, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon Alain Berset, il vaut mieux avorter que de s\u00e9lectionner. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:55) [90%] :\r\nC'est une incoh\u00e9rence absolue et c'est une incoh\u00e9rence \u00e0 la fois \u00e9thiques et scientifiques. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:41:01)  [86%] :\r\nOui, mais en fait ils ont peur du peuple et ils sont persuad\u00e9s que le peuple dont nous avons rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il \u00e9tait le souverain que le peuple, effectivement, va s'opposer \u00e0 cette s\u00e9lection, le peuple a horreur de tout ce qui est la g\u00e9n\u00e9tique de tout ce qui est, de tous ceux qui effectivement va permettre d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 des gens c'est tout chaud vivant tout ce qui touche au vivant, tout ce qui touche tout ce qui est toujours vivant, les OGM, on ne fait pas d'OGM, en Suisse, c'est aussi une singularit\u00e9 mondial voil\u00e0, \u00e7a c'est le peuple, le peuple dit cela il a jamais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:32) [77%] :\r\nS\u00e9lections mais \u00e7a donne le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:34) [73%] :\r\nOui, dans le peuple alg\u00e9rien exactement Jacques Lagrange, donc moi je de excellente remarque. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:41:39)  [89%] :\r\nScientifique c'est c'est le hasard qui a d\u00e9cid\u00e9 du peuple, que nous avons, mais nous ne pouvons pas changer de peuple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous m'avez fait beaucoup rire, Jacques Neirynck, c'est toujours dans votre blog et pourtant c'est pas dr\u00f4le, c'est le qu'est-ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:51) [65%] :\r\nJouer son \u00e9quipe non Nicolas, sans clavier, merci, elle s'endort la casse. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:56) [86%] :\r\nC'est le d\u00e9bat concernant le diagnostic pas implantatoire donc dans une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e font donc pr\u00e9par\u00e9 plusieurs embryons et en analyser la sant\u00e9 avant de les implanter enfin quand on, quand on peut le faire, mais combien d'embryons : est -il possible d'utiliser is je crois si jeune voil\u00e0 alors sanguinaire l\u00e0. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:42:17)  [74%] :\r\nAlors effectivement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral indice est limit\u00e9e \u00e0 8, parce que si on met 9, forc\u00e9ment on les \u00e9limine tout sauf un, tant qu'on \u00e9limine cette c'est moral, mais comme on \u00e9limine Hewitt 7 immoral, voil\u00e0, c'est un peu comme au conseil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:31) [82%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral alors \u00e7a correspondait vraiment sage oui oui oui. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:42:35)  [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est quelque chose de tout \u00e0 fait aberrant mais c'est c'est int\u00e9ressant de d'avoir un d\u00e9bat que soit au pl\u00e9num, que ce soit en commission avec quelqu'un qui est oblig\u00e9 de d\u00e9fendre cette th\u00e8se \u00e0 laquelle ne croit pas Alain Berset ne croit absolument pas \u00e7a, mais c'est bien, il y a de la ressource tant sophiste, c'est un po\u00e8te, il imagine de talk-show. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:54) [81%] :\r\nMais ce chiffre 7 voil\u00e0 encore une fois, ce chiffre c'est. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:42:58)  [85%] :\r\nOui, ce James est un chiffre sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:00) [90%] :\r\nBen oui, son voici donc les commissions, les comit\u00e9s d'\u00e9thique et puis les, les, les, les politiques sont soumis \u00e0 cette \u00e0 ce jud\u00e9ochristianisme latent. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:43:09)  [69%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est c'est c'est la vieille l\u00e9gende qui reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:12) [90%] :\r\nComme \u00e7a les embryons peut les appeler \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:14) [68%] :\r\nT\u00e9l\u00e9, \u00e7a, \u00e7a oui, c'est la faute \u00e0 personne, je pense \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:19) [86%] :\r\nLe tribunal criminel de la c\u00f4te, \u00e0 Nyon, le t\u00e9moignage de 2 victimes a surpris l'audience elle qui ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, est ligot\u00e9 chez elle pendant que les malfrats d\u00e9valiser leur appartement, elles ont toutefois souhait\u00e9 indiquer qu'elle trouvait que les agresseurs \u00e9taient en fait d'assez gentil voleur, on rappelle \u00e0 nos auditeurs, que c'est bien \u00e0 Z\u00fcrich, qui est le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e9pargne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:36) [74%] :\r\n\u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:37) [84%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, quelques jours avant leur dernier match d\u00e9cisif face \u00e0 l'Allemagne, le s\u00e9lectionneur s\u00e9lectionne pas distribuer des mots d'excuses sur internet pour qu'on bon am\u00e9ricains lors supporters puissent quitter leur poste de travail et voir le match, j'ai montr\u00e9 un mot d'Ottmar Isra\u00ebl \u00e0 mon patron, cette semaine, pour \u00eatre tranquille, mardi prochain, r\u00e9sultat des courses, le lundi 30 juin c'est mon dernier jour au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:53) [67%] :\r\n12. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:55) [89%] :\r\nCette semaine, \u00e0 Lugano des syndicats se sont r\u00e9unis avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s patronaux de la l'Association suisse des entrepreneurs pl\u00e2trier peintre, il semblerait que leurs n\u00e9gociations pour un mod\u00e8le de pr\u00e9- retraite des peintres et pl\u00e2triers du Jura et du Jura bernois notamment soit en bonne voie, c'est pas que les m\u00e9dias sont obs\u00e9d\u00e9s par la Coupe du Monde, Michel, ainsi qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a vraiment, vraiment rien d'autre \u00e0 raconter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:15) [76%] :\r\nJe suis assez d'accord, c'est quelque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:18) [83%] :\r\nArrach\u00e9 les cheveux cette semaine en constatant que l'information \u00e9tait les journaux \u00e9taient vides absolument vide de tout, il y et cette semaine, Jacques Perrin, il y a quelque chose qui vous a secou\u00e9 qui a retenu votre attention, vous \u00eates. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:44:31)  [86%] :\r\nNon, non, non, c'est l\u00e0 la seule chose qui m'a int\u00e9ress\u00e9, ce qu'il y a eu tout de m\u00eame une lettre de lecteur ou acteur du temps bien entendu qui qui protestaient contre la place qu'occupait ce ces ces matchs de football dans la vie, dans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:46) [58%] :\r\nLes rues \u00e9taient vous ce n'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi je souvent dans la foul\u00e9e on rediffuse immense en s\u00e9rie tr\u00e8s peu bon la terrible. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:54) [88%] :\r\nIl faut dire quand m\u00eame qu'il y avait une session de du Conseil national cette semaine et que, par exemple, si on prend le le le le matin, il y a aucun article ne refl\u00e8te aucune discussion dans dans dans la semaine. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:45:05)  [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc \u00e7a c'est stup\u00e9fiant : les gens qui lisent le matin ne savent m\u00eame pas que le Parlement r\u00e9uni et que le Parlement est en train de prendre de d\u00e9cision sur les transports, sur les pensions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:15) [79%] :\r\nSur les assurances, oui, mais franchement, dans un article sur les femmes de parlementaires en serait moins sexy, femme de footballeur en fait oui, c'est probablement parce qu'il n'alors votre femme au passage dit oui vous vous arrangerait avec ma femme, \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, on est en face de vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:29) [73%] :\r\nOui, oui, oui madame Neirynck oui oui vaincrons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:34) [63%] :\r\nJe cherche juste \u00e0 la \u00e0 un petit bon injection des excuses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:39) [69%] :\r\nOui, alors directrice d'autant que, oui, je pense que ce que vous disiez soit juste la joie ont pas Roche il peut pas faire des recherches en agence impossible la ce, la semaine de Rochas c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:55) [84%] :\r\nAlors, technologie, on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, Microsoft a d\u00e9velopp\u00e9 un pantalon qui permet de recharger son portable, en le branchant dans sa poche, moi je suis compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9es par le progr\u00e8s, on peut pas avec des options feu c'est le progr\u00e8s, comme \u00e7a, t'as plus besoin de trouver une prise pour charger ton t\u00e9l\u00e9phone, par contre, il en faudra une pour charger pantalon non mais il y a des imb\u00e9ciles bien. \r\nDans le canton de Thurgovie en \u00e9lus propose que le IaaS soit enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, l'oeil \u00e0 tout \u00e7a et le jeu de cartes en \u00e9lus UDC \u00e9videmment les UDC, ils se relayent pour avoir une id\u00e9e d\u00e9bile par semaine, c'est peut-\u00eatre autour de Valter non plus d'apporter sa contribution et proposant un cours de \u00e0 raison d'une p\u00e9riode par semaine, \u00e7a va \u00e0 l'\u00e9cole non je ai pas la moyenne Yasmin je compte me rattraper \u00e0 la examen de comment faire cuire de l'eau. \r\nIls ont toujours de bonnes id\u00e9es, l'UDC envisage de lancer une initiative populaire pour contraindre le gouvernement \u00e0 faire appliquer leur initiative du 9 f\u00e9vrier or ici, \u00e7a passe, ils ont pr\u00e9vu de lancer une initiative pour faire appliquer l'initiative cens\u00e9e faire appliquer leur initiative moi c'est un peu comme si tu essayes de soulever toi -m\u00eame en tirant par les cheveux et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:05) [89%] :\r\nOui pendant ce temps aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:12) [92%] :\r\nPendant ce temps, aux \u00c9tats-Unis, une com\u00e9die musicale est en pr\u00e9paration sur la vie de Bill et Hillary Clinton, oui, oui, ils en sont l\u00e0, je crois qu'ils commencent \u00e0 manquer de sujets quant au casting, le plus dur c'est d'attribuer le r\u00f4le de Monica Lewinski, il faut trouver une actrice capable de chanter la bouche pleine. \r\nSelon un documentaire anglais de Channel Five Adolf Hitler accumuler des arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts ne payaient jamais ses amendes ouais, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup de casseroles qu'il tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:40) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:41) [88%] :\r\nIl a fait 35 mis hors monde morts en Europe, mais en plus il y a ce qui est dans les transports publics pendant ce temps, en Irak, les djihadistes progressent vers l'Est, c'est une situation inextricable, un v\u00e9ritable plaque spaghetti, je crois, pour finir, on va devoir pr\u00e9senter des excuses \u00e0 Saddam Hussein, Bachar El-Assad qui se prend pour Superman, il a propos\u00e9 d'intervenir militairement, Bachar El-Assad, il me fait penser \u00e0 une m\u00e9nag\u00e8re qui dirait la cote, maintenant que j'ai d\u00e9j\u00e0 sorti l'aspirateur je vais aussi faire le vestibule pendant ce temps, nouvel incident diplomatique entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, la Cor\u00e9e du Nord a menac\u00e9 son ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire, je cite, d'une guerre totale et de repr\u00e9sailles impitoyables \u00e0 cause de la sortie d'un film aux \u00c9tats-Unis, un film comique, dans lequel il est question de l'assassinat du leader nord- cor\u00e9en pour le r\u00f4le de Kim Jong-Un, c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9, ils ont pris un Chinois puis fait une coupe de cheveux avec un taille-crayon au fond tout \u00e7a pour un film qui n'ont m\u00eame pas vu l\u00e0- bas, d'ailleurs je crois pas, il est pas sortie en VHS. \r\nCoupe du monde vendredi iPad match c'\u00e9tait Burki nous ont rendu accro pendant 15 jours, puis tout \u00e0 coup, pas de match, m\u00eame pas une merde genre gamin j'apprends rien, j'ai dit \u00e0 Manama, \u00e9coute, je vais pas regarder le match ce soir, je pr\u00e9f\u00e8re passer un peu de temps avec toi. \r\nConseil apporte le foot dans la vie, au moins, c'\u00e9tait plus calme en ville, quoique cette ann\u00e9e \u00e7a va, je sais pas ce qui se passe, croit que les espagnols et les Italiens, les portugais, ils ont pas tels que l'accent de leur bagnole. \r\nJ'entends plus, il doit y avoir un probl\u00e8me avec les claques sont chez Alfa Rom\u00e9o, c'est volkswagen en tout cas, magnifique \u00e0 l'\u00e9vocation de la Suisse contre Honduras cri du coeur du journaliste du Matin avant le match qui disait aux joueurs suisses gagner ce match et arr\u00eater de faire des calculs, \u00e7a tombe bien, la plupart sauf pour calculer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:29) [74%] :\r\nMerci ressentent pas d'avenir, quelques petites r\u00e9actions en passant oui les d\u00e9tails, je vous ai vu vous avez vous r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:36) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, tout ce qu'on a du mal sur le fond, sur l'UDC sur l'antenne sur l'UDC etc, donc on va dans le sens de mes col\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:44) [91%] :\r\nOui, oui, oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:48) [84%] :\r\nOui, je sais pas si je vous l'apprends, mais probablement pas va cr\u00e9er un groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9tudier le cas des gens du voyage oui et, notamment, il y a eu ni oui je me rends oui je suis au courant bien, je fais partie de la commission. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:50:04)  [91%] :\r\nNon, je ne sais jamais partie des commissions qui traitent de sujets int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:08) [69%] :\r\nOui, oui, mais bon agent d'union, c'est vous qui, c'est vous qui vous coller au sujet pas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:13) [91%] :\r\nOui, oui, oui, parce que les les niches l\u00e0 o\u00f9 ils peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:16) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:18) [87%] :\r\nQuelle entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est pas cher, il faudrait cr\u00e9er un groupe de travail qui va encore faire un rapport apr\u00e8s 3 ans pour nous pondre une loi pr\u00e9cisant qu'il sera refus\u00e9 en votation apr\u00e8s novembre pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, \u00e7a les gens du voyage doivent utiliser les places pr\u00e9vues pour eux par les communes qui n'ont pas pr\u00e9vu ces places, donc si tout le monde, les communes, les cantons 1er, appliquer la loi, les probl\u00e8mes \u00e7a finit dans cette histoire, dans Les Hors-La-Loi sont pas forc\u00e9ment ce qu'on pense, et je vais inviter mon ami psychotique au Mariachi pour nous en parler, oui c'est une derni\u00e8re alors j'ai fait un peu de cr\u00e9ation musicale aux Music, tant qu'\u00e0 faire dans le clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:57) [81%] :\r\nNous on a essuie c'est juste qu'on n'a pas de maison, on veut juste un coin pour passer l\u00e0 c'est. \r\nMais les s\u00e9dentaires, parce qu'on ne sait rien faire d'un homme tous nos ch\u00e8ques, on passe tout notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:22) [75%] :\r\nVoil\u00e0, et au cas av\u00e9r\u00e9s au point donc c'est et puis boire des coups \u00e0 violer puis pour au d'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:39) [82%] :\r\nSimplement, quelque part, pour une fois se poser dans un coin ou c'\u00e9tait autoris\u00e9 mais probl\u00e8me, c'est qu'ici des terrasses de pr\u00e9venir en a plus sanitaire et baisser comme si on passait nos journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:50) [72%] :\r\nAh pas pas la et profite \u00e0 pointage pour morts dites donc, mais, mais on ne sait toujours pas partout mais pas apr\u00e8s, j'ai pour point avec Sabrina point qui, par les communes qui sont riches, faire des classes. \r\nMais les habitants ont trop peur de la soupe par presque les pompes qui elle serait d'accord maison Patrick Carney pour \u00e7a ou pas sur l'or s'est rattrap\u00e9 pas la cl\u00e9 corps au \u00e0 Dakar. \r\nLes cantons ne suit pas la loi, alors vous nous on voit pas pourquoi pas la paix a \u00e9t\u00e9 favorable. \r\n\u00e0 2 de les le Polonais extensive et on pourra peut-\u00eatre et ensemble encore \u00e0 mener, projet et on pourra se taisent et transcendant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:24) [79%] :\r\nQuand m\u00eame du mal \u00e0 comprendre le succ\u00e8s des diptyques Ling et surtout il faut pas le bon nombre de pieds dans les venant c'est \u00e7a c'est \u00e7a c'est mal \u00e9crit, c'est on comprend mais merci Bilel OM caravane cet \u00e9t\u00e9 les tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:37) [80%] :\r\nOui, je vous dirais qu'on a du mal \u00e0 comprendre que ce soit ici en France o\u00f9 on suit ici en Suisse ou en France, le le rejet d'ensemble, bien des gens du voyage, vous l'expliquez comment vous Jacques Neirynck en France, h\u00e9 bien, parce que ce sont des Fran\u00e7ais fran\u00e7ais j'ai j'enrichis je songeais suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:53) [69%] :\r\nLes gens de suivre avec l'affaire oui bon ben c'est la chorale habituellement une sous population sont dans tous les les nomades oui m\u00e9lanome. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:54:01)  [85%] :\r\nCe n'est plus accept\u00e9 dans une population s\u00e9dentaire parce qu'il avait de fortes dans la chanson, c'est, c'est cette fa\u00e7on de faire remarquer que ceux qui fonctionnent en Suisse, c'est le refus des cantons d'appliquer les lois par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une esp\u00e8ce d'anarchie bien temp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:20) [89%] :\r\nUne initiative UDC qui sera bien appliqu\u00e9e non non. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:54:24)  [92%] :\r\nOn va l'appliquer pour d\u00e9montrer qu'elle est inapplicable, voil\u00e0 donc c'est c'est \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce d'anarchie les, les, les cantons n'applique pas ce que d\u00e9cide la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes n'appliquent pas ce que d\u00e9cident les cantons et finalement tout le monde fait ce qu'il veut et donc les gens qui se sentent libres, libres de ne pas faire ce qu'ils devraient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:43) [75%] :\r\nSa vie, et j'ai, j'ai beaucoup aim\u00e9 dans le l'introduction de de l'Union, cette description d\u00e9j\u00e0 non pas pas le co\u00fbt des Y\u00e9niches peut, non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:53) [84%] :\r\nNon, c'est le c'est la lenteur absolue oui de l'administration politique qui effectivement fait un rapport 3 ans pour pondre une loi 6 ans plus tard, qui sera refus\u00e9e en votation devant plus tard pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me simple oui non, toute fa\u00e7on, ils sont r\u00e9partis, enfin trouv\u00e9 oui non non mais c'est vrai que vous vous m\u00eame vous vitup\u00e9rer, de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et r\u00e9currente sur la lenteur absolue de la politique. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:55:17)  [81%] :\r\nComme la lenteur, c'est la s\u00fbret\u00e9, on ne prend pas d'initiative, on ne prend pas les bonnes longtemps par les mauvaises non plus et qu'on ne prend plus de mauvais scores de bonne il vaut mieux de rien faire du tout, voil\u00e0, \u00e7a c'est la d\u00e9finition de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:31) [66%] :\r\nPour moi, mais pour quelle raison vous accrochez -vous Jacques Neirynck \u00e0 ce si\u00e8ge M\u00e9ry, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cart malicieusement bien encore. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:55:40)  [89%] :\r\nMa v\u00e9ritables vocations, c'est pas de faire de la politique, je suis simplement en reportage, parce que j'ai beaucoup de romans \u00e0 \u00e9crire apr\u00e8s tout ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit et qui porte toujours sur des sujets. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:50) [70%] :\r\nC'est de la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est El-Hammam Chateaubriand. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:55:52)  [82%] :\r\nBonjour, j'enregistre voil\u00e0 mais c'est c'est riche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:56) [69%] :\r\nVous faites de l'Escaut nage en fait un petit peu comme intention parce que c'est dans les espions, ils sortent, oui je dis -je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:03) [88%] :\r\nJacques Chirac vous vous restez d'autres prisonniers jusqu'\u00e0 midi et demi, en tout cas on se retrouvera \u00e9videmment juste apr\u00e8s les informations puisque que c'est presque la fin de la 1\u00e8re heure de l'agence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:28) [69%] :\r\nOn la maladie nous sommes parce point si vous d\u00e9sormais, il y a beaucoup, et m\u00eame si c'est l'inverse de nos pays et o\u00f9 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:52) [88%] :\r\nLe voici donc de retour en s'engageant, toujours en Direct et en public. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:58) [77%] :\r\n\u00e7a voil\u00e0 alors voil\u00e0 le public Michel mais, comme le repr\u00e9sentant syndical du public ah les mains pleines alors je peux pas applaudir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:06) [71%] :\r\nD'aujourd'hui en public voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:09) [82%] :\r\nEt toujours \u00e0 la compagnie de Jacques Neirynck dont nous saurons \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, si on le rend au PC Vaud qui para\u00eet pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e sur ce point que ou si on regarde ici, mais surtout au silence oui hein, ce serait bien, messieurs les agents vous ne foutez rien cet \u00e9t\u00e9, sauf quelques-uns d'entre vous, je crois, qui que \u00e7a que doivent du rail ont des choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:31) [71%] :\r\nMais ils s'en foutent pas en route alors radio mais voil\u00e0 Charles, on a r\u00e9duit nos Nathana\u00ebl et du foot oui voil\u00e0 Vernets 20 heures le 2 juillet 100 match de foot sans match de foot Wallace Jacques Neirynck peut venir oui voil\u00e0 vous pourrez re\u00e7oit une 1\u00e8re et puis venions vous a fait sortir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:50) [79%] :\r\nOui, alors moi j'ai v\u00e9cu, c'est gratuit \u00e0 ne manquez pas parce que il se passe quelque chose comme une fois par ann\u00e9e au donc c'est les promotions de l'homme, ou je fais des bougies jusqu'au bout de la nuit, Ostende Lagrange charmant Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre mais je commence que apr\u00e8s le concert de Sheila oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:05) [63%] :\r\nQui va avoir la bonjour, donc maintenant l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:09) [66%] :\r\nParce qu'on doit penser \u00e0 faire venir des Vallade nous avez jamais fait une chanson d'Sheila non mais je vais le probl\u00e8me propre \u00e7a pour la rentr\u00e9e et je j'raconte sur vous, oui, j'ai fait les rois mages, moi je sais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:19) [75%] :\r\nAh oui c'est vrai, \u00e7a fait 9 vous Jacques Neirynck je sais pas pourquoi de spectacles pas mais une petite d\u00e9claration bien bien fumeuse comme \u00e7a pour trouverez \u00e0 la une du mal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:29) [86%] :\r\nOn croit la m\u00e9moire oui on va croit savoir qu'il y a, il sortait un livre, c'est \u00e7a, alors, oui, oui, et vous venez de sortir un livre, oui je a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre attention, je dois dire, oui, c'est le titre peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:43) [83%] :\r\nOui Marcel savoir croire, c'est-\u00e0-dire tout ce qu'il ne faut pas croire alors avant quoi faut -il ne pas croire \u00e0 Dieu peut vous concernant, oui, ben, il y a 2 autres choses qu'il faut pas qu'on va, il faut pas croire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:53) [64%] :\r\nEt pas la fin du livre, dit enfin bon bon. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:59:56)  [88%] :\r\nMais il faut pas croire au nazisme, il faut pas croire au communisme, il y a des chose comme \u00e7a auxquels il ne faut pas croire une il faut pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:00:03) [60%] :\r\nC'est par les g\u00e9rants font \u00e7a je de portes ouvertes ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:07) [85%] :\r\nNon, non, non, il y a d'autres choses, face \u00e0 \u00e7a, c'est une \u00e9vidence que je viens dire maintenant, mais les r\u00e9sultats d\u00e9voiler parce que sinon les gens ne fait pas le livre, mais il faut croire en Dieu oui mais \u00e7a d\u00e9pend qui est quand m\u00eame curieux aussi mais non je, je, je, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on met derri\u00e8re ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:24) [84%] :\r\nOui, selon le nombre de morts que \u00e7a a pu faire, par exemple, par exemple, oui, oui, non mais enfin dire, faut pas croire nazisme bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:32) [72%] :\r\nOui, la PAF oui mais il y a des gens qui croient oui il y a les grands dieux figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:37) [80%] :\r\nOui, mais il y a le tiers des gens qui croient en Hitler en France Pierre bah oui c'\u00e9tait, c'est sur le score de de Marine Le. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:00:45) [87%] :\r\nAvec tous les gens qui votent Le Pen croit en Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:48) [77%] :\r\nMais ils aimeraient bien d'y croire, ils sont pr\u00eats \u00e0 9 heures, ils l'ont fait pendant la saison, seconde guerre mondiale, sont morts cela pas par l'eau, oui, mais enfin, ils sont de 2 sortes : ils ont des descendants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:58) [78%] :\r\nOui, parce que vous votez, en France aussi, oui, je vais en Belgique, oui, non, pensez -vous voter en Suisse, tout \u00e0 fait mais j'ai pas lu Fran\u00e7ois Hollande marxiste honn\u00eate de votre part, ni Sarkozy ni Sarkozy voil\u00e0 respirez en baisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:10) [76%] :\r\nJ'irai, j'avais lu personne parce qu'ils ont tous parlent ouvertement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:01:13)  [86%] :\r\nSi, si, si, si, j'ai j'ai lu un petit groupe de r\u00e9sistants Waldron, qui essayent de lib\u00e9rer la Wallonie griffes flamande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:01:21) [77%] :\r\nEst -ce que pour donner un second souffle \u00e0 votre vie voudrait pas et vous pr\u00e9sente en politique et en Belgique pour sauver tout \u00e7a, donc c'est mal pay\u00e9, mais on ne sait pas \u00e0 sa mani\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:30) [77%] :\r\nEt non, non, non, non, mais en France, en France, est tr\u00e8s tr\u00e8s bien et et le le restaurant du lyc\u00e9e du palais du S\u00e9nat, c'est quelque chose, c'est clair, cite et le plafond le le plafond de la salle des pas perdus, c'est Delacroix lui- m\u00eame qui l'a pas donc voil\u00e0 de bonnes raisons d'y aller, j'\u00e9tais m\u00eame dommage du conseil national, oui, oui, c'est c'est pas fameux, hein. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:52) [89%] :\r\nRetour \u00e0 Berne oui Neirynck puisque, mardi, la Conf\u00e9d\u00e9ration a publi\u00e9 le texte d'application de l'initiative contre l'immigration de masse, oui, le tout sera donc appliqu\u00e9e sans grand changement et la Suisse conna\u00eet le grand retour d\u00e8s contingent des contingents, des quotas belle Yakov vous allez jeter une oreille sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:11) [92%] :\r\nMais tout \u00e0 fait cheftaine j'ai observ\u00e9 l'incroyable Fourberies de la Conf\u00e9d\u00e9ration en effet cette d\u00e9cision d'application tombe comme par hasard, pile au moment de la Coupe du monde, r\u00e9sultat apr\u00e8s chaque match, les rues et les places de villes voient affluer un nombre incalculable de supporters \u00e9trangers, nous pouvons le dire la chienlit se r\u00e9pand, car oui, les forces de l'ordre cette mauvaise herbe pousse l\u00e0 o\u00f9 les rassemblements de joyeux supporters d\u00e9passe 10 personnes j'ai donc perc\u00e9 \u00e0 jour la nouvelle application des quotas gr\u00e2ce \u00e0 un micro dissimul\u00e9 dans une flasque d'abricotine. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:41) [82%] :\r\nBonjour monsieur papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet tout de suite oui oui tout de suite, monsieur l'agent, vous savez pourquoi je vous arr\u00eate, monsieur Garcia s'est un peu l\u00e2ch\u00e9 au niveau du bruit, on est on est invit\u00e9 un mais c'est g\u00e9nial anti- Suisse hors de Suisse, oui, oui, Patrice Huy oui vous avez raison, vous allez faire quoi Monsieur Garcia, que vous avez depuis le d\u00e9but de cette Coupe du monde, soutenu notre beau pays, \u00e9videmment, il est quand m\u00eame un peu suivi l'Espagne Mad\u00e8re a tout de m\u00eame au d\u00e9but de la on y arrive, vous \u00eates un coriace, vous, vous le savez, on remet en place des quotas en Suisse, comme vous, tout cela vous sortez tard dans les rues en cette p\u00e9riode, on en profite pour faire les comptes : en clair, vous d\u00e9passer les quotas, donc vous allez pouvoir rentrer chez vous, mais bon, on n'est pas des monstres alors on vous laisse le temps que la Coupe du monde, finissent, quoi, mais vous pouvez pas que c'est \u00e7a colibri \u00e0 matraque colibri la matraque, j'ai un opposant au syst\u00e8me, je r\u00e9p\u00e8te, j'ai un opposant au syst\u00e8me p\u00eache c'est not\u00e9 colibri, on a, on l'attend au prochain Carrefour cherche bon allez, je vais pas de ce soir Monsieur Garcia et passer une bonne soir\u00e9e, bonjour monsieur papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:03:38) [72%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, l'Alg\u00e9rie est oui oui l'vous savez pourquoi je suis l\u00e0, monsieur Slimani ou leurs enfants, l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:46) [85%] :\r\nBon, au moins, \u00e7a va \u00eatre rapide, vous vous en foutez, alors nous remettons en place les quotas, vous n'en fait plus partie voil\u00e0 vos billets d'avion, merci, bonne soir\u00e9e et bon voyage. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:03:52) [68%] :\r\nOui, ralentir les Mercedes merci. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:54) [73%] :\r\nDonc, bonjour monsieur papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet, \u00e0 tout de suite parce l\u00e0 j'en main, s'il vous pla\u00eet, faites vite, je vais rentrer chez moi, vous c\u00e9l\u00e9brez pas la victoire de la Suisse, non moi la photo je Menconi, je veux juste revenir un colibri \u00e0 matraquer Colibri \u00e0 matraque g\u00e9ant non supporters je r\u00e9p\u00e8te un nom supporters. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:04:12) [81%] :\r\nQui, attention, il doit \u00eatre au courant des petites t\u00eates couronn\u00e9es, des papiers quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:18) [83%] :\r\nEh bah oui, bah, on essaie d'esquiver les contr\u00f4les monsieur Van Bruggen c'est pas joli-joli \u00e7a bon, puisque vous joue au plus malin, rapide, vous d\u00e9passez les nouveaux quotas mis en place, donc vous allez pouvoir rentrer chez vous, vous en profiterez pour remettre drapeau \u00e0 l'endroit, allez circulez bonjour madame papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet, dixit monsieur l'agent vous c\u00e9l\u00e9brez quelle victoire ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:04:35) [84%] :\r\nAh, moi je n'aime que Federer est. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:38) [77%] :\r\nBah colibri \u00e0 matraque Kelibia matraque, j'ai une femme qui n'aime que Federer, je r\u00e9p\u00e8te, j'ai une femme qui n'aime que Federer. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:04:44) [79%] :\r\nVous voulez d\u00e9passer un colibri, c'est le mot de passe de l'UDC, ils l'ont donn\u00e9 \u00e0 tous ceux qui ne doivent pas quitter le pays, faudrait quand m\u00eame pas l'id\u00e9e, le m\u00e9nage ou les travaux d\u00e9gradants vraiment vu non plus. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:57) [83%] :\r\nMerci madame, passez une bonne soir\u00e9e, \u00e0 Poitiers, Martin bonjour chef, je peux vous aider, je viens v\u00e9rifier l'Equateur, vous savez que notre beau pays, les remettre en place, ah oui, tout \u00e0 fait, j'en ai d\u00e9j\u00e0 renvoy\u00e9 quelques-uns, \u00e7a marche tr\u00e8s bien de faire \u00e7a pour la Coupe du monde, c'est une super id\u00e9e, nos dirigeants vont d\u00e9jeuner mais maintenant qu'on en parle un vous d\u00e9passer les quotas, vous allez voir retourner en France, non non non c'est pas possible, \u00e7a fait 25 ans Julien oui, mais bon voil\u00e0, on n'y peut rien, la loi c'est la loi, et si je vous dis que je n'aime que Federer, \u00e7a peut aider, je ne vois vraiment pas le rapport, mais vous faites ce que vous voulez -vous fantasme, son regard per\u00e7ant maintenant, mais c'est le code pour rester non, oui, j'ai le code, mais uniquement pour les femmes pour les hommes d'avoir la carte du Parking et un taux de m\u00e9lanine suffisamment bas, bon la carte la prendre maintenant dites lui dit oui non, oui disons Martin on ne peut plus rien pour vous, mais allez, je suis pr\u00eat \u00e0 tout pour devenir suisse ou pas \u00e0 tous d\u00e9j\u00e0 la matraque d\u00e9sormais tr\u00e8s que j'ai colibri qui est pr\u00eate \u00e0 tout pour devenir suisse je r\u00e9p\u00e8te colibri qui est pr\u00eate \u00e0 tout pour devenir suisse. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:05:55) [49%] :\r\nIstres, dot\u00e9 d'un la joute \u00e0 l'aller. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:05:58) [82%] :\r\nMerci chef merci de Callist on parle rire voil\u00e0 votre billet d'avion, non mais je veux pas partir, j'ai dit que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 tout et je toujours vous serez un exemple pour des centaines d'\u00e9trangers, vous allez au Vatican, bienvenue dans la gare de fuite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:06:20) [80%] :\r\nRentr\u00e9 en Belgique, Jacques Neirynck non, non, ce n'est pas que, si vous aimez pas la Belgique. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:06:25)  [84%] :\r\nNon, le climat d\u00e9testable effectivement parti f\u00e2ch\u00e9 en train de monter au. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:30) [77%] :\r\nOui, je le disais, r\u00e9guli\u00e8rement, Nicolas Houle, les belges sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:06:34) [85%] :\r\nVous vous \u00e7a c'est un argument je trouve oui, pas sp\u00e9cialement, non mais en plus maintenant, drapeau \u00e0 l'envers, m\u00eame apr\u00e8s, oui, oui, en plus il prend plus. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:44) [93%] :\r\nDonc vous ne rentrerez jamais en Belgique, m\u00eame sur vos vieux jours j'adore, on sait pas quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:48) [76%] :\r\nBen non, heure, une heure, mais il n'en est pas question votre \u00e9pouse non plus, non, la Belgique, elle est pas belle jeunesse fran\u00e7aise oui, mais elle n'a pas de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:06:57) [66%] :\r\nIl a la vie non, oui, mais l\u00e0, c'est comme \u00e7a et que le doigt la dit non non non non non, mais pas question, non n'est pas question au stand des hu\u00eetres, tout \u00e7a, non. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:07:05)  [74%] :\r\nOui, il y a des hu\u00eetres y aura oui un, voil\u00e0 de quoi c'est pas, c'est pas une raison suite je sais pas une raison suffisante, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:07:13) [78%] :\r\nChaque du champagne, je ne sais pas, chaque dimanche, Christian Denisart et un chroniqueur choisissent un un jeu de soci\u00e9t\u00e9 pour nous expliquer le monde qui vaille essayer c'est vous Bellia, vous \u00eates, vous, vous \u00eates l\u00e0 qui vous y \u00eates Denisart a quand m\u00eame beaucoup insist\u00e9 pour que je ne mettent pas de dire que le texte est de vous, mais il y a quoi fait pas de lui, le jeu, donc, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:34) [83%] :\r\nLe qui est de l'arnaqueurs regardons. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:46) [80%] :\r\nEt qui veut jouer un jeu achet\u00e9 chercher journ\u00e9e 1 propos\u00e9 \u00e0 bon prix normalement et on va jouer au qui est de l'arnaque, je connais pas, c'est facile, tu vas voir, je pense, un arnaqueur toi tu me pose des questions pour trouver qui fait et au fur \u00e0 mesure l'imminent, ce qui ne colle pas aux r\u00e9ponses et quand on a trouv\u00e9 l'arnaqueur avec tous les autres agents on ira le punir, sur la place publique, \u00e7a a pas l'air trop compliqu\u00e9 : allez, c'est parti, c'est un ma\u00eetre qui existe, oui, oui, c'est vrai que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tentant de tomber directement sur des vicelard comme rasta Popolo ce odieux mais non, oui il est roux non mais pourquoi cette question, je sais pas, je t\u00e2tonne faire face du vide dans la liste, c'est une femme non, un homme tout ce qui est plus masculin qui est Saverin bonne partie des phases, il bosse dans le sport, pas du tout dupe \u00e9liminer tous les mecs de la FIFA et ceux du CIO je me rapproche, il a l'\u00e2ge de la retraite non mais bon, tu as d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 tous les membres du CIO, c'est pas faux, il est dans le pinard non non plus durs mais bon, \u00e7a fait toujours un encaveur de moi, j'ai la j'ai la vague, il aime les barbecue, mais qu'est ce que c'est que cette question ne comment tu le sache, je cherche, il est fran\u00e7ais, pas du tout, oui, oui, j'enl\u00e8ve Cahuzac Depardieu Fran\u00e7ois Ier : Alain Delon et les Suisses naturalis\u00e9s, un maire je remets de Delon, bon je commence \u00e0 avoir pu beaucoup de joueurs, mais \u00e7a fait plaisir de voir comment s'attend et n'a pas les lunettes et si un fr\u00e8re du Straub et quelque part, mais pourquoi Seuil 13 un mec qui depuis bient\u00f4t un an, arnaque des gens chaque semaine et qui a jamais payer pour ses crimes peut-\u00eatre maintenant, il y a juste moi qui reste la gagner et on s'est tous fait avoir port\u00e9 le plus tordu et donc les autres, les agents n'attendent que leur vengeance alors maintenant et en leur nom \u00e0 tous, je vais te poser une question simple : mon Christian et qui veut jouer un jeu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (01:09:30) [76%] :\r\nElle, c'\u00e9tait la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:09:32) [80%] :\r\nLa derni\u00e8re derni\u00e8re l'ann\u00e9e prochaine on changera, on verra, on se prend encore trop quoi, mais, mais il y a et l'animation, oui la nouvelle nouveaut\u00e9 en toutes celles -l\u00e0 \u00e9videmment tout Les h\u00e2te -toi lentement, sont \u00e0 retrouver sur 3 W point RTS Point CH eZ de l'agence ou sur la page Facebook l'agence RTS ou sur je sais plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:50) [95%] :\r\nLe DVD de fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:51) [77%] :\r\nEt dailyMotion enfin bref partout vous partout partout ordinateur oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:56) [89%] :\r\nEn Afrique, suite \u00e0 de nouveaux enl\u00e8vements de jeunes filles par le groupe terroriste beaucoup dans le nord de son pays, la jeune chanteuse nig\u00e9riane Hadopi et propose d'\u00e9changer sa virginit\u00e9 contre la lib\u00e9ration d'une partie des jeunes filles dans le monde des kidnappeurs islamistes la virginit\u00e9 des chanteuses, c'est l'\u00e9quivalent des cartes brillante dans les collections Panini mettent le grappin dessus, va falloir sacrifier \u00e9tait double. \r\nReco Siffredi qui fait voeu de chastet\u00e9 devant l'Italie toute enti\u00e8re, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui propose une loi pour la transparence des partis politiques \u00e0 l'Assembl\u00e9e et le Costa-Rica en 8\u00e8me de finale de la Coupe du monde de football, plus rien n'a de sens en cette p\u00e9riode estivale, c'est n'importe quoi et puis quoi encore, bient\u00f4t vous allez m'annoncer quel r\u00f4le l'agence pour les faire de Seine \u00e0 Paris 16. \r\n\u00e9videmment on finit sur le Mondial, ce qu'on retiendra de la phase des poules de la phase de poule un pardon de la Nati, ce n'est ni le talent de Shaqiri qui ne surprend plus personne ni la sup\u00e9riorit\u00e9 sportive des Fran\u00e7ais \u00e0 laquelle au au fond on s'attendait un peu, non la grande morale qui \u00e9mergent tout \u00e7a, c'est surtout que un joueur de l'\u00e9quipe de Suisse qui gagne, c'est un patriote et un joueur de l'\u00e9quipe de Suisse qui perd, c'est un Kosovar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:10:58) [85%] :\r\n\u00e9videmment, cette \u00e9mission, signe la fin de la saison pour l'agence et le d\u00e9but des vacances pour nos agents, tous se r\u00e9jouissent sauf vous man. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:07) [89%] :\r\nMais ouais \u00e7a so\u00fble trop franchement cher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:11:09) [76%] :\r\nBon avoueront avec les Genevois \u00e9taient r\u00e2leurs mais enfin l\u00e0, quand m\u00eame, les vacances, enfin on peut pas ne pas aimer les vacances Roll man. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:16) [84%] :\r\nPas tout le monde aime partir mais c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est tout le monde, donc tout le monde pense avoir un truc \u00e0 raconter \u00e0 la rentr\u00e9e entre les amis, les coll\u00e8gues et les gens donc j'ai rien \u00e0 faire, mais avec lesquels j'ai quand m\u00eame amis sur Facebook, on est parti pour 3 mois de r\u00e9cits insipide, photos, mal \u00e0 l'appui sur leur petite semaine Ch\u00e9rie qui justifie le reste de leur ann\u00e9e morne mais pourquoi vous n'\u00eates pas des r\u00e9cits de voyage, mais parce que c'est toujours la m\u00eame chose chez d\u00e9j\u00e0 ce que chacun va me raconter il et celui qui est parti faire un retrait pose \u00c9tats-Unis attend me dit rien, \u00e7a fait la route 66 n'\u00e9tait vraiment libre penseur, J\u00e9r\u00f4me, c'est une super id\u00e9e, cette histoire de vivre un truc authentique en empruntant la route la plus touristique du continent au retour des cat\u00e9gories qu'ils sont sympas ces ricains, mais ils sont vraiment pas tr\u00e8s cultiv\u00e9s, mais oui, bande de connards pour vous pr\u00e9senter vos interlocuteurs risquent de confondre Switzerland est et serait probablement incapable de me replacer sur une carte europ\u00e9enne mais parce que toi tu arrives \u00e0 me donner les \u00c9tats limitrophes du Missouri, ensuite il y a l'amour du sud alors \u00e9videmment tu avait pr\u00e9vu de partir en avion mais suite \u00e0 un conflit syndical opposant les vendeurs de cacahu\u00e8tes en petits sachets individuels aux fabricants de mini canettes de Schweppes tous les appareils sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol du coup, tu as pris l'A7 et l\u00e0, coup de th\u00e9\u00e2tre, il y avait des embouteillages incroyable, heureusement apr\u00e8s 8 heures de route au pas \u00e0 se demander s'il vaut mieux avancer r\u00e9guli\u00e8rement tout le temps, au risque de perdre un mollet ou attendre que 20 m\u00e8tres s\u00e9parent du v\u00e9hicule devant et l'affaire implique \u00e0 17 kilom\u00e8tres heure de voil\u00e0 enfin arriv\u00e9s dans le Lub\u00e9ron dans la maison de papa oui \u00e0 35 ans, Sabine qui dit toujours pas et pas mon p\u00e8re quand il parle de lui \u00e0 un tiers, soit parce que tu as toujours pas compris le principe de relativit\u00e9 contextuelles qui veut que papa pour toi, c'est pas la m\u00eame personne que papa pour moi, ce que tu penses que \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 enfantin charmant, quoi qu'il en soit, bien que ce s\u00e9jour soit d\u00e9nu\u00e9e de tout int\u00e9r\u00eat dramaturgique tu te plaira me conter par le menu vous chez Carrefour vos soir\u00e9es Ratatouille vos parties de boules et surtout comment est enfin parvenu \u00e0 terminer le dernier Philippe Michaud on avait bien besoin apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e9reintante au boulot et les travaux dans la salle de bain qui ont drain\u00e9 des derni\u00e8res forces vitales est que \u00e7a, c'est pas toi qui tenaient la truelle, mais enfin, passons \u00e0 la fin avec sur le visage, la b\u00e9atitude tranquille de la charolaise qui vient de mettre bas les yeux mi- clos dans la r\u00e9miniscence sensuel du soleil qui caressait \u00e0 Pau alors que tu t'\u00e0 terminer le dernier test cosmos, qu'elle \u00e9pouse d'un haut dignitaire du IIIe Reich, \u00eates -vous tu conclura par cette formule sibylline, on \u00e9tait juste bien, bah forc\u00e9ment vous commencez \u00e0 vous siphonn\u00e9e ros\u00e9 \u00e0 10 heures du matin tu m'matin qui \u00e9tait bien pass\u00e9 3 semaines bourr\u00e9 enfin mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le back- packers en Asie du Sud-Est au toit d\u00e9chets occidental qui pour traverser Bangkok se d\u00e9guisent en Indiana Jones hypocondriaque chaussettes anti- gangr\u00e8ne casquette \u00e0 moustiquaire et t-shirt entier si je les d\u00e9teste tellement ces gens qui, sous pr\u00e9texte, qui se trouve \u00e0 l'est de Moscou se dans les capitales, comme si c'\u00e9tait la jungle, les amis, \u00e0 partir du moment o\u00f9 une agglom\u00e9ration est assez grande pour avoir des dentistes et des comptables, vous \u00eates pas oblig\u00e9s de vous fringues et comme un ravitailleur du Paris- Dakar, mais le grand \u00e9merveillement du n\u00e9o- colons faire tr\u00e8s \u00e0 part la foule Moon parties avec laquelle un peu d'chance et beaucoup d'ecstasy y sera parvenu \u00e0 amener des doigts une \u00e9tudiante v\u00e9t\u00e9rinaire hollandaise c'est bien \u00e9videmment les prix incroyables, des crevettes grande que ma main pour 3 dollars survient et si tu trouves pas une pizza \u00e0 moins de 6 balles mais oui sombre demeure et c'est ce qui fait que toi, tu peux y aller et revenir pour en parler, il y a peu Tha\u00eflandais qui passent leurs \u00e9t\u00e9s en Suisse sur marquera forc\u00e9ment, ici, c'est plus cher, c'est le prix \u00e0 payer, si je veux pas que dans le top 10 des m\u00e9tiers du tertiaire les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, il y a une meneuse de leur vie, d'un pays, meneuse de revue d'un pic poncho. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:21) [61%] :\r\nElle est pas facile \u00e0 dire non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:23) [83%] :\r\nDonc pas de vacances pour vous le ah bah non, parce que je suis parti en juin, je vous ai pas racont\u00e9 \u00e0 nos m\u00e8res, c'\u00e9tait super, on \u00e9tait dans les. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:38) [77%] :\r\nSur ce remaniement maintenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:42) [80%] :\r\nJacques Neirynck vous, vous vivez peut-\u00eatre vos derniers instants enfin voil\u00e0 je coupe \u00e7a ce soir, mais laissez -moi finir ma phrase vos derniers mois d'hommes politiques nationales. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:14:53) [79%] :\r\nEst -ce que on va encore, j'ai encore une ann\u00e9e tirer \u00e0 vous d\u00e9missionnez pas en septembre, j'ai rien compris c'est quoi l'arrangement alors il y a plus d'arrangements, il y a plus d'arrangements, je ne pas non, mais il y avait un arrangement au comme quoi vous jusqu'en vous oui oui voil\u00e0 vous laissiez vous alliez \u00e9ventuellement ou pr\u00e9senter aux \u00c9tats et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 arriv\u00e9 au national et puis tout le monde \u00e9tait content met en col\u00e8re la une, donc vous avez film\u00e9 voil\u00e0 il faut il faut il fallait savent il faut mettre en col\u00e8re, non mais c'est \u00e7a, il y a plus tard, il y a plus d'arranger employeur oui il y a plus rien non mais attends, alors il va se passer quoi l\u00e0 en septembre, il reste, ben il va oui d'abord Jaur\u00e8s et Claude Begl\u00e9 va faire quoi, le pauvre 65 ans, il y a un tout petit peu de de vocations. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:15:36) [67%] :\r\nCollectionner les barreaux vous voulez et il doit quelque chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:40) [78%] :\r\nBon \u00e9coutez qu'est -ce qui a bient\u00f4t 80 3 ont fait courir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:45) [91%] :\r\nMais moi, je cours pas, je reste sur place, c'est, c'est c'est c'est vous qui vous voulez, j'ai toujours le m\u00eame \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:52) [82%] :\r\nNon mais \u00e7a, c'\u00e9tait pas envie franchement d'arr\u00eater tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:15:57) [82%] :\r\nLe monsieur a dit non, oui et non, avoir entendu non non non, monsieur a dit non non non vitaux \u00e9coutez, vous avez pas mal avant tout le temps \u00e0 la maison apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 passer par les arguments pour arr\u00eater le verbe \u00e9coutez, il y a. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:16:09)  [85%] :\r\n15 pour 100 des Suisses qui sont retrait\u00e9s, ils \u00e9taient \u00e9l\u00e9mentaires qu'il y ait quelqu'un pour les repr\u00e9senter, c'est tout, je suis de repr\u00e9sentants des retrait\u00e9s, voil\u00e0, on va avoir des surnoms. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:16:20) [76%] :\r\nDonc un des horreurs, retrait\u00e9s, donc j'ai livr\u00e9 mieux repr\u00e9sentant des retrait\u00e9s puisque il est \u00e0 la retraite plus de frais. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:16:26)  [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre id\u00e9e, je ne commente pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:16:29) [81%] :\r\nVous voudrez. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:16:31) [75%] :\r\nIl pour avoir une exp\u00e9rience de la retraite pour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:16:33) [81%] :\r\nAujourd'hui, ben oui, voil\u00e0, c'est vous \u00e9coutez un argent conf\u00e9d\u00e9ration ne parle m\u00eame pas voulu haut oui qu'est -ce qu'on va faire de de Jacques Neirynck on le rel\u00e2che en garde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:43) [87%] :\r\nMichel, le 25 novembre 2012, oui, vous m'aviez d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, je vous avez dit qu'on pouvait pas le garder et et la la la, 19 mois plus tard, vous me reposer exactement la m\u00eame question, mot pour mot, ben oui, vous \u00eates s\u00e9nile quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:00) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:17:02) [84%] :\r\nOui, j'ai j'ai j'ai demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste, Jacques oui elle est s\u00e9nile ou quoi, c'est non, non, je ne serai pas lire non mais je m'inqui\u00e8te pour vous Michel je m'inqui\u00e8te beaucoup avec inqui\u00e8te tellement que que je me demande si on va vous garder que doit -on faire de Mich\u00e8le Durand Vallade on la rel\u00e2chons Lagarde c'est pas une d\u00e9cision qui va \u00eatre facile \u00e0 prendre, a mis \u00e7a, j'ai d\u00e9cid\u00e9 en notre \u00e2me et conscience du sort que nous allons r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Mich\u00e8le Durand- Vallade, alors je pose la question : l'\u00e9tat dans lequel se trouve lui permettent -elles encore d'assumer ses fonctions au sein de l'agence, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste Jacquot oui, qui a \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 oui Michel elle est hors circuit ou pas, peut-\u00eatre que le temps court circuit oui peut-\u00eatre oui non mais en tout cas que l'on comme le dit Jacques Aulas le mod\u00e8le EDF d\u00e9fectueux ou non, donc la question est de savoir si on la r\u00e9pare aussi on la remplace, j'ai demand\u00e9, j'ai demand\u00e9 un sp\u00e9cialiste donc toi qui a travaill\u00e9 chez Philips une speakrine RTS c'est ce garanti pendant combien de temps l\u00e0 c'est voil\u00e0 2 ans que la valeur de la la la la, ah bon, ben alors si on peut pas la r\u00e9parer IRES plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer une gu\u00e9rison miraculeuses, mais est -ce vraiment possible, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste et magouilles. \r\nBouak\u00e9 catho pour la la remise en \u00e9tat miraculeuse de Mich\u00e8le Durand Vallade tout tu crois que \u00e7a fait partie des plans d'\u00e0 court terme, bon ou non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:33) [79%] :\r\nBen, \u00e7a d\u00e9pend de vous tous, il faut aller en p\u00e8lerinage \u00e0 Saint-Jacques-de-Compostelle, \u00e7a ne fait jamais que 1200 kilom\u00e8tres, vous avez l'enterrement, d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:40) [88%] :\r\nQuand on va le faire, on va le faire, on va le faire Michel on va vous garder, c'est un acte de foi, je sais c'est pas tr\u00e8s rationnel, mais au fil du temps, on s'est attach\u00e9 \u00e0 vous puisque vous voulez bien, donc on va vous garder en plus le le sp\u00e9cialiste, il est d'accord un peu peur, oui, oui, d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:08) [69%] :\r\nDonc, c'est vous qui partez Nicolo, \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui, puisque je garde le pouvoir faire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:15) [77%] :\r\nMerci Nicolas, au donc une derni\u00e8re d\u00e9claration, Jacques Neirynck et je r\u00e9p\u00e8te, je n'aimerais bien une rumeur on va arr\u00eater l\u00e0 qui pourrait \u00e9ventuellement se retrouver \u00e0 la une du 24, faisons la base fait le Jacques Neirynck -nous un truc invraisemblable machin mais vrai \u00e9videmment oui, vous pouvez m\u00eame balancez sur B\u00e9gl\u00e9 un truc que on sait pas non, Isinbayeva va repartir et vu un match. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:19:39)  [67%] :\r\nBonsoir Beck d\u00e9passe des mais par exemple sur semaine Dramane il y a, Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:46) [79%] :\r\nOui SchneiderAmmann tient un petit scoop sur SchneiderAmmann ce qui mange ses crottes de nez ou c'est pas tr\u00e8s bien non non non. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:19:53)  [93%] :\r\nNon mais il y p\u00e9niblement les notes qui sont faites par son d\u00e9partement, il a une bonne \u00e9locution, \u00e0 part \u00e7a, oui, tr\u00e8s bien et puis Ueli Maurer, j'ai d\u00e9couvert tout de m\u00eame quelque chose qui est assez \u00e9tonnant, lorsqu'on parlait du Gripen maintenant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le peuple, qui pour une myopie au pays au pays au pays au pays, je vais poser une question simple question : quelle est la vitesse de pointe du Gripen et devant tout le monde, il a dit je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:20:21) [89%] :\r\nIl ne s'est rien rien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:24) [70%] :\r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre pire, il aurait dit, il aurait pu r\u00e9pondent le quoi, oui, de quoi vous n'aurez plus dire qu'il avait pas lu le contrat par exemple Jean-Louis Borloo, enfin, il a dit : c'est la vie de la victime avait vrai il n'avait pas lu contrat. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:20:34)  [82%] :\r\nEt puis, comme il y avait le chef de l'arm\u00e9e qui \u00e9tait l\u00e0, Batman, j'\u00e9tais chez Batman et je dis quelle est la vitesse de pointe du du Gripen, il a dit : bon, ou je ne sais pas, et \u00e7a n'a aucune importance. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:20:47) [85%] :\r\nOui, oui, alors c'est quoi la vitesse de pouvoir. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:20:51)  [86%] :\r\nEh bien si vous allez sur internet il y a plusieurs chiffres et je ne sais toujours pas, personne ne sait encore au prix des fabricants \u00e0 quelle vitesse leur avion vol puisque il n'a jamais \u00e9t\u00e9 construits il a jamais vol\u00e9 L\u00e4nder jamais vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:03) [81%] :\r\nBon h\u00e9 bah merci Jacques Neirynck heure d'\u00e9t\u00e9 ravi que vous soyez notre dernier invit\u00e9 de la saison, puisqu'effectivement c'est la fin de cette 80\u00e8me j'ai, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (01:21:12) [80%] :\r\nMais le calcul ce qui probablement n'apporte. \r\nSon profit Net qui arriv\u00e9 la copie march\u00e9 campagne leur au plusieurs d'int\u00e9r\u00eat conserver Vincent col\u00e8re et mettre plus embarras r\u00e9sum\u00e9 merci \u00e0 vous allez faire la m\u00eame chose, on avait vot\u00e9 contre Majorque, une super- la retirer \u00e0 la coordination tous malheurs et pour tout le reste, merci \u00e0 Monique fantaisie et puis surtout, merci \u00e0 Roubaix, la chose avec Le Matin dimanche et ce magazine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:21:45) [88%] :\r\nOui, rendez- vous, \u00e9videmment, le 31 ce sera dimanche, sachez -le, m\u00eame endroit, m\u00eame heure et vous souhaitons mais alors du fond du coeur un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national PDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Neirynck, Jacques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDB2415A-AF8C-4526-A7E7-CD4471DC622B", "internalArchiveId": "FDB2415A-AF8C-4526-A7E7-CD4471DC622B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. L'Union europ\u00e9enne a \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker, sans entousiasme et malgr\u00e9 l'opposition de David Cameron. - 2. En Ukraine, 4 des 8 observateurs de l'OSCE retenus en otage ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s. - 3. L'Union europ\u00e9enne a sign\u00e9 un accord qualifi\u00e9 d'historique avec l'Ukraine, la G\u00e9orgie et la Moldavie. - 4. L'\u00c9tat de Gen\u00e8ve n\u00e9gocie avec la famille d'Adeline, socioth\u00e9rapeute assassin\u00e9e lors d'une sortie accompagn\u00e9e avec un d\u00e9tenu et propose des d\u00e9domagements. - 5. Les temps sont durs pour Swiss face \u00e0 la concurrence des compagnies du Golfe persique. - 6. Faut-il faire payer les automobilistes qui franchissent le Gothard pour financer le deuxi\u00e8me tube routier?. - 7. Depuis la d\u00e9couverte de textes in\u00e9dits de la po\u00e9tesse Sappho, les hell\u00e9nistes sont en \u00e9moi et sont r\u00e9unis en colloque \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2014-06-27T00:00:00Z", "summary": "Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. 1. Commentaire d'Alain Franco et interview de Fran\u00e7ois Cherix, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil socialiste. - 2. Commentaire de Ga\u00ebtan Vannay. - 3. Interviews de Dmitri de Kochko, journaliste \u00e0 \"La Russie d'aujourd'hui\" et de Thornik\u00e9 Gordadz\u00e9, ancien ministre g\u00e9orgien, politologue et membre de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. - 4. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9, de l'emploi et du social. - 5. Commentaire de Rouven Gueissaz et interview de Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse romande. - 6. Interviews de Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan et de Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil tessinois. - 7. Interview de Martin Steinbr\u00fcck, hell\u00e9niste, professeur de grec et de latin \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 3600, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine", "Tessin", "Gr\u00e8ce", "Gen\u00e8ve (canton)", "Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["homicide", "compagnie a\u00e9rienne", "tunnel", "concurrence \u00e9conomique", "conflit arm\u00e9", "crise politique", "po\u00e9sie", "relations internationales", "\u00e9lection europ\u00e9enne", "accord international", "d\u00e9tenu"], "thematicPersons": ["OSCE", "Junker, Jean-Claude", "Sappho"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:43:42Z", "speechToTexts": ["14.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [93%] :\r\nPhilippe Crova bonsoir Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nAlors non non non non non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\nBonsoir, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate, le Luxembourgeois Jean-Claude Junker, un choix sans enthousiasme, mais qui a fini par arranger tout le monde sur la Grande-Bretagne et la Hongrie ont vot\u00e9 contre, pour la 1\u00e8re fois l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la commission est d'une cons\u00e9quence directe des \u00e9lections europ\u00e9ennes, certains y voient un progr\u00e8s d\u00e9mocratique, d'autres d\u00e9plorent le manque de charisme du nouveau pr\u00e9sident, on entendra la r\u00e9action du chef de file des pro- europ\u00e9ens en Suisse, Fran\u00e7ois Cherix et puis on s'int\u00e9ressera \u00e0 l'homme Jean-Claude Junker, les tablo\u00efds britanniques le d\u00e9crivent comme un alcoolique, dangereux pour l'Europe, Alain Franco la beaucoup c\u00f4toy\u00e9 nous dresse son portrait, c'\u00e9tait une journ\u00e9e importante pour les relations entre l'Europe et la Russie, l'Union europ\u00e9enne attire 3 pays dans sa sph\u00e8re d'influence, l'Ukraine, la Moldavie, la G\u00e9orgie ont sign\u00e9 des accords d'association, au grand dam de la Russie, qui se sentent bafou\u00e9s, on va d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne et russe estime qu'elle jette de l'huile sur le feu, l'Union europ\u00e9enne en or avec nous, l'ancien ministre g\u00e9orgien et un journaliste de Russie aujourd'hui recevra le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Mauro Poggia pour lui demander si Gen\u00e8ve a tent\u00e9 d'acheter le silence de la famille de la victime dans le drame de la P\u00e2querette, la Tribune de Gen\u00e8ve, qui \u00e9voquait cette perspective ce matin l'interview de Mauro Bouhadjar, en Direct, \u00e7a sera dans une dizaine de minutes la compagnie a\u00e9rienne suisse se plaint de la concurrence, les compagnies du Golfe font peser une menace existentielle sur sa compagnie, c'est ce que d\u00e9non\u00e7ait ce matin le patron de Suisse, les compagnies europ\u00e9ennes serait -elle en train de se convertir au charme du protectionnisme, on pourrait y voir une contradiction dans le cas de Swiss, qui n'est plus une compagnie nationale mais, filiale de Lufthansa, on va en parler avec le patron pour la Suisse Romande de la compagnie suisse Lorenzo Stoll en Direct dans une vingtaine de minutes il n'est pas impossible qu'un jour les Suisses doivent payer pour se rendre dans un autre canton suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 instaurer un p\u00e9age au tunnel routier du Gothard, ce serait un moyen de financer le 2\u00e8me tube du tunnel mais les Tessinois crier \u00e0 la discrimination, c'est pratiquement, leur seule voie d'acc\u00e8s au reste de la Suisse, on va d\u00e9battre de ce concept du p\u00e9age, avec 2 invit\u00e9s, le pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay, le maire de Biasca Le d\u00e9put\u00e9 tessinois Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, on va revenir sur une d\u00e9couverte qui a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi chez les hell\u00e9niste, la d\u00e9couverte de nouveaux fragments de la po\u00e9tesse Sapho ils agitent le monde \u00e9conomique, ces nouveaux fragments un congr\u00e8s a lieu aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le avec les principaux chercheurs du monde entier l'agitation dans la mesure du mythe de Sappho la po\u00e9tesse de l'\u00eele de Lesbos ce devenu symbole de l'amour f\u00e9minin tr\u00e8s rares \u00e9taient les \u00e9crits de \u00e7a, faut \u00eatre parvenu jusqu'\u00e0 nous, on va prendre la mesure de cette d\u00e9couverte avec les chercheurs Martin Steinbr\u00fcck vers 18 heures 45 la pluie revient demain apr\u00e8s- midi, \u00e7a ne sera pas un temps \u00e0 la grille \u00e0 Douala raclette en pleine mer, les temp\u00e9ratures iront jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s m\u00e9t\u00e9o compl\u00e8te enfin de forum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [59%] :\r\nBalade \u00e0 Bamako, oui, nous ne vivons l'an caspary il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nJean-Claude Junker, h\u00e9 bien, le nouveau pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il vient d'\u00eatre adoub\u00e9 par un vote exceptionnel entre les 28 dirigeants de l'Union europ\u00e9enne par 26 voix contre 2 et qui aurait pu pr\u00e9voir que le Luxembourgeois allait devenir la b\u00eate noire des Britanniques qui fait la une des tablo\u00efds anglais, \u00e0 les en croire, ces tablo\u00efds Jean-Claude Junker serait un danger pour l'Europe, ringard, un alcoolique, pire encore, son p\u00e8re enr\u00f4l\u00e9s de force comme toute une g\u00e9n\u00e9ration de Luxembourgeois est pr\u00e9sent\u00e9 comme ayant \u00e9t\u00e9 un nazi alors quand vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, on va avec vous d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, de toutes ces accusations, on va passer en revue ce que l'on dit de de Jean-Claude Junker et qu'on va commencer par cette situation, dixit David Cameron qui a comme pr\u00e9vu vot\u00e9 contre sa nomination, lui il dit : c'est un homme du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez factuellement, c'est vrai, il y a Jean-Claude Junker a \u00e9t\u00e9 pour ministre des Finances du Luxembourg \u00e0 partir de 1984 puis chef du gouvernement sans interruption de 95 \u00e0 2013, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Eurogroupe pendant une bonne partie de la crise de la de la zone Euro, il a 59 ans et les nuits blanches ont laiss\u00e9 des traces qui l'ont fait bien plus bon tout \u00e7a \u00e7a fait pas franchement nouvelle Europe nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ceci dit Jean-Claude Junker, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'avantages qui sont le le le le le revers de la m\u00e9daille ou l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille de ce qu'on lui reproche, Jean-Claude Junker, il conna\u00eet tout le monde en Europe il y a un carnet d'adresses \u00e0 nul autre pareil c'est la la m\u00e9moire vivante de la construction europ\u00e9enne, pensez donc, il \u00e9tait pr\u00e9sent autour du berceau de l'Euro au sommet de Maastricht, donc c'est vraiment quelqu'un qui conna\u00eet parfaitement bien la machine et c'est ce qu'il faut pour \u00eatre un un un bon pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [84%] :\r\nAlors autre accusation contre Jean-Claude Junker je cite un nos dieux f\u00e9d\u00e9ralistes dangereux \u00e0 l'heure o\u00f9 les eurosceptiques montent en puissance en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [87%] :\r\nBen c'est vrai il est f\u00e9d\u00e9raliste et aujourd'hui f\u00e9d\u00e9raliste, c'est devenu un gros mot en Europe 1 dans le cadre d'une Europe qui suscite, qui a du mal \u00e0 se \u00e0 se trouver qui voit les euro- sceptiques de tout bord grimper et \u00eatre de plus en plus pr\u00e9sents dans l'Union europ\u00e9enne, mais en m\u00eame temps \u00eatre f\u00e9d\u00e9raliste, c'est quoi, c'est vouloir construire l'union europ\u00e9enne la faire avancer, et c'est en fait exactement ce qu'on demande \u00e0 un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, c'est ce que les trait\u00e9s pr\u00e9voient les trait\u00e9s europ\u00e9ens disent que la Commission europ\u00e9enne, d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat commun des 28, voyez, il y a rien de vraiment r\u00e9pr\u00e9hensible \u00e0 \u00eatre un f\u00e9d\u00e9raliste, m\u00eame si on le sait, Jean-Claude Junker va mettent la p\u00e9dale douce sur ses ses envies, parce qu'\u00e9videmment, il est l\u00e0 pour trouver l'\u00e9quilibre entre un peu tous, toutes les les volont\u00e9s au sein du Conseil europ\u00e9en, et Dieu sait que \u00e7a parle en tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [85%] :\r\nEt puis Alain Franco, on sait que les tablo\u00efds anglais ne font pas dans la dentelle en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 le pr\u00e9sente, c'est assez violent, comme un alcoolique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [88%] :\r\nAh oui, oui, absolument, le Telegraph le Telegraph titrait sur sa 1\u00e8re page inqui\u00e9tude quant \u00e0 l'alcoolisme de junker \u00e7a c'\u00e9tait hier le Daily Mail titrait un alcoolique qui boit du Cognac au petit-d\u00e9jeuner, vous imaginez l'accusation est forte, m\u00eame venant d'un pays en plus grand et le plus respect\u00e9 1er ministre Winston Churchill avait un sacr\u00e9 penchant pour le whisky, je vous rappelle que \u00e7a l'a pas emp\u00each\u00e9 de gagner la guerre contre Hitler alors Jean-Claude Junker, lui, il se cache pas avant d'avoir un petit penchant pour la bouteille \u00e0 l'Eurogroupe tout s'tous ses coll\u00e8gues se souviennent avoir vu boire de l'alcool pendant les longues nuits de de d\u00e9lib\u00e9ration et puis fume \u00e0 la cha\u00eene, m\u00eame si c'\u00e9tait m\u00eame si c'\u00e9tait interdit, il a dit j'ai retrouv\u00e9 dans Lib\u00e9ration, il disait : moi, je bois du gin tonic en \u00e9t\u00e9 de la en hiver et que mon pays se cachent pas vraiment Moi -m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'une sc\u00e8ne assez extraordinaire, j'\u00e9tais un jour dans son bureau \u00e0 Luxembourg et je devais ont interview\u00e9 son ministre des Finances de l'\u00e9poque, le prix donne et puis on a vu arriver junker franchement visiblement sous l'influence, il est venu derri\u00e8re Free Donny C\u00e9lia chatouiller l'int\u00e9ress\u00e9 et puis \u00e0 plaisanter avec nous mais je peux vous assurer que \u00e7a n'emp\u00eachait pas de tenir une discussion tout \u00e0 fait bien argument\u00e9 sur les m\u00e9rites compar\u00e9s des places financi\u00e8res suisses et luxembourgeoises, voyez, il y a Jean-Claude une coeur bon ben, il aime bien boire, mais c'est un gros travailleur, il est h\u00e2bleur, c'est un faiseur de deal, c'est quand m\u00eame une b\u00eate politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [79%] :\r\nMais voil\u00e0 peut-\u00eatre surveiller quand m\u00eame et puis certains lui trouverait je vais je pense des qualit\u00e9 Alain Franco Delight m\u00e8ne Deloeil place \u00e7a c'est ce qu'affirme le 1er ministre belge \u00e9tait socialiste Elio Di Rupo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [89%] :\r\nBen oui, c'est ce qu'il dit, mais il y a quand m\u00eame un truc qui est formidable dans cette nomination de junker c'est que au d\u00e9part junker il ne voulait pas vraiment devenir pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il avait dit \u00e0 des coll\u00e8gues luxembourgeois en novembre 2013 il avait pas envie d'y aller parce que c'est un un jogging tr\u00e8s lourd : un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, on a un agenda de folie, on a 15000 fonctionnaires sous sa \u00e7a houlette c'est on est tout le temps en d\u00e9placement tout le temps en n\u00e9gociation, c'est vraiment un boulot tr\u00e8s lourd et il se sentait pas vraiment partants pour \u00e7a en fait au d\u00e9part, il \u00e9tait un petit peu un faux nez pour Angela Merkel, qui voulait le pousser en avant parce qu'elle pensait que junker battrait ou que, en tout cas junker en tant que porte- parole du PPE, des conservateurs battrait les socialistes et que donc ce serait une bonne affaire et puis apr\u00e8s, elle avait pr\u00e9vu de l'exfiltrer en quelque sorte vers le Conseil europ\u00e9en en pr\u00e9sident du conseil, Robert, qui est un beau de job mais plus tranquille et puis demain quelqu'un \u00e0 sa place, mais en fait, tous ces gens junker Merkel ont \u00e9t\u00e9 pris par une sorte de dynamique qui s'est cr\u00e9\u00e9e, si vous voulez, qui fait que, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge de de de cette dynamique d\u00e9mocratique qui disait le Parlement enfin la t\u00eate de liste sera le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible dans dans d'en sortir et voil\u00e0 comment Jean-Claude Junker, se retrouve maintenant pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il y a quelque temps, je lui demandais quand m\u00eame s'il \u00e9tait vraiment s\u00fbr de vouloir y aller et il m'avait r\u00e9pondu est -ce que vous croyez vraiment que je me suis puiserait \u00e0 faire campagne dans un bus dans toute l'Europe, si je voulais pas y aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [70%] :\r\nMerci beaucoup Alain Franco, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que s'est c'est-\u00e0-dire bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:01) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [87%] :\r\nVous \u00eates le chef de file des des pro- europ\u00e9ens Suisse, pr\u00e9sident d'une messe Fran\u00e7ois Cherix bon, c'est plut\u00f4t bon signe un bon vivant, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t des gens qui arrange les bidons qui son mandat de n\u00e9gociation non Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:13) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis, \u00e9videmment, c'est pas le conduit, c'est par le pr\u00e9sident de l'Europe de demain, mais comme on vient de le dire, il a des atouts comme un tr\u00e8s s\u00e9rieux, tr\u00e8s solide, hein, il a exp\u00e9riment\u00e9, conna\u00eet tous les rouages, c'est tr\u00e8s utile, compte tenu de la situation actuelle de l'Europe, son 2\u00e8me atout et qui est que n'avaient pas Barroso, c'est cette fameuse incarnation de ont quelque sorte de la volont\u00e9 populaire et des citoyens europ\u00e9ens, il pourra rejouer, il saura le faire, et puis il y a un 3\u00e8me point qui int\u00e9resseront c'est un tr\u00e8s bon communicateur, il est incisif, il pratique pas la langue de bois, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi utile dans le cadre du jeu europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [86%] :\r\nPour l'enthousiasme on repassera, bon camarade, et m\u00eame les dire en Inde la urgent de r\u00e9formes en Europe, qu'est ce qu'on nomme on nomme un un un type, un apparatchik au fond quelqu'un qui a fait toute sa carri\u00e8re \u00e0 Bruxelles, on a peine \u00e0 sentir le souffle l'histoire avec Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:06) [86%] :\r\nOui, certainement, mais il vient de l'histoire aussi si un constructeur un b\u00e2tisseur : il faut pas Joseph et le sous- estimer de plus sur un point tout \u00e0 fait amusant c'est qu'au fond, Cameron joue un grand r\u00f4le dans son \u00e9lection, il a attaqu\u00e9 avec une telle virulence qui l'a rendue incontournable et je crois que Cameron risque de voir qu'il y a un coeur prendra sa place et toute sa place dans dans la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes, tout le monde disait tous les analyser, voil\u00e0 les Europ\u00e9ens sont sont fatigu\u00e9s, l'Europe quelque part n'est pas leur pr\u00e9occupation, il faut les enthousiasmer et tout le monde disait aussi c'est pas Jean-Claude Humbert il va pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:43) [86%] :\r\nOui, alors certainement s\u00e9duit, c'est toujours la quadrature du cercle que dont enthousiasm\u00e9 des pour une construction quand m\u00eame abstraite et complexe comme l'Union europ\u00e9enne mais en fait c'est les r\u00e9sultats qui vont compter, de mon point de vue, hein, si le nouveau pr\u00e9sident parvient \u00e0 lancer de nouvelles dynamiques \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats \u00e0 \u00e0 montrer quelles sont les affaires, protecteur de l'Union europ\u00e9enne pour les pays qui la composent alors iriez r\u00e9ussira. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [89%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, qui a l'autre question c'est la Suisse qui a tout \u00e7a tr\u00e8s attentivement le Luxembourg, la Suisse, souvent des alli\u00e9s objectifs, m\u00eame si concurrents au niveau financier, on peut se r\u00e9jouir quand m\u00eame de voir la nomination de 2 junker ce dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:22) [88%] :\r\nOu alors l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s droit, \u00e0 mon avis, \u00e7a changera pas grand chose, je pense que Monsieur Barroso \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame mieux intentionn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, parce que j'en conviens, il y a une guerre, c'est pas un faible c'est quelqu'un de ferme de d\u00e9cider si un constructeur et le fait qu'ils connaissent bien les places financi\u00e8res, la place financi\u00e8re suisse n'est pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement \u00e0 l'Avantage pour nous, donc il ne fera pas de cadeau \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:48) [92%] :\r\n\u00e7a vous r\u00e9jouit au fond. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:50) [80%] :\r\nNon au fond \u00e0 ce non, on n'a pas tchado- ne ferait de nous ceux qui nous r\u00e9jouira c'est une \u00e9volution dans les mentalit\u00e9s et la culture de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:59) [93%] :\r\nOn vous souhaite une excellente soir\u00e9e, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:01) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [92%] :\r\n18 heures 12 et on passe \u00e0 l'Ukraine avec de nouveaux pourparlers de paix qui se sont tenus aujourd'hui \u00e0 donner, c'est dans l'est du pays, alors que le pr\u00e9sident Petro Porochenko envisage de prolonger un cessez-le-feu unilat\u00e9ral prononc\u00e9 il y a 3 jours, dans le m\u00eame temps, la Moldavie, la G\u00e9orgie et l'Ukraine ont sign\u00e9 un accord d'association avec l'Union europ\u00e9enne, ces pays consid\u00e8rent d'ailleurs cet accord comme un 1er pas vers une sorte d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union, Ga\u00ebtan Vannay vous \u00eates le chef de notre rubrique internationale est -ce que cet accord tombe tout d'abord, un mauvais moment, autrement dit est -ce que cela pourrait influencer les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:31) [91%] :\r\nMais en tout cas effectivement moment int\u00e9ressant pour cette signature alors \u00e9tonnant comment l'interpr\u00e9ter \u00e7a d\u00e9pend de de la lecture qu'on va en faire leur \u00e9tonnant oui si on se dit qu'effectivement avec cette signature, l'Union europ\u00e9enne risque d'attiser d'une main ce qu'elle essaye d'\u00e9teindre, de l'autre, c'est-\u00e0-dire la col\u00e8re russe la que la rue savoir les pays qu'elle estime \u00eatre dans sa sph\u00e8re d'influence se rapprocher beaucoup trop de l'Europe, ce qui ne serait donc pas tr\u00e8s malin, en pleine n\u00e9gociation avec la Russie pour une d\u00e9sescalade de la crise ukrainienne, il faut peut-\u00eatre juste rappeler que l'actuelle crise en Ukraine a \u00e9clat\u00e9, justement \u00e0 cause de cet accord d'association et tout ce qui a tout ce qui a suivi, ensuite, \u00e9tonnant non aussi, puisque la Russie ne fait pas l'agenda europ\u00e9en, et on peut aussi se dire qu'avec la signature de l'Union europ\u00e9enne peut montrer que la col\u00e8re russe ne lui fait pas peur et le fait d'ailleurs pas peur non plus aux pays qui veulent se rapprocher de l'Union, l'Union, qui est d'ailleurs peut-\u00eatre encore souligner cette position de fermet\u00e9 en donnant aujourd'hui aussi \u00e0 la Russie pour Aung 3 jours uniquement pour engager des actions concr\u00e8tes destin\u00e9es \u00e0 faire baisser la pression dans l'est de l'Ukraine, sous peine de menaces europ\u00e9ennes de nouvelles sanctions contre la Russie, toujours est -il que le probl\u00e8me, on le voit repose toujours autour de cette id\u00e9e de zone d'influence, hein, que la Russie estime avoir et \u00e0 laquelle elle estime avoir droit, dont font partie la G\u00e9orgie, la Moldavie et l'Ukraine, alors certains diront qu'avec des amis comme la Russie, on n'a pas besoin d'ennemis, reste que derri\u00e8re cette perception politique de zones d'influence, il y a la r\u00e9alit\u00e9 des relations \u00e9conomiques entre la Russie et ces 3 pays : Moldavie, Ukraine, G\u00e9orgie et il y a une r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 que l'accord d'association risque quand m\u00eame de modifier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [88%] :\r\nAlors malgr\u00e9 cette signature Ga\u00ebtan 4 Taj retenus par les s\u00e9paratistes pro- russes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s ce matin dans l'est de l'Ukraine est -ce que on peut voir \u00e7a comme un signe positif alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [90%] :\r\n4 de lib\u00e9rer des observateurs de de l'OSCE, mais n'ont pas tous c'\u00e9tait lire b\u00e9ret frapp\u00e9 encore 4 autres qui sont, qui sont retenus alors officiellement les s\u00e9paratistes font ce qu'ils veulent, ils ne sont pas du tout influenc\u00e9 par Moscou, ensuite, officieusement, \u00e9videmment, c'est une, c'est une autre histoire, mais il est toujours difficile de lire les strat\u00e9gies de de Vladimir de Vladimir Poutine \u00e0 ces lib\u00e9rations, une concession ou une fa\u00e7on de montrer ce qu'il fait ce qu'il veut, c'est un peu le le chaud-froid poutinien le pragmatisme diront d'autres \u00e0 la distinction entre \u00e9conomie et politique parce que, m\u00eame si dans la crise ukrainienne, il y a eu ces lib\u00e9rations des n\u00e9gociations de paix aujourd'hui, c'est le c\u00f4t\u00e9 politique avec la signature de l'accord d'association et c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, la Russie a d\u00e9j\u00e0 fait savoir que qui f ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier de conditions commerciales privil\u00e9gi\u00e9es \u00e0 la fois avec Bruxelles, \u00e0 la fois avec Moscou, la Russie parle d\u00e9j\u00e0 de cons\u00e9quences graves pour l'\u00e9conomie ukrainienne et encore une chose, la compagnie de gaz national russe Gazprom a aussi ce n'est pas un hasard, aujourd'hui, met en garde l'Union europ\u00e9enne contre d'\u00e9ventuelles perturbations de livraison de gaz dans les mois avenir parce que le gaz transitent via l'Ukraine et que l'Ukraine doit quelques milliards \u00e0 Gazprom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:13) [90%] :\r\nGa\u00ebtan Vannay merci 2 invit\u00e9s pour nous pencher sur les \u00e9v\u00e9nements de cette journ\u00e9e importante pour les relations entre la Russie et l'Occident, Thornik\u00e9, Gorda bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, vous \u00eates ancien ministre de g\u00e9orgien vous \u00eates politologue, institut d'\u00e9tudes politiques de de Paris, ancien ministre, Xavier d'ailleurs pour la G\u00e9orgie, ce qui allait devenir cet accord avec l'Europe, vous connaissez donc tr\u00e8s tr\u00e8s bien son son contenu, on a Dimitri de Kochko avec nous \u00e9galement journaliste \u00e0 la Russie aujourd'hui bonsoir Dmitri de Kochko. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:41) [88%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [91%] :\r\nThornik\u00e9 Gorda disait moi la question, c'est ce que l'Union europ\u00e9enne n'est pas de l'huile sur le feu en m\u00eame temps c'est ce que veulent ces pays au fond, c'est se rapprocher l'Union europ\u00e9enne pour qu'elle a pris l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:54) [90%] :\r\n\u00e9coutez l'Union europ\u00e9enne n'est pas le l'huile sur le feu, parce que vous l'avez soulign\u00e9 vous- m\u00eame ces pays en tout cas les 3 qui ont sign\u00e9 l'accord d'association aujourd'hui veulent se rapprocher de l'Union europ\u00e9enne et, \u00e0 terme, \u00e9videmment, \u00e7a sera pas demain, ni apr\u00e8s- demain devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, c'est justement le refus de Monsieur Ianoukovitch de, de, de signer cet accord d'association qui a provoqu\u00e9 le conflit en Ukraine et non pas l'Union europ\u00e9enne, je peux vous assurer que, pendant des ann\u00e9es j'ai \u00e9t\u00e9, n\u00e9gociateur en chef pour la G\u00e9orgie pour l'accord d'association pendant des ann\u00e9es, ce n'\u00e9tait pas l'Union europ\u00e9enne qui essayer d'attirer ces pays dans son sein ou de, de, de les arracher \u00e0 l'influence russe, mais c'\u00e9tait la volont\u00e9 avant tout de ce pays de \u00e7a s'affranchir de la tutelle russe et de se rapprocher de l'Union europ\u00e9enne, donc il faut arr\u00eater de de de s'autoflageller bon la Suisse ne fait pas partie si europ\u00e9enne ne fait- elle et d'autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne il existe ce \u00e7a c'est cette opinion qu'on entend souvent que, finalement, l'Union europ\u00e9enne a franchi la ligne rouge a provoqu\u00e9 la Russie non c'est absolument pas \u00e7a et si on laissait ces pays si on ne les abandonner, on n'aurait absolument pas plus de de stabilit\u00e9, on l'a vu dans le dans le cas ukrainien, donc c'est : il s'agit l\u00e0 d'une d'une d\u00e9cision tout \u00e0 fait pragmatique et \u00e7a va dans le sens de la volont\u00e9 du CPI est \u00e9galement \u00e9galement dans le sens de la construction europ\u00e9enne pendant 50 ans, l'Union europ\u00e9enne s'est construite sur un certain nombre de principes et ses principes, ce n'est pas les principes de congr\u00e8s de Vienne au 19\u00e8me si\u00e8cle, les principes de Yalta, o\u00f9 les grandes puissances le le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [88%] :\r\nNi ricoche tout \u00e7a de fa\u00e7on Peugeot strat\u00e9gique du point de vue qu'on projette un petit peu non parce que l\u00e0, \u00e7a vient des d\u00e9sirs de ces pays de se rapprocher de l'Europe simplement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:39) [93%] :\r\nAlors moi je, je, je pars du point de vue de l'Union europ\u00e9enne, dont je suis citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:43) [67%] :\r\nOui, vous \u00eates journaliste \u00e0 la Russie aujourd'hui mais citoyenne le bien qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:47) [85%] :\r\nQue par le le poste rebonjour, alors en fran\u00e7ais, mais bon, \u00e0 mon avis cette cet accord \u00e9conomique donc \u00e0 l'aspect \u00e9conomique de partenariat n'a en fait qu'une fonction tr\u00e8s politique justement, alors bon allait interpr\u00e9ter la part l'interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent mais il est bien \u00e9videmment que \u00e7a va avoir au niveau \u00e9conomique des cons\u00e9quences qui sont plut\u00f4t n\u00e9gatives, notamment pour l'Ukraine pour la G\u00e9orgie peut-\u00eatre beaucoup moins parce que elle exporte pas tellement univers vers l'Union europ\u00e9enne et de toutes les fa\u00e7ons de probl\u00e8mes aussi bien de la Moldavie que l'Ukraine que dans une certaine mesure, la G\u00e9orgie, c'est que leurs produits ne sont pas adapt\u00e9es au standard de l'Union europ\u00e9enne et donc qu'ils vont pas vraiment compenser ce qu'ils exportaient vers la Russie vers la Bi\u00e9lorussie pour l'Ukraine ouvert le Kazakhstan parce qu'ils pourront exporter vers l'Union europ\u00e9enne, on leur d\u00e9ficits sont quand m\u00eame colossaux, en tout cas en ce qui concerne l'Ukraine, la situation \u00e9conomique et est d\u00e9plorable, enfin, elle est catastrophique, donc, cet accord n'a une valeur effectivement politique peut-\u00eatre symbolique alors les Ukrainiens pensent que ensuite y en manchette \u00e0 ce partenariat, \u00e7a va tout d'un coup, arr\u00eat\u00e9 la corruption r\u00e9tablir l'id\u00e9e, cours de justice d'une mani\u00e8re plus \u00e9quitable mais c'est des choses qui ne sont pas tout seul, il faut quand m\u00eame un minimum d'assises \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:20) [67%] :\r\nDonc, dans un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:21) [94%] :\r\nUnion europ\u00e9enne : pour nous, Union europ\u00e9enne, on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e7a, il faut bien dire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:26) [55%] :\r\nOn en il \u00e9tait bien le PQ suite \u00e0 la gr\u00e8ve, c'est un \u00e9quivalent du nom. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:19:30) [55%] :\r\nOui, celui du Ukraine et quand, bien et pas trop. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:34) [87%] :\r\nOui, donc moi, ce qui valorise non plus, donc l\u00e0 le monsieur de Kochko essaye de prot\u00e9ger ce pays contre leur leur contre ces accords qui serait extr\u00eamement mal manger, je veux pas davantage, je veux pas payer pour \u00e7a ne pardonnera, mais moi je vous explique que le le commerce \u00e0 ukrainiens, moldaves g\u00e9orgien avec la Russie, vous avez \u00e9voqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par des crises \u00e0 la Russie a toujours lendemain d\u00e9cider de de bloquer les produits venant de ce pays pour des raisons \u00e9minemment politique, un jour, le vin moldave devenait impropre \u00e0 la consommation en Russie, le lendemain, \u00e7a pouvait, pour des raisons politiques, \u00e7a pourrait redevenir redevenir un portable, donc ces pays l\u00e0, on peut \u00e9galement compris que le march\u00e9 russe pour \u00e9videmment, c'est un tr\u00e8s grand march\u00e9, march\u00e9 captif, mais c'\u00e9tait un march\u00e9 qui \u00e9t\u00e9 qui d\u00e9pendait des des soubresauts politiques et cette pour ces raisons \u00e9galement qui sont orient\u00e9s le leurs \u00e9conomies leur leur destin politique vers l'Union europ\u00e9enne, une 2\u00e8me chose peut-\u00eatre les Ukrainiens, j'esp\u00e8re que il nous dit ne sont pas, ils ne sont pas na\u00effs au point de croire que la signature de ces accords va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes \u00e9videmment pas, lui, l'Ukraine a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9fis devant, devant, devant le pays, l'Ukraine doit mais c'est l\u00e0 l'accord d'association qui leur permet d'adopter un certain nombre de lois, \u00e7a va \u00eatre un processus tr\u00e8s long, tr\u00e8s difficile de r\u00e9former ce pays mais la la le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne favorise cette r\u00e9forme alors que c'est bien pour cette raison que Vladimir Poutine a essay\u00e9 d'emp\u00eacher l'Ukraine, la Moldavie, la G\u00e9orgie de signer l'accord d'association Union europ\u00e9enne parce que la chose dont il a le plus peur, Vladimir Poutine, c'est finalement la capacit\u00e9 de transformation Calka l'europ\u00e9anisation de ces pays et parce que finalement, si ces pays r\u00e9ussisse et je dis pas qu'ils ont, disons qu'ils vont r\u00e9ussir, automatiquement, \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9fi pour lui, comment il va expliquer \u00e0 sa propre population aussi que si la G\u00e9orgie et la Moldavie et l'Ukraine un jour et s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se moderniser, \u00e0 r\u00e9former leur \u00e9conomie et \u00e0 combattre la corruption, comment il va expliquer au reste de de \u00e0 la population russe que tout cela n'est pas valable en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:50) [82%] :\r\nEt, mardi soir 10000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:52) [91%] :\r\nDimitri Kochko effectivement quand on entend Thornik\u00e9 Goz\u00e9e en soi, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est un 1er pas c'est un 1er pas qui va dans une direction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:00) [58%] :\r\nAh, si le Mattel actuellement par les gens qui ont \u00e9t\u00e9 l'Union. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:02) [86%] :\r\nJe pas d'adh\u00e9sion, moi je vous parle d'aides qui sont logiquement pr\u00e9vue dans ce partenariat et l\u00e0 je demande d'o\u00f9 \u00e7a vient, on a tout d'un coup trouver 11 milliards a, pour l'Ukraine, donc on s'est mis \u00e0 parler alors qu'on les trouvait pas avant ao\u00fbt o\u00f9 est -ce qu'on va les parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [83%] :\r\nC'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne d'avoir une reprise par le ministre de Kochko. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:22) [86%] :\r\nMais non, mais attendez, bien s\u00fbr que cela, mais dans l'int\u00e9r\u00eat de toute l'Europe, pas seulement d'Union europ\u00e9enne, et toute l'Europe, c'est l'Europe la le, l'Europe toute enti\u00e8re, y compris l'Ukraine, la Russie, la Bi\u00e9lorussie, voyons, mais bien s\u00fbr, alors maintenant, l'Union europ\u00e9enne, le probl\u00e8me c'est que ce n'est pas Poutine qui s'est oppos\u00e9 au partenariat Poutine, la Russie avait simplement soulign\u00e9 aupr\u00e8s de l'Ukraine que vous ne pouvez pas avoir le beurre, l'argent du beurre et la cr\u00e9mi\u00e8re, que vous ne pouvez pas \u00eatre dans une zone de libre- \u00e9change, \u00e0 la fois avec la avec Union europ\u00e9enne et que par cons\u00e9quent il fallait ensuite n\u00e9gocier les aspects techniques de cette entr\u00e9e de double zone de libre- \u00e9change, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par Monsieur Barroso, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, ensuite parce que Monsieur Chokhine qui de propositions \u00e0 Paris, donc l\u00e0 il europ\u00e9enne porte quand m\u00eame sacr\u00e9 responsabilit\u00e9 dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:19) [66%] :\r\nPour l'\u00e9quivalent d'un \u00e7a serait bien oui, AXA et plus largement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:23) [84%] :\r\nBon on peut pas dire tout et n'importe quoi parce que d'un c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 du nord de maintenant un moyen peu europ\u00e9enne n'a pas, n'a pas interdit \u00e0 l'Ukraine, de rester dans d'avoir le l'accord de libre- \u00e9change avec la Russie L \u00e0, les autres refusent les n\u00e9gociations sur les rapports techniques et c'est le besoin Jean, l'Union europ\u00e9enne et l'accord d'association est devenue subitement la ligne rouge pour Vladimir Poutine, \u00e0 partir de 2012 avant la direction russe disait : c'est l'Otan qui est, qui est la menace principale pour la Russie, et on est contre l'\u00e9largissement de l'Otan, puisqu'il s'agit d'un bloc d\u00e9fensif d'un bloc militaire mais l'Union europ\u00e9enne tout \u00e0 un coup \u00e0 partir de 2012, alors que c'est une nouveaut\u00e9, parce que jusqu'\u00e0 2012, la Russie ne ne ne se posait pas ouvertement \u00e0 aux n\u00e9gociations de ce pays avec l'Union europ\u00e9enne, pourquoi, parce qu'elle s'y oppose, finalement, ils sont accus\u00e9s, bien s\u00fbr que si BHV, les Marocains finalement politique, on a raison, principalement parce que \u00e9nergiquement de ces pays avec l'Union europ\u00e9enne peut dire tr\u00e8s clairement la transformation de ces pays, l'europ\u00e9anisation de ce pays et pour la Russie, c'est un tr\u00e8s mauvais pr\u00e9c\u00e9dent tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais exemple pour un r\u00e9gime tels que qu'telle que nous connaissons aussi c'est unique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:31) [74%] :\r\nMaintenir l'europ\u00e9anisation, c'est une question d'investissement c'est pas en le m'europ\u00e9anisation, bien \u00e9videmment, donc c'est une \u00e9volution normale aujourd'hui \u00e0 mon gamin, si, si on me dit que la non parce que version comprend il y la moi mais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:45) [67%] :\r\nOui, la mythique, l'accord d'amiti\u00e9, de construire politique si vous permettez, je n'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [82%] :\r\nHeures d'intervalle assez de Kochko conclure c'est vrai qu'il y a aussi quand m\u00eame tout un aspect de droits de l'homme de gouvernance qui sont, qui sont compris l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:58) [63%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:59) [87%] :\r\nMais de toutes les fa\u00e7ons les ne se sont pas oppos\u00e9s au partenariat avec l'Union europ\u00e9enne, ils ont simplement souligner que sur l'aspect \u00e9conomique du partenariat et de partenariat politique avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et je vous signale qu'ils ont rien dit un virus, ce dont ils ont peur, \u00e9ventuellement, mais en dehors des aspects \u00e9conomiques, dont j'ai parl\u00e9, hein, ce dont ils ont peur, c'est effectivement qu'on se sert de l'Union du partenariat de l'Union europ\u00e9enne comme une t\u00eate de pont pour installer l'Otan comme ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fait contre la Russie, ne l'oubliez pas, malgr\u00e9 les promesses qui avaient \u00e9t\u00e9 faites accord p\u00e2tissi\u00e8re lors de la chute du mur de Berlin que Gorbatchev avait souhait\u00e9 en \u00e9change du fait qu'on \u00e9tendrai pas l'Otan vers l'Est et quelques ann\u00e9es pourtant, on n'allait pas \u00e9voluer en au Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:47) [55%] :\r\nDe le cri de note encore Thornik\u00e9 on a dit que la morale \u00e9galement la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:51) [80%] :\r\nCelle -ci a dans sa Constitution de la Moldavie, est un pays neutre, elle n'atteindra pas l'Otan, c'est \u00e9crit dans sa Constitution et dans le cas de l'Ukraine, \u00e9galement, on est tr\u00e8s loin de de m\u00eame de rapprochement avec. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:26:02) [69%] :\r\nAutant donc on parle de \u00e9voqu\u00e9 oui parce que les Am\u00e9ricains parlent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Otan et je suis la croissance va aller bien j'unilat\u00e9rale vers Kaliningrad ukrainien qui encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:12) [71%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les curieux Patrick Ricard, on est Thornik\u00e9 globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [85%] :\r\nManifestement pas ce dialogue tendu, dialogue Est- Ouest aussi ent\u00eat\u00e9 sortent du mois de regard de l'Union europ\u00e9enne sur ce ce dialogue Est- Ouest vous remercie de l'avoir tenu de l'avoir commenc\u00e9, on va finir, une autre fois vous encore, on vous souhaite une excellente. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:26:29) [73%] :\r\nParis merci beaucoup plaisir bonsoir voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [92%] :\r\n18 heures 26 retour \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve qui n\u00e9gocie avec la famille d'Adeline, il propose des d\u00e9dommagements \u00e0 la famille de la socioth\u00e9rapeute assassin\u00e9e lors d'une sortie accompagn\u00e9e avec un d\u00e9tenu s'\u00e9tait en septembre dernier, cette n\u00e9gociation r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par La Tribune de Gen\u00e8ve a depuis \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:48) [87%] :\r\nAlors on peut dire, est avec nous, bonsoir, bonsoir, ce qu'on a pu en d\u00e9duire, c'\u00e9tait que l'\u00c9tat cherch\u00e9 \u00e0 acheter le silence de la famille d'Adeline parce que il y avait une clause qui disait : en \u00e9change on on fait plus de proc\u00e9dure qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:27:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est scandaleux de pr\u00e9senter les choses ainsi : d'abord, il est \u00e9vident que, apr\u00e8s avoir reconnu une responsabilit\u00e9 morale et \u00eatre s'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e dispos\u00e9e \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur l'indemnisation des victimes, il \u00e9tait normal que la famille de la malheureuse victime s'approche de l'\u00c9tat, ce qu'elle a fait pour trouver des solutions pour la prise en charge d'un pr\u00e9judice, je rappelle qu'il y a un petit enfant qui a perdu sa maman et qui va devoir vivre sans le soutien aussi de de cette m\u00e8re disparue et il est normal que l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et \u00e0 travers lui les a jug\u00e9s assume les cons\u00e9quences de ce drame, ind\u00e9pendamment de toute d\u00e9cision judiciaire et les n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 normalement \u00e7a avec un avocat qui repr\u00e9sente l'\u00c9tat, car l'\u00c9tat n'a pas lui- m\u00eame \u00e0 entrer en mati\u00e8re, il s'agit de r\u00e8gles qui sont des r\u00e8gles appliqu\u00e9es par la la jurisprudence pour l'indemnisation des victimes le probl\u00e8me et c'est pour cela, apparemment, qu'il y a eu une rupture de la confidentialit\u00e9 \u00e0 laquelle nous tenions dans ces pourparlers \u00e0 qui avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs demand\u00e9e par les victimes elles-m\u00eames, c'est qu'effectivement on consid\u00e8re que les participations de l'\u00c9tat aux honoraires d'avocats ne sont pas ind\u00e9fini et l'\u00c9tat n'est pas dispos\u00e9 \u00e0 payer sur facture les honoraires d'avocat, ce que nous avons dit ce n'est pas que la famille n'a pas \u00e0 en \u00e0 agir contre l'\u00c9tat, nous n'avons jamais et c'est scandaleux de le pr\u00e9tendre, demandez le silence d'ailleurs l'action au niveau p\u00e9nal, par exemple, des parties civiles des parties plaignantes ne d\u00e9pend pas uniquement de leur volont\u00e9, le minist\u00e8re public est libre d'agir contre qui pensait \u00eatre responsable, la seule chose que nous avons dit, c'est que l'\u00c9tat ne va pas payer des honoraires d'avocat pour des proc\u00e9dures engag\u00e9es contre lui ou contre des agents de l'\u00c9tat dans la mesure o\u00f9 nous avons accept\u00e9 d'int\u00e9gralement prendre en charge le pr\u00e9judice ces semences seulement cela donc maintenant si la famille peut agir sur le plan p\u00e9nal, h\u00e9 bien, nous n'avons, nous n'avons rien \u00e0 dire \u00e0 cela simplement que l'on ne demande pas parce qu'on ne demanderait aucun responsable dans notre pays, d'assumer en plus les honoraires d'avocat pour qu'on l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:13) [93%] :\r\nMais Mauro Poggia s'il y a un accord avec la famille aura donc pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale est -ce que quelque part c'est c'est pas dommage, lors d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, on pourrait vraiment avoir toutes les responsabilit\u00e9s clarifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:29:23) [89%] :\r\n\u00e9coutez l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a dit qu'il assumait les cons\u00e9quences maintenant si les partis victimes ne souhaite pas, \u00e0 ce stade, obtenir une indemnisation, h\u00e9 bien nous n'entreront pas en mati\u00e8re nous reporteront cela \u00e0 plus tard, nous n'avons jamais exiger quoi que ce soit des des familles de de la malheureuse victime, nous avons simplement dit, ne nous demandez pas, en plus de payer les honoraires d'avocats qui sont d\u00e9j\u00e0 important parce que le travail a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable \u00e0 ce stade, je rappelle qu'il y a quand m\u00eame 4 avocats qui assiste \u00e0 toutes les audiences, on peut se demander \u00e9videmment aussi si cela est absolument n\u00e9cessaire, mais nous ne me demandez pas avec l'argent des contribuables de payer des proc\u00e8s contre nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:03) [90%] :\r\nLa famille a trop d'avocats. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:05) [92%] :\r\n\u00e9coutez, ce n'est pas \u00e0 moi de le dire, ils peuvent en prendre 10 chacun sait s'il pense que c'est c'est conforme \u00e0 la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats simplement \u00e0 un moment donn\u00e9, puisque nous sommes quand m\u00eame garante des bonnes d\u00e9pense de l'argent public, nous ne pouvons pas tout simplement verser des honoraires extraordinaire qui vont au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour \u00eatre pr\u00e9sent dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale et nous acceptons bien s\u00fbr que cela fasse partie du du processus de deuil, mais jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:31) [80%] :\r\nMais quelle est la marge de l'\u00c9tat par rapport \u00e0 assez \u00e0 ces sommes sont pass\u00e9s par par le Parlement, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:37) [90%] :\r\n\u00e9coutez ce sont des sommes que nous avons \u00e0 disposition, que ce soit les a jug\u00e9s ou l'\u00c9tat, il va de soi que nous agirons en transparence et que le Parlement sera inform\u00e9 le moment venu des sommes sur lesquels nous serons tomb\u00e9s d'accord, il n'est pas question de verser les choses, de verser des sommes \u00e0 la sauvette, comme l'artiste auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence le laisseraient entendre nous agissons sur une base de totale transparence, c'est pour cela que nous avons pr\u00e9par\u00e9 un projet de convention, maintenant que l'on essaye de faire pression sur l'\u00c9tat en faisant des fuites, comme c'est le cas, et en laissant entendre que l'\u00c9tat ferait pression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:10) [86%] :\r\nOn sait que c'est la famille qui fait les fuites. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:12) [87%] :\r\nJe n'en sais rien, en tout cas ce serait plut\u00f4t de nature \u00e0 nous dit \u00e0 nous amener \u00e0 consid\u00e9rer que nous se confirme \u00e9videmment les principes sur lesquels nous nous sommes engag\u00e9s, mais que nous reporte \u00e0 plus tard les les versements des sommes qui qui sont dures et incontestablement du puisque je rappelle qu'aujourd'hui il n'y a pas eu d'autres pr\u00e9tentions qui ont \u00e9t\u00e9 mises chiffr\u00e9 que celle des avocats, ce qui est, je dirais, dans le contexte global, pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:40) [76%] :\r\nMauro Poggia B B vous dites pas tr\u00e8s simple quand m\u00eame des mots assez assez dur l\u00e0 la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe, la famille et la famille pour la pourrait vous r\u00e9pondent \u00e9coutez franchement, vu ce qu'on a v\u00e9cu, laissez -nous nos 4 avocats, soyez un peu plus souple. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:52) [90%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, ils peuvent prendre les avocats qu'ils veulent ce les mots qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es sont tr\u00e8s durs vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat, on laisse entendre que l'\u00c9tat ferait mieux utiliserait des m\u00e9thodes r\u00e9pr\u00e9hensibles en essayant de Mulhouse de museler de pauvres victimes en leur disant : nous n'allons vous bercer ce que nous vous devons qu'\u00e0 condition que vous laissiez 30 qu'il il est scandaleux de v\u00e9hiculer untel message qui est fondamentalement faux donc ce que je dis, c'est que l'\u00c9tat compatis profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement et le pr\u00e9c\u00e9dent Conseil d'\u00c9tat l'a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 cette souffrance est pr\u00eat \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour l'all\u00e9ger, mais il faut \u00e9videmment que l'\u00c9tat victime contribue \u00e0 fait des marges, il faut que l'on \u00e9mette des pr\u00e9tentions que l'on collabore \u00e0 l'\u00e9tablissement de ce pr\u00e9judice, et nous avons nous-m\u00eames mandat\u00e9 un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 pour pouvoir travailler dans ce sens mais que l'on sache uniquement sur une question d'honoraires d'avocat alors qu'il y a des souffrances humaines derri\u00e8re cela personnellement me choque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [87%] :\r\nMais on peut dire sur un plan peut-\u00eatre plus politique, il y \u00e0 nouveau question au Grand Conseil de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire, on sait que \u00e7a ce serait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:04) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je ne pense pas plus aujourd'hui qu'il y a quelques semaines, que ce soit une mauvaise chose, une bonne chose, je rappelle que cela a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le Grand Conseil r\u00e9cemment, maintenant c'est sur la base d'un article dans d'un journal que l'on consid\u00e8re qu'il y aurait des faits nouveaux, je me demande comment fonctionne finalement notre d\u00e9mocratie, il suffit que l'on mette des informations au demeurant inexact dans un article de presse pour faire retourner \u00e0 un parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:31) [80%] :\r\nEt au Parlement, en Direct avec nous, Mauro peut d\u00e9j\u00e0 on vous en remercie, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:36) [70%] :\r\nDomaine merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:37) [79%] :\r\nL'Euro et info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:41) [86%] :\r\nSur l'axe Lausanne Pontarlier un accident provoque un important bouchon entre les cl\u00e9s et la douane de Vallorbe en direction de la France et puis des ralentissements, signal\u00e9s sur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne, \u00e0 l'arriv\u00e9e, vers Gen\u00e8ve en direction de Gen\u00e8ve en direction de Lausanne aussi important, les manches Western et puis sur le contournement de Gen\u00e8ve bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:57) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:58) [92%] :\r\nEt puis transport toujours, les temps sont durs pour la compagnie a\u00e9rienne suisse face \u00e0 la concurrence des compagnies du Golfe, les transporteurs a\u00e9riens europ\u00e9ens n'\u00e9volue pas dans les m\u00eames conditions que ceux du Moyen-Orient qui grappille toujours plus de parts de march\u00e9 sur le vieux continent, c'est en substance le cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich par le patron de Suisse Rouven Gueissaz ces inqui\u00e9tudes est -ce qu'elles sont justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:18) [90%] :\r\nEh bien, l'\u00e9quation est simple : d'un c\u00f4t\u00e9, les compagnies du Golfe qui ont peu de restrictions sur les horaires ne payent pas ou peu de taxes dans leurs a\u00e9roports, elles sont probablement soutenus financi\u00e8rement par leurs \u00c9tats ou b\u00e9n\u00e9ficient de pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eat, elle passe des commandes colossales aupr\u00e8s des constructeurs d'avions et construisent des m\u00e9gas de tout en cassant les prix, et de l'autre une compagnie comme Swiss en conflit avec l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich- sur les taxes soumise \u00e0 toutes sortes de restrictions de vol selon les heures et qui ne peut pas se permettre de remplir ses avions \u00e0 moiti\u00e9 alors un d\u00e9but de solution pour arriveront Meister, le patron de Suisse, ce serait une r\u00e9gulation globale et surtout \u00e9quitable, la m\u00eame pour tous, plusieurs compagnies ont d'ailleurs tout r\u00e9cemment \u00e9crit dans ce sens \u00e0 la Commission europ\u00e9enne charg\u00e9e des transports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:57) [90%] :\r\nAlors, on va dire qu'aujourd'hui chaque pays en Europe peut encore se permettre d'avoir sa sa propre compagnie nationale comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:03) [89%] :\r\nAlors, c'est une vision historique de l'aviation hein qui s'opposent \u00e0 un d\u00e9placement presque inexorable des sph\u00e8res d'influence commerciale les bords OPA un perde de l'importance au profit de ceux du Moyen-Orient Duba\u00ef Doha Abou Dhabi etc un exemple toutefois d'une compagnie nationale qui a trouv\u00e9 le bon filon c'est Finnair en Finlande qui d\u00e9veloppe depuis des ann\u00e9es ces destinations vers l'Asie, nombre de touristes chinois arrive en Europe sur un vol de la compagnie finlandaise, c'est une strat\u00e9gie qui est possible, surtout gr\u00e2ce \u00e0 la position g\u00e9ographique d'Helsinki au nord de l'Europe, un vrai raccourci pour aller en Chine ou au Japon et puis gr\u00e2ce \u00e0 cet emplacement bien Finnair arrivent \u00e0 faire des allers-retours en moins de 24 heures vers l'Asie, c'est \u00e9videmment plus rentables, une aubaine dont ne profite pas une compagnie comme suisse, qui est bas\u00e9 au plein milieu de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:48) [90%] :\r\nEn Direct de Z\u00fcrich Rouven merci le directeur de Suisse pour la Romandie est avec nous, Lorenzo Stoll, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous dans nos studios ici \u00e0 Lausanne ce n'est plus l'Italie prend entreprise la concurrence un peu peur du capitalisme moderne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:01) [91%] :\r\nJe pense qu'on peut pas le dire comme \u00e7a \u00e0 la libre entreprise et la libre concurrence, h\u00e9 bien quand tout le monde joue avec les m\u00eames r\u00e8gles du jeu et je prends l'exemple de ce que fait Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve actuellement notre plus grand concurrent saisit guette et on n'a aucun probl\u00e8me avec cette concurrence l\u00e0 parce que, pour employer une image, je dirais de saison, on joue sur le m\u00eame terrain, avec les m\u00eames arbitrer les m\u00eames r\u00e8gles et quand on commence \u00e0 changer, \u00e0 distordre les r\u00e8gles du jeu, \u00e7a devient compliqu\u00e9 pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:24) [72%] :\r\nProbl\u00e8me : cette prouver que les r\u00e8gles sont sont distendus on on y arrivera manque ces compagnies du Golfe ou les soup\u00e7ons simplement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:30) [87%] :\r\nAlors, la preuve en tant que telle, c'est difficile \u00e0 l'\u00e9tablir, mais en tout cas des signaux forts nous montre que, il joue pas tout \u00e0 fait comme nous, je vous donne un exemple, par exemple, l'a\u00e9roport de Duba\u00ef fonctionne 24 heures sur 24, c'est une preuve non, on n'a pas la possibilit\u00e9 \u00e0 en francs suisses en tout cas, Davos d'op\u00e9rer 24 heures sur 24. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:48) [80%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pas vraiment une distorsion de la concurrence, et ce m\u00eame si ils sont dans un pays un peu plus lib\u00e9rale \u00e0 jamais \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:52) [92%] :\r\nOui, mais nous, c'est pour une entreprise priv\u00e9e, si on pouvait voler sur 24 heures 104 \u00e7a serait bien, mais c'est le r\u00e9gulateur qui nous a, entre guillemets impos\u00e9s les ouvertures et les fermetures de l'a\u00e9roport apr\u00e8s il vient naturellement encore toute la probl\u00e9matique du respect de du des riverains et de tout \u00e7a, mais c'est un exemple pour illustrer le prouve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:11) [84%] :\r\nMoi, g\u00e9n\u00e9ral, si un pays et puis lib\u00e9ral qu'un autre, il y a des il y a des avantages, peut-\u00eatre pour les entreprises, votre r\u00f4le, ce serait d'aller \u00e0 Berne de convainc les parlementaires pour laisser les a\u00e9roports ouverts 24h/24 m\u00eame demander des aides est -ce que c'est vraiment la la bonne mani\u00e8re hautement d\u00e9but des compensations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:25) [89%] :\r\nNon, je pense que le le toute l'Europe les l'Union europ\u00e9enne aussi et la Suisse se sont engag\u00e9s depuis longtemps sur une privatisation de leur secteur a\u00e9ronautique et je suis convaincu que c'est la bonne voie, la privatisation parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 se joue vraiment le le jeu du capitalisme que voulez d'\u00e9voquer maintenant il y a privatisation est r\u00e9el et puis il y a une pseudo privatisation quand des, des \u00c9tats qui ont pas un march\u00e9 naturel de taille aussi importante, construit des infrastructures a\u00e9roportuaires au monde des compagnies a\u00e9riennes pour pour transporter un facteur multiple de leurs populations locales avec des financements qui sont pas tr\u00e8s claires, \u00e7a pose des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [85%] :\r\nLorenzo Stoll, vous r\u00eavez encore \u00e0 ce ce vieux march\u00e9 o\u00f9 chaque pays a son sa propre compagnie nationale 17 plus cas Suisse \u00e9videmment vu que les d\u00e9tenus par Loft Hamza mais quelque part, en demandant des aides de l'\u00c9tat, c'est un peu vers \u00e7a que vous voulez nous ramener. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:16) [86%] :\r\nAlors je crois qu'il faut qu'on clarifie n'en demandent pas d'aide de l'\u00c9tat, en tout cas pas d'aide financi\u00e8re de l'\u00c9tat, on demande d'entrer dans un dialogue avec l'\u00c9tat et \u00e9ventuellement aussi avec le monde reconna\u00eet exactement pour obtenir un assouplissement des r\u00e9gulations, on doit, on doit commencer \u00e0 travailler par l\u00e0 en r\u00e9fl\u00e9chissant est -ce que ce que nous faisons aujourd'hui en terme de r\u00e9gulation de l'industrie a\u00e9ronautique et comp\u00e9titif, il y a par exemple le fameux projet du lieu il un Open Sky aussi une grosse Sky qui permettrait de voler des routes beaucoup plus Direct d'un d'une destination \u00e0 l'autre, son devoir contourner certains pays o\u00f9 ce genre de choses qui permettrait par exemple de la, de gagner de la distance du temps du carburant, donc des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:52) [80%] :\r\nAvec moins donc de contr\u00f4leurs, ce sont des contr\u00f4les de du ciel unifi\u00e9 reviendrait beaucoup moins quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:58) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il y aurait beaucoup moins, ce qui naturellement cr\u00e9\u00e9 une probl\u00e9matique forte, surtout dans les, les, les pays membres de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 leurs infrastructures d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:06) [96%] :\r\n\u00e7a suffira pas \u00e0 vous sauver face aux compagnies du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:10) [90%] :\r\n\u00e7a nous suffit, \u00e7a c'est juste \u00e7a suffira pas nous sauver face aux compagnies du Golfe mais \u00e7a nous donnera une petite bouff\u00e9e d'air et puis je suis et si on prend Suisse particuli\u00e8rement, je pense qu'aujourd'hui on est quand m\u00eame sous une forte pression, vous \u00eates en danger, c'est difficile \u00e0 dire, en danger bien s\u00fbr que les entreprises aujourd'hui sont dans un secteur comme celui -l\u00e0 sont en danger, on a, on a une une capacit\u00e9 de transport colossale qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e sur les march\u00e9s, les, les, les, les, Les les passagers payent de moins en moins, donc les prix augmentent le prix du k\u00e9ros\u00e8ne, donc il y a, il y a une balance, il faut se se r\u00e9inventer et le mod\u00e8le qu'on essaye de faire, \u00e0 Gen\u00e8ve, ont lanc\u00e9 une nouvelle, une nouvelle forme de de Suisse est un d\u00e9but de r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:52) [86%] :\r\nUn d\u00e9but de r\u00e9ponse aujourd'hui, si on veut aller \u00e0 Lugano en avion, par exemple, \u00e7a peut se faire si on tape sur les sites Internet pour les prix plus bas on on vole avec Etihad R\u00e9gional parce qu'ils sont aujourd'hui les seuls \u00e0 desservir ces destinations dessus est -ce que est -ce que au niveau de l'image de ce que \u00e7a part bien que suisse tente de concurrencer s'ils le font, c'est quelque chose \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:07) [89%] :\r\nAlors on n'a ou ouverte aujourd'hui le la reprise de la ligne entre Gen\u00eat en pardon entre Z\u00fcrich et Lugano avec les compagnies autre autre avec Tire-Laine qui est notre petite soeur qui fait partie du groupe Lufthansa vous disiez avant que celui -ci n'est plus suisse, mais c'est quand m\u00eame un Avantage d'\u00eatre appuy\u00e9e sur un grand groupe A d'aviation europ\u00e9en pour pour pouvoir disposer de ce genre de solution l\u00e0 en ce qui concerne la desserte de Lugano par Gen\u00e8ve depuis Gen\u00e8ve par Suisse nous sommes actuellement en plein dans la r\u00e9flexion du red\u00e9ploiement du r\u00e9seau et Lugano est une option possible, mais \u00e0 ce jour, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:40) [82%] :\r\nCe qui ce qui fonctionne, pas dans le secteur a\u00e9rien s'arr\u00eater de fonctionner \u00e0 l'avenir, Lorenzo Stoll mais oui beaucoup de mauvaises exp\u00e9riences et vouloir faire comme le low-cost et puis les compagnies traditionnelles n'y arrive pas, il faut est -ce que vous c'est pas un peu ce que vous essayer de faire elle un peu loft de colons, faire un \u00e0 la fois du low-cost et puis compagnies traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:55) [85%] :\r\nAlors on fond, on en offre une tarification comparables holocauste par contre n'a fait aucun une compromission sur les services offerts et on a, on a gagn\u00e9 en productivit\u00e9, par exemple nous avions volent plus longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve et donc on, c'est vrai, on essaie de faire le de colons, mais l'avait finalement trouv\u00e9 une solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:11) [92%] :\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, Lorenzo Stoll, le low-cost, on en parlait il y a quelques ann\u00e9es, certains disaient : \u00e7a va durer quelques ann\u00e9es, et puis \u00e7a va s'\u00e9crouler, c'est un syst\u00e8me qui va, qui va marcher, c'est un petit peu comme les les pyramides, \u00e7a tient toujours, \u00e7a \u00e7a fonctionne encore et on le voit, ces compagnies obtiennent des parts de march\u00e9 gigantesque, on parle de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui la compagnie orange est la principale, le principal employeur des serveurs de cet a\u00e9roport, \u00e7a va encore continuer longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:33) [90%] :\r\nJe pense que le mod\u00e8le du low-cost \u00e0 r\u00e9inventer l'industrie ou le transport a\u00e9rien en tout cas sur les courts courriers comme d'autres l'ont fait dans l'industrie alimentaire et c'est une tendance forte qui reste, qui restera l\u00e0 et qui oblige les je dirais les entreprises traditionnelles \u00e0 se r\u00e9inventer elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:51) [86%] :\r\nVous \u00eates le directeur de Suisse pour la Suisse Romande Lorenzo Stoll, merci beaucoup, ces quelques minutes, partiellement, j'imagine que bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:57) [85%] :\r\nJe suis m\u00eame un papa suisse allemand, une maman tessinoise rendu en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:00) [84%] :\r\nVous \u00e9tiez l'homme peut pour cette place finalement peut-\u00eatre vous arriviez de cette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:04) [86%] :\r\nAh non, j'en r\u00eavais pas parce qu'elle n'est un peu tomb\u00e9 dessus comme \u00e7a, par moment dans la carri\u00e8re professionnelle chez Nestl\u00e9 aux j'envisageais de de changer et puis on m'a offert cette opportunit\u00e9, c'est pour moi, c'est un petit peu un retour aux sources parce que finalement c'est une industrie qui est quand m\u00eame tr\u00e8s centr\u00e9e sur le service aux gens et puis en fait mes \u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re ici \u00e0 Lausanne, juste un peu un retour aux sources et puis le d\u00e9fi entrepreneurial naturel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:26) [80%] :\r\nToujours dans l'avion entre c'est quoi le le si\u00e8ge de Francfort ah non, moi je vais r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Z\u00fcrich, vous allez \u00e0 Z\u00fcrich, on dit on va chercher les aura dur\u00e9 que non, alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:34) [90%] :\r\nMais c'\u00e9tait un parti du de la construction m\u00eame du projet de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve c'est de d'avoir sur un certain nombre de sujets, de l'autonomie et l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:43) [81%] :\r\nMerci beaucoup Docteur, merci et bonne soir\u00e9e 18 heures 42 Mamba revenir sur le transport, le bon vieux transport routier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:50) [92%] :\r\nOui, avec une autre question : Faut -il payer les automobilistes qui franchissent le Gothard pour financer le 2\u00e8me tube routier, la commission des transports du National de r\u00e9pondre \u00e0 cette question lors d'une s\u00e9ance pr\u00e9vue lundi \u00e0 Berne, le co\u00fbt du 2\u00e8me tube avoisiner 3 milliards de francs et l'id\u00e9e de financer sa construction par un p\u00e9age s\u00e9duit de plus en plus de personnes, en particulier en Suisse romande, qui esp\u00e8re ainsi b\u00e9n\u00e9ficier de plus de moyens, elle se sent oubli\u00e9e par la planification routi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:15) [91%] :\r\nAlors un p\u00e9age entre le Tessin le reste de la Suisse, il y a le tunnel du Gothard, 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Christophe Darbellay, le pr\u00e9sident du PDC suisse et au Tessin Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil tessinois, maire de Biasca sur la 2 bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:29) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:30) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 voulait un 2\u00e8me tube, il faudra bien payer un p\u00e9age pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:35) [85%] :\r\nAh oui, ben, il faudra le payer comment paye toutes les autochtones les, les, les autoroutes du reste de la Suisse en eux, je, je n'ai pas de nouvelles que le d\u00e9partement, le Detec ne payent pas les factures quand il entre en prend le le le forage d'un tunnel donc entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:51) [82%] :\r\nOui, et, et, pour vous, particuli\u00e8rement Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 Paul Tessin on imagine c'est 50 ans peu Dax avec le reste de la Suisse serait ce serait compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:59) [89%] :\r\nAlors je vais vous dire le le la question du du du de l'\u00e9tude, un p\u00e9age \u00e9videmment \u00e9tudier une question on peut, on peut rarement \u00eatre contente mais il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent car ce tunnel relie comme vous l'avez dit, un canton suisse de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a n'est pas comme le le le tunnel du Mont- Blanc, le tunnel du Brenner au qui relient des des pays diff\u00e9rents, c'est le le le corps d'embellie, que nous avons avec le reste de la Suisse, nous savons d\u00e9j\u00e0 ces difficult\u00e9s que nous avons avec nos fronti\u00e8res sud si nous ne devrions voir aussi maintenant des des difficult\u00e9s \u00e9conomiques pour nous rendre en Suisse \u00e0 l'Al\u00e9manique, alors \u00e7a viendrait un petit peu difficile pour le Tessin donc \u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avant de, de, de parler de p\u00e9age, \u00e7a n'est d'ailleurs pas une nouveaut\u00e9, d\u00e9j\u00e0 au moment de la construction du 1er tube, on avait parl\u00e9 du p\u00e9age, on l'avait exclu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:50) [82%] :\r\nChristophe Darbellay, d'un point de vue Suisse couper un contr\u00f4le, faire payer les Tessinois un petit peu d\u00e9licat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:58) [90%] :\r\nMoi, je comprends bien la r\u00e9action des tessinois : je crois qu'il faut y \u00eatre tr\u00e8s sensible d'ailleurs le le 1er projet c'\u00e9tait de fermer le Tessin pendant pratiquement 3 ans en assainissement du tube existant et puis on n'aurait pas fait 2\u00e8me tube, on s'est beaucoup battu pour \u00e7a, DG lui aussi de Suisse romande de toute la Suisse se sont battus pour qu'on puisse faire un 2\u00e8me tube aussi pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais surtout pas devoir couper le tesson de la Suisse pendant 3 ans maintenant, je crois qu'il faut vraiment \u00e9tudier la solution parce que le financement du transport routier, c'est un immense probl\u00e8me auquel la Suisse est confront\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 pratiquement tout pr\u00e9vu et la Suisse a vot\u00e9 tr\u00e8s favorablement pour les transports publics, maintenant il faut pouvoir rattraper le retard qu'on a dans le syst\u00e8me routier, autoroutier, on a un r\u00e9seau qui date de plus de 50 ans, le tunnel du Gothard routier avec 2 voix, c'est plus possible, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, on a beaucoup de chance de pas avoir d'accidents graves ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis il faudrait trouver aussi un moyen de le payer, je pense que la question du paysage doit \u00eatre bien \u00e9tudi\u00e9, je pense que c'est un moyen de faire accepter ce projet autant Suisse allemande que dans de larges parties de la Suisse al\u00e9manique est plut\u00f4t d\u00e9favorable au 2\u00e8me tube, il faut bien savoir qu'on a une initiative d\u00e9j\u00e0 l'que la sensibilit\u00e9 de de la question de l'Arcal aussi sur le plateau est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et qu'il faudra vraiment trouv\u00e9 la bonne solution et je pense qu'en Suisse romande, en tout cas c'est l'avis de la plupart des cantons, on aura un projet qui passera beaucoup plus facilement la rampe s'il y a un p\u00e9age juste il modeste et je pense en particulier aux Tessinois ou uranais qui sont au bord de ce tunnel, qui en ont besoin, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, il faut un abonnement et faire descendre le prix du passage \u00e0 un niveau tr\u00e8s tr\u00e8s raisonnable, que tout le monde peut payer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:33) [92%] :\r\nOui Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 peut-\u00eatre une sorte d'exon\u00e9ration pour pour les habitants du Tessin, les habitants des environs de ce tunnel \u00e7a une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:39) [85%] :\r\nAlors, je crois savoir qu'une exon\u00e9ration serait pas possible, ce qui serait possible serait plut\u00f4t ce que monsieur Darbelet vient de dire, c'est-\u00e0-dire de faire un abonnement forfaitaire ou ou qui seraient r\u00e9duits, selon le nombre de passages ou comme je le disais, par un abonnement forfaitaire parce que une r\u00e9duction pure et \u00e7a pour les Tessinois, une exon\u00e9ration des Tessinois serait contraire m\u00eame aux accords internationaux serait contraire aussi aux propos au principe conf\u00e9d\u00e9raux cela dit monsieur Darbelet utilise un argument qui a un peu pi\u00e8ge \u00e0 celui de dire : ben \u00e9coutez, maintenant vous aurez probablement o\u00f9 en lutte pour avoir le 2\u00e8me tunnel vous allez le payer, c'est un c'est un pi\u00e8ge, car \u00e9videmment la la laideur dans dans ce pi\u00e8ge, il y a, il y a les 2 parties de la de la tenaille donc l\u00e0 la bonne partie celle du redoublement du tunnel, mais la 2\u00e8me celle que les Tessinois c'est vrai aussi, les \u00e9trangers, c'est vrai aussi, les autres les, les, les, les autres Suisses qui qui se rendraient au TF1 ou en Italie, le p\u00e9age, mais \u00e7a serait surtout les Tessinois et les entreprises qui qui fournissent le canton du Tessin qui cette taxe apr\u00e8s une 1\u00e8re et je suis pas s\u00fbr que apr\u00e8s reste la r\u00e9flexion et d\u00e9bat m\u00eame en Suisse romande, pas dangereux pr\u00e9c\u00e9dent le fait d'avoir un stade un p\u00e9age au tunnel du Gothard savez je vous rappelle qu'il y a le Simplon le Legrand fait Bernard qui pourrait aussi faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:02) [64%] :\r\nSa valeur est d\u00e9j\u00e0 sous p\u00e9age Jean-Paul comment le Grand Saint-Bernard \u00e9teinte une alors le mal. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:48:07) [87%] :\r\nPour \u00eatre pour \u00eatre tout \u00e0 fait \u00eatre aussi 10 ans soumis \u00e0 un p\u00e9age, comme d'autres cols alpins dans dans le futur, \u00e7a serait un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:17) [99%] :\r\nC'\u00e9tait dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:48:18) [89%] :\r\nLa situation est la suivante : le col du Simplon, si vous voulez mettre un p\u00e9age sur une route qui passe un col alpin il faut modifier la constitution, et \u00e7a c'est vraisemblablement pas possible par contre pour passer le tunnel du Grand Saint-Bernard et c'est ce que font la plupart des Suisses qui rompt ces jours- ci, en Italie, passeront tunnel du Grand Saint-Bernard il payeront leur obole et c'est un syst\u00e8me qui fonctionne bien maintenant depuis depuis 50 ans et qui est accept\u00e9e et si vous passez r\u00e9guli\u00e8rement le col du Grand Saverne le tunnel, pardon du Grand Saint-Bernard se passer le col, c'est \u00e9videmment encore mieux, h\u00e9 bien vous aurez l'occasion de payer si vous payez un abonnement, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [62%] :\r\nPas de risque pourcent suppl\u00e9mentaires Christophe Darbellay on sait qu'on a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:48:57) [89%] :\r\nTr\u00e8s prudent, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s prudent avec avec toutes ces questions parce qu'aujourd'hui dans la planification autorouti\u00e8re la Suisse romande est le parent pauvre, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re probl\u00e9matique est all\u00e9 dire aux Suisses romans de payer plus cher leur prix de l'essence, ce serait parfaitement inacceptable, simplement pour financer des projets en suisse allemand, moi je suis pas en train de jouer la question belge, il faut absolument \u00e9viter \u00e7a pour ce pays mais il faut garder un certain nombre d'\u00e9quilibre vraiment \u00e0 l'oeil parce que le canton du Tessin, pour moi c'est tr\u00e8s important, mais je pense que l'objectif principal, c'est d'avoir un 2\u00e8me tube fait bien \u00e9tudi\u00e9 la question, pour se donner les meilleures chances de r\u00e9aliser, je pense que le p\u00e9age \u00eatre franchement \u00e0 passer \u00e0 la paix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:34) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 compromis, ma foi, il faudra passer par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:49:37) [78%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez -les. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:49:38) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez les compromis, on peut, on peut tous les prendre mais la la la, l'argument de Christophe Darbellay me, me navre un peu, moi je crois que le lien conf\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre maintenu avec des raisonnements qui qui qui d\u00e9passe cette de, de, de, de, de, de, disons, de, de, de, de comptabilit\u00e9 financi\u00e8re selon sur les projets qui viennent r\u00e9aliser ou pas en Suisse si la la Suisse romande est un parent pauvre au niveau de du du du syst\u00e8me routier en particulier national, h\u00e9 ben, il faut se battre pour qu'il y a un plus juste \u00e9quilibre par rapport aux grandes agglom\u00e9rations de la Suisse allemande, mais il ne faut pas encore une fois encore prendre le 2\u00e8me, parent pauvre et le Tessin et qui est plus faible, naturellement, qui est plus petit et qui est de plus en plus loin pour voil\u00e0 frapp\u00e9 les Tessinois comme \u00e7a les Romands sont Franck entend saisir, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s facile de trouver d'excellents de bonnes raisons pour faire payer autrui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:50:32) [77%] :\r\nLe plus petit que soi que vous \u00e9voquez mais plus petit que soi, alors c'est un vrai. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:50:37) [84%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 cet argument, moi j'aime beaucoup le Tessin, j'ai d'ailleurs assez souvent mais le Tessin et pas au monde, le dessin est pas isoler la Suisse comme vous adorez le r\u00e9p\u00e9ter, je pense qu'il faut vraiment dire aujourd'hui qu'il y a beaucoup de gens qui parce que Gothard parce qu'il passe les Alpes pour aller d'Allemagne, en Italie, pour les 2 Suisses en Italie et et ce qui passe, il y a pas des Tessinois, on peut faire un prix tr\u00e8s tr\u00e8s modique et tr\u00e8s raisonnable pour ce qu'il passe parce qu'ils le passent r\u00e9guli\u00e8rement et qui y habite au bord de la route du Gothard, par contre, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9trangers qui passent le kin\u00e9 du Saint-Gothard, ce qui provoque des bouchons et pourquoi il payerait pas 10 francs par passage, moi je comprends pas \u00e7a, o\u00f9 il y avait pas faire payer notamment les \u00e9trangers qui traversent que. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:51:16) [85%] :\r\nLes suspects ont \u00e9videmment aussi, mais \u00e9coutez alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a arguments fallacieux parce que les fils payeront aussi et les Tessinois, je vous dis je Marinette par t\u00eate de pipe, passez -moi l'expression, les les Tessinois beaucoup plus que l'hollandais qui passent une fois chaque 5 ans Jean-Fran\u00e7ois alors nous surtout les, les, les Tessinois qui utilisent ce tunnel pour aller travailler ou pour aller commercer, il y en a, vous avez raison, on n'est pas on n'est pas compl\u00e8tement isol\u00e9 pour aller commercer en Suisse allemande ou les produits qui doivent arriver au Tessin de qui seront, qui seront p\u00e9nalis\u00e9s par ce p\u00e9age alors \u00e9coutez, moi je n'ai pas assez de de donn\u00e9es, sinon les camions l\u00e9galement pour \u00e9valuer pour \u00e9valuer les camions il y l'attaque les votre Brunehamel aujourd'hui tous les jours les marchandises non mais \u00e9coutez pour les voyageurs, tous les professionnels, etc, qui se rendent au Tessin devront payer cette taxe, bien s\u00fbr qu'elle va diminuer, on peut, on peut pr\u00e9voir une diminution au nombre de passages, mais \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame un, un qui sera qui sera majeur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:52:21) [90%] :\r\nPour laisser les personnes merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:52:24) [64%] :\r\nChinois et ceux qui veulent qui viennent au Tessin oui en vacances moi ce les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:28) [97%] :\r\nChristophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:52:29) [87%] :\r\nUne derni\u00e8re phrase que je consid\u00e8re et je paierai volontiers le tunnel le jour o\u00f9 il y aura une taxe, si elle est raisonnable, \u00e9videmment, et en France sort mais ce que je constate aussi, c'est que les parlementaires que chinois raisonnable son. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:52:40) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait favorable \u00e0 \u00e9tudier cette taxe parce qu'il voyait bien le probl\u00e8me et ils ont surtout envie d'avoir un 2\u00e8me tube au Gothard il faut pas rater cette occasion et je pense que l'Tessin ferait sans doute une erreur si maintenant ils mettaient les pieds contre le mur, lien conf\u00e9d\u00e9ral, je suis tout \u00e0 fait d'accord, on trouvera une tr\u00e8s bonne solution pour les d\u00e9cideurs non et les Uranais, mais il faut surtout trouver une solution pour faire de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:59) [76%] :\r\nChristophe Darbellay Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 avant merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, maire de Biasca oui, tout \u00e0 fait : invit\u00e9 : Christophe Darbellay, puisque manifestement et il aime venir au Tessin temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:53:09) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, on l'attend pour le Festival de de Locarno, cette ann\u00e9e, \u00e7a fera sans p\u00e9age, donc il va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:14) [64%] :\r\nWarner tranquille darbellay vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:16) [85%] :\r\nOui c'est parce je passe le Nufenen parce que c'est le lien entre le Valais et le Tessin qu'nous aimons bien, et puis on aura une naissance \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la fin du mois de juillet, donc ce sera assez difficile \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:27) [84%] :\r\n\u00e0 Toulouse, Christophe Darbellay, un mot quand m\u00eame les 4 vall\u00e9es, le plus grand domaine, l'un des plus grands domaines ce qui a de on se d\u00e9chire, il est en train de mourir ce domaine semble -t-il l'Alliance \u00e7a fonctionne pas Jean-Michel tunnel, conseiller d'\u00c9tat valaisan disait on pourrait jouer sur les pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eats pour forcer les partenaires \u00e0 s'asseoir \u00e0 la table, n\u00e9gociations de d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:53:44) [95%] :\r\nMoi j'ai pas de solution toute faite, je crois qu'il y a des pr\u00e9c\u00e9dents qui date de 50 ans, il y a des inimiti\u00e9s qui sont solides et je pense que dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde, il faut sauver. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:54) [81%] :\r\n\u00e0 tout prix le plus grand domaine et plus beau domaine ce qui a de Suisse et pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et j'esp\u00e8re que les gens puissent entendre mais je suis vraiment navr\u00e9 par ce qui se passe dans les jours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:03) [72%] :\r\nQui la faute, Verbier ouverte. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:54:05) [90%] :\r\nJe vais pas distribuer des bons, des mauvais points, c'est pas mon d'job oui je suis je suis navr\u00e9 de ce qui se passe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:11) [88%] :\r\nC'est pas vous avez pas un camp \u00e0 choisir par rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:54:14) [78%] :\r\n\u00e9coutez j'habite plus proche de Verbier, mais quand je fais des 4 vall\u00e9es, je l'ai fait un entrent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:18) [76%] :\r\nOui, \u00e7a prend une journ\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral c'est tr\u00e8s si beau. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:54:21) [69%] :\r\nAvec Boris apr\u00e8s une journ\u00e9e oui, bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:24) [84%] :\r\nOn a plus de suite Martin Steinbr\u00fcck qui nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates hell\u00e9niste cet enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, avec vous on va se rendent sur l'\u00eele de Lesbos 6\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ, la po\u00e9tesse Sapho grand symbole ne pratique quitter aussi d\u00e9samour f\u00e9minin tr\u00e8s connu Sappho m\u00eame pas le grand public, et puis un grand colloque aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le pour se pencher sur une d\u00e9couverte incroyable, on a d\u00e9couvert de nouveaux fragments, c'est la fin, on en avait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:49) [88%] :\r\nIl y en avait 4 r\u00e9cemment 5 et maintenant tout \u00e0 coup, on a une nouvelle chanson de de de 5 strophes qui nous renseigne sur en fait sur la vie est -ce que la biographie de de sa peau sur des choses qu'on connaissait auparavant des des historiens et tout \u00e0 coup, on entend parler \u00e7a pour elle- m\u00eame, sur ses fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:16) [62%] :\r\nOui, on est \u00e9mu quand lyc\u00e9e quand on lit \u00e7a on hell\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:19) [82%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais c'est aussi un choc un peu \u00e9change diff\u00e9remment et l\u00e0 il y a une autre musique, une autre m\u00e9trique, c'est pour nous, c'est l'heure de d'ajuster nos nos id\u00e9es sur sa foi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:36) [89%] :\r\nAlors justement qu'est -ce qui qu'est -ce qui a chang\u00e9 dans le regard sur Sappho que ceux qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces nouveaux fragments. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:42) [85%] :\r\nEn fait, ces ces nouveaux fragments ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des des choses qu'on qu'on savait en partie des d\u00e9j\u00e0 ce mensuel, c'est ce qui nous a choqu\u00e9, tout, tout le monde pensait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un faux mais qu'on en regardant bien, le support du texte, on comprend que c'est effectivement une chanson peu de sa peau, il y a pas que \u00e7a, il y a 4 nouveaux fragments qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, qui ajoute quelques mots, quelques quelques beaux \u00e0 des fragments qu'on connaissait d\u00e9j\u00e0 et chaque fois que \u00e7a arrive, c'est un peu la horde de v\u00e9rit\u00e9 pour pour le fil \u00e0 la classique parce que pendant s', et ils ont fait des pr\u00e9dictions France tout ce qui manquait et tout \u00e0 coup, on a les fragments complet ou presque complet et on peut voir qui avait raison, qui avait tort : voil\u00e0 il y a qui est a l'\u00e9cole du bon sens de l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame samedi qui habite Oxford et il y a l'\u00e9cole du de la m\u00e9thode, la m\u00e9thode qui habite un peu partout, mais notamment \u00e0 Lausanne, comme c'\u00e9tait le le professeur de de la litt\u00e9rature grecque qui avait pr\u00e9dit que c'\u00e9tait le nouveau fragment que c'\u00e9tait une chanson avec m\u00e9thodes s\u00e9miotique anthropologique et il a eu raison contre la m\u00e9thode du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:18) [78%] :\r\nD'Oxford Lausanne raison contre Oxford parce qu'on a ailleurs qu'est -ce qu'on est bien s\u00fbr que ce sont des originaux parce que Sappho sulfureuse les, les, les documents sont d\u00e9truits au travers les et des si\u00e8cles, on essaye de d\u00e9truire ces documents ne reste pas beaucoup et on est s\u00fbr, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:32) [86%] :\r\nOn est assez s\u00fbr que c'est une \u00e9dition de Sapporo du 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle de notre \u00e7a s'orchestre c'est c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:46) [81%] :\r\nC'est un peu sur sur jouer ce symbole Sappho le beau et l'\u00eele de Lesbos s'les amours f\u00e9minines tribu beaucoup d'chose \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:55) [88%] :\r\nPas tort, je dirais m\u00eame l'image est quand m\u00eame diff\u00e9rente, il faut imaginer quelque chose qui existe parfois on par exemple au au sud de de l'Estonie, il y a une tradition de 2 femmes mari\u00e9es, qui rassemble autour d'elle, choeur de jeunes filles et, par exemple, les l\u00e9gumes, les gens qui cr\u00e9e un cercle la chef saute dedans et commence \u00e0 chanter une chanson qu'elle qu'elle invente, sur le moment et le coeur r\u00e9p\u00e8te et c'est un peu comme comme \u00e7a ce que \u00e7a se passait dans l'Antiquit\u00e9 et encore au 20\u00e8me si\u00e8cle, on a dit que c'\u00e9tait une \u00e9cole pour jeunes filles pour les pr\u00e9parer au au mariage, \u00e7a semble \u00eatre quelque chose de beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:51) [85%] :\r\nMerci beaucoup Martin Steinbr\u00fcck nouveau fragment de Sappho grand congr\u00e8s \u00e0 B\u00e2le, aujourd'hui on en reparlera avec vous qu'on en saura plus encore sur ces fragments une excellente soir\u00e9e, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:03) [90%] :\r\nCiel nuageux le long du Jura, demain matin, encore quelques \u00e9claircies dans les autres r\u00e9gions, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 en cours de matin\u00e9e sud une d\u00e9gradation orageuse qui arrivera par l'ouest, averses et orages parfois soutenus localement s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions et se poursuivront pendant les nuits maximum 23 \u00e0 25 degr\u00e9s dans le sud- ouest soutenu \u00e0 toutes les altitudes dimanche matin gris, avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes am\u00e9liorations possibles en cours de journ\u00e9e 18 \u00e0 21 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:32) [85%] :\r\nAvec Cr\u00e9dit Suisse, la Fondation Piazza et son Exposition Renoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:37) [66%] :\r\nObama et beaucoup de beaucoup d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:41) [96%] :\r\nSur l'axe Lausanne Pontarlier un accident provoque un important bouchon entre les cl\u00e9s et la douane de Vallorbe en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:47) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:48) [83%] :\r\nVal\u00e9rie Hours telle \u00e9dition Mathieu Balmer et David Chapuis \u00e0 la technique, c'est la fin de cette \u00e9dition du Forum vous souhaite un excellent week- end, il est 19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national PDC valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kochko, Dimitri de", "role": "journaliste \u00e0 \"La Russie d'aujourd'hui\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9, de l'emploi et du social", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domin\u00e9, Jean- Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gordadz\u00e9, Thornik\u00e9", "role": "ancien ministre g\u00e9orgien, politologue et membre de l'IEP de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stoll, Lorenzo", "role": "directeur de Swiss pour la Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steinbr\u00fcck, Martin", "role": "hell\u00e9niste, professeur de grec et de latin \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F294A0EB-8C19-4F95-9735-3E8A17386AC2", "internalArchiveId": "F294A0EB-8C19-4F95-9735-3E8A17386AC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toucher tout ou une partie de son 2\u00e8me pilier en capital pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre possible au moment de la retraite : 1. Commentaire de Chrystel Domenjoz. - 2. D\u00e9bat avec Christian L\u00fcscher, conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois et Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois", "publicationDate": "2014-06-26T00:00:00Z", "summary": "Toucher tout ou partie de son 2e pilier en capital pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre possible. Les intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es mercredi, au d\u00e9tour d'un communiqu\u00e9 sur le r\u00e9gime des prestations compl\u00e9mentaires, soit le syst\u00e8me qui permet aux rentiers de couvrir leurs besoins vitaux. Il existe 4 cas dans lequel on peut retirer son capital de pr\u00e9voyance professionnelle.", "durationSec": 863, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["capital", "pr\u00e9voyance professionnelle", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-20T23:34:28Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous allez rester avec nous Dominique depuis qu'on ajoute Philippe Nantermod merci beaucoup et puis on va aborder un d\u00e9bat qui va tous nous concerner \u00e0 \u00e0 plus ou moins long terme Laurent Gaspari oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nMoment de prendre sa retraite, d'ailleurs, les retrait\u00e9s font d'excellents Torys dans le de plus en plus et cette question toucher tout ou partie de son 2\u00e8me, pilier au en capital pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre possible les intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ont donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es hier, on n'en a pas mal parl\u00e9 au d\u00e9tour d'un communiqu\u00e9 sur le r\u00e9gime des prestations compl\u00e9mentaires soit le syst\u00e8me qui permet aux rentiers de couvrir leurs besoins vitaux alors Chrystel demain jour il existe 4 cas o\u00f9 on peut retirer son capital de pr\u00e9voyance professionnelle est -ce que cette possibilit\u00e9 sous- utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [91%] :\r\nBien globalement au moment de la retraite la moiti\u00e9 des gens choisissent la rente enti\u00e8re le capital et 15 pourcent une une combinaison de de ces 2 formes alors pour 2012, selon les chiffres fournis par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, 5 milliards et demi de francs ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 ces 33000 nouveaux retrait\u00e9s qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 toucher tout ou partie de leur capital au lieu de recevoir une rente 24000 personnes ont utilis\u00e9 la possibilit\u00e9 de financer leur r\u00eave de propri\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e8s de 2 milliards de francs la les chiffres \u00e9voluent plut\u00f4t vers le bas, depuis que les banques ont renforc\u00e9 leur r\u00e9glementation pour les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, on peut \u00e9galement demander \u00e0 toucher une partie de son 2\u00e8me, pilier pour se mettre \u00e0 son compte la les montants sont moindres de du Deby milliards pour 2012 \u00e0 noter que le dernier cas souhaite le versement du capital du 2\u00e8me, pilier lors d'un d\u00e9part \u00e0 l'\u00e9tranger, ce dernier cas n'est pas concern\u00e9 par la r\u00e9forme envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nAlors, cette mesure est li\u00e9e \u00e0 une r\u00e9forme de presse des prestations compl\u00e9mentaires, est ce qu'on sait s'il y a un lien entre le retrait du capital LPP le recours \u00e0 l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [90%] :\r\nAlors non ce lien statistique n'est pas s'\u00e9tablit mais selon le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales le syst\u00e8me actuel incite les personnes les moins fortun\u00e9s \u00e0 recevoir les sommes \u00e9pargn\u00e9es au 2\u00e8me, pilier plut\u00f4t qu'une rente, avec le risque de dilapider cette somme de devoir ensuite demander des prestations compl\u00e9mentaires, donc des aides, augmentation des d\u00e9penses pour ces aides qui permettent de couvrir les besoins vitaux \u00e0 interpeller le parlement car ce point n'est pas abord\u00e9 dans la grande r\u00e9forme des retraites lanc\u00e9e par Alain Berset son d\u00e9partement doit maintenant justement \u00e9labor\u00e9 un avant- projet d'ici cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [80%] :\r\nChristelle, merci la question ne touche tous ne touchera tout ce que crois aussi Jean-Fran\u00e7ois Steiert et Christian L\u00fcscher, un jour, bient\u00f4t, bonsoir messieurs, bonsoir le plus le plus tard possible mesure enfin \u00e7a finit toujours par arriver, Christian L\u00fcscher, ou vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Jean-Fran\u00e7ois Steiert s'asseyent fribourgeois, conseiller national de Mike depuis toujours, est toujours avec nous, Christian L\u00fcscher pour vous, on change compl\u00e8tement le syst\u00e8me si on interdit de prendre son capital on, on, on imagine que lib\u00e9ral que vous \u00eates de pas \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors pour ne pas \u00eatre chose je ne suis pas tr\u00e8s chaud et je je vous lis ce que Mir Ezzat qui a \u00e9crit sur mon mur Facebook cet apr\u00e8s- midi, ou comment forcer les gens \u00e0 perte 40 pourcent dans dans 2\u00e8me, pilier \u00e0 chaque cr\u00e8che des march\u00e9s au lieu de placer en s\u00fbret\u00e9 dans la Pierre, c'est vrai qu'on est d\u00e9j\u00e0 un pays dans lequel on a un taux de propri\u00e9taires tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 celui de de nos voisins et puis le placement dans la Pierre est un placement s\u00fbr, mais y a pas que le placement dans la Pierre et aussi le retrait du capital pour fonder sa propre entreprise et donc cr\u00e9er des emplois et il faut penser \u00e0 \u00e7a parce que on est en train de parler simplement du retrait du capital \u00e0 \u00e0 la retraite, mais il y a des tas de possibilit\u00e9s durant sa vie active de retirer une partie de son 2\u00e8me, pilier soit pour acqu\u00e9rir son logement et si on peut plus faire lance demande qui pourra devenir propri\u00e9taire dans ce pays soit pour cr\u00e9er sa propre entreprise et donc cr\u00e9er des emplois et je ne vois vraiment pas pourquoi il faudrait emp\u00eacher le retrait de ce capital sur l'Otan plus que c'est fond\u00e9 sur une id\u00e9e qui n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s Madame Demongeot l'a dit tout \u00e0 l'heure, il y a absolument aucune statistique en la mati\u00e8re et donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fourvoie mais je pense tr\u00e8s franchement que sur ce sujet, n'aura aucune majorit\u00e9 dans le parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [84%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert vous voyez quand m\u00eame des dangers ou des, des, des correctifs apport\u00e9s dans le dos, ce retrait possible du capital aujourd'hui, il faudrait qu'trouver a boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [88%] :\r\nPour ce qui int\u00e9ressant c'est qu'on n'est pas tellement dans un match, gauche, droite, comme l'a sugg\u00e9r\u00e9 mon coll\u00e8gue L\u00fcscher mais plut\u00f4t dans une question de perspective Monsieur chien s'occupe de politique \u00e9conomique, de politique financi\u00e8re, on a peut-\u00eatre une vision un peu diff\u00e9rente dans le domaine de la politique sociale, il y a une question qu'on doit se poser et que des parlementaires de tous bords se sont pos\u00e9es d'ailleurs actuellement sur la sur la base d'un certain nombre d'exemples individuels Monsieur B\u00e9chir a raison, n'a pas de on n'a pas de chiffres statistiques sur l'ensemble de la Suisse, mais avoir un nombre non n\u00e9gligeable de personnes qui soient retirent leur capital \u00e0 65 ans l'utilise de mani\u00e8re peu efficace, se retrouvent \u00e0 70 ans, \u00e0 l'aide sociale et doivent donc \u00eatre par l'argent du contribuable par l'aide sociale par des prestations compl\u00e9mentaires par l'aide sociale de la commune, parfois pour des montants cantonaux, m\u00eame chose pour des gens qui ach\u00e8tent un immeuble ou un appartement, un logement qui sont dans une situation financi\u00e8re qui en principe ne leur permettrait pas de le faire, 5 ans, 10 ans, 15 ans apr\u00e8s les taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent, ces personnes se trouvent dans une situation difficile, ont besoin d'aide sociale, \u00e7a signifie qu'indirectement, mais pas vraiment de l'argent, du Vanczak, juste le dire avec, \u00e0 condition, \u00e0 condition qu'elle veut que le prix soit au bon niveau, si vous permettez, toujours meilleur club qu'un crash boursier avec un peu chance, les prix ont augment\u00e9, avec un peu de malchance non, donc il y a des situations \u00e9vidente perte, c'est encore plus \u00e9vident pour des gens qui font des entreprises encore une fois c'est une excellente chose de fonder des entreprises si vous le faites avec du capital du 2\u00e8me, pilier, vous mettez l'ensemble de votre capital l\u00e0- dedans une part importante de votre capital dans votre entreprise, apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 n'existe plus, vous \u00eates avec nous avec 0 francs 0 centime de votre capital vous arrivez \u00e0 65 ans, il y a plus rien qui paye, c'est l'ensemble des autres contribuables qui coupe le risque, donc il y a est -ce des gens dans la commission sant\u00e9- social de tous bords, estime qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir par contre je pense que l'interdiction g\u00e9n\u00e9rale propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va beaucoup trop loin, la question qu'on doit se poser, c'est comment est -ce qu'est -ce qu'on peut trouver des outils qui permet d'\u00e9viter que les assurances sociales couvre soit des achats immobiliers, soit des cr\u00e9ations d'entreprises a posteriori sans qu'on interdise aux gens qui ne pr\u00e9sentent pas de vrais risques de Christian L\u00fcscher re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\nOn est tous solidaires dans cette, donc on a le droit de donner quelques r\u00e8gles non alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [91%] :\r\nAbsolument m\u00e9daille \u00eatre lib\u00e9ral, c'est aussi faire en sorte que des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment les moyens d'acheter un bien immobilier, et qui en r\u00e9alit\u00e9 sont en train de s'embourber qui vont se retrouver dans une situation qui va les les mettre \u00e0 la \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9, plus tard, c'est \u00eatre lib\u00e9ral c'est aussi emp\u00eacher cela, il y a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, on sait qu'on peut que par exemple les banques sur demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'accepte plus que sur les 20 pourcent de de fonds propres 10 pourcent du du 2\u00e8me, pilier, donc on a d\u00e9j\u00e0 pris quelques mesures correctrices et ce sont effectivement des bonnes mesures, surtout en ce moment o\u00f9 les prix de l'immobilier ont plut\u00f4t tendance \u00e0 baisser, et o\u00f9 des personnes pourraient se retrouver avoir mis des fonds propres qui vont fondre en raison de la diminution de valeur mobilier donc on prenne des mesures et qu'on mette les gens en face de responsabilit\u00e9, c'est tr\u00e8s lib\u00e9rale et \u00e7a me pla\u00eet, mais, mais, en revanche, au m\u00eame titre que que de que ce qu'a dit Monsieur Steiert, je ne vois pas aujourd'hui la n\u00e9cessit\u00e9 de d'emp\u00eacher dans toutes les circonstances, le retrait du du, du capital ou alors je la comprends peut-\u00eatre trop bien, parce que voyez -vous leur retrait du capital c'est fiscalement quelque chose d'int\u00e9ressant et l'\u00c9tat en ce moment n'aime pas les choses, fiscalement int\u00e9ressante puisque quand vous payez la rente vous payer un imp\u00f4t sur le revenu tandis quand vous prenez votre capital vous payer environ 10 pourcent d'imp\u00f4ts et puis apr\u00e8s, ben on paye pas d'imp\u00f4t sur sur le revenu de ce capital h\u00e9 je j'ai je soup\u00e7onne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit m\u00fb par des consid\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [71%] :\r\nFiscal unique de blanc, vous \u00eates vous acquiescer \u00e0 hein, cette d\u00e9cision enfin ses r\u00e9flexions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre tr\u00e8s strictes, hein, regardez je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [87%] :\r\nPersonnellement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison parce que \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me nouveau, il y a 2 quand m\u00eame de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es qu'on sait que la prise de capital par rapport au choix de la rente peut impliquer un risque de la voir g\u00e9n\u00e9ral d'une institution de pr\u00e9voyance professionnelle \u00e7a n'est pas une chose nouvelle, elle n'est pas li\u00e9e \u00e0 la seule question des taux d'int\u00e9r\u00eat et les li\u00e9 au fait que vous pouvez prendre un capital et puis statistiquement mourir enfin assez rapidement et ce montant reste alors \u00e0 qui, \u00e0 la succession parce qu'il est un capital, alors que par d\u00e9finition, la rente s'arr\u00eate avec la mort de de de l'assur\u00e9, donc un risque quand m\u00eame r\u00e9el, par rapport \u00e0 la sant\u00e9 de l'\u00e9tablissement 2\u00e8me, pilier alors qu'est ce que j'aimerais aussi dire et moi je suis dans la propri\u00e9t\u00e9 de ceux de l'arm\u00e9e qui, elle, elle a parl\u00e9, je L\u00fcscher moi j'ai moi aussi vous dire, je suis aussi lib\u00e9ral mais lib\u00e9ral- implique Responsable et responsable, \u00e7a veut dire qu'on assume ce qu'on fait, mais on essaie aussi responsable vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9, or ce qu'on sait quand m\u00eame, c'est que si vous prenez de l'argent avec vous affaiblissez les institutions de pr\u00e9voyance il y a un moment donn\u00e9, un risque de report sur les prestations compl\u00e9mentaires, ou sur l'aide sociale, c'est quand m\u00eame effet oui mais c'est, c'est quand m\u00eame un risque d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [85%] :\r\nMoi, ce qu'il faut une interdiction, y compris pour des gens qui pr\u00e9sente 0 risque \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [83%] :\r\nMerci la veille, alors j'ai pas eu j'allais atterrir lib\u00e9ral que monsieur De Buman non non non non j'ai pas dit que j'\u00e9tais pour le projet telles quelles parce qu'on n'en a pas encore tous les contours, je dis simplement que le souci de ne pas permettre n'importe quel pr\u00e9l\u00e8vement du 2\u00e8me, pilier est un souci qui est l\u00e9gitime au nom, pr\u00e9cis\u00e9ment, de la libert\u00e9 et de la responsabilit\u00e9, \u00e7a pas mais pas seulement, oui, et du s\u00e9rieux ce 3\u00e8me pilier tout de m\u00eame, si vous voulez le Nord-Pas-de, 3\u00e8me Olivier, il y a des statistiques qui prouvent qu'il y a tr\u00e8s peu de gens, on l'a vu \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie, d'avoir la traduction aujourd'hui, c'est \u00e0 moi de lui oui et ce qui va au 3\u00e8me, pilier, on a tr\u00e8s peu qui vont jusqu'au maximum de du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [88%] :\r\nKilmarnock les scientifiques n'oublions pas, parce que l\u00e0 on est, on est en train de, de, d'orienter le d\u00e9bat sur la retraite, n'oublions pas la \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 qui est un un devoir constitutionnel de de la Conf\u00e9d\u00e9ration la gueule, l'encouragement \u00e0 l'accession \u00e0 figure dans le Constitution et dans beaucoup de constitution cantonale et si on emp\u00eache les gens de prendre leur 2\u00e8me, pilier pour acheter leur maison, h\u00e9 bien on aura encore moins de propri\u00e9taires dans dans ce pays, ou alors les gens deviendront propri\u00e9taires \u00e0 l'\u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [88%] :\r\nN'jamais absurde, c'est ce que j'ai vous \u00e9voquez souvent l'acc\u00e8s \u00e0 la probit\u00e9, mais c'est vrai qu'on parle aussi l\u00e0 des retrait\u00e9s et \u00e0 la retraite, on peut certes acheter une maison, on peut aussi retirer son capital pour fonder une entreprise par exemple, et vous le savez tr\u00e8s bien, m\u00eame le meilleur entrepreneur du monde peut avoir faire faillite au bout de 2 ans, partir de Lorient Parier et Angela, dans ce cas -l\u00e0, alors dans ce cas -l\u00e0, on va les manger, mais c'est l'\u00c9tat qui va devoir prendre en charge une part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [87%] :\r\nSi le le risque de son train de vie, le risque existe, il est vrai, mais si on peut plus prendre de risque du tout dans ce pays, alors il faut le dire, oui, mais on n'attendait la mairie, laissez -moi aller avec la avec l'argent des assur\u00e9s sociaux, elle n'est pas du tout, parce que si ce risque est payant si ce risque est payant, h\u00e9 bien on alimente les caisses de l'\u00c9tat aussi, et donc \u00e7a s'\u00e9quilibre et pourquoi croyez -vous qu'il y a pas de statistiques, parce qu'on n'a pas envie qu'il ait des statistiques, parce que si les statistiques, aller dans le sens du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous imaginez bien qu'elle se r\u00e9p\u00e9ter ce il y a fort long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [89%] :\r\n\u00e7a l'de renseigner statistiques sont pour la plupart cantonale et qu'on sait que dans tous les domaines de gestion publique les statistiques f\u00e9d\u00e9rales sont assez mauvaises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [78%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est ce que disait Christian Luescher de risques, \u00e7a, \u00e7a donne aussi du b\u00e9n\u00e9fice, le risque, elle a peut-\u00eatre qu'en interdisant, on ne voit que les aspects n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [89%] :\r\nC'est une des raisons pour lesquelles je m'oppose \u00e0 une interdiction compl\u00e8te, comme elle est propos\u00e9e, mais j'ai demande qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse et je pense que le le le la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va nous forcer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir parce, ne rien faire est irresponsable aussi on a des cas qui sont relativement nombreux, m\u00eame si on n'a pas de statistiques sur l'ensemble de la Suisse, mais les cas qui nous viennent de tous les cantons qui montre d'une part dans l'accession \u00e0 la \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre bon pour certains mais cette salle est clairement pas pour d'autres, et encore une fois, devoir payer par des Budgets sociaux, des communes, des gens qui se qui ont \u00e9t\u00e9 trop loin o\u00f9 les banques ont donn\u00e9 trop, c'est des choses qui vont pas apr\u00e8s, quelles sont les r\u00e8gles qui rend le mieux, \u00e7a peut \u00eatre direction et qui concernent directement les pratiques des banques, \u00e7a peut des r\u00e8gles concernant l'\u00e2ge jusqu'auquel on peut, on peut toucher ce genre de montant et les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s techniques qui existent, ce qui est important, c'est qu'on diff\u00e9rencie, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9vite d'investir du capital- risque qui n'en est pas pass\u00e9 capitalisation social dans des cas o\u00f9 on peut avec une grande probabilit\u00e9 penser l'argent pour \u00eatre perdu mais qu'on laisse les personnes qui ne pr\u00e9sentent pas un risque s\u00e9rieux continuent \u00e0 percevoir, en tout cas une partie de ce caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [90%] :\r\nCe qu'il faut pas commencer Jean-Fran\u00e7ois Steiert par avoir une \u00e9tude tr\u00e8s pr\u00e9cise pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, savoir comment sont utilis\u00e9s ces fonds est ce qu'il y a vraiment des Liens entre le retrait du 2\u00e8me, pilier des prestations compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [92%] :\r\nLes chiffres sont en train d'arriver parce que des des parlementaires de diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques ont il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 des chiffres d'apr\u00e8s ce que j'ai pu entendre il y a quelques mois, dans ma commission, les choses sont en train d'\u00eatre constitu\u00e9es donc je pense que d'ici le moment o\u00f9 le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera arriv\u00e9 en commission au Parlement, nous aurons des donn\u00e9es un tout petit peu plus solide pour pouvoir faire les bons choix, \u00e9viter d'une part, de ne rien faire, ce serait vraiment irresponsable, mais d'autre part aussi de de jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [80%] :\r\nOn arrive \u00e0 la fin d'une \u00e9poque assez Dominique de mon enfant, les 30 glorieuses qui a suivi la 2\u00e8me guerre mondiale telle qu'on se rencontre que il y a plus d'argent dans la vie, c'est un peu partout les futurs retrait\u00e9s sont bien moins trait\u00e9s que que l'Europe pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [86%] :\r\nAlors, il faut surtout pas bloquer l'acc\u00e8s \u00e0 l'argent, parce qu'une \u00e9conomie SM Caen : l'argent circule bien et comme l'eau qui circule dans un d\u00e9sert au enfin qui circulent dans la terre, elle, elle est, elle cr\u00e9e de la productivit\u00e9 et c'est bien, quand l'argent circule, il s'agit pas de bloquer l'argent \u00e7a Jude, il s'agit de limiter les risques et pour moi c'est \u00e7a qui est important parce que, on disait tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de de de ce th\u00e8me qui avait ailleurs et qu'il y avait un risque avec Eintracht boursiers avec des actions, mais je dirais aussi qu'il y a eu des Kraft immobilier et donc s'imaginer que tout mais dans la Pierre ne pr\u00e9sentent pratiquement ben il faut diversifier et je crois que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [74%] :\r\nQui doit faire et sur L\u00fcscher oui oui intervenir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [91%] :\r\nOui, j'aimerais intervenir parce que il on est en train une fois de plus, de remettre en cause ou en question, quelque chose qui dans ce pays marche sur le principe, \u00e7a marche bien, alors \u00e9videmment qu'il y a toujours des exceptions et ces exceptions Lacoste, c'est-\u00e0-dire qu'il faut les traiter, mais \u00e7a veut pas dire qu'il faut jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain le 2\u00e8me pilier, elle est un est un syst\u00e8me qui fait la fiert\u00e9 de notre pays \u00e7a, syst\u00e8me qui marche et il faut effectivement ne pas toujours remettre en cause des choses qui marchent, et c'est peut-\u00eatre un peu le le le d\u00e9faut de ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral que j'estime un petit peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e qui va peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 gauche pour des raisons dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et et je crois qu'il faut faire vraiment attention de ne pas remettre en cause dans ce pays, les choses qui marchent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [76%] :\r\nChristian L\u00fcscher, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, t\u00e9l\u00e9 2000 2000, merci beaucoup, si on ose au pos\u00e9 la question, Christian L\u00fcscher, vous avez retir\u00e9 votre 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:45) [88%] :\r\nNon, pas un centime de mon 2\u00e8me, pilier n'a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 mais je si je peux \u00e0 la retraite, le retirer en capital pour autant que ma sant\u00e9 va m\u00eame jusqu'\u00e0 60 65 ans j'probablement je profiterai de cette \u00e9ventualit\u00e9, aussi j'esp\u00e8re bien ne pas \u00eatre \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [82%] :\r\nParce que vous l'avez retir\u00e9e vous enfin, c'est un tout petit bout il y a passablement de temps pour les panneaux solaires allez -vous aussi David h\u00e9 bien non, moi je ne peux pas ah bon le syst\u00e8me auquel je suis soumis le permet pas, le pauvre Dominique non pas du tout, je ne plains pas c'est voil\u00e0 on alors merci beaucoup messieurs les. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD9036EA-91E4-47E3-9919-B9490D0ABD67", "internalArchiveId": "AD9036EA-91E4-47E3-9919-B9490D0ABD67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9sidents du PDC, Christophe Darbellay, et du PLR, Philip M\u00fcller, ont critiqu\u00e9 le rapprochement d'EconomieSuisse avec l'UDC apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'application de l'initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 par le peuple suisse : Interviews de Jean-Ren\u00e9 Germanier, conseiller national valaisan PLR et de Bernard R\u00fceger, membre du Comit\u00e9 directeur d'Economiesuisse", "publicationDate": "2014-06-22T00:00:00Z", "summary": "Christophe Darbellay et Philip M\u00fcller s'en prennent sp\u00e9cifiquement au patron de l'association fa\u00eeti\u00e8re, Heinz Karrer, les deux pr\u00e9sidents de parti se sentant d\u00e9savou\u00e9s par le rapprochement d'economiesuisse avec l'UDC. Vendredi dernier le PDC et le PLR avaient salu\u00e9 les grandes lignes du projet d'application de l'initiative de l'UDC pr\u00e9sent\u00e9es par Simonetta Sommaruga. Economiesuisse avait r\u00e9agi, \u00e9voquant la rigidit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 656, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "parti politique", "organisation professionnelle"], "thematicPersons": ["UDC", "EconomieSuisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-07-08T09:45:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00fceger, Bernard", "role": "membre du Comit\u00e9 d'Economiesuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Germanier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BC945CB-828C-46F1-8F62-B64AD6E22AAE", "internalArchiveId": "1BC945CB-828C-46F1-8F62-B64AD6E22AAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement en Valais d'initiative populaire \"Pour un Valais la\u00efc\" en citant pour exemple Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve : Interview de Bernard Lescaze, historien genevois", "publicationDate": "2014-06-18T00:00:00Z", "summary": "Le lancement de l'initiative populaire pour un Valais la\u00efc suscite de vives r\u00e9actions dans le canton. Le PDC d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 l'histoire du Valais, l'UDC qualifie les initiants de talibans de la la\u00efcit\u00e9. Les initiants issus des rangs principalement PLR et socialistes demandent une v\u00e9ritable s\u00e9paration de l'\u00e9glise et de l'Etat. Ils citent en exemple Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve. Mais le mod\u00e8le est-il transposable en Valais ?", "durationSec": 93, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["la\u00efcit\u00e9", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-03T13:43:10Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Valais, pas le m\u00eame rapport entre l'\u00e9tat et l'\u00c9glise qu'Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 qui explique les r\u00e9actions tr\u00e8s vives apr\u00e8s l'annonce du lancement d'hier d'une initiative populaire pour un Valais la\u00efc pour le PDC ce texte, qui demande une vraie s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat est une attente \u00e0 l'histoire du canton, l'UDC va jusqu'\u00e0 traiter les initiants des PLR et des socialistes de talibans de la la\u00efcit\u00e9 Bernard laisse est historien et ancien d\u00e9put\u00e9 du Parti Radical Genevois et il fait la distinction entre Gen\u00e8ve et le Valais Bernard laisse 15. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [90%] :\r\nLes circonstances valaisanne sont quand m\u00eame un peu diff\u00e9rente, l'emprise de l'\u00c9glise catholique a certainement \u00e9t\u00e9 plus forte en Valais qu'elle menait \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus d'un si\u00e8cle, l'exemple nous voir fonctionne tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, je suis pas s\u00fbr qu'il puisse \u00eatre repris tels quels en Valais bien parce que j'imagine, mais peut-\u00eatre \u00e0 tort que les \u00e9glises sont quand m\u00eame davantage remplis en Valais que dans un canton purement urbain ou finalement on assiste \u00e0 une d\u00e9christianisation la crise financi\u00e8re des \u00e9glises n'est pas due simplement \u00e0 la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat et au fait que l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique soit volontaire, bien s\u00fbr, c'est une des principales raisons mais il y a aussi la d\u00e9saffection de la pratique religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nBernard laisse 15 r\u00e9pondait \u00e0 Pascal Jeannerat. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lescaze, Bernard", "role": "historien genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCE985E7-9901-4359-B780-2B4723B4DC6C", "internalArchiveId": "DCE985E7-9901-4359-B780-2B4723B4DC6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Neyrick ne sera pas candidat aux \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales en 2015 : interviews de Jacques Neyrick, conseiller national vaudois d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien et de Claude B\u00e9gl\u00e9, co-pr\u00e9sident du PDC Vaud, candidat aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2014-06-11T00:00:00Z", "summary": "Le PDC vaudois a tranch\u00e9, Jacques Neirynck ne sera pas candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sous ses couleurs en 2015. Le parti cantonal pr\u00e9f\u00e8re lancer l'ancien patron de La Poste, Claude B\u00e9gl\u00e9, comme t\u00eate de liste au National et candidat unique au Conseil des \u00c9tats. ", "durationSec": 713, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Neirynck, Jacques", "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "PDC Suisse", "PDC Vaud"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-17T13:51:13Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se on revient au canton de Vaud parce qu'on est, on est \u00e0 la salle \u00e0 Lausanne oui canton voisin du canton de Gen\u00e8ve quand on roule PDC a tranch\u00e9 Jacques Neirynck ne sera pas candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sous ses couleurs en 2015 le parti pr\u00e9f\u00e8re lancer l'ancien patron de la Poste Claude B\u00e9gl\u00e9 comme t\u00eate de liste au conseil national et candidat aux \u00c9tats, Julien Magnollay, vous \u00eates le chef de notre bureau Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 va -t-il r\u00e9ussir \u00e0 garder l'unique si\u00e8ge du PDC Vaudois \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nMoi, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a va \u00eatre difficile art le le PDC ne p\u00e8se pas lourd dans le canton de Vaud entre 3 et 4 pourcent le le parti n'a pas son propre groupe politique au Grand Conseil a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections communales \u00e0 Lausanne, en fait, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque fois que le PDC Vaudois a r\u00e9ussi \u00e0 envoyer un \u00e9lu sous la pub la coupole baisser 17 une personnalit\u00e9, il y a eu Jacques Neirynck bien s\u00fbr, ex- professeur des PFL est aussi \u00e9crivain et chroniqueur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur, mais aussi \u00e0 l'animateur de radio, Jean-Charles Simon, dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [91%] :\r\nBon, Claude B\u00e9gl\u00e9, ce n'est quand m\u00eame pas n'importe qui, il a pr\u00e9sid\u00e9 le conseil d'administration de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nC'est vrai que le PDC Vaud poursuit avec Claude B\u00e9gl\u00e9, sa tradition de personnalit\u00e9s, le colosse depuis comme certains l'appellent, a souvent fait la une des m\u00e9dias lors de son court passage \u00e0 la t\u00eate du g\u00e9ant jaune en 2009 2010, on se rappelle que 6 id\u00e9es de r\u00e9formes et d'expansion \u00e0 l'\u00e9tranger et lui avait valu pas mal d'ennemis et qu'il avait d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s 10 mois Claude B\u00e9gl\u00e9 s'est ensuite lanc\u00e9 sur le tard on politique \u00e0 l'\u00e2ge de 61 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [87%] :\r\nEst -ce que le PDC Julien peut arriver tout seul \u00e0 conserver le si\u00e8ge de Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [86%] :\r\nIl va devoir Clermont s'unir avec d'autres parties du sens, par exemple, les Verts, lib\u00e9raux ou peut-\u00eatre vous Libera les ind\u00e9pendants, c'est seulement avec de telles alliances qu'il aura une chance de maintenir son si\u00e8ge \u00e0 Berne d'autant plus que le PDC ne pourra plus compter cette fois -ci sur l'UDF Maximilien Bernard un politicien, et qui est pass\u00e9 au PLR et qui, gr\u00e2ce aux apparentements, apporter quelques petite mais pr\u00e9cieuse voix au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [89%] :\r\nJulien Magnollay merci, on va recevoir les 2 pays principaux int\u00e9ress\u00e9s, Jacques Neirynck et Claude B\u00e9gl\u00e9, on va commencer avec vous Jacques Neirynck vous \u00eates \u00e0 la cour d'\u00e9cole du PDC en ce moment, Jacques Neirynck, vous \u00eates un peu le perdant de toute cette op\u00e9ration, vous vous sentez un peu trahi par les v\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [91%] :\r\nTout d'abord, la discussion n'est pas termin\u00e9, j'ai eu des discussions avec Christophe Darbellay, donc on va revenir dans la solution qui avait \u00e9t\u00e9 convenu, \u00e0 savoir que peu de B\u00e9gl\u00e9 prendra place \u00e0 partir de septembre et devient t\u00eate de liste pour le conseiller national tandis que je suis le seul candidat pour le Conseil des \u00c9tats, voil\u00e0 ce qui \u00e9tait convenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [86%] :\r\nCette \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a un oukase de Berne qui va imposer \u00e7a au PDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [85%] :\r\nOn ne peut pas imposer quoi que ce soit une assembl\u00e9e, les membres de l'assembl\u00e9e des membres hier pas inspecter cette convention et \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle ne l'a qu'on la respecte pas, moi, je ne la respectent pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [86%] :\r\nCette convention convention contrebasse du parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [88%] :\r\n\u00e7a signifie Jacques Neirynck tr\u00e8s concr\u00e8tement que comment ce que \u00e7a va se passer, vous allez vous inscrire vous- m\u00eame aux \u00e9lections pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du c\u00f4t\u00e9 du canton dont au nom du parti qui, lui- m\u00eame, de par son assembl\u00e9e ne vous pr\u00e9sentera pas \u00e7a, c'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer et donc moi j'esp\u00e8re qu'on va revenir \u00e0 la convention qu'il y avait \u00e9t\u00e9 faite il y a un an, en pr\u00e9sence du reste de de Christophe Darbellay et qui est celle que je vous expliquer B\u00e9gl\u00e9 au National Neirynck aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [90%] :\r\nVous dites moi je pars cet Automne, \u00e7a vous le dites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [85%] :\r\nSi si celle si on reprend cette convention, bien entendu, sinon je ne pas bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [75%] :\r\nJacques Neirynck, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le parti de la d\u00e9cision du du, du parti des parler de m\u00e9thodes staliniennes, \u00e7a va pas vous faire beaucoup d'amis, \u00e7a c'est pas parce que finalement parti c'est ce film. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [86%] :\r\nFa\u00e7on de d\u00e9crire le proc\u00e9d\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, donc moi je dirais qu'ensuite j'ai lu, j'ai rencontr\u00e9 entre mon image, \u00e9lecteurs et la plus grande partie des \u00e9lecteurs ne sont pas des \u00e9lecteurs PDC j'ai j'ai 6000 suffrages CBC et j'ai 10000 suffrages en dehors du PDC \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, moi je suis tenu d'aller jusqu'au bout, sort tout \u00e0 fait \u00e0 la fin ao\u00fbt si \u00e7a change, on peut donner sa d\u00e9mission en faveur de celui qui vient ensuite qui va assurer le si\u00e8ge par apr\u00e8s, pourvu que \u00e7a se passe bien, que \u00e7a se passe comme \u00e7a, oui, bon, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [74%] :\r\nJacques Neyrick, consid\u00e9rant ce que vous venez nous dire on peut causer r\u00e9gler la situation a bien chang\u00e9, on sait que vous ne vouliez pas dialoguer directement avec monsieur B\u00e9gl\u00e9 Monsieur B\u00e9gl\u00e9 l\u00e0 ce que vous peut-\u00eatre changer d'avis ou les dire quelque chose ou vous ce juste pour moi je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:26) [85%] :\r\nDans dans la situation actuelle, il faut il faut r\u00e9gler \u00e7a par une voie diplomatique et par les instances du du PDC suisse, je crois qu'on peut parfaitement arriver \u00e0 un accord qu'il est inutile de dramatiser l'article de 24 heures de samedi pass\u00e9, mais le le feu aux poudres on, on, on va voir en me pr\u00e9sentant effectivement comme quelqu'un qu'on peut licencier, c'est le seul parti qui poss\u00e8de les mandats \u00e9lectifs, c'est qu'en partie \u00e0 une certaine strat\u00e9gie h\u00e9 bien ils licencient l'\u00e9lu, moi je ne suis absolument pas d'accord, je dis que cette fa\u00e7on de de proc\u00e9der est exactement contraire aux institutions suisses n'est pas les les partis n'ont pas la propri\u00e9t\u00e9 des mandats \u00e9lectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [87%] :\r\nOn vous remercie Jacques Neirynck, conseil national PDC on r\u00e9sumera vos propos aussi, il y aura une 2\u00e8me mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [97%] :\r\nVoil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [88%] :\r\nOn vous remercie Jacques Neirynck bonne soir\u00e9e la Claude B\u00e9gl\u00e9, bonsoir, vous \u00eates ici en Studio \u00e0 Lausanne oui bonsoir bah, vous venez de l'entendre, l'histoire en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous dites, je peux vous dire plusieurs choses : la 1\u00e8re c'est que en politique vaut toujours du dialogue, il faut toujours trouver des solutions et l'id\u00e9e de personne, mettez de victimiser d'ostraciser qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est assez clair, Claude B\u00e9gl\u00e9, Jacques Neirynck voulait aller aux \u00c9tats, hier, vous l'avez dit non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [98%] :\r\nIl y a eu toute une s\u00e9rie de discussions. \r\nSans entrer dans le d\u00e9tail de toutes ces discussions qui font, et l\u00e0 je suis oblig\u00e9 de distinguer entre les 2 casquettes parler un petit moment, en tant que co- pr\u00e9sident du parti, cantonal et un petit moment candidat c'est pas la m\u00eame chose en tant que co- pr\u00e9sident du parti cantonal avec Axel Marion il faut dire que, suite aux entretiens que certains autres membres du parti ont eu avec Jacques Neirynck, le comit\u00e9 de pr\u00e9sidence a recommand\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui est souveraine, une strat\u00e9gie et cette strat\u00e9gie, c'\u00e9tait pas une strat\u00e9gie contre Jacques Neirynck, personne ne le souhaite parce qu'on est tous admiratifs tout ce que Jacques A puisse faire pour le parti, mais une strat\u00e9gie d'avenir, une strat\u00e9gie pour pr\u00e9voir les \u00e9lections futures soleil ciel et comme oui pour sauver le si\u00e8ge, ce qui est pas \u00e9vident et comme Jacques a clairement dit qu'il n'\u00e9tait pas candidat au National ni coll\u00e8gues l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de d'unir les 2 choses, mais en ce qui me concerne, je suis compl\u00e8tement ouvert, en fait, ce qui va compter c'est le si\u00e8ge au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [90%] :\r\nVous entrez en mati\u00e8re si on comprend bien, vous entre en mati\u00e8re pour cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [92%] :\r\nJe suis toujours pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur plein de choses, par contre et j'aimerais terminer en tant que. \r\nCopr\u00e9sident du parti, il y a eu une d\u00e9cision. \r\nDu comit\u00e9 de pr\u00e9sidence unanime \u00e0 une prise d'une d\u00e9cision unanime, moins une abstention d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et on est oblig\u00e9, forc\u00e9ment, de respecter les d\u00e9cisions prises par le corps constitu\u00e9s, \u00e7a c'est ce que j'ai en tant que copr\u00e9sident en tant que candidat personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re qu'il aille pas victime je pers\u00e9v\u00e8re que personne soit crucifi\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re que personne ne souffre dans une situation comme celle -ci et qu'on puisse rassembler parce que comme on est un petit parti, si en plus il y avait des dissensions, ce serait extr\u00eamement difficile de sauver le si\u00e8ge donc ce qu'il faut maintenant, c'est si on trouve des solutions, tout le monde est d'accord ou Jacques Neirynck est d'accord ou le comit\u00e9 de pr\u00e9sidence de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, tout le monde est d'accord, mais \u00e9videmment, \u00e7a demande un accord et comme en politique, il faut toujours discuter jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 un accord d\u00e9finitif si on arrive \u00e0 cet accord d\u00e9finitif, je peux vous dire que le candidat Claude B\u00e9gl\u00e9 lui s'int\u00e9resse s\u00e9rieusement au si\u00e8ge au national, les \u00c9tats c'est c'est pour avoir une certaine visibilit\u00e9 par contre o\u00f9 c'est fondamental et je m'arr\u00eaterai l\u00e0, il faut qu'on parle tous d'une m\u00eame voix, m\u00eame si on est plusieurs \u00e0 parler, il faut qu'on ait une unanimit\u00e9 dans notre doctrine dans notre approche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que le Claude B\u00e9gl\u00e9, co- pr\u00e9sidente du PDC Vaud va discuter avec Christophe Darbellay, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [88%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 toute forme de discussion pour essayer de trouver un compromis, je crois que la politique suisse f\u00eate de discussion pour finalement \u00e0 trouver une bonne solution, moi je serai toujours ouvert \u00e0 discuter, par contre, par contre, le copr\u00e9sident droit \u00e0 sa base de ne pas la bafouer sans n'a pas le droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [83%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire, vous pouvez vous pouvez d\u00e9faire la d\u00e9cision si on revote ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [91%] :\r\n\u00e7a n'est possible que si une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9cide de, c'est-\u00e0-dire de se d\u00e9dire, alors on peut lui faire la recommandation, mais c'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui d\u00e9cidera on on prendrait tout le monde pour des imb\u00e9ciles, si les gens votent \u00e0 l'unanimit\u00e9 quelque chose et qu'ensuite les apparatchiks du syst\u00e8me d\u00e9cider autre chose, on est oblig\u00e9, si on voulait faire ce que Jacques Neirynck propose \u00e0 quoi personnellement je ne m'oppose pas mais on est oblig\u00e9 de retourner vers la base, c'est la base et la base seule Claude qui d\u00e9cidera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [91%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 il y a un moment o\u00f9 quelqu'un qui est manifestement en force puisque le Conseil national sortant a manifestement \u00e9t\u00e9 contraint, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, il n'est pas d'accord avec cette d\u00e9cision, vous nous dites que vous pr\u00f4ner le dialogue, on n'a pas l'impression que beaucoup dialogue en amont pour arriver \u00e0 r\u00e9sultat c'est faux, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 caisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [87%] :\r\nSion de licencier l'\u00e9lu, alors \u00e7a, c'est totalement faux, je pense qu'on peut prendre n'importe quelle personne notre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, tout le monde veut dire et les prix candidatures aux \u00c9tats tout de m\u00eame, il y a eu beaucoup de discussions et je veux pas entrer dans le d\u00e9tail entre Jacques Neirynck et toute une s\u00e9rie de repr\u00e9sentants du PDC et Suisse et Vaud il y a eu beaucoup de discussions et ses suites que Jacques Neirynck lui- m\u00eame apprise que le comit\u00e9 de pr\u00e9sidence et l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, moi, j'ai donc \u00e7a n'est pas vrai \u00e7a je tiens quand m\u00eame \u00e0 le dire, qui aurait une convention et elle a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e c'est faux bien s\u00fbr, que, il y a eu des discussions depuis tr\u00e8s longtemps, il \u00e9tait pr\u00e9vu que peut-\u00eatre un jour le proviennent le 1er vient ensuite, en l'occurrence moi puisse entrer au Conseil national et puis pour des raisons X, Y, \u00e7a c'est pas fait, peu importe, mais la convention dont Jacques Neirynck parle n'est pas quelque chose d'int\u00e9rieur \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'hier soir c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [85%] :\r\nOn vous remercie Claude B\u00e9gl\u00e9 va envers cette 2\u00e8me mi- temps qui aura manifestement on entrevoit Jacques merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [85%] :\r\nPas une 2\u00e8me mi- temps sens que c'est pas qui aurait eu un \u00e0 0 et puis mais ensuite quoi non c'est pas \u00e7a, c'est, d'apr\u00e8s moi, une \u00e9volution et personnellement je suis \u00e7a c'est le candidat principalement qui parle, je trouve tr\u00e8s fait r\u00e2ble pour le parti que au Conseil national puisse se pr\u00e9senter en sortant et que il y avait pas de bisbilles, donc je suis toujours ouvert, donc c'est une bonne soir\u00e9e, Claude merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "co-pr\u00e9sident du PDC Vaud, candidat au Conseil national et au Conseil des Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38848444-A2AD-403B-BF46-4D5065A5BFA7", "internalArchiveId": "38848444-A2AD-403B-BF46-4D5065A5BFA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "publicationDate": "2014-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 3362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller national", "vie politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Buman, Dominique de"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:05Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nDe et entre nous souhaite dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, avez -vous d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance de l'administration f\u00e9d\u00e9rale ancien interpelle dans diff\u00e9rentes langues et ceux qui ne sont pas familiers avec le fonctionnement de la Suisse pourrait bien y perdre leur latin Intel lance une question en italien, son interlocuteur lui r\u00e9pond en fran\u00e7ais, un autre Object en allemand et le 4\u00e8me apporte une pr\u00e9cision en retour aux manches dans l'id\u00e9al, chacun parle sa langue et tout le monde se comprend mais il semble que l'allemand ou le suisse allemand prennent souvent le pas sur les autres langues nationales quand on ne finit pas par \u00e9changer en anglais, faute de connaissance suffisante de la langue de l'autre, il existe une institution ind\u00e9pendante qui veille au grain, il tente de pr\u00e8s, de se pr\u00e9server cette particularit\u00e9 toute helv\u00e9tique notre administration plurilingue et pluriculturel son nom Helvetia Latina et son pr\u00e9sident est avec moi aujourd'hui, bonjour Dominique de Buman bonjour, alors vous \u00eates pas seulement pr\u00e9sident d'Helvetia Latina mais je trouvais int\u00e9ressant d'aborder la question par cet angle -l\u00e0, vous \u00eates aussi conseiller national PDC et vice- pr\u00e9sident du PDC suisse vous Dominique Delumeau parler quoi dans le dans les sessions. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:01:17)  [86%] :\r\nAlors, je parle en fran\u00e7ais parce que c'est l'habitude de parler sa langue, mais c'est aussi le devoir de comprendre en tout cas, majoritairement celle des autres et c'est dans cet esprit que veut pr\u00e9cis\u00e9ment Helvetia Latina qui veille \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e des minorit\u00e9s latines soit romande, qu'elle soit Phone ou romanche, mais sans que ce soit une guerre de religion, c'est-\u00e0-dire en admettant que la Suisse est une mosa\u00efque et la faite de diff\u00e9rentes langues et que nous devons -nous aussi les minoritaires veiller \u00e0 comprendre nos amis al\u00e9maniques c'est une association qui veille par cons\u00e9quent \u00e0 prot\u00e9ger certes des minorit\u00e9s mais qui oeuvrent dans un esprit typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [84%] :\r\nC'est vers cette vilaine c'est naturel dont on parle souvent, et qui est cit\u00e9 en exemple par beaucoup d'autres pays, vous vous \u00eates fribourgeois, donc il y a un peu une exception parce que Fribourg est un canton bilingue, on parle aussi Suisse- allemand \u00e0 Fribourg, le suisse allemand, vous le comprenez. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:02:13)  [89%] :\r\nJe le comprends, partiellement, parce que si on n'est pas n\u00e9 dans dans le bilinguisme et dans le dialecte c'est excessivement difficile de s'y faire, ce d'autant plus qu'il y a des dialectes tr\u00e8s diff\u00e9rents, on sait que par exemple le le dialecte Singinois ou le dialecte du Haut-Valais sont des idiomes assez d\u00e9licat comprendre pour un francophone de souche, alors que, paradoxalement, le dialecte bernois ou du plateau central et plus commun et plus compr\u00e9hensible, alors on ne comprend pas tout, mais ce qu'il faut, c'est voir un certain nombre de de je dirais de Pierre sur le chemin qui nous permettent de de sur une discussion tout en pr\u00e9cisant quand m\u00eame que les d\u00e9bats officiels \u00e0 Berne se passe dans les langues nationales, c'est-\u00e0-dire pour ce qui concerne allemand Hochdeutsch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [82%] :\r\nOui, qui est finalement parfois aussi une langue \u00e9trang\u00e8re pour les Suisses, allemands, mais \u00e7a c'est c'est un autre sujet je d\u00e9crivais l\u00e0 \u00e0 l'instant une une s\u00e9ance id\u00e9al un avec un qui parle italien, l'autre qui r\u00e9pond en fran\u00e7ais ou on en allemand ou en restaurant, en quoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, je pense surtout aurait tort aux manches qui parle encore \u00eatre les s\u00e9ances. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:03:21)  [90%] :\r\nAlors il y a des repr\u00e9sentants notamment du canton des Grisons, qui de temps en temps, lorsqu'il s'exprime \u00e0 la tribune, prononce quelques paroles dans leur langue maternelle romanche plut\u00f4t pour manifester cette multiculturalit\u00e9 ce multilinguisme suisse, mais s'il est vrai que, il n'est pas demand\u00e9 o\u00f9 il n'est pas exig\u00e9 qu'on comprenne le romanche je vais m\u00eame un peu plus loin, on sait que, malheureusement, de nombreux Suisses comprennent de moins en moins, une 2\u00e8me, voire une 3\u00e8me langue nationale et la r\u00e8gle, c'est qu'on s'exprime dans sa langue, mais qu'on essaye aussi de faire un petit r\u00e9sum\u00e9 dans une 2\u00e8me langue nationale pour \u00eatre compris et aussi pour avoir davantage de chances d'\u00eatre soutenu au moment du vote et c'est \u00e7a peut \u00eatre valable en commission o\u00f9 on doit \u00e9laborer les lois o\u00f9 on doit peaufiner les textes, on peut tout d'un coup un moment-cl\u00e9 quand on a l'impression que c'est un peu technique et que les autres ne vous suivent pas, vous dites quelques paroles dans la langue de l'autre, \u00e7a veut pas dire abandonner la sienne mais -ce essayer de tendre une perche, ce sont souvent les romans qu'ils font, par souci de coh\u00e9sion, c'est notamment le cas des fribourgeois ou par int\u00e9r\u00eat encore une fois, 2 pour passer les id\u00e9es, les Suisses allemands le fond aussi, occasionnellement, et puis peut-\u00eatre derni\u00e8re pr\u00e9cision, on le trouve aussi dans les d\u00e9bats du pl\u00e9num, vous savez que chaque objet important est d\u00e9fendue par un rapporteur de langue fran\u00e7aise et un rapporteur de langues latines, il peut arriver parfois que certains parlementaires bilingue ou trilingue acceptent de jouer le jeu d'\u00eatre rapporteur par exemple de langue fran\u00e7aise, alors qu'ils sont d'origine al\u00e9manique ou vice versa, \u00e7a peut arriver qu'elle d\u00e9passerait les 7 \u00e9videmment extr\u00eamement bien vu par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [77%] :\r\nJ'ai jou\u00e9 l'avocat du diable la l'avocate du diable en l'occurrence, mais, mais pourquoi pas finalement tous parler en anglais. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:05:18)  [86%] :\r\nAlors, s'agit pas d'opposer l'anglais ou de s'opposer \u00e0 l'anglais, par rapport aux langues nationales, mais ce qui est vrai c'est que la Suisse est s'est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir non seulement de langue mais de culture repr\u00e9sentant des populations parlant couramment quotidiennement ces langues et c'est la richesse de notre pays de se rendent compte que la langue n'est pas simplement \u00e0 vecteur utilitaire, mais il y a une fa\u00e7on de penser et c'est d\u00e9terminant que l'on continue \u00e0 parler ces langues nationales, pas seulement pour mieux nous comprendre et nous entendre, mais aussi pour que nous continuons \u00e0 mettre sous toit d'notamment des lois qui soient le fruit de c'\u00e9tait fort commun, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la ne s'de cette nation de volont\u00e9, les lois ne peuvent pas \u00eatre purement fran\u00e7aise ou purement allemande, \u00e7a ne correspond pas au g\u00e9nie helv\u00e9tique et \u00e7a fait des centaines d'ann\u00e9es que ce pays, ce produit se fa\u00e7onne au fur et \u00e0 mesure je comme fribourgeois situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re des langues, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ce qu'on accorde une priorit\u00e9 aux langues nationales et de de dire aujourd'hui que l'enfant est surcharg\u00e9 \u00e0 prendre plusieurs langues, on a eu des d\u00e9bats, hein, y a pas longtemps, il y a des Gaulois, on sait qui sont men\u00e9es, surtout du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique pour moi, c'est purement et simplement une \u00e2nerie, parce que on sait que les enfants apprennent tout tr\u00e8s vite, pas seulement les langues, ils apprennent \u00e0 la moto, ils apprennent \u00e0 jouer, vous en savez qui parce que vous \u00eates aussi la voil\u00e0 ils apprennent beaucoup de choses, les enfants et savent tous tr\u00e8s vite, ils ont une facilit\u00e9 et les enfants \u00e0 moto dans les pas du beaucoup non Bertrand les les champions et commence \u00e0 4 ans c'est vrai avec des qui commence pour pousser \u00e0 terme anglais l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [73%] :\r\nCette divisions peut parler breton des poches parce que \u00e7a diminuait pas mais enfin pour dire que que cette quand m\u00eame une expression qui correspond \u00e0 quel \u00e2ge vous la moto dans beau dans un coeur d'or il serait jamais champion alors je la maison. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:07:14)  [93%] :\r\nNon, non, mais c'est le plaisir, au fond, n'a rien \u00e0 voir l\u00e0 avec la performance mais mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que les enfants ils ont une facilit\u00e9, ils ont une souplesse c'est des petits g\u00e9nies et puis d'ailleurs, ils sont beaucoup plus g\u00e9niaux que nous parce qu'on perd des neurones \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [80%] :\r\nC'est bien, c'est certes d\u00e9linquance alors. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:07:30)  [92%] :\r\nN'ayons pas peur de demander aux enfants de savoir plusieurs langues et s'il faut vraiment nos priorit\u00e9s, oui, ce sont les langues nationales, parce qu'on aime ce pays et qu'il faut continuer de tout mettre en oeuvre pour qu'on reste encore tr\u00e8s longtemps ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [85%] :\r\nBon bah \u00e7a sera la la pri\u00e8re du d\u00e9but buts c'\u00e9tait mission il y en aura une, \u00e0 la fin de pri\u00e8re enchant\u00e9, c'est vous qui ne proposer mais je laisse encore planer le suspense, je dis, jusqu', \u00e7a s'appelle la pri\u00e8re de V\u00e9ronique, ceux qui savent savent ce qu'ils savent pas \u00e9couter jusqu'\u00e0 la fin, \u00e0 la fin de cette \u00e9mission offre \u00e9couter la pri\u00e8re de pour l'instant, on va \u00e9couter Jean-Louis Aubert avec voil\u00e0, ce sera toi. \r\nDominique de vous \u00eates avec moi jusqu'\u00e0 15 heures d'entre nous soit dit, politicien, conseiller national PDC fribourgeois vice- pr\u00e9sident aussi du PDC suisse pr\u00e9sident la vie tout \u00e0 l'heure de la l'association Helvetia Latina et puis plein d'autres choses encore un peu, vous pr\u00e9sidez aussi l'Association suisse Arm\u00e9nie il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses avaient \u00e9t\u00e9 un homme politique important pour Fribourg on va le voir tout \u00e0 l'heure tout de suite, on va faire un peu de sp\u00e9l\u00e9ologie dans dans votre vie Dominique de vivre, on va revenir un peu en arri\u00e8re \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [87%] :\r\nQuiconque Madame, Mademoiselle, Monsieur, bonsoir Michel Margot au micro avant de passer \u00e0 notre tour d'horizon de l'actualit\u00e9 mondiale j'appelle Bernard Nicod \u00e0 Fribourg pour un rapide point des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [88%] :\r\nEh bien Michel Margot, il y a 3 points relev\u00e9s tout d'abord que, en ce qui concerne le Grand Conseil, nous ne pouvons rien dire puisque nous n'avons aucun r\u00e9sultat, si petit soit -il, en revanche en ce qui concerne le Conseil d'\u00c9tat tr\u00e8s forte participation au scrutin puisqu'elle se situe un tout petit peu en dessous de 80 pourcent il il y a 5 ans, elle \u00e9tait de 73 pourcent voyez voyez donc cette ann\u00e9e, elle est sup\u00e9rieure et enfin 3\u00e8me chose par rapport aux ce cru those cru \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire de l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a une nette avance conservatrice par rapport donc \u00e0 l'avance, radical et socialiste de l'ann\u00e9e pass\u00e9e et, enfin, je dirais que si quelqu'un doit passer au 1er tour seul Monsieur Georges du caut\u00e8re candidat agrarien port\u00e9es sur les listes, conservatrice, risque d'\u00eatre \u00e9lu, tous les autres candidats seront au scrutin de ballottage, mais de toute fa\u00e7on, nous y reviendrons dans un instant avec d'autres r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:21) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [86%] :\r\nJe vous avez dit on reviendrait en arri\u00e8re l'emmener revenu pas mal en arri\u00e8re 1966 \u00e9lections \u00e0 Fribourg, nous sommes pr\u00e9cis\u00e9ment le 4 d\u00e9cembre 1966 vous vous souvenez de ce moment -l\u00e0, Dominique Dumont, vous aviez 10 ans. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:12:34)  [91%] :\r\nOui, je m'en souviens feu paradoxalement parce que, en 1966 avait lieu la m\u00eame ann\u00e9e au printemps les \u00e9lections communales et en Automne, les \u00e9lections cantonales et c'est une ann\u00e9e qui dans l'histoire de mon parti a correspondu \u00e0 une perte de majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Fribourg au mois de f\u00e9vrier et \u00e0 une perte de majorit\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois au bois dormant, pas au conseil d'\u00e9tat parce que l\u00e0 on a eu encore plus que la moiti\u00e9 des si\u00e8ges pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, mais 66 a \u00e9t\u00e9 marquant avis\u00e9 un virage marquant de de l'histoire de notre canton et puis petit clin d'oeil puisqu'on vient de citer le nom de Georges du c\u00f4t\u00e9 qui \u00e9tait agrarien, \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e9tait malgr\u00e9 tout proche du parti conservateur Ted qui s'appelaient aujourd'hui Georges du c\u00f4t\u00e9 p\u00e8re et le grand- p\u00e8re de Philippe Hollande mardi, notre actuel chef de groupe \u00e0 Berne, Filippo Lombardi est \u00e0 moiti\u00e9 fribourgeois et il a des g\u00e8nes politiques qui sont importants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [83%] :\r\nQui viennent de loin, ils viennent de tr\u00e8s loin, exactement, de Georges du c\u00f4t\u00e9 en 1966 c'est dr\u00f4le Dominique parce que vous dites, c'\u00e9tait une avanc\u00e9e pour notre parti, on imagine bien qu'il y a 10 ans, vous n'aviez pas encore de d'appartenance politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:52) [86%] :\r\nNon, mais j'aimais d\u00e9j\u00e0 j'aimais d\u00e9j\u00e0 ces d\u00e9bats et je MRAP. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:13:57)  [85%] :\r\nCelle qu'on avait un magasin d'un r\u00f4le, boulevard Perreault, tout pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 j'habitais, c'est un magasin dans le le propri\u00e9taire qui lui m\u00eame aussi un peu passionn\u00e9 de de choses publiques et puis on n'avait pas d'ordinateur en n'avait pas tous les instruments qu'on conna\u00eet aujourd'hui, mais on avait en \u00e9cran et sur cet \u00e9cran \u00e9tait projet\u00e9 des r\u00e9sultats \u00e9crits \u00e0 la main des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires par quartier et que ce soit au mois de f\u00e9vrier, au mois de novembre, c'est des mois o\u00f9 il fait plut\u00f4t froid, h\u00e9 oui le temps et je me souviens tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment que j'\u00e9tais sorti de de la maison pour aller voir ses r\u00e9sultats interm\u00e9diaires cette projection enfin avant les repas tout seul, on imagine vous et qui a \u00e9t\u00e9 non, non, j'\u00e9tais tout seul : ah bon, oui, oui, non je, c'\u00e9tait \u00e0 200 m\u00e8tres de de de du domicile de mes parents, mais je sentais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 vibrer et je me souviens encore le le soir m\u00eame dans ses plus c'\u00e9tait en f\u00e9vrier ou en novembre, lave quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, dans la foul\u00e9e, c'est ma m\u00e9moire, je me rappelle que j'avais assist\u00e9 en l\u00e0, c'\u00e9tait avec mes parents \u00e0 la \u00e0 la messe dominicale et que, \u00e0 la sortie de la messe pastel, ce soir, les r\u00e9sultats \u00e9taient \u00e9taient tomb\u00e9s, et il y avait eu cette perte de majorit\u00e9 du Parti conservateur et les gens parler \u00e0 la sortie de la messe, c'\u00e9tait quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement comme dans tous les cantons o\u00f9 une majorit\u00e9 absolue finit par c\u00e9der le pas au pluralisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [79%] :\r\nOui, qui vous a transmis cet cet int\u00e9r\u00eat finalement pour la politique tr\u00e8s pr\u00e9coce, \u00e0 10 ans s'int\u00e9resse plus au vous savez tr\u00e8s. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:15:29)  [86%] :\r\nFamille, parrain de mani\u00e8re active, bien que mes parents \u00e9taient des citoyens actifs a int\u00e9ress\u00e9 966 pas encore le droit de vote des femmes, enfin \u00e0 la maison, p\u00e8re et m\u00e8re par de politique parce que leurs parents les les avait form\u00e9 \u00e0 \u00e7a, enfin \u00e7a faisait partie de d'\u00c9douard de, de, de, de tout suisse, mais il n'\u00e9tait pas engag\u00e9 dans quelque formation que ce soit par contre du c\u00f4t\u00e9 de de la famille de mon p\u00e8re ou du c\u00f4t\u00e9 de la famille de ma m\u00e8re, il y avait toute une s\u00e9rie d'anc\u00eatre qui a, qui avait fait de la politique, c'est un c'est nationaux un dans votre famille ou pas oui, enfin si on prend la famille au sens large, oui, il y a, il y a eu Rodolphe Tissier, qui \u00e9tait le le cr\u00e9ateur, le fondateur de T\u00e9l\u00e9verbier cet \u00e9tat s'\u00e9tait un petit cousin de de de ma grand- m\u00e8re, il y a, il y a, parce qu'elle couche Paqueta des petits cousins parce que mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re et la soeur de sa grand- m\u00e8re \u00e0 lui, il y avait un Sneh ancien syndic de Soleure du c\u00f4t\u00e9 de maman qui s'appelait aussi Dominique mais qui \u00e9tait radical, une formation en fin de formation politique et bref il y a eu plusieurs, il y a eu plusieurs politique \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons aussi sous l'ancien r\u00e9gime, c'est clair qu'il avait, il y avait des fonctions qui \u00e9taient exerc\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents niveaux alors est -ce que c'est leur r\u00f4le est -ce que c'est l'effet de la g\u00e9n\u00e9tique, je n'en sais rien, mais g\u00e9n\u00e9tique peut-\u00eatre pas permettrait \u00e7a sera quand m\u00eame ascenseur quand m\u00eame je pense que, mais c'est \u00e7a peut se v\u00e9rifier, pas seulement sur le plan politique, je pense que, on retrouve des affinit\u00e9 dans toutes les familles, \u00e7a ressourcer comme les autres dans la nature, on parlait sp\u00e9l\u00e9ologie tout \u00e0 l'heure, mettez de l'eau \u00e0 un endroit, elle ressort \u00e0 un endroit o\u00f9 donc vous attend auquel vous ne vous attendez pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:20) [85%] :\r\nEt vous avez d'autres r\u00eaves quand vous \u00e9tiez petits ne qu'on voyait la disant sortir dans le froid fribourgeois de novembre pour voir les r\u00e9sultats vous r\u00eaviez de devenir quoi quand vous \u00e9tiez petit gar\u00e7on. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:17:31)  [81%] :\r\nAlors, il y avait plusieurs LBCI sont venus plus tard les r\u00eaves, c'est \u00e0 l'\u00e2ge de l'adolescence. \r\nArchitecte dit bien Matisse, \u00e7a oui c'est juste, architecte, j'ai toujours aim\u00e9 encore maintenant j'aime l'architecture, j'aime refaire d\u00e8s l'ancienne maison, j'\u00e9tais \u00e0 la commission dite de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la ville de Fribourg, c'\u00e9tait la commission qui pr\u00e9avis et les permis de construire, lorsqu'on a des syst\u00e8mes de fonctionnement et j'aime l'am\u00e9nagement du territoire, j'aime tout ce qui a trait au fond \u00e0 l'organisation, elle peut spatiale, elle peut \u00eatre humaine et c'est aussi le diplomate ben finalement c'est c'est un politicien de l'univers, le diplomate et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [89%] :\r\nEt en m\u00eame temps, on pourrait dire Dominique que c'est presque le contraire : un politicien d\u00e9fend ses id\u00e9es et prend parti est parti, c'est bien pour \u00e7a qu'on dit ce mot- l\u00e0, le diplomate lui de rester en principe neutre et d\u00e9fend les id\u00e9es de son pays. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:18:24)  [86%] :\r\nOui, mais alors l\u00e0, je vous r\u00e9pondrais que c'est peut-\u00eatre mes, mes convictions politiques qui permettent d'expliquer ce ce ce go\u00fbt pour la diplomatie, j'aime rassembl\u00e9s, c'est pour \u00e7a que je suis au centre politique, j'aime bien qu'on n'utiliser qu'on met ensemble les id\u00e9es des uns et des autres pages croit pas, qui a l'exclusivit\u00e9 de telle ou telle quand \u00e0 avoir de bonnes id\u00e9es, on est des fois bien content si on est un peu modeste dans la vie et que d'autres d\u00e9fauts de bonnes id\u00e9es, quand vous- m\u00eame, vous \u00eates en panne, et puis apr\u00e8s, l'autre a peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e de base, mais il faut la peaufine am\u00e9ricaine, il faut un peu la modifier, et ensemble on n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er des choses qui sont extraordinaires, encore une fois, la preuve c'est la Suisse s'avec que des Suisses allemands la Suisse serait parce qu'elle est et puis peut-\u00eatre un dernier clin d'oeil le Tessin, ne l'oublions pas, c'est important pour moi qu'institutionnellement, nous veillons \u00e0 prendre en consid\u00e9ration le le comme on dit le de Rafale, cas particulier du Tessin, parce que c'est le sud du Gothard, c'est Oltra de l'autre c\u00f4t\u00e9, et on peut pas parler de Ch\u00e2teau d'eau, on peut pas parler de coeur de l'Europe, si on perd un de nos tripier, si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [77%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident d'Helvetia Latina qui vient de la, de sa casquette la oui, non mais je suis, je je suis. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:19:38)  [85%] :\r\nTrouve g\u00e9nial cette Suisse d\u00e8s le moment o\u00f9 chacun admet que l'autre existe que que la minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:44) [81%] :\r\n\u00e0 droit \u00e0 des \u00e9gards, la preuve c'est qu'on voyage. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:19:50)  [86%] :\r\nJe suis aussi d'un r\u00f4le Tourisme pour \u00e7a, on voyage parce qu'on aime aller d\u00e9couvrir autre chose, on adore son pays mais on aime bien aussi d\u00e9couvrir des autres pas fa\u00e7on de penser, d'autres fa\u00e7ons m\u00eame de dessiner les paysages, par le biais de l'agriculture etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:04) [87%] :\r\nEt puis vous nombreuses fonctions, vous \u00eates pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme \u00e7a \u00e7a aussi, vous faites allusion Dominique oui mais c'est c'est. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:20:10)  [88%] :\r\nLa Suisse a dans les paysages les plus beaux du monde, on n'a pas l'exclusivit\u00e9 des beaux paysages, mais si on tient compte de l'exigu\u00eft\u00e9 de notre territoire, on a une multiplicit\u00e9 de paysages d'atmosph\u00e8re absolument exceptionnel et si on prend le large, la campagne qui sort cet \u00e9t\u00e9 de Suisse Tourisme quelle agence nationale de promotion du tourisme c'est une publicit\u00e9, une campagne qui est dirig\u00e9 vers les panoramas et ses panoramas ont \u00e9t\u00e9 faits notamment acquis Arthus-Bertrand \u00e7a sort au parc de la Villette \u00e0 Paris dans quelques jours et on se rend compte que cette Suisse vu de haut c'\u00e9tait proverbe parce que vous avez les montagnes, vous avez ces lacs et il y a toujours les contraires qui sont r\u00e9unis, qui doivent s'entendre voyez Lucerne cette c'est une ville qui est situ\u00e9e au bord d'un lac, vous avez l'impression d'\u00eatre vraiment en vacances quand vous \u00eates \u00e0 Lucerne et en m\u00eame temps vous levez la t\u00eate dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [86%] :\r\nEt c'est \u00e7a, la Suisse, tout comme les les humains dont on parlait tout \u00e0 l'heure, ils ont parfois des contraires, mais qui se r\u00e9unissent \u00e0 travers chacun sa langue en se comprenant les uns les autres en 1982 adh\u00e9rer au JDC. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:21:24)  [82%] :\r\nOui, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque en fin de formation universitaire et puis mon fr\u00e8re qui \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 la facult\u00e9 de droit et qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans cette m\u00eame formation de 2 ans, \u00e9tait dans les JDC parce que jeunesse d\u00e9mocratique, c'\u00e9tait les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, il connaissait un certain nombre d'amis et puis j'ai embo\u00eet\u00e9 le pas, je dirais, assez naturellement, ce serait trop long d'expliquer comment s'soit ces choix -l\u00e0, bah, \u00e7a \u00e9coutez, c'est cette bon c'\u00e9tait le choix parce que ce on \u00e9tait une famille je dirais plut\u00f4t conservatrice de par la tradition de par notre histoire, mais en plus \u00e7a correspondait \u00e0 mes convictions profondes, donc j'ai pas eu beaucoup de de dilemme ou de conflit de conscience \u00e0 savoir o\u00f9 j'allais m'engager pour moi ces ces valeurs d\u00e9mocratiques ces valeurs \u00e9thiques \u00e9taient tr\u00e8s importantes \u00e9taient compatibles et je me suis jamais h\u00e9sit\u00e9 demand dans cette voie et je le regrette pas parce que tout parti peut poser des difficult\u00e9s, tous participent peut impliquer un certain nombre de de sacrifice et de renonciation, c'est vrai, quelle que soit la force politique, mais ce qui a de sensationnel dans notre parti, c'est qu'il y a au moins ce pluralisme, il y a au moins cette palette qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 parfois comme un manque d'unit\u00e9 ou comme des fois un peu une dissonance, mais au moins \u00e7a vous ils offrent \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat interne de la formation de l'opinion et aujourd'hui o\u00f9 on doit tous pens\u00e9 identique vite rapide tout h\u00e9 bien heureusement qu'il y a encore des formations comme la n\u00f4tre, et puis je me suis engag\u00e9 l\u00e0 un peu, un peu par hasard, parce que je, je m'\u00e9tais jur\u00e9 au fond je ne ferai jamais de politique, et on m'a demand\u00e9, je voulais pas m'a dit mais l'accepter ce dr\u00f4le d'\u00eatre sur une liste \u00e0 la proportionnelle, on sait qu'il faut aller quelques jeunes, enfin j'ai j'ai j'ai tenu bon, je voulais pas, puis un jour on m'a dit mais si par hasard on manque de candidats j'dit bon ben je bouche un trou et puis et puis il y a, je sais que rien et puis, voici les rescap\u00e9s avaient assez de candidats, c'\u00e9tait au printemps 82 il y avait assez de candidats, jusqu'au dernier jour, on peut modifier un nom sur la liste qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 et on me dit \u00e9coute, il y en a 2 qui ont le m\u00eame pr\u00e9nom, m\u00eame nom qui veulent pas \u00eatre confondu l'un avec l'autre et en des 2, ce sont ainsi lire se d\u00e9sister en a jusqu'\u00e0 midi pour remplacer alors tu nous avait dit qu'il \u00e9tait d'accord, \u00e9ventuellement d'\u00eatre \u00e0 disposition, tu nous en voudra pas, parce qu'il avait encore l'\u00e9poque du plomb, tout sera passe ou lettre B ou D enfin comment de m\u00eame ment mais tout sera soumettre JSK rien parce que le la liste d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'imprimerie, puis j'avais dit bah non, \u00e9coutez, je vous le dis -je vous rendez service puis l'ai fait, j'ai fait et fournir une photo Me apposer une signature sera juste et puis c'est parti comme \u00e7a, et la 1\u00e8re fois j'ai \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce que les \u00e9lections avaient lieu, je crois, 3 semaines apr\u00e8s, et personne ne connaissait un homme j'ai pas trop connaissait un peu mon mes parents oui mais disons moi j'avais pas prouv\u00e9 grand- chose donc, mais 4 ans plus tard et puis 4 ans plus tard, lors d'installer, \u00e0 partir de 82 que le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:38) [64%] :\r\nOui, parce que la traverse, d'ailleurs, savez -vous, je veux dire qu'il \u00e9tait vraiment l'affaire avec le football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:45) [83%] :\r\n27 septembre 1986 et si une date importante, c'est le mariage de votre copain, Dominique Sierro et vous faites un discours racontez -nous Dominique de vue monte un discours m\u00e9morable et pr\u00e9monitoire, oui, c'est-\u00e0-dire donner Ch\u00e9reau \u00e9tait. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:24:58)  [86%] :\r\n\u00e9tait d\u00e9put\u00e9 en Valais et j'avais fait toutes mes \u00e9tudes de droit avec lui, son p\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sident de commune \u00e0 H\u00e9r\u00e9mence c'\u00e9tait un commandant du r\u00e9giment 6 valaisan c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 connue enfin Dominique Sierro \u00e9tait dans la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants plus que moi, bref, on a eu un parcours commun des Liens d'amiti\u00e9 des m\u00eames convictions et lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'ai dit je prends un peu en rigolant, en se retrouvera un jour \u00e0 Berne cette avec \u00e7a du tout, en fait, non, c'\u00e9tait enfin non Nicolas pour un peu, parce que il y a quand m\u00eame toujours un petit bout de Freud dans une personnalit\u00e9 mais dont il \u00e9tait pass\u00e9 une politique puis moi aussi et, comme en 86, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Fribourg et au Grand Conseil, les choses avaient marcher vite et bien, vous avez 30 ans j'avais 30 ans et j'avais ben voil\u00e0, vous avez envie, j'avais la vie devant moi et lui, il avait aussi devant lui, il \u00e9tait pr\u00e9sident de commune, tr\u00e8s jeune, et d'ailleurs, il est devenu pr\u00e9sident du Grand Conseil, il aurait pu \u00eatre conseiller d'\u00c9tat en Valais, mais le jeu des vall\u00e9es, a fait que les choix sont op\u00e9r\u00e9s un peu diff\u00e9remment et on se voit \u00e9videmment pas tr\u00e8s souvent, parce que non, donc je m\u00e8ne vie se sont faits dans des cantons diff\u00e9rents, mais chaque fois qu'on se revoit avec sa son \u00e9pouse qui a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Fribourg, c'est comme si on s'\u00e9tait pas vus depuis la veille quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [79%] :\r\nOui, on va \u00e9couter de la musique c'est Lavilliers, vous nous l'avez Dominique de Dumont, vous avez bien r\u00e9gl\u00e9, oui c'est un bon vous fribourgeois tout ce que j'aime moi j'aime. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:26:36)  [89%] :\r\nToutes les musiques qui parle au coeur, alors \u00e7a peut \u00eatre de la musique populaire fribourgeoise, on a eu de tr\u00e8s nombreux compositeurs sur notre terre, l\u00e2che pas, c'est une tradition, c'est une tradition, il y a une tradition chorale et instrumentale exceptionnel m\u00eame si moi- m\u00eame je ne suis pas musicien, mais j'appr\u00e9cie C\u00e9sar et donc voil\u00e0, cette musique populaire, j'y suis attach\u00e9 mais je n'ai pas de je dirais de ce pas de s\u00e9gr\u00e9gation entre musique je j'aime le jazz, on \u00e9tait encore il y a pas si longtemps avec Yvan il et maintiennent au festival de Cully et \u00e0 d'autres endroits o\u00f9 on joue du jazz, j'aime la musique classique qui peut parler qui peut parler grand sentiment comme la musique de Beethoven ou ou d'autres musiques j'aime, longue, longue, peut-\u00eatre si l'instrument et l'organiste sont de qualit\u00e9, vous pouvez des \u00e9motions tr\u00e8s fortes, j'aime la musique, l'ex- maire pour vous dire que c'est encore tout \u00e0 fait autre chose, cette musique populaire juive, je n'ai pas d'a priori, mais il y a des musiques qui tout d'un coup, suscite une \u00e9motion au fond au fond de vous et puis peut-\u00eatre pour dans ce panel qui est tr\u00e8s large, il y a encore toute la chanson fran\u00e7aise alors Lavilliers fait partie de cette chanson fran\u00e7aise, il est un peu sur le le le d'une g\u00e9n\u00e9ration de de pratiquement 30 ans de, de, de chanteurs fran\u00e7ais exceptionnels qui sont \u00e0 la base de de Radio Nostalgie au fond et c'est quand m\u00eame incroyable de se dire qu'une cha\u00eene puisse pratiquement subsister, certes avec encore des chanteurs contemporains, mais sur un terreau qui date des de la fin des ann\u00e9es 60 et des ann\u00e9es 70 et ce sont quand m\u00eame encore d\u00e9serts qui sont toujours toujours chanter et cet \u00e2ge d'or de la chanson fran\u00e7aise, je l'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:25) [73%] :\r\nStan de ghettos, c'est le titre de la chanson qu'on va \u00e9couter maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:33) [65%] :\r\nDonc point militant qui est pour certains et ne donc samedi du port de soleil et point dans ce lundi, pourquoi ils ont d\u00e9fendu os et de celle de sa sp\u00e9cialit\u00e9 et \u00e0 faire de tr\u00e8s fortes d'comment d'anciennes colonies donc comme un 15 de r\u00e9guler. \r\nC'est-\u00e0-dire tenter pour \u00e0 Sofia cette tous parler bient\u00f4t pointer de point de point sur point mon bon surtout de de samedi pour moi monsieur, donc il faut dicton du pr\u00e9sident \u00e0 part \u00e7a, de toute sa vie dans les morts ont vot\u00e9 d'quand Sarkozy : l'Euro est parti, donc tout \u00e7a, ils sont expos\u00e9s \u00e0 point c'est c'est la chanson un suspect, donc c'est lui qui, aid\u00e9 par l'\u00c9tat. \r\nDidier Chau pointe au Starbucks bient\u00f4t d'une donc aucun \u00e9tat d'une sc\u00e8ne ou si il est hors de continuer de baisser, au point, il a partout trentaine d'ann\u00e9es, les habitants de crevettes et de \u00e7a juste de sortir de braquer, point de telles bonjour Flavie, on peut pas pr\u00e9sident d'Agam encore pour ceux qui pensent que peu de r\u00e9sultats, donc \u00e7a il viendra notre invit\u00e9. \r\nP\u00e9riode Yes qui debout 17 ans tout point pour d'c'est pas et tout dans le d'y aller moi beaucoup et donc dans l'humide a crever l'\u00e0 la march\u00e9 tout \u00e0 fait et donc c'est de s'enraciner et donc d'arriver trop chaud et au changement, attention donc le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois pour moi fait po\u00ealer trop beau pour s'expliquer, donc l'Italie ce qui se passe. \r\nPoint l'int\u00e9ress\u00e9 au grand d\u00e9bat qui est porteuse permettent bient\u00f4t de donc \u00e0 proximit\u00e9 d'Ouessant africains que \u00e7a demande beaucoup d'estomac et a donc d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:43) [86%] :\r\nEn transe dans ce Studio avec Dominique Dumont en \u00e9coutant Bernard Lavilliers Stan des ghettos, on va s'absenter un moment c'est vraiment changement d'ambiance parce que l\u00e0, on part sur les routes de Suisse tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:53) [82%] :\r\nEt puis on oublie info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:57) [89%] :\r\nSur l'axe du Gothard, on compte 3 kilom\u00e8tres de bouchon entre Wassen et le portail nord du tunnel en direction du Tessin, cela correspond \u00e0 un retard de 30 minutes environ, retour \u00e0 vous en continue la sp\u00e9l\u00e9ologie, vous avez toujours votre casque Dominique de 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:09) [71%] :\r\nNon, c'est oui, tout va bien, vous en quarantaine parfait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:17) [86%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat et pas et pas s\u00e9rieux, r\u00e9els vers une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, et nous allons continuer la v\u00e9rit\u00e9 c'est que pendant ce temps, 3 ans en effet, il y a du temps, vous n'\u00eates jamais messieurs de l'opposition, parvenu \u00e0 vous accorder et \u00e0 vous accorder, et notamment monsieur Mitterrand avec mon comp\u00e8re communiste, ce qui n'est d'ailleurs pas \u00e9tonnant puisque vous \u00eates en d\u00e9saccord fondamental avec eux sur des sujets essentiels et pas seulement sur celui du 23 avril dernier surtout les ors les institutions, les libert\u00e9s publiques, les libert\u00e9s priv\u00e9es, je dis bien sur les sujets essentiels et la seule confiance, c'est \u00e0 eux on c'est que rien, je dis bien rien ne vous emp\u00eachera de conclure un accord \u00e9lectoral purement \u00e9lectorale mais alors n'attendez pas que le peuple fran\u00e7ais n'attendez pas de ce peuple se laissent berner se laisse duper et c'est pourquoi le verdict des prochaines \u00e9lections, monsieur Mitterrand, nous l'attendons et nous l'attendons avec la plus grande confiance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:46) [65%] :\r\nVoil\u00e0 aujourd'hui avec a point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:56) [83%] :\r\nOui, Dominique, de l'humour, oui, je vous ai souffl\u00e9 un tout petit peu au tout d\u00e9but, mais pas beaucoup non pas beaucoup, oui, parce qu'apr\u00e8s, apr\u00e8s faisait partie alors sur un sur un discours sur lui, c'\u00e9tait Chaban-Delmas Jacques Chaban-Delmas dans les ann\u00e9es 70 74 pr\u00e9cis\u00e9ment cette c'est lors des \u00e9lections finalement Mitterrand a perdu. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:35:15)  [86%] :\r\nEt o\u00f9 Giscard a gagn\u00e9 et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une petite r\u00e9volution parce que j'Alban Delmas s'\u00e9tait un un gaulliste du combat de la 2\u00e8me Guerre mondiale et \u00e0 l'image du du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, c'\u00e9tait un rassembleur et je me souviens tr\u00e8s bien que Jacques Chaban-Delmas avait publi\u00e9 ce que l'on appelait le nouveau contrat de soci\u00e9t\u00e9, il s'\u00e9tait rendu compte que pour assurer la coh\u00e9sion du pays, il fallait d\u00e9velopper l'\u00e9conomie et il fallait en partager les b\u00e9n\u00e9fices et c'est une erreur qu'on fait aujourd'hui souvent de croire qu'une \u00e9conomie saine s'oppose au partage des b\u00e9n\u00e9fices, au contraire, moi je sais centriste oui je suis centriste et je suis convaincu du centre- pas comme \u00e9tant la gauche plus \u00e0 droite divis\u00e9e par 2, le sang se vit et se vit, il doit se disent tr\u00e8s intens\u00e9ment pas sinon il stagne, et en on a besoin toujours de l'autre, pour avancer, je prends souvent une image qui permettent d'expliquer cette fa\u00e7on de penser, croyez -vous que des fabriques de de produits de luxe de foulards dont on n'a pas droit le donner des noms \u00e0 la radio se vendrait si vous n'avait pas une client\u00e8le qui a les moyens de les acheter et si vous avez trop peu de gens qui ont les moyens d'acheter ces foulards de luxe, h\u00e9 bien l'entreprise ne se d\u00e9veloppe pas, cela veut toujours dire que : on juge l'\u00e9tat d'une \u00e9conomie \u00e0 sa capacit\u00e9 d'assurer les flux financiers et tout le monde se sert au passage ce qui est extr\u00eamement bien comme un fleuve une vall\u00e9e, il y a presque \u00e0 prendre l'exemple du du Nil, il y avait qu'\u00e0 prendre l'exemple de l'Euphrate, ce sont des, des, des fleuves qui, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 servir d'autres Terres n'aurait pas amener la la la productivit\u00e9, la richesse qu'on conna\u00eet, et aussi la civilisation culturel et tr\u00e8s fort pour faire des images avec l'eau Dominique d\u00e9but Buman mais oui, mais parce que l'eau c'est la vie, l'eau l'eau nous repose l'eau nous alimente l'eau nous nettoie l'eau c'est c'est c'est bon, c'est un des 4 \u00e9l\u00e9ments, mais c'est celui je dirais qui est pratiquement le le le plus magique et notre corps fait en bonne partie d'eau, on l'oublie, oui, et en majorit\u00e9, notre corps et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'on sent comme on dit, commen\u00e7ant un poisson dans l'eau, on a des, des, qui \u00e9tait certainement des branchies \u00e0 une certaine \u00e9poque de notre \u00e9volution, l'eau est essentielle et c'est c'est un symbole que qui finalement rassemble tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:48) [90%] :\r\nJe voulais revenir au au au petit Dominique Dumont qu'on a vu tout \u00e0 l'heure en 1966 lors des \u00e9lections et qui est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, regardait les d\u00e9bats entre Chaban-Delmas et Mitterrand \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est vrai, \u00e7a oui, c'est vrai qu'est -ce que \u00e7a vous a pris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:02) [91%] :\r\nBah, j'aimais bien le d\u00e9bat. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:38:04)  [90%] :\r\nJ'aimais bien l'argumentation et et j'ai j'ai bon, j'ai toujours aim\u00e9 le \u00e0 la fois l'action, le gouvernement, mais j'ai toujours aussi aimer les d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, la vie, ce qu'on appelle la vision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:17) [87%] :\r\nEt vous avez rien aussi la fa\u00e7on de parler de Chaban-Delmas qu'on entendait ah oui c'est, c'est c'est un. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:38:21)  [85%] :\r\nTribun et un tribun, c'est l'inverse d'un populiste, aujourd'hui on a plein populiste dont on croit qu'il s'exprime bien et qui ne pr\u00e9parent pas leur discours ou qui qui qui flatte des des sentiments souvent qui ne vont pas tr\u00e8s loin, qui soient fans en d\u00e9lire oh non surtout pas, parce que, et la liste serait longue et je, moi je crois que le tribun, le vrai tribun, c'est celui qui a de la conviction. \r\nIl y a du feu int\u00e9rieur et qui sait le faire passer de mani\u00e8re professionnelle, il a l'air d'\u00eatre spontan\u00e9 parce qu'il s'est longtemps pr\u00e9pare vous voyez -vous comme un tribun Dominique de blanc, on doit jamais se juger soi et moi je j'aime bien prononc\u00e9 des discours et j'aime bien y mettre l'une ou l'autre id\u00e9e parce que je crois qu'on est quand m\u00eame sur cette terre pour faire passer un message pour aussi recevoir le message des autres, on n'est pas simplement l\u00e0 pour se consumer sans raison d'\u00eatre, on a finalis\u00e9, on a, on a une mission, cette mission de la conna\u00eet pas toujours, mais notre vie doit se d\u00e9rouler de telle mani\u00e8re qu'on d\u00e9couvre que carr\u00e9ment, mais oui, tout le monde a une mission chaque \u00eatre humain a une mission, il y a pas de gens qui ont une mission plus \u00e9lev\u00e9 que d'autres, chacun a des talents, chacun ses \u00e0 votre mission \u00e0 vous alors Dominique de Buman \u00e9coutez je je sais je sais pas si je me suis tromp\u00e9 de voie mais je crois que \u00e7a fait un certain nombre d'ann\u00e9es que j'ai l'impression d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:42) [83%] :\r\nRetrouvez la m\u00eame musique suisse encore parce qu'on entend encore tout \u00e0 l'heure \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, j'ai promis aux auditeurs qui doivent \u00eatre sur des charbons ardents montant dans la pri\u00e8re de V\u00e9ronique et j'en donne un indice suppl\u00e9mentaire, c'est de la musique, mais l\u00e0 c'est pas, c'est pas encore appr\u00e9hend\u00e9s V\u00e9ronique, il faudra patienter encore un peu, c'est Germi Kisling, je sais pas si vous le connaissez si vous voulez, mais c'est un chanteur d'ici, de grands noms vous elle conna\u00eet peu, tr\u00e8s jolie chanson quoi \u00e0 l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:40:14)  [78%] :\r\nNous soit dit, 14 heures 15 heures sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:38) [58%] :\r\nOr, dans l'\u00e9levage, il est donc \u00e0 laisser au Palace, cette unit\u00e9 et qui n'est pas de terrain aussi, dans la nuit, cher, pas seulement du car les Laurent sont et puis les films c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0, sans que \u00e7a c'\u00e9tait J\u00e9r\u00e9mie Kisling juste parce que \u00e7a vous a plu Dominique de tout \u00e0 fait, on parlait pendant cette musique de des des chanteurs suisses en g\u00e9n\u00e9ral, de Gustave qui vient d'Fribourg qui viendra bient\u00f4t d'ailleurs dans cette \u00e9mission, ce sera apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9, donc quand je dis bient\u00f4t c'est voil\u00e0. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:43:38)  [82%] :\r\nIl regorge d'\u00e9nergie H\u00e9l\u00e8ne gentillesse, il est vrai, il a, il a du charisme, quoi c'est Gustave 7 c'est quelqu'un de d'extr\u00eamement modeste et toujours enthousiaste, c'est bien l'invit\u00e9 retour \u00e0 Fribourg, justement puisqu'on parle de Gustave \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:55) [73%] :\r\nEt le b\u00e9b\u00e9 va bien avec les m\u00eames oui Dominique Sabrina \u00e7a c'est beau comme la Syrie, autonome et enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:07) [93%] :\r\nDe la voix m\u00eame de Gerrard Stalder directeur du groupe Feldschl\u00f6sschen H\u00fcrlimann, la nouvelle a donc \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier matin vers 9 heures et demie la brasserie du Cardinal est sauv\u00e9 \u00e0 Fribourg, au moins jusqu'en 2004 \u00e0 l'unanimit\u00e9 des membres de son conseil d'administration, la Holding, a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir toutes les activit\u00e9s et m\u00eame de moderniser la mise en bouteille avec un investissement de 8 millions de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 l'ancien plan datant d'avril 97 un plan qui ne pr\u00e9voyait que le maintien de la mise en f\u00fbt, ce sont 30 emplois suppl\u00e9mentaires qui sont \u00e9galement sauver l'effectif total de cardinal devrait se fixer aux environs de 120 employ\u00e9es sur place Thierry tr\u00e8s elle a recueilli les premi\u00e8res r\u00e9actions du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:47) [83%] :\r\nToujours une flamme qui qui br\u00fblait dans dans le chocolat et les employ\u00e9es dans la brasserie, je pense qu'non non il croyait alors on y croyait encore, c'est quand m\u00eame bient\u00f4t le moment qu'ils ont pris une d\u00e9cision, c'est formidable, je trouve, surtout pour les jeunes, pour les ramener parce que de toute fa\u00e7on y allait pas travailler alors je trouve \u00e7a vraiment bien qu'est -ce que l'Everest ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:08) [79%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait vraiment une surprise, bon il faut dire qu'ils sont venus en arri\u00e8re, mais c'est encore tant d'ann\u00e9es on souhaite, on verra plus tard quoi c'est un sursis en fait pour la exactement certains sur ses quoi jamais rocher si aujourd'hui il est tomb\u00e9 et puis pour tous les employer, \u00e7a a donn\u00e9 une motivation pour nous pour travailler bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:35) [84%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9motion en \u00e9coutant sa Dominique de Buman \u00e7a vous l'avez v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur toute cette aventure cardinal vous \u00e9tiez syndic de Fribourg, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:44) [95%] :\r\nOui, je me rappelle. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:45:46)  [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'\u00e9tait fin octobre 1996 c'\u00e9tait je crois le 29 octobre c'est un mardi matin j'\u00e9tais en train de pr\u00e9parer ma s\u00e9ance du conseil communal l'angle ex\u00e9cutif, la ville de Fribourg, j'ai re\u00e7u ce t\u00e9l\u00e9phone de G\u00e9rard Stalder, m'annon\u00e7ant l'intention enfin la d\u00e9cision de fermer la brasserie. \r\nEt je vois, je vois encore, j'entends encore ce t\u00e9l\u00e9phone et l'\u00e2ge, bon moi j'ai pris acte du t\u00e9l\u00e9phone fermez, fermez le cornet et j'ai dit \u00e7a non. \r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 une intuition imm\u00e9diate, \u00e7a non, et j'avais mes coll\u00e8gues donc jamais le conseil \u00e0 15 heures l'apr\u00e8s- midi et. \r\nJ'aurais tout de suite d'\u00e9couter \u00e7a, on n'accepte pas. \r\nQuand on demande un rendez- vous \u00e0 la direction et au conseil d'administration du groupe. \r\nOn s'oppose \u00e0 cette d\u00e9cision et alors dans l'apr\u00e8s- midi afin d'action du Conseil, on a pris contact, la s\u00e9ance a eu lieu le lendemain matin \u00e0 9 heures 30 \u00e0 l'ancien h\u00f4pital des bourgeois et je me rappelle que le mardi, quand le quand on a fini la s\u00e9ance et que le rendez- vous \u00e9tait d'ores et d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9es : on a rencontr\u00e9 par hasard de membre du Conseil d'\u00c9tat dans la rue, aura Jean pas un \u00e9tat et puis on leur a dit : venez avec nous si vous \u00eates d'accord, on n'accepte pas cette d\u00e9cision, joignez -vous \u00e0 nous, etc, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:08) [90%] :\r\nCar et les syndicats se sont mobilis\u00e9s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:47:18)  [86%] :\r\nDe de faire un front commun, alors peut-\u00eatre pourquoi je pense qu'il y a une il y avait une alchimie, il y avait le fait que cette entreprise avait \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour, les derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment sur le plan de de l'automatisation de de l'informatique et tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas une entreprise qui n'a pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des sacrifices sur les effectifs du personnel s'\u00e9taient une entreprise qui \u00e9tait au coeur de la ville, pas dans une banlieue \u00e9tait une entreprise qui avait des employ\u00e9es correspondant \u00e0 la sociologie fribourgeois, moi j'ai toujours c'\u00e9tait, on les a entendus, c'est comme vocif\u00e9rant c'est vaccin c'est bien, il y a des accents \u00e9trangers a des accents de langue allemande des actions donc fran\u00e7aise mais c'est typique c'est c'est le public, g\u00e9rer le public Gott\u00e9ron et c'est c'est non aux gens et en plus, la bi\u00e8re est un produit qui qui cr\u00e9e l'amiti\u00e9 d'ailleurs on voit souvent de personnes qui boivent ensemble une chope voudrait s'qui avait, il y avait je crois d'ailleurs oui, j'ai effectivement, j'aime bien la bi\u00e8re et il y avait tout \u00e7a qui a fait que les gens \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 cette entreprise \u00e0 ses employ\u00e9es et aux produits et comme il y avait eu des efforts de de rationalisation s'est dit : mais pourquoi doit -on payer le prix, le parall\u00e9lisme de la sym\u00e9trie des sacrifices par rapport \u00e0 puisque \u00e9tait la brasserie H\u00fcrlimann qu'il fallait aussi ferm\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de la Suisse et on a dit on n'accepte pas parce que, parce qu'on on a un bon pour aussi un symbole aussi, on y tient, etc, alors apr\u00e8s il y a eu toute une s\u00e9rie de n\u00e9gociations, \u00e7a a dur\u00e9 2 ans, quand m\u00eame, la \u00e7a a dur\u00e9 2 heures, il y a 2 ann\u00e9es l'absurde pour \u00eatre le plus la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le maintien de ce que l'on appellerait la la gastro restauration la la bi\u00e8re pression fond les les f\u00fbts et la 2\u00e8me \u00e9tape, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le maintien de la bouteille et on sait qu'une brasserie Net authentique que si elle dessert des restaurants et, s'il y a eu des bouteilles conditionn\u00e9es la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 magnifique victoire et la 2\u00e8me \u00e9tape nous donner quand m\u00eame au moins une, il y a eu un investissement qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 consenti pour revoir cette bouteille ri et on avait pu avec beaucoup de risques, mener une politique \u00e9conomique qui tiennent la route, parce que on peut encore une fois faire du populisme croire qu'on va aller contre l'\u00e9conomie c'est un leurre, on doit respecter des r\u00e8gles du jeu et ces r\u00e8gles du jeu, c'est que les principes de l'\u00e9conomie, les principes g\u00e9n\u00e9raux doivent \u00eatre observ\u00e9es au niveau des lois, on doit avoir le principe de l'\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9cisions comprendra se bas\u00e9 sur des lois, et elle doit respecter l'\u00e9galit\u00e9 traitement, c'est-\u00e0-dire qu'elles doivent concerner toutes les personnes qui se trouvent dans la m\u00eame situation, apr\u00e8s il y a des crit\u00e8res qu'on ne peut pas bafouer et ces crit\u00e8res -l\u00e0, on les a respect\u00e9, c'est une grande fiert\u00e9 chez vous \u00e0 cess\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je suis celle -ci donc disais tu disparais je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un o\u00f9 le combat de ma vie, et parce qu'il avait un combat \u00e9conomique on on maintenait des places de travail on en recr\u00e9er comme on vient de l'entente dans le l'extrait qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 et il y a le combat humain parce que l'\u00e9conomie est au service des gens, leur donne \u00e0 manger, leur permet de vivre dans l'espoir d'avoir une culture, c'est un tout : c'est un circuit et l\u00e0 il y a eu aussi cette confiance entre autorit\u00e9s et syndicats, il y a aussi cette loyaut\u00e9 entre autorit\u00e9s et les gens de fait le chef sonne parce que quand vous discutez, vous regardez au d\u00e9part comme des chiens et des chats et que vous arrivez \u00e0 un accord, il faut s'apprivoiser mutuellement, il faut respecter la parole de l'autre et quand vous prenez un engagement, il faut le mettre en oeuvre et, ici et avec toute cette affaire a cr\u00e9\u00e9 des Liens aujourd'hui ben je revois G\u00e9rard je Talbert qui habitent ici dans le canton de Vaud au bord de la Cl\u00e9ment je crois tentant et en ayant en tr\u00e8s bon terme parce que vous \u00eates fiers d'\u00eatre arriv\u00e9s ensemble \u00e0 quelque chose, oui, parce qu'on ne personne n'a tromp\u00e9 l'autre et \u00e7a a dur\u00e9 bien au-del\u00e0 2004, \u00e7a a dur\u00e9 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:16) [85%] :\r\nOn sent si cette fiert\u00e9 chez vous, Dominique de Buman endette fribourgeois oui bien s\u00fbr, qu'est -ce qu'il y a 2 fribourgeois en vous. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:51:24)  [81%] :\r\nC'est, c'est difficile de je le fribourgeois et le fribourgeois il \u00e9tait rien oui \u00e0 Lille et pas toujours paysan mais les terriens le fribourgeois et souple et flexible, il sait qu'il y a plusieurs cultures, il s'adapte, il pense pas qu'il est le meilleur, \u00e9cart que lui, je veux dire, il a une certaine une certaine empathie pour les autres, \u00e7a il y a peut-\u00eatre pas que le fribourgeois non mais fribourgeois, il est quand m\u00eame, il est quand m\u00eame pas vous regrettera je vous jure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:55) [76%] :\r\nQue il s'adapte, il est proche de l'autre, il y a, il est, il est, il a, il est facile. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:52:01)  [86%] :\r\nJe veux dire boule, vous le mettez dans une entreprise, mettez dans une association, il va pas, il va pas trop jouer solo il va, il va souvent jouer l'\u00e9quipe et y a pris cette position g\u00e9ographique ben oui Fribourg \u00e9tait le 1er canton Romand de Suisse Fribourg \u00e9tait un canton ville par rapport \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 des cantons campagne donc il a fallu assurer l'\u00e9quipe toute l'histoire de notre canton de notre ville, c'est une mosa\u00efque, on a dans le District du lac des romans et des Al\u00e9maniques, on a des romans catholiques et des romans protestant et invers\u00e9ment pour les Al\u00e9maniques, bref on est habitu\u00e9 \u00e0 ce qu'on est pas tous au m\u00eame diapason et qu'on doit vivre ensemble et \u00e7a, je pense que c'est un mod\u00e8le pour la Suisse a quelque chose qui vous r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:41) [87%] :\r\nFribourg, c'est quand m\u00eame la musique, le coeur, je sens que les les \u00e9diteurs tr\u00e9pignent depuis tout \u00e0 l'heure, je leur annonc\u00e9 la pri\u00e8re de V\u00e9ronique, je crois que c'est le moment de l'\u00e9couter, on \u00e9coute un petit bond va revenir pour pour expliquer sa Dominique Dumont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:54) [56%] :\r\nBonjour l'endroit vous et pour \u00e7a au s\u00e9rieux qui est essentiel et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:18) [74%] :\r\nFrance : point un peu et pour \u00e7a, vraiment, et voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:34) [95%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:42) [86%] :\r\nC'est beau, hein, c'est magnifique, c'est cet int\u00e9rieur c'est le choeur Arsys qui chante maintenant sur les ondes et ce coeur \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et il va donner un concert de de grande classe, les 28 et 30 juin o\u00f9 \u00e7a \u00e0 Fribourg la basilique Notre-Dame, puis \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, lundi, on a jou\u00e9 du Mozart et du Mendelson et puisqu'il a de fantastique, c'est que le directeur de ce coeur Pierre Fabien Roux b\u00e2ti f\u00eatera le jour m\u00eame du concert ses 30 ans et Pierre Fabien Roux b\u00e2ti, c'est le fils de Pierre Georges de chapelle de la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, sa m\u00e8re est violoniste, c'est une famille de musiciens exceptionnels qui juif pourrait par la musique avec un immense talent et une tr\u00e8s grande gentillesse et j'ai eu l'occasion ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nde Buman Dominique (00:54:37)  [88%] :\r\nDe pr\u00e9parer avec eux le comit\u00e9 du choeur Arsys qui est jeune, qui est comp\u00e9tent, qui est engag\u00e9 ce concert avec beaucoup de de professionnalisme, beaucoup de d\u00e9vouement, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:52) [87%] :\r\nPour moi, mais c'\u00e9tait une petite participation de ma part \u00e0 cette \u00e2me de Fribourg qui fait un peu notre notre image \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec cette tradition chorale puisqu'qui vient de gagner un prix en plus \u00e0 ce que, car si c'est Fribourg oui, ils en ont m\u00eame gagn\u00e9 plusieurs et ils ont des projets qui qui vont bien au-del\u00e0 de de de ce concert, je dirais magistrale du du de de fin juin si vous regardez les, les, les documents qui sont publi\u00e9s par ce que vous voyez que tout \u00e9tait soign\u00e9 tout est il y a une volont\u00e9 de de de faire bien de faire du bon et je crois que \u00e7a la population l'aime beaucoup, moi je ne peut qu'inciter les gens \u00e0 venir tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, ces 2 concerts des 28 \u00e0 30 juin je n'avais pas bon \u00e0 Fribourg et \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:42) [78%] :\r\nParce que c'c'est des chanteurs qu'il m\u00e9rite et vous pourrez voir Dominique d\u00e9but mentionn\u00e9 dans ses concerts, parce qu'il sera merci beaucoup j'de l'aliment, on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, merci bonsoir \u00e0 Fribourg, merci \u00e0 vous, juste apr\u00e8s les infos, c'est Pauline prolixe avec passag\u00e8re, merci encore Adrian Mayer a en r\u00e9gie, il est 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:00) [99%] :\r\nPoint rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-80237", "internalArchiveId": "AA1405080239", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 14.05.28", "publicationDate": "2014-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1158, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5887329", "imageURL": "http://www.rts.ch/5887330.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le festival Francomania \u00e0 Bulle lance sa 14e \u00e9dition", "Bernard Challandes est depuis quelques mois l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale d'Arm\u00e9nie", "Nouveau recours contre l'initiative \"Stop \u00e0 la hausse des tarifs des Transports publics genevois\"", "Une humble paysanne fribourgeoise du XIXe si\u00e8cle sera peut-\u00eatre canonis\u00e9e", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["28 groupes de musique actuelle s\u00e9duiront les amoureux de chansons francophones. BB brunes, Les Rita Mitsouko et bien d'autres seront de la partie.", "Install\u00e9 dans la capitale arm\u00e9nienne, c'est une nouvelle vie qui commence pour le citoyen de La Chaux-de-Milieu (NE), loin des terrains de foot helv\u00e9tiques.", "Et c'est encore le parti pirate qui combat ce texte accept\u00e9 par les Genevois le 18 mai dernier. Il \u00e9voque une incompatibilit\u00e9 avec le droit f\u00e9d\u00e9ral.", "On attribue \u00e0 cette femme un miracle survenu en 1940. Une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu pour cl\u00f4turer l'enqu\u00eate de canonisation."], "variantIds": ["ece-5775668", "ece-5775262", "ece-5775666"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2019-04-15T18:50:09Z", "subTitles": ["18:57:00:19  18:57:16:05\r\n...\r\n\r\n18:57:16:10  18:57:21:14\r\n Un pas important sur le chemin de\r\nla canonisation de Marguerite Bays.\r\n\r\n18:57:21:19  18:57:24:20\r\n   L'enqu\u00eate vient d'\u00eatre close.\r\n\r\n18:57:25:01  18:57:33:07\r\n On attribue \u00e0 cette Fribourgeoise\r\n    un premier miracle en 1940.\r\n\r\n18:57:33:18  18:57:38:17\r\n     J'avais envie de cr\u00e9er\r\n     des ambiances \u00e9lectro.\r\n\r\n18:57:38:22  18:57:42:11\r\n        Nous vous emmenons\r\n    aux Francomanias de Bulle.\r\n\r\n18:57:42:15  18:57:44:09\r\n       Le festival accueille\r\n\r\n18:57:44:13  18:57:51:00\r\nt\u00eates d'affiche et nouveaux talents\r\n     de la sc\u00e8ne francophone.\r\n\r\n18:57:51:05  18:57:55:09\r\n     J'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \r\n    aux voisins les voisines\r\n\r\n18:57:55:19  18:58:01:01\r\nVous d\u00e9couvrirez la nouvelle vie de\r\nBernard Challandes dans le Caucase.\r\n\r\n18:58:01:06  18:58:05:17\r\n        Vous verrez comment\r\n   il est entr\u00e9 dans son costume\r\n\r\n18:58:05:22  18:58:11:13\r\nd'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale\r\n     arm\u00e9nienne de football.\r\n\r\n18:58:11:18  18:58:14:11\r\n          Autographe ?\r\n\r\n18:58:19:09  18:58:22:14\r\n       Bonsoir, bienvenue\r\n     dans Couleurs locales.\r\n\r\n18:58:22:20  18:58:25:10\r\nNouveau recours contre l'initiative\r\n\r\n18:58:25:14  18:58:29:18\r\n  Stop \u00e0 la hausse des tarifs\r\ndes Transports publics genevois.\r\n\r\n18:58:29:23  18:58:32:08\r\nLe Parti pirate combat ce texte.\r\n\r\n18:58:32:12  18:58:38:01\r\n  Il \u00e9voque une incompatibilit\u00e9\r\n     avec le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n18:58:40:19  18:58:44:23\r\n  Les Genevois ont vot\u00e9 deux fois\r\n      pour baisser les tarifs\r\n\r\n18:58:45:04  18:58:49:19\r\n    des transports publics, mais\r\nun recours d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n18:58:50:00  18:58:53:05\r\n     pourrait invalider la loi\r\n        accept\u00e9e le 18 mai.\r\n\r\n18:58:53:16  18:58:58:01\r\nSi le peuple a d\u00e9cid\u00e9 deux fois,\r\n       on n'annule plus !\r\n\r\n18:58:58:06  18:59:02:12\r\n   -Ils devraient aussi penser\r\n       que \u00e7a co\u00fbte cher !\r\n\r\n18:59:02:23  18:59:07:17\r\nLe coupable, c'est le pirate Daniel\r\n Ceskowski qui conteste cette loi.\r\n\r\n18:59:07:22  18:59:12:06\r\n Motif: le texte de l'initiative \r\n\u00e9tablit que c'est le Grand Conseil\r\n\r\n18:59:12:11  18:59:16:17\r\n qui fixe les tarifs, tandis que \r\nla loi f\u00e9d\u00e9rale sur les transports\r\n\r\n18:59:16:22  18:59:19:08\r\n      dit que c'est la t\u00e2che\r\n         des entreprises.\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:22:10\r\n     Il s'agit de respecter\r\n        l'\u00e9tat de droit.\r\n\r\n18:59:22:14  18:59:27:13\r\nMais il y aussi les int\u00e9r\u00eats de ceux\r\n  qui vont souffrir de cette loi.\r\n\r\n18:59:27:18  18:59:32:17\r\nComme les titulaires d'abonnement\r\n         demi-tarif CFF.\r\n\r\n18:59:33:05  18:59:38:12\r\n Sortir d'Unireso, c'est renoncer\r\n   au partenariat avec les CFF.\r\n\r\n18:59:38:17  18:59:41:07\r\n    Certains admettent un couac\r\n\r\n18:59:41:11  18:59:46:07\r\n        dans le processus\r\n  de validation de l'initiative.\r\n\r\n18:59:46:18  18:59:49:15\r\n        Le droit suisse,\r\n      on n'en a pas parl\u00e9.\r\n\r\n18:59:49:20  18:59:53:02\r\nIl y a une mauvaise formulation.\r\n\r\n18:59:53:07  19:00:00:05\r\nMais le peuple a demand\u00e9 une baisse\r\n de tarif, il faudra l'appliquer.\r\n\r\n19:00:00:15  19:00:05:02\r\n A l'avenir, cela ne devrait plus\r\n          se reproduire.\r\n\r\n19:00:05:07  19:00:09:20\r\n La nouvelle Constitution \u00e9tablit\r\n  qu'une cour constitutionnelle\r\n\r\n19:00:10:01  19:00:14:18\r\npourra \u00eatre saisie en cas de doute\r\nsur la validit\u00e9 d'une initiative.\r\n\r\n19:00:15:17  19:00:19:11\r\n   Elle est peut-\u00eatre en route\r\n      pour la canonisation.\r\n\r\n19:00:19:15  19:00:22:02\r\nMarguerite Bays \u00e9tait une paysanne\r\n\r\n19:00:22:07  19:00:26:05\r\n   qui vivait au 19\u00e8me si\u00e8cle\r\n  dans le village de Siviriez.\r\n\r\n19:00:26:10  19:00:29:05\r\n   On lui attribue un miracle.\r\n\r\n19:00:29:10  19:00:37:11\r\n   une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu pour\r\ncl\u00f4turer l'enqu\u00eate de canonisation.\r\n\r\n19:00:40:18  19:00:45:17\r\n Dans ces bo\u00eetes scell\u00e9es se joue\r\n  le destin de Marguerite Bays.\r\n\r\n19:00:45:21  19:00:49:13\r\n    Ces documents sont le fruit\r\n      d'une enqu\u00eate de 15 ans\r\n\r\n19:00:49:18  19:00:53:22\r\nsur cette couturi\u00e8re fribourgeoise\r\n         du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:00:54:10  19:01:00:07\r\n  Le postulateur doit remettre \r\n lui-m\u00eame le dossier au Vatican.\r\n\r\n19:01:00:11  19:01:08:03\r\nLe dossier va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 pour voir\r\n si les choses sont dignes de foi.\r\n\r\n19:01:08:13  19:01:12:07\r\n       N\u00e9e en 1815, M.Bays\r\n     a donn\u00e9 sa vie \u00e0 sa foi.\r\n\r\n19:01:12:11  19:01:17:07\r\n  Elle aurait gu\u00e9ri spontan\u00e9ment\r\n  d'un cancer qui la condamnait.\r\n\r\n19:01:17:11  19:01:22:04\r\n         Sa maison reste\r\n      un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n19:01:22:17  19:01:27:17\r\n  Voici le lit o\u00f9 elle dormait.\r\n\r\n19:01:27:22  19:01:33:03\r\n         Ce gant servait\r\n     \u00e0 cacher les stigmates.\r\n\r\n19:01:33:14  19:01:37:08\r\n    En 1995, elle est b\u00e9atifi\u00e9e\r\n         par Jean-Paul II.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:41:15\r\n          Un jeune homme\r\n  qui avait invoqu\u00e9 sa protection\r\n\r\n19:01:41:20  19:01:47:00\r\n   aurait surv\u00e9cu \u00e0 un accident\r\n       de montagne en 1940.\r\n\r\n19:01:47:05  19:01:51:23\r\n Mais pour \u00eatre canonis\u00e9e, il faut\r\n \u00eatre l'auteur d'un 2\u00e8me miracle.\r\n\r\n19:01:52:04  19:01:56:06\r\nCe sera peut-\u00eatre cette petite fille\r\n      qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort\r\n\r\n19:01:56:11  19:02:00:04\r\n apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e sous les roues\r\n      d'un tracteur en 1998.\r\n\r\n19:02:00:14  19:02:03:04\r\nLa petite s'amusait \u00e0 pleurnicher.\r\n\r\n19:02:03:09  19:02:08:03\r\n    Elle n'\u00e9tait pas morte, et\r\nj'ai spontan\u00e9ment remerci\u00e9 M.Bays.\r\n\r\n19:02:08:08  19:02:13:13\r\n...\r\n\r\n19:02:13:18  19:02:15:22\r\n   Le pape aura le dernier mot.\r\n\r\n19:02:16:03  19:02:19:20\r\n     Mais la d\u00e9cision pourrait\r\n         venir d'ailleurs.\r\n\r\n19:02:20:08  19:02:22:22\r\n   On implore l'Esprit saint.\r\n\r\n19:02:23:03  19:02:29:20\r\n     Qu'il vienne dans le coeur\r\nde ceux qui vont \u00e9tudier ce dossier.\r\n\r\n19:02:30:01  19:02:40:12\r\n-On esp\u00e8re qu'enfin l'Esprit saint\r\n    fera les choses en ordre.\r\n\r\n19:02:41:01  19:02:45:20\r\n   Mais il faudra \u00eatre patient,\r\n la proc\u00e9dure prendra des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:02:47:06  19:02:49:11\r\n  Dans les autres temps forts,\r\n\r\n19:02:49:16  19:02:54:13\r\n     la prison pour l'auteur\r\nd'une fusillade \u00e0 Bienne en 2011.\r\n\r\n19:02:58:06  19:03:02:23\r\nNeuch\u00e2tel devient le premier canton\r\n \u00e0 introduire un salaire minimum.\r\n\r\n19:03:03:04  19:03:05:03\r\n    Le Grand Conseil a accept\u00e9\r\n\r\n19:03:05:08  19:03:09:23\r\n un montant de 3'600 frs par mois\r\n       pour un plein temps.\r\n\r\n19:03:10:04  19:03:12:18\r\n     M\u00eame la droite a dit OUI.\r\n\r\n19:03:13:06  19:03:15:10\r\n     Ce n'est pas paradoxal.\r\n\r\n19:03:15:14  19:03:20:18\r\n  Une des meilleures solutions\r\n    est que les gens gagnent\r\n\r\n19:03:20:23  19:03:27:01\r\ndignement leur salaire et puissent\r\n    sortir de l'aide sociale.\r\n\r\n19:03:27:12  19:03:30:04\r\nIl entrera en vigueur l'an prochain.\r\n\r\n19:03:30:09  19:03:32:10\r\n    Il profitera en particulier\r\n\r\n19:03:32:14  19:03:38:16\r\n    \u00e0 des femmes qui travaillent\r\ndans la restauration ou la coiffure.\r\n\r\n19:03:39:17  19:03:44:20\r\n Seize ans de prison pour l'auteur\r\n d'une fusillade \u00e0 Bienne en 2011.\r\n\r\n19:03:45:01  19:03:49:02\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable \r\n    de tentative d'assassinat.\r\n\r\n19:03:49:07  19:03:57:06\r\n Deux employ\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s,\r\ndont une femme aujourd'hui paralys\u00e9e.\r\n\r\n19:03:57:11  19:04:02:07\r\n Sa peine est suspendue au profit\r\n   d'une mesure en milieu ferm\u00e9\r\n\r\n19:04:02:11  19:04:07:05\r\n        pour le traitement\r\n   de ses probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n19:04:08:02  19:04:11:12\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 ce centre logistique\r\n           automatis\u00e9,\r\n\r\n19:04:11:17  19:04:14:13\r\nLa Poste prend un virage strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:04:14:18  19:04:18:22\r\n Elle veut \u00eatre un incontournable\r\n      du commerce en ligne.\r\n\r\n19:04:19:03  19:04:25:05\r\nLes PME sont invit\u00e9es \u00e0 sous-traiter\r\n   leurs activit\u00e9s de e-commerce.\r\n\r\n19:04:25:17  19:04:31:12\r\n    On s'occupe des rappels,\r\n       des facturations.\r\n\r\n19:04:31:17  19:04:37:20\r\n      Tout est dans nos mains,\r\nles PME peuvent faire leur business.\r\n\r\n19:04:41:10  19:04:44:15\r\nBB Brunes, G.Roussel ou C.Ringer\r\n\r\n19:04:44:20  19:04:50:11\r\n        sont au festival\r\n   Les Francomanias de Bulle.\r\n\r\n19:04:50:15  19:04:58:00\r\n      Il r\u00e9unit 28 groupes\r\n      de musique actuelle.\r\n\r\n19:04:58:05  19:05:01:18\r\n     On retrouve N.Esposito\r\n      en direct sur place.\r\n\r\n19:05:04:23  19:05:08:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:05:08:12  19:05:11:12\r\n  La 2e soir\u00e9e vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n19:05:11:14  19:05:16:02\r\n         Le public arrive.\r\n\r\n19:05:17:21  19:05:22:10\r\n           Avant cela,\r\n un artiste fribourgeois, Gustav.\r\n\r\n19:05:23:01  19:05:26:14\r\n       Vous allez pr\u00e9senter \r\n       un album en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:05:26:16  19:05:31:04\r\n     Pourquoi pas en anglais ?\r\n\r\n19:05:31:14  19:05:36:03\r\n    Je ne me suis jamais pos\u00e9\r\n         cette question.\r\n\r\n19:05:39:20  19:05:43:20\r\n      Je viens d'une ville\r\n    o\u00f9 on parle deux langues.\r\n\r\n19:05:43:22  19:05:48:02\r\n   J'ai toujours voulu chanter\r\n   en fran\u00e7ais et en allemand.\r\n\r\n19:05:48:04  19:05:52:15\r\n      Comme Stephan Eicher ?\r\n\r\n19:05:52:18  19:05:57:00\r\n    C'est un peu plus suisse.\r\n\r\n19:05:57:02  19:06:00:11\r\n      Ce soir je m'adresse\r\n    \u00e0 un public francophone.\r\n\r\n19:06:00:13  19:06:03:13\r\n       Je fais quand m\u00eame\r\n    une chanson en allemand.\r\n\r\n19:06:03:15  19:06:08:03\r\n      Jouez-nous un morceau.\r\n\r\n19:06:10:15  19:06:15:03\r\n               ...\r\n\r\n19:06:20:06  19:06:24:18\r\n               ...\r\n\r\n19:06:27:07  19:06:31:19\r\n               ...\r\n\r\n19:06:38:05  19:06:42:16\r\n              Merci.\r\n\r\n19:06:45:06  19:06:48:12\r\nExpliquez-nous la place qu'occupent\r\n\r\n19:06:48:17  19:06:52:06\r\n       les petits festivals\r\n        dans une tourn\u00e9e ?\r\n\r\n19:06:52:08  19:06:56:04\r\nJ'ai fait toutes les sc\u00e8nes suisses.\r\n\r\n19:06:56:06  19:07:00:15\r\nDes plus grandes aux plus petites.\r\n\r\n19:07:00:17  19:07:05:06\r\nJe ne me pr\u00e9pare pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n19:07:07:06  19:07:11:18\r\n Faire la musique, c'est un truc\r\n           d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:07:15:18  19:07:20:07\r\n Je n'arrive pas \u00e0 jouer si mon\r\n batteur est trop loin de moi.\r\n\r\n19:07:23:09  19:07:27:07\r\n  Est-ce possible de faire vivre\r\n     sa famille de musique ?\r\n\r\n19:07:27:09  19:07:31:12\r\n              Oui.\r\n\r\n19:07:31:14  19:07:34:23\r\n   Moi je joue pour la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:07:35:01  19:07:37:00\r\n          Vous en vivez ?\r\n\r\n19:07:37:01  19:07:41:11\r\n              Oui.\r\n\r\n19:07:41:12  19:07:44:19\r\n     Je vous propose un aper\u00e7u\r\n       de la soir\u00e9e d'hier.\r\n\r\n19:07:44:19  19:07:49:06\r\n...\r\n\r\n19:07:49:11  19:07:54:12\r\n  Elsa Kopf, une voix cristalline\r\n pr\u00eate \u00e0 s\u00e9duire le public suisse.\r\n\r\n19:07:54:17  19:08:00:01\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ses accords qui conjuguent\r\n   bossa nova, jazz et \u00e9lectro.\r\n\r\n19:08:00:13  19:08:03:09\r\n Mon premier album sorti en 2011\r\n\r\n19:08:03:13  19:08:08:16\r\n\u00e9tait tourn\u00e9 autour de la guitare,\r\n      des sons acoustiques.\r\n\r\n19:08:08:21  19:08:14:12\r\n    Cette fois, j'avais envie\r\n de cr\u00e9er des ambiances \u00e9lectro.\r\n\r\n19:08:14:17  19:08:19:12\r\n...\r\n\r\n19:08:19:17  19:08:22:13\r\nFaire d\u00e9couvrir les talents \u00e9mergents\r\n\r\n19:08:22:18  19:08:25:17\r\n     c'est la mission premi\u00e8re\r\n         des Francomanias.\r\n\r\n19:08:25:22  19:08:27:14\r\n      Cette ann\u00e9e le festival\r\n\r\n19:08:27:18  19:08:30:15\r\n        s'est aussi offert\r\n      une star: Keziah Jones.\r\n\r\n19:08:31:03  19:08:37:10\r\n    Notre r\u00f4le d'organisateur\r\n est de bousculer les habitudes.\r\n\r\n19:08:37:14  19:08:42:23\r\n       Le public a besoin\r\n    de se laisser surprendre.\r\n\r\n19:08:43:11  19:08:45:22\r\n    Il est aussi conservateur.\r\n\r\n19:08:46:03  19:08:48:11\r\n  Il adore revoir ici un artiste\r\n\r\n19:08:48:16  19:08:52:13\r\nqu'il a \u00e9cout\u00e9 trois ans plus t\u00f4t,\r\n        comme Renan Luce.\r\n\r\n19:08:52:18  19:08:55:11\r\n            Le Fran\u00e7ais\r\n   est en tourn\u00e9e promotionnelle\r\n\r\n19:08:55:16  19:08:58:21\r\n   apr\u00e8s avoir rang\u00e9 sa guitare\r\n       pendant quatre ans.\r\n\r\n19:08:59:08  19:09:02:11\r\n     J'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \r\n    aux voisins les voisines\r\n\r\n19:09:02:16  19:09:07:05\r\n    Qui vident leurs armoires\r\n      en qu\u00eate de d\u00e9cision\r\n\r\n19:09:07:10  19:09:10:22\r\n       Ma mani\u00e8re de faire\r\n de la musique est plus vivante.\r\n\r\n19:09:11:03  19:09:14:11\r\n    Mon m\u00e9tier ne change pas.\r\n\r\n19:09:14:15  19:09:20:08\r\n  Je red\u00e9couvre les m\u00eames gens,\r\n      les m\u00eames ambiances.\r\n\r\n19:09:20:18  19:09:25:11\r\nC'est sur ce public et une simplicit\u00e9\r\n    que misent les organisateurs.\r\n\r\n19:09:25:15  19:09:28:17\r\n          Pour s'assurer\r\n     la fid\u00e9lit\u00e9 des artistes.\r\n\r\n19:09:28:22  19:09:34:16\r\n      Des bandes adh\u00e9sives\r\n      fermaient la missive\r\n\r\n19:09:43:21  19:09:47:01\r\n On se retrouve avec le directeur\r\n        Monsieur Ghillani.\r\n\r\n19:09:47:03  19:09:51:15\r\n       C'est la 14e \u00e9dition.\r\n\r\n19:09:54:09  19:09:58:20\r\n  Dor\u00e9navant c'est chaque ann\u00e9e,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:09:59:22  19:10:04:10\r\nIl fallait plus occuper le terrain.\r\n\r\n19:10:06:06  19:10:10:17\r\n Au niveau technique, vous avez\r\n    plus de chances d'avoir\r\n\r\n19:10:10:19  19:10:15:08\r\n       des professionnels.\r\n         On est oblig\u00e9.\r\n\r\n19:10:15:15  19:10:20:03\r\nAu niveau des b\u00e9n\u00e9voles, l'esprit\r\n  d'\u00e9quipe est plus important.\r\n\r\n19:10:20:10  19:10:24:22\r\nIls n'ont pas besoin de se souvenir.\r\n\r\n19:10:29:09  19:10:32:17\r\nVous misez sur la chanson fran\u00e7aise,\r\n        est-ce d'actualit\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:32:19  19:10:35:18\r\n              Oui.\r\n\r\n19:10:35:20  19:10:40:08\r\nLes enfants chantonnent un fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:10:42:22  19:10:48:03\r\n    D\u00e8s que vous \u00eates en \u00e2ge\r\n     de prendre une douche,\r\n\r\n19:10:48:08  19:10:51:03\r\n    vous chantez en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:10:51:05  19:10:55:17\r\n   Mais l'on ne s'emp\u00eache pas de\r\nprogrammer des artistes qui chantent\r\n\r\n19:10:55:19  19:10:57:00\r\n     dans une autre langue.\r\n\r\n19:10:57:02  19:10:59:09\r\nIl y a des belles t\u00eates d'affiche.\r\n\r\n19:10:59:11  19:11:03:22\r\n       Comment vous faites ?\r\n\r\n19:11:07:16  19:11:11:20\r\n Nous sommes un petit festival.\r\n\r\n19:11:11:22  19:11:16:11\r\n   Mais nous sommes organis\u00e9s\r\n      professionnellement.\r\n\r\n19:11:20:23  19:11:24:15\r\nNous avons une excellente r\u00e9putation\r\n        aupr\u00e8s des artistes.\r\n\r\n19:11:24:15  19:11:28:05\r\n Sa passion du foot l'a conduit\r\n        dans le Caucase.\r\n\r\n19:11:28:10  19:11:32:21\r\n B.Challandes est l'entra\u00eeneur \r\nde l'\u00e9quipe nationale d'Arm\u00e9nie.\r\n\r\n19:11:33:02  19:11:38:06\r\nUne nouvelle vie commence pour lui,\r\nloin des terrains de foot suisses.\r\n\r\n19:11:47:17  19:11:50:03\r\n  Les saveurs d'une nouvelle vie.\r\n\r\n19:11:50:15  19:11:52:09\r\n        Il parle arm\u00e9nien\r\n\r\n19:11:52:20  19:11:54:15\r\n       \"Merci\" en arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:11:54:20  19:11:58:11\r\n  Depuis mars, Bernard Challandes\r\n       est le s\u00e9lectionneur\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:00:22\r\n de l'\u00e9quipe nationale d'Arm\u00e9nie.\r\n\r\n19:12:01:03  19:12:03:17\r\n  Son nom commence \u00e0 \u00eatre connu.\r\n\r\n19:12:03:22  19:12:09:06\r\n         On lui demande\r\n   un autographe en arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:12:09:17  19:12:15:02\r\n  Erevan, entre luxe et pauvret\u00e9\r\n  et qui porte encore les traces\r\n\r\n19:12:15:07  19:12:19:18\r\n      des ann\u00e9es sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n19:12:19:23  19:12:24:16\r\nA 62 ans, l'entra\u00eeneur neuch\u00e2telois\r\n    vit sa premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\n\r\n19:12:24:21  19:12:27:11\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:12:27:22  19:12:31:05\r\n    J'\u00e9tais pr\u00eat dans ma t\u00eate\r\n       \u00e0 vivre l'aventure\r\n\r\n19:12:31:10  19:12:34:01\r\n   d'une s\u00e9lection nationale.\r\n\r\n19:12:34:06  19:12:38:17\r\n  Je ne pensais pas forc\u00e9ment\r\nici, mais c'est ce qui est venu.\r\n\r\n19:12:39:05  19:12:42:02\r\n-Tout d'abord, \u00e7a m'a fait souci.\r\n\r\n19:12:42:07  19:12:48:09\r\n   Je suis l\u00e0 depuis 15 jours \r\n   et je commence \u00e0 m'y faire.\r\n\r\n19:12:48:19  19:12:52:18\r\n    Le couple habitera bient\u00f4t\r\n       un bel appartement.\r\n\r\n19:12:52:23  19:12:57:00\r\n         Les d\u00e9placements\r\n      se font avec chauffeur.\r\n\r\n19:12:57:11  19:13:00:18\r\n        Il parle arm\u00e9nien\r\n\r\n19:13:01:06  19:13:04:01\r\n    C'est interdit de conduire\r\n           pour vous ?\r\n\r\n19:13:04:06  19:13:08:07\r\n      Oui, ils ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n   que c'\u00e9tait trop dangereux.\r\n\r\n19:13:08:11  19:13:11:20\r\n      Dans les carrefours,\r\n c'est vert pour tout le monde.\r\n\r\n19:13:12:01  19:13:14:12\r\nAlors c'est une bonne solution !\r\n\r\n19:13:15:00  19:13:18:07\r\n       Sa mission: r\u00e9former\r\n        le foot arm\u00e9nien,\r\n\r\n19:13:18:11  19:13:22:23\r\n      des s\u00e9lections juniors\r\n       jusqu'\u00e0 l'\u00e9quipe A.\r\n\r\n19:13:23:04  19:13:31:16\r\n  Mais B.Challandes veut surtout \r\n vivre de l'int\u00e9rieur l'Euro 2016.\r\n\r\n19:13:32:04  19:13:35:15\r\n     Ce n'est pas en restant\r\n      \u00e0 La Chaux-du-milieu\r\n\r\n19:13:35:20  19:13:38:13\r\nque je vais aller en France en 2016.\r\n\r\n19:13:38:18  19:13:47:11\r\nL\u00e0, je me donne une infime chance\r\n         d'\u00eatre l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:13:47:22  19:13:53:07\r\n  Premier entra\u00eenement en anglais\r\n   avec traduction en arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:13:55:01  19:13:58:19\r\n Un seul joueur parle le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:13:59:00  19:14:01:22\r\n     Le personnage Challandes\r\n         est vite cern\u00e9.\r\n\r\n19:14:02:09  19:14:04:19\r\n     Il est tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:14:05:00  19:14:09:02\r\n       Tr\u00e8s gentil aussi,\r\nmais le travail c'est le travail.\r\n\r\n19:14:09:12  19:14:14:17\r\n Si le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration\r\n   a engag\u00e9 un coach \u00e9tranger,\r\n\r\n19:14:14:22  19:14:20:11\r\nc'est que l'Arm\u00e9nie a \u00e9chou\u00e9 de peu\r\ndans ses derni\u00e8res qualifications.\r\n\r\n19:14:20:16  19:14:29:08\r\n    Et plusieurs joueurs jouent\r\n       dans de grands clubs.\r\n\r\n19:14:29:19  19:14:34:12\r\nC'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance\r\n pour cette g\u00e9n\u00e9ration de joueurs\r\n\r\n19:14:34:17  19:14:39:04\r\nde montrer ce qu'ils savent faire.\r\n\r\n19:14:39:17  19:14:45:13\r\n        Il parle anglais\r\n\r\n19:14:46:01  19:14:50:14\r\nSi lors des trois premiers matchs\r\nde qualifications on ne fait pas\r\n\r\n19:14:50:19  19:14:56:00\r\n     de r\u00e9sultat, il se peut\r\n que je ne sois plus entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:14:56:05  19:14:58:21\r\n Ca fait partie de mon contrat !\r\n\r\n19:14:59:02  19:15:05:13\r\n    Tant qu'on a une chance de\r\nse qualifier, je serai entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:15:06:00  19:15:10:00\r\n           B.Challandes\r\n    s'offre le droit de r\u00eaver.\r\n\r\n19:15:10:11  19:15:14:23\r\n   Ca va \u00eatre extraordinaire.\r\n\r\n19:15:15:04  19:15:18:12\r\n Plusieurs centaines de milliers\r\n     de personnes pour f\u00eater\r\n\r\n19:15:18:17  19:15:22:10\r\n    la premi\u00e8re qualification\r\n   de l'histoire de l'Arm\u00e9nie.\r\n\r\n19:15:22:21  19:15:25:18\r\n     Et conclure une carri\u00e8re\r\n          en apoth\u00e9ose.\r\n\r\n19:15:29:16  19:15:33:21\r\n     Cette \u00e9quipe d'Arm\u00e9nie\r\nest en tourn\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n19:15:34:02  19:15:37:14\r\n       Elle a battu hier\r\n    les Emirats arabes unis.\r\n\r\n19:15:37:19  19:15:40:18\r\nElle affrontera l'Alg\u00e9rie samedi.\r\n\r\n19:15:41:21  19:15:45:17\r\n          C'est la fin\r\n  des informations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:15:45:22  19:15:50:11\r\n            A demain.\r\n\r\n19:15:50:16  19:15:55:07\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:15:55:11  19:15:59:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, V.Gerber, M.Kastrati\r\n\r\n19:15:59:20  19:16:02:09\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT012942\r\nDate de transcription : 13-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:14) [91%] : \r\nChemin qui pourrait mener \u00e0 la canonisation de la bienheureuse Marguerite Bays l'enqu\u00eate dioc\u00e9saine vient d'\u00eatre officiellement Close, on attribue \u00e0 cette paysanne fribourgeoise qui a v\u00e9cu au XIXe si\u00e8cle, un 1er miracle en 1940 et un 2\u00e8me est en ce moment \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:20) [95%] : \r\nSi j'avais envie de cr\u00e9er des ambiances \u00e9lectro avec des nappes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:32) [92%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir aux Francomanias de Bulle pour sa 14\u00e8me \u00e9dition, le festival fribourgeois accueil t\u00eates d'affiche et nouveaux talents de la sc\u00e8ne francophone comme le chanteur Renan Luce \u00e0 l'affiche hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:52) [94%] : \r\nEt enfin, vous d\u00e9couvrirez la nouvelle vie de Bernard Challandes, dans le Caucase, voil\u00e0 quelques semaines que le neuch\u00e2telois est install\u00e9 \u00e0 Erevan, en Arm\u00e9nie, vous verrez comment ce passionn\u00e9 de football, est entr\u00e9e dans son costume d'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale arm\u00e9nienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:00:56) [64%] : \r\nOrthographe \u00e7a va faire des gens et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:00 > 0:01:21) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales nouveau recours contre l'initiative Stop pas la hausse des tarifs des transports publics Genevois et c'est encore le Parti pirate qui combat ce texte acc\u00e8s texte accept\u00e9 par les Genevois le 18 mai dernier il \u00e9voque une incompatibilit\u00e9 avec le droit f\u00e9d\u00e9ral une gaine fera de plus pour beaucoup, les pr\u00e9cisions de C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nC'est un pas important sur le long chemin qui pourrait mener \u00e0 la canonisation de la bienheureuse Marguerite Bays l'enqu\u00eate dioc\u00e9saine vient d'\u00eatre officiellement Close, on attribue \u00e0 cette paysanne fribourgeoise qui a v\u00e9cu au XIXe si\u00e8cle, un 1er miracle en 1940 et un 2\u00e8me est en ce moment \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:34 > 0:02:39) [95%] : \r\nSi j'avais envie de cr\u00e9er des ambiances \u00e9lectro avec des nappes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:39 > 0:02:51) [92%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir aux Francomanias de Bulle pour sa 14\u00e8me \u00e9dition, le festival fribourgeois accueil t\u00eates d'affiche et nouveaux talents de la sc\u00e8ne francophone comme le chanteur Renan Luce \u00e0 l'affiche hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:11) [94%] : \r\nEt enfin, vous d\u00e9couvrirez la nouvelle vie de Bernard Challandes, dans le Caucase, voil\u00e0 quelques semaines que le neuch\u00e2telois est install\u00e9 \u00e0 Erevan, en Arm\u00e9nie, vous verrez comment ce passionn\u00e9 de football, est entr\u00e9e dans son costume d'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale arm\u00e9nienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:15) [79%] : \r\nUn plainte \u00e0 autographe de Jean et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:20 > 0:03:40) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales nouveau recours contre l'initiative Stop \u00e0 la hausse des tarifs des transports publics Genevois et c'est encore le Parti pirate qui combat ce texte accept\u00e9 par les Genevois le 18 mai dernier il \u00e9voque une incompatibilit\u00e9 avec le droit f\u00e9d\u00e9ral une gaine fera et de plus, pour beaucoup, les pr\u00e9cisions de C\u00e9cilia m\u00e8ne de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:03:53) [90%] : \r\nUne gaine fera et de plus les Genevois ont vot\u00e9 2 fois pour baisser les tarifs des transports publics mais un recours d\u00e9pos\u00e9 hier, au tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait invalider la loi accept\u00e9e le 18 mai chez les usagers, c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:03:56) [98%] : \r\nSi le peuple a d\u00e9cid\u00e9 2 fois de suite on annule plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:04:02) [91%] : \r\nOn, il devrait aussi penser que \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher et que c'est la population qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:03 > 0:04:16) [90%] : \r\nLe coupable, c'est le pirate Daniel Tcha\u00efkovsky qui conteste cette loi motif le texte de l'initiative \u00e9tablit que c'est le Grand Conseil qui fixe les tarifs, tandis que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les transports dit explicitement que c'est la t\u00e2che des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:16 > 0:04:35) [94%] : \r\nS'agit de respecter l'\u00c9tat de droit, donc effectivement il y a une question de proc\u00e9dure sans \u00eatre proc\u00e9durier, il y a aussi les int\u00e9r\u00eats de toutes les personnes qui vont souffrir de cette loi, comme par exemple les titulaires de demi- tarif CFF et autres se verront fortement pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par la sortie probable des TPG du ni r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:04:46) [89%] : \r\nEt sortir du nid, r\u00e9seau, c'est renoncer au partenariat avec les CFF : comment a-t-on pu en arriver l\u00e0, aujourd'hui, certains d\u00e9put\u00e9s, admet un couac dans le processus de validation de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:46 > 0:05:00) [87%] : \r\nLe droit f\u00e9d\u00e9ral a pas parl\u00e9 du tout va t'on a parl\u00e9 du droit cantonal, cette initiative n'est pas une bonne initiative, au niveau de sa formulation, elle a toujours pos\u00e9 probl\u00e8me : le peuple a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir une baisse de Paris, il faudra bien l'appliquer, c'est vrai qu'on n'a pas l'argent, on sait pas o\u00f9 le trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:00 > 0:05:14) [90%] : \r\nPassera, passera pas, quoi qu'il advienne, de cette loi, ce genre de fera, il ne devrait plus se reproduire \u00e0 l'avenir la nouvelle constitution \u00e9tablit une cour constitutionnelle pourra \u00eatre saisie en cas de doutes sur la validit\u00e9 des initiatives avant la convocation aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:15 > 0:05:40) [95%] : \r\nElle est d\u00e9j\u00e0 bienheureuse mais elle est peut-\u00eatre en route pour la canonisation Marguerite Bays \u00e9tait une humble paysanne qui vivait au XIXe si\u00e8cle dans le village de Siviriez, on attribue \u00e0 cette fribourgeoise un miracle survenu en 1940 un jeune gar\u00e7on a surv\u00e9cu miraculeusement \u00e0 un accident de montagne, une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu hier pour cl\u00f4turer l'enqu\u00eate de canonisation explications elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:41 > 0:05:54) [93%] : \r\nLe secret de leur contenu, h\u00e9 bien gard\u00e9, mais dans ces bo\u00eetes scell\u00e9es se joue le destin de Marguerite Bays les documents qu'elles contiennent sont le fruit de 15 ans d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'\u00c9glise catholique sur cette couturi\u00e8re fribourgeoise du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:54 > 0:06:09) [89%] : \r\nLe postulateur d'amener le dossier \u00e0 Rome lui- m\u00eame et le remettre \u00e0 au Vatican dans l'eau, la congr\u00e9gation qui est comp\u00e9tente, qui va devoir \u00e9tudier le dossier et voir si on a bien fait notre travail, si les choses sont dignes de foi et pr\u00e9sente r\u00e9fute ce rapport au pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:09 > 0:06:22) [92%] : \r\nN\u00e9 en 1815 dans la r\u00e9gion de Siviriez Marguerite Bays a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 sa foi, elle aurait spontan\u00e9ment gu\u00e9ri d'un cancer qui l'a condamn\u00e9, suscitant l'int\u00e9r\u00eat de nombreux croyants, aujourd'hui encore, sa maison est un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:22 > 0:06:33) [92%] : \r\nC'est le lit de Marguerite, le lit o\u00f9 elle dormait et puis l\u00e0 on a un petit gant qui servait \u00e0 cacher les stigmates que Marguerite avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:34 > 0:06:58) [93%] : \r\nEn 1995 Marguerite Bays et b\u00e9atifi\u00e9e par Jean-Paul II apr\u00e8s la reconnaissance par l'\u00c9glise d'un 1er miracle, un jeune homme qui avait invoqu\u00e9 sa protection aurait miraculeusement surv\u00e9cu \u00e0 un accident de montagne en 1940 mais pour \u00eatre canonis\u00e9 la bienheureuse doit \u00eatre l'auteur d'un 2\u00e8me miracle, ce sera peut-\u00eatre celui qui a vu une petite fille, \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 sous la roue d'un tracteur en 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:08) [83%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 b\u00eate \u00e9tait sa muse \u00e0 pleurnicher, mais je me suis dit mais mon Dieu, mais elle n'est pas morte alors aussit\u00f4t \u00e0 demain un cri du coeur : j'ai remerci\u00e9 Martine va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:14 > 0:07:19) [97%] : \r\nC'est le pape Fran\u00e7ois qui aura le dernier mot, mais pour les fid\u00e8les de Marguerite Bays, la d\u00e9cision pourrait venir d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:20 > 0:07:41) [89%] : \r\nOn implore l'Esprit Saint qui viennent \u00e0 Rome vraiment dans le coeur de tous ceux qui vont travailler ce dossier \u00e9tudi\u00e9 cette si cette Marguerite, on l'a pris depuis longtemps et on esp\u00e8re enfin que l'Esprit Saint, cette fois, a fait les choses en ordre et qu'un jour on puisse dire Sainte-Marguerite Bailly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:41 > 0:07:46) [97%] : \r\nQuel que soit le r\u00e9sultat, il faudra \u00eatre patient, la proc\u00e9dure pourrait encore durer plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:47 > 0:07:55) [93%] : \r\nDans les autres temps forts du jour : la prison pour l'auteur d'une fusillade dans un fast- Food de Bienne en 2011, mais d'abord Neuch\u00e2tel qui se dote d'un salaire minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:59 > 0:08:13) [97%] : \r\nNeuch\u00e2tel devient le 1er canton suisse \u00e0 introduire un salaire minimum ce matin le Grand Conseil a accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 un montant de 20 francs de l'heure ou 3600 francs par mois pour un emploi \u00e0 plein temps et m\u00eame dans les rangs de la droite, on a dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:28) [90%] : \r\nCe n'est pas paradoxal : la droite depuis des ann\u00e9es, demandent au que le que le social soit d\u00e9charger et c'est une des meilleures solutions c'est que les gens gagnent dignement leur salaire et puisse sortir de l'aide sociale, ce qui va aussi all\u00e9ger les comptes de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:28 > 0:08:39) [94%] : \r\nLe salaire minimum entrera en vigueur l'an prochain, il profitera \u00e0 2700 personnes en particulier \u00e0 des femmes qui travaillent dans la restauration ou la coiffure une d\u00e9rogation est pr\u00e9vue pour l'agriculture et la viticulture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:39 > 0:09:08) [94%] : \r\n16 ans de prison pour l'auteur d'une fusillade dans un fast- Food de Bienne, en novembre 2011, ce ressortissant syrien a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de tentative d'assassinat et de tentative de brigandage qualifi\u00e9 2 employ\u00e9es de l'\u00e9tablissement avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 au cours de ce braquage dont une femme aujourd'hui paralys\u00e9, l'homme \u00e9tait reparti bredouille, sa peine est toutefois suspendue au profit d'une mesure institutionnelle en milieu ferm\u00e9 pour permettre le traitement de ses probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:09 > 0:09:25) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce nouveau centre logistique presque enti\u00e8rement automatis\u00e9, la Poste suisse prend un virage strat\u00e9gique, elle veut se poser comme un acteur incontournable du commerce en ligne avec ses installations, les PME sont invit\u00e9s \u00e0 sous- traiter chez le g\u00e9ant jaune l'ensemble de leurs activit\u00e9s de E-commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:26 > 0:09:38) [78%] : \r\nOn s'occupe ce taux sans s'occuper rappelle on s'occupe tous les paquets retour aussi de la facturation mais rappelle et tout \u00e7a, tout c'est dans nos mains et les PME, il peut faire leur Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:41 > 0:10:01) [88%] : \r\nBB Brunes, Ga\u00ebtan Roussel ou encore Catherine Ringier des Rita Mitsouko, les amoureux de chansons francophones seront servies jusqu'\u00e0 samedi \u00e0 Bulle le festival Francomanias pour sa 14\u00e8me \u00e9dition 28 groupes de musiques actuelles entre rock poc pop folk ou SARL, on vous retrouve Nadia Esposito en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:03 > 0:10:24) [90%] : \r\nEh oui Fran\u00e7ois la 2\u00e8me soir\u00e9e des Francomanias vient \u00e0 peine de d\u00e9buter le public arrive gentiment ce soir, les BB Brunes, hein, Ben l'Oncle salles en t\u00eate d'affiche, mais avant cela, un artiste fribourgeois qui est avec nous, Gustave bonsoir bonsoir alors Gustav, vous allez pr\u00e9senter ici un album enti\u00e8rement en Fran\u00e7ais, pourquoi vous avez fait ce choix et pas en anglais, c'est plus commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:25 > 0:10:38) [86%] : \r\nJe me suis jamais pos\u00e9 cette question, anglais ou bien si \u00eatre commercial, je viens d'une ville ou en banlieue en ce dans dans ce pays o\u00f9 on parle de langues, alors j'ai toujours voulu chanter en fran\u00e7ais puis en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:38 > 0:10:39) [80%] : \r\nComme St\u00e9phan Eicher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:41 > 0:10:58) [92%] : \r\nCe peuple suisse, ce que je fais extr\u00eamement moiti\u00e9-moiti\u00e9, si vous voulez, sauf au soir, c'est pas un album enti\u00e8rement en Fran\u00e7ais, c'est un programme que je fais, je m'adresse \u00e0 un public francophone et je fais presque que les chansons en fran\u00e7ais mais entre nous, je fais quand m\u00eame une chanson en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:58 > 0:11:00) [88%] : \r\nAlors on vous \u00e9coute peut-\u00eatre un jouet-nous un petit morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:33 > 0:11:43) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Gustave, expliquez-nous peut-\u00eatre quelle place occupe le le festival, les petits festivals comme ici dans une tourn\u00e9e par rapport \u00e0 des grands festivals comme Pal\u00e9o comme le Montreux Jazz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:12) [86%] : \r\nJ'ai fait un peu peur un peu pr\u00e8s tous les sc\u00e8nes suisse qu'on peut faire la grande sc\u00e8ne de openair Saint-Gall jusqu'petites sc\u00e8nes de films tr\u00e8s les gains ne sait pas o\u00f9 \u00e7a c'est pas une petite sc\u00e8ne sa seule grande sc\u00e8ne moi je me pr\u00e9pare pas sp\u00e9cial parce que je sais, il faut \u00eatre pr\u00eat le musicien doit \u00eatre pr\u00eat chez moi faire la musique c'est un truc d'\u00e9nergie si je ne sont pas mon batteur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi quand il a dit Me trop loin de moi, j'arrive pas de jouer, alors nous on se met \u00e0 ses proches sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:12 > 0:12:17) [89%] : \r\nVous avez 3 enfants, vous \u00eates mari\u00e9 est-ce qu'en Suisse, c'est possible de vivre de la musique de faire vivre sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:19 > 0:12:31) [83%] : \r\nOui, \u00e7a va, si on peut, c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9range pas de vivre sous un pont, Constance, une 30, non \u00e7a va moi j'\u00e9cris la musique sur sc\u00e8ne, on va pas pour monter sur sc\u00e8ne je monte souvent sur sc\u00e8ne et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:44) [93%] : \r\nVous en vivez donc de la musique oui oui, merci beaucoup, Augustin d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et tout de suite, je vous propose un aper\u00e7u de la soir\u00e9e d'hier, avec Nicolas Baer et Damien m\u00e9tro et vous verrez que les artistes appr\u00e9cient beaucoup ce petit festival \u00e0 taille humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:50 > 0:12:58) [80%] : \r\n\u00c9lisa Kopf une voix cristalline, pr\u00eate \u00e0 s\u00e9duire le public suisse pour la premi\u00e8re fois avec ces accords, conjuguant bossa-nova jazz et musique \u00e9lec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:59 > 0:13:14) [91%] : \r\nJ'ai fait un 1er album qui s'appelle acoustique chaleureuse, qui est sorti en 2011 et qui \u00e9tait vraiment tourner autour de la guitare, des sons organiques tr\u00e8s acoustique avec juste la voix et puis l\u00e0, cette fois-ci, j'avais envie de cr\u00e9er des ambiances \u00e9lectro avec des nappes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:19 > 0:13:29) [98%] : \r\nFaire d\u00e9couvrir les talents \u00e9mergents sur cette sc\u00e8ne de taille r\u00e9duite, c'est la mission premi\u00e8re des Francomanias mais cette ann\u00e9e le festival s'est offert une Star, une vraie Keziah Jones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:29 > 0:13:38) [88%] : \r\nJe pense que notre r\u00f4le ici en tant qu'organisateur c'est un peu de bousculer les habitudes parce qu'on est en rythme annuel, si, si, chaque ann\u00e9e, on a les les m\u00eames artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:40 > 0:13:43) [95%] : \r\nLe public a besoin de de se laisser surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:43 > 0:13:57) [92%] : \r\nIl aime se laisser surprendre, mais il est aussi conservateur, il a donc voir ici un artiste qui l'a \u00e9cout\u00e9 2 ou 3 ans plus t\u00f4t comme Renan Luce, le jeune Fran\u00e7ais est en tourn\u00e9e promotionnelle pour son nouvel album apr\u00e8s avoir rang\u00e9 sa guitare pendant 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:07 > 0:14:20) [90%] : \r\nEt enfin beaucoup plus vivants, \u00e0 ma mani\u00e8re de faire de la musique aujourd'hui mais mon m\u00e9tier finalement change pas la gestion en tourn\u00e9e arrive la saison des festivals et je red\u00e9couvre ses si\u00e8ges n'est d\u00e9j\u00e0 fait, il y a quelques ann\u00e9es, je red\u00e9couvre les m\u00eames gens, les m\u00eames ambiances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:14:28) [97%] : \r\nEt c'est sur ce public et une certaine simplicit\u00e9 que les organisateurs misent aujourd'hui pour s'assurer demain la fid\u00e9lit\u00e9 des artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:38 > 0:14:50) [89%] : \r\nFran\u00e7ois trouvent en Direct avec le directeur Jean-Philippe Guillin Annie, bonsoir, bonsoir, alors votre festival, c'est la 14\u00e8me \u00e9dition jusqu'\u00e0 l'an dernier, c'\u00e9tait tous les 2 ans et puis dor\u00e9navant c'est chaque ann\u00e9e, pourquoi est-ce qu'il fallait occuper un peu plus le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:51 > 0:15:17) [88%] : \r\nOui, en effet, au niveau artistique, en tout cas si vous \u00eates sur la place, vous avez beaucoup plus de chances de d\u00e9nicher des artistes au niveau technique, vous avez plus de chances de bouquets, des professionnels qui vous qui vous concocte un festival vraiment de qualit\u00e9 et je crois qu'on est oblig\u00e9 de le faire, et puis \u00e9galement, on nous au niveau des b\u00e9n\u00e9voles, donc l'esprit d'\u00e9quipe et beau et doubl\u00e9 en fait et puis ils ont pas besoin de se rappeler qu'est ce qu'il faisait 2 ans avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:17 > 0:15:26) [87%] : \r\nAlors, vous continuez de miser sur la chanson fran\u00e7aise est-ce que c'est toujours d'actualit\u00e9 quand on voit qu'il y a de nombreux jeunes talents comme Bastia ne Becker, par exemple, qui chante en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:26 > 0:15:51) [88%] : \r\nAlors oui, je crois que la, la chanson fran\u00e7aise est toujours d'actualit\u00e9, tous les enfants d'aujourd'hui, chantonnant en en fran\u00e7ais et puis d\u00e8s que vous attendent en \u00e2ge de prendre une douche, tout seul, je crois qu'on chante en fran\u00e7ais sous la douche, mais par contre on s'emp\u00eache pas du tout de, de, de programmer des artistes qui chantent dans une autre langue, la demande la des Boustany, on se r\u00e9jouit, et puis le grand final avec ce grand monsieur Keziah Jones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:51 > 0:16:01) [93%] : \r\nUne des belles t\u00eates d'affiche, justement, Keziah Jones Catherine Ringier des Rita Mitsouko, comment vous faites pour un petit festival pour attirer des artistes de cette trempe, j'imagine que dans un budget, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:01 > 0:16:15) [92%] : \r\nMais \u00e9coutez, je crois que vous l'avez dit avant, nous sommes un petit festival \u00e0 taille humaine, mais quand m\u00eame organis\u00e9 assez professionnellement les artistes aiment beaucoup venir chez nous et on jouit d'une excellente r\u00e9putation, donc je crois que \u00e7a nous aide \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:15 > 0:16:20) [95%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et vous dire encore que les Francomanias et jusqu'\u00e0 samedi, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:40) [92%] : \r\nMerci, Nadia et bon festival, sa passion du foot la conduite dans le Caucase, Bernard Challandes et depuis quelques mois, l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale d'Arm\u00e9nie, install\u00e9s dans la capitale arm\u00e9nienne, c'est une nouvelle vie qui commence pour le citoyen de La Chaux-du-Milieu, loin des terrains de foot helv\u00e9tique, reportage \u00e0 Erevan Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:42 > 0:16:45) [70%] : \r\nDes saveurs je ne nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:47 > 0:17:11) [81%] : \r\nNon, lors d'un autre chose, nous on arrive \u00e0 l'Otium merci on arm\u00e9nien les rudiments d'une nouvelle langue, Bernard Challandes, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale d'Arm\u00e9nie depuis le mois de mars, il est encore jou\u00e9 aucun match, mais son commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre connu, gr\u00e8ve \u00e0 autographe pouvez Challandes Jean et aurait Challandes Yann Challandes Urgel indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:14 > 0:17:15) [95%] : \r\nEntre luxe et pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:16 > 0:17:26) [94%] : \r\nErevan qui porte encore les traces des ann\u00e9es sovi\u00e9tiques, l'entra\u00eeneur neuch\u00e2telois a beaucoup roul\u00e9 sa bosse en Suisse \u00e0 62 ans, il vit sa premi\u00e8re exp\u00e9rience, allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:27 > 0:17:33) [89%] : \r\nEn ce qui concerne s\u00e9lection nationale, j'\u00e9tais pr\u00eat toute fa\u00e7on dans ma t\u00eate, a peut-\u00eatre vivre l'aventure, que ce soit en Afrique, en Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:34 > 0:17:38) [92%] : \r\nLe Caucase Erevan peut-\u00eatre pas, mais voil\u00e0, c'est ce qui est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:38 > 0:17:49) [83%] : \r\nDans un 1er pas, \u00e7a m'a fait souci quand m\u00eame par rapport \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la langue re\u00e7u l'appui 15 jours mais je commence aussi \u00e0 m'y faire, que je me dis que \u00e7a pourrait \u00eatre vivable, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:49 > 0:17:56) [92%] : \r\nVivable, surtout que le couple occupera bient\u00f4t un bel appartement \u00e0 2 pas du centre- ville, les d\u00e9placements, c'est avec un chauffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:56 > 0:18:03) [79%] : \r\nVoil\u00e0 c'est faux aussi ok peut-\u00eatre conduire tout ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:13) [93%] : \r\nOui, ils ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que je n'est pas capable de conduire ici que c'\u00e9tait trop dangereux pour moi dans les carrefours notamment s\u00e9v\u00e8re pour tout le monde, donc c'est une bonne solution pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:15 > 0:18:31) [90%] : \r\nL'Arm\u00e9nie une destination insolite : sa mission ici r\u00e9former le foot arm\u00e9niens des s\u00e9lections juniors jusqu'\u00e0 l'\u00e9quipe ah mais si Bernard Challandes a accept\u00e9 de changer sa vie, c'est pour un objectif pouvoir vivre de l'Int\u00e9rieur, l'Euro 2016 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:31 > 0:18:48) [91%] : \r\nFrance c'est pas au resto dans dans ma jolie maison de La Chaux-du-Milieu, que je vais aller en France en 2016 la je me donne une chance sur 1000, 10 1000, 100 1000 j'en sais rien, \u00e7a m'est \u00e9gal, c'est pas pas l\u00e0 le probl\u00e8me : je me donne cette petite petite petite chance d'\u00eatre l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:48 > 0:19:01) [85%] : \r\n1er entra\u00eenement avec l'\u00e9quipe nationale, c'est en anglais avec traduction en arm\u00e9nien non non non non non, je pense que c'est le seul vinaigre au gros un joueur par le fran\u00e7ais, mais rapidement le personnage Challandes et cern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:09) [80%] : \r\nLe tr\u00e8s angoiss\u00e9e, on a l'peut-\u00eatre oui, elle est tr\u00e8s gentil aussi mais quand c'est le travail, c'est le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:09 > 0:19:45) [91%] : \r\nIl faut dire que la pression est \u00e9norme si le tout puissant pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration de football a engag\u00e9 un coach \u00e9tranger c'est parce que l'Arm\u00e9nie a \u00e9chou\u00e9 de peu lors des derni\u00e8res qualifications pour l'Euro et la Coupe du monde, ajouter \u00e0 cela, plusieurs joueurs qui jouent dans de grands clubs comme Borussia Dortmund ou Spartak Moscou et vous avez tout un pays qui esp\u00e8re Made 6 2 c'est quand m\u00eame une des derni\u00e8res chances pour cette g\u00e9n\u00e9ration de joueurs talentueux de pouvoir montrer ce qu'ils savent faire au niveau europ\u00e9en et yaourts il fouilla frais, il faut identifier qu'est-ce possible Bolt wins notre chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:20:05) [91%] : \r\nSi lors des 3 premiers matchs de qualification, on fait pas des r\u00e9sultats et je vous rappelle que c'est le Danemark, la Serbie et le Portugal, il se peut que je sois plus entra\u00eeneur, \u00e7a fait partie de mon contrat, d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour qualifier l'\u00e9quipe pour la France, donc tant qu'on a une chance d'\u00eatre qualifi\u00e9s je serai entra\u00eeneur et puis je sais que dans 3 matches peut \u00eatre vir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:05 > 0:20:09) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais Bernard Challandes sauf offrent simplement le droit de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:25) [91%] : \r\nSans Weitz je pense assez extraordinaire ici avec je sais pas, 100 1000, 200 1000 300 1000 personnes pour f\u00eater la premi\u00e8re qualification l'histoire de l'Arm\u00e9nie est dans une phase finale et probablement conclure une carri\u00e8re en apoth\u00e9ose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:29 > 0:20:55) [92%] : \r\nEt cette \u00e9quipe d'Arm\u00e9nie, de Bernard Challandes est actuellement en tourn\u00e9e en Suisse romande, elle a d'ailleurs battu les \u00c9mirats arabes unis 4 \u00e0 3 \u00e0 Gen\u00e8ve et elle affrontera l'Alg\u00e9rie samedi \u00e0 18 heures \u00e0 Sion, c'est la fin des informations r\u00e9gionales ce soir dans le 19 heures 30 Les 800 millions destin\u00e9s au Gripen en 2014, 2016, qui ne seront pas affect\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e, toute l'\u00e9quipe vous donnent \u00e9videmment rendez- vous vendredi \u00e0 19 heures et vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-05-28T17:38:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1405081042", "durationSec": 127, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "Le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg a \u00e9labor\u00e9 les documents officiels n\u00e9cessaires au processus de canonisation de la bienheureuse Marguerite Bays, couturi\u00e8re fribourgeoise vivant au 19e si\u00e8cle, qui aurait effectu\u00e9 deux miracles. Le Vatican doit statuer sur son \u00e9ventuelle canonisation qui est esp\u00e9r\u00e9e par de nombreux fid\u00e8les catholiques.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CANONISATION", "CATHOLICISME", "SAINT", "MIRACLE"], "sequenceIds": ["1528888"]}, {"internalArchiveId": "AA1405081043", "durationSec": 229, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "Bernard Challandes est le nouveau s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d'Arm\u00e9nie depuis le mois de mars 2014. C'est la premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger pour l'entra\u00eeneur neuch\u00e2telois de 62 ans qui s'est install\u00e9 \u00e0 Erevan avec sa femme. L'objectif avou\u00e9 est de qualifier l'\u00e9quipe arm\u00e9nienne pour l'Euro 2016. Si les premiers r\u00e9sultats ne sont pas \u00e0 la hauteur des attentes de la f\u00e9d\u00e9ration arm\u00e9nienne de football, le Suisse risque d'\u00eatre licenci\u00e9.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARMENIE", "EREVAN"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["CHALLANDES, BERNARD"], "sequenceIds": ["1529020"]}, {"internalArchiveId": "AA1405081044", "durationSec": 112, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "Les Francomania de Bulle est un festival qui a pour mission premi\u00e8re de faire d\u00e9couvrir des nouveaux artistes. N\u00e9anmoins, pour cette \u00e9dition 2014, le programmateur Emmannuel Colliard a pu s'offrir une star en la personne de Keziah Jones.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSICIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1405081045", "durationSec": 31, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "Afin de se positionner comme un acteur incontournable du commerce en ligne, la poste suisse a d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau centre logistique presque enti\u00e8rement automatis\u00e9.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1405081046", "durationSec": 29, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "16 ans de prison ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9s \u00e0 l'auteur d'une fusillade dans un fast-food de Bienne en novembre 2011.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "CRIMINALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1405081047", "durationSec": 42, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel devient le premier canton suisse \u00e0 introduire un salaire minimum en acceptant un montant de 20 francs de l'heure ou 3'600 francs par mois pour un emploi \u00e0 plein temps.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1405081048", "durationSec": 95, "title": "BAB - 14.05.28", "excerpt": "Les usagers des TPG sont m\u00e9contents du recours contre l'initiative 146 \"Stop \u00e0 la hausse des tarifs TPG!\" qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation le 18.05.2014. Ce recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le membre du parti pirate Daniel Ceszkowski qui estime que le texte de l'initiative ne respecte pas la l\u00e9gislation concernant les comp\u00e9tences entre entreprises, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECOURS", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1528910"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528935", "summary": "Fribourg, int : Bo\u00eetes de documents scell\u00e9es contenant l'enqu\u00eate sur la canonisation de Marguerite Bays, couturi\u00e8re du 19e si\u00e8cle. Itw Monseigneur Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.\nSiviriez : Ext et int de la maison de Marguerite Bays. Chambre \u00e0 coucher de Marguerite Bays avec un crucifix d\u00e9pos\u00e9 sur son lit. Femme pr\u00e9sentant le gant de Marguerite Bays conserv\u00e9 \u00e0 titre de relique.\nArchives, article \u00e0 la une du journal fribourgeois de la Libert\u00e9 \u00e9voquant un miracle qu'aurait effectu\u00e9 Marguerite Bays \u00e0 la Dent de Lys en 1940 et photos du miracul\u00e9. Archive de 2001 sur un second miracle de Marguerite Bays. Int\u00e9rieur d'une \u00e9glise avec des fid\u00e8les catholiques lors d'une c\u00e9r\u00e9monie pour la canonisation pour Marguerite Bays. Itw des fid\u00e8les. Tableau repr\u00e9sentant le portrait de Marguerite Bays.", "id": "1528888", "visualThemes": ["RELIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SIVIRIEZ"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528957", "summary": "Ensoleill\u00e9 : Tram des Transports publics genevois (TPG) roulant et usagers. Itw usagers des TPG.\nInt : Daniel Ceszkowski, auteur du recours et membre du parti pirate, lisant un document assis \u00e0 une table. Itw Daniel Ceszkowski. Itw Bertrand Buchs, D\u00e9put\u00e9 PDC genevois. Session des d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil genevois.", "id": "1528910", "visualThemes": ["TRAM", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BUCHS, BERTRAND"], "visualCorporations": ["PARTI PIRATE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529081", "summary": "Bernard Challandes, s\u00e9lectionneur national Arm\u00e9nie, et sa femme faisant leur march\u00e9 dans une halle. Bernard Challandes signant un autographe.\nItw Bernard Challandes. Itw Anouck Challandes, femme de Bernard Challandes. Bernard Challandes et sa femme au centre-ville. Bernard Challandes entrant dans le b\u00e2timent de la f\u00e9d\u00e9ration de football arm\u00e9nienne.\nF\u00e9d\u00e9ration de football arm\u00e9nienne : Bernard Challandes discutant avec des membres de la f\u00e9d\u00e9ration de football arm\u00e9nienne autour d'une table.\nStade : Itw Bernard Challandes. Entra\u00eenement de l'\u00e9quipe arm\u00e9nienne sous les ordres de Bernard Challandes.\nItw Henrikh Mkhitaryan, joueur arm\u00e9nien du Borussia Dortmund.\nIndividus et journalistes assistant \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw Alex Yenokyan, journaliste t\u00e9l\u00e9vision publique arm\u00e9nienne.\nConf\u00e9rence de presse de Bernard Challandes avec d'autres officiels de l'\u00e9quipe arm\u00e9nienne.\nBernard Challandes devant le palais du gouvernement. Itw Bernard Challandes.", "id": "1529020", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["EREVAN"], "visualPersons": ["CHALLANDES, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1607529612", "summary": "Duplex Bulle :\nItw de Gustav, chanteur. Itw de Jean-Philippe Ghillani, directeur du festival.", "id": "1529545", "visualGeographicals": ["BULLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "82111", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT012942", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-79210", "internalArchiveId": "AA1405079212", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 14.05.17", "publicationDate": "2014-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5856989", "imageURL": "http://www.rts.ch/5856988.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "GE: des Jeux olympiques miniatures pour les enfants ont lieu ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve", "Jean-Luc Godard ne foulera pas le tapis rouge du Festival de Cannes cette ann\u00e9e", "Portugal: le pays vit un v\u00e9ritable boom de la production textile", "NE: le canton peine \u00e0 assainir ses stands de tir touch\u00e9s par la pollution contenue dans les balles", "19:30 Le Journal", "Le film d'Abel Ferrara sur l'affaire DSK, \"Welcome to New York\", doit \u00eatre diffus\u00e9 sur internet", "Le Portugal sort du plan d'aide de la \"tro\u00efka\"", "L'affaire du droit de regard de Nestl\u00e9 sur les titulaires des deux chaires de l'EPFL fait grand bruit", "VD / Assurance incendie: certains sinistr\u00e9s d\u00e9noncent les difficult\u00e9s pour se faire indemniser", "Bosnie / Serbie: au moins 14 personnes sont mortes dans des inondations records", "Elections europ\u00e9ennes du 22 au 25 mai 2014: 5 candidats s'affrontent pour succ\u00e9der \u00e0 Jos\u00e9 Manuel Barroso", "Elections europ\u00e9ennes et d\u00e9samour des Europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis de Bruxelles: l'analyse d'Isabelle Ory", "Votation populaire du 18 mai: les jeunes PDC se mobilisent pour inciter les moins de 30 ans \u00e0 aller voter", "Avant-premi\u00e8re de \"Welcome to New York\": les pr\u00e9cisions de Claire Burgy \u00e0 Cannes", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les Jeux de Gen\u00e8ve sont une op\u00e9ration transfrontali\u00e8re, destin\u00e9e \u00e0 cimenter toute une r\u00e9gion.", "Son film \"Adieu au langage\" est en comp\u00e9tition. Mais il ne veut ni Palme, ni prix pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.", "Le Portugal n'est pas sorti des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 mais des signes de reprises se font sentir dans certains secteurs.", "Plus de la moiti\u00e9 des stands de tir en Suisse sont pollu\u00e9s \u00e0 cause du plomb contenu dans les balles. Et l'assainissement co\u00fbte cher.", "Un sc\u00e9nario o\u00f9 il est question de sexe, d'argent et de politique. G\u00e9rard Depardieu y incarne un certain Dominique Strauss-Kahn.", "La d\u00e9marche permettra de disposer d'une plus grande marge de manoeuvre. Mais le bilan est contrast\u00e9.", "Une pr\u00e9rogative logique pour le patron de la haute \u00e9cole, Patrick Aebischer, compte tenu des limites dans lesquelles ce droit s'exerce.", "L'Etablissement cantonal d'assurances (ECA) oblige tous les Vaudois \u00e0 s'assurer contre le feu.", "Cela faisait plus d'un si\u00e8cle que la r\u00e9gion n'avait pas connu de telles intemp\u00e9ries.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra n\u00e9gocier les cons\u00e9quences du vote du 9 f\u00e9vrier avec un nouvel interlocuteur.", "Les partis eurosceptiques tels que le FN en France ou le UKIP au Royaume-Uni ont le vent en poupe en Europe.", "Une mobilisation qui passe par les r\u00e9seaux sociaux mais aussi par des actions de terrain."], "variantIds": ["ece-5759839", "ece-5759837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T21:00:08Z", "subTitles": ["19:30:00:17  19:30:14:01\r\n...\r\n\r\n19:30:14:06  19:30:16:06\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:21:01\r\n  La pol\u00e9mique autour du r\u00f4le de\r\nNestl\u00e9 dans le choix des titulaires\r\n\r\n19:30:21:06  19:30:24:02\r\n      des chaires financ\u00e9es\r\n     par le groupe \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:28:01\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil des EPF,\r\n        Fritz Schiesser,\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:31:06\r\n           s'inqui\u00e8te\r\n  de la potentielle ing\u00e9rence.\r\n\r\n19:30:31:15  19:30:35:20\r\nLe Portugal officiellement sorti\r\n du plan d'aide international.\r\n\r\n19:30:36:01  19:30:39:11\r\n      Mais le gouvernement\r\n se refuse \u00e0 tout triomphalisme.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:44:10\r\n\u00c7a n'est pas la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9,\r\n m\u00eame si, dans certains secteurs,\r\n\r\n19:30:44:14  19:30:47:11\r\nles signes de la reprise sont l\u00e0.\r\n\r\n19:30:47:20  19:30:52:11\r\n   L'Europe s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire ses\r\nrepr\u00e9sentants au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:30:52:15  19:30:57:11\r\n  En compagnie d'Isabelle Ory ,\r\nnous verrons quelles cons\u00e9quences\r\n\r\n19:30:57:16  19:31:04:09\r\npourraient avoir le succ\u00e8s attendu\r\n    des partis eurosceptiques.\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:07:10\r\n         Notre enqu\u00eate\r\n    autour du fonctionnement\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:11:10\r\n        de l'Etablissement\r\ncantonal d'assurance vaudois (ECA).\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:14:20\r\n   Ici, comme dans la majorit\u00e9\r\n      des cantons suisses,\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:17:03\r\n      l'assurance incendie\r\n        est un monopole.\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:20:17\r\n        A Cannes, le film\r\n le plus attendu de la quinzaine\r\n\r\n19:31:20:22  19:31:22:10\r\n    n'est pas en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:25:19\r\n            Le sulfureux\r\n\"Welcome to New York\" d'Abel Ferrara\r\n\r\n19:31:26:00  19:31:31:10\r\n    retrace la chute de DSK,\r\ninterpr\u00e9t\u00e9 par G\u00e9rard Depardieu.\r\n\r\n19:31:32:01  19:31:36:16\r\nEt rencontre exceptionnelle en fin\r\n de journal avec Jean-Luc Godard,\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:39:13\r\n      dont le dernier film,\r\n       \"Adieu au langage\"\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:43:23\r\n est en comp\u00e9tition officielle.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:05\r\n  L'affaire a fait grand bruit\r\n      la semaine derni\u00e8re:\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:50:07\r\nNestl\u00e9 exerce un droit de regard\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:54:13\r\n   sur les titulaires des deux\r\nchaires de l'EPFL qu'elle finance.\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:58:01\r\n   Une pr\u00e9rogative \u00e0 laquelle\r\n  le patron de la haute \u00e9cole,\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:00:08\r\nP.Aebischer, ne voit aucun probl\u00e8me\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:04:03\r\n     compte tenu des limites\r\ndans lesquelles ce droit s'exerce.\r\n\r\n19:32:04:08  19:32:06:19\r\nCa n'est apparemment pas l'avis \r\ndu pr\u00e9sident du Conseil des EPF.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:09:20\r\nDes sourires et des accords secrets.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:21\r\n En 2006, l'EPFL signe un contrat\r\n    de sponsoring avec Nestl\u00e9\r\n\r\n19:32:14:02  19:32:16:17\r\n          pour financer\r\n    deux chaires de recherche.\r\n\r\n19:32:16:22  19:32:20:15\r\n   Une collaboration qui suscite\r\n     la pol\u00e9mique aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:24:08\r\n     Depuis peu, ce document\r\n   r\u00e9v\u00e8le que chaque nomination\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:27:22\r\n       doit \u00eatre approuv\u00e9e\r\n    par une soci\u00e9t\u00e9 de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:33:09\r\nUn droit de veto qui fait r\u00e9agir le \r\npr\u00e9sident des \u00e9coles polytechniques.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:35:08\r\n      Dans le Tages Anzeiger,\r\n\r\n19:32:35:12  19:32:40:11\r\n     Fritz Schiesser critique\r\n      l'attitude de L'EPFL.\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:43:21\r\n      \"Les sponsors n'ont pas\r\n         le droit de veto\r\n\r\n19:32:44:02  19:32:46:20\r\n     concernant la nomination\r\n        des professeurs\".\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:51:10\r\n     Le sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique\r\nde Patrick Aebischer s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n19:32:51:14  19:32:54:19\r\n      Le pr\u00e9sident de l'EPFL\r\n   devra d\u00e9fendre sa politique.\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:59:12\r\n    Il y a une semaine encore,\r\n il plaidait pour la participation\r\n\r\n19:32:59:17  19:33:05:01\r\n         des industriels\r\n    aux comit\u00e9s de nomination.\r\n\r\n19:33:05:19  19:33:07:06\r\n       Toutes les chaires\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:09:11\r\n   que nous avons sponsoris\u00e9es\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:12:22\r\n     permettent au sponsor\r\n   de dire s'il est d'accord.\r\n\r\n19:33:13:03  19:33:16:22\r\n             Apr\u00e8s,\r\nil y a libert\u00e9 acad\u00e9mique totale.\r\n\r\n19:33:17:09  19:33:24:10\r\n Aujourd'hui, l'EPFL confirme que \r\n les pratiques pourraient \u00e9voluer.\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:26:22\r\n   Le cadre peut \u00eatre discut\u00e9.\r\n\r\n19:33:27:03  19:33:28:11\r\n          Mais l'enjeu,\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:32:07\r\n c'est le lien avec l'industrie.\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:34:16\r\n    C'est cl\u00e9 pour l'avenir.\r\n\r\n19:33:35:02  19:33:39:21\r\nBien que Nestl\u00e9 n'ait jamais us\u00e9 de\r\n son droit de veto, cela d\u00e9range.\r\n\r\n19:33:40:02  19:33:44:21\r\nA l'avenir, le pr\u00e9sident des \u00e9coles\r\n polytechniques pourrait demander\r\n\r\n19:33:45:02  19:33:47:09\r\ndes partenariats plus restrictifs.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:50:13\r\n301 morts: c'est le bilan d\u00e9finitif\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:53:05\r\n        de la catastrophe\r\n       de Soma en Turquie.\r\n\r\n19:33:53:10  19:33:56:00\r\n        Les secouristes\r\n    ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:33:56:05  19:34:00:22\r\nles corps des deux derniers mineurs\r\nencore bloqu\u00e9s au fond de la mine.\r\n\r\n19:34:01:03  19:34:04:17\r\n  Le drame continue de susciter\r\n   la col\u00e8re des travailleurs\r\n\r\n19:34:04:22  19:34:09:00\r\net d'une partie de la population\r\n contre l'exploitant de la mine\r\n\r\n19:34:09:05  19:34:13:00\r\n        mais aussi contre\r\n  le gouvernement de R.Erdogan.\r\n\r\n19:34:13:14  19:34:16:11\r\n     C'est un jour important\r\n        pour le Portugal.\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:20:08\r\n  Il est officiellement lib\u00e9r\u00e9\r\n  de la tutelle de la tro\u00efka,\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:23:11\r\n     les trois institutions\r\n  financi\u00e8res qui contr\u00f4laient\r\n\r\n19:34:23:15  19:34:26:10\r\n         chaque d\u00e9pense\r\n   du gouvernement depuis 2011\r\n\r\n19:34:26:14  19:34:31:21\r\n      en \u00e9change d'un pr\u00eat\r\n    de 78 milliards d'euros.\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:37:12\r\n   1. Premier objectif du plan\r\n d'ajustement: le d\u00e9ficit public.\r\n\r\n19:34:37:17  19:34:40:07\r\n        En 2009, il \u00e9tait\r\n      \u00e0 plus de 10 % du PIB.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:43:20\r\n         Mission r\u00e9ussie:\r\nil est \u00e0 moins de 5 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:44:05  19:34:45:07\r\n         2. Autre succ\u00e8s:\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:50:08\r\nles exportations ont augment\u00e9 surtout\r\n  dans les secteurs traditionnels:\r\n\r\n19:34:50:12  19:34:52:15\r\n          textile, cuir\r\n      et produits chimiques.\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:56:22\r\n   3. Mais si le pays va mieux,\r\n   la population va moins bien.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:02:01\r\n   Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'allocation\r\nch\u00f4mage ont augment\u00e9 d'1/4 en 3 ans.\r\n\r\n19:35:02:13  19:35:06:04\r\n     4. Le taux de personnes \r\n    dans le besoin a augment\u00e9:\r\n\r\n19:35:06:09  19:35:11:03\r\nun Portugais sur quatre n'arrive pas\r\n          \u00e0 finir le mois.\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:20:07\r\n    5.Cons\u00e9quences des coupes \r\n   budg\u00e9taires sur l'\u00e9ducation:\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:23:11\r\n            Ce soir,\r\n  le gouvernement met en garde.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:22\r\n Le pays n'est de loin pas sorti\r\n   des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:31:02\r\nMais des signes de reprise se font\r\n  sentir dans certains secteurs.\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:35:17\r\nDans le textile, on assiste m\u00eame\r\n\u00e0 un vrai boom de la production.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:41:05\r\n  Les ateliers Jadifex produisent\r\n5'000 pi\u00e8ces de v\u00eatements par jour,\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:44:11\r\nc'est-\u00e0-dire 20 % de plus qu'en 2009.\r\n\r\n19:35:44:15  19:35:46:02\r\n       Le Portugal est loin\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:47:23\r\n     d'\u00eatre sorti de la crise.\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:51:07\r\n  Mais des signes avant-coureurs\r\n         se font sentir,\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:54:11\r\n  comme dans le secteur textile,\r\n         au nord du pays.\r\n\r\n19:35:56:13  19:36:01:02\r\n  L'atmosph\u00e8re est moderne, avec\r\nlumi\u00e8re naturelle et musique douce.\r\n\r\n19:36:01:07  19:36:04:13\r\n     Les salaires commencent \r\n     \u00e0 500 euros sur 14 mois.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:06:23\r\n On est loin des ann\u00e9es 2008-2009,\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:11:10\r\n    quand les clients partaient\r\n pour l'Asie et l'Afrique du Nord.\r\n\r\n19:36:11:20  19:36:13:18\r\n  On ressent dans notre secteur\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:16:11\r\nune dynamique qui n'existait plus\r\n\r\n19:36:16:16  19:36:22:06\r\n  depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:22:20  19:36:27:02\r\n La hausse des salaires en Chine,\r\n   les accidents au Bangladesh\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:31:07\r\n     et les r\u00e9volutions arabes\r\n ram\u00e8nent les marques europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:33:21\r\n         Le patron suisse\r\n      de Switcher trouve ici\r\n\r\n19:36:34:02  19:36:37:12\r\n    un environnement favorable\r\n      au commerce \u00e9quitable.\r\n\r\n19:36:37:17  19:36:40:03\r\n     Les conditions de travail\r\n          sont d\u00e9centes,\r\n\r\n19:36:40:08  19:36:42:13\r\nle coton bio, les d\u00e9chets recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:45:14\r\n        Cette teinturerie\r\n a des \u00e9quipements ultramodernes.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:49:18\r\n  Mais paradoxalement, on manque \r\n de main d'oeuvre dans ce secteur.\r\n\r\n19:36:49:23  19:36:52:00\r\nTrop de Portugais sont surqualifi\u00e9s\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:57:11\r\net 120'000 ont \u00e9migr\u00e9 l'an dernier,\r\nattir\u00e9s par de meilleurs salaires.\r\n\r\n19:36:57:16  19:37:00:22\r\n     Pourtant, on est ici loin\r\ndu taux de ch\u00f4mage national de 15 %.\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:02:12\r\n     On embauche des jeunes\r\n\r\n19:37:02:17  19:37:03:22\r\n     presque chaque semaine.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:06:12\r\n     On pourrait travailler\r\n         beaucoup plus.\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:09:04\r\n         Ce n'\u00e9tait pas\r\n     le cas il y a 2-3 ans.\r\n\r\n19:37:09:13  19:37:12:13\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 syndical,\r\n   on participe \u00e0 cette reprise\r\n\r\n19:37:12:18  19:37:15:10\r\n           en acceptant\r\n plus de flexibilit\u00e9 des horaires.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:17:04\r\n        Dans notre pays,\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:18:22\r\n     la rapidit\u00e9 de r\u00e9action\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:22:22\r\n  permet de r\u00e9duire \u00e0 15 jours\r\nle d\u00e9lai de livraison en magasin.\r\n\r\n19:37:23:08  19:37:27:08\r\n     Pour le patron de Switcher\r\nle retour au Portugal signifie aussi\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:29:18\r\n           un changement\r\n     de politique commerciale.\r\n\r\n19:37:30:04  19:37:31:13\r\n     Apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:33:07\r\n       de d\u00e9localisation,\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:41:03\r\n  on revient \u00e0 un cycle court,\r\n       plus raisonnable.\r\n\r\n19:37:41:12  19:37:43:02\r\n      Le Portugal repr\u00e9sente\r\n\r\n19:37:43:06  19:37:47:00\r\n       55 % des productions\r\n de Switcher contre 10 % en 2009.\r\n\r\n19:37:48:02  19:37:51:04\r\n    Voici le dernier chapitre\r\n         de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:54:20\r\nconsacr\u00e9e au d\u00e9samour des Europ\u00e9ens\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard de Bruxelles.\r\n\r\n19:37:57:06  19:38:00:11\r\n     On termine cette s\u00e9rie\r\n    avec vous, Isabelle Ory.\r\n\r\n19:38:00:15  19:38:04:22\r\n   Vous \u00eates notre correspondante\r\naupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:06:17\r\n    Toute la semaine, on a vu\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:10:03\r\n  que les partis eurosceptiques\r\n      ont le vent en poupe.\r\n\r\n19:38:10:08  19:38:12:15\r\n           Des partis\r\n   qui devraient donc envoyer\r\n\r\n19:38:12:20  19:38:15:23\r\n    des bataillons de d\u00e9put\u00e9s\r\n     au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:19:12\r\n       Sont-ils en mesure\r\nde paralyser son fonctionnement ?\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:27:01\r\n          Paralyser, non.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:33:08\r\n  Ils font 20 % des voix mais pas\r\n             partout.\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:40:18\r\n Ils auront 180 d\u00e9put\u00e9s sur 781 au\r\n             maximum.\r\n\r\n19:38:40:20  19:38:45:09\r\n En plus, ils ne sont pas d'accord\r\n            entre eux.\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:58:17\r\nNigel Farage refuse de s'allier avec\r\n         le Front National.\r\n\r\n19:39:02:10  19:39:06:22\r\nLes \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour eux\r\n      risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:03\r\n     Ils vont quand m\u00eame avoir\r\n\r\n19:39:10:08  19:39:13:09\r\n     une influence par exemple\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:09\r\n        Ils vont se trouver\r\n       des alli\u00e9s ponctuels.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:22\r\n  Et on va beaucoup les entendre.\r\n\r\n19:39:21:04  19:39:25:16\r\nSurtout lors des sessions pl\u00e9ni\u00e8res\r\n           du Parlement.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:30:11\r\n      Ils vont utiliser cela\r\n         comme une ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:37:04\r\n  Ce sont des habitu\u00e9s des coups\r\n           m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:46:15\r\nOn va les entendre mais le probl\u00e8me\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:50:06\r\n est que \u00e7a risque de transformer\r\n     le Parlement en cirque.\r\n\r\n19:39:50:08  19:39:52:01\r\nIls auront un pouvoir de nuisance.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:54:08\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n         les \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:39:54:12  19:39:58:07\r\n  vont d\u00e9signer leur candidat \r\n pour la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:58:11  19:39:59:14\r\n       M.Barroso s'en va.\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:03:12\r\n    Berne devra n\u00e9gocier les\r\ncons\u00e9quences du vote du 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:05:12\r\n  avec un nouvel interlocuteur.\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:08:04\r\n I.Ory est all\u00e9e \u00e0 la rencontre\r\n      des t\u00eates de listes\r\n\r\n19:40:08:09  19:40:10:20\r\ndes grandes formations politiques\r\n       pour leur demander\r\n\r\n19:40:11:01  19:40:12:16\r\n         \u00e0 quelle sauce\r\nils comptaient manger la Suisse.\r\n\r\n19:40:13:07  19:40:14:21\r\n     L'immeuble du Berlaymont\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:18:15\r\n     est le coeur du pouvoir\r\n   de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:18:20  19:40:23:04\r\n   Depuis 10 ans, J.M.Barroso y\r\n accueille les pr\u00e9sidents suisses.\r\n\r\n19:40:23:09  19:40:28:19\r\nLe prochain locataire sera-t-il aussi\r\n  inflexible ou plus pragmatique ?\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:32:09\r\n    Toutes les grandes familles\r\n      politiques europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:36:10\r\n         se sont choisies\r\n    un candidat pour ce poste.\r\n\r\n19:40:36:14  19:40:40:04\r\n     Les conservateurs misent\r\n         sur J-C.Juncker,\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:43:22\r\n      ce Luxembourgeois \u00e9tait\r\n    l'homme du secret bancaire.\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:47:23\r\n        Il semblerait \u00eatre\r\n  un alli\u00e9 naturel de la Suisse.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:50:15\r\n  Mais attention aux apparences !\r\n\r\n19:40:51:01  19:40:53:06\r\n    La Suisse a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:58:06\r\n   La Suisse doit le r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:02:06\r\n   En face, le social-d\u00e9mocrate\r\n            M.Schulz.\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:07:07\r\n  L'actuel pr\u00e9sident du Parlement\r\n europ\u00e9en conna\u00eet bien notre pays.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:10:03\r\n     Il s'adresse directement\r\n         \u00e0 D.Burkhalter,\r\n\r\n19:41:10:08  19:41:13:05\r\n  qui \u00e9tait contre l'initiative.\r\n\r\n19:41:13:18  19:41:16:06\r\n       Vous, le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:18:23\r\n de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique,\r\n\r\n19:41:19:04  19:41:21:05\r\n      vous n'\u00eates pas pour.\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:23:14\r\n       Votre peuple, oui.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:29:12\r\n Mais la majorit\u00e9 des Europ\u00e9ens\r\n  a beaucoup de difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:37:09\r\n      Trouvons un compromis\r\n       qui nous aide tous.\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:42:12\r\nS'il faut une coalition, G.Verhofsdat\r\n       sera au centre du jeu.\r\n\r\n19:41:42:17  19:41:45:00\r\n  L'ancien Premier ministre belge\r\n\r\n19:41:45:05  19:41:48:00\r\n         est le candidat\r\n    des lib\u00e9raux et du centre.\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:50:22\r\nIl est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec Berne.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:53:07\r\n  C'est pr\u00e9vu dans les accords.\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:54:21\r\n    Il est pr\u00e9vu de n\u00e9gocier\r\n\r\n19:41:55:02  19:41:57:16\r\n          si un accord\r\n        est mis en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:41:57:21  19:42:03:07\r\n    Il faut avoir le courage\r\n          de le faire.\r\n\r\n19:42:03:23  19:42:06:10\r\nC'est la plus jeune des candidats.\r\n\r\n19:42:06:14  19:42:11:20\r\nLa verte allemande Ska Keller adore \r\naller en Suisse, mais elle est dure.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:16:00\r\nHeureusement que son parti p\u00e8se moins\r\n        lourd politiquement.\r\n\r\n19:42:16:10  19:42:17:22\r\n      Pour les \u00e9cologistes,\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:20:11\r\nla libre-circulation des personnes\r\n\r\n19:42:20:16  19:42:21:16\r\n         est importante.\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:24:15\r\nC'est l'un des fondamentaux de l'UE.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:29:01\r\n   Le visage de l'extr\u00eame gauche\r\n     europ\u00e9enne est A.Tsipras.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:31:13\r\n   Quand il parle de la Suisse,\r\n\r\n19:42:31:18  19:42:35:14\r\nc'est pour critiquer l'exil fiscal\r\n        des riches Grecs.\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:41:03\r\n  Le 25 mai au soir, l'une de ces\r\n  cinq personnes arrivera en t\u00eate\r\n\r\n19:42:41:08  19:42:43:17\r\n    aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:42:43:22  19:42:49:11\r\n     Les Suisses seront fix\u00e9s\r\n    pour les cinq ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:53:23\r\nVoil\u00e0 plus d'un si\u00e8cle que la r\u00e9gion\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:56:17\r\n       n'avait pas connu\r\n     de telles intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:42:56:22  19:42:58:18\r\n     En Bosnie et en Serbie,\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:02:23\r\n    au moins seize personnes\r\nsont mortes dans des inondations.\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:08:03\r\n    Un village entier mobilis\u00e9\r\n  face \u00e0 la col\u00e8re d'un ruisseau.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:11:00\r\nUn village menac\u00e9 depuis trois jours.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:17:13\r\n         Et comme ailleurs,\r\non se bat contre la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:21:12\r\n Cela fait 50 ans que je vis ici\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:23:22\r\n   au bord de la rivi\u00e8re Sava.\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:26:18\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n        que je vois \u00e7a.\r\n\r\n19:43:27:10  19:43:28:14\r\n        Selon les archives,\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:33:14\r\n  cela fait 120 ans que la r\u00e9gion\r\nn'a pas connu de telles inondations.\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:37:06\r\n        Un peu plus loin,\r\n la rivi\u00e8re Sava entre en Serbie.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:42:01\r\n15'000 personnes ont du \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es\r\n    et l'on compte quinze morts.\r\n\r\n19:43:42:06  19:43:47:11\r\n           Les autorit\u00e9s\r\n  parlent de catastrophe majeure.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:50:12\r\n    En Serbie comme en Croatie\r\n          ou en Bosnie,\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:54:01\r\n      plusieurs gouverneurs\r\n   ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:59:11\r\n On fait le maximum en attend l'aide\r\npropos\u00e9e par certains pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:02:11\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:06:12\r\n       nous nous pencherons\r\nsur la situation des stands de tir.\r\n\r\n19:44:06:17  19:44:09:02\r\n     La moiti\u00e9 est pollu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:12:17\r\n     Et nous irons \u00e0 Cannes\r\n     pour la sortie du film\r\n\r\n19:44:12:22  19:44:18:12\r\nle plus attendu de la quinzaine,\r\n     \"Welcome to New York\".\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:21:19\r\n   A la veille des votations,\r\n\r\n19:44:22:00  19:44:25:06\r\n    les jeunes politiquement\r\n      actifs se mobilisent\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:31:19\r\n     pour inciter les moins\r\n    de 30 ans \u00e0 aller voter.\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:36:14\r\n    Les 18-30 ans votent moins\r\n     que les autres citoyens.\r\n\r\n19:44:36:19  19:44:39:18\r\n Pour les pousser vers les urnes,\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:43:01\r\n       la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n     des Parlements des jeunes\r\n\r\n19:44:43:06  19:44:47:00\r\n        a \u00e9labor\u00e9 Easyvote\r\n qui mise sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:50:02\r\nOn utilise Facebook, Twitter, etc.\r\n\r\n19:44:50:07  19:44:52:06\r\n     Ce sont des plateformes\r\n\r\n19:44:52:11  19:45:02:22\r\n          faciles d'acc\u00e8s\r\net assez ludiques pour communiquer.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:06:05\r\n      Des canaux importants,\r\n       mais pas suffisants\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:09:01\r\n         pour les jeunes\r\n      engag\u00e9s politiquement.\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:12:02\r\n     Ils m\u00e8nent donc campagne\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:16:12\r\nVendredi soir, les jeunes socialistes\r\n      organisaient un concours\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:19:16\r\n        d'avions de papier\r\n     dans un bar de Fribourg.\r\n\r\n19:45:19:21  19:45:23:22\r\n   Les participants ont eu droit\r\n \u00e0 quelques mots contre le Gripen.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:27:23\r\n      Si en plus de voter,\r\nvous pouviez voter NON au Gripen.\r\n\r\n19:45:28:04  19:45:30:06\r\n   -On essaie de faire un jeu\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:31:17\r\n          un peu sympa\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:35:21\r\nqui permet de rassembler les gens,\r\n     d'avoir des discussions.\r\n\r\n19:45:36:02  19:45:39:02\r\nNotre premier but: amener les jeunes\r\n             aux urnes,\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:42:09\r\n     faire entendre la voix\r\n      de notre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:48:01\r\n  Certains \u00e9coutent et d\u00e9battent.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:54:01\r\n  Autre bord politique: l\u00e0 aussi,\r\n    des jeunes engag\u00e9s militent\r\n\r\n19:45:54:06  19:46:00:02\r\n             pour le PDC\r\nen distribuant des tracts \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:01\r\nLa plupart des badauds ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9,\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:09:08\r\n   mais \u00e9coutent leurs arguments\r\n    contre le salaire minimum.\r\n\r\n19:46:09:19  19:46:12:05\r\nOn essaie de motiver les jeunes.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:14:22\r\nOn fait toutes sortes de visites\r\n\r\n19:46:15:03  19:46:18:02\r\n pour rencontrer tous les jeunes\r\n           du canton.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:08\r\n   Des efforts qui contribueront\r\nsans doute \u00e0 les faire voter demain.\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:28:12\r\n     En Suisse, plus de 50 %\r\n des stands de tir sont pollu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:11\r\n       La faute au plomb\r\n    contenu dans les balles.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:02\r\n           Probl\u00e8me:\r\n  l'assainissement co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:46:34:07  19:46:36:02\r\n  Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:39:05\r\n        tous les projets\r\n    sont bloqu\u00e9s depuis 2009.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:42:22\r\nCa fait partie de l'ADN helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:46:43:03  19:46:47:11\r\n  Un jour par ann\u00e9e, le citoyen\r\ndoit tirer sur une petite colline.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:51:05\r\n         Le tir obligatoire\r\na marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de soldats,\r\n\r\n19:46:51:10  19:46:56:11\r\nmais a laiss\u00e9 des traces: des tonnes\r\n   de plomb ont pollu\u00e9 la terre.\r\n\r\n19:46:56:23  19:46:59:07\r\n   Ca fait 25 ans que je tire.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:01:21\r\n D'abord, les tirs obligatoires,\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:04:08\r\n   ensuite avec les grenadiers\r\n\r\n19:47:04:12  19:47:06:14\r\n      dans divers concours.\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:10:14\r\n   On n'imaginait pas polluer\r\ncette butte de tir pareillement.\r\n\r\n19:47:11:00  19:47:15:11\r\n    Ici \u00e0 L'Abbaye, le stand est\r\nsur une zone de protection des eaux.\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:20:02\r\n    Ce petit village a d\u00fb payer\r\npour cet assainissement obligatoire.\r\n\r\n19:47:20:12  19:47:22:14\r\n    C'\u00e9tait une catastrophe,\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:15\r\n il a fallu sortir 200'000 frs.\r\n\r\n19:47:26:09  19:47:29:13\r\n        3'500 stands de tir\r\n    sont \u00e0 d\u00e9polluer en Suisse,\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:31:13\r\n     soit 900 millions de frs.\r\n\r\n19:47:31:18  19:47:35:06\r\n       C'est tellement cher\r\n que dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:37:14\r\n  tous les projets sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:38:01  19:47:40:12\r\n     Les montants financiers\r\n\r\n19:47:40:17  19:47:41:15\r\n         ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s.\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:46:06\r\nLe programme d'all\u00e8gement budg\u00e9taire\r\n    de 2009 a bloqu\u00e9 le projet.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:49:12\r\n            On essaie\r\nde desserrer ce carcan financier,\r\n\r\n19:47:49:17  19:47:56:00\r\nmais la pollution des stands de tir\r\n  n'en est qu'une parmi d'autres.\r\n\r\n19:47:56:11  19:48:01:00\r\n  Par exemple, l'assainissement\r\ndu stand de tir du Locle est gel\u00e9.\r\n\r\n19:48:01:05  19:48:05:08\r\n  Pour les autorit\u00e9s communales,\r\n  c'est un non-sens \u00e9cologique.\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:06:21\r\n      En 2009, les mesures\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:08:00\r\n        \u00e9taient urgentes.\r\n\r\n19:48:08:05  19:48:11:21\r\n      Elles ne le sont plus\r\n  pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:48:12:07  19:48:15:00\r\n           Une situation\r\n    qui risque de se prolonger.\r\n\r\n19:48:15:05  19:48:20:02\r\n         Ici, les travaux\r\n  co\u00fbteraient plus d'un million.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:22:22\r\n     Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:48:23:03  19:48:25:18\r\n         l'Etablissement\r\n   cantonal d'assurances (ECA)\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:29:09\r\n    oblige tous les citoyens\r\n   \u00e0 s'assurer contre le feu.\r\n\r\n19:48:29:13  19:48:32:14\r\n           L'avantage,\r\nc'est que les primes sont basses.\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:35:11\r\n       Mais des sinistr\u00e9s\r\n     d\u00e9noncent les emb\u00fbches\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:37:14\r\n auxquelles ils sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:40:12\r\n         quand il s'agit\r\n     de se faire indemniser.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:48:20\r\n Cudrefin, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:52:03\r\n       Derri\u00e8re ces b\u00e2ches,\r\n     trois maisons historiques\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:54:18\r\n       gravement endommag\u00e9es\r\n         par un incendie.\r\n\r\n19:48:54:23  19:48:56:19\r\n    C'\u00e9tait le 23 f\u00e9vrier 2013.\r\n\r\n19:48:57:00  19:49:00:13\r\n    Ce jour-l\u00e0, ce sont 10 ans \r\n    de la vie de Natacha Buthey\r\n\r\n19:49:00:18  19:49:02:19\r\n     qui sont partis en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:49:03:00  19:49:06:06\r\n         De cette maison\r\nqu'elle avait enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9e,\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:09:09\r\n   il ne reste que cet escalier.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:12:07\r\n       J'y ai mis mon \u00e2me.\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:16:18\r\nUne part de moi est partie en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:20:22\r\n   Et 15 mois apr\u00e8s l'incendie,\r\n    tout reste encore \u00e0 faire.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:09\r\n   Les travaux de reconstruction\r\n        n'ont pas commenc\u00e9,\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:26:21\r\nfaute d'accord sur l'indemnisation.\r\n\r\n19:49:27:09  19:49:28:23\r\n    La maison \u00e9tait assur\u00e9e.\r\n\r\n19:49:29:04  19:49:31:09\r\n  Vu l'\u00e9tat de ce qu'il reste,\r\n\r\n19:49:31:13  19:49:34:08\r\n          on consid\u00e8re\r\n   que c'est un d\u00e9g\u00e2t \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:49:34:12  19:49:41:01\r\nPour l'ECA, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:44:00\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:49:44:05  19:49:49:05\r\nl'ECA a le monopole de l'assurance\r\nincendie et elle est obligatoire.\r\n\r\n19:49:49:10  19:49:52:01\r\nMais elle ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:57:13\r\n Plusieurs sinistr\u00e9s vaudois nous\r\nont fait part de leur impuissance.\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:00:11\r\nNous, on paie ce qu'on doit payer,\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:01:17\r\n        ni plus ni moins.\r\n\r\n19:50:01:22  19:50:05:07\r\n           Si l'assur\u00e9\r\n  a des pr\u00e9tentions sup\u00e9rieures\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:13:01\r\n \u00e0 celles auxquelles il a droit,\r\n  \u00e7a ne va pas bien se passer.\r\n\r\n19:50:13:16  19:50:15:15\r\n   Et m\u00eame, tr\u00e8s mal se passer.\r\n\r\n19:50:16:04  19:50:18:09\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 insult\u00e9e par l'ECA.\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:21:05\r\n   L'agent m'a dit que mon but\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:29:11\r\n     c'\u00e9tait de ponctionner\r\n dans le porte-monnaie de l'ECA.\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:34:18\r\nL'immeuble de Richard Emmenegger a \r\naussi \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par l'incendie.\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:37:17\r\nEt lui aussi se d\u00e9bat contre l'ECA.\r\n\r\n19:50:38:08  19:50:40:09\r\n  On est en perp\u00e9tuel conflit.\r\n\r\n19:50:40:13  19:50:43:03\r\nLe devis pour refaire cet escalier\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:45:01\r\n       est de 30'000 frs.\r\n\r\n19:50:45:06  19:50:47:20\r\nL'indemnit\u00e9 de l'ECA: 22'000 frs.\r\n\r\n19:50:48:01  19:50:52:11\r\n       C'est comme \u00e7a pour\r\n     beaucoup de choses ici.\r\n\r\n19:50:52:20  19:50:55:11\r\nD\u00e9pass\u00e9e par l'ampleur de la t\u00e2che,\r\n\r\n19:50:55:16  19:51:00:21\r\n       N.Buthey a fait appel\r\n \u00e0 un architecte puis \u00e0 un avocat.\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:03:23\r\n   Voil\u00e0, un an de discussions\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:08:14\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:51:08:19  19:51:22:11\r\nJ'ai un \u00e9norme sentiment d'injustice\r\n    et je suis surtout fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:02\r\n  Qu'est-ce qu'il faut faire ?\r\n\r\n19:51:26:07  19:51:29:20\r\nIl y a un avocat, un architecte...\r\n\r\n19:51:30:00  19:51:33:07\r\n    Donc \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:38:09\r\n      Raison pour laquelle\r\n  il faudra tirer \u00e7a au clair.\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:45:11\r\n Finalement, une table ronde sera \r\n organis\u00e9e avec les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:56:14\r\n Des Jeux olympiques miniatures\r\n        pour les enfants\r\n\r\n19:51:56:19  19:51:59:14\r\nse tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve ce week-end.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:05:21\r\nOrganiser des mini-Jeux olympiques\r\n pour 4'000 enfants de la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:07:20\r\n     France voisine comprise.\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:11:01\r\n          L'id\u00e9e est n\u00e9e\r\n      \u00e0 l'entre-deux-guerres.\r\n\r\n19:52:11:06  19:52:13:01\r\n    Abandonn\u00e9e plus de 60 ans,\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:15\r\n         elle a \u00e9t\u00e9 remise\r\n  au go\u00fbt du jour voil\u00e0 deux ans.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:23:15\r\n          Commen\u00e7ons par\r\n   une particularit\u00e9 genevoise.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:25:19\r\n        *Attention, go !\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:29:07\r\n     Vous avez beaucoup ram\u00e9,\r\n        mais peu avanc\u00e9...\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:31:16\r\n Normalement, on est sur l'eau.\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:34:15\r\nMais avec le vent, on ne peut pas.\r\n\r\n19:52:34:20  19:52:39:00\r\n    Elle n'avance pas beaucoup.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:43:05\r\n           A Gen\u00e8ve,\r\nil y a souvent beaucoup de vent,\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:44:19\r\n  on n'est pas tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:52:45:05  19:52:48:16\r\nUne dizaine de sites de comp\u00e9tition,\r\n        32 sports propos\u00e9s.\r\n\r\n19:52:48:21  19:52:51:09\r\n    Une vitrine suprar\u00e9gionale\r\n        qui laisse penser\r\n\r\n19:52:51:13  19:52:54:08\r\n      que le sport f\u00e9d\u00e8re l\u00e0 \r\n      o\u00f9 la politique divise.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:56:07\r\n    C'est un excellent moyen\r\n\r\n19:52:56:11  19:52:58:00\r\n       de mettre les gens\r\n\r\n19:52:58:05  19:53:00:09\r\nautour d'une table pour discuter.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:02:03\r\n     Un ciment social aussi ?\r\n\r\n19:53:02:08  19:53:04:19\r\n          Compl\u00e8tement,\r\n    ces mini-Jeux olympiques,\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:07:11\r\n       pour les 10-18 ans,\r\n        c'est important.\r\n\r\n19:53:07:15  19:53:11:20\r\nIls s'investissent dans le sport\r\n plut\u00f4t que dans des activit\u00e9s\r\n\r\n19:53:12:01  19:53:14:17\r\n       qui pourraient \u00eatre\r\n    un peu plus \"ennuyeuses\".\r\n\r\n19:53:15:08  19:53:17:04\r\nQuand on vous voit dans la sciure,\r\n\r\n19:53:17:09  19:53:20:09\r\non comprend que vous ne faites pas\r\n    la lessive \u00e0 la maison ?!\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:22:16\r\n Effectivement, c'est salissant.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:27:16\r\nMais nos parents sont d'accord qu'on\r\n salisse les habits pour s'amuser.\r\n\r\n19:53:28:02  19:53:30:12\r\n       Vous n'avez pas l'air\r\n         d'un fanatique...\r\n\r\n19:53:30:17  19:53:33:14\r\n     On a commenc\u00e9 \u00e0 09h00,\r\n      c'est jusqu'\u00e0 16h00.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:37:06\r\n Je commence doucement ce matin.\r\n\r\n19:53:37:16  19:53:41:09\r\n     Et \u00e7a continue dimanche,\r\n        toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:46:05\r\n       Toujours en sport,\r\n     on l'a appris ce matin:\r\n\r\n19:53:46:10  19:53:50:12\r\n    Murat Yakin n'entra\u00eenera\r\n plus le FC B\u00e2le l'an prochain.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:52:06\r\n      Il quittera son poste\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:16\r\n     apr\u00e8s le dernier match\r\n   de Super League, dimanche,\r\n\r\n19:53:56:21  19:53:59:19\r\npour une destination non pr\u00e9cis\u00e9e.\r\n\r\n19:54:01:03  19:54:05:09\r\n     A Cannes, ce soir, une\r\navant-premi\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:10:18\r\n\"Welcome to New York\" est un film \r\n\u00e0 petit budget sign\u00e9 Abel Ferrara.\r\n\r\n19:54:10:23  19:54:15:07\r\n     Il sera projet\u00e9 \u00e0 21h00,\r\navant d'\u00eatre diffus\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n19:54:15:11  19:54:17:16\r\n     Dans le r\u00f4le principal,\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:22:03\r\n     G\u00e9rard Depardieu incarne\r\nun certain Dominique Strauss-Kahn.\r\n\r\n19:54:23:15  19:54:27:08\r\n     Il y a un an, la pr\u00e9sence\r\n     de Dominique Strauss-Kahn\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:31:00\r\n       au Festival de Cannes\r\n   n'\u00e9tait pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:54:31:05  19:54:36:16\r\n  Cette ann\u00e9e, DSK est \u00e0 nouveau\r\n    au coeur des discussions.\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:40:22\r\n En cause: le film d'Abel Ferrara,\r\n      \"Welcome to New York\",\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:47:11\r\n       qui retrace la chute\r\n      de l'ex-patron du FMI.\r\n\r\n19:54:47:16  19:54:49:05\r\n        Je ne l'aime pas,\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:51:02\r\n     donc je vais le faire.\r\n\r\n19:54:51:07  19:54:53:06\r\n  Pourquoi vous ne l'aimez pas ?\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:55:22\r\n      Il n'est pas aimable.\r\n\r\n19:54:56:10  19:55:00:21\r\n  \"Welcome to New York\" n'est pas\r\n  programm\u00e9 au Festival de Cannes\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:03:16\r\nmais fait couler beaucoup d'encre.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:08:08\r\n   De par son sujet, mais aussi\r\n de par son mode de distribution:\r\n\r\n19:55:08:12  19:55:11:04\r\n            la toile,\r\n  sans passer par la case salle.\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:13:03\r\n    Ce film devait concerner\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:14:23\r\n       tous les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:19:01\r\npas seulement ceux qui ont un cin\u00e9ma\r\n        \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux.\r\n\r\n19:55:19:06  19:55:23:11\r\n    Ca ne s'est jamais fait\r\n  et c'est \u00e7a qui nous a plu.\r\n\r\n19:55:23:23  19:55:28:12\r\n   Une sortie exclusivement sur\r\n Internet \u00e7a ne s'est jamais fait.\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:32:00\r\n  C'est un choix du coproducteur,\r\n         Vincent Maraval.\r\n\r\n19:55:32:05  19:55:36:01\r\n  Parce que \"Welcome to New York\"\r\n      n'est pas le bienvenu.\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:40:15\r\n  Le film n'a re\u00e7u aucun soutien \r\n financier des cha\u00eenes fran\u00e7aises,\r\n\r\n19:55:40:20  19:55:44:19\r\n  ajout\u00e9 \u00e0 cela les pressions des\r\n  \u00e9lites, tout cela les auraient\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:49:09\r\n oblig\u00e9 \u00e0 contourner les circuits\r\n de distributions traditionnels.\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:53:14\r\n  Et puis, il y a Abel Ferrara, \r\n un cin\u00e9aste qui n'est pas r\u00e9put\u00e9\r\n\r\n19:55:53:19  19:55:56:11\r\n           pour y aller\r\n    avec le dos de la cuill\u00e8re.\r\n\r\n19:55:56:15  19:55:59:21\r\n         Isabelle Adjani,\r\n  qui devait jouer Anne Sinclair,\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:03:09\r\n     effray\u00e9e par le sc\u00e9nario,\r\n    a d'ailleurs jet\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:56:03:13  19:56:06:00\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e\r\n      par Jacqueline Bisset.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:08:12\r\nJ'\u00e9tais contente de jouer ce r\u00f4le.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:10:13\r\nJe trouve A.Ferrara int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:56:10:18  19:56:12:12\r\n     passionn\u00e9, explosif...\r\n\r\n19:56:13:22  19:56:17:05\r\n      \"Welcome to New York\",\r\n  un chef d'oeuvre ou un navet ?\r\n\r\n19:56:17:10  19:56:18:22\r\n         R\u00e9ponse ce soir.\r\n\r\n19:56:19:03  19:56:20:10\r\n             Extrait\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:23:02\r\n   -Pourquoi tu baises autant ?\r\n-T'aimerais que je fasse du golf ?\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:27:23\r\n Claire Burgy, ce film, projet\u00e9\r\n ce soir en marge du festival,\r\n\r\n19:56:28:04  19:56:31:08\r\n      vole d\u00e9j\u00e0 la vedette\r\n      aux t\u00eates d'affiche.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:39:11\r\n  Depuis le d\u00e9but, effectivement.\r\n\r\n19:56:47:16  19:56:51:18\r\nLe coup a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 de main de\r\n   ma\u00eetre par les producteurs.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:56:08\r\nC'est une projection ouverte \u00e0 tous.\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:02:17\r\n   Depuis 3 jours, tout le monde\r\n  harc\u00e8le les attach\u00e9s de presse.\r\n\r\n19:57:03:10  19:57:07:21\r\n La projection se tient \u00e0 quelques\r\n            rues d'ici.\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:12:18\r\nIl y aura une \u00e9meute qui s'annonce.\r\n\r\n19:57:13:02  19:57:17:13\r\nLe film sera visible \u00e9galement sur\r\n            Internet.\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:23:19\r\n Cela fait 3 fois que DSK fait de\r\n        l'ombre \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:29:20\r\n  En 2011, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en\r\n          plein festival.\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:31:03\r\n             Merci.\r\n\r\n19:57:31:03  19:57:35:10\r\n J-L.Godard non plus ne foulera \r\n pas le tapis rouge cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:35:14  19:57:39:11\r\n   Son film \"Adieu au langage\"\r\n       est en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:41:05\r\n    Mais il ne veut ni Palme,\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:43:19\r\n             ni prix\r\n pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:48:12\r\n S'il en re\u00e7oit, il les passera\r\n    \u00e0 son conseiller fiscal.\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:50:23\r\n     Jean-Luc Godard, bonjour.\r\n\r\n19:57:51:04  19:57:51:23\r\n            Bonjour.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:54:23\r\n             A Cannes,\r\n certains disent \"Jean-Luc vient\".\r\n\r\n19:57:55:04  19:57:56:16\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n              Non.\r\n\r\n19:57:56:21  19:58:03:22\r\nNon, parce que j'y d\u00e9j\u00e0 suis all\u00e9.\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:08:06\r\n S'ils viennent vous chercher l\u00e0,\r\n   s'ils viennent en voiture...\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:09:22\r\n         Je ne pars pas.\r\n\r\n19:58:10:03  19:58:12:22\r\n Ils essaient de vous convaincre ?\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:14:11\r\n         Mais non, non.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:17:10\r\n     Qu'est-ce qu'il faudrait\r\n      pour vous convaincre ?\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:20:05\r\n              Rien,\r\n il n'y a qu'\u00e0 regarder le film.\r\n\r\n19:58:20:10  19:58:25:14\r\n    Si vous le trouvez bien,\r\n dites que vous le trouvez bien.\r\n\r\n19:58:25:19  19:58:29:21\r\n   La Palme, si on vous l'am\u00e8ne,\r\n   vous la prendrez quand m\u00eame ?\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:31:23\r\n  Par esprit de contradiction,\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:35:10\r\n        j'aimerais mieux\r\n    qu'il n'y ait aucun prix.\r\n\r\n19:58:35:14  19:58:47:09\r\n   Qu'ils ne soient pas oblig\u00e9 de\r\ndonner un prix pour chaque carri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:47:13  19:58:51:15\r\n Un prix pour l'ensemble de votre\r\n  carri\u00e8re, l\u00e0, \u00e0 la cuisine...\r\n\r\n19:58:51:20  19:58:53:18\r\n     J'en ai eu cinq ou six.\r\n\r\n19:58:53:23  19:58:57:11\r\n     J'ai m\u00eame eu un Oscar.\r\n\r\n19:58:57:15  19:59:00:10\r\nQuand mon conseiller fiscal l'a vu,\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:03:10\r\n   il m'a dit: \"Est-ce que je\r\n        peux l'avoir ?\"\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:05:01\r\n      J'ai dit: \"Bien s\u00fbr\".\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:07:19\r\n             La Palme,\r\n  vous pourriez la donner aussi ?\r\n\r\n19:59:08:00  19:59:09:08\r\n            Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:59:09:12  19:59:12:20\r\n      A d'autres \u00e9poques, \r\n      il y a 30 ou 40 ans,\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:16:13\r\nj'eus souhait\u00e9 d'avoir la Palme.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:19:13\r\n    Ca vous aurait fait plaisir\r\n           \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n19:59:19:18  19:59:24:01\r\n     Oui, \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e7a\r\nm'aurait fait du mal certainement.\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:27:03\r\nJe veux \u00e9viter ce mal aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:27:08  19:59:32:16\r\nCeux qui ne vous aiment pas disent:\r\n \"Godard se fout de notre gueule.\"\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:34:23\r\n   Depuis combien de d\u00e9cennies ?\r\n\r\n19:59:35:04  19:59:39:11\r\nOui, mais j'aime bien l'escarmouche\r\n          ou la dispute.\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:42:11\r\nQuand j'\u00e9tais aux Eclaireurs \u00e0 Nyon,\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:51:23\r\n        mon totem \u00e9tait\r\n     \"Moineau chamailleur\".\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:54:18\r\n Val\u00e9ry disait: \"Penser contre\" ?\r\n\r\n19:59:54:23  19:59:58:03\r\nVoil\u00e0, contredire, penser contre.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:05:12\r\nContradiction, une diction contre,\r\n        une autre diction.\r\n\r\n20:00:05:17  20:00:08:05\r\n        Votre femme disait\r\n       que sur votre tombe,\r\n\r\n20:00:08:10  20:00:10:01\r\nil faudra marquer: \"Au contraire\".\r\n\r\n20:00:10:06  20:00:11:19\r\n      \"Au contraire\", oui.\r\n\r\n20:00:12:00  20:00:13:11\r\n      Merci, Jean-Luc Godard.\r\n\r\n20:00:13:16  20:00:14:13\r\n             Merci.\r\n\r\n20:00:15:08  20:00:20:08\r\n    La suite de cette interview\r\nest \u00e0 d\u00e9couvrir mardi dans le 19:30.\r\n\r\n20:00:21:12  20:00:23:14\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:27:07\r\n  Je vous rappelle que demain,\r\n     journ\u00e9e de votations,\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:30:21\r\n    la r\u00e9daction se mobilise\r\n      sur tous les \u00e9crans\r\n\r\n20:00:31:02  20:00:34:01\r\n   pour vous livrer r\u00e9sultats,\r\n     r\u00e9actions et analyses.\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:37:20\r\n  Sur cette antenne, le premier\r\n   rendez-vous, c'est \u00e0 12h30.\r\n\r\n20:00:38:01  20:00:42:04\r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir \u00e0 l'\u00e9cran\r\n l'horaire complet des \u00e9missions.\r\n\r\n20:00:42:09  20:00:45:05\r\n       Nous y reviendrons\r\n  largement dans les journaux.\r\n\r\n20:00:45:10  20:00:47:01\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:06  20:00:50:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      C.Berthet, V.Born-Dard,\r\n     J.Deffaugt, L.Martignetti\r\n\r\n20:00:50:17  20:00:58:00\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT012785\r\nDate de transcription : 21-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:00:02 > 0:00:03) [87%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:09) [90%] : \r\nCar de rien, alors on n'a pas la ligne en fait d'accord, oui j'ai vu, je l'ai aper\u00e7u la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:15 > 0:02:44) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, au sommaire de ce journal, la pol\u00e9mique toujours autour du r\u00f4le de Nestl\u00e9 dans le choix des titulaires des chaires financ\u00e9es par le groupe \u00e0 l'EPFL si Patrick Aebischer un juge ce droit de regard l\u00e9gitime, \u00e7a n'est pas l'avis du pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9coles polytechniques qui s'inqui\u00e8tent de la potentielle ing\u00e9rence le Portugal officiellement sortie du plan d'aide international apr\u00e8s l'Irlande, il est le 2\u00e8me pays \u00e0 faire le pas, mais le gouvernement se refuse \u00e0 tout triomphalisme, \u00e7a n'est pas la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si dans certains secteurs, les signes de la reprise sont bien l\u00e0, c'est le cas, tout particuli\u00e8rement, du textile, le Portugal, qui s'appr\u00eate, comme le reste de l'Europe \u00e0 \u00e9lire ses repr\u00e9sentants au Parlement europ\u00e9en, dans une semaine, nous marquons la fin de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s au d\u00e9samour \u00e0 l'\u00e9gard de Bruxelles en compagnie d'Isabelle Ory nous verrons quelles cons\u00e9quences pourraient avoir le succ\u00e8s attendu les partis eurosceptiques votre enqu\u00eate autour du fonctionnement de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance Vaudois, ici comme dans la majorit\u00e9 des cantons, l'assurance incendie est un monopole, ce qui a des avantages pour les assur\u00e9s, mais aussi, vous le verrez des inconv\u00e9nients l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Cannes, il n'est pas en comp\u00e9tition, et pourtant c'est vraisemblablement le film le plus attendu de la quinzaine, le sulfureux Welcome to New-York d'Abel Ferrara, retrace la chute de DSK, interpr\u00e9t\u00e9 par G\u00e9rard Depardieu visible ce soir en premi\u00e8re mondiale, aux abords de la Croisette et puis lui n'ira pas \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e, il l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Darius Rochebin rencontre exceptionnelle en fin de journal avec Jean-Luc Godard, 83 ans dans le dernier film Adieu au langage et pourtant en comp\u00e9tition officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:45 > 0:02:46) [99%] : \r\nL'affaire a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:46 > 0:03:05) [93%] : \r\nLe grand bruit la semaine derni\u00e8re, Nestl\u00e9 exer\u00e7ant un droit de regard sur les titulaires des 2 chaires de l'EPFL qu'elle finance une pr\u00e9rogative logique pour le patron de la Haute \u00e9cole Patrick Aebischer qui n'y voit aucun probl\u00e8me Compte-tenu des limites dans lequel ce droit s'exerce mais \u00e7a n'est apparemment pas l'avis du pr\u00e9sident du Conseil des \u00e9p\u00e9es Fritz Schiesser Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:06 > 0:03:40) [92%] : \r\nDes sourires et des accords secrets en 2006 les PFL signe un contrat de sponsoring avec Nestl\u00e9, le g\u00e9ant de l'alimentation finance de chaires de recherche 5 millions par an, une collaboration qui suscite aujourd'hui la pol\u00e9mique depuis quelques jours la publication de ce document r\u00e9v\u00e8le que chaque nomination de professeurs doit \u00eatre approuv\u00e9e par \u00e9crit par des steaks, une soci\u00e9t\u00e9 de Nestl\u00e9, un droit de v\u00e9to qui fait r\u00e9agir aujourd'hui le pr\u00e9sident des \u00e9coles polytechniques en voyage \u00e0 New York, dans les colonnes du Tages-Anzeiger Fritz Schiesser critique l'attitude de l'\u00e9p\u00e9e PFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:45) [99%] : \r\nLes sponsors n'ont pas le droit de v\u00e9to concernant la nomination des professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:46 > 0:04:02) [93%] : \r\nAujourd'hui, c'est donc le sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique de Patrick Aebischer qui prend position, le pr\u00e9sident de l'EPFL devra d'ailleurs d\u00e9fend sa politique ces prochains jours devant le Conseil des \u00c9coles polytechniques il y a une semaine encore, il plaidait pour la participation des industriels au comit\u00e9 de nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:17) [86%] : \r\nJ'assume totalement, je veux dire, aujourd'hui, les toutes les que nous avons sponsoriser permettent aux sponsors de dire s'il est oui ou non, d'accord, de prendre ce professeur ce professeur aura libert\u00e9 acad\u00e9mique totale, tout le reste de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:17 > 0:04:24) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le porte- parole de l'EPFL nous confirmer cette position mais pour la premi\u00e8re fois, il sugg\u00e8re que les pratiques pourraient \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:34) [79%] : \r\nUne fois de plus, le cadre peut \u00eatre discut\u00e9e, peut \u00eatre modul\u00e9e, enjeu de fond reste pour nous qu'il est tr\u00e8s important qu'on m'aider, relations avec l'industrie, ses cl\u00e9s pour la ligne de la Suisse est cl\u00e9 pour notre savoir- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:34 > 0:04:47) [94%] : \r\nEn 8 ans de parrainage Nestl\u00e9 n'a jamais utilis\u00e9 son droit de v\u00e9to mais aujourd'hui cette seule possibilit\u00e9 d\u00e9range \u00e0 l'avenir, le pr\u00e9sident des \u00e9coles polytechniques pourrait demander des partenariats de sponsoring plus restrictif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:48 > 0:05:32) [94%] : \r\n301 morts c'est le bilan d\u00e9finitif de la catastrophe de Soma en Turquie, les secouristes ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aujourd'hui les corps des 2 derniers mineurs encore bloqu\u00e9s au fond de la mine, mais 4 jours apr\u00e8s l'explosion, c'est un autre incendie que les autorit\u00e9s doivent faire face, le drame continue de susciter la col\u00e8re des travailleurs et d'une partie de la population, une col\u00e8re dirig\u00e9e non seulement contre l'entreprise exploitant la mine mais aussi contre le gouvernement devrait y a perdu, c'est un jour important pour le Portugal officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de la tro\u00efka, les 3 institutions financi\u00e8res qui contr\u00f4laient chaque d\u00e9pense du gouvernement depuis 2011, en \u00e9change d'un pr\u00eat de 78 milliards d'euros, la d\u00e9marche permettra de disposer d'une plus grande marge de manoeuvre, mais le bilan est contrast\u00e9 : Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:50) [94%] : \r\n1er objectif du plan d'ajustement, le d\u00e9ficit public, il \u00e9tait \u00e0 son sommet en 2009 \u00e0 plus de 10 pourcent du PIB mission r\u00e9ussie, il est \u00e0 moins de 5 pourcent autre succ\u00e8s aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, les exportations ont augment\u00e9, surtout dans les secteurs traditionnels textile-cuir et produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:52 > 0:06:01) [91%] : \r\nMais si le pays va mieux la population, elle va moins bien, les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'allocations ch\u00f4mage ont augment\u00e9 d'un quart en 3 ans et un Portugais sur 4 n'arrive pas \u00e0 boucler les fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nR\u00e9sultats des coupes budg\u00e9taires sur l'\u00e9ducation, le nombre d'enseignants a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 33000 cons\u00e9quence logique de tout \u00e7a, l'\u00e9migration a tripl\u00e9 en Suisse, on compte maintenant 254000 Portugais 34000 de plus qu'il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:17 > 0:06:35) [92%] : \r\nEt ce soir, le gouvernement portugais met en garde le pays n'est de loin pas sorti de l'aust\u00e9rit\u00e9, mais des signes de reprise se font sentir dans certains secteurs, dans le textile, on assiste m\u00eame un v\u00e9ritable boom de la production qui attire \u00e0 nouveau des clients \u00e9trangers suisses notamment le reportage \u00e0 c'est Auch de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, on retrouve Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:06:53) [94%] : \r\nIci, dans les ateliers Jadifex ont produit 5000 pi\u00e8ces de v\u00eatements par jour, t-shirts, pulls etc 20 pour 100 de plus qu'en 2009 le Portugal n'est pas encore sorti de la crise, loin de l\u00e0, le ch\u00f4mage reste \u00e9lev\u00e9 mais certains signes avant- coureurs se font sentir, comme ici dans le secteur textile au nord du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:55 > 0:07:08) [92%] : \r\n5 ouvriers, surtout des femmes, dans une atmosph\u00e8re de fabriques modernes avec lumi\u00e8re naturelle et musique douce, les salaires commencent \u00e0 500 euros sur 14 mois avec une moyenne \u00e0 800 euros, on est loin des ann\u00e9es 2008 2009 quand les clients partaient pour l'Asie et l'Afrique du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:22) [84%] : \r\nMoi, je n'\u00e9tais monsieur, non, non, cet en ressent maintenant dans notre secteur, une dynamique et des demandes de collaboration commerciale qui n'existait plus depuis de nombreuses ann\u00e9es l'ancien Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:57) [88%] : \r\nLa hausse des salaires en Chine, les accidents au Bangladesh et les r\u00e9volutions arabes ram\u00e8ne les marques europ\u00e9ennes vers le Portugal c'est cool le patron suisse de suite cher Robin Cornelius, trouve ici un environnement favorable \u00e0 son credo de commerce \u00e9quitable, les conditions de travail sont d\u00e9centes, le coton et bio on recycle les d\u00e9chets cette teinturerie il y a des \u00e9quipements ultra- modernes, elle est tr\u00e8s m\u00e9canis\u00e9, mais paradoxalement un manque de main-d'oeuvre dans ce secteur, trop de Portugais sont surqualifi\u00e9s et 120000 ont \u00e9migr\u00e9 juste l'an dernier, attir\u00e9s par de meilleurs salaires, pourtant le textile de la r\u00e9gion est en plein boom, ici on est loin du taux de ch\u00f4mage national de 15 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:08) [87%] : \r\nJe veux pas exag\u00e9r\u00e9 de presque toutes les semaines, on commence \u00e0 employer des jeunes, il nous faudrait m\u00eame un jour de plus 2 semaines pour pour pouvoir travailler encore plus et je peux vous dire qu'il y a 2, 3 ans, \u00e7a on le faisait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:09 > 0:08:14) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 syndical, on participe \u00e0 cette reprise en acceptant plus de flexibilit\u00e9 des horaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:14 > 0:08:21) [92%] : \r\nImmense pays ce concept dans notre pays, la rapidit\u00e9 de r\u00e9action, permet de r\u00e9duire \u00e0 15 jours le d\u00e9lai entre une commande et la livraison dans le magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:26) [94%] : \r\nPour ce patron suisse, le retour au Portugal signifie aussi un changement de politique commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:41) [83%] : \r\nApr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de d\u00e9localisations, toujours plus loin, recherche du prix \u00e0 la fin on revient ainsi que le cours plus raisonnables ou le r\u00e9approvisionnement se fait rapidement, on les sur- stocks.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:41 > 0:08:46) [88%] : \r\nLe Portugal repr\u00e9sente maintenant 55 pourcent des productions de suite cher contre 10 pourcent en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:48 > 0:08:53) [99%] : \r\nVoil\u00e0 qui nous am\u00e8ne au dernier chapitre de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au d\u00e9samour des Europ\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9gard de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:58 > 0:09:17) [92%] : \r\nEt c'est avec vous qu'on termine cette s\u00e9rie Isabelle Ory, vous \u00eates bien s\u00fbr notre correspondante aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, alors toute la semaine, on l'a vu, les partis eurosceptiques ont le vent en poupe, un peu partout en Europe savante, \u00e7a veut donc dire qu'ils vont envoyer sans doute beaucoup de d\u00e9put\u00e9s au Parlement europ\u00e9en et ceux qui sont en mesure de paralyser les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:55) [91%] : \r\nAlors paralys\u00e9 non parce qu'ils font 20 \u00e0 25 pourcent des voix mais c'est pas dans tous les pays, donc les estimations \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe de l'Europe leur donne maximum 180 d\u00e9put\u00e9s sur 751 si\u00e8ges, c'est pas la majorit\u00e9, c'est insuffisant pour tout bloquer en plus ces eurosceptiques entre ils sont pas d'accord sur tout, je prends un exemple : Nigel Farage, le Britannique deuil Ukip le parti anti- europ\u00e9en vient, il refuse de s'allier avec le Front national de Marine Le Pen parce que il dit que le Front national c'est un parti raciste et antis\u00e9mite dans ces eurosceptiques, ils sont beaucoup moins unie beaucoup moins disciplin\u00e9s que les autres grandes familles politiques europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:55 > 0:10:00) [97%] : \r\n\u00e7a veut dire que les \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour eux risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critique par rapport aux institutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:00 > 0:10:45) [91%] : \r\nBon, il faut quand m\u00eame avoir une influence hein sur certains dossiers, par exemple sur la lutte contre l'immigration, ils vont se trouver des alli\u00e9s sur les bancs de la gauche ou de la droite de fa\u00e7on ponctuelle et puis surtout, on va quand m\u00eame beaucoup le les entend leurs \u00e9lecteurs vont avoir l'impression de beaucoup les entendent, on pense surtout lors des sessions pl\u00e9ni\u00e8res du Parlement et vont utiliser ces sessions comme une ar\u00e8ne compte les cam\u00e9ras seront l\u00e0, Nigel Farage, par exemple, ou alors les les activistes du Mouvement 5 \u00e9toiles de P\u00e9p\u00e9 Grillo, c'est des habitu\u00e9s des des shows m\u00e9diatiques des coups m\u00e9diatiques, donc on va les entendre, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a risque un petit peu de transformer le le Parlement europ\u00e9en cirque de de de d\u00e9cr\u00e9dibiliser l'institution en quelque sorte, donc, pour r\u00e9sumer, on pourrait dire qu'ils vont pas peser tr\u00e8s lourd sur la fabrication de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, mais ils vont sans doute avoir un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:45 > 0:11:11) [94%] : \r\nPour pouvoir de nuisance merci beaucoup Isabelle Ory, on va voir \u00e0 pr\u00e9sent votre reportage, ces \u00e9lections sont aussi marquantes parce que pour la premi\u00e8re fois les \u00e9lecteurs vont d\u00e9signer leur candidat pour la Commission europ\u00e9enne, Manuel Barroso s'en va, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra n\u00e9gocier les cons\u00e9quences du vote du 9 f\u00e9vrier avec un nouvel interlocuteur \u00e0 quelques jours du vote, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre des t\u00eates de liste des grandes formations politiques pour leur demander \u00e0 quelle sauce ils comptaient manger la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:12 > 0:11:40) [89%] : \r\nL'immeuble du Berlaimont, le coeur du pouvoir de la Commission europ\u00e9enne, c'est l\u00e0 que, depuis 10 ans, Jos\u00e9 Manuel Barroso accueille les pr\u00e9sidents suisse successifs d'ici quelques mois, le les mots aura un nouveau locataire sera-t-il aussi inflexible que le Portugais ou plus pragmatique, toutes les grandes familles politiques europ\u00e9ennes, sauf l'extr\u00eame droite, ce sont en tout cas choisi un candidat pour ce poste, les conservateurs misent sur Jean-Claude Juncker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:11:50) [94%] : \r\nL'ex- 1er ministre luxembourgeois \u00e9tait l'homme du secret bancaire, \u00e0 priori, il semblerait donc un alli\u00e9 naturel pour la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il faut se m\u00e9fier des apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:50 > 0:11:58) [91%] : \r\nJe viens de le dire, que la Suisse un probl\u00e8me et que la Suisse doit contribuer \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, ce n'est pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire les pays prend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:58 > 0:12:13) [95%] : \r\nEn face, un autre poids lourd, le social- d\u00e9mocrate Martin Schulz, le pr\u00e9sident actuel du Parlement europ\u00e9en conna\u00eet bien la Suisse lui aussi, il s'adresse directement \u00e0 Didier Burkhalter car il sait qu'il \u00e9tait contre l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:37) [86%] : \r\nJe sais, vous, monsieur le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle plus \u00e9thique \u00e0 vous \u00eates pas pour, mais la majorit\u00e9 de votre peuple et et nous la large majorit\u00e9 des Europ\u00e9ens, nous n'avons, nous avons pas mal de difficult\u00e9s donc trouvons un compromis qui est debout et qui est de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:37 > 0:12:50) [94%] : \r\nS'il faut une coalition apr\u00e8s l'\u00e9lection, Guy Verhofstadt, le sera au centre du jeu, l'ancien 1er ministre belge, et le candidat des lib\u00e9raux et du Centre et en bon centriste, il est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:13:03) [86%] : \r\nPlus dans les appartements et n'a pas, on a plus de donnait le dossier si \u00e0 un certain moment de ces accords soient mis en p\u00e9ril ou en difficult\u00e9, donc il faut faire \u00e7a et il faut avoir le courage de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:03 > 0:13:14) [92%] : \r\n\u00e9diteur : c'est la plus jeune des candidats, mais c'est aussi la plus raide, la Verte allemande Ska Keller dit qu'elle adore aller en Suisse, mais elle a la dent dure, heureusement que son parti p\u00e8se moins lourd politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:14 > 0:13:24) [89%] : \r\nC'est cru est pour nous les \u00e9cologistes, la libre- circulation des personnes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est l'un des fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne, hors de question pour la brade un b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:24 > 0:13:49) [92%] : \r\nLe visage de l'extr\u00eame gauche europ\u00e9enne c'est le Grec Alexis Tsipras peu bavard sur la libre circulation, quand il parle de la Suisse, c'est pour critiquer l'exil fiscal des riches grecs, son sourire pourrait donc \u00eatre trompeur, le 25 mai au soir l'une de ces 5 personnes arrivera en t\u00eate aux \u00e9lections europ\u00e9ennes au cours des jours suivants les Suisses seront fix\u00e9s sur leur interlocuteur pour les 5 ans qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:51 > 0:14:03) [94%] : \r\nCela faisait plus d'un si\u00e8cle que la r\u00e9gion n'avait pas connu de telles intemp\u00e9ries en Bosnie et en Serbie voisine au moins 15 personnes sont mortes dans les inondations, ces 3 derniers jours et le bilan risque de s'alourdir Marc Jules demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:04 > 0:14:17) [92%] : \r\nUn village tout entier mobilis\u00e9 face \u00e0 la col\u00e8re d'un ruisseau transform\u00e9es en torrents furieux, un village menac\u00e9, comme des centaines d'autres dans la r\u00e9gion depuis 3 jours et comme ailleurs, ce combat presque d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e contre la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:26) [93%] : \r\nIl y a Gonce bonjour, cela fait 50 ans que je vise ici au bord de la rivi\u00e8re Sava, c'est la premi\u00e8re fois que je vois une chose pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:59) [95%] : \r\nSelon les archives m\u00e9t\u00e9o, cela fait m\u00eame 120 ans que la r\u00e9gion n'a pas connu de telles inondations un peu plus loin la rivi\u00e8re Sava entrent en Serbie, ici, pas moins de 15000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es et l'on compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s d'une quinzaine de morts, un bilan encore tr\u00e8s provisoire, selon les autorit\u00e9s des pays concern\u00e9s, qui n'h\u00e9sitent plus \u00e0 parler de catastrophe majeure en Serbie comme en Croatie ou en Bosnie plusieurs gouverneurs de province ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'alerte g\u00e9n\u00e9rale toutes les forces disponibles sont d\u00e9sormais engag\u00e9s sur le terrain, en attendant l'aide propos\u00e9e aujourd'hui par plusieurs pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:01 > 0:15:18) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, nous nous pencherons sur la situation des stands tire la moiti\u00e9 sont pollu\u00e9es, mais \u00e0 Neuch\u00e2tel par exemple tous les plans d'assainissement sont bloqu\u00e9s et puis nous irons \u00e0 Cannes pour la sortie du film le plus attendu de la quinzaine, Welcome to New York n'est pas en comp\u00e9tition, et pourtant il fait beaucoup parler de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:19 > 0:15:31) [88%] : \r\nMais avant cela, \u00e0 la veille de nouvelles votations f\u00e9d\u00e9rales, les jeunes politiquement actif se mobilisent t'encore pour inciter les moins de 30 ans \u00e0 aller voter, une mobilisation qui passe par les r\u00e9seaux sociaux, mais aussi par des actions de terrain Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:32 > 0:15:45) [93%] : \r\nIls sont l'avenir de la Suisse, mais les 18 30 ans votent moins que les autres citoyens, alors pour les pousser vers les urnes la F\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements, des jeunes, a mis au point easyvote, un outil qui mise tr\u00e8s largement sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:46 > 0:16:03) [91%] : \r\nLes canaux que nous on d\u00e9veloppe pour aussi les int\u00e9ress\u00e9s plus accessibles, c'est tout ce qui est Facebook les plateformes internet Twitter etc donc c'est des plateformes aussi qui sont faciles d'acc\u00e8s et aussi assez ludique pour comprendre de quoi on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:03 > 0:16:21) [95%] : \r\nDes canons important mais pas suffisant pour les jeunes engag\u00e9s politiquement, c'est donc sur le terrain qu'il m\u00e8ne campagne jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, vendredi soir, les jeunes socialistes organisait un concours d'avions de papier dans un bar branch\u00e9 de Fribourg, au passage, les participants ont eu droit \u00e0 quelques mots contre le Gripen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:40) [91%] : \r\nSi, en plus de voter, vous pouviez vot\u00e9 non au Gripen avec cette action, o\u00f9 on essaye de faire anti- jeu un peu sympa qui permet de de rassembler les gens, d'avoir des discussions plus ou moins spontan\u00e9e nos premi\u00e8res intentions ce soir, c'est vraiment d'aller amener les jeunes aux urnes qu'on aille tous ensemble faire entendre la voix de notre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:42 > 0:16:47) [86%] : \r\nEntre 2 bi\u00e8res et 3 notes de musique certains entrent dans la discussion, \u00e9coute des balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:50 > 0:17:09) [89%] : \r\nAutre ambiance autre bord politique, mais l\u00e0 aussi, des jeunes engag\u00e9s, il milite pour le PDC ce matin, ils distribuent des tracts aux march\u00e9s de Fribourg bonjour demain un salaire minimum, la plupart des badauds ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, mais certains prennent quand m\u00eame le temps d'\u00e9couter leurs arguments contre le salaire minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:09 > 0:17:17) [82%] : \r\nParti jeunes c'est clair qu'on essaye de motiver les jeunes et on passe par des visites de pr\u00e9fecture, des visites cantonal, les visites de laiterie toutes sortes de visite : rencontrer tous les jeunes du grand tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:17 > 0:17:22) [94%] : \r\nAutant d'efforts qui contribueront sans doute \u00e0 drainer les jeunes jusqu'au bureau de vote demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:24 > 0:17:37) [89%] : \r\nJe vous le disais, plus de la moiti\u00e9 des stands de Tir en Suisse sont pollu\u00e9s, la faute au plomb contenu dans les bals probl\u00e8me l'assainissement co\u00fbte cher dans certains cantons il s'enlise, c'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, tous les projets sont bloqu\u00e9s depuis 2009 Adrien inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:39 > 0:17:54) [93%] : \r\n\u00e7a fait partie de l'ADN helv\u00e9tique un jour par ann\u00e9e le citoyen d\u00e9fend la patrie en tirant sur une petite colline le Tir obligatoire a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de soldats, mais il a aussi laiss\u00e9 des traces dans le sol avec les balles des tonnes de plomb ont pollu\u00e9 la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:55 > 0:18:09) [89%] : \r\n\u00e7a fait 25 ans que que c'est sous forme de Tir obligatoire ensuite avec les Grenadiers des bio dans les diff\u00e9rents concours, c'\u00e9tait vraiment une surprise pour nous, on est machines \u00e0 aucun moment, disons qu'on allait polluer cette de T\u00e9h\u00e9ran pas Raymond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:09 > 0:18:19) [94%] : \r\nIci \u00e0 l'abbaye, le temps est sur une zone de protection des eaux l'assainissement et donc obligatoire et il a fallu payer pour ce petit village c'est un \u00e9norme effort financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:19 > 0:18:25) [93%] : \r\nBien entendu, pour les finances communales, c'\u00e9tait une catastrophe, puisqu'il fallait sortir 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:26 > 0:18:36) [89%] : \r\nEn Suisse, ces 3500 stands Tir qu'il faut d\u00e9polluer, co\u00fbt total : 900 millions de francs c'est cher tellement cher que dans le canton de Neuch\u00e2tel, tous les projets sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:37 > 0:18:56) [94%] : \r\nOn est au point mort, puisque les montants financiers ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, il y a eu un programme d'all\u00e9gement budg\u00e9taire en 2009 qui a bloqu\u00e9 l'ortie et du projet, on essaye maintenant avec je dirais de desserrer ce carcan financier, simplement il faut voir que la pollution des stands de Tir n'est qu'une pollution parmi d'autres malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:56 > 0:19:02) [93%] : \r\nLe stand de Tir du Locle fait partie des sites o\u00f9 l'assainissement est gel\u00e9e pour les autorit\u00e9s communales, c'est un non- sens \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:02 > 0:19:11) [93%] : \r\nEn 2009, les mesures d'assainissement \u00e9tait urgente d\u00e9sormais, elles ne sont plus, pour des raisons \u00e9conomiques, ce qui est relativement \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:20) [95%] : \r\nUne situation \u00e9trange qui risque de se prolonger ici les travaux co\u00fbteraient plus d'un 1000000 et les subventions f\u00e9d\u00e9rales ne couvre que 10 pourcent de la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:21 > 0:19:40) [93%] : \r\nDans la majorit\u00e9 des cantons, l'assurance incendie est un monopole, c'est le cas dans le canton de Vaud le CA l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance oblige m\u00eame tous les Vaudois \u00e0 s'assurer contre le feu, l'Avantage c'est que les primes sont basses, mais certains sinistr\u00e9s d\u00e9noncent aujourd'hui les emb\u00fbches auxquelles ils sont confront\u00e9s lorsqu'il s'agit de se faire indemniser l'enqu\u00eate est sign\u00e9e C\u00e9cile during c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:46 > 0:19:57) [90%] : \r\nCudrefin dans le canton de Vaud sur la rue principale derri\u00e8re ces b\u00e2ches fatigu\u00e9, 3 maisons historiques gravement endommag\u00e9e par un violent incendie, c'\u00e9tait le 23 f\u00e9vrier 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:58 > 0:20:09) [89%] : \r\nCe jour- l\u00e0, ce sont 10 ans de la vie de Natacha Buttet, qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits en cendres \u00e0 l'arri\u00e8re de cette maison du XIXe si\u00e8cles qu'elle avait enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9, il ne reste que cet escalier en fer forg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:10 > 0:20:16) [87%] : \r\nJ'ai mis mon \u00e2me et ben quand elle a br\u00fbl\u00e9, c'est une partie de moi qui est parti en fum\u00e9e aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:17 > 0:20:26) [95%] : \r\nMais le plus dur c'est que 15 mois apr\u00e8s l'incendie, tout reste encore \u00e0 faire les travaux de reconstruction n'ont pas vraiment commenc\u00e9, faute d'accord sur le montant de l'indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:27 > 0:20:42) [86%] : \r\nLa maison \u00e9tait assur\u00e9e \u00e0 une certaine valeur et on estime que vu le monde, vu l'\u00e9tat et ce qui reste finalement de la maison, nous, on consid\u00e8re que c'est un d\u00e9g\u00e2t 100 pour 100 et CA \u00e0 pour eux ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:43 > 0:20:57) [96%] : \r\nLe CA dans le canton de Vaud a le monopole de l'assurance incendie et en plus elle est obligatoire, mais elle ne fait pas l'unanimit\u00e9 durant cette enqu\u00eate plusieurs sinistr\u00e9s Vaudois nous ont fait part de leur sentiment d'impuissance face \u00e0 l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:57 > 0:21:13) [92%] : \r\nNous, on pense qu'on doit payer, ni plus ni moins, si maintenant l'assur\u00e9 qui \u00e9videmment n'est pas professionnel, a des pr\u00e9tentions qui sont sup\u00e9rieures \u00e0 celles-l\u00e0, auxquelles il a droit, forc\u00e9ment, vous imaginez bien que \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:13 > 0:21:15) [99%] : \r\nEt m\u00eame tr\u00e8s mal se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:16 > 0:21:24) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 insult\u00e9 par le CA l'agent m'a dit devant t\u00e9moins, que, en fait, mon but c'\u00e9tait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:25 > 0:21:29) [80%] : \r\nFonctionner dans le gros porte- monnaie que j'imaginais qu'\u00e9tait laiss\u00e9es \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:30 > 0:21:37) [88%] : \r\nLe petit immeuble de Richard et guerre a aussi \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par l'incendie et lui aussi se d\u00e9bat contre le CA depuis plus d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:21:38 > 0:21:53) [90%] : \r\nOn est en perp\u00e9tuel conflit cet escalier de vie pour le refaire 30000 francs, indemnit\u00e9s de laisser \u00e0 22000 8000 francs \u00e0 notre charge et c'est comme \u00e7a, pour beaucoup de choses dans ce dans cet immeuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:53 > 0:22:01) [89%] : \r\nD\u00e9pass\u00e9 par l'ampleur de la t\u00e2che, Natacha Buttet a tr\u00e8s vite fait appel \u00e0 un architecte, puis \u00e0 un avocat, mais rien n'y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:01 > 0:22:04) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une ann\u00e9e et quelques mois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:05 > 0:22:07) [88%] : \r\nDe discussion, de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:10 > 0:22:17) [94%] : \r\nDe temps consacr\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, j'ai un \u00e9norme sentiment d'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:19 > 0:22:22) [87%] : \r\nEt je suis fatigu\u00e9 surtout fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:24 > 0:22:37) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez qu'est-ce qui qu'est ce qu'il faut faire, moi je sais pas il y a un avocat il y a un architecte dans le monde, donc il y a quelque chose qui peut-\u00eatre, raison pour laquelle il faudra tirer \u00e7a au clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:39 > 0:22:45) [96%] : \r\nFinalement, apr\u00e8s 15 mois d'attente, et comme par miracle, une table ronde sera organis\u00e9e avec tous les propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:48 > 0:22:58) [88%] : \r\nDes Jeux olympiques miniature \u00e0 l'usage des enfants ce week- end, se tiennent les Jeux de Gen\u00e8ve, une op\u00e9ration transfrontali\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 cimenter toute une r\u00e9gion, C\u00e9cile El-Alayli et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:03 > 0:23:28) [89%] : \r\nOrganiser des mini- jeux olympiques pour 4000 enfants de toute la r\u00e9gion en France voisine comprise, l'id\u00e9e est n\u00e9e \u00e0 l'entre- deux-guerres ensuite pendant plus de 60 ans est remise au go\u00fbt du jour il y a 2 ans seulement, h\u00e9 bien par le public, tout le monde a jou\u00e9 le jeu, ce matin, petit floril\u00e8ge avec pour commencer cette particularit\u00e9 toutes genevoise de l'Aveyron, mais sur le trottoir, attention, vous avez beaucoup ram\u00e9, mais vous avez pas beaucoup avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:29 > 0:23:38) [89%] : \r\nOuais, c'est bien gravats normalement nationaux mais avec le vent, on peut pas vous criez beaucoup mais elle avance pas beaucoup non plus, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:38 > 0:23:43) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on a un grand lac et il y a souvent beaucoup de vagues, beaucoup de vent, on n'est pas tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:43 > 0:23:54) [85%] : \r\n32 sports proposer une dizaine de sites de comp\u00e9tition, une vitrine supra- r\u00e9gionale qui naissent penser que le sport r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer l\u00e0 o\u00f9 la politique ne sait plus le faire, on la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:54 > 0:24:10) [87%] : \r\nToujours dit c'est un excellent moyen de mettre les gens ensemble autour d'une tas pour discuter et puis \u00e7a s'en est la preuve, Simon social aussi compl\u00e8tement ma\u00eetre des jeunes de 10 \u00e0 18 ans, des mini- jeux olympiques pour eux, c'est important, c'est vrai que c'est un ciment social et \u00e7a fait que ben ils s'investissent plut\u00f4t dans sport que dans d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:10 > 0:24:16) [85%] : \r\nSi \u00e9tais qui pourrait \u00eatre un peu plus ennuyeuse qu'on vous voit dans la sciure, comme \u00e7a on voit que ce n'est pas vous qui fait la lessive \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:16 > 0:24:27) [78%] : \r\nOui effectivement c'est salissant, mais comme c'est, on s'\u00e9clate alors, nos parents, ils sont assez il ils concentre qu'on salisse les avis pour s'amuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:27 > 0:24:40) [90%] : \r\nOn peut pas dire que vous \u00eates un fanatique au bord du terrain pour la journ\u00e9e non, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 9 heures c'est jusqu'\u00e0 80 la pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, donc c'est ce commencer doucement ce matin et \u00e7a va continuer comme \u00e7a, demain toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:43 > 0:24:58) [95%] : \r\nEt toujours au chapitre sportif, mais du c\u00f4t\u00e9 des grands, on l'a appris ce matin au lendemain du sacre du FC B\u00e2le champion de Suisse pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive le rappelle Mouradia qui n'entra\u00eenera plus l'\u00e9quipe l'an prochain, il quittera son poste apr\u00e8s le dernier match de Super League dimanche pour une destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:58 > 0:25:00) [77%] : \r\nNon pr\u00e9cis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:01 > 0:25:23) [90%] : \r\n\u00e0 Cannes, ce soir, les regards se d\u00e9tourneront du tapis rouge pour une avant- premi\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re : Welcome to New York, c'est le titre de ce film \u00e0 petit budget sign\u00e9 Abel Ferrara, il sera projet\u00e9 \u00e0 21 heures avant d'\u00eatre diffus\u00e9 sur Internet un sc\u00e9nario o\u00f9 il est question de sexe, d'argent, de politique et dans le r\u00f4le principal, G\u00e9rard Depardieu incarne un certain Dominique Strauss-Kahn Julie var.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:25 > 0:25:45) [93%] : \r\nIl y a un an, la pr\u00e9sence de Dominique Strauss-Kahn au festival de Cannes n'\u00e9tait pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue il volait la vedette au film en comp\u00e9tition cette ann\u00e9e sur la Croisette, DSK est \u00e0 nouveau au coeur de toutes les discussions en cause, le dernier film d'Abel Ferrara, Welcome to New York qui retrace la chute de l'ex- patron du FMI, interpr\u00e9t\u00e9 par G\u00e9rard Depardieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:48 > 0:25:55) [89%] : \r\nPas donc je vais le faire, pourquoi vous n'aimez pas, il est pas aimable, parce que vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:55 > 0:26:09) [87%] : \r\nLe tr\u00e8s attendu et redout\u00e9, Welcome to New York n'est ni en comp\u00e9tition, ni \u00e0 un certain regard, mais il fait couler beaucoup d'encre, de part son sujet sulfureux, \u00e9videmment, mais aussi de par son mode de distribution, la toile sont pass\u00e9s par l\u00e0 qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:10 > 0:26:23) [94%] : \r\nCe film devait concerner tous les Fran\u00e7ais, pas seulement ceux qui ont un cin\u00e9ma \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez eux, et surtout, surtout, en m\u00eame temps que la projection cannoise, \u00e7a s'est jamais fait, et c'est \u00e7a qui nous a plu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:23 > 0:27:02) [92%] : \r\nUne sortie exclusivement sur Internet, \u00e7a ne s'est jamais fait en effet c'est un choix du co- producteur Vincent Maraval et pas uniquement pour faire le 2 parce que Welcome to New York n'est pas le bienvenu, d'abord, le film n'a re\u00e7u aucun soutien financier des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aises ensuite les pressions des \u00e9lites, des politiques et des m\u00e9dias, les aurait oblig\u00e9s \u00e0 contourner les circuits de distribution traditionnels enfin bien s\u00fbr il y a, Abel Ferrara, un cin\u00e9aste sulfureux qui n'est pas r\u00e9put\u00e9e pour y aller avec le dos de la cuill\u00e8re effray\u00e9s par le sc\u00e9nario, Isabelle Adjani, qui devait interpr\u00e9ter Anne Sinclair a d'ailleurs jet\u00e9 l'\u00e9ponge, elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 par Jacqueline Bisset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:03 > 0:27:09) [83%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente jouer ce r\u00f4le et puis je trouve Abel Ferrara int\u00e9ressant passionn\u00e9 explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:10 > 0:27:20) [85%] : \r\nWelcome to New York est certainement un film choc mais est-il un pur chef-d'Oeuvres ou un pur n'avait r\u00e9ponse ce soir ce qui suit tous que tu passes ton temps \u00e0 baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:20 > 0:27:22) [82%] : \r\nBen je suis pr\u00e9f\u00e8re jouer au golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:22 > 0:27:28) [88%] : \r\nOui, Claire Burgy Chef-d'oeuvre ou navet en tout cas ce film d\u00e9j\u00e0 la vedette \u00e0 toutes les \u00e9tudes des t\u00eates d'affiche, pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:30 > 0:28:26) [92%] : \r\nAlors, depuis le d\u00e9but du festival, effectivement, tout le monde parle de la bombe Ferrara, il faut dire que le coup a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e de main de ma\u00eetre par les producteurs puisque jeudi \u00e0 la une de du film fran\u00e7ais, ils annon\u00e7aient la projection de ce soir, c'est le journal professionnel ici une projection, ouverte \u00e0 tous, presse professionnelle et publique et donc depuis 3 jours, les journalistes \u00e0 harc\u00e8lent les attach\u00e9s de presse pour avoir un s\u00e9same pour la soir\u00e9e, la projection sauvages se tient donc dans un cin\u00e9ma de quartier, \u00e0 quelques rues du Palais des festivals, le Star 500 places et quand on sait que plus de 4000 journalistes sont ici \u00e0 Cannes, vous imaginez d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9meute qui s'annonce, une agitation d'autant plus \u00e9trange que le film sera ce sera visible sur Internet et que les projections officielles continue, cela fait donc 3 fois que DSK a fait de l'ombre \u00e0 la Croisette en 2011 d\u00e9j\u00e0, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en plein festival de Cannes oh ce soir pour la projection, on annonce 3 heures de queue et 3 heures de queue m\u00eame pour \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu beaucoup du maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:26 > 0:28:46) [91%] : \r\nC'est beaucoup, Claire et Jean-Luc Godard lui non plus ne foulera pas le tapis rouge du Festival de Cannes cette ann\u00e9e, il \u00e9tait annonc\u00e9 son film Adieu au langage est en comp\u00e9tition mais il le dit dans un entretien exclusif \u00e0 Darius Rochebin, il entend rester \u00e0 Harold, il ne veut ni Palm ni pris pour l'ensemble de sa carri\u00e8re s'il en re\u00e7oit, il les passera \u00e0 son conseiller fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:47 > 0:28:56) [91%] : \r\nJean-Luc Godard bonjour jo \u00e0 Cannes, beaucoup disent Jean-Luc vient qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:59 > 0:29:02) [92%] : \r\nNon, parce que j'y suis all\u00e9 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:04 > 0:29:16) [78%] : \r\nS'ils viennent vous chercher l\u00e0 la porte l\u00e0 si viennent en voiture, veuf, p\u00e8re et je sais le convaincre, mais non, non, non, qu'est ce qu'il faudrait pour vous convaincre mais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:17 > 0:29:29) [86%] : \r\nOui rien il y a qu'\u00e0 regarder le film, dire que, si vous le trouvez bien que vous trouvez bien et puis, et puis voil\u00e0 la palme, si on vous l'am\u00e8ne, vous la prendrez quand m\u00eame ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:30 > 0:29:56) [83%] : \r\nPar esprit de contradiction, j'aimerais mieux qu'il qu'il qu'il n'y a aucun apr\u00e8s qu'il soit pas oblig\u00e9 de donner un petit prix en g\u00e9n\u00e9ral pour sa carri\u00e8re et oui ou des choses comme \u00e7a que je suis un peu d\u00e9sobligeant aujourd'hui mais, voil\u00e0, c'est un prix pour l'ensemble de votre carri\u00e8re, l\u00e0 sur la cuisine, oui, j'en ai eu 5 aussi, hein, un aussi je m\u00eame un m\u00eame eu un Oscar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:57 > 0:30:57) [84%] : \r\nEt comment conseiller fiscal a vue la liesse que je peux l'avoir, je le dis bien s\u00fbr, \u00e7a veut dire que la panne, vous pourriez la donn\u00e9e aussi bien s\u00fbr, je pense qu'un ado, c'est pas qu'il y a 30 ou 40 ans, le juge souhaitait d'avoir la palme d'\u00eatre \u00e7a vous aurait fait plaisir \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 oui parce que l'\u00eatre mais \u00e7a m'aurait fait du mal, c'est-\u00e0-dire certainement et je suis content de d'\u00e9viter ce mal aujourd'hui ce qui ne vous aiment pas disent Godard se fout de notre gueule depuis combien de d\u00e9cennies, pas mal, oui, moi j'aime bien l'escarmouche o\u00f9 la ce qu'on appelait autrefois la la dispute quand j'\u00e9tais aux \u00e9claireurs \u00e0 Nyon, brochures, mais bon c'est tellement comment les motos bouche quoi c'\u00e9tait Moineau chamaille tout \u00e0 fait bien contredire toujours, hein, je crois que c'est Val\u00e9rie qui faisait penser compte bon voil\u00e0 contredire penser compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:10) [86%] : \r\nContradiction une diction contre une autre direction, votre femme Anne-Marie disait sur votre tombe faudra marquer au contraire au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:12 > 0:31:13) [99%] : \r\nMerci Jean-Luc Godard merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:14 > 0:31:46) [92%] : \r\nOui, la 2\u00e8me partie de cette interview, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir mardi dans le 19 30 dans les Godard il est convoquera plus particuli\u00e8rement son dernier film, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, je vous rappelle que demain, journ\u00e9e de votation toute la r\u00e9daction se mobilise sur tous les \u00e9crans pour vous livrer.\r\nR\u00e9sultats, r\u00e9actions, analyses sur cette antenne le 1er rendez- vous avec Romaine Morard et Pierre-Olivier Volet 7 \u00e0 midi 30, je vous laisse d\u00e9couvrir \u00e0 l'\u00e9cran l'horaire complet des \u00e9missions et puis bien s\u00fbr, nous y reviendrons largement dans les journ\u00e9es journaux pardon, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain donc midi 45 ans, mais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:02 > 0:32:05) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:14 > 0:32:29) [82%] : \r\nSi par Philippe je suis derri\u00e8re toi oui bonjour qui chez Herta c'est pour fermer la la porte ou fermer parce que sinon, j'entends le bruit de la AG merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:40 > 0:32:43) [83%] : \r\nTu veux que je passe le cap particules l'\u00e9cran Bernon on sabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:45 > 0:32:52) [83%] : \r\nUne panne avant, pas une petite table, l\u00e0 je crois qu'il on veut un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:02 > 0:33:05) [66%] : \r\nNon au tr\u00e8s volontiers version cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:22 > 0:33:32) [74%] : \r\nD'ann\u00e9e si jamais tu peux leur demander s'ils peuvent \u00eatre tendre le grand plasma \u00e0 la merci, une possible d'\u00e9teindre le grand classement ou d'en tout cas mettre un noir allure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:39 > 0:33:41) [97%] : \r\nSi jamais, ce sont les bonnes cartes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:49 > 0:34:07) [76%] : \r\nMerci je ose sais pas bouger toujours, on peut voir, alors autant o\u00f9 tu peux bouger si je peux vous jette mais pas de profil, oui, on l'a appris le retour dans on \u00e9cran, l\u00e0 il y a un peu tout faux Reims mais s'ils peuvent me changer le format sinon tant pis non, c'est juste le le retour et la plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:17 > 0:34:18) [80%] : \r\nHollande 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:23 > 0:34:35) [68%] : \r\nCrois il tr\u00e8s cuite 3 quel truc Ruth cuite tranquille, trop de il y a ce truc ni trop petit truc Kutan qui toute crue, merci beaucoup de nous, aussi longtemps qu'il je me m\u00e8re format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:40 > 0:34:45) [79%] : \r\nC'est bon, les cartes sa fianc\u00e9e Germain et puis c'est bon le format merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:46 > 0:34:48) [86%] : \r\nIl est autour du travail \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:50 > 0:35:09) [78%] : \r\n\u00e7a frotte tout quoi, il est au duch\u00e9 du projet, la gorge, tu vois ah mince mais j'avais pas je crois que je devrais mettre un aimant, alors la prochaine fois c'est Del\u00e9mont oui alors je mettrais acclamer voil\u00e0 ou alors l\u00e9g\u00e8rement savoir nager \u00e0 la voile Larangot phonique toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:11 > 0:35:14) [82%] : \r\nOui, ah oui, alors les canards non mais \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:21 > 0:35:25) [86%] : \r\nEh bien, je ferai la m\u00e9t\u00e9o muette, puisque c'est comme \u00e7a \u00e0 marier donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:59 > 0:38:51) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous la bise devrait tirer sa r\u00e9v\u00e9rence la nuit prochaine \u00e0 la journ\u00e9e de demain dimanche s'annonce plac\u00e9e sous le signe du soleil et de la douceur avant l'arriv\u00e9e d'un temps d'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue en d\u00e9but de semaine prochaine, ce samedi, et bien le soleil \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 passablement au rendez- vous, mais avec la pr\u00e9sence de cette bise marqu\u00e9 avec parfois des rafales \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien, les temp\u00e9ratures ont eu du de la peine \u00e0 grimper, sauf en Valais central au sur le Tessin dans ces r\u00e9gions sans on a r\u00e9ussi \u00e0 atteindre 23 \u00e0 25 degr\u00e9s demain, h\u00e9 bien, nous n'aurons plus de mise, mais un courant qui va pivoter au sud- ouest, nous serons sous l'influence d'une cr\u00eate anticyclonique avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9, sauf au sud des Alpes puisque l\u00e0 nous aurons droit \u00e0 des arriv\u00e9es d'humidit\u00e9 sous forme nuageuse, avec parfois aussi quelques averses ensuite h\u00e9 bien le temps sera bien ensoleill\u00e9e en premi\u00e8re partie de semaine prochaine, mais ensuite il va un peu se d\u00e9stabiliser alors demain matin bien vous le voyez, le ciel sera largement d\u00e9gag\u00e9 sur les 3 quarts du pays donc, sauf sur le Tessin et sur l'Engadine o\u00f9 nous aurons des paquets nuageux parfois nombreux l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on conservera des conditions printani\u00e8res, un peu partout en Romandie avec sur les reliefs bien des formations de cumulus mais ces cumuls devrait rester dans l'ensemble, l'inoffensif par contre sur le Tessin et on a gagn\u00e9, mais bien les formations nuageuses pourront donner lieu \u00e0 quelques averses, surtout en r\u00e9gion de montagne alors qu'outre- Sarine on profitera d'un temps printanier avec aussi ces quelques cumulus en montagne, voici les temp\u00e9ratures demain \u00e0 l'aube, elles seront comprises entre 3 et 8 degr\u00e9s en moyenne au nord des Alpes 12 au sud avec un faible risque de gel en Valais central et puis demain apr\u00e8s- midi, on devra souvent atteindre 20 degr\u00e9s sur le Plateau 21 \u00e0 Gen\u00e8ve 24 maximum annonc\u00e9 \u00e0 Sion avec donc des vents de sud- ouest qui s'annonce faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en r\u00e9gion de montagne en pleine nous aurons droit \u00e0 des vents faibles mais plut\u00f4t de directions variables ensuite lundi et mardi, nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 avec quelques cumulus en montagne \u00e9ventuellement quelques averses en cours d'apr\u00e8s- midi, surtout sur les reliefs et vous voyez que les temp\u00e9ratures vont de plus en plus grimper, on annonce 26 degr\u00e9s en Valais, mardi, nous aurons aussi une tendance au Fun dans les Alpes, mercredi, il fera chaud et \u00e7a deviendra orageux l'apr\u00e8s- midi, jeudi, il faudra compter avec un ton plus changeant alternance d'averses de quelques \u00e9claircies, les temp\u00e9ratures malgr\u00e9 tout resteront douces \u00e9galement 7 ans train printanier voire estivale pour l'est du pays avec 25 degr\u00e9s au programme mardi, quelques averses d'instabilit\u00e9, l'apr\u00e8s- midi, un temps orageux mercredi apr\u00e8s- midi et jeudi quelques averses, un peu plus nombreuses au sud, un risque de pluie, lundi et mardi, ensuite \u00e0 partir de mercredi, \u00e7a devrait un peu plus se stabiliser, les temp\u00e9ratures au sud ne monteront pas aussi haut qu'\u00e0 l'Est \u00e0 l'ouest et en Valais, demain nous serons dimanche 18 mai jour de votation nous gagnerons 2 minutes de lumi\u00e8re, j'aurais plaisir \u00e0 vous retrouver \u00e0 cette place pour vos bulletins m\u00e9t\u00e9o, je souhaite d'ici l\u00e0 un excellent samedi soir, profitez bien \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-05-17T18:16:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1405079790", "durationSec": 104, "title": "14.05.17", "excerpt": "* Vaud, Neuch\u00e2tel-ville, Le Locle : 20140517 et archives, de nombreux stands de tir sont frapp\u00e9s par la pollution du sol \u00e0 cause du plomb contenu dans les munitions. Les programmes d'assainissement de certains stands de tir ont toutefois \u00e9t\u00e9 suspendus pour des raisons budg\u00e9taires.", "remarks": "ZU015807/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "VAUD", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["STAND DE TIR", "ASSAINISSEMENT", "PLOMB", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1360250", "1360251", "1360252"]}, {"internalArchiveId": "AA1405079791", "durationSec": 162, "title": "14.05.17", "excerpt": "* SUISSE : 20140517 et archives, le droit de regard du groupe agro-alimentaire suisse Nestl\u00e9 sur le financement de 2 professeurs titulaires de l'EPFL a d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique. Le Conseil des EPF critique cette op\u00e9ration de sponsorisation tandis que l'EPFL a r\u00e9pondu \u00e0 ce m\u00eame conseil faisant valoir ses arguments.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROFESSEUR UNIVERSITAIRE", "NOMINATION", "SPONSORISATION"], "thematicCorporations": ["EPFL", "NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1360247"]}, {"internalArchiveId": "AA1405079792", "durationSec": 119, "title": "SO DSK FILM - 14.05.17", "excerpt": "* Cudrefin : 20140517 et archives, l'Etablissement cantonal d'assurances (ECA) d\u00e9tient le monopole en mati\u00e8re d'assurance contre l'incendie. La mauvaise qualit\u00e9 de ses prestations est critiqu\u00e9e par certains assur\u00e9s, notamment en ce qui concerne le montant des indemnisations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1405079794", "durationSec": 189, "title": "14.05.17", "excerpt": "* Rolle : 20140517, itw du r\u00e9alisateur GODARD Jean-Luc, qui \u00e9voque la non-importance des prix de cin\u00e9ma et son caract\u00e8re de contradicteur au long de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CUDREFIN"], "thematicThemes": ["ASSURANCE DES CHOSES", "INCENDIE", "INDEMNISATION"], "sequenceIds": ["1360253"]}, {"internalArchiveId": "AA1405079795", "durationSec": 148, "title": "14.05.17", "excerpt": "* SUISSE : 20140617, les jeunes issus de divers partis politiques sont en campagne \u00e9lectorale la veille des votations f\u00e9d\u00e9rales du 20140518. Ces jeunes politiciens tentent de convaincre les jeunes \u00e0 aller voter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "R\u00c9ALISATEUR", "CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["GODARD, JEAN-LUC"], "sequenceIds": ["1360255"]}, {"internalArchiveId": "AA1405079796", "durationSec": 58, "title": "SO INTEMPERIES - 14.05.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20140517, environ 4000 enfants et jeunes participent aux Jeux de Gen\u00e8ve. Il s'agit de jeux transfrontaliers destin\u00e9s \u00e0 la jeunesse, qui proposent des comp\u00e9titions dans 32 formes de sports diff\u00e9rents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1405079797", "durationSec": 113, "title": "14.05.17", "excerpt": "* PORTUGAL : Barcelos, 20140517, l'industrie textile du nord du Portugal conna\u00eet une croissance \u00e9conomique qui contraste avec la crise \u00e9conomique frappant le pays. Des clients suisses sont attir\u00e9s par la qualit\u00e9 des produits.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "JEUNESSE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1360249"]}, {"internalArchiveId": "AA1405079798", "durationSec": 105, "title": "14.05.17", "excerpt": "* Bruxelles : 20140517 et archives, itw des principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, qui exposent leur vision des relations entre la Suisse et l'UE, notamment apr\u00e8s l'acceptation en votation le 20140209 de l'initiative populaire \"Contre l'immigration massive\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASPECT SOCIAL DU SPORT", "JEUNESSE"], "sequenceIds": ["1360254"]}, {"internalArchiveId": "AA1405079799", "durationSec": 24, "title": "20140517_SO MINE TURQUIE 2(2)_4ea93f60435b4e53ac91217a62af8156"}, {"internalArchiveId": "AA1405079800", "durationSec": 46, "title": "SO PLAN PORTUGAL - 14.05.17", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1405079801", "durationSec": 133, "title": "14.05.17", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORTUGAL"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE TEXTILE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1360234"]}, {"internalArchiveId": "GE1405354556", "durationSec": 161, "title": "14.05.17", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicPersons": ["SCHULZ, MARTIN", "VERHOFSTADT, GUY", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["COMMISSION EUROP\u00c9ENNE", "UE"], "sequenceIds": ["1360248"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1405360235", "summary": "PORTUGAL, Barcelos : divers plans ouvri\u00e8res travaillant \u00e0 l'int atelier usine textile Jadifex / statement / itw DIAS, Pedro, directeur commercial Jadifex  (augmentation demande) / divers plans ouvriers et ouvri\u00e8res travaillant dans teinturerie / itw SAMPEIO, David, service commercial Acatel (en fran\u00e7ais,  manque de main d'oeuvre) / itw FREITAS, Manuel, F\u00e9d\u00e9ration syndicats   travailleurs textiles (flexibilit\u00e9) / itw CORNELIUS, Robin, pr\u00e9sident conseil administration soci\u00e9t\u00e9 suisse Switcher (qualit\u00e9). industrie textile    croissance \u00e9conomique.", "id": "1360234", "visualThemes": ["INDUSTRIE TEXTILE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["PORTUGAL"], "visualCorporations": ["SWITCHER"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360248", "summary": " SUISSE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives rappelant pol\u00e9mique droit de regard de  Nestl\u00e9 concernant nomination professeurs EPFL / itw GROSSE, J\u00e9r\u00f4me,   porte-parole EPFL (relations avec industrie sont importantes). sponsorisation, nomination, professeur universitaire EPFL.\r", "id": "1360247", "visualThemes": ["PROFESSEUR UNIVERSITAIRE", "NOMINATION", "SPONSORISATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["EPFL", "NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360249", "summary": " Bruxelles : itw JUNCKER, Jean-Claude, candidat PPE \u00e0 la pr\u00e9sidence  Commission europ\u00e9enne (relations Suisse UE) / itw SCHULZ, Martin, candidat PSE pr\u00e9sidence Commission europ\u00e9enne (en fran\u00e7ais, relations Suisse et UE) / d\u00e9claration VERHOFSTADT, Guy, candidat ALDE pr\u00e9sidence Commission europ\u00e9enne (relations Suisse et UE) / itw KELLER, Ska, candidate Parti \u00e9cologiste Les  Verts \u00e0 la pr\u00e9sidence Commission europ\u00e9enne (relations Suisse UE). int\u00e9gration europ\u00e9enne Commission europ\u00e9enne, UE.\r", "id": "1360248", "visualThemes": ["CANDIDAT", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["SCHULZ, MARTIN", "VERHOFSTADT, GUY", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "visualCorporations": ["COMMISSION EUROP\u00c9ENNE", "UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360250", "summary": " SUISSE : divers plans jeunes adultes attabl\u00e9s \u00e0 l'int bar (10\") / site  internet easyvote.ch / itw BAHRI, Ariane, responsable easyvote pour Suisse  romande (sur le site) / divers plans jeunes adultes participant \u00e0 concours  avions de papier organis\u00e9 par la JS / itw ZURICH, Simon, pr\u00e9sident Jeunesse  socialiste fribourgeoise (campagne \u00e9lectorale ludique) / divers plans jeunes PDC distribuant tracts dans la rue / itw STAUFAFCHER, J\u00e9r\u00e9my, jeunes   D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens fribourgeois (motiver jeunes \u00e0 aller voter). campagne  \u00e9lectorale, votation, jeunesse.\r", "id": "1360249", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "JEUNESSE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360251", "summary": " Vaud, L'Abbaye : itw GAY, Gabriel, syndic (pollution stand tir, co\u00fbts travaux assainissement) / divers plans machines de chantier effectuant travaux   assainissement (10\"). stand de tir, pollution du sol, plomb     assainissement ", "id": "1360250", "visualThemes": ["STAND DE TIR", "ASSAINISSEMENT", "PLOMB", "POLLUTION DU SOL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360252", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : gros plan PERRIN, Yvan, conseiller d'Etat, travaillant assis \u00e0 son bureau (7\") / itw PERRIN, Yvan (suspension programme    assainissement stands de tir). stand de tir, pollution du sol, plomb   assainissement ", "id": "1360251", "visualThemes": ["STAND DE TIR", "ASSAINISSEMENT", "PLOMB", "POLLUTION DU SOL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360253", "summary": " Le Locle : divers plans stand de tir sous chutes de neige (10\") / itw  DUPRAZ, C\u00e9dric, conseiller communal (suspension programme assainissement stand tir). stand de tir, pollution du sol, plomb, assainissement.\r", "id": "1360252", "visualThemes": ["STAND DE TIR", "ASSAINISSEMENT", "PLOMB", "POLLUTION DU SOL"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360254", "summary": " Cudrefin : BUTTET, Natacha, propri\u00e9taire de maison incendi\u00e9e, regardant  maison d\u00e9truite / itw BUTTET, Natacha (incendie de sa maison, indemnisation et travaux reconstruction de sa maison, mauvaises relations avec ECA) / divers  plans maison en ruines / ext b\u00e2timent abritant Etablissement cantonal   d'assurances (ECA) / itw GRANDJEAN, Daniel, responsable division assurance ECA (modalit\u00e9s indemnisation sinistr\u00e9s) / itw EMMENEGGER, Richard, propri\u00e9taire  sinistr\u00e9 (mauvaises relations avec ECA). indemnisation, assurance des   choses, incendie.\r", "id": "1360253", "visualThemes": ["ASSURANCE DES CHOSES", "INCENDIE", "INDEMNISATION"], "visualGeographicals": ["CUDREFIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360255", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans jeunes pratiquant divers sports / itw NELSON,  Matthew, participant (comp\u00e9tition aviron sur le trottoir) / itw MACH, Am\u00e9lie, participante / divers plans enfants jouant match de hockey sur gazon / itw  BONVIN, Sybille, cheffe Service sports Gen\u00e8ve ( aspect social du sport ) /  divers plans jeunes durant combat de lutte \u00e0 la culotte / itw PRANZO, J\u00e9r\u00e9mie, participant (lutte suisse) / itw VAN DER MEULEN, Thomas, spectateur.    jeunesse.\r", "id": "1360254", "visualThemes": ["ASPECT SOCIAL DU SPORT", "JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1405360256", "summary": " Rolle : itw GODARD, Jean-Luc, r\u00e9alisateur (ne veut pas aller au festival de cin\u00e9ma de Cannes, ne veut pas de Palme d'Or, a donn\u00e9 son Oscar \u00e0 son  conseiller fiscal, \"aime la dispute\", totem aux scouts \"moineau chamailleur\", \u00e9pitaphe \"au contraire\"). r\u00e9alisateur, cin\u00e9ma, prix (r\u00e9compense).\r", "id": "1360255", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "R\u00c9ALISATEUR", "CIN\u00c9MA", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["ROLLE"], "visualPersons": ["GODARD, JEAN-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "81065", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT012785", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E666A4A2-F425-4549-A55A-DFB07D29427C", "internalArchiveId": "E666A4A2-F425-4549-A55A-DFB07D29427C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Kleiber, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Valais d\u00e9missione avec effet imm\u00e9diat : 1. Commentaire d'Yves Terrani. - 2. Interview de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC. - 3. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2014-04-29T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Valais n'ira pas au bout de son mandat jusqu'en 2015. Dans une lettre ouverte transmise \u00e0 la presse, Charles Kleiber d\u00e9nonce les ennemis de l'H\u00f4pital, qui alimentent depuis des mois les m\u00e9dias en r\u00e9v\u00e9lations sulfureuses. Il parle aussi de chaos, de haine et de lynchage m\u00e9diatique.", "durationSec": 754, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital", "direction de l'entreprise", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["H\u00f4pital du Valais", "Kleiber, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-21T08:48:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39BDD48A-E54B-413E-985B-D912AE8EFDA0", "internalArchiveId": "39BDD48A-E54B-413E-985B-D912AE8EFDA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC se prononcent contre l'initiative de la Marche blanche :  1. Commentaire de Chrystel Domenjoz avec l'interview de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. - 2. Interview d'Anne Seydoux, conseill\u00e8re aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne ", "publicationDate": "2014-04-12T00:00:00Z", "summary": "En congr\u00e8s \u00e0 Zoug, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien se sont prononc\u00e9s contre l'initiative de la Marche blanche sur les p\u00e9dophiles, initiative qui sera soumise au peuple le 18 mai 2014. 119 voix contre 106 et 8 abstentions, le r\u00e9sultat est serr\u00e9, \u00e0 l'image du d\u00e9bat qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la d\u00e9cision. Une victoire des femmes PDC tr\u00e8s nombreuses \u00e0 prendre la parole lors du congr\u00e8s. On peut parler de d\u00e9faite de la direction du parti, et en particulier du pr\u00e9sident Christophe Darbellay qui si\u00e8ge dans le comit\u00e9 en faveur de l'initiative.", "durationSec": 785, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "p\u00e9dophilie", "l\u00e9gislation"], "thematicPersons": ["Marche blanche", "PDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-06T15:08:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux, Anne", "role": "conseill\u00e8re aux Etats PDC, vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques du Conseil aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correpondante RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9318A36-9F64-4CFD-B176-1815F90A3865", "internalArchiveId": "B9318A36-9F64-4CFD-B176-1815F90A3865", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'H\u00f4pital du Valais traverse une crise de gouvernance : 1. Commentaire de Marie Giovanola. - 2. Interviews de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois en charge du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge du D\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9 ", "publicationDate": "2014-04-09T00:00:00Z", "summary": "L'h\u00f4pital du Valais est au coeur de la pol\u00e9mique depuis des mois. Les critiques envers le conseil d'administration de l'\u00e9tablissement \u00e0 Sion pleuvent. Certains, comme le pr\u00e9sident du PDC ,Christophe Darbellay, demandent la t\u00eate du pr\u00e9sident de l'h\u00f4pital, Charles Kleiber. La succession d'affaires qui secouent l'institution est-elle r\u00e9v\u00e9latrice d'un probl\u00e8me de gouvernance ?", "durationSec": 402, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Sion"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "h\u00f4pital", "direction de l'entreprise"], "thematicPersons": ["H\u00f4pital du Valais"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-21T03:38:25Z", "speechToTexts": ["21.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonsoir Pierre-Yves Maillard, soit avec vous on va parler notamment de fiscalit\u00e9 avec vous \u00eates le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois la d\u00e9cision annonc\u00e9e vendredi au c\u00f4t\u00e9 de de Pascal Broulis mais avant cela, puisque vous \u00eates l\u00e0 les 2 pr\u00e9vient Pierre-Yves Maillard on va parler de de politique de de sant\u00e9 en partant d'un exemple qui nous vient d'un canton plus m\u00e9ridionales, peut-\u00eatre le le le patient valaisan depuis des mois \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais est au coeur de plusieurs pol\u00e9miques, les critiques compte le conseil d'administration d'\u00e9tablissement pleuvent, certains demandent la t\u00eate du pr\u00e9sident Charles Kleiber, on a entendu le Conseil national, Christophe Darbellay, le faire dans Forum Marie d'Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais est -ce que cette succession d'affaires r\u00e9v\u00e8lent un probl\u00e8me de gouvernance de l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [90%] :\r\nOui, alors c'est une question que beaucoup se posant avec la multiplication des affaires, ce qu'il faut savoir, c'est que les autorit\u00e9s cantonales en Valais ne g\u00e8re pas directement le h\u00f4pital c'est un \u00e9tablissement de droit public et qui est autonome avec un conseil d'administration nomm\u00e9 quand m\u00eame par le gouvernement, mais pour la majorit\u00e9 des \u00e9lus contact\u00e9s et compris hors canton le syst\u00e8me de gouvernance n'est pas en cause d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve Les juger ont une autonomie similaire dans le canton de Vaud en revanche le CHUV est un service de l'\u00c9tat, rattach\u00e9 au d\u00e9partement de la sant\u00e9 de Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nMarie Giovanola, quel est le meilleur mod\u00e8le pour \u00e9viter un maximum de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nSelon mes interlocuteurs, il s'agirait avant tout d'un probl\u00e8me de personne, les mauvais dirigeants qui serait nomm\u00e9 au mauvais endroit, les difficult\u00e9s surviennent qu'il y ait ou non un conseil d'administration et quelle que soit l'autonomie de l'h\u00f4pital pour certains \u00e9lus l'ind\u00e9pendance des \u00e9tablissements vis-\u00e0-vis du politique est essentielle \u00e0 son bon fonctionnement pour d'autres, \u00e0 l'image d'un \u00e9lu PDC Genevois, le conseil d'administration n'a aucune utilit\u00e9, il lui pr\u00e9f\u00e8re le syst\u00e8me Vaudois avec cet \u00e9chelon en moi qui permet plus et d'efficacit\u00e9, un avis partag\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 valaisan de gauche pour qui une mainmise plus grande du politique \u00e9vite la dilution des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [86%] :\r\nMarie Giovanola merci Pierre-Yves Maillard, probl\u00e8me de de gouvernance, \u00e0 votre avis, c'est plus chez vous, \u00e0 vous d'\u00eatre un peu aussi le directeur du CHU, au fond, c'est vous qui dirigez c'est un service de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [86%] :\r\nOui non je je suis le je suis sup\u00e9rieur et du directeur du CHUV et on a une r\u00e9elle relation de confiance madame Giovanola l'a dit, et je pense que beaucoup, beaucoup de gens dans les personnes, il se trouve que la relation est excellente avec monsieur Levrat, mais c'est vrai que de le voir chaque semaine d'avoir r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques en cas de probl\u00e8me de pas avoir non plus de de source de triangulation d'\u00e9crans au fond entre entre moi et la direction g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a permet d'une part au directeur g\u00e9n\u00e9ral, quand il prend une d\u00e9cision, savoir qu'il appuyait quel sera pas remise en question et puis d'autre part pour moi d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations qui nous permettent de quand il y a une interpellation parce que on a beau dire que politique, ne pas s'en m\u00ealer les interpellations les pressions des m\u00e9dias, les demandes du public, elles viennent vers nous, puisque nous sommes \u00e9lus et que les gens nous \u00e9lisent pour faire quelque chose, pas simplement pour dire qu'on est qu'on est incomp\u00e9tent Marot Poggia \u00e7a vous fait pas envie le syst\u00e8me mais je, je dois dire, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dire qu'il y a pas je veux pas faire de notre syst\u00e8me, une recette miracle qui \u00e9vitera tout probl\u00e8me, on en aura sans doute, on en a eu, donc y a pas de solution miracle mais je il y a quelques avantages \u00e0 notre solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nVous fait envie, mais on peut dire o\u00f9 il y a eu non, vous savez, je pense que, comme l'a dit Monsieur Maillard c'est une question de personne il faut pas se leurrer l'h\u00f4pital cantonal de Gen\u00e8ve, c'est plus 12000 collaborateurs, donc c'est pas moi avec un d\u00e9partement comme celui que j'ai d\u00e9j\u00e0 qui veulent pouvoir contr\u00f4ler ses collaborateurs, donc on a besoin d'avoir dans les \u00e9chelons hi\u00e9rarchiques des personnes de confiance, je vois un Avantage dans le syst\u00e8me, c'est que s'il y a dysfonctionnement, h\u00e9 bien le ministre de tutelle que je suis peut prendre des d\u00e9cisions, voire m\u00eame des sanctions avec une totale ind\u00e9pendance, si l'on est \u00e0 la fois le le directeur ou le sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique du directeur et que l'on doit prendre des des d\u00e9cisions sur des dysfonctionnements, on est un peu juge et partie, donc je vois cet Avantage -l\u00e0 mais encore une fois les relations qu'\u00e0 Monsieur Maillard avec son directeur g\u00e9n\u00e9ral, je lisais avec Monsieur Bertrand Levrat, donc s'il y a une un bon rapport entre les personnes, je crois que les choses sont bien g\u00e9r\u00e9es, il faut \u00e9videmment poser les r\u00e8gles et la 1\u00e8re c'est la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [82%] :\r\nPierre-Yves Maillard en Valais C Charles Kleiber Vaudois, qui est pr\u00e9sident du conseil des ministres \u00e0 Sion il a quelques soucis en ce moment parce que la situation n'est pas vraiment des plus calmes, si on en reste dans la litote sur la la cha\u00eene vaudoise la t\u00e9l\u00e9 Charles Kleiber a dit si on avait pas virer ces ces 2 m\u00e9decins, en gros, mais je, je, en substance : si on les avait gard\u00e9es, on n'aurait pas eu soutien du CHUV et puis l\u00e0 on s'est dit tiens, c'est ce qu'on dit en coulisses depuis des lustres, c'est une guerre du HIG compte le sur ce qui se passe \u00e0 Sion et tout, c'est vrai, \u00e7a, c'est le jeu, \u00e7a peut vous entre guillemets qui dites \u00e7a on n'en voit pas mon m\u00e9decin l\u00e0- bas, si vous faites partie la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [87%] :\r\nNous, en tout cas pas moi et puis je j'ignore compl\u00e8tement si, si, cet \u00e9change a eu lieu ou pas, j'en sais strictement rien, je me suis pas renseigner l\u00e0- dessus, mais en tout \u00e9tat de cause doit j'aimerais dire que l\u00e0- dessus pour pour moi le les, les, les coop\u00e9rations entre h\u00f4pitaux sont \u00e9videmment importantes, mais nous ne sommes pas demandeurs, au contraire, nous avons beaucoup \u00e0 faire chez nous, la gestion d'un h\u00f4pital aussi complexe que le CHUV a d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup de travail et nous ne nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 demandeurs quant \u00e0 la coop\u00e9ration avec l'h\u00f4pital du Valais, la, la, la, donc si on des patients plusieurs choses critiques vous dire que, o\u00f9 nous avons assez de patients le CHUV est est satur\u00e9e de d'activit\u00e9, donc y a pas de y a pas vraiment franchement et puis nous avons accept\u00e9 une demande de de Madame qu'Waeber-Kalbermatten de, de, de superviser un peu le service de chirurgie visc\u00e9rale par une convention, j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 parce que je me suis dit \u00e7a nous fait prendre ses responsabilit\u00e9s, mais d\u00e8s que les Valaisans souhaite que cette coop\u00e9ration s'arr\u00eate, nous sommes tout \u00e0 fait raison pas, nous ne ferons pas de pressions d'insens\u00e9 et nous, moi je consid\u00e8re que chacun doit d\u00e9j\u00e0 s'occuper de ses de ses affaires, mais encore une fois, quand il y a une demande qu'on peut l\u00e0 l'assumer la coop\u00e9ration l'entraide sont \u00e9videmment souhaitable, Mauro Poggia pour vous, pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [87%] :\r\nDonc Valais, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, ben c'est o\u00f9 tout est int\u00e9ressant : mais vous savez, en terme de comme l'\u00e9coutez on a, on a un bassin Genevois qui est quand m\u00eame grand aussi, nous avons une collaboration avec le Chili jeudi sur des domaines int\u00e9ressant, je pense qu'encore une fois, Gen\u00e8ve aussi n'est pas demandeur d'aller absolument chercher une patiente elle par contre c'est vrai que de d\u00e9velopper des p\u00f4les de comp\u00e9tence dans la m\u00e9decine ce hautement sp\u00e9cialis\u00e9s, \u00e7a nous int\u00e9resse int\u00e9resse aussi le CHUV certainement et c'est d'ailleurs dans cette direction que va aller la r\u00e9partition de la m\u00e9decine en Suisse, parce qu'on pourra plus avoir tout partout, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, des collaborations avec des h\u00f4pitaux qui sont pas des H\u00f4pitaux universitaires, c'est une collaboration int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [79%] :\r\nMauro Poggia avant, merci beaucoup, ce conseiller d'\u00c9tat MCG, je m'engage d\u00e9j\u00e0 une excellente soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement du d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9 (DEAS)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2D29CFA-006F-472E-BB94-A055C4E5327F", "internalArchiveId": "C2D29CFA-006F-472E-BB94-A055C4E5327F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Antonio Calce n'est plus \u00e0 la t\u00eate de la manufacture horlog\u00e8re Corum : 1. Commentaire de Dominique Choffat. - 2. Interviews d'Alain Borle, patron et propri\u00e9taire de Pac Team et de Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois ", "publicationDate": "2014-04-09T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle a fait trembler le petit monde de l'horlogerie. Le CEO de la marque Corum, Antonio Calce, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de ses fonctions par le nouveau propri\u00e9taire China Haidian. Il y a un an, la question du rachat de Corum par des Chinois avait d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 le d\u00e9bat. Les horlogers qui traitent avec des investisseurs chinois, \u00e9voquent certaines difficult\u00e9s dans la gestion des affaires.", "durationSec": 538, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Chine"], "thematicThemes": ["rachat d'entreprise", "horlogerie", "licenciement"], "thematicPersons": ["China Haidian", "Corum (marque horlog\u00e8re)", "Calce"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-06T14:32:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borle, Alain", "role": "directeur et propri\u00e9taire de Pac Team", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C24554BE-0170-4255-8C37-9B0F16F38D4E", "internalArchiveId": "C24554BE-0170-4255-8C37-9B0F16F38D4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour un salaire minimum \u00e0 4000 francs\" ont  pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments de campagne en vue des votations du 18 mai 2014 : Interview de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC ", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Selon le comit\u00e9 inter partis \"Non au SMIC en Suisse\", le projet de la gauche et des syndicats est  nuisible pour les personnes qu'il veut justement prot\u00e9ger. Pour eux le syst\u00e8me actuel est adapt\u00e9.", "durationSec": 117, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "salaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:29:13Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Berne, le salaire minimum est un autogoal pour les travailleurs, le comit\u00e9 interpartis non au SMIC en Suisse, compos\u00e9e de repr\u00e9sentants des partis de droite et du centre, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, ses arguments de campagne en vue des votations du 18 mai prochain, selon lui, le projet de la gauche et des syndicats et plus nuisible pour les personnes qu'il veut justement prot\u00e9ger Alexandra l\u00e0 oui, pour les opposants \u00e0 l'initiative, le syst\u00e8me actuel est adapt\u00e9 oui entendent les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis pr\u00e9sents aujourd'hui l'initiative visant \u00e0 instaurer le salaire minimum par sans doute d'une bonne intention d'un bon sentiment, mais n'atteint pas son but au contraire 4000 francs par mois soit 22 francs de l'heure, il s'agirait du SMIC le plus \u00e9lev\u00e9 au monde, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nDans l'Union europ\u00e9enne, le pays qui payent le plus, \u00e0 Luxembourg, c'est aussi un pays \u00e0 un haut niveau de vie et c'est 12 francs par heure, on est en comp\u00e9tition, si vous mettez dans cette situation -l\u00e0, la pression va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s forte sur les bas salaires, sur les salaires, \u00e0 temps partiel sur les salaires des femmes et des jeunes pour rationaliser, pour supprimer des emplois, \u00e9ventuellement pour aller \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nAutre argument mis en avant ce matin par les opposants initiative le salaire minimum ne tient pas compte du niveau de vie qui varie en fonction des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nSi vous gagnez un salaire d'un peu plus de 4000 francs par mois, puis vous \u00eates \u00e0 Z\u00fcrichois 4 pi\u00e8ces et demie co\u00fbte 3000 francs par mois s'en sortir et moins bien qu'avec le m\u00eame salaire si vous habitez en Valais ou un appartement de 4 pi\u00e8ces pour peut-\u00eatre 1200 1300 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [96%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, pourquoi changer un syst\u00e8me qui fonctionne d'autant que Christophe Darbellay on peut vivre avec moins de 4000 francs par mois en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nJe pense qu'on peut vivre avec moins de 4000 francs par mois, c'est certainement pas une vie tr\u00e8s tr\u00e8s confortable, souvent les personnes combine diff\u00e9rentes activit\u00e9s, mais cette id\u00e9e -l\u00e0 de d'imposer un salaire minimum de 4000 francs ou plus, h\u00e9 bien c'est une id\u00e9e qui va conduire \u00e0 la perte, emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nLe r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier \u00eatre officiellement entr\u00e9 dans la campagne sur le salaire minimum et votations pour cet objet, ce sera le 18 mai prochain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident PDC Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-310DD44B-4563-474F-A85F-E64F7EC55961", "internalArchiveId": "310DD44B-4563-474F-A85F-E64F7EC55961", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat au Conseil national sur la mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers suite aux mesures accept\u00e9es en votation populaire en 2010 : commentaire de Thibaut Schaller avec les d\u00e9clarations de Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC argovienne, d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, de Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et de Gregor Rutz, conseiller national UDC zurichois", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "La probl\u00e9matique des \u00e9trangers occupe le Conseil National ce matin. Apr\u00e8s le d\u00e9bat urgent au sujet des cons\u00e9quences de l'acceptation par le peuple suisse le 9 f\u00e9vrier 2014 de l'initiative populaire de l'UDC sur la limitation de l'immigration massive, la Chambre du peuple a empoign\u00e9 l'application de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. La discussion porte sur deux textes, celui accept\u00e9 en 2010 par 53% de la population, et celui dit \u00ab de mise en oeuvre \u00bb, d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC fin 2012, et muni de 155.000 signatures.", "durationSec": 140, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "immigration", "initiative populaire", "votation"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-11T10:28:15Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn vous le disait en d\u00e9but de journ\u00e9e dans la probl\u00e9matique des \u00e9trangers, ce matin, conseil national apr\u00e8s le d\u00e9bat urgent sur les suites du 9 f\u00e9vrier la Chambre du peuple empoign\u00e9 l'application de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers la discussion porte sur 2 textes, celui accept\u00e9 en 2010 par 53 pourcent de de la population et celui dit de mise en oeuvre, d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC fin 2012 et muni de 150000 signatures Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nEt c'est donc sous la pression d'une seconde votation populaire que le Parlement d\u00e9bat aujourd'hui pour l'\u00e9viter une majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil national semble pr\u00eate \u00e0 reprendre quasiment en int\u00e9gralit\u00e9 le second texte de l'UDC, \u00e0 l'image de la PDC argovienne ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [90%] :\r\nD'avoir n\u00e9glig\u00e9 ce mythe, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec du manque de courage de la fatalit\u00e9 ou la peur d'une votation, mais c'est le seul moyen de limiter les d\u00e9g\u00e2ts pour notre constitution et le principe d'\u00e9tat de droit, Catherine, Philippe, faudrait vraiment rame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nLa seconde initiative UDC d\u00e9taille les crimes qui conduisent un renvoi automatique une automaticit\u00e9 car contraire au principe de proportionnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la marge de manoeuvre du juge la PLR vaudoise Isabelle Moret d\u00e9cid\u00e9ment sur tous les fronts, ce matin, s'est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 ce principe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [89%] :\r\nIl y a pas pour a tranch\u00e9, il a choisi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment l'automatisme et a pris le risque d'une d\u00e9cision non conforme \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, nous n'avons pas d'autre possibilit\u00e9 que de respecter ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [96%] :\r\nSeule la gauche s'est battu contre la volont\u00e9 du centre droit de reprendre le 2\u00e8me texte UDC dans la loi la socialiste vaudoise Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [92%] :\r\nPour vos accommoderaient de violations diffuse du droit international, d'une vision totalitaire de la volont\u00e9 populaire et d'un rejet constant et brutal de toute volont\u00e9 de justice pour les personnes concern\u00e9es, en d\u00e9mocratie, le peuple est un organe de l'\u00c9tat, ce n'est pas le chef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [87%] :\r\nAlors que gauche, centre droit, c'est sur, comment mettre en oeuvre le renvoi des \u00e9trangers criminels, l'UDC s'est content\u00e9 de rappeler son credo le Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [75%] :\r\nEt il n'y avait pas ok \u00e0 \u00e0 l'Otan et l'une des cons\u00e9quences automatiques d'une condamnation de l'\u00e9tranger, auteur de certains films ce qu'ils doivent quitter notre pays, mais du charisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [98%] :\r\nAucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise, le d\u00e9bat se poursuit en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire, \u00e0 la mi- journ\u00e9e sur ce diff\u00e9rend d\u00e9bat au National et os\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correpondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rutz, Gregor", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Humbel, Ruth", "role": "conseill\u00e8re nationale PDC argovienne", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-72547", "internalArchiveId": "AA1403072549", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "publicationDate": "2014-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1400, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5693428", "imageURL": "http://www.rts.ch/5693427.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "Une motion souhaitant ficher l'ADN de certains requ\u00e9rants d'asile pour lutter contre la criminalit\u00e9, est soumise au vote du Conseil des Etats le 19 mars 2014. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne soutient pas cette motion qu'il estime d\u00e9mesur\u00e9e et contraire au principe de proportionnalit\u00e9.", "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?", "L'ADN des requ\u00e9rants d'asile bient\u00f4t fich\u00e9?"], "variantIds": ["ece-5585120", "ece-5584298", "ece-5584398"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2016-01-03T05:50:10Z", "subTitles": ["10:00:17:00  10:00:18:21\r\n\r\n\r\n10:00:19:02  10:00:28:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:33:03  10:00:34:08\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:00:34:12  10:00:38:08\r\n{\\an1}Ficher l'ADN de certains\r\nrequ\u00e9rants d'asile pour lutter..\r\n\r\n10:00:38:12  10:00:40:20\r\n{\\an1}..contre la criminalit\u00e9,..\r\n\r\n10:00:41:01  10:00:43:06\r\n     ..c'est une proposition..\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:44:20\r\n              ..de C.Darbellay.\r\n\r\n10:00:45:01  10:00:50:00\r\n{\\an3}        Cette mesure respecte-t-elle\r\n        la pr\u00e9somption d'innocence ?\r\n\r\n10:00:50:05  10:00:54:01\r\n            Est-ce la porte ouverte\r\n           \u00e0 un fichage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:54:06  10:00:55:15\r\n             C'est notre d\u00e9bat.\r\n\r\n10:00:55:20  10:00:59:04\r\n -Pr\u00e9lever l'ADN des requ\u00e9rants\r\n   d'asile pour constituer..\r\n\r\n10:00:59:09  10:01:01:08\r\n    ..une base de donn\u00e9es:..\r\n\r\n10:01:01:12  10:01:04:21\r\n   ..l'id\u00e9e est du commandant \r\n   de la police neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n10:01:05:02  10:01:09:04\r\nIl y aurait davantage de criminalit\u00e9\r\n      des requ\u00e9rants d'asile..\r\n\r\n10:01:09:09  10:01:11:18\r\n ..venant du Maghreb, selon lui.\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:17:06\r\n Disposer de leur profil g\u00e9n\u00e9tique\r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e aiderait la police..\r\n\r\n10:01:17:11  10:01:22:05\r\n..\u00e0 identifier rapidement et avec \r\ncertitude les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n10:01:22:10  10:01:25:11\r\n       -On gagnerait en efficacit\u00e9..\r\n\r\n10:01:25:16  10:01:27:23\r\n{\\an3}             ..d\u00e8s le premier d\u00e9lit.\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:31:08\r\n                 On mettrait fin\r\n     \u00e0 l'intensit\u00e9 de la d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:01:31:12  10:01:35:04\r\n       -En septembre 2012,\r\n C.Darbellay d\u00e9pose une motion..\r\n\r\n10:01:35:09  10:01:37:06\r\n     ..au Conseil national.\r\n\r\n10:01:37:11  10:01:40:19\r\n         Il garde l'id\u00e9e\r\n  d'un fichage ADN pr\u00e9ventif,..\r\n\r\n10:01:41:00  10:01:44:19\r\n        ..mais seulement\r\npour certains requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:01:45:00  10:01:47:19\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n      juge cela contraire..\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:50:10\r\n..au principe de proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n10:01:50:14  10:01:53:13\r\n      L'argument est repris\r\n        lors des d\u00e9bats..\r\n\r\n10:01:53:18  10:01:56:21\r\n     ..par certains d\u00e9put\u00e9s \r\n     de gauche et de droite.\r\n\r\n10:01:57:02  10:02:00:08\r\n -Pour un parti lib\u00e9ral,..\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:03:02\r\n ..l'id\u00e9e de test ADN..\r\n\r\n10:02:03:07  10:02:06:03\r\n     ..est une attaque\r\n  contre la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:09:23\r\nOn ne parle que d'un groupe\r\n  de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:02:10:04  10:02:12:23\r\n        Mais \u00e0 quand\r\n  les touristes criminels ?\r\n\r\n10:02:13:04  10:02:15:08\r\n  -Le Conseil national adopte..\r\n\r\n10:02:15:12  10:02:19:21\r\n    ..la motion \u00e0 une faible\r\n   majorit\u00e9 le 17 avril 2013.\r\n\r\n10:02:20:02  10:02:24:12\r\n  Elle sera soumise au Conseil\r\n des Etats le 19 mars prochain.\r\n\r\n10:02:30:21  10:02:33:00\r\n-C.Darbellay, bonjour.\r\n                            -Bonsoir.\r\n\r\n10:02:33:05  10:02:34:21\r\n{\\an1}-Vous voulez lutter..\r\n\r\n10:02:35:02  10:02:38:07\r\n{\\an3}            ..contre la criminalit\u00e9\r\n              gr\u00e2ce au fichage ADN.\r\n\r\n10:02:38:11  10:02:43:19\r\n   Quels sont les d\u00e9lits que vous\r\nesp\u00e9rez diminuer avec cette mesure ?\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:45:07\r\n     -On a un probl\u00e8me..\r\n\r\n10:02:45:11  10:02:48:16\r\n{\\an1}..avec des touristes criminels..\r\n\r\n10:02:48:21  10:02:52:05\r\n{\\an1}..et avec les requ\u00e9rants d'asile..\r\n\r\n10:02:52:10  10:02:54:11\r\n{\\an1}..qui sont les plus criminels.\r\n\r\n10:02:54:16  10:03:00:01\r\nIl faut prendre des mesures contre\r\n les viols, vols, cambriolages,..\r\n\r\n10:03:00:06  10:03:02:17\r\n{\\an1}..contre toutes sortes d'agressions.\r\n\r\n10:03:02:22  10:03:06:11\r\n{\\an1}Cette criminalit\u00e9 explose \r\ndepuis le Printemps arabe.\r\n\r\n10:03:06:15  10:03:10:03\r\n{\\an1}Il faut \u00e9lucider\r\nun certain nombre de crimes.\r\n\r\n10:03:10:08  10:03:13:04\r\n{\\an3}             L'ADN est un instrument\r\n                      pr\u00e9pond\u00e9rant..\r\n\r\n10:03:13:09  10:03:16:11\r\n{\\an3}             ..pour l'identification\r\n                  et l'\u00e9lucidation..\r\n\r\n10:03:16:16  10:03:18:19\r\n{\\an1}..de certains crimes.\r\n\r\n10:03:19:00  10:03:20:09\r\n     -A.Feneuil, bonjour.\r\n\r\n10:03:20:13  10:03:22:00\r\n    Vous \u00eates th\u00e9ologien.\r\n\r\n10:03:22:05  10:03:25:04\r\n{\\an1}Pourquoi \u00eates-vous oppos\u00e9\r\n\u00e0 cette motion ?\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:27:20\r\n  -On reviendra sur l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:03:28:01  10:03:30:21\r\n     D'abord, elle est inefficace.\r\n\r\n10:03:32:09  10:03:35:11\r\n     En Suisse, on ne peut obliger..\r\n\r\n10:03:35:16  10:03:38:00\r\n{\\an3}   ..personne \u00e0 faire des tests ADN.\r\n\r\n10:03:38:05  10:03:40:22\r\n        C'est un principe\r\n      dans le droit suisse.\r\n\r\n10:03:41:03  10:03:45:20\r\nOn doit donner son consentement \u00e9crit\r\n       pour subir un test ADN.\r\n\r\n10:03:46:01  10:03:50:08\r\n{\\an3}    Seuls les cas r\u00e9gis par le droit\r\n   p\u00e9nal peuvent obliger quelqu'un..\r\n\r\n10:03:50:12  10:03:52:01\r\n   ..\u00e0 faire un test ADN.\r\n\r\n10:03:52:06  10:03:54:20\r\n     Donc, pour un crime\r\n     ou une infraction.\r\n\r\n10:03:55:01  10:04:00:11\r\n   Mais une certaine cat\u00e9gorie\r\nde la population qui n'a commis..\r\n\r\n10:04:00:16  10:04:03:17\r\n ..aucun crime est soup\u00e7onn\u00e9e..\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:08:19\r\n..parce qu'elle est statistiquement\r\nsusceptible de commettre un crime.\r\n\r\n10:04:09:00  10:04:13:13\r\nEt on lui impose une mesure qu'on \r\nimpose normalement aux criminels..\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:17:05\r\n    ..ou aux seules personnes\r\n    qui ont commis un crime.\r\n\r\n10:04:17:10  10:04:19:11\r\n{\\an3}        C'est inefficace d'une part.\r\n\r\n10:04:19:15  10:04:22:23\r\n              Et c'est contraire\r\n          \u00e0 un principe fondamental..\r\n\r\n10:04:23:04  10:04:28:03\r\n    ..de la Constitution suisse\r\n  et de tout Etat d\u00e9mocratique,..\r\n\r\n10:04:28:08  10:04:32:22\r\n    ..le principe de l'\u00e9galit\u00e9\r\n   des individus devant la loi.\r\n\r\n10:04:33:03  10:04:37:04\r\n      Nul ne peut \u00eatre soumis\r\n   \u00e0 des privations de libert\u00e9..\r\n\r\n10:04:37:09  10:04:40:17\r\n     ..pour ce qu'il est\r\n et non pour ce qu'il a fait.\r\n\r\n10:04:40:22  10:04:44:08\r\n      A.Langaney, vous \u00eates\r\n    g\u00e9n\u00e9ticien et professeur..\r\n\r\n10:04:44:12  10:04:48:08\r\n    ..\u00e0 l'unit\u00e9 d'anthropologie\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:04:48:12  10:04:50:10\r\n         Le fichage ADN,..\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:54:22\r\n{\\an1}..est-ce le meilleur moyen de lutter\r\ncontre la criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:55:03  10:04:58:13\r\n        -Il y a plusieurs r\u00e9ponses\r\n        \u00e0 faire \u00e0 cette question.\r\n\r\n10:04:58:18  10:05:02:08\r\n{\\an3} Ce n'est pas l'ADN mais la police..\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:05:10\r\n      ..qui attrape les criminels.\r\n\r\n10:05:05:14  10:05:07:06\r\n        Je ne vois pas en quoi..\r\n\r\n10:05:07:11  10:05:11:11\r\n    ..l'ADN permettrait d'attraper\r\n    plus facilement les criminels.\r\n\r\n10:05:11:15  10:05:13:20\r\n    C'est un outil pour la police..\r\n\r\n10:05:14:01  10:05:18:13\r\n..qui est efficace dans certains cas\r\n      pour une seule raison:..\r\n\r\n10:05:18:18  10:05:22:22\r\n      ..pour la confirmation\r\n   de l'identit\u00e9 d'une personne.\r\n\r\n10:05:23:03  10:05:26:18\r\n   Mais l'ADN est quelque chose\r\n       qui voyage partout.\r\n\r\n10:05:26:23  10:05:30:11\r\n    Je me suis peut-\u00eatre assis\r\n     dans le m\u00eame fauteuil..\r\n\r\n10:05:30:15  10:05:33:02\r\n{\\an1}..que Monsieur Darbellay.\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:37:01\r\n     Je pense qu'il a\r\n les cheveux tr\u00e8s propres.\r\n\r\n10:05:37:06  10:05:41:19\r\n Mais si un bout de peau ou une \r\npellicule tombe sur le fauteuil..\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:44:20\r\n{\\an1}..et se retrouve sur ma veste,..\r\n\r\n10:05:45:01  10:05:49:01\r\n    ..et si demain M. Darbellay\r\n        commet un crime,..\r\n\r\n10:05:49:06  10:05:51:18\r\n ..ou si lui a mes pellicules,..\r\n\r\n10:05:51:23  10:05:54:18\r\n   ..on pourrait m'accuser moi.\r\n\r\n10:05:54:23  10:05:58:07\r\n           Je dis cela\r\n    \u00e0 partir de l'exp\u00e9rience..\r\n\r\n10:05:58:11  10:06:00:18\r\n..d'un certain nombre de proc\u00e8s,..\r\n\r\n10:06:00:23  10:06:05:02\r\n      ..de situations p\u00e9nales\r\n o\u00f9 on m'a demand\u00e9 des expertises.\r\n\r\n10:06:05:07  10:06:08:11\r\n       Les preuves par l'ADN\r\n     prouvent \u00e9ventuellement..\r\n\r\n10:06:08:15  10:06:11:16\r\n     ..que l'ADN de quelqu'un\r\n       a \u00e9t\u00e9 quelque part.\r\n\r\n10:06:11:21  10:06:14:05\r\nS'il y a des traces importantes,..\r\n\r\n10:06:14:10  10:06:17:18\r\n         ..on peut prouver\r\n que quelqu'un a \u00e9t\u00e9 quelque part.\r\n\r\n10:06:17:23  10:06:21:06\r\n         Ca ne prouve pas\r\n que quelqu'un a commis un d\u00e9lit.\r\n\r\n10:06:21:11  10:06:25:00\r\n{\\an3}         -C'est pas un outil miracle\r\n        mais un instrument en plus..\r\n\r\n10:06:25:05  10:06:29:09\r\n   ..\u00e0 disposition de la police\r\npour arr\u00eater des s\u00e9ries de d\u00e9lits.\r\n\r\n10:06:29:13  10:06:34:07\r\nSouvent, ils en commettent cinquante\r\navant qu'on puisse les appr\u00e9hender.\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:38:11\r\n{\\an1}On a un probl\u00e8me d'augmentation\r\nde la criminalit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:06:38:16  10:06:42:13\r\n{\\an1}Les gens sont de plus en plus\r\ng\u00ean\u00e9s par cette criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:06:42:18  10:06:46:10\r\n{\\an1}On peut durcir le droit d'asile,\r\nla Suisse l'a fait.\r\n\r\n10:06:46:14  10:06:48:07\r\n   On peut durcir..\r\n\r\n10:06:48:11  10:06:49:16\r\n{\\an3}                   ..le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:06:49:21  10:06:52:10\r\n{\\an3}                   Les jours-amendes\r\n               ne sont plus adapt\u00e9s.\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:56:09\r\n   On a supprim\u00e9 les courtes\r\n peines de prison avec sursis.\r\n\r\n10:06:56:13  10:06:58:14\r\n{\\an1}Ces mesures sont efficaces.\r\n\r\n10:06:58:19  10:07:00:20\r\n{\\an1}On peut aussi aider sur place.\r\n\r\n10:07:01:01  10:07:04:21\r\n{\\an1}Mais cet \u00e9l\u00e9ment est pr\u00e9pond\u00e9rant\r\ndans l'identification.\r\n\r\n10:07:05:02  10:07:08:11\r\nN'importe quel criminologue\r\n    peut vous le dire.\r\n\r\n10:07:08:15  10:07:10:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas le seul instrument.\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:13:17\r\nIl ne faut pas \u00e9veiller\r\n   de faux espoirs.\r\n\r\n10:07:13:22  10:07:16:19\r\n      Par rapport\r\naux empreintes digitales,..\r\n\r\n10:07:17:00  10:07:20:12\r\n..c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est\r\n beaucoup plus efficace.\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:24:04\r\n  -C'est plus efficace\r\navec plus de risques d'erreur.\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:28:20\r\n    Ca ne r\u00e9sout que peu de cas\r\nqui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus autrement.\r\n\r\n10:07:29:01  10:07:32:18\r\n   Je conteste votre argument. \r\n        -C'est ce que dit la police.\r\n\r\n10:07:32:23  10:07:36:10\r\n-Les statistiques de la police\r\n    sont extraordinaires.\r\n\r\n10:07:36:14  10:07:40:09\r\n    On a choisi des cantons\r\net des p\u00e9riodes d'observation..\r\n\r\n10:07:40:13  10:07:43:20\r\n       ..qui font que\r\nsur un tr\u00e8s petit nombre de cas,..\r\n\r\n10:07:44:01  10:07:48:12\r\n..on aurait dit que les Maghr\u00e9bins\r\n aient commis le plus de crimes.\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:50:13\r\n      C'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:07:50:18  10:07:53:16\r\n -La statistique de la criminalit\u00e9..\r\n\r\n10:07:53:21  10:07:56:07\r\n{\\an3}       ..est publi\u00e9e officiellement.\r\n\r\n10:07:56:11  10:08:00:13\r\n{\\an3}    Les 40'000 requ\u00e9rants d'asile,..\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:03:19\r\n           ..commettent\r\n   le 7 % des crimes en Suisse.\r\n\r\n10:08:04:00  10:08:05:16\r\n     Dans ces criminels,..\r\n\r\n10:08:05:21  10:08:09:15\r\n{\\an3}     ..vous avez 50 % de personnes..\r\n\r\n10:08:09:20  10:08:13:11\r\n   ..qui viennent de trois pays:\r\n     Alg\u00e9rie, Maroc, Tunisie.\r\n\r\n10:08:13:15  10:08:16:16\r\n{\\an1}-On parle des 7 %\r\nsur la totalit\u00e9 des vols.\r\n\r\n10:08:16:21  10:08:20:02\r\n                    Des 7 % commis\r\n          par les requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:08:20:07  10:08:23:01\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, il y a encore 50 %.\r\n\r\n10:08:23:06  10:08:25:06\r\n{\\an1}On est \u00e0 4 % de la totalit\u00e9..\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:27:15\r\n  ..de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:08:27:20  10:08:31:16\r\n    -Ne sous-estimez pas ces chiffres\r\n        car ils sont importants.\r\n\r\n10:08:31:21  10:08:35:10\r\n-Ils sont \u00e0 4 %.\r\n        -Vous les minimisez.\r\n\r\n10:08:35:14  10:08:37:03\r\n{\\an3}               Il y a une explosion.\r\n\r\n10:08:37:08  10:08:40:12\r\n{\\an3}           Je ne peins pas le diable\r\n                    sur la muraille.\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:44:04\r\n     Soit on discute des probl\u00e8mes,\r\n           soit on les r\u00e8gle.\r\n\r\n10:08:44:09  10:08:46:09\r\n      Je suis l\u00e0 pour les r\u00e9gler.\r\n\r\n10:08:46:13  10:08:50:17\r\n -Pourquoi ne vous cantonnez-vous\r\n    qu'\u00e0 certains requ\u00e9rants ?\r\n\r\n10:08:50:22  10:08:53:10\r\n     -C'est un choix\r\n  pour cibler la mesure.\r\n\r\n10:08:53:14  10:08:57:09\r\n Si les s\u00e9nateurs refusaient\r\ncette motion \u00e0 cause de \u00e7a,..\r\n\r\n10:08:57:13  10:09:01:07\r\n{\\an1}..alors qu'on le fasse\r\npour tous les requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:06:05\r\n{\\an1}Tous les requ\u00e9rants d'asile doivent\r\nd\u00e9poser leurs empreintes digitales.\r\n\r\n10:09:06:10  10:09:08:23\r\n{\\an1}Vous n'avez jamais d\u00fb le faire..\r\n\r\n10:09:09:04  10:09:13:11\r\n..\u00e0 part si vous avez fait\r\nle passeport biom\u00e9trique.\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:16:06\r\n                 Dites-moi quelle\r\n               est la diff\u00e9rence,..\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:21:14\r\n{\\an1}..entre une empreinte digitale,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 discriminatoire,..\r\n\r\n10:09:21:19  10:09:24:04\r\n{\\an1}..et une empreinte g\u00e9n\u00e9tique ?\r\n\r\n10:09:24:09  10:09:26:03\r\n{\\an3}         -Les empreintes digitales..\r\n\r\n10:09:26:08  10:09:29:09\r\n            ..ont un statut diff\u00e9rent\r\n              dans le droit suisse..\r\n\r\n10:09:29:13  10:09:30:18\r\n    ..des tests ADN.\r\n\r\n10:09:30:23  10:09:33:04\r\n{\\an3}    -On ne m'oblige pas \u00e0 d\u00e9poser..\r\n\r\n10:09:33:09  10:09:35:17\r\n        ..mes empreintes digitales.\r\n\r\n10:09:35:22  10:09:38:10\r\n -Dans le droit suisse,\r\n    les tests ADN..\r\n\r\n10:09:38:14  10:09:40:14\r\n{\\an1}..ont un statut diff\u00e9rent..\r\n\r\n10:09:40:19  10:09:42:17\r\n{\\an1}..des empreintes digitales.\r\n\r\n10:09:42:22  10:09:45:08\r\n{\\an1}Dans un cas, il y a discrimination.\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:47:22\r\n{\\an1}Vous parlez de la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:09:48:03  10:09:52:07\r\n{\\an1}On parle de 3 \u00e0 4 % du chiffre total\r\nde la criminalit\u00e9,..\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:55:20\r\n    ..disons pour vol\r\net atteinte au patrimoine.\r\n\r\n10:09:56:01  10:09:58:06\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur de ces 3 \u00e0 4 %,..\r\n\r\n10:09:58:11  10:10:03:04\r\n{\\an1}..quand il y a des vols, j'ai vu\r\nle taux d'\u00e9lucidation par test ADN,..\r\n\r\n10:10:03:09  10:10:06:10\r\n         ..c'est 1 %\r\nde la totalit\u00e9 des vols en Suisse.\r\n\r\n10:10:06:14  10:10:10:19\r\n   On parle d'un chiffre\r\nqui serait \u00e0 peu pr\u00e8s 1 %..\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:13:18\r\n                ..de 3 \u00e0 4 % des vols\r\n                   qui ont lieu..\r\n\r\n10:10:13:23  10:10:15:15\r\n   ..tous les ans en Suisse.\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:19:12\r\n     Et c'est pour \u00e7a\r\nque vous voulez mettre en cause..\r\n\r\n10:10:19:17  10:10:22:10\r\n      ..un des droits\r\n   les plus fondamentaux.\r\n\r\n10:10:22:14  10:10:25:06\r\n{\\an3}                    -Je suis attach\u00e9\r\n                       \u00e0 l'\u00e9thique..\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:26:19\r\n              ..autant que vous.\r\n\r\n10:10:27:00  10:10:30:04\r\n               On a un probl\u00e8me\r\n          de criminalit\u00e9 en Suisse..\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:34:20\r\n      ..avec des touristes criminels\r\n      et dans le domaine de l'asile.\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:37:17\r\n{\\an3}                      C'est un moyen\r\n                parmi tant d'autres.\r\n\r\n10:10:37:22  10:10:39:16\r\n             Mais un moyen efficace.\r\n\r\n10:10:39:21  10:10:41:21\r\n        Toutes les polices disent..\r\n\r\n10:10:42:02  10:10:46:14\r\n..que c'est un \u00e9l\u00e9ment d'\u00e9lucidation\r\n       de crimes ou de d\u00e9lits.\r\n\r\n10:10:46:19  10:10:50:19\r\n   -Je confirme pour ma part\r\n     la faible efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:10:51:00  10:10:52:17\r\n        Quand on fait..\r\n\r\n10:10:52:22  10:10:56:07\r\n  ..des pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN,..\r\n\r\n10:10:56:11  10:11:01:03\r\n..on peut faire autre chose de l'ADN\r\n qu'avec des empreintes digitales.\r\n\r\n10:11:01:08  10:11:03:22\r\n{\\an1}Avec des empreintes digitales,..\r\n\r\n10:11:04:03  10:11:06:14\r\n{\\an1}..on ne fait pas d'examen intrusif..\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:09:06\r\n{\\an1}..sur la personnalit\u00e9 de quelqu'un.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:12:18\r\n        Avec de l'ADN,\r\non peut faire des examens intrusifs.\r\n\r\n10:11:12:23  10:11:14:19\r\n{\\an1}Beaucoup sont \u00e0 l'aff\u00fbt de \u00e7a.\r\n\r\n10:11:15:00  10:11:18:08\r\n{\\an3}                     En particulier\r\n        les compagnies d'assurance.\r\n\r\n10:11:18:12  10:11:21:03\r\n          Il faudrait\r\n  des conditions de s\u00e9curit\u00e9..\r\n\r\n10:11:21:08  10:11:24:11\r\n    ..dignes de celles\r\nde la pr\u00e9servation de l'or..\r\n\r\n10:11:24:16  10:11:27:02\r\n ..pour que l'ADN ne puisse pas..\r\n\r\n10:11:27:07  10:11:29:09\r\n  ..\u00eatre accessible \u00e0 des gens..\r\n\r\n10:11:29:13  10:11:34:12\r\n{\\an1}..qui en feraient des usages\r\ndiff\u00e9rents des empreintes digitales.\r\n\r\n10:11:34:17  10:11:36:20\r\n{\\an1}-Il y a des r\u00e8gles strictes..\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:39:16\r\n..en mati\u00e8res d'ADN en droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:11:39:21  10:11:44:02\r\n{\\an1}-Vous proposez d'\u00e9tendre le droit\r\np\u00e9nal aux requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:11:44:07  10:11:45:15\r\n{\\an1}-Et aux touristes.\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:47:01\r\n{\\an3}                   -J'ai pas dit \u00e7a.\r\n\r\n10:11:47:06  10:11:51:22\r\n{\\an1}-Vous avez dit que les touristes\r\nsont une grande partie des criminels.\r\n\r\n10:11:52:03  10:11:54:06\r\n             -Vous allez trop loin !\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:56:05\r\n{\\an3}                 J'accepte pas \u00e7a..\r\n\r\n10:11:56:10  10:11:58:08\r\n      ..de la part d'un professeur.\r\n\r\n10:11:58:12  10:11:59:17\r\n                  Vous exag\u00e9rez.\r\n\r\n10:11:59:22  10:12:01:07\r\n           J'ai jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n10:12:01:11  10:12:02:18\r\n              C'est faux.\r\n\r\n10:12:02:23  10:12:05:05\r\n{\\an1}-Regardons\r\nce qu'on pr\u00e9l\u00e8ve..\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:07:13\r\n{\\an1}..quand on rel\u00e8ve un profil ADN.\r\n\r\n10:12:07:18  10:12:10:08\r\n{\\an1}Cette explication sera suivie..\r\n\r\n10:12:10:12  10:12:15:06\r\n..d'une prise de position originale\r\n   d'un m\u00e9decin l\u00e9giste.\r\n\r\n10:12:15:11  10:12:17:11\r\n -Les tests ADN sont effectu\u00e9s..\r\n\r\n10:12:17:15  10:12:20:09\r\n     ..sur demande exclusive\r\n         d'un magistrat.\r\n\r\n10:12:20:13  10:12:23:03\r\n  Les services d'identification\r\n           envoient..\r\n\r\n10:12:23:08  10:12:26:21\r\n         ..les pr\u00e9l\u00e8vements\r\ndans un institut de m\u00e9decine l\u00e9gale.\r\n\r\n10:12:27:02  10:12:28:23\r\n  Ici, on compare un b\u00e2tonnet..\r\n\r\n10:12:29:04  10:12:33:19\r\n   ..de coton imbib\u00e9 de la salive\r\nd'un suspect avec une tache de sang.\r\n\r\n10:12:34:00  10:12:36:23\r\n        Pour d\u00e9terminer\r\n   si ces deux \u00e9chantillons..\r\n\r\n10:12:37:04  10:12:40:00\r\n..proviennent de la m\u00eame personne,..\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:44:11\r\n ..on extrait l'ADN et on \u00e9tablit\r\nle profil cod\u00e9, comme l'explique..\r\n\r\n10:12:44:15  10:12:47:08\r\n  ..un biologiste mol\u00e9culaire.\r\n\r\n10:12:47:12  10:12:52:10\r\n{\\an1}-La seule information personnelle\r\nqu'on a, c'est le sexe.\r\n\r\n10:12:52:14  10:12:54:13\r\n{\\an1}Ces chiffres sont transmis..\r\n\r\n10:12:54:18  10:12:56:00\r\n{\\an1}..dans un fichier.\r\n\r\n10:12:56:05  10:12:59:03\r\n{\\an1}Ces chiffres sont uniques\r\n\u00e0 chaque individu.\r\n\r\n10:12:59:08  10:13:02:12\r\n    -Fin 2013, le fichier ADN\r\n     de la police f\u00e9d\u00e9rale..\r\n\r\n10:13:02:17  10:13:04:13\r\n   ..regroupe 160'000 profils.\r\n\r\n10:13:04:18  10:13:06:20\r\n    Pour pr\u00e9venir des abus,..\r\n\r\n10:13:07:01  10:13:09:23\r\n      ..le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n      a promulgu\u00e9 en 2005..\r\n\r\n10:13:10:04  10:13:14:05\r\n     ..une loi qui interdit\r\naux employeurs et aux assureurs..\r\n\r\n10:13:14:10  10:13:17:06\r\n        ..l'utilisation\r\n     des tests g\u00e9n\u00e9tiques..\r\n\r\n10:13:17:11  10:13:21:16\r\n..pour conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\n     \u00e0 venir des citoyens.\r\n\r\n10:13:21:21  10:13:24:03\r\nPour \u00e9viter les discriminations..\r\n\r\n10:13:24:08  10:13:27:20\r\n  ..qui pourraient stigmatiser\r\n   les requ\u00e9rants d'asile,..\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:32:14\r\n..certains proposent d'aller plus \r\nloin que la motion de C.Darbellay.\r\n\r\n10:13:32:19  10:13:35:10\r\n       Cet ancien m\u00e9decin\r\n       l\u00e9giste souhaite..\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:38:02\r\n    ..que toute la population\r\n          soit fich\u00e9e.\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:41:11\r\nPour lui, ficher tous les Suisses..\r\n\r\n10:13:41:16  10:13:43:22\r\n ..aurait beaucoup d'avantages.\r\n\r\n10:13:44:03  10:13:45:13\r\n{\\an1}-Voici les avantages.\r\n\r\n10:13:45:18  10:13:49:11\r\n{\\an1}Trouver le plus vite possible..\r\n\r\n10:13:49:16  10:13:51:02\r\n   ..le coupable.\r\n\r\n10:13:51:07  10:13:55:14\r\n Exclure le plus vite \r\npossible des coupables.\r\n\r\n10:13:55:19  10:13:58:16\r\n{\\an1}Ne pas les g\u00eaner, les harceler.\r\n\r\n10:14:00:13  10:14:03:15\r\n Le travail est fait\r\n beaucoup plus vite.\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:06:06\r\n   On \u00e9conomise\r\ndu temps et de l'argent.\r\n\r\n10:14:06:11  10:14:08:03\r\n    -Pour donner l'exemple,..\r\n\r\n10:14:08:08  10:14:13:05\r\n  ..les parlementaires devraient\r\nfournir leur ADN avant l'ensemble..\r\n\r\n10:14:13:10  10:14:14:21\r\n       ..de la population.\r\n\r\n10:14:15:02  10:14:17:13\r\n{\\an1}-Quand on va d\u00e9battre\r\nde la question..\r\n\r\n10:14:17:18  10:14:21:15\r\n{\\an1}..de prendre l'\u00e9chantillon d'ADN\r\ndes candidats r\u00e9fugi\u00e9s,..\r\n\r\n10:14:21:20  10:14:27:02\r\n{\\an1}..il faudrait inclure dans cette loi\r\ntous les \u00e9lus \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:14:27:07  10:14:29:18\r\n{\\an1}Eux qui vont voter la loi,..\r\n\r\n10:14:29:23  10:14:33:21\r\n{\\an1}..ils prouveraient\r\nque c'est sans danger.\r\n\r\n10:14:34:02  10:14:40:13\r\n{\\an1}On ne pourrait plus leur reprocher\r\nde voter une loi discriminatoire.\r\n\r\n10:14:50:19  10:14:53:14\r\n                     -C.Darbellay, \r\n                    vous \u00eates pr\u00eat..\r\n\r\n10:14:53:19  10:14:57:09\r\n        ..\u00e0 donner votre ADN\r\n      pour montrer l'exemple ?\r\n\r\n10:14:57:13  10:14:59:10\r\n{\\an1}-Oui, si c'est \u00e0 des fins..\r\n\r\n10:14:59:14  10:15:02:17\r\n{\\an1}..d'identification, que les limites..\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:05:16\r\n{\\an1}..de l'usage de l'ADN sont fix\u00e9es.\r\n\r\n10:15:05:21  10:15:09:01\r\nSi le requ\u00e9rant d'asile\r\nrepart dans son pays,..\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:13:01\r\n..on pourrait effacer son ADN\r\n  des fichiers apr\u00e8s 4 ans.\r\n\r\n10:15:13:06  10:15:15:05\r\n{\\an1}J'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a.\r\n\r\n10:15:15:10  10:15:18:22\r\nPar contre, vouloir ficher \r\nles ADN de tout le monde...\r\n\r\n10:15:19:03  10:15:22:02\r\n{\\an1}Ca co\u00fbte 200 francs\r\npar personne environ.\r\n\r\n10:15:22:07  10:15:26:15\r\n{\\an1}Vous multipliez \u00e7a\r\npar les huit millions d'habitants,..\r\n\r\n10:15:26:20  10:15:29:04\r\n{\\an1}..\u00e7a fait 1,6 milliard de francs.\r\n\r\n10:15:29:09  10:15:30:13\r\n{\\an3}                     C'est colossal.\r\n\r\n10:15:30:18  10:15:35:20\r\n{\\an3}      On pourrait ficher encore plus\r\n  de gens comme l'a dit faussement..\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:38:11\r\n..et avec mauvaise foi\r\n    le professeur.\r\n\r\n10:15:38:16  10:15:39:22\r\n  C'est pas le but.\r\n\r\n10:15:40:03  10:15:42:19\r\n Il y a une explosion\r\n de la criminalit\u00e9..\r\n\r\n10:15:43:00  10:15:45:02\r\n{\\an1}..pour une certaine population.\r\n\r\n10:15:45:07  10:15:49:04\r\n{\\an1}Arr\u00eatons l'hypocrisie,\r\ndonnons-nous les moyens de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:15:49:09  10:15:54:06\r\n-Ce serait moins discriminatoire\r\n    de ficher tout le monde.\r\n\r\n10:15:54:11  10:15:56:11\r\n{\\an1}-Cette mesure pr\u00eate \u00e0 sourire.\r\n\r\n10:15:56:16  10:15:58:01\r\n{\\an1}Elle est inefficace.\r\n\r\n10:15:58:06  10:16:00:22\r\n{\\an1}Elle a un co\u00fbt faramineux.\r\n\r\n10:16:01:03  10:16:04:17\r\n{\\an1}Le co\u00fbt de la mesure de C.Darbellay..\r\n\r\n10:16:04:22  10:16:06:03\r\n   ..est inconnu.\r\n\r\n10:16:06:08  10:16:08:04\r\n{\\an1}Les 200 frs, j'ai compris.\r\n\r\n10:16:08:09  10:16:10:06\r\n{\\an1}D'o\u00f9 tirez-vous ce chiffre ?\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:12:09\r\n{\\an1}Ces 200 frs comprennent-ils..\r\n\r\n10:16:12:13  10:16:15:11\r\n  ..les proc\u00e9dures\r\nen cas de nouveau fichier..\r\n\r\n10:16:15:15  10:16:19:10\r\n{\\an1}..dans lequel on int\u00e8gre\r\nles donn\u00e9es d'autres personnes ?\r\n\r\n10:16:19:14  10:16:24:12\r\n{\\an1}Les proc\u00e9dures d'anonymisation, les \r\nproc\u00e9dures de contr\u00f4le de donn\u00e9es...\r\n\r\n10:16:24:17  10:16:27:22\r\n{\\an3}                 -Quand on veut tuer\r\n                  un chien, on dit..\r\n\r\n10:16:28:03  10:16:29:12\r\n         ..qu'il a la rage.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:32:12\r\n         Je veux r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 la question des co\u00fbts.\r\n\r\n10:16:32:17  10:16:36:09\r\n     Le professeur Krompecher \r\n    veut 1,6 milliard pour \u00e7a.\r\n\r\n10:16:36:13  10:16:40:23\r\nSi on ne fichait que la population\r\nsuisse, on n'entre pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:16:41:04  10:16:45:14\r\n{\\an1}Si cette mesure s'applique \u00e0 la\r\npopulation de requ\u00e9rants d'asile,..\r\n\r\n10:16:45:19  10:16:49:02\r\n{\\an1}..si on la cible,\r\nelle co\u00fbte 4 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:49:07  10:16:52:21\r\n{\\an1}Par rapport au co\u00fbt de l'asile\r\nqui est d'un milliard,..\r\n\r\n10:16:53:02  10:16:56:11\r\n{\\an3}                  ..c'est un chiffre\r\n                qui est raisonnable.\r\n\r\n10:16:56:15  10:17:00:01\r\n       -Cet ADN qu'on pr\u00e9l\u00e8ve\r\n       correspond \u00e0 un code.\r\n\r\n10:17:00:06  10:17:03:10\r\n            Est-ce plus\r\n    qu'une empreinte digitale ?\r\n\r\n10:17:03:14  10:17:08:18\r\nPeut-on faire dire plus \u00e0 cet ADN\r\n que la simple identification ?\r\n\r\n10:17:08:23  10:17:10:04\r\n             -Non.\r\n\r\n10:17:10:09  10:17:13:17\r\n{\\an1}L'ADN permet l'identification..\r\n\r\n10:17:13:22  10:17:17:01\r\n ..de qui n'a pas de jumeau vrai.\r\n\r\n10:17:17:06  10:17:20:07\r\n         Sous la forme\r\nsous laquelle il est analys\u00e9,..\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:22:17\r\n ..\u00e0 condition de d\u00e9truire l'ADN..\r\n\r\n10:17:22:22  10:17:26:18\r\n      ..et de se contenter\r\ndes codes utilis\u00e9s par la police,..\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:30:11\r\n ..on identifie une trace \r\nde quelqu'un sans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:17:30:16  10:17:33:21\r\n    Mais sur une sc\u00e8ne\r\nde n'importe quel d\u00e9lit,..\r\n\r\n10:17:34:02  10:17:37:23\r\n  ..on retrouve l'ADN\r\n  de plein de gens qui sont pass\u00e9s..\r\n\r\n10:17:38:04  10:17:41:05\r\n         ..par l\u00e0.\r\n-Comment \u00e7a se fait..\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:43:15\r\n   ..que le m\u00e9decin l\u00e9giste\r\n          est pour ?\r\n\r\n10:17:43:20  10:17:47:07\r\n -Pour envisager quelque chose\r\n     d'aussi faramineux,..\r\n\r\n10:17:47:11  10:17:51:17\r\n   ..il a peut-\u00eatre des envies\r\nde d\u00e9velopper un certain business.\r\n\r\n10:17:51:22  10:17:53:12\r\n{\\an3}             -Il est \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:17:53:17  10:17:57:19\r\n -Il y a des gens \u00e0 la retraite\r\n   qui montent des start-up..\r\n\r\n10:17:58:00  10:18:01:10\r\n  ..ou qui ont des amis\r\nqui montent des start-up.\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:03:21\r\n{\\an1}C'est lucratif\r\nde faire des analyses..\r\n\r\n10:18:04:02  10:18:05:11\r\n     ..en grande s\u00e9rie.\r\n\r\n10:18:05:15  10:18:09:23\r\n{\\an1}Des laboratoires font pression\r\npour g\u00e9n\u00e9raliser ce genre de chose.\r\n\r\n10:18:10:04  10:18:12:16\r\n  Aux USA, des laboratoires..\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:15:19\r\n     ..gagnent de l'argent\r\n     sur des expertises..\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:18:01\r\n{\\an1}..polici\u00e8res ou judiciaires..\r\n\r\n10:18:18:06  10:18:22:12\r\n..faites au-del\u00e0 de toute utilit\u00e9\r\n  pour la justice et la police.\r\n\r\n10:18:22:17  10:18:27:16\r\nJe ne veux pas accuser un coll\u00e8gue\r\n  d'une \u00e9ventuelle mauvaise foi.\r\n\r\n10:18:27:21  10:18:30:01\r\n{\\an1}Il n'est pas l\u00e0 pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:18:30:06  10:18:32:22\r\n{\\an1}Mais il peut y avoir des pressions.\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:35:21\r\n       La police va-t-elle\r\n       traiter ces ADN,..\r\n\r\n10:18:36:02  10:18:39:21\r\n  ..ou va-t-on sous-traiter \r\n  \u00e0 des compagnies priv\u00e9es ?\r\n\r\n10:18:40:02  10:18:44:04\r\n         Si on sous-traite\r\n    \u00e0 des compagnies priv\u00e9es,..\r\n\r\n10:18:44:09  10:18:48:00\r\n    ..comment v\u00e9rifiera-t-on\r\n  qu'elle n'en font pas trop..\r\n\r\n10:18:48:05  10:18:52:02\r\n  ..et qu'elles n'augmentent pas\r\n   les co\u00fbts au-del\u00e0 de tout ?\r\n\r\n10:18:52:07  10:18:55:15\r\n      Les techniques de l'ADN\r\n     utilis\u00e9es par la police..\r\n\r\n10:18:55:20  10:19:01:14\r\n   ..n'ont pas cess\u00e9 de changer\r\nau cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:19:01:19  10:19:03:11\r\n      Ce qui \u00e9tait utilis\u00e9..\r\n\r\n10:19:03:15  10:19:08:08\r\n..il y a un certain temps n'est pas\r\n forc\u00e9ment utilisable aujourd'hui.\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:13:18\r\nEt ce qu'on fait aujourd'hui ne sera\r\n  pas forc\u00e9ment utilisable demain.\r\n\r\n10:19:13:23  10:19:17:12\r\n     Faire une identification\r\n    par une technique donn\u00e9e..\r\n\r\n10:19:17:17  10:19:20:09\r\n   ..\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n   \u00e7a marche tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:19:20:13  10:19:25:14\r\nMais se lancer dans une particularit\u00e9\r\ntechnique qui va peut-\u00eatre changer..\r\n\r\n10:19:25:19  10:19:30:02\r\n{\\an1}..parce que quelque chose de nouveau\r\narrivera l'an prochain,..\r\n\r\n10:19:30:07  10:19:32:04\r\n   ..ce n'est pas raisonnable.\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:35:15\r\n{\\an3}                 -La science \u00e9volue,\r\n                 la politique aussi.\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:38:09\r\nOn est capable d'adapter les lois,..\r\n\r\n10:19:38:13  10:19:41:11\r\n     ..de fixer des r\u00e8gles \r\n     dans un Etat de droit.\r\n\r\n10:19:41:16  10:19:44:02\r\nIl s'agit d'identifier une personne.\r\n\r\n10:19:44:07  10:19:48:22\r\n Sur une sc\u00e8ne de crime, beaucoup \r\n de personnes peuvent avoir pass\u00e9.\r\n\r\n10:19:49:03  10:19:52:07\r\n       Des policiers en Suisse\r\n         donnent leur ADN..\r\n\r\n10:19:52:11  10:19:56:11\r\n      ..car ils sont susceptibles\r\n       d'avoir des traces d'ADN.\r\n\r\n10:19:56:16  10:20:00:06\r\n     Parce qu'ils fr\u00e9quentent\r\n       des sc\u00e8nes de crime.\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:03:00\r\n{\\an3}                Et ils ont accept\u00e9.\r\n\r\n10:20:03:05  10:20:07:02\r\n Les syndicats auraient pu dire\r\n   que c'est discriminatoire.\r\n\r\n10:20:07:07  10:20:10:08\r\n           Ils ont accept\u00e9,\r\n     il y a un int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur..\r\n\r\n10:20:10:12  10:20:12:22\r\n{\\an3}                   ..dans le domaine\r\n                     de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:15:11\r\n{\\an3}                      Il faut sortir\r\n                    de l'hypocrisie.\r\n\r\n10:20:15:15  10:20:19:13\r\n{\\an3}     Il y a ce qu'on peut consid\u00e9rer\r\n              si on est dogmatique..\r\n\r\n10:20:19:18  10:20:21:18\r\n           ..comme une entorse.\r\n\r\n10:20:21:23  10:20:23:10\r\n      Il y a vraiment l\u00e0..\r\n\r\n10:20:23:14  10:20:28:04\r\n  ..une solution parmi d'autres\r\n  pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n10:20:28:09  10:20:31:08\r\n      -Vous craignez l'usage\r\n      possible de cet ADN ?\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:18\r\n{\\an1}-Non, si c'est fix\u00e9 clairement,..\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:36:19\r\n{\\an1}..si \u00e7a permet simplement\r\nl'identification.\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:41:20\r\n{\\an1}On pourra modifier les r\u00e8gles si\r\nl'\u00e9tat de la technique est modifi\u00e9.\r\n\r\n10:20:42:01  10:20:45:17\r\n{\\an3}        J'\u00e9tais pratiquement le seul\r\n                      au Parlement..\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:50:03\r\n   ..\u00e0 avoir vot\u00e9 contre une loi\r\n    sur le contrat d'assurance.\r\n\r\n10:20:50:08  10:20:54:11\r\n    Elle pr\u00e9voyait qu'\u00e0 partir\r\n  de 400'000 frs de couverture,..\r\n\r\n10:20:54:15  10:20:58:19\r\n  ..on devait fournir une analyse\r\n     g\u00e9n\u00e9tique aux assurances.\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:01:11\r\n{\\an3}        Je trouve \u00e7a insupportable.\r\n\r\n10:21:01:16  10:21:05:04\r\n        Ici, c'est simplement\r\n     \u00e0 des fins d'identification.\r\n\r\n10:21:05:09  10:21:09:02\r\n        On devrait sortir\r\ndu dogmatisme et de l'hypocrisie.\r\n\r\n10:21:09:07  10:21:10:11\r\n       -A.Feneuil ?\r\n\r\n10:21:10:16  10:21:13:03\r\n     -Il y a des risques de d\u00e9rive.\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:15:11\r\n                    -Vous dites\r\n               \"une petite entorse..\r\n\r\n10:21:15:16  10:21:16:21\r\n       ..au droit.\"\r\n\r\n10:21:17:02  10:21:19:00\r\n{\\an3}         -Ce qu'on peut consid\u00e9rer.\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:21:11\r\n     C'est pas ce que je consid\u00e8re.\r\n\r\n10:21:21:16  10:21:25:12\r\n{\\an1}-D'autres populations\r\nont tendance \u00e0 commettre des crimes.\r\n\r\n10:21:25:17  10:21:27:21\r\n{\\an1}Par exemple, les petits revenus.\r\n\r\n10:21:28:02  10:21:32:09\r\n{\\an1}Parmi les cambrioleurs, peu de gens\r\ngagnent 100'000 frs par an.\r\n\r\n10:21:32:13  10:21:36:11\r\n{\\an1}Pourquoi vous n'\u00e9tendez pas\r\nles tests ADN \u00e0 ces personnes ?\r\n\r\n10:21:36:15  10:21:42:17\r\n{\\an1}Pourquoi vous ciblez les requ\u00e9rants \r\nd'asile alors que c'est 1 % de 3 % ?\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:45:02\r\n{\\an1}C'est moi\r\nqui donne les chiffres.\r\n\r\n10:21:45:07  10:21:49:03\r\n      -J'ai donn\u00e9 beaucoup plus\r\n        de chiffres que vous.\r\n\r\n10:21:49:08  10:21:51:04\r\n            Il y a 40'000 personnes..\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:54:17\r\n      ..qui commettent en Suisse\r\n          le 7 % des d\u00e9lits.\r\n\r\n10:21:54:22  10:21:56:18\r\n{\\an1}-C'est la statistique 2012.\r\n\r\n10:21:56:23  10:21:59:04\r\n            -Sur ces 7 %, la moiti\u00e9..\r\n\r\n10:21:59:09  10:22:01:07\r\n       ..provient de trois pays.\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:02:18\r\n          On sait leur sexe.\r\n\r\n10:22:02:23  10:22:07:18\r\n C'est pas des m\u00e8res de famille de \r\n4 enfants qui commettent des crimes.\r\n\r\n10:22:07:23  10:22:10:08\r\n{\\an3}               Ce sont des jeunes..\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:13:03\r\n ..qui n'ont rien d'autre \u00e0 faire.\r\n\r\n10:22:13:08  10:22:16:09\r\n-Vous avez parl\u00e9 de d\u00e9lit\r\n  pour cette motion,..\r\n\r\n10:22:16:13  10:22:17:18\r\n         ..pas de crime.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:21:21\r\n{\\an1}Si on parle de crime, on peut\r\nparler de violence conjugale.\r\n\r\n10:22:22:02  10:22:25:23\r\nVa-t-on faire des empreintes \r\nde tous les maris de Suisse ?\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:29:01\r\n     C'est eux qui font\r\n  les violences conjugales.\r\n\r\n10:22:29:06  10:22:32:23\r\n     -Notre population commet,\r\n  dans le domaine de la drogue,..\r\n\r\n10:22:33:04  10:22:37:12\r\n..du vol, des agressions sexuelles,\r\n  plus de crimes que les autres.\r\n\r\n10:22:37:17  10:22:41:14\r\n    Il faut trouver des moyens \r\n   de sortir de cette situation.\r\n\r\n10:22:41:19  10:22:43:00\r\n{\\an1}-A.Feneuil.\r\n\r\n10:22:43:05  10:22:46:05\r\n              -On n'est pas oblig\u00e9\r\n             d'admettre vos propos.\r\n\r\n10:22:46:10  10:22:48:18\r\n{\\an1}Vous jouez avec les chiffres,..\r\n\r\n10:22:48:23  10:22:52:21\r\n{\\an1}..avec les mots-cl\u00e9s ADN,\r\n\u00e9trangers, droit d'asile.\r\n\r\n10:22:53:02  10:22:55:20\r\n{\\an1}Avec ces mots-cl\u00e9s,\r\nvous esp\u00e9rez attirer..\r\n\r\n10:22:56:01  10:22:57:18\r\n{\\an1}..les \u00e9lecteurs de l'UDC.\r\n\r\n10:22:57:23  10:23:00:12\r\n                 -Juste une r\u00e9ponse !\r\n            -Br\u00e8ve.\r\n\r\n10:23:00:17  10:23:04:17\r\n     -Ce soir, je vais tenter \r\n     de trouver une solution..\r\n\r\n10:23:04:22  10:23:08:10\r\n     ..pour un jeune Syrien\r\n  chirurgien cardiovasculaire..\r\n\r\n10:23:08:14  10:23:12:15\r\n    ..pour qu'il puisse rester\r\n \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve, en Suisse.\r\n\r\n10:23:12:20  10:23:14:14\r\n   -C'est tr\u00e8s facile.\r\n\r\n10:23:14:19  10:23:17:18\r\n              Mais \u00e7a ne change rien.\r\n     -Ca n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:21:20\r\n{\\an1}-On ne va pas juger les engagements\r\ndes uns et des autres.\r\n\r\n10:23:22:01  10:23:24:13\r\n{\\an1}Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:23:24:18  10:23:29:07\r\n{\\an1}C.Darbellay, votre motion\r\nsera d\u00e9battue au Conseil des Etats..\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:30:16\r\n{\\an3}                      ..le 19 mars.\r\n\r\n10:23:30:21  10:23:34:13\r\n{\\an3}               Si elle est rejet\u00e9e,\r\n            le projet sera enterr\u00e9.\r\n\r\n10:23:34:18  10:23:38:02\r\n{\\an1}Si elle est accept\u00e9e,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral..\r\n\r\n10:23:38:07  10:23:41:18\r\n{\\an3} ..devra soumettre un projet de loi\r\n                      au Parlement.\r\n\r\n10:23:41:23  10:23:44:15\r\n{\\an1}Pour r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission,..\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:47:04\r\n{\\an1}..rendez-vous sur notre site.\r\n\r\n10:23:54:09  10:23:57:11\r\n            Sexe et religion\r\n     peuvent-ils faire bon m\u00e9nage ?\r\n\r\n10:23:57:15  10:24:02:12\r\nOn se penchera samedi sur la relation\r\n  des religions et de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:24:02:17  10:24:06:10\r\n    Le sexe a longtemps \u00e9t\u00e9 diabolis\u00e9\r\n          par le christianisme.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:08:10\r\n         Qu'en est-il aujourd'hui ?\r\n\r\n10:24:08:14  10:24:10:15\r\n       R\u00e9ponse la semaine prochaine.\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:26:16\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT011958\r\nDate de transcription : 30-NOV-15\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:33 > 10:00:55) [89%] : \r\nBonjour ficher l'ADN de certains requ\u00e9rants d'asile pour lutter contre la criminalit\u00e9, c'est une proposition de Christophe Darbellay, qui sera d\u00e9battu au Conseil des \u00c9tats, le 19 mars selon lui PDC ce moyen permettrait de r\u00e9soudre au plus vite les enqu\u00eates et il aurait un effet dissuasif, cette mesure respecte la pr\u00e9somption d'innocence est-ce la porte ouverte \u00e0 un fichage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est le d\u00e9bat ne faut pas croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:56 > 10:01:21) [91%] : \r\nPr\u00e9levait syst\u00e9matiquement l'ADN des requ\u00e9rants Vasil pour constituer une base de donn\u00e9es, l'id\u00e9e est de livier gagne aujourd'hui commandant de la police neuch\u00e2teloise, selon lui, on assiste \u00e0 une explosion de la criminalit\u00e9, de la part de requ\u00e9rants d'asile venant du Maghreb, \u00e0 la suite du printemps arabe disposer du profil g\u00e9n\u00e9tique de ces requ\u00e9rants d\u00e8s leur arriv\u00e9e en Suisse aiderait les services de police \u00e0 identifier rapidement et avec certitude les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:22 > 10:01:31) [94%] : \r\nOn va gagner en efficacit\u00e9 d\u00e8s le 1er d\u00e9lit avant qu'il ne se commette une s\u00e9rie, donc on va mettre fin \u00e0 l'intensit\u00e9 de la d\u00e9linquance avec un outil performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:31 > 10:01:56) [90%] : \r\nBeaucoup, beaucoup, en septembre 2012 Christophe Darbellay d\u00e9pose une motion au conseil national, le pr\u00e9sident du PDC garde l'id\u00e9e d'un fichage ADN pr\u00e9ventifs, mais seulement pour certains requ\u00e9rants d'asile et non sur l'entr\u00e9e de cette population, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'oppose \u00e0 cette notion qu'il juge d\u00e9mesur\u00e9e \u00e9tait contraire au principe de proportionnalit\u00e9 pour l'argument est repris lors des d\u00e9bats par certains d\u00e9put\u00e9s de gauche comme de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:57 > 10:02:13) [82%] : \r\nAlors il \u00e9migr\u00e9 pourra Parti lib\u00e9ral aux id\u00e9es de tests ADN fait dresser les cheveux sur la t\u00eate, massive, c'est une attaque massive compte la sph\u00e8re priv\u00e9e, oui, pour le moment on ne parle que d'un groupe de requ\u00e9rants d'asile mais quand les touristes oui mais pour les touristes criminels en touriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:14 > 10:02:24) [94%] : \r\nLe 17 avril 2013, le Conseil national adopte la motion \u00e0 une faible majorit\u00e9, elle sera soumise au Conseil des \u00c9tats, le 19 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:31 > 10:02:43) [87%] : \r\nChristophe Darbellay, bonjour, bonsoir, vous \u00eates conseiller national pr\u00e9sident du PDC suisse vous voulez lutter pour de la criminalit\u00e9 gr\u00e2ce au fichage ADN, quels sont les types de d\u00e9lits que vous esp\u00e9rez diminuer avec cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:43 > 10:03:17) [89%] : \r\nDans le domaine de la criminalit\u00e9 d'abord ce qu'il faut dire, c'est qu'on on a un probl\u00e8me, notamment avec des touristes criminels et puis avec leur nazis qui sont beaucoup plus criminels que l'entier de la population, donc il faut prendre des mesures sp\u00e9cifiques, il s'agit l\u00e0 de de viol de 2 vols de cambriolages de toutes sortes d'agressions et cette criminalit\u00e9 la tendance \u00e0 a explos\u00e9 depuis le printemps arabe, il faut aujourd'hui se donner les moyens d'\u00e9lucider un certain nombre de Crim\u00e9e, l'ADN est un instrument qui est absolument pr\u00e9pond\u00e9rant pour l'identification des policiers d'\u00e9lucidation dans certains cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:03:18 > 10:03:25) [80%] : \r\nAnthony Feneuil, bonjour, bonjour, vous \u00eates th\u00e9ologien \u00e0 l'institut romande syst\u00e9matique et d'\u00e9thique, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette motion pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:03:26 > 10:03:31) [94%] : \r\nAlors je crois qu'on reviendra sur la question de de l'efficacit\u00e9, mais parce que d'abord elle inefficace mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:03:32 > 10:03:40) [90%] : \r\nIl faut rappeler qu'en Suisse, les tests ADN, on ne peut pas aller, on ne peut obliger personne \u00e0 les faire, c'est un principe qui est dans le droit suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:03:41 > 10:04:40) [88%] : \r\nOn doit pour subir un test ADN d'aller son consentement \u00e9crit maintenant il y a certains cas dans lesquels on peut obliger quelqu'un fait un test \u00e0 Vienne et c'est des cas qui sont r\u00e9gis par le droit p\u00e9nal, donc c'est quand un Crime ou une infraction a \u00e9t\u00e9 commise, donc ce que propose Monsieur Darbellay, c'est de dire : il y a une certaine cat\u00e9gorie de la population qui, sans avoir commis aucun Crime et m\u00eame quand aucun Crime n'a \u00e9t\u00e9 commis, parce qu'elle est dans une population statistique susceptible de commettre un Crime surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les statistiques, on lui impose une mesure qu'on impose normalement aux seuls criminels ou cette personne qu'on aime qu'on qui ont commis un Crime, donc \u00e7a c'est inefficace, d'une part, mais surtout c'est contraire \u00e0 l'un des principes les plus fondamentaux, non seulement de la Constitution suisse mais de tout \u00c9tat d\u00e9mocratique qui est le principe de l'\u00e9galit\u00e9 des individus devant la droite devant dans la loi, pardon, et le fait que nul ne peut \u00eatre soumis \u00e0 des privations de libert\u00e9 pour ce qu'il est et non pour ce qu'il a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:04:40 > 10:04:55) [91%] : \r\nChacun aussi Andr\u00e9 Langaney, bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9n\u00e9ticien, professeur honoraire \u00e0 l'unit\u00e9 d'anthropologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors on parlait de l'efficacit\u00e9 ou d'une efficacit\u00e9 de la mesure est-ce que le fichage ADN c'est le meilleur moyen de lutter contre la criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:56 > 10:06:19) [86%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il y a plusieurs r\u00e9ponses \u00e0 faire face \u00e0 cette question, la 1\u00e8re c'est d'abord une \u00e9vidence, que ce n'est pas la advienne et c'est la police qui attrape les criminels et je ne vois pas en quoi l'ADN permettrait d'attraper plus facilement les criminels, c'est un outil pour la police qui est efficace dans certains cas pour une seule raison pr\u00e9cise pour l'identification, la confirmation de l'identit\u00e9 d'une personne, mais l'c'est quelque chose qui voyagent partout o\u00f9 je me suis peut-\u00eatre assis dans dans le Hall, dans le m\u00eame fauteuil que monsieur Darbelet et si quelques pellicule pour ce qu'il a les feux tr\u00e8s propre mais si par hasard, des fragments de pellicules sont tomb\u00e9s sur le fauteuil, se retrouvent sur ma veste et si demain monsieur Darbelet m\u00eame commet un Crime aussi lui a indiqu\u00e9 l'iQ puisque ce nous en \u00e9tait presque li\u00e9s : on pourrait m'accuser moi sur ces, sur ces bases-l\u00e0, il venait d'y passer \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, Disney \u00e0 partir de l'exp\u00e9rience d'un certain nombre de proc\u00e8s de situation p\u00e9nale que j'ai ou me demander des expertises, l'\u00e9preuve par l'ADN prouvent \u00e9ventuellement que quelqu'un que l'ADN de quelqu'un, a \u00e9t\u00e9 quelque part, c'est plus difficile, \u00e7a peut \u00eatre fait dans les cas o\u00f9 il y a des traces importantes on peut prouver que quelqu'un a \u00e9t\u00e9 quelque part \u00e7a ne jamais que quelqu'un commis un d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:06:19 > 10:06:20) [97%] : \r\nBon, ce n'est pas un outil miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:20 > 10:07:20) [91%] : \r\nConcernant les petits miracles, j'ai jamais pr\u00e9tendu \u00e7a je pense que c'est un instrument suppl\u00e9mentaire \u00e0 disposition de la police pour arr\u00eater les femmes s\u00e9rie de dont parlait Olivier divers parce que souvent ils ont commettent 30, 40, 50, avant qu'on puisse les appr\u00e9hender ensuite pour lutter contre la criminalit\u00e9, on a un probl\u00e8me d'augmentation de la criminalit\u00e9 en Suisse et les gens qui sont de plus en plus g\u00ean\u00e9s par cette criminalit\u00e9 l\u00e0 alors on peut durcir Brazzaville la Suisse l'a fait, on peut durcir droit p\u00e9nal on a d\u00e8s aujourd'hui des mesures comme les joursamende qui sont plus du tout adapt\u00e9, on a supprim\u00e9 les courtes peines de prison avec sursis, \u00e7a ce sont des mesures qui sont efficaces, on peut aider sur place il y a toutes sortes de choses qu'on peut faire, mais cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 est un \u00e9l\u00e9ment dans l'identification, qui est un \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9pond\u00e9rant n'importe quel criminologue de vous le dire mais pourquoi est-ce que maintenant c'est pas le seul le seul \u00e9l\u00e9ment c'est pas le seul instrument il faut pas \u00e9veiller de faux espoirs, mais je pense pas qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment important par rapport aux empreintes digitales, par exemple, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est beaucoup plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:07:20 > 10:07:48) [87%] : \r\nC'est vrai, alors c'est beaucoup plus efficace, avec plus de risques d'erreur et \u00e7a ne r\u00e9sout au final que tr\u00e8s peu de cas qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus autrement \u00e7a je conteste formellement votre argument selon l'efficacit\u00e9, la police venait parce que la police sur la base de statistiques qui sont quand m\u00eame assez extraordinaire parce qu'on est all\u00e9 femmes choisir des cantons et des p\u00e9riodes d'observation pour faire que sur le tr\u00e8s petit nombre de cas on aurait d\u00e9clar\u00e9 que ce soit les Maghr\u00e9bins qui est commis la plus grande partie de c'est une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:07:48 > 10:07:50) [73%] : \r\nPas tr\u00e8s s\u00e9rieux qui sait non alors \u00e7a fait \u00e7a Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:07:50 > 10:08:13) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pas parce que vous avez aujourd'hui dans la statistique de la finalit\u00e9 qui est publi\u00e9 officiellement, vous pouvez dire que sur les 40000 personnes qui sont en proc\u00e9dure d'asile ils commettent le 7 pourcent des des crimes commis en Suisse, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose en Suisse dans ce dans ce groupe de personnes qui commettent des crimes, vous avez 50 pourcent de de personnes qui viennent de 3 pays, Alg\u00e9rie, Maroc, Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:08:13 > 10:08:31) [81%] : \r\nAlors c'est pas avance simplement on parle de 7 pourcent sur sur la totalit\u00e9 des jeunes de la pour des inconnus par les requ\u00e9rants de la ville \u00e0 l'int\u00e9rieur, y a encore 50 pourcent \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la tourn\u00e9e La quelques pourcent de la totalit\u00e9 de la criminalit\u00e9, \u00e7a ne sous- estimez pas, ne sous- estimez chez nous sous, j'ai pass\u00e9 quand, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:08:31 > 10:08:45) [86%] : \r\nPourcent mais voulait voulait minimiser et aujourd'hui on a un vrai probl\u00e8me, il y a une \u00e9volution, une explosion, regardez cette statistique sur la seule contrainte, pas le diable sur la muraille, mais on a un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler, alors voil\u00e0 pourquoi on en discute, ou bien on se donne les moyens d'\u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:08:45 > 10:08:50) [86%] : \r\nPourquoi moi je suis cantonn\u00e9 seulement \u00e0 certains requ\u00e9rants d'asile, pourquoi pas, tout \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:08:50 > 10:09:23) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est un choix pour cibler la mesure moi si \u00e7a g\u00eane les s\u00e9nateurs au point d'euros de refuser cette motion alors qu'il fasse le choix de faire pour l'ensemble des requ\u00e9rants d'asile, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9 aujourd'hui tous les requ\u00e9rants d'asile doivent d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9s dans un Digital, vous avez jamais d\u00fb faire \u00e0 part si vous avez fait un passeport biom\u00e9trique vous non plus sur Langaney aujourd'hui celle-ci si vous avez fait parce qu'on biom\u00e9triques sinon vous \u00eates pas oblig\u00e9s de faire alors qu'elle est, dites-moi quelle est la diff\u00e9rence, \u00e0 part la performance que pouvez viser avec cet instrument entre une Ampera digital, c'est d\u00e9j\u00e0 discriminatoire et puis non, moi j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:09:23 > 10:09:30) [83%] : \r\nAlors non, les enfants d'ici des sont pas discriminatoire, elles ont un statut tr\u00e8s diff\u00e9rent dans le droit suisse des tests ADN, \u00e7a je crois que tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:31 > 10:09:33) [75%] : \r\nJamais oblig\u00e9 de d\u00e9poser mes empreintes des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:09:33 > 10:10:12) [84%] : \r\n\u00e7a, je ne sais pas pour votre cas personnel, vous dites dans le droit suisse, les tests ADN permettrait, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s diff\u00e9rents, heureusement d\u00e8s les empreintes digitales, donc c'est pour vous dire que dans dans un cas, les discriminations dans le technique, on va laisser terminer en tenir il y a l'autre chose c'est vous dites c'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats mais donc, on est \u00e0 combien d'accord mais enfin parler de 3 \u00e0 4 pourcent de de du total du du chiffre total de la criminalit\u00e9, disons pour vol et atteinte au Patrimoine avait \u00e0 l'int\u00e9rieur de dans la journ\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces 3 \u00e0 4 pourcent en en g\u00e9n\u00e9ral quand il y a des vols gard\u00e9 le taux d'\u00e9lucidation par test ADN c'est 1 pourcent de de la totalit\u00e9 des vols en Suisse 1 pourcent donc donc on est en train de parler l\u00e0 d'un chiffre qui serait \u00e0 peu pr\u00e8s 1 pourcent de de 3 \u00e0 4 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:10:14 > 10:10:22) [88%] : \r\nDes des vols qui ont lieu tous les ans en Suisse, et c'est pour \u00e7a que vous voulez mettre en cause un des droits les plus fondamentaux de encore je r\u00e9p\u00e8te, c'est m\u00eame pas un droit chinois mais vous laissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:23 > 10:10:47) [86%] : \r\n\u00e0 lire et donc je suis attach\u00e9 \u00e0 ses grands principes et \u00e0 l'\u00e9thique, autant je dis simplement qu'on a un probl\u00e8me de criminalit\u00e9 en Suisse avec des touristes criminels et au domaine de l'asile, la question est savent retrouver un moyen, et c'est un moyen parmi tant d'autres, mais un moyen qui est efficace, toutes les polices, vous le disent, c'est un un \u00e9l\u00e9ment important de l'\u00e9lucidation les crimes ou d\u00e9lits o\u00f9 il y avait \u00e0 dire sur un point : T.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:10:48 > 10:11:33) [87%] : \r\nOui, boeuf, je confirme, pour ma part la faible efficacit\u00e9, le respect des valeurs, je voulais r\u00e9agir aussi sur un autre point : quand on fait des pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN, on peut faire autre chose de l'ADN qu'est-ce qu'on peut faire des empreintes digitales avec des empreintes digitales, vous ne pouvez pas faire des examens intrusif sur la personnalit\u00e9 quelqu'un avec de l'ADN, vous pouvez faire des examens extr\u00eamement intrusif et il y a des tas de gens qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt de \u00e7a, en particulier les compagnies d'assurance, alors il faudrait des conditions de s\u00e9curit\u00e9 digne de celle de la Banque nationale et de la pr\u00e9servation de l'or pour que l'ADN qui soient pr\u00e9lev\u00e9s, nous ce qu'on ne puisse pas \u00eatre accessibles du vent qui ont frein\u00e9 l'usage que l'on ne peut pas faire des empreintes digitales, donc il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:11:33 > 10:11:35) [84%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi, entre les demandes intervient tout int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:11:35 > 10:11:40) [73%] : \r\nL'assez strictes en mati\u00e8re d'ADN, vous l'avez moins de Turner en droit p\u00e9nal notamment et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:11:40 > 10:11:43) [71%] : \r\nPoser des de droit p\u00e9nal requ\u00e9rants d'asile pour que vous \u00eates et Nashville droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:11:43 > 10:11:48) [82%] : \r\nIl est aux touristes puisqu'il dirigeait dites-moi oui non non j'ai pas j'ai pas dit \u00e7a, bah vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:11:48 > 10:12:01) [65%] : \r\nPour les 2, j'ai parl\u00e9 des noms, mais ceux qui sont dans le on va Parlement m\u00eame oui \u00e0 moindre mesure du aussi un grand non oui non l\u00e0 vous exag\u00e9rez la pour ne pas ce qu'il faut en parler, vous exag\u00e9rez n'jamais dit \u00e7a vous pla\u00eet, j'ai jamais dit \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:12:01 > 10:12:14) [91%] : \r\nFaut avant d'aller plus loin, j'aimerais qu'on regarde qu'est-ce qu'on pr\u00e9l\u00e8ve exactement quand on rel\u00e8ve un profil ADN peut-\u00eatre que \u00e7a nous mettra d'accord et puis cette explication sera suivie d'une prise de position originale du m\u00e9decin l\u00e9giste, le Docteur Krombach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:12:15 > 10:12:46) [91%] : \r\nEn Suisse, les tests ADN sont effectu\u00e9s sur demande exclusif d'un magistrat, les services d'identification judiciaire, on voit les pr\u00e9l\u00e8vements dans un institut de m\u00e9decine l\u00e9gale, ici on compare un b\u00e2tonnet de coton imbib\u00e9es de la salive d'un suspect avec une tache de sang sur un mouchoir Pourtet terminer ces ces 2 \u00e9chantillons proviennent de la m\u00eame personne, on proc\u00e8de \u00e0 l'extraction de l'ADN et on \u00e9tablit le profil c\u00f4t\u00e9 comme l'explique Christian Gu\u00e9ry, du biologiste mol\u00e9culaire \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:47 > 10:12:59) [86%] : \r\nLa seule information personnelle qu'on a, c'est le sexe tout le reste, c'est que les chiffre totalement neutre et ensuite cette image en fait ces chiffres vont \u00eatre transmis dans un fichier et cette suite de chiffres unique \u00e0 chaque individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:13:00 > 10:13:19) [91%] : \r\nFin 2013 le fichier ADN de la police f\u00e9d\u00e9rale regroupe pr\u00e8s de 160000 profils pour pr\u00e9venir d'\u00e9ventuels s'utilisation abusive, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promulgu\u00e9 en 2005, une loi qui interdit aux employeurs et aux assureurs, l'utilisation de tests g\u00e9n\u00e9tiques pour conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 \u00e0 venir des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:13:23 > 10:13:34) [88%] : \r\nPour \u00e9viter les discriminations qui pouvait stigmatiser les requ\u00e9rants d'asile certains proposent d'aller plus loin que la motion de Christophe Darbellay, c'est le cas du professeur Thomas ce qu'on paie cher, qui souhaite que toute la population soit fich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:13:36 > 10:13:42) [97%] : \r\nPour cet ancien m\u00e9decin l\u00e9giste de renomm\u00e9e internationale ficher tous les Suisses aurait beaucoup d'avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:44 > 10:13:59) [86%] : \r\nLes avantages sont les suivants : trouver le plus vite possible la coupe \u00e0 exclure la plus vite possible des non coupable et de ne pas les g\u00eaner de harceler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:14:00 > 10:14:06) [87%] : \r\nLe travail, il fait beaucoup plus vite et on \u00e9conomise de temps et de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:14:07 > 10:14:14) [98%] : \r\nEt pour donner l'exemple, les parlementaires devraient fournir leur propre ADN avant l'ensemble de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:14:15 > 10:14:40) [85%] : \r\nQuand on va d\u00e9battre cette question donc de prendre la \u00e9chantillons d'ADN des candidats r\u00e9fugi\u00e9s il faudrait inclure dans cette noix tous les \u00e9lus ben avec \u00e7a, qui vont voter la loi pour me prouver que c'est sans danger et on ne peut plus reprocher qui vote une loi discriminante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:14:51 > 10:14:56) [88%] : \r\nChristophe Darbellay, vous avez le soutien du Docteur Campbell cher vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 donner votre ADN pour montrer l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:56 > 10:15:48) [92%] : \r\nJ'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 donner mon ADN, si c'est \u00e0 des fins d'identification que la loi est ainsi faite que les limites sont clairement fix\u00e9 ce qu'on peut faire avec cette ADN notamment de la destruction de ce requ\u00e9rant d'asile repart dans son pays, on peut imaginer qu'au bout de 3 ou 4 ans, on efface son ADN des fichiers, \u00e7a c'est possible, moi j'ai pas de probl\u00e8me avec sa part compte la mesure dite de vouloir ficher tous les ADN de tout le monde, d'abord ce qu'on ne paie cher a pas fait beaucoup de calculs parce que \u00e7a co\u00fbte 200 francs par personne environ multipli\u00e9 \u00e7a d\u00e9j\u00e0 par les millions d'habitants de la Suisse a fait d\u00e9j\u00e0 1,6 1000000000 de francs, c'est une somme absolument colossale, on pourrait imaginer de fichiers encore plus de gens que ceux qui viennent en Suisse, comme l'a dit tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re fausse avec beaucoup de mauvaise foi, le professeur mais enfin c'est pas sale but je crois qu'on est l\u00e0 dans un peu une probl\u00e9matique sp\u00e9cifique d'explosion de la criminalit\u00e9 pour une certaine population et qu'il faut arr\u00eater l'hypocrisie et se donner les moyens de r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:15:48 > 10:15:51) [85%] : \r\nAnthony Feneuil, ce serait moins discriminatoire de ficher tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:15:52 > 10:16:26) [89%] : \r\nAlors c'est une mesure qui, \u00eatre un petit peu \u00e0 sourire parce que ben oui parce que, effectivement, elle est d'abord inefficace, elle a un co\u00fbt faramineux d'ailleurs le co\u00fbt de la mesure de monsieur Darbelet, il est en fait inconnu parce que le long, je peux vous le dire, les 200 francs, j'ai bien compris mais le je, je, j'ai pas vu d'o\u00f9 vous tirez votre chiffre et puis surtout, est-ce que c'est 200 francs prennent en compte toutes les proc\u00e9dures qu'il faudrait, si on avait un nouveau fichier dans lequel on int\u00e8gre la ville les donn\u00e9es ADN de toutes sortes de nouvelles personnes, les proc\u00e9dures d'anonymisation les proc\u00e9dures de contr\u00f4le mais donner les proc\u00e9dures de contr\u00f4le des laboratoires qui font les donn\u00e9es, etc et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:16:26 > 10:16:35) [82%] : \r\nOn respire un chien on dit qu'il a la rage, en g\u00e9n\u00e9ral, restons sur la question sur la question sur la question int\u00e9ressant d'\u00e9coute parce que je veux bien r\u00e9pondre \u00e0 cette question, y avoir fait se ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:16:36 > 10:16:55) [85%] : \r\n1,6 1000000000 pour \u00e7a si on fichait, que la population suisse moi j'\u00e9videmment encore, on n'entend pas en mati\u00e8re par contre cette mesure-l\u00e0 si elle s'applique \u00e0 la population de requ\u00e9rants d'asile cette mesure sur la cible qui co\u00fbte 3 4 millions par ann\u00e9e, par rapport au co\u00fbt de l'qui, plus d'un 1000000000, vous conviendrez que c'est un chiffre qui est assez raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:16:55 > 10:17:08) [95%] : \r\nAndr\u00e9 Langaney, on a vu dans le sujet que \u00e0 DN qu'on pr\u00e9l\u00e8ve il correspond \u00e0 un code uniquement donc est-ce que c'est vraiment plus qu'une empreinte digitale c'est-\u00e0-dire est-ce qu'on peut faire dire plus \u00e0 cet ADN que la simple identification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:17:09 > 10:17:39) [92%] : \r\nNon, l'ADN permet l'identification de qui n'a pas de jumeaux vrais, d'accord, point final, l\u00e0 c'est vrai sous la forme sous laquelle il est analys\u00e9 \u00e0 condition de d\u00e9truire l'ADN et de se contenter des codes qui sont utilis\u00e9s actuellement par la police, on identifie quelqu'un, on identifie une trace de quelqu'un sans probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que sur une sc\u00e8ne de Crime de vol de n'importe quel d\u00e9lit, on retrouve l'ADN de plein de gens qui sont pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:17:39 > 10:17:42) [69%] : \r\nJe sais que les m\u00e9decins l\u00e9gistes et pour passer une fin, alors je m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:17:42 > 10:19:33) [88%] : \r\nJ'ai, j'ai l'impression que pour envisager quelque chose de doux aussi faramineux, il y a peut-\u00eatre des envies de d\u00e9velopper un certain Business parce que il y a certainement des frais ben justement, il y a eu des gens \u00e0 la retraite, par exemple, qui montent des starters pour qui on des coll\u00e8gues ou des amis qui m'ont des Stars top c'\u00e9tait une infection c'est un Business lucratif de faire des analyses en tr\u00e8s grande s\u00e9rie, il y a des laboratoires qui font de fortes pressions pour g\u00e9n\u00e9raliser ce genre de faux, on a vu cela aux \u00c9tats-Unis, on a vu \u00e7a en Angleterre des laboratoires qui gagne \u00e9norm\u00e9ment d'argent sur des expertises polici\u00e8res ou judiciaires qui sont faites, bien au-del\u00e0 de toute utilit\u00e9 pour la justice et et pour la police, alors c'est peut-\u00eatre bon, je ne veux pas accuser un coll\u00e8gue d'une \u00e9ventuelle et maman venait soit il est pas l\u00e0 pour se d\u00e9fendre, mais je sais qu'il peut par contre y avoir des pressions parce que est-ce que c'est la police elle- m\u00eame qui va traiter ces ADN ou est-ce qu'on va sous- traiter \u00e0 des compagnies priv\u00e9es si on sous- traite \u00e0 des compagnies priv\u00e9es, comment seront-elles contr\u00f4l\u00e9es comment v\u00e9rifier hein, tant qu'elles n'en font pas trop et qu'elle n'augmente pas les co\u00fbts au-del\u00e0 tous je voudrais aller encore un point, il y a encore un point technique voudrait pr\u00e9ciser bri\u00e8vement, c'est que les techniques de l'ADN qui sont utilis\u00e9s par la police, n'ont pas cess\u00e9 de changer au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui fait que ce qui \u00e9tait utilis\u00e9 il y a un certain temps mais il n'est pas forc\u00e9ment utilisable aujourd'hui et ce qu'on a fait aujourd'hui ne sera pas forc\u00e9ment utilisable demain si on a trouv\u00e9 des techniques plus performantes, donc \u00e7a ne va pas de soi, c'est pas aussi simple qu'on le dit faire une enseignante une identification par une technique donn\u00e9e \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, il y a aucun probl\u00e8me, mais voir sur le long terme, se lancer dans une particularit\u00e9 technique qui va peut-\u00eatre changer parce que quelque chose de nouveau sera arriv\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine c'est pas raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:19:33 > 10:20:26) [89%] : \r\nLa science \u00e9volue la politique aussi, on est capable d'adapter les lois, on est capable de fixer des r\u00e8gles dans un \u00e9tat de droit, dans quelles conditions politiques, il s'agit ici simplement d'identifier une personne sur une sc\u00e8ne de Crime, c'est vrai qu'il peut y avoir beaucoup de personnes qui ont pass\u00e9 vous savez par exemple que des policiers en Suisse donnent leur ADN parce qu'ils sont susceptibles d'avoir des traces d'ADN sur des sc\u00e8nes de Crime parce qu'il fr\u00e9quente des sc\u00e8nes de Crime, parfois m\u00eame avant, et ils ont qu'accepter les syndicats auraient tr\u00e8s bien pu dire : mais c'est affreux, c'est discriminatoire pour tout le corps de police c'est pas acceptable, ils ont accept\u00e9 de le faire parce qu'il y a un int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur, ils ont un int\u00e9r\u00eat personnel, il y a aussi un int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et je crois qu'il faut vraiment sortir d'\u00e9poque Crisis il y a ce qu'on peut consid\u00e9rer ce travers un peu dogmatique comme une entorse, mais il y a vraiment l\u00e0 une solution parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:20:26 > 10:20:30) [84%] : \r\nPour am\u00e9liorer la n'est pas par l'usage qu'on pourrait faire de cet ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:20:30 > 10:21:08) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez si c'est fixer clairement s'il s'agit simplement si \u00e7a permet simplement l'identification puis pas autre chose qu'on fixe des r\u00e8gles, on pourra les modifier si l'\u00e9tat de la techniquement il est modifi\u00e9, moi je suis toujours tr\u00e8s peu de gens au Parlement, j'\u00e9tais pratiquement seul dans la salle, j'ai vot\u00e9 contre, le moment o\u00f9, dans la loi sur le contrat d'assurance \u00e0 partir de 400000 francs de couverture, on pouvait, on devait fournir si on avait une analyse g\u00e9n\u00e9tique la chose aux compagnies d'assurances, j'\u00e9tais un des seuls et je trouve \u00e7a insupportable ici c'est autre chose, c'est simplement \u00e0 des fins d'identification et \u00e7a permet pas de faire autre chose, Patrice et franchement je trouve qu'on doit sortir du dogmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:21:08 > 10:21:18) [80%] : \r\nL'anesth\u00e9sie vingtaine, il fallait bien ce qu'il y a des risques de d\u00e9rives mais ind\u00e9pendamment m\u00eame encore de l'ADN, pourquoi on une entorse, vous dites une petite entorse au droit, mais alors pourquoi vous si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:18 > 10:21:20) [86%] : \r\nQu'on peut consid\u00e9rer parce que je consid\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:21:21 > 10:21:40) [86%] : \r\nIl y a d'autres populations qui sont statistiquement plus qui ont tendance \u00e0 commettre des crimes, par exemple, les petits revenus, hein, si vous prenez statistique des cambriolages pense que parmi les pr\u00e9venus, vous avez peu de gens qui gagnent 100000 francs par an, alors pourquoi est-ce que vous attendez pas les tests ADN \u00e0 ces personnes, pourquoi fixer pourquoi vous fixez votre attention sur leur \u00e9cran assez alors que, encore une fois, c'est 1 pourcent de de 3 pour.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:21:40 > 10:21:47) [66%] : \r\nDonc si on souhaite minime, vous avez \u00e9cout\u00e9 ce que vous, qui a fini par le dire, donc il y avait Laurent Desbiens derni\u00e8re perdant qui se d\u00e9voile, j'ai men\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:21:47 > 10:22:09) [82%] : \r\nJ'ai donn\u00e9 beaucoup putschiste que vous il y a 40000 personnes qui comme elle, ensuite le CNC pourcent \u00e0 des d\u00e9lits 7 pourcent de de la criminalit\u00e9 mais ensuite la statistique ensuite sur ces 7 pourcent la la moiti\u00e9 proviennent de 3 pays : on sait leur sexe, on sait pratiquement dans quelle population se recrutent c'est pas des m\u00e8res de famille 4 enfants qui commettent des crimes, ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:22:09 > 10:22:12) [79%] : \r\nDes jeunes qui ont, avec l'arriv\u00e9e en fait surtout sourire, crimes et d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:12 > 10:22:27) [84%] : \r\nAlors est-ce qu'on parle de ou est-ce qu'on parle de Crime, vous avez parl\u00e9 de pour sa commotion argent radioactives Crime parce que si on parle de Crime, on peut parler des violences conjugales, par esprit ce que l'on va faire des empreintes d'ADN de tous les Marines suisse parce que c'est eux qui font les violences conjugales, c'est pas leur femme en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:22:27 > 10:22:29) [64%] : \r\nAlors on va vous que vous \u00eates-vous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:22:29 > 10:22:40) [93%] : \r\nDans une population qui commet dans le domaine de la drogue dans le domaine du vol dans le domaine des agressions sexuelles beaucoup plus depuis que les autres, vous \u00eates oblig\u00e9 de l'admettre et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra bien trouver des moyens pour l'essentiel, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:22:40 > 10:22:58) [83%] : \r\nVous n'\u00eates pas d'accord, Anthony fin d'ann\u00e9e, un mot pour conclure : non, je crois qu'on voit bien qu'on est pas oblig\u00e9 d'admettre que vous dites parce que vous, vous jouez avec les chiffres avec des mots cl\u00e9s avec les mots-clefs ADN \u00e9tranger, droit d'asile et vous jeter ces mots cl\u00e9s, en esp\u00e9rant en gros attirer l'\u00e9lecteur de l'UDC, tout, tout le monde le voit donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:22:58 > 10:23:00) [74%] : \r\nJe voudrais pour les riverains juste vers une tr\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:23:00 > 10:23:11) [88%] : \r\nSavez ce que je fais ce soir je vais essayer de trouver une solution pour un jeune syrien chirurgien cardio- vasculaire \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve pour qu'il puisse rester en Suisse c'est \u00e7a que je vais faire alors \u00e0 r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:23:11 > 10:23:19) [79%] : \r\nDonc an\u00e9anti, merci, je ne crois pas, c'est vraiment facile mais messieurs Saint-Omer ici d'avoir particip\u00e9 si a directement \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:23:19 > 10:23:46) [90%] : \r\nAlors on ne va pas juger les engagements des uns et des autres jours, merci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat anim\u00e9 Christophe Darbellay donc votre motion sera d\u00e9battue au Parlement au Conseil des \u00c9tats, le 19 mars si elle est rejet\u00e9e, le projet sera ent\u00e9rin\u00e9e si elle est accept\u00e9e alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera charg\u00e9 de ce matin, soumettre un projet de loi au Parlement, si vous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission, rendez- vous sur notre site Internet, faut pas croire Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:23:54 > 10:24:09) [92%] : \r\nSexe et religion peuvent-ils faire bon m\u00e9nage, samedi prochain, faut pas croire, se penche sur la relation amour- haine des religions et de la sexualit\u00e9 parfois exalt\u00e9s, souvent r\u00e9prim\u00e9es le sexe a longtemps \u00e9t\u00e9 diabolis\u00e9 par le christianisme, qu'en est-il aujourd'hui r\u00e9ponse la semaine prochaine dans Faut pas croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:24:45 > 10:24:49) [76%] : \r\nC'est une question de Benjamin, c'\u00e9tait ce que j'ai dit c'est vraiment une question.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-03-15T17:56:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1403073780", "title": "BAB FAPAC 225"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508451649", "summary": "Plateau: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller national et pr\u00e9sident du PDC suisse, Anthony Feneuil, th\u00e9ologien \u00e0 l'Institut romand de syst\u00e9matique et d\u00bf\u00e9thique (IRSE), et Andr\u00e9 Langaney, g\u00e9n\u00e9ticien et anthropologue.", "id": "1451668", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1508451650", "summary": "Plateau: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller national et pr\u00e9sident du PDC suisse, Anthony Feneuil, th\u00e9ologien \u00e0 l'Institut romand de syst\u00e9matique et d\u00bf\u00e9thique (IRSE), et Andr\u00e9 Langaney, g\u00e9n\u00e9ticien et anthropologue.", "id": "1451669", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "LANDRY, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1556811", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU012683", "position": "101"}}, {"id": "75486", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial (son en avance)", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT011958", "position": "1"}}, {"id": "74193", "comment": "probl\u00e8me de passage par minuit \"00:00:00:\"", "isColor": false, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011848", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DDD88552-3D42-4E63-99C5-26FB15560CEF", "internalArchiveId": "DDD88552-3D42-4E63-99C5-26FB15560CEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national va d\u00e9battre de la nouvelle loi sur la Radio T\u00e9l\u00e9vision qui divise le centre droit en raison des changements pr\u00e9vus pour la redevance : Commentaire d'Esther Coquoz avec les interviews de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, conseiller national fribourgeois UDC et de Martin Candinas, conseiller national grison PDC", "publicationDate": "2014-03-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national s'empare aujourd'hui de ce dossier, qui propose une redevance pour tous les m\u00e9nages, y compris pour ceux qui ne poss\u00e8dent ni radio, ni t\u00e9l\u00e9vision. Toutes les entreprises qui ont un chiffre d'affaire sup\u00e9rieur \u00e0 500'000 francs devront aussi passer \u00e0 la caisse.  Et c'est cela qui ne pla\u00eet pas \u00e0 de nombreux d\u00e9put\u00e9s de droite qui veulent renvoyer le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 123, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "redevance radio-TV"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-07T09:48:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "conseiller national grison PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de l'USAM, conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38B13AFE-1E7D-4BEC-8B71-65BC30B1ABE7", "internalArchiveId": "38B13AFE-1E7D-4BEC-8B71-65BC30B1ABE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Corina Casanova, chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, membre du PDC", "publicationDate": "2014-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["chancellerie f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Casanova, Corina", "PDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:12Z", "speechToTexts": ["23.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nEntre nous, souhaite dit comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [89%] :\r\nBienvenue d'entre nous soit dit, connaissez -vous les noms de nos 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, 3 femmes 80, voici de quoi vous rafra\u00eechir la m\u00e9moire, Doris Leuthard, d'abord au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la commune de la communication, appel\u00e9 aussi le Detec au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Eveline Widmer-Schlumpf au Lima horreur \u00e0 la D\u00e9fense, Didier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2014 et D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Simonetta Sommaruga au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, chef de l'\u00e9conomie et de la recherche c'est Yoann Schneider- Ammann et enfin Alain Berset \u00e0 l'int\u00e9rieur, alors on les voit r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s en quoi consiste leur travail et leur fonction mais pour ces 7 figure ma\u00eetresse, combien d'hommes et de femmes de l'ombre, organisation protocole administration relations avec la presse justement \u00e9criture de discours : c'est une immense machinerie que celle qui g\u00e8re notre pays et les 7 dirigeants ne sont que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg, aujourd'hui on va plonger sous l'eau, nous allons d\u00e9couvrir l'un de ses personnages de l'ombre, c'est la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour Corina Casanova bonjour madame, vous \u00eates en Direct de Berne de notre m\u00e9dia Center \u00e0 Berne alors 1\u00e8re question toute simple : Corina Casanova c'est qu'est-ce que c'est que la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est quoi votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [89%] :\r\nBon, la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle l'\u00c9tat-Major du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je dirige aussi la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avec quelque 300 collaboratrices et collaborateurs, je pr\u00e9pare, faites les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fait \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse faire son travail et en m\u00eame temps ce qu'on fait aussi, on est un peu la plaque tournante des droits politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [81%] :\r\nOui, quand je dis c'est que ces personnages de l'ombre et je dis : vous en faites partie, \u00e7a vous va \u00e7a Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, absolument, moi j'aime bien \u00eatre chef de l'\u00c9tat-Major d'un coll\u00e8ge de de notre gouvernement, mais j'aime bien travailler derri\u00e8re les coulisses, c'est d'ailleurs quelque chose que j'ai toujours fait \u00e7a correspond je crois \u00e0 ma personnalit\u00e9, oui, \u00e7a me convient tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:25) [84%] :\r\nIl y a, il y en a un des collaborateurs cit\u00e9s seulement quelques en des postiers, le protocole, les relations avec la presse etc, il y a pas que la la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et il y a tous ces tous ces d\u00e9partements et et parfois on a de la peine, ou les simples citoyens \u00e0 imaginer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [66%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [87%] :\r\nOui, bonjour le protocole, \u00e7a fait partie du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, donc du pr\u00e9sident maintenant de Monsieur Burkhalter il y a la communication, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et responsable pour coordonner, pour la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc de notre gouvernement, mais \u00e9videmment, dans chaque d\u00e9partement, les chefs de d\u00e9partement, ils ont aussi un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, ils ont des offices, ils ont aussi un \u00c9tat-Major avec les secr\u00e9tariats g\u00e9n\u00e9raux la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'\u00c9tat-Major pour le gouvernement, en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [83%] :\r\nEt vous \u00eates au sommet de cette chancellerie parce que vous \u00eates la chanceli\u00e8re n'a qu'une, c'est vous, avant c'\u00e9tait Anne-Marie Aubert \u00e0 ce si je me rappelle bien, qui, qui qui avait ce poste- l\u00e0, donc vous \u00eates quand m\u00eame un personnage important du gouvernement Corina Casanova, m\u00eame si vous \u00eates dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, ce qui est important, surtout dans notre syst\u00e8me, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc les 7 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les instruments n\u00e9cessaires, indispensables pour gouverner, pour prendre les d\u00e9cisions au bon moment aussi dans tous les temps, c'est \u00e7a qui est important, et \u00e7a c'est la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale aussi qui met \u00e0 disposition \u00e7a mais on est l\u00e0 aussi, disons pour garantir \u00e0 ce que le plurilinguisme dans notre pays soit garantie, de mani\u00e8re institutionnelle que les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et communication figurent aussi dans les 3 langues officielles de notre pays et particuli\u00e8rement ponctuellement si on c'est c'est c'est quelques t\u00e2ches importantes aussi de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale ainsi que la publication officielle qui sortent toutes les semaines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [87%] :\r\nEt qu'on peut consulter, nous, les citoyens, c'est juste Corina absolument, on oublie parfois mon plus tr\u00e8s bien, soit par Internet, soit en allant \u00e0 Berne directement au palais, il y a d\u00e9j\u00e0 des petits livrets des choses qui nous expliquent comment fonctionne ce pays et comment on peut nous participer \u00e0 cette d\u00e9mocratie directe qui fait la fiert\u00e9 d'ailleurs de la Suisse, par moments, vous parlez du roman quand une Corina Casanova c'est vrai que \u00e7a vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur puisque vous \u00eates grisonne et votre langue maternelle, c'est le retour au monde, on va, on va y revenir \u00e0 \u00e7a, puisque c'est de vous qu'on va parler aujourd'hui, on va voir comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 ce poste l\u00e0 maintenant qu'on a un peu clarifi\u00e9e, en quoi consiste votre fonction actuelle qui est si on le met entre guillemets Femmes de l'ombre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va dire \u00e7a comme \u00e7a, en tout cas, \u00c9tat-Major du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00eatre plus plus officielle plus institutionnel, vous \u00eates une femme de long qui a beaucoup voyag\u00e9 d'ailleurs et et on parlait du plurilinguisme, vous en \u00eates un symbole absolu puisque vous faites cette interview en fran\u00e7ais on l'entend absolument parfait, vous \u00eates grisonne vous parlez bien s\u00fbr aussi, \u00e9videmment, le suisse allemand, l'Italien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [94%] :\r\nOui, absolument, dans les Grisons l'Italien c'est une langue officielle et au coll\u00e8ge, c'\u00e9tait aussi une langue qu'on devait apprendre obligatoirement, donc j'ai aussi appris l'italien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [75%] :\r\nDonc, italiens suisses allemands, fran\u00e7ais, c'est bon, rendant qui, bien s\u00fbr, oui h\u00e9 oui repr\u00e9sentait 6, oui, il y a le retrait, c'est un gros plus qu'\u00e0 la parfaite chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale c'est vous Corina Casanova, puisque vous \u00eates une voyageuse aussi, on va le voir, h\u00e9 bien on va commencer par \u00e9couter une chanson qui s'intitule Ulysse Ulissi a beaucoup voyag\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [79%] :\r\nUne entre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1\u00e8re dans la plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [69%] :\r\nQui, comme a fait un beau voyage une comme \u00e7a, c'est celui -l\u00e0, d'un la Toison \u00e9puis\u00e9 retourner les raison, c'est-\u00e0-dire entre 100 par an, le reste de son quand reverrai -je h\u00e9las le m\u00eame petit village la cha\u00eene et sont 16. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [52%] :\r\nDonnet, je suis un peu petits villages et le un plaisirs. \r\nMais comment dirais -je un peu de la Jordanie et le de nous maintenir dans la saison, mais quand la cha\u00eene de d'un point, donc, bon ben dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:15) [58%] :\r\nBen Colbert Jean-Jacques Pr\u00e9aux comme Beauvais qui remettent jeune Provence oui beaucoup d'avantages pour les pla\u00eet dans ce journal, ont battu mais oeil que Tobol comme le font d'autres ainsi le plein que le mandature me paient l'ardoise au film mondial de que lui dit Brulotte en plein les mon petit je dirais \u00e9galement baratin et plus que leur montant, d'autres seront, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [60%] :\r\nComment \u00e7a, 2 balles de tirer la jeune donc. \r\nIl est dans lequel un peu de travail, le jeu, donc, et la chandelle et en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [66%] :\r\nJ'ai travers\u00e9 la mer par la force dans des bras, la seule les yeux secteur dans les noirs et faire retranch\u00e9s dans une les 9\u00e8me tent\u00e8rent percer plus que jamais les entendre r\u00eaver leur voix de prison tandis que il ne tient qu'\u00e0 nous dirons -nous ce monsieur d'un trouver l'auberge de Dieudonn\u00e9 au point de c'est un qui polluent nos chemins soi-disant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [72%] :\r\nComment dirais -je, de, de travail, la jeune donc la chose d'un peu dur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait Rida ne pour vous Corina Casanova quelque chose d'Ulysse, on vous on va le voir pendant c'\u00e9tait mission, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, oui, absolument, oui, une voyageuse que vous \u00eates mais on va commencer par le tout d\u00e9but avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:48) [80%] :\r\nJe trouve tout \u00e0 fait faux de vouloir r\u00e9pondre \u00e0 une injustice avec une autre injustice enfermer quelqu'un avis sans aucune perspective de lib\u00e9ration c'est une hauteur est injuste et \u00e7a pose un grand probl\u00e8me avec les droits de l'homme, ces causes de \u00e7a que l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le peuple n'a pas pu \u00eatre mis en vigueur telle quelle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:17) [93%] :\r\nAu final, donc, l'initiative a \u00e9t\u00e9 passablement adapt\u00e9e pour ne pas violer justement les droits de l'homme, l'aspect d\u00e9finitif de l'internement n'est pas irr\u00e9versible, une fois les 20 ans de prison ferme purg\u00e9e, le condamn\u00e9 pourra toujours demander un re- examen de sa peine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:30) [83%] :\r\nUn contr\u00f4le donc ou sur demande de la personne intern\u00e9e si des nouvelles connaissances scientifiques pourraient permettre de traiter l'auteur de mani\u00e8re qui ne repr\u00e9sente plus de danger pour la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:46) [78%] :\r\nJe sais pas si vous avez connu \u00e7a ne voit pas ce qui \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait difficile de le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:51) [74%] :\r\nSi les reconnaissait monsieur Dusep Na\u00efm Gaza \u00e9tait Moine, ancien chef et avocat, j'ai fait le stage chez lui dans son \u00e9tude \u00e0 Coire ah les Boks il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [87%] :\r\nCar vous \u00eates avocate, vous aussi, vous avez fait des \u00e9tudes de droit, l\u00e0, il \u00e9tait en 2010 au micro de Delphine Gendre, qu'il faut citer parce qu'on l'entend, elle aussi, elle doit arriver \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'aimerais que vous d\u00e9criviez peu on va revenir, Josette \u00e0 vos \u00e9tudes de droit, mais j'aimerais d'abord que vous d\u00e9criviez Corina Casanova les Grisons de votre enfance, c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [89%] :\r\nOui, bon, c'\u00e9tait pour moi, moi j'ai grandi dans 2 villages diff\u00e9rents dans un village qui s'appelle Douja\u00efl c'est dans la Surselva, donc c'est dans la vall\u00e9e d'o\u00f9 provient aussi Monsieur Naouri oh, je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, c'est le village de mon papa et on avait 7 mois d'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque, seulement en romanche et le par la le sol Sylvain et les autres 5 mois je passais dans le village de ma maman qui est, on a Engadine \u00e7a fait \u00e0 quelque 2 heures et demie de distance quand m\u00eame en voiture, c'\u00e9tait pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et on en parlait notre romanche, mais avec ma famille, on a toujours boug\u00e9 comme \u00e7a selon les saisons et mes parents, ils ont fait \u00e7a toute leur vie jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [93%] :\r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait comme \u00e7a pour tous les enfants de de la r\u00e9gion particulier \u00e0 votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:12) [88%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement notre famille parce que mon p\u00e8re a mari\u00e9 une une femme d'une autre vall\u00e9e et il a travaill\u00e9, lui, dans les h\u00f4tels comme concierge dans les grands h\u00f4tels 5 \u00e9toiles et l'\u00e9tait aussi Arosa et en Engadine, justement, il y avait ce genre d'h\u00f4tels, donc c'est un travail de saison en saison d'hiver saison d'\u00e9t\u00e9 et c'est comme \u00e7a que nous on on n'a plus boug\u00e9 aussi un peu de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais c'\u00e9tait pas du tout, commente pour tous les enfants, pas du tout ce qui \u00e9tait, comment, pour les enfants qui grandissait dans les villages romanche c'est que, on avait l'\u00e9cole seulement 7 mois par an pourquoi oh parce que les enfants, les autres enfants devaient aider leurs parents sur les champs \u00e0 l'alpage, la plupart des, des gens \u00e9taient des paysans, donc il fallait travailler les terreurs, et c'est pour \u00e7a que, on n'avait pas beaucoup d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [80%] :\r\nMais n\u00e9anmoins de l'\u00e9cole intensive et en retour au monde, s'il vous pla\u00eet justement ces souvenirs, vous parlez de votre papa concierge de ces grands h\u00f4tels \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:15) [80%] :\r\nFait r\u00eaver parce que quand on parle des grands h\u00f4tels, on Magadino pense pense Valdas aussi, on pense \u00e0 Sils-Maria tout \u00e7a et qu'est -ce que vous avez -vous enfant comme souvenir de ces endroits -l\u00e0, vous y alliez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [86%] :\r\nOui, nous avions le droit d'y aller, mais, mais comme un homme tr\u00e8s discr\u00e8tement, on devait faire assez attention en Engadine surtout dans un h\u00f4tel au co\u00fbtera il y avait beaucoup d'enfants, il faisait une fois en \u00e9t\u00e9, ils faisaient une f\u00eate pour les enfants, alors on avait le droit aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:44) [90%] :\r\nParticiper avec les h\u00f4tes de l'h\u00f4tel, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien en hiver aussi Malley \u00e0 Lausanne, ils travaillaient \u00e0 Arusha dans les grands h\u00f4tels, on avait le droit aussi d'aller le voir, mais surtout ce qui m'est rest\u00e9 quand j'\u00e9tais petite, il y avait un h\u00f4tel qui a pris la il y a eu un incendie et du jour au lendemain, mon papa, il \u00e9tait au ch\u00f4mage, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame un choc pour toute la famille a statement que l\u00e0 o\u00f9 on n'avait pas des assurances et je crois que c'est, c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 et mes fr\u00e8res et moi aussi, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:18) [75%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a a marqu\u00e9 justement qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour vous c'\u00e9tait vainement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:22) [87%] :\r\nBon on a compris que tout ne fonctionne pas toujours de mani\u00e8re dont on a l'habitude et et que c'\u00e9tait important, donc nos parents, mais \u00e7a, ils ont toujours fait sans attendre cette incident l\u00e0 de d'apprendre un beau m\u00e9tier, d'apprendre les langues pieds voil\u00e0 de de quand m\u00eame se rassurer que on ne on n'est pas en soi pas confront\u00e9e \u00e0 ce genre de situation future on parlait politique chez vous quand vous \u00e9tiez enfant oui on parlait politique, mais c'\u00e9tait pas tellement politique partisane, donc c'est la r\u00e9gion du monde, p\u00e8re, c'\u00e9tait la r\u00e9gion du PDC surtout catholiques Surselva mais lui il travailler dans ses h\u00f4tels, il avait l'acc\u00e8s quand m\u00eame aussi \u00e0 une autre client\u00e8le qui lui donnait un peu d'autres id\u00e9es et il s'est toujours int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 la politique internationale et donc c'est un peu c'est ces grandes lignes c'est qu'on avait chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:21) [97%] :\r\nCe qui vous a peut-\u00eatre donn\u00e9 envie de de voyager, d'aller d\u00e9couvrir le monde par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [87%] :\r\nOui, je pense \u00e0 donner le go\u00fbt de voyager, alors que mon p\u00e8re les lui- m\u00eame, il avait pas tellement ville avait qu'une envie, c'est de rester \u00e0 la maison, oui, parce qu'il \u00e9tait toujours loin mais mes fr\u00e8res et moi, oui, \u00e7a nous a pris, \u00e7a nous a donn\u00e9 quand m\u00eame envie de d\u00e9couvrir le monde, d'aller \u00e0 l'encontre de d\u00e9couvrir d'autres cultures, oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:44) [86%] :\r\nVous partez \u00e0 ces jeunes d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, puis au Mexique pour apprendre l'anglais et l'espagnol, quels souvenirs vous gardez de cette p\u00e9riode l\u00e0 de de voyage linguistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:54) [87%] :\r\nOui bon, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en Italie appelle Hodja pendant pendant le lyc\u00e9e, j'avais fait quelques semaines appels Audio, j'avais d\u00e9couvert aussi la culture italienne, la Belle, Belle La vita in Italia, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, puis apr\u00e8s, quand j'ai quand j'ai fait d'elle, les \u00e9tudes de droit et le brevet d'avocat, je me suis dit je voudrais quand m\u00eame travaill\u00e9 comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge et quand je voulais m'annoncer : on m'a fait comprendre que j'aurais int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 refaire un peu retap\u00e9 mes connaissances d'anglais, ce qui fait que je me suis d\u00e9cid\u00e9 de partir aux \u00c9tats-Unis, et puisque j'\u00e9tais sur ce continent, je me suis dit bon alors je vais faire un saut au Mexique, parce que j'avais une copine qui a fait la maturit\u00e9 avec moi qui est Mary et Max, Mexique et puis donc j'ai fait quelques mois sur ce continent de la et c'\u00e9tait une d\u00e9couverte, surtout les \u00c9tats-Unis, toute une autre culture, sortir de l'Europe, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait une une bonne d\u00e9couverte, j'ai fait des bonnes exp\u00e9riences et oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [86%] :\r\nSortir de votre vall\u00e9e avec ses h\u00f4tels historiques et est -ce arriv\u00e9 comme \u00e7a d\u00e9barquer au Mexique, aux \u00c9tats-Unis, quelle vie romanesque un Corina Casanova avec un nom pareil, remarquez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:16) [87%] :\r\nOn n'en attendait pas mourir, vous avez parl\u00e9 des \u00e9tudes justement que vous avez fait \u00e0 Fribourg, ce qui l'a aussi plaid\u00e9 pour ce c\u00f4t\u00e9 plurilingue que vous avez, vous avez d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi d'aller dans un canton qui est bilingue, au fond, Fribourg oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [88%] :\r\nPour moi, je savais pas tr\u00e8s bien apr\u00e8s la maturit\u00e9, ce que je voulais \u00e9tudier et puis j'\u00e9tais all\u00e9 faire un tour \u00e0 Z\u00fcrich et que je ne se d\u00e9roule cette ville, elle est trop grande, je voulais aller plut\u00f4t un peu vers la Suisse romande aussi pour la Terre est pour, pour le plaisir des langues pour conna\u00eetre aussi d'autres cultures, chez nous, en Suisse, pour moi, c'\u00e9tait important, alors voil\u00e0, je me suis d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Fribourg avec une copine dont son p\u00e8re \u00e9tait professeur \u00e0 Fribourg, pour le romanche depuis lundi, oui alors alors allons \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sympa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:07) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert justement \u00e0 Fribourg qu'est -ce qu'ils a plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:11) [87%] :\r\nBon, c'\u00e9tait quand m\u00eame un autre canton compar\u00e9 aux Grisons o\u00f9 elle avait du tourisme s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Fribourg, dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait quand m\u00eame plut\u00f4t le le canton agricole aussi compar\u00e9 \u00e0 maintenant si je suis \u00e0 Fribourg, \u00e7a quand m\u00eame passablement chang\u00e9 ces derni\u00e8res 30 ans, et puis surtout ce monde francophone que j'ai beaucoup aim\u00e9 aussi le bilingue, on entendait quand m\u00eame aussi le l'Allemand et c'\u00e9tait un autre allemand que chez nous c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais les crises on on en est quand on en parle les 3 langues, donc pour moi c'est c'est toujours quelque chose que j'appr\u00e9cie beaucoup de d'avoir plus d'une langue qui est parl\u00e9e aussi dans un endroit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:58) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi \u00eatre grison Corina Casanova d'avoir plusieurs langues en soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:03) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, c'est pas pour tout le monde sait c'est pour moi, c'est pour ceux qui grandissent dans les vall\u00e9es soient romanche soit italophone parce que c'est dans les crises on qui qui vivent dans les, dans les r\u00e9gions al\u00e9maniques, ils sont pas forc\u00e9ment trilingue non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [85%] :\r\nIl ne parle pas forc\u00e9ment remonte mais c'est vrai quand on entend du romanche nous qui nous ma\u00eetrisons pas en tout cas je parle pour moi, on a l'impression d'antan des 3 langues \u00e0 la fois peut-\u00eatre, si je peux pas le dire, oui c'est \u00e7a, \u00e7a c'est vrai que quand on ma\u00eetrise d'une langue qu'on s'en rend pas compte, vous connaissez -vous le nom des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [90%] :\r\nOui, oui, face \u00e0 vous avez toujours connu \u00e7a vous a toujours int\u00e9ress\u00e9, oui, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 quelle \u00e0 partir de quel moment vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re dont fonctionne ce pays finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [87%] :\r\n\u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 je crois justement le fait de de vivre dans des endroits diff\u00e9rents dans les grisons \u00e0 un moment donn\u00e9, quand j'ai fait le coll\u00e8ge, on vivait \u00e0 Coire aussi donc je voyais quand m\u00eame des diff\u00e9rences un village \u00e9tait le le le village paysan agricole, un autre village a cependant gard\u00e9 une village avec un ch\u00e2teau ou le tourisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9, c'\u00e9tait des contrastes et c'\u00e9tait li\u00e9 aussi, dans les Grisons \u00e0 la religion a cit\u00e9 l\u00e0 et donc ces diff\u00e9rences, voire ces cultures, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 et et j'ai compris, et j'ai compris que tout avait \u00e0 voir avec la politique, donc c'\u00e9tait pour moi quelque chose qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent et surtout apr\u00e8s quand j'\u00e9tais au CICR dans des pays en guerre, donc on ne comprend ce qu'on comprend tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui se passe et on r\u00e9alise en tout cas moi j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 les acquis les la richesse qu'on avait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:52) [88%] :\r\nComment revenir \u00e0 12 Etna et qu'on entendait au d\u00e9but de 2 c'\u00e9tait mission : pourquoi avoir choisi d'\u00e9tudier le droit Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:01) [85%] :\r\nBon, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les langues mais pour finir, je me suis dit non, je vais faire quelque chose, oh j'ai une une grande palette libre tout simplement pour eux ne doit pas vous \u00eatre fix\u00e9 sur un m\u00e9tier sp\u00e9cifique o\u00f9 j'aurais moins de possibilit\u00e9s de 10 ans d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9raliste de faire des choses diff\u00e9rentes, dans ma vie, parce que je me voyais pas faire m\u00e9tier sp\u00e9cifique que je ferai toute ma vie, d'ailleurs, ma famille, il disait : ah mais tu devrais faire des \u00e9tudes de pharmacie, j'avais d'ailleurs commenc\u00e9 quelques mois \u00e0 faire des \u00e9tudes de pharmacie parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le seul m\u00e9tier o\u00f9 les femmes pouvaient travailler \u00e0 temps partiel, les gens des pays se sont toujours imaginez que je travaillerai toujours et et donc voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les id\u00e9es mais je me suis d\u00e9cid\u00e9 pour le droit, j'avais non claquette juriste et puis l\u00e0, les questions de la justice, \u00e7a m'a quand m\u00eame toujours, \u00e7a m'a toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9, c'\u00e9tait toujours \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:05) [90%] :\r\nVous avez toujours vot\u00e9 Corina Casanova parce que vous \u00eates, vous \u00e9tiez majeur, juste quelques ann\u00e9es \u00e0 peine apr\u00e8s que les femmes aient obtenu le droit de vote, ensuite c'est \u00e7a, oui, oui, comment, comment voulez -vous l'estimiez \u00e7a, vous vous en rendiez compte de de ce privil\u00e8ge que vous aviez enfin de pouvoir voter en tant que femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [92%] :\r\nOui, je me souviens tr\u00e8s bien aussi de l'introduction de du droit de vote pour les femmes en 1971 c'\u00e9tait une discussion \u00e0 la \u00e0 la maison et et apr\u00e8s c'\u00e9tait oui, pour moi, \u00e7a allait quand m\u00eame de soi que j'ai le droit de vote et moi j'ai toujours particip\u00e9 aux votations oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:41) [83%] :\r\nEncore aujourd'hui, la chanceli\u00e8re oui f\u00e9d\u00e9ration peut voter, bien s\u00fbr, on imaginait assez oui et vous poser question d'ignorante, mais c'est parce que je suis ignorante, en tout cas sur le m\u00e9tier de la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous avons encore tout \u00e0 apprendre en tout cas moi on parle des Grisons Corina Casanova, et je pense que ce serait peut-\u00eatre le moment d'\u00e9couter une musique grisonne parce qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s jolies chansons grisonne vous nous avez propos\u00e9 une je vais prononcer avec mon accent \u00e0 moi tout \u00e0 fait d\u00e9sastreux en Montaudon Glatch c'est comme \u00e7a qu'on dit absolument mais c'est parfait, Pauline, nous autres qui chante et qui est \u00e0 la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:27) [63%] :\r\nId\u00e9e il est n\u00e9, montant et avec l'argent du trachome n'entra\u00eene une Grande-Bretagne une peine dans le nord de la de sornettes dans le port. \r\nLa Dia IBK imm\u00e9diat et a \u00e9maill\u00e9 menace fermement oui bah elle la torture par ailleurs la semaine il faut hein, que signifie l'Inde Remstar et l\u00e0 cela \u00e7a elle atteint sa taille, la Smart sur la et am\u00e9liore la lapsus vous laisser une boutade. \r\nHosni 23 au 2\u00e8me absolu n'y va pas au 2\u00e8me absolue ni vaches paissent d\u00e9j\u00e0 \u00e9vad\u00e9 une Allemagne. \r\nDe Contrabanda verd\u00e2tre Annan d\u00e9merdez une qu'il nomma un adulte tu\u00e9 Snowden demande si. \r\n\u00e7a d'abord de l\u00e0- haut, chez ONU ou \u00e0 autre 21 stations la vous planning. \r\nUne malice de roche la la LPM aura autre chose sous la 7\u00e8me par 6 Pablo Spoon gaullien. \r\nUne petite tortue la t\u00e2che de l'emploi et les m\u00e9morables, alias quoi la sans une s\u00e9rie vilenies. \r\nDans le monde des p\u00e8res exsangues les petites puissant Intel pour les zones Porsche une montagne d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:19) [85%] :\r\nAutant vous dire que j'ai rien compris ou presque Moon Tony Haddag l\u00e0- dessus mais c'est tr\u00e8s frustrant quand on \u00e9coute du Grison et qu'on est francophone, quand on \u00e9coute du romanche parce qu'on on on comprend presque mais pas tout \u00e0 fait, vous pouvez nous expliquer de quoi il parlait cette chanson Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:33) [85%] :\r\nOui Paoli notre classe est un chansonnier Deftones que j'aime beaucoup, c'est le village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de mon village en Engadine et il parle d'une d'une montagne d'un glacier qui est en train de fondre, donc il y a, il y a le vent il y a les airs qui deviennent plus chaude, et puis voil\u00e0, la montagne fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:53) [78%] :\r\nGlatch \u00e7a veut donc dire classe oui ah bah voil\u00e0, vous voyez c'est facile aurait tout court, comme promis molletonn\u00e9s Glatch montagnes de glace, on va compl\u00e8tement d\u00e9m\u00e9nager, changer carr\u00e9ment de continents maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:05) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:07) [90%] :\r\nEh bien, l'Angola est situ\u00e9, vous le savez aussi chute du Congo belge et il y a une fronti\u00e8re commune, il y a environ 4 millions de Noirs et une population europ\u00e9enne qui est la plus ancienne de toute l'Afrique, les Portugais sont install\u00e9s depuis 14 ans 50 environ et ils y ont fait souche, ils y sont, depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, il y a de tr\u00e8s nombreuses g\u00e9n\u00e9rations de blanc qui ne sont jamais all\u00e9s au Portugal, qui ne connaissent pas l'Europe qui sont donc bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 y rester, ces Europ\u00e9ens domine incontestablement les Africains, le travail forc\u00e9, est encore une chose extr\u00eamement courante en Angola et c'est cette situation encore assez extraordinaire au sud du Congo qui a \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s brusquement \u00e0 la suite incontestablement de l'ind\u00e9pendance du Congo en 1960 il y a de tr\u00e8s nombreuses angolais \u00e0 L\u00e9opoldville, ils sont 60000 environ, qui ont vu le Congo \u00e9volu\u00e9, qui ont vu l'ind\u00e9pendance install\u00e9s et qui ont communiqu\u00e9 cette esp\u00e8ce de sentiment nationaliste \u00e0 leurs compatriotes rest\u00e9s en Angola. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:14) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:16) [85%] :\r\nAlors vous savez \u00e9videmment pas qui parlait, c'est pas \u00e7a qui est important, mais il s'agissait de Pierre de c'est une archive qui date de 1961 Corina Casanova, vous vous rendez compte, oui, pourtant, \u00e7a pourrait \u00eatre accus\u00e9 de 20 presque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:30) [83%] :\r\nOui, je crois que depuis \u00e7a quand m\u00eame chang\u00e9, moi j'\u00e9tais en Angola quand, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, c'\u00e9tait ma 2\u00e8me mission en 1908 ans 17 habitants, je crois, j'ai pass\u00e9 quelques Wim 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:43) [88%] :\r\nEn Angola, o\u00f9 un beau oui, oui, pourquoi vous avez choisi de vous engager au CICR, vous en parliez tout \u00e0 l'heure en disant : oui, je voulais voyager mais pourquoi le CICR plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:54) [92%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait surtout l'int\u00e9r\u00eat de faire un travail humanitaire, j'avais connu des personnes quand j'\u00e9tais encore \u00e0 l'universit\u00e9, qui avait travaill\u00e9 au CICR au Nicaragua et puis vous habitez dans mon appartement, et puis j'ai j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9, je me suis dit apr\u00e8s les \u00e9tudes, j'aimerais bien faire devenir d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, mais pourtant je voudrais d'abord faire le brevet d'avocat, voir l'application du droit des droits aller faire des plaidoiries devant le tribunal pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important aussi importante pour le apr\u00e8s CICR, je me suis dit je vais avoir un m\u00e9tier pour moi c'\u00e9tait clair que je voulais rester tout le temps au CICR que je voulais faire quelques ann\u00e9es mais \u00e0 un mandat humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:46) [80%] :\r\nVous vouliez aller aussi sur le terrain, plonger les mains dans dans le cambouis comme je sais plus quel \u00e9crivain avait dit voyez l\u00e0, c'est la hausse est rude, l\u00e0 o\u00f9 c'est dur oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [89%] :\r\nOui, absolument, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, parce que l\u00e0, on arrive \u00e0 faire la part des choses, cela, on voit ce qui est important, on sait o\u00f9 sont les priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:05) [87%] :\r\nEt dans la ville c'est \u00e7a fait, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:08) [89%] :\r\nCorina Casanova premi\u00e8res missions, \u00e7a c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re mission l'Angola non mais vous, soit vous avez des souvenirs tr\u00e8s forts, en tout cas, c'est ce que j'ai lu de l'Angola, dont un souvenir fort dans une voiture, vous voyez une phrase inscrite, qui est un navire dans un port n'a rien \u00e0 craindre, mais cela le destin d'un navire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:26) [88%] :\r\nOui, absolument, oui oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s tr\u00e8s triste en travaillait aussi avec avec des cur\u00e9s et avec l'\u00e9glise qui \u00e9tait l\u00e0 et puis un jour on nous a dit il y a eu un assassinat, il y a eu 2 pr\u00eatre qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, nous sommes all\u00e9s les chercher les corps \u00e9taient dans l'\u00e9glise et et apr\u00e8s moi j'allais toujours quand j'allais dans ce municipaux bio, il me manquait une voiture, on avait des joueurs locaux qui nous mettait \u00e0 disposition et une voiture, mais vous savez, j'arrivais avec qui vous travaillez n'est -ce pas une fois que vous quittez le le village vous savez pas ce qui se passe apr\u00e8s, or je voulais ma propre voiture et l'\u00e9v\u00eaque pour nous remercier quand soit les chercher les corps d\u00e9c\u00e8s de ces 2 pr\u00eatre, il nous a offert la voiture d'un de ses pr\u00eatre qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et c'est justement ce que j'ai trouv\u00e9 sur cette voiture, bon elle a est elle avait des trous toutes les balles qui \u00e9taient rentr\u00e9s et puis justement, justement, ce qui \u00e9tait \u00e9crit l\u00e0- dessus, \u00e7a me \u00e7a met quand m\u00eame rester tr\u00e8s profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:33) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:34) [92%] :\r\nEt alors qu'est -ce que vous en avait fait de cette phrase Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:39) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est c'est justement \u00e7a, oui, j'ai toujours eu envie de bouger, de faire d'autres choses dans la vie des choses qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 et de m'engager et \u00e0 chaque fois que j'ai d\u00fb changer aussi de de m\u00e9tier de profession, j'ai eu la chance d'avoir toujours de travail tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir \u00e0 fond justement \u00e0 ses nouvelles missions et bon, mais c'est pas toujours facile pour moi, c'est c'\u00e9tait \u00e7a aussi parce que vous commencez, surtout si vous abandonnez un endroit o\u00f9 vous avez les amis, l'appartement, la famille pour aller ailleurs, vous savez toujours vous abandonner quelque chose pour vous lancer dans une nouvelle histoire sans savoir o\u00f9 \u00e7a vous am\u00e8ne donc c'est toujours aussi prendre quelques risques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:33) [84%] :\r\nEt, a priori dans des zones plut\u00f4t en guerre ou plut\u00f4t en crise, puisqu'il s'agit du CICR, vous avez pas dans des zones de dans, dans, dans les Cara\u00efbes tranquillement sur une plage, premi\u00e8res missions justement Corina Casanova c'\u00e9tait o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:46) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'Afrique du Sud en 1908 tonnes Suisse pendant le temps de l'apartheid et c'\u00e9tait une situation assez tendue \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'ailleurs en Inde, on avait d\u00fb quitter la maison o\u00f9 j'\u00e9tais avec notre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, donc, du jour au lendemain, pouvez oublier les tomates que j'avais plant\u00e9 les roses donc faire les bagages et partir oui c'est des le\u00e7ons qu'on apprend aussi vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:12) [85%] :\r\nUne jeune vous aviez 30 ans \u00e0 ce moment -l\u00e0, quelle impression ou garder du du de, de vous tous premiers jours quand vous d\u00e9barquez comme \u00e7a parce que vous, on vous a laiss\u00e9s dans votre des Grisons puis Fribourg, des \u00e9tudes de droit \u00e0 quelque chose d'assez finalement confortable, presque bourgeois et puis donc vous vous retrouvez -l\u00e0, en Afrique du Sud, c'est l'apartheid, vous \u00eates blanche, vous \u00eates une femme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:35) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e9vident, surtout que moi je venais justement donc comme aux hommes venaient de dire j'\u00e9tais jeune avocat de dans les crises ont toutes \u00e9t\u00e9 on voyait \u00e7a et tout d'un coup, j'ai des parcs donc au CICR les les coll\u00e8gues, vous avez fait des \u00e9tudes de droit international public, des choses comme \u00e7a, puis moi la petite avocate qui vient qui d\u00e9barquent ici et puis, dans un contexte international c'\u00e9tait pas \u00e9vident, c'\u00e9tait pas facile, mais \u00e7a m'a beaucoup plu et puis on a quand m\u00eame entour\u00e9, il y avait aussi les coll\u00e8gues qui \u00e9taient l\u00e0, mais surtout l'Afrique du Sud, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas facile au d\u00e9but, parce que comme vous avez \u00e9t\u00e9 chez nous en faisait partie aussi, oui, des gens qui \u00e9taient l\u00e0 et puis on devait quitter les Roms l\u00e0 le soir, on n'avait pas le droit des, comme les Noirs n'avaient pas le droit de rester non plus dans les r\u00e9gions des blancs, on \u00e9tait touch\u00e9, donc nous nous-m\u00eames aussi par ce par ce r\u00e9gime qui r\u00e9gnait en Afrique du Sud, ce qui n'\u00e9tait pas facile mais on a, on a d\u00fb quitter le pays, moi j'\u00e9tais l\u00e0 pendant 6 mois et puis on a d\u00fb quitter le pays, toute la d\u00e9l\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:46) [93%] :\r\nSi vous ne deviez garder de ces ann\u00e9es- l\u00e0, je crois que c'\u00e9tait entre 1986 1990 en gros que vous avez voyag\u00e9 pour le CICR, si vous n'Devilder d\u00e8s qu'un seul moment fort, ce serait quoi, je sais que c'est une question difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:00) [89%] :\r\nOui c'est, c'est difficile, il y a, il y a toujours, il y a eu plusieurs moments tr\u00e8s forts mais oui, je crois, je crois aussi, quand j'ai travaill\u00e9 comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour la d\u00e9tention, j'ai visit\u00e9 des d\u00e9tenus politiques, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame des moments, des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts comme dans les voyait la 1\u00e8re fois il se voyait enfin c'est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour faire un entretien sans t\u00e9moin et il savait que au moins quelqu'un, on avait une trace qu'ils \u00e9taient vivants, qu'ils \u00e9taient l\u00e0 et je crois que c'est, c'est aussi cette institution de la le CICR en tant qu'institution qui est, qui est tr\u00e8s forte, et m\u00eame si \u00e0 des moments difficiles, je crois que pour moi, c'\u00e9tait quelque chose qui m'a toujours aussi motiv\u00e9s, c'est pour \u00e7a que je suis rest\u00e9, j'ai presque fait 50 s\u00e9ismes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:52) [83%] :\r\nEn quoi vous \u00e9tiez justement pr\u00e9dispos\u00e9 pour \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, parce que tout le monde n'est pas pr\u00eat d'ailleurs apte \u00e0 aller dans des zones comme \u00e7a, troubl\u00e9, allez voir ramasser des cadavres \u00e0 visiter des d\u00e9tenus en quoi vous vous \u00e9tiez fait pour \u00e7a, quelque part, Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:11) [97%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 c'\u00e9tait la motivation pour travailler dans l'humanitaire et je crois l'autre chose, peut-\u00eatre aussi que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:23) [89%] :\r\nPendant mon enfance et adolescence, on a toujours boug\u00e9 dans la famille, donc moi j'avais pas des 10 ans j'\u00e9tais pas absolument dans un endroit que je voulais pas quitter donc aussi le fait d'\u00eatre confront\u00e9s toujours \u00e0 \u00e0 des nouvelles choses \u00e0 un environnement nouveau, c'\u00e9tait quelque chose \u00e0 quoi j'\u00e9tais habitu\u00e9 le fait de, de changer de langue, d'\u00eatre dans diff\u00e9rentes langues aussi je crois que \u00e7a facilite quand m\u00eame, \u00e7a donne peut-\u00eatre une libert\u00e9 d'esprit aussi de de bouger je crois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:00) [90%] :\r\nUne facult\u00e9 d'adaptation hors du commun, aussi peut-\u00eatre, je sais pas ce qu'est -ce que \u00e7a vous a appris justement ce travail au CICR pour votre aval actuel de chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:14) [90%] :\r\nOuais, \u00e7a, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 le \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment, mais pour moi, une chose que j'ai appris au CICR, donc je suis rendu compte seulement plus tard et maintenant peut-\u00eatre aussi, c'est de pouvoir tout simplement changer les id\u00e9es, parce que \u00e7a, d'un travail intense qu'on faisait au CICR et et surtout ce qui fait la diff\u00e9rence avec le travail ici, c'est que on vivait ensemble, donc les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et les infirmi\u00e8res, les pilotes, tous, tous les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, les expatri\u00e9s et on travaillait ensemble et, surtout, par exemple, en Angola, il y avait rien d'autre, il y avait pas de trop, pas de cin\u00e9ma, absolument rien, on devait apporter la nourriture pour nous donc, donc nous on bougeait toujours contre nous et, dans ces situations -l\u00e0, c'est important de changer les id\u00e9es, il y a le travail travailler beaucoup 12 14 heures par jour et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut souvent savoir s'arr\u00eater, faire autre chose, on n'avait pas beaucoup de possibilit\u00e9s, on pouvait pas faire du sport, y avait rien mais changer les id\u00e9es et discuter d'autre chose et ne pas du travail, je crois que c'est tr\u00e8s important aussi pour se ressourcer et c'est quelque chose qui m'est rest\u00e9 dans les travaux successifs que j'ai fait aussi, c'\u00e9tait toujours du travail intense avec des longues journ\u00e9es, des journ\u00e9es intenses beaucoup d'chose mais une fois que je suis \u00e0 la maison, chez moi, je fais autre chose et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:41) [85%] :\r\nPendant ces ann\u00e9es en Angola fond on faisait qu'on faisait la f\u00eate, on rigolait bonsoir, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:46) [80%] :\r\nCarter 40, jouer aux cartes, il y avait des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui venaient de plusieurs endroits de l'Europe Su\u00e9dois d'avait m\u00eame un Am\u00e9ricain d'enqu\u00eater, Vietnam, il y avait, il y avait de tout, mais c'est, c'\u00e9tait important de tout simplement de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:02) [89%] :\r\nEt je crois oui, faire des jeux de soci\u00e9t\u00e9, c'est c'est important aussi un peu que, qu'on soit un peu comme puisse aussi faire des choses avec les autres personnes pour partager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [86%] :\r\n5 ans de 2 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au CICR, puis ensuite vous arr\u00eater retour en Suisse, pourquoi vous avez arr\u00eat\u00e9, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait pr\u00e9vu, vous vouliez pas faire \u00e7a toute votre vie, mais qu'est -ce qui fait de vous arr\u00eater \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:26) [87%] :\r\nOui, je me suis dit que que je voulais m'de nouveaux r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9, dans la vie professionnelle suisse j'avais je crois 35 ans, et je me suis dit bah il faut peut-\u00eatre pas trop attendent trop de contentieux je veux trouver un travail int\u00e9ressant, donc c'est pour \u00e7a que je suis revenu en Suisse, et d'abord, j'ai travaill\u00e9 dans un \u00e9tude d'avocat \u00e0 Z\u00fcrich, donc le retour au barreau mais je me suis rendu compte que c'\u00e9tait plus vraiment le monde qui m'int\u00e9ressait et je cherchais quelque chose avec le contexte politique, donc je suis arriv\u00e9e \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:01) [89%] :\r\nOui, vous \u00eates arriv\u00e9 je crois comme charg\u00e9 de l'information, d'abord au service du Parlement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, le comment s'est pass\u00e9 le retour justement parce qu'on on parle souvent du retour des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR, ou des gens qui ont longtemps v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger mais particuli\u00e8rement dans des situations de crise, comme vous l'avez fait c'est pas toujours facile de s'dans cette Suisse qui ronronne et vous avez un poste aujourd'hui qui est important, mais, mais qui est justement assez calme par rapport \u00e0 ce que vous avez v\u00e9cu dans les situations de crise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:31) [87%] :\r\nOui, tout le tout est relatif quand j'd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR, \u00e9videmment, s'il y avait toujours quelque chose qui bougeait des actions voil\u00e0, maintenant je crois aussi, tant au service du Parlement aussi comme chanceli\u00e8re il y a, il y a toujours, il y a pas un jour qui est comme l'eau qui a pas une s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est comme de l'autre, il y a, il y a toujours des moments qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s anim\u00e9e, donc c'est je trouve que c'est int\u00e9ressant au pied pour votre question ce qui ce qui m'a fait pour rentrer, ce qui \u00e9tait difficile, je crois, bon moi je suis rentr\u00e9 en 1992 et donc 5 ans \u00e0 l'\u00e9tranger mais au CICR et c'est pas comme quand on va comme diplomate du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, on a toujours en lien avec la Suisse comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, vous vous occupez surtout des probl\u00e8mes sur le terrain et donc moi je m'toujours \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, mais quand m\u00eame, je suis arriv\u00e9 ici, j'avais \u00e0 peine comment comment chercher un billet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:33) [87%] :\r\nPour le tram bien pour le train et en parlant pas pour trouver un travail et c'\u00e9tait la basse conjoncture 92, donc c'\u00e9tait pas \u00e9vident de trouver quelque chose en Suisse et d'apprendre et comment, justement, c'est scandaleux, on a dit oui, c'\u00e9tait mon int\u00e9r\u00eat toujours de faire quelque chose d'int\u00e9ressant de chercher les d\u00e9fis, ce qu'il y a maintenant passe toujours de moments difficiles quand on va d'une phase \u00e0 l'autre, parce que c'est pas donn\u00e9, il faut tout apprendre et tout, il faut tous se refaire un cercle d'amis et chercher un appartement fait tout, toutes ces questions un peu pratique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:10) [82%] :\r\nMais vous avez l'air de parce que vous l'avez fait plusieurs fois qu'en plus l\u00e0, il vous a fallu r\u00e9viser les noms des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, j'imagine, un important 30 voyages oui oui des avait chang\u00e9 depuis et puis le moment qui \u00e9tait parti fallu r\u00e9apprendre, alors on va rester un tout petit peu en Afrique avec la musique puisque je vous propose d'\u00e9couter un malien je sais pas si vous le connaissez, il s'appelle Habib cohabiter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:32) [72%] :\r\nQue nous ne conna\u00eet pas, non, \u00e9coutez, chante, elle, est ce que \u00e7a va vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:22) [65%] :\r\nDans d'point Borloo il y avait aussi point Walsum j'Grisham surtout Roche \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:44) [67%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:45) [67%] :\r\nIl y a un peu de peine, il avait pris un peu de tout un pays d'un m\u00eame th\u00e8me et un peu de publicit\u00e9 d'et l'arm\u00e9e d'un pays et qu'il demanderait lundi et \u00e7a point. \r\nPoint com pour il y a donc \u00e0 l'effort et point par point pour lui pas et Berrier t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e pour le soigner, laisser et point ce th\u00e8me et \u00e7a inqui\u00e8te au point, \u00e7a n'a pas fait et ben, h\u00e9 ben il \u00e9tait pay\u00e9 pour et poids lourds quoi mais c'est Flaubert Madison point com mais c'est est pass\u00e9 par les il \u00e9tait l'id\u00e9e touche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:04) [88%] :\r\nElle est pour Los-Angeles, mais nous sommes en Afrique au Mali gr\u00e2ce \u00e0 cette magnifique voix j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a plu, Corina c'est \u00e7a oui, c'est tr\u00e8s beau, oui, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a nous a rappel\u00e9 peut-\u00eatre vos ann\u00e9es en Angola conna\u00eet tr\u00e8s mal en musique africaine, donc c'est pas du tout si on \u00e9coute la m\u00eame musique en Angola et au Mali, je ne sais pas, on dirait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:23) [77%] :\r\nJe peux pas, je peux pas vous dire, mais je me souviens, on avait beaucoup de on \u00e9coute et souvent la radio c'\u00e9tait radio et o\u00f9 il passait aussi souvent cette musique, c'\u00e9tait magnifique, j'avais enregistr\u00e9, j'\u00e9tais rentr\u00e9 avec plein de cassettes, nous avons pourrir dans la Dr\u00f4me, non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:40) [81%] :\r\nOn peut plus vraiment \u00e9couter des cassettes un an oui oui oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s avec des appareils tr\u00e8s ancien, nous nous sommes \u00e9quip\u00e9s ici avec un excellent technicien, qui s'appelle Bastien mercredi vous- m\u00eame \u00eates en compagnie de maire autre panneau du c\u00f4t\u00e9 de Berne et donc \u00e7a nous permet de nous, de nous parler de pouvoir nous faire entende des auditeurs et de pouvoir \u00e9couter des archives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:01) [90%] :\r\nDonc \u00e7a fait 25 ans que je suis engag\u00e9 \u00e0 la politique, j'ai estim\u00e9 que cela \u00e9tait suffisant, je suis venu aussi vous dire que je pars maintenant parce que tout va bien, j'ai toujours estim\u00e9 important de pouvoir quitter une fonction librement, sans aucune pression ni de dur\u00e9e ni politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:30) [89%] :\r\nArchives tr\u00e8s tr\u00e8s courte, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s fort de l'histoire politique de notre pays, r\u00e9cente, d'ailleurs, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2006, vous avez bien s\u00fbr reconnu ce monsieur, oui c'est Monsieur Joseph Thales oui et c'est le jour de sa d\u00e9mission, donc c'est sa conf\u00e9rence de presse pour annoncer sa d\u00e9mission qui alors surpris absolument tout le monde et les journalistes, les premiers, personne ne s'y attendait, vous \u00e9tiez o\u00f9, vous, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:54) [83%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 bis chanceli\u00e8re \u00e0 ce moment l\u00e0, donc je travaillais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et bon j'ai \u00e9t\u00e9 surpris moi- m\u00eame aussi de de sa d\u00e9mission, oui, parce que la veille, on avait eu encore d'assurance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis le jeudi, je me souviens, oui, il a d\u00e9missionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:11) [85%] :\r\nVous ne vous y attendiez pas et c'est, c'est c'est pas quelque chose dont on est au courant, la vie sont bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:19) [87%] :\r\nOn met, on met au courant mais au moment donn\u00e9 donner la chanceli\u00e8re Madame Cooper avait \u00e9t\u00e9 mis au courant, mais juste avant la avant la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:32) [90%] :\r\nJ'ai choisi cet extrait, l\u00e0, la conf\u00e9rence de presse, parce que j'aime beaucoup ce qu'il dit ou dit je pars parce que \u00e7a va tr\u00e8s bien et c'est une bonne philosophie c'est aussi la v\u00f4tre Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:44) [89%] :\r\nOui, oui, si on regarde un peu le trajet que j'ai fait, oui c'est \u00e7a, je suis, je suis parti donc professionnellement toujours quand \u00e7a allait bien, je dans les Grisons oui j'\u00e9tais jeune avocat de jeu venait de commencer monsieur aurait bien aim\u00e9 que je m'associe avec 8 ans d'\u00e9tudes mais j'avais envie de d\u00e9couvrir autre chose, de voir d'autres cultures, dont je suis parti au CICR aussi je, je suis parti parce que je me suis dit je vais faire maintenant autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:16) [84%] :\r\nEt pas parce que \u00e7a allait mal, alors est -ce que \u00e7a va bien maintenant pour vous alors, c'est toute la Conf\u00e9d\u00e9ration peut s'attendre \u00e0 ce que vous partiez oui, non, \u00e7a va lire oui rigueur mais vous alors, vous avez travaill\u00e9 de pr\u00e8s avec Joseph Deiss qui avez c\u00f4toy\u00e9 vraiment de tout pr\u00e8s, puisque vous \u00e9tiez sa conseill\u00e8re personnelle oui, vous vous souvenez du jour de votre rencontre avec lui, oui je me souviens tr\u00e8s bien, les jours de de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:39) [89%] :\r\nAvec Monsieur Joseph l\u00e0 ce qui venait d'\u00eatre \u00e9lu, \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1999 oui c'est \u00e9trange justement, oui, il a repris les affaires \u00e9trang\u00e8res et m'a demand\u00e9 si je voulais \u00eatre sa collaboratrice personnelle, ce qui m'a beaucoup flatt\u00e9 : c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un poste important, tr\u00e8s int\u00e9ressant et j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, j'ai travaill\u00e9 3 ans avec lui, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 aussi de travailler avec Monsieur Joseph taxe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:08) [91%] :\r\nVous avez aussi travaill\u00e9 avec Flavio Cotti, vous avez \u00e9t\u00e9 la conseill\u00e8re scientifique de Flavio Cotti, vous \u00eates une des rares, d'ailleurs, \u00e7a c'est quelque chose qu'on dit dans les articles avec un un sourire un peu ironique, vous \u00eates une des rares \u00e0 vous \u00eates bien entendu avec Flavio petit c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:20) [83%] :\r\nC'est vrai, oui au service du Parlement et puis oui, j'\u00e9tais j'\u00e9tais engag\u00e9 chez les messieurs, pour travailler chez lui comme collaboratrice scientifique, j'ai rien fait de sp\u00e9cial, j'ai oui j'ai, j'ai fait le travail, ce qu'il demandait ce qu'il exigeait mais peur peut-\u00eatre aussi ses affinit\u00e9 en commen\u00e7ant qu'on avait il venait du Tessin moi des gu\u00e9rison d'une zone p\u00e9riph\u00e9rique le Tessin les Grisons il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:50) [82%] :\r\nItalophone ont Arromanches, donc avec des des points en comment qu'il faut pas tellement vous savez expliquer, expliquer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout simplement une une entente qui est l\u00e0 et puis o\u00f9 en ce 11 comprend aussi quelles sont les revendications pour d\u00e9fendre, justement, ces int\u00e9r\u00eats -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:09) [87%] :\r\nVous vous sentiez justement minoritaire, vous qui \u00eates et vous vous sentez peut-\u00eatre encore aujourd'hui Corina Casanova une Grisonne \u00e0 Berne, Berne, qui est le centre la capitale et vous de la p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:23) [88%] :\r\nOui c'est c'est toujours, c'est toujours, en fait, \u00e7a fait plus de 20 ans que je vis \u00e0 personne, j'ai jamais v\u00e9cu d'ailleurs si longtemps au m\u00eame endroit et c'est int\u00e9ressant, mais \u00e9videmment j'ai mes racines dans les Grisons dans une zone p\u00e9riph\u00e9rique et on est une minorit\u00e9 la plus petite minorit\u00e9 en Suisse, mais ce qu'on a aussi presque tous les romans, jeux, aujourd'hui ils sont bilingues, donc on apprend tr\u00e8s vite, l'Allemand parce que maintenant on a, on est quand m\u00eame pass\u00e9 des 7 mois d'\u00e9cole, maintenant on va plus longtemps \u00e0 l'\u00e9cole, les \u00e9tudiants, mais \u00e7a fait aussi conna\u00eet un peu bilingue, donc je j'ai pas tellement l'occasion de parler romanche ici \u00e0 Berne et j'ai communique surtout en allemand et donc on oublie, on oublie aussi que que c'est quelqu'un qui vient quand m\u00eame des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:15) [83%] :\r\nMais vous \u00eates quand m\u00eame, vous avez toujours cette \u00e9tiquette ou vous \u00eates compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9, vous \u00eates devenu carr\u00e9ment quasi bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:22) [73%] :\r\nOui, quasi quasi bernois, j'ai quand m\u00eame, je suis pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:27) [86%] :\r\nEt donc latine parce que c'est vrai qu'il y avait eu toute cette pol\u00e9mique \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Pascal Couchepin, vous avez dit 92 Palatine, enfin, il y avait eu cette c'est vous vous souvenez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:36) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, oui je me souviens, mais c'est justement d\u00fb \u00e0 \u00e7a parce que les Romands jamais tellement petit conna\u00eet tr\u00e8s t\u00f4t apprendre une autre langue, d'habitude, l'allemand pour des raisons \u00e9conomiques, parce que si on veut survivre dans des crises, on va il faut faut bien parler le l'allemand, sinon c'est difficile et donc \u00e7a fait qu'on aime qu'on a per\u00e7u plut\u00f4t comme en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:57) [77%] :\r\nQue des Latins contrari\u00e9 oui mais enfin, \u00e7a c'est une bonne expression jamais entendez justement parce que quand on a \u00e0 Berne, on est vraiment en Suisse allemande pour le coup m\u00eame si Berne \u00e9tant cantons bilingues aussi mais \u00e0 Berne, ville on parle plut\u00f4t suisse allemand, vous vous sentez une \u00e9trang\u00e8re vous trouvez exotique Berne ou ou non non non, pas du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:18) [72%] :\r\nTout, non non non non, pour moi, c'est pas du tout exhaustif avec 9 morts, c'est, c'est le quotidien de suisse allemand, c'est vraiment du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:26) [74%] :\r\nOui encore rester malgr\u00e9 tout une Grisonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:29) [82%] :\r\nCorina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:31) [90%] :\r\nBon, moi j'aime, j'aime bien retourner dans les Grisons dans mon village qu'on avait entendu aussi la, la chanson de Holly ce que vous avez jou\u00e9 tout au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:41) [87%] :\r\nJ'aime bien retourner dans mon village, voir ma famille voir mes fr\u00e8res, mes neveux les amis aussi, dans les Grisons et puis je lis le journal quotidien ah non non tous les soirs, quand je rentre \u00e0 la maison quand j'ai lu les autres articles, je lis la quoi tu Diana et donc c'est c'est d'autres histoires, c'est tout \u00e0 fait d'autres questions que dont je peux m'occuper et les amis que j'ai aussi dans les dans les crises on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:06) [89%] :\r\nEt avec eux, vous parlez en romanche absolument, si vous ne perdez pas cette langue maternelle dans la n\u00f4tre non non non non, parce qu'on dit toujours qu'elle se perd. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:13) [84%] :\r\nNon, moi pas, non, non, non, je parle et le Sylvaner, le avec mes fr\u00e8res, j'ai par la langue qu'on a parl\u00e9 avec ma maman, donc pas celle qu'on a appris \u00e0 l'\u00e9cole, le baladeur, on parle en Engadine et puis, mais il y a aussi des amis avec qui j'ai par la le Silvann aussi quand c'est l'autre, l'autre r\u00e9gion o\u00f9 je vais souvent, c'est pour moi c'est tr\u00e8s important, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:37) [88%] :\r\nOn imagine que vous avez une une apr\u00e8s- midi bien, vous \u00eates \u00e0 Berne Corina Casanova, vous avez un programme, vous pouvez nous dire ce que vous allez faire ou c'est un secret professionnel peut-\u00eatre cet apr\u00e8s- midi, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:48) [83%] :\r\nNon, non je je vais encore \u00e9tudier des dossiers, la semaine prochaine je serai au Parlement, au conseil national, oh, je d\u00e9fends aussi des des affaires de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, donc j'ai et \u00e7a encore \u00e0 pr\u00e9parer cet apr\u00e8s- midi et puis j'ai j'ai des r\u00e9unions encore et et de mentionner, puis j'ai encore une chose un peu plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able, cet apr\u00e8s- midi sur les gels dorment et juste vous faire arracher une dent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:14) [82%] :\r\nDonc acte un souhaite bonne chance mais d'excellents dentiste \u00e0 Berne j'en suis certaine il ouvre pas mal du tout, et puis pour adoucir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:22) [79%] :\r\nCette visite chez le dentiste, vous avez garder en t\u00eate la chanson qu'on vous passer maintenant puisque vous \u00eates all\u00e9 aussi au Nicaragua, au Salvador, je ne sais, on va \u00e9couter Flor\u00e8s gr\u00e2ce des fleurs noires pour vous Corina Casanova merci bonne suite merci avoir \u00e0 au revoir madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:40) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:05) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est Daphn\u00e9 pour terminer cette \u00e9mission avec la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'esp\u00e8re que vous avez vu plus clair maintenant avec vous avez perce \u00e0 jour quelques secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration en plus demain, autre rencontre avec un com\u00e9dien fran\u00e7ais vous l'avez vu dans chacun cherche son chat et aussi en grand m\u00e9chant dans Casino Royale, c'est un James Bond, son nom Simon Abkarian, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Bastien Mirko nous Monique Cortesi Nathalie \u00e7a Winberg dame h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire juste apr\u00e8s les informations, c'est pour livre l'X avec passag\u00e8re merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:41) [97%] :\r\n\u00e0 RTL \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Casanova, Corina", "role": "chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E615319-6206-4890-A2F5-71D71C76732F", "internalArchiveId": "8E615319-6206-4890-A2F5-71D71C76732F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI, s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur l'avenir des langues nationales suite au vote r\u00e9cent du Parlement schaffhousois de ne plus qu'enseigner une seule \u00e9trang\u00e8re au niveau primaire, probablement au d\u00e9triment du fran\u00e7ais : 1. Interview d'Alain Berset. - 2. D\u00e9bat avec Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois et Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan", "publicationDate": "2014-03-10T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset menace de l\u00e9gif\u00e9rer dans la \"guerre des langues\". Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se montre inquiet quant \u00e0 l'avenir des langues nationales. Une loi f\u00e9d\u00e9rale serait envisageable, au cas o\u00f9 l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire devait dispara\u00eetre dans certains cantons al\u00e9maniques. ", "durationSec": 711, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Schaffouse (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement obligatoire", "langue fran\u00e7aise", "langue anglaise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-25T23:54:21Z", "speechToTexts": ["26.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une r\u00e9action tr\u00e8s attendue que nous allons entendre celle du ministre des langues nationales Alain Berset, c'est la 1\u00e8re fois que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime sur l'avenir des langues nationales, suite au vote du Parlement schaffhousois le Grand Conseil veut enseigner une seule langue \u00e9trang\u00e8re au niveau primaire probablement au d\u00e9triment du fran\u00e7ais Alain Berset se montre inquiet quant \u00e0 l'avenir des langues nationales et nous lui avons demand\u00e9 si une loi f\u00e9d\u00e9rale est envisageable au cas o\u00f9 l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire devait dispara\u00eetre dans certains cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nPassez une possibilit\u00e9 qui existerait mais vous savez, la question de l'enseignement des des langues d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral est une question de comp\u00e9tence cantonale ce d\u00e9bat sur les langues est d\u00e9bat que les cantons m\u00e8ne entre depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, ils sont parvenus \u00e0 un compromis, un compromis pour dire oui, une 2\u00e8me langue nationale le fond une langue \u00e9trang\u00e8re mais de mener national doit \u00eatre enseign\u00e9e d\u00e8s l'\u00e9cole primaire ce compromis, bon je crois qu'il \u00e9tait accept\u00e9 par les par les cantons romands \u00e9galement, c'est un compromis auquel les cantons sont parvenus, apr\u00e8s des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s appuy\u00e9 et voil\u00e0, je peux le dire ici clairement, nous attendons maintenant que les cantons respecte ce compromis et le mettent en oeuvre sur leur territoire, mais sinon il y aura une loi f\u00e9d\u00e9rale, alors on a d'abord appel\u00e9 les cantons \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s envers la coh\u00e9sion nationale, les cantons ont clairement une responsabilit\u00e9 envers la coh\u00e9sion nationale et c'est dans ce cadre -l\u00e0, notamment, qui peuvent, qui peut la faire jouer si on r\u00eave l\u00e0 qui peuvent la montrer, donc je veux dire je vais suivre avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat ce qui se passe, appel\u00e9 les cantons \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, il est clair que si \u00e0 la fin on devait constater que dans le fond, ce compromis a ses exigences qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par les cantons quand m\u00eame ne sont pas respecter ensuite sur le, sur le terrain, alors l\u00e0 il faudra penser \u00e0 pouvoir agir, h\u00e9 oui, nous aurions \u00e0 la possibilit\u00e9 de d'agir dans ce domaine, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale nous enjoint \u00e0 tout faire pour garder la la coh\u00e9sion nationale et nous avons dans la loi sur les langues \u00e9galement un article qui qui indique qu'il faut tout faire pour avoir la paix des comp\u00e9tences qui permettent de de se comprendre dans l'ensemble du pays et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que ses comp\u00e9tences ne peuvent pas \u00eatre atteinte, il n'y a pas l'enseignement d'une d'une langue d'une 2\u00e8me langue nationale d\u00e8s l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [78%] :\r\nAlain Berset un cas concret c'est celui schaffhousois avec un grand conseil qui dit une seule langues \u00e9trang\u00e8res en primaire, \u00e7a signifiera certainement l'anglais est -ce que l\u00e0 dans le lequel schaffhousois on peut dire que la limite que vous fixez, elle a \u00e9t\u00e9 franchie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [87%] :\r\nAllez pas encore franchi dans la mesure o\u00f9 c'est une d\u00e9cision du Grand Conseil, j'ai entendu aussi avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les d\u00e9clarations \u00e0 ce sujet du conseiller d'\u00c9tat en charge du de, de, de la formation et d'\u00e9ducation dans le canton d'Schaffhouse mais je crois que nous allons devoir maintenant effectivement montr\u00e9 clairement qu'elle serait quels seraient, ou quels pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences de d'un non respect par un canton de de ce compromis que les comptes en trouver entre, on les a pas contraint de dire c'est un compromis, on part de l'id\u00e9e quand un compromis \u00e0 trouver dans notre pays qui, ensuite, il a, il est respect\u00e9, sinon \u00e7a ne marche pas et \u00e7a vaut \u00e9galement dans ce, dans ce cas, alors je serai dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas que un seul point de vue qui s'exprime dans le canton de de schaffhousois effectivement une d\u00e9cision du du Grand Conseil si elle \u00e9tait appliqu\u00e9e jusqu'\u00e0 son terme et qu'effectivement \u00e7a donn\u00e9 pour finir l'anglais enseigner \u00e0 l'\u00e9cole primaire et la disparition d'une 2\u00e8me langue nationale, alors l\u00e0, \u00e7a serait pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [85%] :\r\nTable en Irak, l'esprit n'est pas tr\u00e8s bon pour l'instant \u00e0 Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [89%] :\r\nOn peut pas on peut pas non plus tir\u00e9 de tirer conclusion trop h\u00e2tive, je crois qu'il y a, il y a naturellement une une discussion dans laquelle les quand on essaye de voir maintenant quelle est leur marge de de manoeuvrer, ils sont effectivement souverain dans ce dans ces domaines -l\u00e0, mais \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas de cons\u00e9quences \u00e7a veut pas dire qu'il n'y a pas de cons\u00e9quences et s'il d\u00e9cide souverainement de sortir de l'application du du du compromis, s'il d\u00e9cide avec cela de peut-\u00eatre prendre avec une certaine distance leurs responsabilit\u00e9s envers la coh\u00e9sion nationale, alors ensuite il y a, effectivement, je crois, du devoir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, de se poser la question et de se demander s'il faut agir et qu'est -ce qu'il faut faire pour garantir \u00e0 long terme la coh\u00e9sion nationale dans notre pays parce qu'elle passe effectivement aussi \u00e0 travers la connaissance des des cultures et la connaissance des des langues qui sont dans qui sont de notre sur la base de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\n\u00e0 court terme si une intervention parlementaire c'\u00e9tait arriv\u00e9 une initiative parlementaire Helvetia Latina ou d'autres qui demande la pr\u00e9\u00e9minence du fran\u00e7ais comme langue comme 2\u00e8me langue dans chaque ou d\u00e9sert \u00e7a l'Allemand dans les cantons francophones en Suisse pour la soutenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [86%] :\r\nPour l'instant nous n'avons pas de situation dans les cantons dans lesquels le le par exemple les cantons al\u00e9maniques dans lesquels le Fran\u00e7ais aurait disparu de l'enseignement primaire ou des cantons par exemple le roman dans lesquels l'allemand aurait disparu de l'enseignement primaire, nous n'avons pas cette situation, pour l'instant, donc il faut \u00eatre attentif si c'est interdit passive comme \u00e7a, pardon pour les soutenir, si c'est rappeler un principe soutenir fera \u00e9coutez, si on veut rappeler un principe en fait pas une initiative parlementaire pour rappeler, en principe \u00e0 d'autres outils \u00e9videmment le pourrions nous pourrions soutenir parce qu'effectivement j'ai j'ai r\u00e9pondu aujourd'hui devant le Parlement \u00e0 des questions qui les questions de de du Conseil national \u00e0 ce sujet et je crois que j'ai pos\u00e9 une position pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [84%] :\r\nAlain Berset, est ce qu'on sait pas fourvoy\u00e9 avec ce compromis HarmoS au plut\u00f4t que de trancher en fran\u00e7ais, anglais en aliments \u00e0 prendre les 2 et tr\u00e8s t\u00f4t, on voit que \u00e7a fonctionne pas, c'\u00e9tait pas une erreur, une fa\u00e7on d'\u00e9viter l'obstacle est -ce qu'il faudrait pas revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [88%] :\r\nJe crois que \u00e7a peut fonctionner et je crois que \u00e7a peut fonctionner, c'est, vous savez, c'est aussi le g\u00e9nie de votre pays de, de, de, de, d'avoir cette capacit\u00e9 ensemble \u00e0 chercher \u00e9tait \u00e0 chercher des compromis et l\u00e0 je crois quand m\u00eame constater qu'il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 simple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de travail, ce compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, ceux qui aujourd'hui posent probl\u00e8me, \u00e7a n'est pas la capacit\u00e9 de voir \u00e9merger un compromis, ce qui pose aujourd'hui probl\u00e8me c'est ensuite le respect de ce compromis dans l'ensemble des dans l'ensemble des cantons, encore une fois, nous n'avons pas de signal aujourd'hui qui montrent que, on part dans un sens compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, mais il y a quelques petits signaux annonciateurs qui nous disent : il faut faire attention, il faut, sur cette question avec beaucoup d'attention ce que nous allons faire avec un avec un bilan disons cette ann\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine pour voir effectivement quels sont les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans les, dans les cantons et je crois encore une fois qu'on peut aussi compter sur les ex\u00e9cutifs cantonaux qui sont quand m\u00eame qui sont quand m\u00eame dans le fond tr\u00e8s conscient du r\u00f4le que les cantons \u00e0 jouer dans la coh\u00e9sion nationale, je rappelle ici, encore une fois aussi, dans le canton d'Schaffhouse, qui est le seul \u00e0 avoir commenc\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions dans ce dans ce domaine, dans un sens qui qui nous fait quelques soucis, h\u00e9 bien dans le fond les les positions sont aussi nuanc\u00e9, il y a un grand conseil qui a, qui a \u00e9mis un avis, mais il y a le gouvernement qui a un autre avis, et donc je crois qu'il faut accompagner ce ce d\u00e9bat, mais j'esp\u00e8re qu'\u00e0 la fin nous aboutirons vraiment \u00e0 la mise en application du compromis que les cantons trouv\u00e9 entre eux et si \u00e7a n'est pas le cas, encore une fois, l'eau, faudra voir avec quels moyens agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [82%] :\r\nAlain Berset vous exprimez aujourd'hui dans un m\u00e9dia Romand vous pr\u00eachez d'une certaine mani\u00e8re aupr\u00e8s de convaincus, si en Suisse allemande, que le d\u00e9bat a lieu, est ce que l\u00e0 vous avez pr\u00e9vu aussi d'entrer dans le d\u00e9bat, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Suisse- allemande avec des messages forts comme la cause en national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, avec le m\u00eame avec les m\u00eames termes que ceux que j'utilise avec vous, je crois que le le le message sur l'ensemble du pays, elle est le m\u00eame, d'ailleurs j'ai au conseil national aujourd'hui r\u00e9pondu en allemand \u00e0 la question qui m'avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en allemand, c'est bien la preuve quand m\u00eame que \u00e7a pr\u00e9occupe aussi des, des, des parlementaires al\u00e9maniques et je crois que c'est un d\u00e9bat national, c'est effectivement un d\u00e9bat national, mais qui dit d\u00e9bat national h\u00e9 bien dit que je m'exprimer et je m'exprime \u00e9galement dans la partie al\u00e9manique du pays que je me mais je m'exprime \u00e9galement au Tessin ce sujet il faut pas oublier que, il y a pas que le fran\u00e7ais, l'allemand, il y a encore \u00e9videmment l'Italien est une langue tr\u00e8s importante pour notre pays, faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 cela, et si je m'exprime aujourd'hui avec vous en fran\u00e7ais bien c'est parce que, \u00e9videmment, pour la Suisse Romande c'est aussi un th\u00e8me important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [78%] :\r\nC'est un bon moyen d'entrer dans l'histoire, l'ex- Berset Alain Berset sur les langues pour rappeler la l'importance, j'ai pas cette ambition, vous savez \u00e7a arriver si on vous \u00e9coute, on va cr\u00e9er une sorte de menace qui plane sur une menace, une condition qui planent, \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nAlors vous savez, la loi sur les langues, elle existe d\u00e9j\u00e0 la loi sur les langues, elle existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce qu'il faut modifier la loi sur les langues et ce qu'il faudrait, dans le cas o\u00f9 on devait vraiment agir parce que ce que je ne souhaite pas, \u00e9videmment, je souhaiterais qu'on arrive \u00e0 r\u00e9gler \u00e7a de mani\u00e8re consensuelle, \u00e9videmment, mais enfin, si on ne pouvait pas et qu'il fallait aller plus loin, on devrait envisager que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments, mais, mais je crois que \u00e7a peut \u00eatre fait dans le cadre des des outils que nous avons aujourd'hui \u00e0 disposition, ce n'est pas une r\u00e9volution, vous savez, c'est juste dans le fond, la concr\u00e9tisation d'un principe qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ce principe qui dit que on doit \u00eatre capable de poser dans la formation dans l'\u00e9ducation des \u00e9lus une une formation pour les langues, qui permettent de se comprendre, voil\u00e0 parce que c'est un \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de coh\u00e9sion nationale et donc il faudrait juste concr\u00e9tiser cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 et pas beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ministre des langues nationales Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [86%] :\r\n2 invit\u00e9s nous ont rejoint en Direct de Berne, il Nidegger, conseiller national UDC, le pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, on va parler avec vous les les suites de l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier un mot de plus vraiment juste un mot ce que dire Alain Berset, Christophe Darbellay, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait, qui pourrait \u00e9ventuellement l\u00e9gif\u00e9rer, c'est un peu la carotte et le b\u00e2ton dans les enfants assez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [92%] :\r\nBon, moi j'ai bien aim\u00e9 qu'Alain Berset pose des limites au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des limites qui sont tr\u00e8s claires : on sait que le d\u00e9bat sur des langues est un d\u00e9bat tr\u00e8s tr\u00e8s houleux quand on discute avec nos coll\u00e8gues, c'est tr\u00e8s clair jusqu'\u00e0 Berne Soleure, disons, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, puis ensuite, h\u00e9 bien c'est la pr\u00e9\u00e9minence de l'Anglais, moi \u00e7a m'attriste parce que dans le monde de l'\u00e9conomie, on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 l'anglais comme langue standard entre Romands et Al\u00e9maniques on communique en anglais dans le monde politique, on r\u00e9siste encore un peu et je trouve que ce serait une un approfondissement \u00e9norme pour le pays que que d'oublier la langue nationale, et je pense que c'est pas un probl\u00e8me d'apprendre le fran\u00e7ais, quand on est Romand comme 1\u00e8re langue allemand et puis \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9, je crois que le niveau en anglais doit \u00eatre analogue \u00e0 celui de la 2\u00e8me langue mais ce serait vraiment pour la coh\u00e9sion nationale, un immense probl\u00e8me et je crois qu'en ce moment, on a besoin plus que jamais la coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [89%] :\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir, on attend encore un peu, comme lui, \u00e0 l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [81%] :\r\n\u00e0 la question est d'avant tout, avant tout une question puisque l'instruction publique est une t\u00e2che cantonal, j'aurais un petit peu de peine, surtout sans eux pratiquement de garantie de r\u00e9sultats avoir le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Me ses pieds dans cette affaire, je pr\u00e9f\u00e9rerais franchement laisser des ministres aussi sont capables d'appliquer ce compromis, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 longuement n\u00e9goci\u00e9 et puis compromis doit \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [80%] :\r\nEt Yves Nidegger, s'ils sont pas capables d'en sont pas capables, les cantons, on pourrait agir au nom de la coh\u00e9sion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [84%] :\r\nNon que la coh\u00e9sion passe \u00e9videmment par la connaissance d'une seconde langue nationale, c'est absolument essentiel, je crois que la crispation \u00e9toffe aux endroits on a d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole primaire, moi je me souviens de l'\u00e9poque, quand j'\u00e9tais enfant, on apprenait \u00e9galement qu'\u00e0 partir de 12 ans et j'ai comme le sentiment qu'\u00e0 l'\u00e9poque latins et al\u00e9maniques se comprenait mieux dans la langue de l'autre qui ne le font aujourd'hui, et depuis que c'est au niveau primaire, c'\u00e9tait de tout mettre au niveau primaire et se crisper l\u00e0- dessus, me semble \u00eatre un d\u00e9bat mal emmanch\u00e9e et pourquoi insister pour que \u00e7a soit au niveau primaire plut\u00f4t donner dans les les les contenus dit et des \u00e9coles, les programmes scolaires sont une affaire cantonale, je vois mal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, commencer \u00e0 rentrer \u00e0 ce mec, ce degr\u00e9 d'\u00e9missions dans la fa\u00e7on dont on s'y prend, l'important c'est voil\u00e0 mais d\u00e9j\u00e0 les rebelles scolarit\u00e9 obligatoire on ma\u00eetrise effectivement l'Allemand si on les francophones dans le fran\u00e7ais si on est germanophone et si possible l'italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [90%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, on commence \u00e0 l'\u00e9cole primaire, mais sera de plus en plus l'anglais, c'est \u00e7a le probl\u00e8me au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [85%] :\r\nL'important, c'est le r\u00e9sultat, parce qu'\u00e0 15 ans 16 ans lorsqu'on termine son \u00e9cole, on se d\u00e9brouille, on se d\u00e9brouille pas, c'est \u00e7a qui m'a le reste, c'est, c'est c'est de la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [79%] :\r\nIl ne les gars, vous croyez vraiment qu'un germanophone qui apprend l'anglais d'abord sera capable ensuite de rattraper en fran\u00e7ais, vu la distance quel anglais c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [86%] :\r\nAlors je pense pas du tout, je crois que, \u00e0 prendre une seconde langue rend la 3\u00e8me plus faciles \u00e0 prendre H\u00e9l\u00e8ne 4\u00e8me rang la 5\u00e8me encore plus facile, je suis pas du tout de votre avis sur cette sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [75%] :\r\nYves Nidegger et Christophe Darbellay, puis on apprend donc on en lanc\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [86%] :\r\nAu sujet des langues, je crois que l'on pr\u00e9sente \u00e0 la hausse de mani\u00e8re extr\u00eamement n\u00e9gative et r\u00e9barbatif, comme si c'\u00e9tait la pire des choses qu'on a un pays extraordinaire h\u00e9catombe nationale, on peut en faire quelque chose, je viens d'un canton Bilal je constate tous les jours qu'on n'en fait pas assez pour la compr\u00e9hension mutuelle et qu'il a, il y a des choses fantastiques \u00e0 faire pour que les gens se rencontrent pour que les gens se parlent et c'est \u00e7a le sens du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [92%] :\r\nChristophe Darbellay il n'y avait gu\u00e8re en Direct de Berne avec nous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC7C1D4E-06F3-4A42-A774-E27A987EAB74", "internalArchiveId": "AC7C1D4E-06F3-4A42-A774-E27A987EAB74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le professeur Jean-Baptiste Houben, expert belge charg\u00e9 de passer au crible le service de \"chirurgie hautement sp\u00e9cialis\u00e9e\" de l'H\u00f4pital du Valais a rendu son rapport tant attendu et souligne le manque de gouvernance de l'h\u00f4pital : D\u00e9bat avec Philippe Morel, chef du service de chirurgie visc\u00e9rale aux HUG et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand", "publicationDate": "2014-03-06T00:00:00Z", "summary": "En Valais, l'h\u00f4pital cantonal est s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9. Le rapport souligne plusieurs faiblesses, notamment un taux de mortalit\u00e9 post-op\u00e9ratoire sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne internationale dans la chirurgie du foie et du pancr\u00e9as. Le sp\u00e9cialiste critique aussi un manque de gouvernance de l'h\u00f4pital, mais il n'accuse aucun m\u00e9decin en particulier. ", "durationSec": 607, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital", "direction de l'entreprise"], "thematicPersons": ["H\u00f4pital du Valais"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-01T12:58:32Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morel, Philippe", "role": "chef du service de chirurgie visc\u00e9rale aux HUG et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, Serge", "role": "pr\u00e9sident du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ADC7DDF-47FF-4652-8D13-3FBC04FFA386", "internalArchiveId": "6ADC7DDF-47FF-4652-8D13-3FBC04FFA386", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, Yvan Perrin, va faire une pause de quelques semaines pour cause de \"burn out\" : 1. Interview d'Yvan Perrin, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, en charge du d\u00e9veloppement territorial. - 2. Interview de Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, en charge des finances et de la sant\u00e9. - 3. Interview de Matthieu B\u00e9guelin, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois. - 4. Interview de Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC. - 5. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2014-03-05T00:00:00Z", "summary": "Yvan Perrin avait d\u00e9j\u00e0 fait un burn-out en 2010 lorsqu'il \u00e9tait conseiller national. Il souffre de son inexp\u00e9rience au Conseil d'Etat et s'avoue tr\u00e8s fatigu\u00e9. Il va \u00e9galement suivre une th\u00e9rapie durant cette pause. Mais a-t-il song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner?", "durationSec": 1265, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["alcoolisme", "\u00e9puisement professionnel", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Perrin, Yvan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-19T02:11:41Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nYvan Perrin se mettent au refont au repos forc\u00e9 le ministre UDC va faire une pause de quelques semaines, en accord avec le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Yvan Perrin avait d\u00e9j\u00e0 fait un beurre ma lorsqu'il \u00e9tait conseiller national le neuch\u00e2telois a admis aujourd'hui qu'il souffre de son inexp\u00e9rience au Conseil d'\u00c9tat, il s'avoue tr\u00e8s fatigu\u00e9, Yvan Perrin va \u00e9galement suivre une th\u00e9rapie durant cette pause, notre correspondant Roger Guignard, lui a tout d'abord demand\u00e9 s'il avait song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nNon vraiment, alors \u00e7a c'est une question que je n'ai pas et qui me taraude pas les dossiers que j'ai pu mener honte abouti, le dernier, c'\u00e9tait 111 oui sans opposition sur 115 d\u00e9put\u00e9s, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e7a quand m\u00eame assez bien jou\u00e9, je pense, et 30 jours de faire du bon travail, d\u00e8s lors qu'un certain nombre de probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, l'un de ces probl\u00e8mes, c'est l'inexp\u00e9rience mais forte heureusement, c'est un probl\u00e8me de dont on gu\u00e9rit tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [93%] :\r\nVous vous souvenez que certains pendant la campagne pour les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, ironisait un peu en disant Yvan Perrin risquent d'exploser en plein vol aujourd'hui qu'est -ce que vous dites \u00e0 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nIls seront d\u00e9\u00e7us, ils seront d\u00e9\u00e7us, effectivement, faut que je prenne un peu de recul maintenant pendant quelques semaines pour recharger les batteries, comme je disais tout \u00e0 l'heure mais alors ils seront bien d\u00e9\u00e7u, j'ai l'intention d'aller jusqu'au bout de la l\u00e9gislature et pourquoi pas en faire encore une, c'est la population neuch\u00e2teloise le veut bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nSi je vous dis que on a l'impression que chez vous il y a le risque toujours d'un stress tr\u00e8s fort d'une possible d\u00e9pression peut-\u00eatre d'un ajout d'alcool l\u00e0 dessus, ce que c'\u00e9tait quoi Sion, elle est celle qui vous fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nNaturellement, je suis d'un naturel profond\u00e9ment, c'est quelque chose que j'ai h\u00e9rit\u00e9 ma maman et j'arrive pas amend\u00e9, c'est faut vraiment que je fasse les choses comme il faut, j'ai de la peine \u00e0 faire preuve de d\u00e9sinvolture et peut-\u00eatre que dans certains cas \u00e7a m'aiderait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [75%] :\r\nEst -ce que l'homme Yvan Perrin pas le politicien mais l'homme mais est aujourd'hui atteint enfin se sent peut-\u00eatre peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7u de de devoir dire je me retire temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [83%] :\r\nNon, humili\u00e9s, d\u00e9\u00e7us, je crois, pas simplement il y a une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle il faut compter les r\u00e9alit\u00e9s s'imposent, c'est au politique de de composer et puis l'homme est bien plac\u00e9 pour voir qu'B\u00e2le un repos est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nEst -ce que vous vous donnez \u00e0 vos m\u00eame une tol\u00e9rance sur le nombre de fois o\u00f9 vous pourrez \u00eatre \u00e7a, c'est un souci quand m\u00eame quand stress\u00e9 de nature \u00e0 parfois non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [85%] :\r\nOui, naturellement, c'est c'est un souci constant, le stress toujours refaire les choses 2 fois pour \u00eatre absolument s\u00fbr que c'est un ordre et donc \u00e7a a naturellement une influence sur la qualit\u00e9 de vie parce que ceux qui prendraient une heure \u00e0 quelqu'un qui a de l'exp\u00e9rience moi m'une une heure et demi, voire 2, naturellement, c'est beaucoup plus grands naufrages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a dans le geste d'aujourd'hui ce retrait momentan\u00e9 de la vie politique et ce qui est une sorte d'appel au secours qui est de dire quand on est conseiller d'\u00c9tat, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [92%] :\r\nNon je crois pas que ce soit un un appel au secours, la fonction de conseiller d'\u00c9tat peut-\u00eatre men\u00e9 \u00e0 bien, d\u00e8s lors que les diff\u00e9rents facteurs qui concourent sont tous r\u00e9unis et pour l'instant ce n'est pas le cas, mais je ne suis pas inquiet il y a un certain nombre de probl\u00e8mes qui sont en voie de correction et je pense que tout ira pour le mieux d'ici, d'ici ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Yvan Perrin au micro de Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement neuch\u00e2telois est en Direct avec nous Laurent Kurth bonsoir, bonsoir, on est d'entendre Yvan Perrin vous avez sorti un communiqu\u00e9 aujourd'hui Conseil d'\u00c9tat, vous le soutenez malgr\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, la question est pas tellement de savoir si on soutient malgr\u00e9 \u00e7a ou pas, la question est de savoir comment on appr\u00e9hende comme gouvernement une situation difficile comme celle que vivant Perrin et avec lui, du coup le gouvernement et il faut le dire, quand tant de de Neuch\u00e2tel, on a fait le choix ensemble aujourd'hui, apr\u00e8s une longue discussion langue \u00e9change de vue, passage en revue plusieurs sc\u00e9narios avec Monsieur Perrin a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au sexe a \u00e9t\u00e9 non, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une langue, une longue discussion est un choix commun, on a fait le choix de de Wings consid\u00e9rer que Yvan Perrin avait besoin aujourd'hui de non seulement de se reposer mais vrai, de se soigner, pour retrouver une v\u00e9ritable solidit\u00e9 et pour disons que reconstruit une solidit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire \u00e0 \u00e0 cette fonction et qui vraisemblablement aurait \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal si on on avait essay\u00e9 de de faire tra\u00eener cette situation encore une fois, pas tr\u00e8s saine pour le canton de Neuch\u00e2tel veut dire au gouvernement et pour Monsieur Perrin, \u00e7a veut dire que d'\u00eatre hospitalis\u00e9, selon vous, c'est en tout cas la la le contenu de la discussion que nous avons eu, \u00e0 savoir que, on ne parle pas d'une absence de de quelques jours pour se reposer, simplement recharger les batteries mais vraiment d'une d'une absence de quelques semaines qui lui permettent de se reposer et de se soigner, puisque c'est une atteinte \u00e0 sa sant\u00e9 qui qui le touche aujourd'hui et qui fait que on le soutient en tout cas aussi sous cet angle -l\u00e0, on est c'est une une \u00e9preuve aussi pour le gouvernement de voir un coll\u00e8gue avec lequel on on travaille depuis plusieurs mois maintenant \u00e0 construire un avenir \u00e0 \u00e0 ce qu'on entend toucher dans dans sa sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [89%] :\r\nLaurent Kurth qu'on \u00e9thique du respect de la fonction un ministre \u00e9lu qui titube qui bafouille qui est vu manifestement dans un \u00e9tat soit d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 en tous les cas, il n'a plus tous ses moyens, il y avait eu un avertissement avant avant son \u00e9lection, il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s promis que \u00e7a n'arriverait plus est -ce que finalement dans la vie tous les jours dans l'emploi, on est beaucoup moins tol\u00e9rants parce que il y a une tol\u00e9rance particuli\u00e8re pour Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [91%] :\r\nNon mais vous savez, il y a, il y a 2 mani\u00e8res de devoir la fonction peut l'id\u00e9aliser, en disant qu'elle ne peut \u00eatre occup\u00e9 que par des gens extr\u00eamement fort, solide quasiment invuln\u00e9rables et que c'est un peu comme \u00e7a l'id\u00e9al s'en fait \u00e9videmment de ce point de vue -l\u00e0 on peut \u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u par rapport \u00e0 la situation qu'on vit aujourd'hui l'autre situation, c'est de consid\u00e9rer que quand on est aux responsabilit\u00e9s, on assume justement les responsabilit\u00e9s qu'on regarde la r\u00e9alit\u00e9 en face et quand on prend les d\u00e9cisions qui qui s'impos\u00e9, je crois que c'est ce qu'a fait aujourd'hui le gouvernement neuch\u00e2telois dans son entier, Yvan Perrin compris en regardant ce qui se passait vraiment dans dans la sant\u00e9, dans la vie priv\u00e9e de Yvan Perrin en laissant pas tra\u00eener cette situation en prenant une d\u00e9cision construite ensemble assumer ensemble et et avec l'espoir que que \u00e7a permette de construire une une solidit\u00e9 future pour Yvan Perrin et de maintenir la solidit\u00e9 que qu'on a construit ensemble depuis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature au sein de ce gouvernement Laurent Kurth cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 humaine, elle est tol\u00e9rable, combien de temps on n'a pas fixer de terme aujourd'hui parce que d'abord \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une pression suppl\u00e9mentaire qu'on aurait mis sur Yvan Perrin, de dire il y a un d\u00e9lai au-del\u00e0 duquel il faut absolument que les choses s'arrangent, clairement, n'est pas, je l'ai dit sur sur quelques jours, on est sur quelques semaines d'absence et disons qu'aujourd'hui, sans vouloir faire de pronostiques puisque je ne suis pas m\u00e9decin non plus, disons, compte sur un retour dans le courant du printemps mais \u00e7a laisse \u00e0 une fen\u00eatre de 3 mois et je serai pas plus pr\u00e9cis au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [86%] :\r\nLaurent grotesque, c'est pas un \u00e9norme risque pour le gouvernement, c'est que la nature a horreur du vide et en politique, encore plus, c'est souvent l'administration qui essaye parfois de, de prendre le dessus dans les gens situation il y a pas un risque de pilotage de l'\u00c9tat Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [88%] :\r\nOui, vous savez, un gouvernement affaibli d'un d'un un 5\u00e8me c'est \u00e9videmment une situation particuli\u00e8re de crise en tout cas dans dans les premiers jours et puis faut il faut retrouver des des rythmes, il faut pr\u00e9parer le retour de de de notre coll\u00e8gue, ensuite je crois qu'on a une \u00e9quipe qui est suffisamment soud\u00e9, je crois qu'on a r\u00e9gl\u00e9 r\u00e9ussit \u00e0 cr\u00e9er aussi des relations de confiance avec notre administration qui Alan, qui jouit d'ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire l\u00e0 o\u00f9 elle peut la lui \u00eatre laiss\u00e9es et qui, et qui recourt aux politiques lorsqu'elle elle sent que c'est n\u00e9cessaire, et disons que c'est assez confiant aujourd'hui de, de, de la capacit\u00e9 du gouvernement actuel pour quelques semaines \u00e0 assumer cette cette p\u00e9riode de transition, il rencontre \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [88%] :\r\nTr\u00e8s pragmatique pour ne pas dire cynique, \u00e7a vous arrange bien cette situation, la majorit\u00e9 de gauche notamment l'\u00e9lu UDC est un peu malade, il est \u00e0 l'h\u00f4pital plusieurs semaines et l'\u00e0 peu pr\u00e8s plus la presse, Idir, vous avez un peu les coud\u00e9es franches pour un peu plus franche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [84%] :\r\nNon, franchement, vous savez, moi je viens de prendre la pr\u00e9sidence du conseil, la migration de la cha\u00eene dire Samaranch devoir suppl\u00e9er en partie \u00e0 t\u00eate ce d\u00e9partement soit \u00e7a para\u00eet vraiment Trinec ahurissant je dirais presque, et puis vous savez, moi je fais pas non plus la lecture de, de, de, de rapport de force de cette nature, si le bleu, le la majorit\u00e9 politique du gouvernement aujourd'hui, appara\u00eet comme la seule, la seule \u00e0 bord, c'est c'est que des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires qui pourraient appara\u00eetre, c'est en tout cas pas dans l'int\u00e9r\u00eat de de du parti socialiste et de la majorit\u00e9 du gouvernement aujourd'hui de donner le sentiment qu'on va, qu'on va \u00eatre seul \u00e0 bord pour pour mener l'\u00c9tat Neuch\u00e2tel c'est pas non plus dans l'\u00e9tat d'esprit dans lequel on va travailler le robinet riche l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [87%] :\r\nIl n'est pas le sentiment que, peut-\u00eatre, pour son bien, on entendait dans dans l'entretien, peut-\u00eatre que c'est une sorte de signal inconscient pour dire : enlevez -moi de ce poste de, de, de boire toute la nuit, de le dire dans la presse de partir dans un dr\u00f4le d'\u00e9tat \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies officielles est -ce que pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 lui, finalement, ce n'est pas voulu du prend par la main de taper sur l'\u00e9paule, dire : \u00e9coute, laisse tomber. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [87%] :\r\n\u00e9coutez vraiment nouveau journal sentiment d'avoir pris les d\u00e9cisions qui s'imposer aujourd'hui en disant : on va pas laisser une situation d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer se d\u00e9grader, augmenter la pression sur Yvan Perrin, le voir s'affaiblir toujours davantage et finalement arriv\u00e9 en bout de course \u00e0 devoir sortir de sa fonction, \u00e9puis\u00e9 et an\u00e9anti, on est, on a consid\u00e9r\u00e9 que, pour lui comme pour les institutions devaient prendre des mesures rapides, maintenant la suite c'est le repos et et les m\u00e9decins, et c'est avec ces m\u00e9decins, les gens qui l'accompagneront que qu'Yvan Perrin, examinera dans quelle mesure il est, il est capable de de la force n\u00e9cessaire et et si c'est pas le cas dans leur tirer les cons\u00e9quences, mais aujourd'hui, clairement, on n'a pas du tout \u00e9voqu\u00e9 une autre issue que celle de de son retour au sein du gouvernement neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [87%] :\r\nLaurent Kurth en en lisant dans les journaux, m\u00eame des adversaires politiques qui disent ou des adversaires des gens qui sont pas forc\u00e9ment d'accord avec Monsieur Perrin dans l'administration il est orient\u00e9 solutions c'est assez positif, les parlementaires qui ont examin\u00e9 son d\u00e9partement disent la m\u00eame chose, du coup, on n'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi ce ministre l\u00e0 l'air au bout du rouleau alors que manifestement \u00e0 l'interne, \u00e7a a l'air de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [88%] :\r\nOui, il fait son boulot et m\u00eame sans son d\u00e9partement et dossiers, il a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'interview que vous avez diffus\u00e9 aussi dans une note qu'il a la charge ont avanc\u00e9 ces ces derniers mois et un moment donn\u00e9, personne n'est \u00e0 l'abri de, de, d'une faiblesse personnelle, celle d'Yvan Perrin on les connaissait avant, c'est vrai, les ressurgissent aujourd'hui elle pose un probl\u00e8me de fonctionnement institutionnel et on a trait\u00e9 cette question comme une p\u00e9riode de crise, on esp\u00e8re que cette crise n'en fait pas, mais qu'au contraire, on arrive \u00e0 en prendre le contr\u00f4le, en agissant en agissant rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [87%] :\r\nUne derni\u00e8re question Laurent Kurth, vous \u00eates pr\u00e9sident du gouvernement neuch\u00e2telois, on parle du cas d'Yvan Perrin si on lit dans dans le matin ce qui s'est pass\u00e9, la mani\u00e8re dont il le raconte, il a \u00e9t\u00e9 reconduit apr\u00e8s cette fameuse journ\u00e9e officielle jusqu'\u00e0 sa voiture par des policiers leur prix, la voiture pour rentrer chez lui, manifestement pas en \u00e9tat de parler, pas en \u00e9tat de marcher est -ce que c'est tr\u00e8s sage est -ce que \u00e7a vous fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [86%] :\r\nJe refusant que je recommanderais sa personne je, je, je, moi j'ai pas vu c'\u00e9tait Paolo quitte \u00e0 Cressier au d\u00e9part de de de cette marche, me disant : sur la base des comptes rendus qu'on a entendu je pense qu'il a pris un risque en allant au Locle et en retournant et c'est une raison de plus pour que aujourd'hui on on effectivement des mesures assez claires qui soient prises par lui et par le gouvernement pour pour le mettre \u00e0 l'abri de ce genre de difficult\u00e9s et pour prot\u00e9ger aussi les institutions, les policiers font pas leur travail, \u00e9coutez je franchement c'est pas la question s'est pos\u00e9e ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [81%] :\r\nMais franchement, il met en danger, elle se fait sur les routes avec l'id\u00e9e avec le tout-venant, avec les gens en g\u00e9n\u00e9ral, on est plus s\u00e9v\u00e8re que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:46) [86%] :\r\nJe n'ai pas vu, je sais pas s'il \u00e9tait en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, s'il \u00e9tait particuli\u00e8rement mal en tous les cas, il \u00e9tait s\u00fbrement pas un \u00e9tat parce qu'il y ait ce qu'il en vue aurait peut-\u00eatre pas d\u00fb laisser conduire mais enfin franchement je vous dis c'est pas les questions qu'on s'est pos\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [90%] :\r\nLaurent courtage merci beaucoup de nous avoir rejoint en Direct ce soir, merci \u00e0 vous, excellente soir\u00e9e et puis 2 invit\u00e9s bas pour d\u00e9battre des limites composent au comportement d'un conseiller d'\u00c9tat, la question de la d\u00e9mission aussi le conseiller d'\u00c9tat, Laurent, on nous disait qu'elle ne se pose pas pour l'instant, 2 invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre ce Matthieu B\u00e9guelin, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois bonsoir bonsoir Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates convaincu Yannick Buttet parce que va nous dire le le pr\u00e9sident neuch\u00e2telois Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [89%] :\r\nDonc, moi, j'aimerais tout d'abord souhait\u00e9 un prompt r\u00e9tablissement \u00e0 Yvan Perrin, qui est quelqu'un que j'estime, et je respecte, j'avais eu le plaisir de de mieux appr\u00e9cier ses comp\u00e9tences professionnelles et humaines au Conseil national et je pense qu'il le prouve encore aujourd'hui en affirmant ses faiblesses de faiblesse, c'est vrai, qui qui peuvent arriver finalement \u00e0 chacune et chacun Laurent Kurth la la rappeler donc y a personne qui a de le\u00e7on \u00e0 lui donner, je pense \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, moi je salue la solidarit\u00e9 du gouvernement neuch\u00e2telois je pense quand m\u00eame que, dans un tels cas on doit penser d'abord \u00e0 sa sant\u00e9, que la meilleure solution est de quitter son mandat avant qu'il qu'il soit trop tard en tout cas j'esp\u00e8re personnellement si \u00e7a devait m'arriver un jour, en cas de maladie graves chroniques ben que j'ai la sagesse de de d\u00e9missionner pour moi- m\u00eame pour ma famille, mais aussi pour mon mon canton \u00e0 mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [85%] :\r\nC'est une des gens une d\u00e9cision personnelle, au fond, apprendre ce que c'est, un, le plus et cultive qui doit, qui doit y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [90%] :\r\nVous savez, je, je pense qu'on doit accompagner la d\u00e9cision au final c'est c'est un \u00e9lu donc, la d\u00e9cision doit venir de de lui- m\u00eame, mais je pense qu'on doit aussi pouvoir l'accompagner et je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, d'abord pour sa sant\u00e9 \u00e0 lui, et pour cela, ses proches et finalement aussi pour les institutions, c'est vrai qu'une vacance aussi aussi longue pose aussi certaines, certaines questions et va poser forc\u00e9ment certains probl\u00e8mes mais tout d'abord, je pense qu'on doit penser \u00e0 assoit sa sant\u00e9 est la meilleure des solutions serait probablement le le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [78%] :\r\nPour lui, au fond, Matthieu B\u00e9guelin c'est ce que nous y a d\u00e9but\u00e9 ce que nous dit : mais il y a billets pour lui- m\u00eame qu'il doit faire prendre cette d\u00e9cision, ils ont Perex vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:51) [97%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas m\u00e9decin mais je, je pense que Yvan Perrin, quelqu'un de parfaitement sens\u00e9 d'intelligent et qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9. \r\nIl devait s'il devait se rendre compte que c'\u00e9tait sa sant\u00e9 ou continuer son mandat, je pense qu'qui privil\u00e9gierait jeune privil\u00e9giera sa sant\u00e9, mais dans les faits actuellement la vacance qui qui va avoir lieu quelque chose en soi de de surmontable, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat aussi qui qui va tout de m\u00eame serein aussi par rapport \u00e0 ces ces questions- l\u00e0 des services ont en effet fonctionne et on a besoin d'avoir un chef de d\u00e9partement qui est en pleine forme pour les les dossiers \u00e0 venir, donc c'est effectivement maintenant qu'il semble \u00eatre le moment pour lui de prendre ce repos pour pouvoir revenir d'attaquer en pleine forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [92%] :\r\nMatthieu B\u00e9guelin comme parlementaire, vous \u00eates aussi une autorit\u00e9 de de contr\u00f4le du gouvernement, vous connaissez bien le d\u00e9partement de de Monsieur Perrin pour vous, combien de temps, quel est pour vous, vraiment la limite temporelle \u00e0 partir de laquelle vous dites : attention, l\u00e0 \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:50) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense que l'horizon qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 actuellement disons une reprise dans dans le cours du printemps, c'est-\u00e0-dire une absence de de plusieurs semaines, me semble tout \u00e0 fait quelque chose de de jouable, il y a toute une s\u00e9rie de 2 gros dossiers qui sont dans son d\u00e9partement, qui viennent de passer la rampe comme par exemple la loi sur les \u00e9tablissements publics qu'on vient de voter, et puis les les prochaines \u00e9ch\u00e9ances co\u00efncide effectivement avec la fin du printemps le de d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 pour d'autres dossiers \u00e0 venir, donc de ce point de vue l\u00e0 le le cr\u00e9neau en plus elle tombe plut\u00f4t bien, il se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [70%] :\r\nSympt\u00f4me, \u00e7a, \u00e7a va se r\u00e9gler du printemps il Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:26) [93%] :\r\nOui, ben tant mieux si, si, \u00e7a peut se r\u00e9gler ainsi moi je, je me permets d'\u00e9mettre quelques doutes parce que je pense que Monsieur B\u00e9guelin c'est aussi la la pression que vivent les \u00e9lus, en particulier les conseillers d'\u00c9tat qui sont vraiment aux premi\u00e8res loges qui sont sous les feux de la critique, peut-\u00eatre encore plus que d'autres politiques et on peut imaginer que bon que lors d'un retour, h\u00e9 bien les critiques nous ne vont pas s'arr\u00eater, elles vont reprendre de plus belle, donc j'esp\u00e8re et c'est ce que je souhaite en tout cas, Yvan Perrin qui puisse se remette rapidement et puis qu'ensuite ils puissent \u00eatre solides pour la suite, mais c'est vrai que cette pression que nous vivons dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'heure actuelle, et en particulier dans la vie politique et bien d'un ne va pas baisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:02) [83%] :\r\nJe Matthieu B\u00e9guelin c'est, c'est quand m\u00eame un poste beaucoup de gens veulent y arriver, on se bat pour \u00e7a on est \u00e9lu, c'est le Conseil d'\u00c9tat, ce qu'on n'est pas en droit de demander que ben quand on ne on re\u00e7oit cet assentiment populaire, il faut au minimum avoir la la carrure pour tenir maintenir la route sur 54 ans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:17) [90%] :\r\nOui, mais \u00e7a veut dire quoi, apr\u00e8s avoir la carrure l\u00e0 la question est l\u00e0, il y a des gens qui se blinder, puis qui on accuse parfois d'\u00eatre \u00e0 la limite de l'autisme, parce que justement ils se surprot\u00e8ge par rapport aux pressions que Monsieur Buttet et donc dans les faits, moi je trouve que quelqu'un qui prend ses responsabilit\u00e9s, c'est quelqu'un qui regarde la r\u00e9alit\u00e9 en face, qui est au courant des limites, que ce soit de sa fonction ou de sa propre personne et qui, au bout d'un moment, prend les d\u00e9cisions qui s'imposent pour pr\u00e9server justement sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer sa fonction si si on nous disait Voltaire je par 3 4 journaux mettre c'est pas juste faire une randonn\u00e9e quelque part, je reviendrai requinqu\u00e9, \u00e7a ne suffirait pas, donc on aurait parl\u00e9 on on se dirait qu'Yvan Perrin n'a pas pris la mesure quelque part du du du des probl\u00e8mes qui doit surmonter \u00e7a n'est pas le cas au contraire donc de ce point de vue l\u00e0 moi j'ai l'impression que les responsabilit\u00e9s sont prises apr\u00e8s pour moi, il y a une diff\u00e9rence aussi fondamental pour ce qui rel\u00e8ve finalement de la vie priv\u00e9e, j'ai envie de dire des aspects personnels et puis ensuite des questions d'erreur ou de faute qui peuvent se quand m\u00eame dans le cas vraiment de l'exercice du du mandat et \u00e0 ce moment -l\u00e0 je r\u00e9siste fortement difficilement fait de sugg\u00e9rer \u00e0 monsieur Bult\u00e9 puisqu'il est valaisan de ceux qui s'occuper du conseiller d'\u00c9tat UDC en Valais qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:28) [84%] :\r\nT\u00e9l\u00e9 etc, oui, je pense bien, mais d'aller jusqu'au bout, parce que l\u00e0 pour moi un probl\u00e8me institutionnel aussi de rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 et autres qui n'existe pas, Neuch\u00e2tel qui au contraire a plut\u00f4t une \u00e9quipe gouvernementale soud\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [77%] :\r\nIl vous a r\u00e9pondu des requins, il y a d\u00e9but\u00e9 en termes assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [89%] :\r\nAh oui, bon, vous savez, il a toujours un langage assez fleuri mais toujours est -il, c'est vrai que cette question peut se poser, je crois que le cas est par contre un peu diff\u00e9rent dans la mesure o\u00f9 Oscar Freysinger ne se trouve pas dans une situation disons de, de, de maladies chroniques, c'est vrai qu'on a, on a tous du souci pour lui, je pense que personne n'a int\u00e9r\u00eat et le canton de Neuch\u00e2tel le le rel\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 ce qu'un conseiller d'\u00c9tat, soit dans une situation difficile, \u00e0 ce qu'un gouvernement soit d\u00e9stabilis\u00e9 et c'est vrai que les politiciens parfois pensent, qui sont des surhommes qui sont invincibles malheureusement les les divers cas au Parlement de maladies qui qui sont relativement graves et tristes mais on me prouve le contraire, et moi je j'esp\u00e8re qu'Oskar Freysinger, h\u00e9 bien puisse maintenir sa forme nous savons manque, il a aussi eu certains probl\u00e8mes de sant\u00e9, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re pour lui et pour l'ensemble du canton du Valais qui qui puisse vraiment rester en sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [91%] :\r\nMatthieu B\u00e9guelin dans le cas d'Yvan Perrin, vous qui connaissez aussi bien le fonctionnement de l'administration est ce qu'elle vient d'un mot, un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, un \u00e9v\u00e9nement qui a fait que \u00e7a s'est mal pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coutez, l\u00e0, c'est pas la connaissance de l'administration qui, ce serait tr\u00e8s par discuter avec Yvan Perrin et d'avoir pos\u00e9 la question, mais dans les faits, il faut rappeler que son son d\u00e9partement g\u00e8re toutes les questions de transports et de mobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'apr\u00e8s \u00e9chec du RER TransRun chez nous, donc revenir avec un nouveau projet mobilit\u00e9 c'est quelque chose de lourd sur lequel il y a beaucoup d'attente, il y a aussi toutes les questions de de l'\u00e9nergie o\u00f9 on sait qu'il y a des groupes comme quel \u00e9nergie par exemple, qui font un lobbying assez intense pour un forage gazier au Val-de-Travers que la r\u00e9gion plus d'Yvan Perrin et puis \u00e7a d\u00e9pend de son d\u00e9partement et donc il y a, il y a ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et puis ben il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est sorti dans la presse aussi li\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la question justement d'un d'un d'un haut fonctionnaire de son de son d\u00e9partement, voil\u00e0 o\u00f9 il y a une proc\u00e9dure de licenciement qui est engag\u00e9 et puis voil\u00e0 donc tous ces \u00e9l\u00e9ments additionn\u00e9s plus apr\u00e8s ben les les traits de caract\u00e8re qui sont les siens, qui lui- m\u00eame, c\u00f4t\u00e9 pile, et puis il y a un c\u00f4t\u00e9 m\u00e9ticuleux et une volont\u00e9 de, de, de bien faire les choses bien s\u00fbr, \u00e7a peut s'additionner, mais en m\u00eame temps je vous dis, pr\u00e8s de la commission de gestion, on vient de voir tous les chefs de service de son d\u00e9partement sans sans qu'ils soient pr\u00e9sents et je veux dire les les personnes sont motiv\u00e9s,M. se lever le matin pour aller au travail qui sont comp\u00e9tentes, donc dans l'absolu la l'absence qui va avoir lieu, l\u00e0 n'est pas quelque chose donc surmontables, bien s\u00fbr, il faudrait pas que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, de nouveau, je fais confiance \u00e0 Yvan Perrin pour tirer lui- m\u00eame les cons\u00e9quences quelque mesurer d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [81%] :\r\nMerci beaucoup, Matthieu B\u00e9guelin associer avec Buttet en Direct Vincent Bocca nous a rejoint le chef de notre rubrique politique et comment est -ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 Berne la Sambre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:13) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que, ici, l'affaire touchant parce que Yvan Perrin \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9, respect\u00e9, mais pour beaucoup d'\u00e9lus, c'est vraiment maintenant la derni\u00e8re chance pour l'oeil, Yvan Perrin doit se faire soigner \u00e0 comme a entendu tout \u00e0 l'heure de la bouche de Laurent Kurth et si \u00e7a ne marche pas, cette fois -ci, effectivement, il devra d\u00e9missionner, ce qui inqui\u00e8te passablement ici sous la Coupole, c'est le d\u00e9lai durant lequel sera absent pour la plupart des \u00e9lus qui connaissent bien les ex\u00e9cutifs, il faudrait pas que ce d\u00e9lai d\u00e9passe 3 \u00e0 4 semaines alors que Laurent Kurth avait l'air de dire que \u00e7a pouvait \u00eatre un peu plus long et puis, si beaucoup de comparaisons avec une autre Neuch\u00e2teloise une autre ancienne conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Garbani ce qui est arriv\u00e9, Yvan Perrin rappelle un peu ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Val\u00e9rie Garbani c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [93%] :\r\nPremi\u00e8res fois Vincent Bocca, conseiller d'\u00c9tat doit abandonner sa fonction durant une certaine p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [88%] :\r\nNon, ah \u00e7a arrive m\u00eame de plus en plus souvent, il y a encore eu un exemple tout r\u00e9cent, c'est du c\u00f4t\u00e9 de de Fribourg avec Erwin YouTube qui a eu un malaise qui a d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9, les cas se r\u00e9p\u00e8tent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certainement aussi parce qu'il y a de plus en plus de pression, de plus en plus de de travail sur les \u00e9paules des conseillers d'\u00c9tat, et puis aussi passablement de parlementaires, comme le laisse entendre, Yannick Buttet tout \u00e0 l'heure qui sont absents durant durant les p\u00e9riodes pour des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:16) [90%] :\r\nOui, les bobeurs nantais de plus en plus connu dans cette soci\u00e9t\u00e9 dans le monde du travail dans le monde politique de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:22) [90%] :\r\nOui \u00e0 un a longtemps un mot tabou, alors on se rendait compte et on sera encore compte aujourd'hui des fois des des \u00e9lus qui ne sont pas l\u00e0 des \u00e9v\u00e9nements importants, alors il y a des excuses, on nous dit que finalement il y avait d'autres priorit\u00e9s, mais il y a des rumeurs etc mais il y a des gens qui sortent du bois, c'\u00e9tait le cas avec Nathalie Rickli, la consternation \u00e0 l'UDC jury quoi ce qu'il avait, qu'il avait clairement dit a aussi Jean-Paul Glasson, l'ancien syndic de Bulle et ancien conseiller national radical qui est parti aussi en raison de Bernhard et puis il y a Philippe Bi\u00e9ler locaux aussi d'\u00c9tat Vaudois, qui avait cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en disant clairement, je suis au bout du rouleau, je suis trop fatigu\u00e9e et je je d\u00e9missionne, \u00e7a fait un peu le le 1er cas de ce genre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [90%] :\r\nVincent Bourquin, le chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois: chef du D\u00e9partement du d\u00e9veloppement territorial", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Matthieu", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D949E316-1B55-4B48-8DEA-BACFF2EB6437", "internalArchiveId": "D949E316-1B55-4B48-8DEA-BACFF2EB6437", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral rend sa copie sur la Lex Weber : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. Interviews de Pierre Chiffelle, avocat de la Fondation Weber et de Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan", "publicationDate": "2014-02-19T00:00:00Z", "summary": "Le projet de loi \u00e9labor\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de nombreuses exceptions pour pouvoir construire des logements de vacances, m\u00eame dans les communes qui comptent d\u00e9j\u00e0 un quota de 20%. Transformations de b\u00e2timents historiques, appartements destin\u00e9s \u00e0 la location \u00e0 l'ann\u00e9e ou encore transformation d'h\u00f4tels non rentables sont quelques-unes des possibilit\u00e9s tout de m\u00eame accord\u00e9es par le gouvernement. Il s'agit d'une interpr\u00e9tation relativement large, qui devrait passer le cap aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 945, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["march\u00e9 immobilier", "r\u00e9sidence secondaire", "l\u00e9gislation", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Weber, Franz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-10T08:51:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiffelle, Pierre", "role": "avocat de la Fondation Weber, ancien Conseiller d'Etat socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national PDC valaisan, pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17FF41E7-6ED2-4B37-A151-AADDBC5AF228", "internalArchiveId": "17FF41E7-6ED2-4B37-A151-AADDBC5AF228", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC suisse renonce \u00e0 diriger la campagne pour l'achat des avions de combat Gripen soumis en votation le 18 mai 2014 : Interviews de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national PDC valaisan et de Denis Froidevaux, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des officiers, brigadier \u00e0 l'arm\u00e9e", "publicationDate": "2014-02-16T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 vendredi par la pr\u00e9sidence du parti. C'est l'ing\u00e9rence de la Su\u00e8de et du constructeur Saab qui est en cause. vendredi la pr\u00e9sidence du PDC Suisse a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de renoncer \u00e0 diriger la campagne en faveur de l'achat du Gripen.", "durationSec": 640, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "avion militaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-24T15:42:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC, conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Denis", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, brigadier \u00e0 l'arm\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E92C318-2A2E-4D05-8EC2-C92976AC52D1", "internalArchiveId": "8E92C318-2A2E-4D05-8EC2-C92976AC52D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. La situation de la campagne contre l'initiative de l'UDC \"contre l'immigration de masse\" : Interview de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC. - 2. Apr\u00e8s le Seco, il semble que d'autres offices, tels l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) ou l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC) sont sous le coup d'une enqu\u00eate administrative pour soup\u00e7on de corruption : Commentaire d'Alexandra Lawi et d\u00e9bat avec Christophe Dabellay, conseiller national valaisan PDC et Maria Bernasconi, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et membre de la Commission de gestion", "publicationDate": "2014-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 753, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "initiative populaire", "votation", "corruption", "administration f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions", "SECO", "UDC", "Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-07-14T14:08:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Maria", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et membre de la Commission de gestion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E143B903-45D0-4FBB-A6C1-55E9177DAF3A", "internalArchiveId": "E143B903-45D0-4FBB-A6C1-55E9177DAF3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand", "publicationDate": "2014-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 5117, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["vie politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["PDC Valais", "M\u00e9trailler, Serge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-13T07:02:22Z", "speechToTexts": ["13.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nL'on va dire nous sur Poissy comme d\u00e9sormais nous point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [78%] :\r\nEt en janvier, pour vous servir les agents en col\u00e8re oui bonjour et au bonjour je serais bonjour cette r\u00e9union bonjour mais l\u00e0 encore, \u00e9viter les n\u00e9ons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [69%] :\r\nMoi j'beaucoup la par le ce qu'on accepte de l'argent, il y a nous Monsieur Vaillancourt votre qui et qui sert donc pour votre qui est l\u00e0, ah oui, \u00e0 travers un imposantP. qui contre car si qui est pas prier pour qui sont donc l'arriv\u00e9e, \u00e7a a chang\u00e9 les rien qu'on n'y a pas, donc nous nous Ternoise, la part de son savoir sur les raisons Cameroun surveillants pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [71%] :\r\nS'il y a 15 \u00e0 la radio, \u00e0 Lausanne, un public gav\u00e9 de croissant de caf\u00e9 de mauvaises nouvelles, mais qui regarde pas moins d'excellent tout de m\u00eame eu des heures Pouy marquera qu'est -ce qu'il y a je r\u00e9alisais \u00e0 leur retraite \u00e0 la recette en Valais alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:55) [87%] :\r\n\u00e7a suffit maintenant hein, vous laissez les Valaisans tranquille oubli\u00e9, nous on n'a rien fait, non mais attends, j'ai encore rien dit oui oui oui oui et vous cherchez toujours \u00e0 faire passer les Valaisans pour des magouilleurs alors moi, je te vois venir, \u00e7a va \u00eatre encore \u00eatre l'affaire Giroud le scandale Cleusix les conflits d'int\u00e9r\u00eats, de Maurice Tornay, les indemnit\u00e9s d'Oskar Freysinger Landzaat qui a d\u00e9vers\u00e9 beaucoup plus de mercure \u00e0 Vi\u00e8ge que ce que quand on a dit le Docteur Bettschart qui a pu continuer \u00e0 faire la boucherie pendant des ann\u00e9es et tout \u00e7a, dans quel but, juste pour que tu te depuis donne une mauvaise image du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:24) [93%] :\r\nMais pas du tout, il y a pas besoin de moi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:27) [81%] :\r\nBon alors, c'est quoi cette alarme Schrems avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [87%] :\r\nC'est le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien du Valais Romand, qui a \u00e9lu cette semaine son nouveau pr\u00e9sident, Serge M\u00e9trailler qu'est -ce que je disais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:37) [84%] :\r\nOui, parce que essentiellement, vous trouvez que \u00e7a m\u00e9rite une alarme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:40) [91%] :\r\nNon, mais j'ai pens\u00e9 que cela pourrait vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:43) [82%] :\r\nPourquoi il est informaticien, bon on a envoy\u00e9 des mails par exemple vous, oui, il y a, il n'a que 35 ans pas mal et surtout il est c\u00e9libataire ou la frappe alors allez tout de suite me chercher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:07) [71%] :\r\nIl rentre avec le dynamisme de rechange quand m\u00eame je ne d\u00e9sire aussi que cette peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:12) [84%] :\r\nBonjour Serge M\u00e9trailler oui sa chose c'est votre casque, on pourrait bonjour micro bonjour enfin bonjour, attendez, attendez, je vais prendre mon plus bel accent fusionnera. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [67%] :\r\n\u00e0 12 ans commentant les vignes jadis acquis M\u00e9trailler M\u00e9trailler attention \u00e0 autre n'a ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:29) [74%] :\r\nAu plus bas, plus bas, c'est tr\u00e8s peu leur tata o\u00f9 les vaches sont donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:34) [78%] :\r\nAh bah Nimda voil\u00e0, beaucoup plus bas, m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [69%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 les vignes, c'est comme \u00e7a qu'on dit rien, l\u00e0 o\u00f9 les vignes alors c'est cependant o\u00f9 les villes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:42) [76%] :\r\nC'est surtout des abricotiers merde et pardon c'est Orange, c'est comme le PDC un c'est \u00e7a qui a un r\u00f4le au M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:03:52) [75%] :\r\n\u00e7a va, il est connu dans le canton, bonne r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:54) [93%] :\r\nTr\u00e8s bonne r\u00e9putation, jeune retrait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:57) [69%] :\r\nPDC d\u00e9cid\u00e9ment tient le croyait un Valaisan PDC alors que la surprise, il en reste. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:04:04) [83%] :\r\nSerge M\u00e9trailler 35 ans c'est pas petit peu jeune pour diriger un parti de vieillards. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:11) [89%] :\r\nIl faut justement amener un petit peu de de nouveaut\u00e9 et de dynamisme et puis finalement, la jeunesse, surtout dans l'esprit, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [92%] :\r\nC'est vrai, oui on va voir \u00e7a, on va voir quel \u00e9tat d'esprit d'un jeune PDC aujourd'hui bon qu'est -ce qu'on assure le pr\u00e9venu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [92%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler il est n\u00e9 en 1978 il a donc 35 ans, et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 13 ans qu'il est dans le comit\u00e9 directeur du PDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:36) [92%] :\r\n13 ans, vous vous rendez compte, \u00e7a veut dire qu'il est rentr\u00e9, il y a un tri quand il avait 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:41) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est dingue \u00e7a 22 ans moi 22 ans, je passais mes soir\u00e9es \u00e0 fumer des p\u00e9tards, boire des bi\u00e8res et dire des conneries. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:46) [77%] :\r\n\u00e7a s'\u00e9tend un peu la for\u00eat en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas franchement r\u00e9put\u00e9 c'est moi je dirais que Rio. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:52) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:53) [79%] :\r\nSerge tr\u00e8s \u00e0 22 ans, il faisait la m\u00eame chose, mais sans les p\u00e9tards et sans les bi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [80%] :\r\nOui, sinon, Serge M\u00e9trailler est c\u00e9libataire et sans enfant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:05:02) [79%] :\r\nComment tu fais sans enfants, quant aux c\u00e9libataires selon peut merci mais l\u00e0, \u00e0 20 heures, alors \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas terrible, c\u00e9libataire sans enfant, pour le pr\u00e9sident d'un parti qui veut \u00eatre le champion de la d\u00e9fense des familles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [94%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est une question d'une journaliste de la cha\u00eene locale lui a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 et voil\u00e0 ce qu'il a r\u00e9pondu \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:22) [88%] :\r\nTr\u00e8s clairement, donc je j'ai la pr\u00e9tention de Duncan n'est quand m\u00eame la Samy j'en veux pour preuve je mange presque tous les jours chez papa et maman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [69%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [88%] :\r\nOn a fait aussi un petit dodo qui chez papa maman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [94%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:44) [86%] :\r\nUne Toulouse non mais moi je, je, je me demande s'il y a pas une erreur sur la personne, je ne sais pas Serge M\u00e9trailler ces Tanguy M\u00e9trailler un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, bon, attention, il y a pas que la politique dans la vie de Serge M\u00e9trailler, il a aussi du temps libre, qu'il occupe avec des activit\u00e9s absolument \u00e9bouriffante \u00e9bouriffante je pense pas que \u00e7a soit le bon terme pour lui. \r\nAvec, oui la r\u00e9ponse d\u00e9coiffantes, \u00e7a va pas non plus non, non, mais je me disais aussi qu'il y avait quelque chose qui me le rendait sympathique mais j'arrivais pas \u00e0 voir quoi non bref comme beaucoup de jeunes, un Serge M\u00e9trailler aime les sensations fortes puisqu'il consacre son temps libre \u00e0 l'octuor vocal de Sion il y a des balades avec Aldo son Saint-Bernard g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:24) [90%] :\r\nC'est \u00e7a les politiciens, toujours en train de rechercher la pouss\u00e9e d'adr\u00e9naline. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [95%] :\r\nOui, et donc cette semaine le 28 janvier, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 du Valais Romand par acclamation. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:06:34) [89%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pr\u00e9vu depuis un moment, a d'ailleurs quand un journaliste lui donne le demandait pardon s'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 devenir pr\u00e9sident, il r\u00e9p\u00e9tait toujours la m\u00eame r\u00e9ponse : la question n'est pas de savoir si Serge M\u00e9trailler pas int\u00e9ress\u00e9 par la pr\u00e9sidence mais si Serge M\u00e9trailler \u00e9tait int\u00e9ressant pour la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:53) [88%] :\r\nBen, il se prend pour John Fitzgerald Kennedy, le Valaisan, l\u00e0 ou quoi c'est c'est quoi, c'est : il va bient\u00f4t nous sortir ne demandez pas ce que le Valais peut faire pour vous, mais ce que vous pouvez faire pour le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [89%] :\r\nNon, trop tard, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 l'encaveur Giroud qui a d\u00e9clar\u00e9 : ne demandez pas ce que tourner peut faire pour vous, mais ce que pour vous pouvez faire pour tourner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [80%] :\r\nIl y a l'affaire Giroud Serge M\u00e9trailler pas fini de le b\u00e9nir un le Giro. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:18) [84%] :\r\nEt alors, il est li\u00e9 est pour ou contre une enqu\u00eate parlementaire Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [87%] :\r\nBen, en d\u00e9cembre 2013, le PDC du Valais Romand r\u00e9clamait une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'affaire Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:27) [94%] :\r\nDonc plut\u00f4t pour, oui, oui, oui, d'ailleurs, le 7 janvier dernier Serge M\u00e9trailler lui- m\u00eame disait qu'il souhaitait la mise en place d'une telle commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:36) [92%] :\r\nAh oui, donc il est vraiment pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:37) [89%] :\r\nOuais, mais, mais, le 19 janvier dernier il a d\u00e9clar\u00e9 au Matin dimanche qu'il ne savait pas si une commission donc d'enqu\u00eate s'imposait : ah bon, alors il est con. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [91%] :\r\nAh, c'est pas s\u00fbr un parce qu'il a ajout\u00e9 que \u00e7a va d\u00e9pendre de l'\u00e9volution de l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:51) [89%] :\r\nDonc c'est oui mais l'Europe enfin, peut-\u00eatre, mais c'est pas, de toute fa\u00e7on \u00e7a d\u00e9pendra d'o\u00f9 vient le vent exactement, oui c'est \u00e7a, bon bah alors Serge M\u00e9trailler il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait pr\u00eat mais pour \u00eatre pr\u00e9sident du PDC Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:05) [89%] :\r\nOr, surtout pour succ\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [79%] :\r\nIl r\u00e9action \u00e0 chaud \u00e0 ce portrait Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:17) [80%] :\r\nBon, il y a tellement d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:19) [79%] :\r\nOui, oui, c'est comme \u00e7a, tout \u00e0 l'air content de contr\u00f4le, la ville a beaucoup aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:24) [89%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s sympathique, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un plaisir d'\u00eatre ici, c'est, c'est une premi\u00e8re pour moi merci pour nous, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport \u00e0 l'enqu\u00eate parlementaire, donc l\u00e0 vous avez pris un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 par un point journaliste donc je r\u00e9affirme, je pense que la commission d'enqu\u00eate parlementaire raison une raison d'\u00eatre, puis c'est le travail des parlementaires de choisir maintenant il y a une commission de gestion qui s'\u00e9tait qui a pris \u00e7a il est son travail parlementaire, \u00e7a leur c'est leur job et puis choisiront le meilleur outil pour faire la lumi\u00e8re sur sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:53) [67%] :\r\nSur l'affaire Giroud le PDC, \u00e7a vous a fait r\u00e9agir ou \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:56) [63%] :\r\nTop oui, comme \u00e7a, je pense que l'affaire de Paris et il a raison, c'est vouloir aurait \u00e9t\u00e9 la toujours en mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [80%] :\r\nOn a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:04) [68%] :\r\nPremi\u00e8res marques de ma part sur le pas son c\u00f4t\u00e9 girouette de tout parti centriste. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:09:09) [83%] :\r\nNon sur sur vos 22 ans, c'est plut\u00f4t vrai ce que disait je nous, elle a 22 ans, on rigole avec ses potes \u00e9tudiants ou apprentis, peu importe, enfin on ne r\u00eave pas de reconstruire l'antique mod\u00e8le familial, c'est au contraire plut\u00f4t envie de le d\u00e9molir, boeuf et ses parents, enfin faire exactement le contraire de ce qu'ils esp\u00e8rent de vous alors vous et quoi quoi 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [80%] :\r\nAh mais c'est pas du tout incompatible, hein, donc j'ai j'ai aussi nature des oui tout \u00e0 fait \u00e0 l'origine aussi tu passablement de de bistrots et de non, moi j'ai une vie associative tr\u00e8s riche, on a parl\u00e9 de l'octuor vocal, on a parl\u00e9 peut-\u00eatre on n'a pas parl\u00e9 du une donc c'est c'est vrai et c'est ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:47) [68%] :\r\nC'est parce que ce qu'on va laisser une le support r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tous les 2 jeunes femmes du hard, c'est vrai, oui, c'est dr\u00f4le, \u00e7a fait parce qu'il faut de tout l\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:54) [91%] :\r\nAu pouvoir aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai fait un peu de th\u00e9\u00e2tre, donc je pense qu'il faut, il faut construire une personnalit\u00e9 aussi au travers de diff\u00e9rentes activit\u00e9s et je pense que c'\u00e9tait compl\u00e9mentaire donc non moi ce qui me connaissent un tout petit peu savent que j'ai, j'ai le bon mot pour rire et puis je pense qu'il faut pas trop se prendre au s\u00e9rieux, et puis la politique \u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments qui m'a qui m'a raccroch\u00e9, qui m'a passionn\u00e9, toutes ces ann\u00e9es et puis c'est pas du tout incompatible avec avec l'humour et puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:21) [84%] :\r\nMais la, la, la politique, on a envie de faire, \u00e0 22 ans, c'est la r\u00e9volution, on peut, on peut \u00eatre communiste, on veut tout p\u00e9ter et tout, mais on peut pas \u00eatre PDC \u00e0 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [69%] :\r\nTaylor. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:30) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai j'ai \u00e9valu\u00e9 un tout petit peu quels \u00e9taient mes valeurs mais attendez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:36) [74%] :\r\nOui, mais \u00e7a arrive \u00e7a 40 pas 22 \u00e9valuer nos valeurs non non mais moi 40 ans en Valais c'est un pensez j'ai j'ai perdu tr\u00e8s vite mes cheveux et c'est vrai qu'on a toujours donn\u00e9 bien plus que mon \u00e2ge, donc c'est \u00e7a, c'est pas une raison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:48) [89%] :\r\nC'est quoi la famille pour vous dans un d\u00e9cor social Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [79%] :\r\nBon, c'est vrai, on me taquine souvent sur la question d'\u00eatre c\u00e9libataire sans enfant, m\u00eame si j'ai adopt\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit ah, un petit Saint Bernard, qui est d\u00e9j\u00e0 en maintenant qui demande beaucoup, j'appr\u00e9hende d'ailleurs beaucoup beaucoup le moment o\u00f9 il sera adolescents qui me vrais parents et qui va vouloir entrer au PDC parce qu'avec la mascotte, c'est la mascotte mais oui, mais c'est vrai que j'ai aussi la chance d'avoir des des fr\u00e8res et soeurs qui qui m'ont donn\u00e9 10 neveux et ni\u00e8ces vous un que Fabrice A la ce que j'ai l\u00e0, j'ai la chance de pouvoir, moi qui r\u00e9guli\u00e8rement les les les c\u00f4toyer et au travers de de l'exp\u00e9rience que Villeneuve reste je je vois qu'elle est l'arriv\u00e9e formidable les ordures, vous savez que c'est c'est davantage Jean-Claude Baby sitting on a les bons c\u00f4t\u00e9s, piquante, c'est trop difficile, on peut les remplir, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:35) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 quelle d\u00e9rive acceptez -vous de voir le le mod\u00e8le familial changer parce que c'est bien ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [69%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [93%] :\r\nAlors, malheureusement \u00e7a j'ai l'impression aujourd'hui que \u00e7a cette cellule familiale, un petit peu tendance \u00e0 tous se d\u00e9composer je pense que c'est c'est un un cr\u00e9neau qui pour nous est essentiel aujourd'hui, c'est de r\u00e9affirmer parce qu'on peut pas opposer un mod\u00e8le, un autre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue la soci\u00e9t\u00e9 change, on doit, on doit s'adapter \u00e0 \u00e7a, c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:59) [62%] :\r\nCouple homoparentale mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:12:02) [91%] :\r\nAlors c'est c'est une position qui pour moi n'est pas n'est pas d\u00e9fendable c'est clair, c'est un notion de valeur qui aujourd'hui est difficile parce que lorsque vous avez dans un d\u00e9bat, quelqu'un qui vous dit : mais comment peut -on imaginer qu'un enfant puisse \u00eatre maltrait\u00e9 dans un bus dans une famille dite traditionnelle passionnel et piti\u00e9, mais on peut pas qu'on peut pas faire en soi que cet enfant soit heureux avec eux, avec un couple homosexuel, c'est vrai que c'est un argument qui est difficile \u00e0 d\u00e9monter, mais je pense qu'on a aujourd'hui des valeurs et \u00e0 r\u00e9affirmer, c'est pour le bien de de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:38) [96%] :\r\nDonc pas d'adoption, non plus par des parents homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [86%] :\r\nAlors a -t-il personnel c'est qu'chose qui qui pour moi n'est pas encore aujourd'hui acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:45) [79%] :\r\nMais m\u00eame pas un saint-bernard alors oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:49) [85%] :\r\nSavannah c'est c'est autre chose mais justement je pense est important mais il faut les rappeler aussi les choses on taquine en disant que j'en fais beaucoup avec mon chien, c'est vrai, mais j'ai reste quand m\u00eame sait c'est un animal et on ne peut en tout cas pas tirer un parall\u00e8le entre des enfants et l'animal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:03) [92%] :\r\nVous aimez le sport, Serge M\u00e9trailler, vous allez suivre les JO de Sotchi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [93%] :\r\nAlors c'est certain, donc j'ai quand m\u00eame quelques longues ann\u00e9es de karat\u00e9ka derri\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [60%] :\r\nAinsi, un \u00e0 de faire en Valais aura lieu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:16) [84%] :\r\nM\u00eame si, aujourd'hui, c'est vrai que j'ai plut\u00f4t une propension \u00e0 m'\u00e9tendre un tout petit peu, l\u00e0 vous avez vir\u00e9 sumo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [85%] :\r\nAh bah alors pour les redresser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [84%] :\r\nAlors je je dis diff\u00e9remment, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 dire un Playboy je l'appelais \u00e9labor\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:27) [78%] :\r\nOui, apr\u00e8s la partie, bon, les jeux olympiques olympique de Sotchi d\u00e9bute le week- end prochain, donc vendredi c\u00e9r\u00e9monie des vertus hors jeu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:13:36) [86%] :\r\nSamedi, et les premi\u00e8res comp\u00e9titions Nicolas o\u00f9 vous avez des nouvelles de de notre \u00e9quipe olympique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:41) [87%] :\r\nOui, et c'est dans un climat compliqu\u00e9 que nos athl\u00e8tes pr\u00e9parent leurs bagages entre les risques d'attentats, les financements douteux des infrastructures olympiques et les lois homophobes de la Russie Suisse olympique 5 \u00eates pour ses champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [89%] :\r\nMais en m\u00eame temps il y a de quoi, ils ont pr\u00e9vu de de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:58) [90%] :\r\nAlors concernant les risques d'attentats et les financements douteux, ils n'ont pas pr\u00e9vu de faire grand chose rien en fait \u00e9tonnamment par contre en ce qui concerne l'homophobie, ils se sont engag\u00e9s \u00e0 former des entra\u00eeneurs pour qu'ils sachent faire face au coming-out d'un de leurs champions, c'est vrai que dans ces cas -l\u00e0, c'est toujours mieux de faire face \u00e0 la situation plut\u00f4t que de lui tourner le dos \u00e0 mais enfin aussi mais ce n'est pas tout suisse olympique compte bien taper un grand coup de pied dans la fourmili\u00e8re \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [85%] :\r\nBon, les gars, ainsi je vous ai convoqu\u00e9 : c'est pour lutter contre un fl\u00e9au, l'homophobie dans le sport, cliquez leurs reins non c'est affreux, affreux, affreux, affreux, affreux, donc oui alors, afin de faire \u00e9voluer, \u00e9voluer les mentalit\u00e9s suisse olympique a pris une d\u00e9cision, on va faire comme les Am\u00e9ricains, on va mettre des anciens champions homosexuel dans la d\u00e9l\u00e9gation suisse a saisi divers id\u00e9e assez g\u00e9niale, \u00e7a c'est vraiment bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien le le le vrai probl\u00e8me, c'est qu'en Suisse, on n'a pas d'athl\u00e8tes homosexuel comment \u00e7a bon non mais c'est pas vrai \u00e7a, hein, il y a comment il s'appelle le grand, on n'a pas d'athl\u00e8tes homosexuel qui ont fait publiquement leur coming out. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:05) [78%] :\r\nAh oui, \u00e7a, on n'a pas non bon mais il y en a, mais ils n'ont pas besoin de le dire \u00e7a touchera toute Vidarte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:11) [86%] :\r\nIl y en a m\u00eame si \u00e7a se voit pas, \u00e7a se dit oui, oui, bon, je ne sais pourquoi la Suisse olympique a d\u00e9cid\u00e9 de vous en voyez -vous \u00e0 Sotchi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:18) [73%] :\r\nTout, oui, oui, \u00e7a va pas un peu tard, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:23) [86%] :\r\nIl ne nous reste plus qu'\u00e0 d\u00e9finir quel sport, vous allez suivre, vous avez des pr\u00e9f\u00e9rences badinage artistique hein non non non non, vous pouvez pas tous aller au patinage artistique oh mais il y a d'autres sports qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien le biathlon par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:38) [79%] :\r\nAlors le bi- Athlon \u00e7a me pla\u00eet qu'\u00e0 moiti\u00e9 et c'est quoi le le biathlon alors ces d\u00e9g\u00e2ts, ils se poursuivent et d'un coup ils se couchent, ils tirent et \u00e0 pr\u00e9sent se poursuivent et puissent recoucher Institut pendant 10 heures on a l'air bien Biathlon : moi je prends casseroles super super le et le curling qui prend, c'est quoi, c'est quoi le cardinal ainsi des garanties il faut glisser des pierres pendant que d'autres gares, il fera redif ratifie \u00e0 David a l'air bien, moi je prends tr\u00e8s bien ce qui alpin c'est quoi les skis alpins alors c\u00e9der garde ils descendent des montagnes et pour aller plus vite, ils font des choses, \u00e7a c'est quoi, c'est quand on se penche en avant avec les fesses en arri\u00e8re sur OK Bobsleigh Bob qui alors le bobsleigh ces d\u00e9g\u00e2ts, ils se mettent les uns derri\u00e8re les autres, tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 dans une petite carriole, bon je prends aussi parfait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:32) [83%] :\r\nSinon ce quel est ton OK, il y a quelqu'un, oui, moi, moi, moi, je crois, je crois, Idriss compl\u00e8te comment \u00e0 bah les squelettes, \u00e7a me fait peur et quand on a peur, pass\u00e9, oui, bonjour, vous, vous n'y connaissez rien en sport en fait parce que je connais pas tr\u00e8s bien mais je m'int\u00e9resse, j'ai tous les calendriers des dieux du stade, chez moi, ils sont l\u00e0, les dieux du stade, j'esp\u00e8re avant aussi, maintenant, ils seront pas l\u00e0 haut, vous n'allez pas \u00e0 Sotchi pour faire des petits copains, de toute fa\u00e7on, comme l'a dit le maire de Sotchi, il n'y a pas d'homosexuels dans le Caucase c'est vrai \u00e0 ce qu'il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:04) [76%] :\r\nClaire la lame, \u00e7a va leur faire bizarre, quand ils vont nous voir d\u00e9barquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:07) [85%] :\r\nLa baisse le butin, c'est pour \u00e7a qu'on vous en qu'on vous a choisi pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, on leur envoie un signal fort de votre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:13) [87%] :\r\nOuais mais nous choisir nous c'est audacieux comme signal hein, quand m\u00eame, c'est un peu comme si on mettait les ville et people dans les choeurs de l'Arm\u00e9e rouge \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:22) [64%] :\r\nVoir non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:23) [89%] :\r\nIl se passera ce qui doit se passer, Poutine fera la gueule, il y aura certainement des arrestations, peut-\u00eatre m\u00eame des tortures ou des ex\u00e9cutions comme \u00e7a \u00e0 on est en Russie, vous avez vu ce qu'ils ont fait que les Pussy Riot tous les activistes de Greenpeace pour eux un homosexuel, c'est pire, mais si t'es fou, oui c'est pour \u00e7a qu'on va leur envoyer des folles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:50) [81%] :\r\nQuestion m\u00e9daille, \u00e7a reste, \u00e7a risque d'\u00eatre probl\u00e9matique, enfin, chapeau pour le courage politique, merci Nicolas, au je vous en prie, je ne fait plein de copains oui j'imagine oui bon, ensuite il y a pas que le Valais, on a pu \u00e9videmment s'en apercevoir, il y a aussi Neuch\u00e2tel que les affaires valaisannes par chance, n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier Bullion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:08) [87%] :\r\nEh bien, on a, on n'a pas oubli\u00e9 cette ann\u00e9e on, il fallait compter sur la la n\u00e9gation de la ministre Monica maireF. qui, qui nous a en a remis une couche cette semaine dans l'affaire du professeur plagiaire de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, bon d'accord elle voulait bien faire, donc elle s'est fendue d'un communiqu\u00e9 cens\u00e9 clore l'affaire cl\u00f4ture qui ne r\u00e9pond \u00e0 aucune question qui remet l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son poste et montr\u00e9 toute l'\u00e9tendue de la b\u00eatise crasse des autorit\u00e9s dans ce dossier, \u00e7a jase de partout, surtout dans les couloirs de l'Alma mater neuch\u00e2teloise, j'ai donc enregistrer des discussions de couloirs entre \u00e9tudiants en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, tout ceci discr\u00e8tement d\u00e9guis\u00e9 en photocopieuses. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:52) [76%] :\r\nSalut quelqu'un des feuilles \u00e0 nord- est et les et et et vous savez, si maintenant les cours Belle-\u00cele et pourfendre bah normalement oui, bon, c'est les vacances, la mer apr\u00e8s il devrait reprendre puisqu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ah bah oui, oui, mais il \u00e9tait pas absent pour cause de maladie apr\u00e8s si on fait un enfin oui quand \u00e9tait suspendu, il \u00e9tait malade, donc maintenant qu'il est, plus 6 suspendu, on sait pas si sera encore malade, oui, c'est vous qui, qui s'en tirent comme \u00e7a, avec juste un peu, oui, oui Monsieur quand m\u00eame s\u00e9v\u00e8re en bl\u00e2mant en main maintenant il sait que ce qui recommence \u00e0 pomper des chapitres entiers pour son bouquin qui nous oblige \u00e0 acheter et qui recommence \u00e0 mentir sur son CV et qui commence \u00e0 faire du mauvais pourrait bien qu'il se passe licence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:37) [65%] :\r\nQui et quoi d\u00e9savoue la pression bl\u00e2me quand m\u00eame assez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:41) [82%] :\r\nSinon, il y a, il y a personne qui a des feuilles non on on fait le mobbing, ils ont laiss\u00e9 tomber, je crois, ah bon, mais, mais la la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, elle a pas dit que c'\u00e9tait assez grave qui avait des dizaines d'accusations contre lui, ben si, justement, il y en avait une ou 2, d'accord, mais des dizaines, elle a dit que \u00e7a allait trop, beaucoup trop compliqu\u00e9 que \u00e7a va prendre beaucoup trop t\u00f4t pour enqu\u00eater alors plus sain de laisser tomber l'accusation oui pouvait rien faire d'autre, si si, ils ont une id\u00e9e et j'ai, j'aurais pu photocopier le dossier de mobile contre Legris changer les noms barbares non, ils ont dit : il est plus comme \u00e7a, fini les copies ont en plus le dossier Legris qui a pas march\u00e9 contre grisaille aura pas mieux contre un autre vie autrement personne a des failles dans non non non, mais, mais le plagiat alors \u00e0 en m\u00eame temps c'est pas vraiment du plagiat qu'il a fait d'accord, il a pomp\u00e9 des chapitres dans son bouquin, mais c'est la r\u00e9dactrice, qui a oubli\u00e9 de noter en bas de page que c'\u00e9tait copi\u00e9 ce concept, en fait, ils ont d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait du plagiat par n\u00e9gligence, moi j'aime bien la notion de n\u00e9gligence endroit avec, par exemple, quand je me suis fait je parce que j'avais piqu\u00e9 des des basket au au magasin, je j'aurais, j'aurais, j'aurais d\u00fb dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:47) [88%] :\r\nC'est pas du vol, j'ai oubli\u00e9 de payer, c'est tout, c'est de la n\u00e9gligence juste manqu\u00e9 de rigueur en sortant du magasin. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:51) [79%] :\r\nC'est tout, si par hasard il y a quand m\u00eame pas quelqu'un qui a des feuilles non h\u00e9 bien \u00e9tabli, c'est c'est marrant aussi jeune, cherchez sur Google la couture cherche Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel les propositions en 3\u00e8me position \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel plagiat, \u00e7a va leur faire plaisir, pour l'image de l'universit\u00e9 du bon pied, en fait, le platine, le plagiat, ils ont m\u00eame pas pu le retenir contre le prof parce que vu le temps que \u00e7a a pris pour enqu\u00eater et que comme cette par n\u00e9gligence, c'est un d\u00e9lit mineur, il y a prescription putain j'aurais jamais d\u00fb les payer mes basket vols par n\u00e9gligence, \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:24) [68%] :\r\nPrescrit on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:26) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:27) [85%] :\r\nEt si l'on y avait pas vraiment quelqu'un qui a des feuilles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:29) [74%] :\r\nNon, sinon toi ta ta tachet\u00e9 le le bouquin de Billy non non non non, je vais copier pas comme lui, alors, oui, et qui \u00e9tait \u00e0 et de nouvelles \u00e0 sa lutte, tu viens d'o\u00f9 moi suis valaisanne ah oui, heureusement, n'a pas ses affaires comme \u00e7a \u00e0 l'universit\u00e9 du Valais, mais c'est parce qu'il y a pas d'universit\u00e9s en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:51) [81%] :\r\nAh bon ambassadeur pour \u00e7a alors, et oui, du fait, quoi, comme moi, je fais le master en \u00e9conomie du professeur Binet ah bon le pourquoi, bah parce que d\u00e9j\u00e0, tout le monde sait que tout le monde r\u00e9ussie, surtout les filles, et puis c'est des purs ton travail de master, il suffit d'avoir une bonne photocopieuse d'avoir compris les fonctions copier coller et remplacer tout sur ton traitement de texte et c'est bon le profil et pas trop regardants sur les sources qui m'\u00e9tonne peu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:16) [68%] :\r\nPas d'incident et \u00e0 personne qui a des feuilles pas Beaubourg fumer je dois rendre un travail personnel et la photocopieuse est vide. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:29) [93%] :\r\nJe vous entends, de fait, il y a pas d'universit\u00e9s en Valais Serge M\u00e9trailler politiquement une lutte s'organise autour de ce th\u00e8me tout de m\u00eame important pour le canton, voir sa jeunesse partir comme \u00e7a pour ne pas toujours revenir, c'est pas un peu pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:42) [93%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:43) [79%] :\r\nBon, il, on oublie qu'il a toutes les les richesses en Inde et autres \u00e9taient tr\u00e8s il y a l'arriv\u00e9e du Campus et PFL qui est annonc\u00e9 maintenant, donc je pense qu'il y a, il y a tout de m\u00eame en Valais un terreau qui permettra dans le futur de de former, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui index\u00e9s hautes \u00e9coles, c'est cette jeunesse valaisanne, on est coll\u00e9 valaisans viennent \u00e0 Lausanne, c'est ce moment il pas entre eux aussi et puis c'est supprimer \u00e7a, et puis surtout, ben \u00e7a permet effectivement d'expatri\u00e9s nos valaisans pourriez mettre un petit peu de vie aussi dans ces universit\u00e9s content. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:13) [78%] :\r\nNe renouvelle sans renouvelle sans se d'un master en soustraction fiscale par exemple de \u00e7a peut exister, c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:21) [70%] :\r\nD\u00e9faits ou vous et puis vous savez M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:23) [87%] :\r\nAlors moi, je n'ai pas fait de grandes \u00e9tudes, donc j'ai une formation commerciale, j'ai un CFC dans plus de commerces, une actualit\u00e9 professionnelle, puis apr\u00e8s j'ai fait diff\u00e9rentes formes certification et en informatique, et puis maintenant, donc j'ai un brevet de cadre et un certificat en ressources humaines et puis actuellement en train de faire un un brevet en ressources humaines mais avec cet agenda qui se remplit au quotidien, mais c'est vrai que ce sera un challenge suppl\u00e9mentaire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, pour pouvoir aller au bout de ce ce brevet f\u00e9d\u00e9ral de sens humaine. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:56) [99%] :\r\nDonc vous n'avez jamais quitt\u00e9 la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:58) [79%] :\r\nJe n'ai jamais quitt\u00e9 l'Valais, ce n'est pas mes activit\u00e9s culturelles o\u00f9 j'ai eu l'occasion de souvent aller m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger pour chanter. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:24:05) [63%] :\r\nHerman \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:06) [84%] :\r\nM\u00eame autant vous mais pas compte, c'est vrai que j'ai fait de l'arm\u00e9e sur le canton de Vaud et c'est vrai que \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience que quand m\u00eame extrait exotiques, vous \u00eates quoi, l'arm\u00e9e, alors j'ai commenc\u00e9 comme Stingers d\u00e9fense contre Lyon et puis apr\u00e8s, j'ai fini, alors l\u00e0 j'ai eu beaucoup de chance comme et c'est vrai que j'ai fait une arm\u00e9e tout \u00e0 fait extraordinaire : je n'ai jamais essayer les chaussures, je n'ai jamais d\u00e9mont\u00e9 le fusil oui je me restera \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:33) [69%] :\r\nJe voulais qu'on n'avait pas au comit\u00e9 directeur du PDC, \u00e7a aide pour devenir aide- Fourier planqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:36) [83%] :\r\nNon, absolument pas, c'\u00e9tait simplement que j'ai j'ai j'avais d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque un petit programme qui g\u00e9rait les batteries, les batteries Stingers et puis bah voil\u00e0, donc j'ai travaill\u00e9 beaucoup aussi la nuit et puis j'ai indiqu\u00e9 s'les mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:47) [64%] :\r\nL'alarme l'arme oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:50) [92%] :\r\nAlors c'est une c'est une alarme qui concerne Dieudonn\u00e9 cette semaine la police fran\u00e7aise a fait une perquisition au domicile de l'humour du GAP et \u00e0 trouver 650000 euros en liquide, ainsi que 15000 dollars \u00e7a va encore moins la police a demand\u00e9 des explications \u00e0 Dieudonn\u00e9, qui devrait \u00eatre insolvable, rappelons -le, ce dernier a r\u00e9pondu qu'il s'agissait de la recette de son spectacle, la police sceptique continuer son investigation avec acharnement, hasard du calendrier, cette semaine \u00e9galement, on a appris que Guy Montagn\u00e9, le c\u00e9l\u00e8bre mort gare s'est fait voler la recette de son spectacle 6500 euros mais dans le cas de Guy Montagn\u00e9 comme de par hasard, la police n'a pas fait d'histoire, l'enqu\u00eate est Close, d\u00e9cid\u00e9ment c'est 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:43) [78%] :\r\nBonjour, il y a l\u00e0- haut du la vous le rendre, oui, mais la bonne ann\u00e9e, mais bonne ann\u00e9e oui, on s'est pas vu depuis d\u00e9cembre, d'ailleurs j'ai par Sud Carte de voeux de votre part sympa. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:54) [93%] :\r\nParce que vous vous savez lire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:57) [67%] :\r\nLe mot bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:59) [78%] :\r\nAh bah moi je sais pas, j'ai vu qu'apparemment 800000 personnes en Suisse \u00e9tait illettr\u00e9e, c'\u00e9tait dans le 24 heures donc de ce pas lire en Suisse o\u00f9 seraient illettr\u00e9s l'accord je vous oui, alors j'ai vu un d\u00e9bat fascinant sur le sujet, sur une petite cha\u00eene r\u00e9gionale vous amener la cassette Dubcek bien visiter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:14) [68%] :\r\nBien ben seulement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:19) [83%] :\r\nChers t\u00e9l\u00e9spectateurs bonsoir th\u00e8me d'actualit\u00e9 ce soir l'illettrisme en Suisse sur 6 est touch\u00e9 par ce fl\u00e9au croissant dans notre pays, quelles en sont les causes ces victimes s'est d\u00e9fait, c'est bien fait, 3 invit\u00e9s ce soir pour d\u00e9battre sur ce sujet, 3 sp\u00e9cialistes tout d'abord Jean-Michel d\u00e9clare de Pec et fils se faire de l'autre d\u00e9couverte, une histoire en soi \u00c9lisabeth Rosset, enseignante au coll\u00e8ge Benjamin Constant \u00e0 Lausanne et conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste et enfin Monsieur, Reto M\u00fcller en forme de l'association patronale et financi\u00e8res propres lib\u00e9rale et conseiller Z\u00fcrichoisP.L. here on commence par vous Monsieur P\u00e9kin, si vous le voulez bien vous vous d\u00e9clarez pour l'illettrisme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:01) [83%] :\r\nAh ouais, c'est pas trop parce que moi j'ai perdu ma femme accouche de son lettrisme elle est vautr\u00e9 dans un groupe de lecture, elle s'est mise \u00e0 lire d\u00e9shonore \u00e9crites par des philosophes homosexuelle sur les droits des femmes, on n'arr\u00eatait pas de se disputer, elle m'a quitt\u00e9 pour un esp\u00e8ce de journaliste, je ne vois donc quelque part, je suis pour l'illettrisme mais bon apr\u00e8s c'est vrai que moi je, moi je suis pas clarifi\u00e9 son ado portugais qui savent \u00e0 peine \u00e9crire au salon fourre-tout boulot quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:26) [82%] :\r\nOui, d'accord, j'imagine pour pour les bons de commande pour la facturation n'aura pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:31) [77%] :\r\nAh non, \u00e7a, ils font pas si on est -ce qu'on gagne, ce qu'on les paye non non non non, c'est surtout avec leur smartphone, ils \u00e9crivent \u00e0 leur femme au Portugal pendant le boulot et comme ils \u00e9crivent mal, \u00e7a leur prend 3 plombes et demie pibales l'avance pas. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:27:41) [73%] :\r\nMais c'est \u00e9videmment un peu Poutine est commise en les massant oui mais on tout \u00e0 Thonon-les-Bains la couverture peut-\u00eatre madame Rosset enseignante et conseill\u00e8re PS donc vous, vous qui \u00eates en contact permanent qui est un permanent textes L\u00e9o qui l'illettrisme et qu'est -ce que vous avez \u00e0 en dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:58) [83%] :\r\nEn contact, vous voulez dire que les conseillers sont des abrutis, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:01) [87%] :\r\nNon, je parlais de l'enseignement, je parlais des \u00e9l\u00e8ves qui souffrent d'illettrisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:04) [88%] :\r\n2 accords, il est vrai que l'on constate une mont\u00e9e de l'illettrisme dans Lonclas essentiellement parmi les \u00e9l\u00e8ves issus de familles d\u00e9favoris\u00e9s assez souvent issus d'une r\u00e9cente immigration les parents tr\u00e8s le m\u00eame chez eux, on ne trouve pas de biblioth\u00e8ques, mais plut\u00f4t une BVP. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:21) [58%] :\r\nOui c'est mais c'est pas le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:25) [71%] :\r\nMais, mais, mais vous ne voyez pas que le probl\u00e8me, c'est parce qu'ne pas. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:28:29) [88%] :\r\nL'augmentation de l'illettrisme n'est n'est n'est pas un probl\u00e8me, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:33) [68%] :\r\n\u00e9coutez non dans Porsche estime, taux de croissance il est positif pour le pays est toujours les cong\u00e9s ce qu'ils en ingrat pif 800000 personnes y comprend pas vraiment ce qui attend les gens alors c'est aujourd'hui qu'juste qui a \u00e9crit les gens honn\u00eates copistes dans le journal par Chris le Champin, si tout le monde peut lire et comprend entrent c'est la d\u00e9pression et perd la mont\u00e9e vacillant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:28:58) [90%] :\r\nEduardo dos, donc en gros, vous nous dites que l'illettrisme serait positif pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:02) [83%] :\r\n\u00e9videmment, il faut, il faut les pauvres, les aimer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:05) [86%] :\r\nC'est la mati\u00e8re du travail, ils essayent de boucler leurs fins de mois construit tant bien que mal un avenir pour leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:10) [85%] :\r\nPas du tout \u00e7a, c'est encore l'\u00e9t\u00e9 on les causes justes : les pauvres ils fument des cigarettes et cotisent pour l'AVS s'il comprend les messages sur les paquets de cigarettes, il cotise plus et les retrait\u00e9s suisses qui savent lire, il peut plus faire les bras crois\u00e9s et doit retourner en travaillant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:29) [74%] :\r\n\u00e7a c'est bien vrai avant ma femme Gis\u00e8le 4 s'est mis \u00e0 lire, alors j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer perdront, soit que les vraiment tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:35) [89%] :\r\nOui monsieur, mais en m\u00eame temps avec un peu de po\u00e9sie et Bellaid vous pourriez envisager de reconqu\u00e9rir les m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:40) [71%] :\r\nC'est \u00e0 nouveau les mensonges manger Jean m\u00eame \u00e9lan po\u00e9sie jette gens travailler on gagner un Champ beaucoup, j'avais beaucoup d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:49) [90%] :\r\nOui, bref, bref, revenons sur le sujet, on n'a plus beaucoup de temps, donc madame Rosset que conseilleriez -vous aux familles ou \u00e0 l'entourage de personnes souffrant d'illettrisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:58) [87%] :\r\nBon, je pense qu'il faut avant tout \u00eatre r\u00e9aliste en ce sens, je rejoins monsieur M\u00fcller je pense qu'il faille mettent les pauvres \u00e0 la lecture, \u00e7a nous ferait de la concurrence et une r\u00e9volution pour les points, par contre j'encourage les familles \u00e0 regarder leurs DVD avec les sous- titres pour se familiariser avec la lecture, pis \u00e7a l\u00e0 sous la douche au lieu de se masturber pour \u00e9lire la composition du shampooing budget par exemple j'\u00e9tais pr\u00e9sidente apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:22) [92%] :\r\nBien oui, c'est un peu extr\u00eame mais enfin comme d'habitude, donc nous allons terminer notre \u00e9mission par une citation choisie par nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:27) [78%] :\r\nOui alors moi c'est une citation de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Paul Guth votre foi DUT autrefois socialement vous allemands sont fait autrefois les illettr\u00e9s \u00e9taient ce qui n'allait pas aller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:39) [79%] :\r\nAujourd'hui, ce sont ceux qui vont merci et Roland va Atkins, je sais pas applaudir des trucs de gauchistes aussi Roland Watkins, je sais pas ce qui qui c'est Ha\u00efti, c'est les images sans les livres des illettr\u00e9s, alors il faut beaucoup achet\u00e9 cardinaux avec les fonds voitures les filles toutes nues, \u00e7a c'est pour l'\u00e9conomie pas merci monsieur conclave. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:02) [61%] :\r\nMoi je votre toit c'est votre social appel\u00e9 clarifier son au 0 72 heures Pavlova. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:15) [73%] :\r\nMerci mais l\u00e0 illettrisme en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:20) [88%] :\r\nUne religion, c'est certainement des partis, la population qui peut \u00eatre concern\u00e9, c'est certain, ne servait pas, donc il faut tout faire et c'est vrai que l'enseignement, donc c'est un d\u00e9partement qui qui a \u00e9chapp\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es au au PDC et c'est regrettable, je pensais pas capable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps un cheval de bataille et on aurait souhait\u00e9 le r\u00e9cup\u00e9rer les circonstances aujourd'hui n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas favorables. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:45) [77%] :\r\nSi vous l'avez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 vous auriez chang\u00e9 quoi ben PDC aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:50) [84%] :\r\nNon, mais on aurait en tout cas pas mais une nouveaut\u00e9, mais on aurait cherch\u00e9 en tout cas renforc\u00e9 pas c'est que l'\u00e9ducation Valais et les les diff\u00e9rents r\u00e9sultats Pisa donne quand m\u00eame des, des, des chiffres int\u00e9ressants pour le pour le Valais, donc il y a un niveau scolaire en Valais qui est int\u00e9ressant, il y a un travail \u00e9norme qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 sur l'ensemble du canton avec difficult\u00e9 aussi \u00e0 un de logistique, c'est qu'on a toujours c'est Valais, on a toujours des points de transport scolaire on a des r\u00e9alit\u00e9s aussi quotidien dans l'organisation consanguinit\u00e9 mais \u00e7a \u00e7a est pas au savez maintenant avec querelle avec le transport avec avec l'\u00e9volution, notamment sur le fonds ferroviaire est accept\u00e9e, donc on aura l'occasion de s'expatrier, encore plus facilement, donc hors du canton, donc c'est vrai que l'illettrisme et chanter \u00e2ge on aura en tout cas, continue de renforcer les fondamentaux, donc le calcul, l'\u00e9criture et la lecture sont les les les \u00e9l\u00e9ments essentiels de l'\u00e9ducation, et c'est l\u00e0 la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:44) [89%] :\r\nIl y a, il y a des il y a des issues, hein, pour les les jeunes Suisses illettr\u00e9s et le Djihad en Syrie, par exemple, qui suscite apparemment de nombreuses vocations parmi leurs 2 jeunes Fran\u00e7ais, des belges, des Canadiens qui partent combattre dans des groupes arm\u00e9s contre le r\u00e9gime de Bachar Assad, la France est le 1er fournisseur de djihadistes, devant la Grande-Bretagne, la Belgique et l'Allemagne alors qu'en est -il de la Suisse : bah tenez -vous bien, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 trouver un jeune djihadiste qui a accept\u00e9 aujourd'hui \u00e0 visage d\u00e9couvert, ou presque, de venir expliquer son choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:23) [83%] :\r\nMonsieur, bonjour cela la salamalecs comme sale chiennes d'infid\u00e8les \u00e0 la solde de l'imp\u00e9rialisme occidental, excusez -moi pour la prononciation, je viens de commencer l'arabe oui bonjour, oui, mais vous n'\u00eates pas la personne que l'on attendait non je suis sa maman, il a pas voulu venir lui maintenant je voulais pas se montrer, il voulait pas participer \u00e0 une \u00e9mission avec des agents \u00e0 la solde des m\u00e9cr\u00e9ants sioniste non il m'a oblig\u00e9 \u00e0 venir ici, moi \u00e7a ma main moi qui qui toujours tout fait pour lui, le peuple vous savez, c'est pas facile avec Mahmoud en ce moment, Mahmoud son nouveau nom, Mahmoud Abdullah l'image Slimane contrastant combattant au nom d'Allah, originaire du canton de Saint-Gall, vous rendez compte. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:05) [93%] :\r\nDonc oui je je comprends votre d\u00e9sappointement et votre fils a donc d\u00e9cid\u00e9 de devenir djihadiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:12) [75%] :\r\nOn oui tout d'un coup comme \u00e7a, j'\u00e9tais all\u00e9 fermer course j'ai dit : tu fais tes devoirs \u00e7a d'instinct, j'arrive \u00e0 la maison, la voie \u00e0 4 pattes sur le tapis de 200 que cherche quelque chose et puis dans ta gueule je prie priaient sur le tapis de salon, le tapis personne la grand- m\u00e8re et vous demandez -vous si vous n'en avait jamais parl\u00e9 avant non bonjour, bienvenue qu'ici laisser pousser la barbe, j'ai, mais de l\u00e0 imaginer pareil sc\u00e9nario pour No\u00ebl, il avait demand\u00e9 l'arabe pour les nuls, l'image est plus de porc oui bon r\u00f4ti, filet mignon, moi j'ai Cl\u00e9ment crie \u00e9trille et moi je peux que les vagues maintenant, avant c'\u00e9tait le Red Bull, maintenant c'est le th\u00e9 \u00e0 la menthe, il est toujours sur Facebook c'est \u00e7a on \u00e0 mon avis aussi \u00e0 pourtant, on a tout fait pour lui, en fait, mon mari l'\u00e9cole et les voire m\u00eame plus d'exc\u00e8s de la merde, bon, pour \u00e7a il a pas tout tournant pleuvoir et veut pas, il veut pas faire l'arm\u00e9e, il veut faire la guerre, mais tu veux pas faire ton arm\u00e9e avant jeudi, il s'est compl\u00e8tement radicalis\u00e9s oui on peut rien faire \u00e7a comme \u00e7a, il a troqu\u00e9 ses jeans qui descendent quand les l'raie du cul, tu sais quand tous des habits de Moudjahidine oui oui oui, vous avez essay\u00e9 de lui en parler, mais il veut notamment c'est \u00e0 la qui dirige sa vie maintenant il mourir en martyr moi diction que si on se faisait p\u00e9ter comme kamikaze, il pouvait prendre une apr\u00e8s- midi de cong\u00e9s ouais ben oui, il a mont\u00e9 un groupuscule au Locle \u00e0 l'alcool, l'\u00c9tat bonjour puissant copines bah voil\u00e0 \u00e7a, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e9largi bien vu qu'il y avait un truc qui cloche elle avec ses Legwinski lui rentre dans la fait aussi tu sais un peu vulgaire, elle arrive un jour, Hambourg qu'\u00e0 la maison, Yvan dans leur profond qui sentent \u00e7a ne h\u00f4pitaux d'un coup je t\u00e2che, mais l'oreille \u00e0 la porte, bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:04) [71%] :\r\nCommanditeurs vous verrez plus j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [76%] :\r\nPlus maintenant il est plus que \u00e7a, quoi voil\u00e0 riche et nouveau par le plus non seulement si je meurs, voil\u00e0, on fait du ma\u00eetre, foulard, donc c'est qu'on essaie d'ailleurs de l'escalator de la Migros hier Fr\u00e9d\u00e9ric toutefois y mettre sur des rochers dangereux lors des Jeux d'autre, \u00e7a oui, cela dit, en tant que maman, vous lui en voulez vous savez c'est c'est mon enfant ouais je veux pas lui jeter la Pierre, c'est lui qui s'en occupe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:44) [75%] :\r\nAh bah bouleversant t\u00e9moignage \u00e9videmment hein, merci ben oui c'est \u00e7a, \u00e7a existe, merci que l'air de l'avoir d\u00e9nich\u00e9 je pense, c'est toujours un plaisir non Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:53) [83%] :\r\nPas trop en parler parce que des votations arrive sur un th\u00e8me proche mais enfin, les religions, Islam, christianisme plus ou moins radicaux ont des mouvements plus ou moins orthodoxe reprennent sacr\u00e9ment du poil de la b\u00eate vous -m\u00eame \u00eates je suppose chr\u00e9tien de c'est marqu\u00e9 dans le dans le nom du parti PDC donc vous comptez sur la religion pour quels effets personnels ou politiques, et on a re\u00e7u la r\u00e9cemment 2 \u00e9vang\u00e9listes, hein, c'est le Verly et puis \u00e9videmment Jean-Charles Legrix se Jean-Charles Legrix donc les politiciens qui affirment aussi leur leur appartenance \u00e0 une \u00e9glise \u00e0 des mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:31) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que la religion donc commun\u00e9ment culturel essentiel il y en a, il y en a beaucoup, donc c'est c'est comme on dit souvent, c'est une grande montagne et plusieurs chemins, il m\u00e8ne pour moi, ce qui est simplement inqui\u00e9tant c'est quelque soit la religion c'est c'est l'extr\u00e9misme et je pense qu'il faut trouver un certain \u00e9quilibre et vous l'avez dit, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, donc on a souvent tendance \u00e0 faire un raccourci avec la notion catholique pour moi la l'aspect chr\u00e9tien donc r\u00e9sident des des notions de subsidiarit\u00e9, solidarit\u00e9 et c'est le r\u00f4le du parti d'un parti centriste de chercher finalement l'\u00e9quilibre entre la droite et la gauche, le tout \u00e0 l'\u00c9tat et une telle \u00e9conomie tout-\u00e0-l'\u00e9gout aussi, oui, je crois qu'on peut, mais on vit effectivement des p\u00e9riodes o\u00f9 on peut le dire, on a des des Sotchi \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:18) [76%] :\r\nEn Suisse, le Valais ce le je vous laisse hein. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:23) [63%] :\r\nBonjour l'argent plus chroniqueur \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:25) [78%] :\r\nJean, c'est vrai, se marrer au PDC hein, \u00e7a va leur changer faut en Suisse le Valais se distingue par un mouvement de chr\u00e9tiens radicaux concentr\u00e9 donc \u00e0 Ec\u00f4ne dont certains responsables politiques \u00e9conomiques ne sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, c'est pas un peu emb\u00eatant \u00e7a que de mais les convictions politiques, religieuses, convictions religieuses qui mettent volontiers des d\u00e9lires de type cr\u00e9ationnistes etc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:48) [84%] :\r\nMais absolument pas donc d\u00e9j\u00e0 personnel j'beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 vous dire si je prends l'inventaire des, des, des, des membres du PC vers quelle \u00e9glise appartient finalement chaque chaque mois on donc d\u00e9cid\u00e9 de personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:00) [68%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a sonne avec qui je veux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:02) [90%] :\r\nLes personnalit\u00e9s le le disent \u00eatre plus proche des c\u00f4tes, bah c'est le c'est leur choix, mais je pense pas qu'il y a une influence aujourd'hui sur leur mani\u00e8re de de mener la, la, la politique, c'est \u00e7a qui est en tout cas l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:15) [87%] :\r\nLa mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu baiss\u00e9 effectivement parce que quand m\u00eame \u00e0 la cr\u00e9ation de ce mouvement religieux l'PDC en a \u00e9t\u00e9 un des un des plus ardents soutiens ind\u00e9niablement des Roger Lovet, Roger Bonvin, etc, aujourd'hui il y a gu\u00e8re que Jean-Ren\u00e9 Fournier pour ne pas s'en cacher, vous -m\u00eame \u00eates tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 tout cela rassurez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:32) [83%] :\r\nOui mais voil\u00e0, vous avez cit\u00e9 l\u00e0 toute une s\u00e9rie de personnalit\u00e9s qui aujourd'hui ne sont plus en politique gens plus un politique, je pense qu'il faut tourner la page \u00e9tant en nette acteur tourner la page et qui a l'Avantage avec la ic\u00f4ne de la qui sont pour lib\u00e9raliser le cannabis, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, vous en savez plus que moi alors sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:50) [86%] :\r\nEnfin, ils sont contre l'avortement, le tournage et l'homosexualit\u00e9, ils auraient bien red\u00e9finir la place des femmes, enfin etc donc \u00e7a peut-\u00eatre pas suffire, le cannabis, je crains mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:59) [83%] :\r\nMonseigneur Lefebvre saxonne fondateur oui c'est c'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:04) [82%] :\r\nSerge M\u00e9trailler quel est, quel est votre propre. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:06) [88%] :\r\nPr\u00e9visions de la soci\u00e9t\u00e9 de son devenir bref quel quel est le, le grand projet sur la ligne duquel l'homme politique que vous \u00eates avance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:14) [87%] :\r\nBon, \u00e0 l'\u00e9chelle valaisanne, d\u00e9j\u00e0 c'est vrai que, malheureusement, on a v\u00e9cu quelques mois tr\u00e8s difficiles, o\u00f9 on a en tout cas l'image de de du parti, c'est une chose, mais l'image du canton image la politique en g\u00e9n\u00e9ral, a a subi, vraiment des torts importants \u00e0 l'image car le canton au niveau de la Suisse romande me semble un tout petit peu n\u00e9gative et on oublie souvent, on fait en fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces affaires en n\u00e9gligeant peut-\u00eatre tout ce qu'elle Valais, alors je me plais \u00e0 le dire peut-\u00eatre que certains chroniqueurs le contre me contrediront oui peut-\u00eatre que cette cette volont\u00e9 aujourd'hui de, de, de, de dire le Valais Calimero, il y a fait d'une forme de jalousie aussi parce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:51) [74%] :\r\nJe pense qu'on a beaucoup alors je vais vous dire que ne on rendez- \u00e0 la recherche de dans la cour, Patrick Jacques Chirac la viande l\u00e0 aussi beaucoup, oui, mais justement c'est c'est quand m\u00eame pas vous \u00eates c'est c'est important Calimero L\u00e9on on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 s'auto- flageller, puis a peut-\u00eatre ce qui m'a cherch\u00e9 \u00e0 l'internat exactement \u00e0 ronfler ce qui bouge, devraient suivre enti\u00e8rement d'accord avec vous, mais ce que je dis, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:12) [86%] :\r\nIl y a pas non pas annonc\u00e9 mais compl\u00e9ter, c'est qu'on a on Valais toute une, toute une partie qui d\u00e9passe l'aspect politique, on parle beaucoup de copinage en Valais on n\u00e9glige souvent l'aspect associatif le Valais c'est se construit autour d'un r\u00e9seau, on dit toujours ses r\u00e9seaux, ces r\u00e9seaux politiques non Valais ce non- dit la mafia ici voil\u00e0 mais c'est c'est ce r\u00e9seautage Valais se construit pas uniquement trait \u00e0 la politique, on a une vie culturelle qui est \u00e9norme, on a des chorales, on a des fanfaronnades des activit\u00e9s th\u00e9\u00e2trales, on a une vie exceptionnelle d'ailleurs, il y a, il y a l'Valais festival qui s'organise prochainement, qui est un projet qui va simplement mettre un agenda qui va lister toute l'activit\u00e9 culturelle en Valais et on on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui \u00e0 plus de 25000 personnes valaisans et valaisanne qui vont monter sur sc\u00e8ne pour pour faire quelque chose, il y a c'est c'est vraiment une richesse et je pense qu'on doit aujourd'hui mettre en avant cette cette richesse qui d\u00e9passe le c'est faire et l'aspect relation est importante, pas uniquement l'aspect politique, mais l'aspect culturel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:06) [87%] :\r\nQuoi qu'il en soit, Serge M\u00e9trailler, vous venez de prendre la pr\u00e9sidence dans un PDC qui va pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est le moins qu'on puisse dire, pour changer un peu votre bateau, il y a donc les r\u00e9centes affaires Giraud Cleusix auquel Maurice Tornay la figure locale partenariat paternalistes comme \u00e7a du PDC valaisan quelque peu m\u00e9l\u00e9s avant que que que vous vous r\u00e9pondiez on va enfoncer un gros clou j'aimerai vous faire entendre, voir r\u00e9entendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:27) [82%] :\r\nC'est quoi le clou sourit que si \u00e7a vous a \u00e9chapp\u00e9 non et je crois que vous l'avez entendu le r\u00e9sum\u00e9 que Laurent fluide faisait il y a quelques semaines de l'affaire Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:37) [88%] :\r\nDominique Giroud fabricants et vendeurs de pinard par ailleurs d'extr\u00eame droite et proche des fanatiques int\u00e9gristes d\u00e9conne fait fortune d'autant mieux qu'il soustrait des millions au Fisc en \u00e9tant conseill\u00e9s par la fiduciaire du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien conservateur Maurice Tornay pendant 15 jours PDC conservateur, lui aussi proche des Jean-Ren\u00e9 Fournier alors \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement cantonal des finances cens\u00e9s encaisser les imp\u00f4ts et contr\u00f4ler les contribuables s'abstient curieusement de tout contr\u00f4le envers Dominique Giroud bien que ce dernier, par ailleurs sponsor du FC Sion ne daigne pas remplir 2 d\u00e9clarations et sera donc tax\u00e9 d'office \u00e0 plusieurs reprises, ensuite, le patron de fiduciaire Maurice Tornay se porte candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan sa campagne \u00e9lectorale \u00e9tant cofinanc\u00e9e par son client, Dominique Giroud \u00e9lu Maurice Tornay prend la place de Jean-Ren\u00e9 Fournier comme ministre des Finances et l\u00e0, au lieu de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat et des contribuables, il s'abstient, lui aussi, de toute vell\u00e9it\u00e9 de contr\u00f4le fiscal envers Giroud, d'autant qu'\u00e0 longueur de temps que les finances cantonales sont au plus mal et que les contribuables doivent faire des efforts et quand le ministre cantonal Maurice Tornay apprend que la Conf\u00e9d\u00e9ration lance une proc\u00e9dure d'enqu\u00eate fiscale contre Giroux il se met la t\u00eate dans le sable, il fait semblant de ne rien savoir, continuant de couvrir son ancien client est sponsor de campagne au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat public, \u00e0 telle point que l'affaire Giroud devient l'affaire Tornay c'est donc une affaire limpide et classique de magouilles entre notables Kubani du m\u00eame clan qui se tiennent se prot\u00e8gent et se croit intouchable, du reste, les autres caciques de droite les couvre, y compris l'UDC Freysinger qui jouait les chevaliers blancs en pr\u00e9tendant d\u00e9fendre les citoyens contre les combines politicardes du PDC et qui, maintenant qu'il est au pouvoir tourner casaque et d\u00e9fend la tribu des copains Le Nouvelliste \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier \u00e0 Maurice Tornay et au PDC et donc girouette est un gros annonceur fait tout ce qu'il peut pour regarder ailleurs seul le Bloc valaisan contestataire index Point CH traitons s\u00e9rieusement l'affaire essayer de soi, accessoirement, on apprend que Giroud trafic du fendant sous de fausses \u00e9tiquettes de Saint-Symphorien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0, comme on le voit, c'est parfaitement simple voil\u00e0 c'est un extrait de la s\u00e9rie Game offre odieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:46) [78%] :\r\nComme \u00e7a, oui, donc on savait ce jour- l\u00e0, St\u00e9phane Rossini \u00e9quilibr\u00e9 qui \u00e9tait aux anges viennent toujours autour de petits tabourets souriez, comme \u00e7a vous a un peu moins \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:55) [94%] :\r\nC'est franchement quand m\u00eame assez bien r\u00e9sum\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:58) [86%] :\r\nRelativement embarrassant pour un pr\u00e9sident de parti la PDC quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:03) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:03) [92%] :\r\nNon mais c'est un r\u00e9sum\u00e9 oui dans un contexte du d'une \u00e9mission satirique et humoristique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:09) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non encore voil\u00e0 des vraies choses en rigolant Renaud tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:13) [87%] :\r\nAlors c'est ce soit un fervent d\u00e9fenseur de de l'humour, il y a aucun souci mais selon moi, il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont et partielles maintenant laissons travailler les les gens qui ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s pour \u00e7a, pour faire toute la lumi\u00e8re l\u00e0- dessus oui et \u00e7a me fait penser \u00e0 une fresque que j'ai lu, j'ai lu cette semaine un petit hebdomadaire ou un petit mensuel Colonna localement on dit dites \u00e0 quelqu'un qu'il y a 300 milliards d'\u00e9toiles dans l'univers et vous croira, dites -lui que la peinture n'est pas s\u00e8che, il aura besoin de toucher, pour Me sur, et l\u00e0 on vit quelque chose qui est exactement la m\u00eame chose, les gens aujourd'hui ont une v\u00e9rit\u00e9 qui s'est constitu\u00e9e au travers, je l'ai dit, mardi soir, donc les m\u00e9dias ont jou\u00e9 le r\u00f4le d'information malheureusement beaucoup d'informations venues de mani\u00e8re \u00e9pisodique comme \u00e7a c'est que petit \u00e0 petit, les gens se sont fait une opinion se sont forg\u00e9s une v\u00e9rit\u00e9 et c'est vrai que le travail sera important et la commission de gestion ou la commission \u00e9tait parlementaire devra faire toute la lumi\u00e8re et rassurer tout le monde sur en tout cas le le fonctionnement des institutions et vous avez parl\u00e9 de l'affaire Cleusix tout alors si des d\u00e9saccords sont av\u00e9r\u00e9s au niveau de de du fonctionnement m\u00eame de de de l'\u00c9tat ou d'une commission qui aurait maltrait\u00e9 ses ces dossiers, ben il faut faire la lumi\u00e8re responsabilit\u00e9s vont \u00eatre et surtout que \u00e7a ne se reproduise pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:27) [82%] :\r\nVous comptez \u00eatre intraitable donc un vous en tant que pr\u00e9sident du du du PDC valaisan vall\u00e9e romans pardon du PDC mais les romans oui vous comptez \u00eatre intraitable sur les mani\u00e8res comme \u00e7a occulte copinage magouille entre potes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:41) [80%] :\r\n\u00e9coutez, alors oui, j'allais dire aussi tous les gyrophares sont allum\u00e9s, aujourd'hui, j'ai dit : ben il faudra \u00eatre attentif \u00e0 tous ces tous ces signaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:50) [69%] :\r\nTout \u00e0 l'arm\u00e9e Eurofighter oui alors moi, oui, oui, l\u00e0 o\u00f9 ils doivent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:55) [87%] :\r\nFalloir payer en cash, monsieur M\u00e9trailler, il a fait plus de que nous, pour l'instant, alarme, donc \u00e7a concerne encore une fois, Dieudonn\u00e9, incroyable, les repr\u00e9sentations du spectacle de Dieudonn\u00e9 \u00e0 Nyon, la semaine prochaine, sont toutes compl\u00e8tes, afin de pr\u00e9venir le moindre d\u00e9bordement et que les propos tenus lors de la repr\u00e9sentation resteront acceptables des responsables de la commune seront pr\u00e9sents, mais aussi la police Nyon renforc\u00e9e par la gendarmerie cantonale la qui Kad coordination intercommunautaire contre l'antis\u00e9mitisme et la diffamation sera pr\u00e9sente \u00e9galement, ainsi que les m\u00e9dias qu'on attend en masse, sans compter l'important service qui est responsable de la s\u00e9curit\u00e9, Dieudonn\u00e9 et ses avocats ainsi que les avocats de la Licra et les avocats de la qui oui, bah, dans ces conditions, m\u00eame vous Michel vous auriez \u00e0 guichets ferm\u00e9s, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:51) [67%] :\r\nQui sur le moment je ai dit comme \u00e7a, et apr\u00e8s j'ai su me quoi changer alors qu'Isra\u00ebl a la semaine je crois oui que l\u00e0- haut, donc vous pouvez accueillir oui nous conserverons requis t\u00eate nous recevrons le secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral de la qui qui a repr\u00e9sent\u00e9, pourquoi ne pas plus un nouveau cr\u00e9neau qu'il \u00e7a lui fera plaisir aussi, je dis pas tout seul, gourou qu'il faut faut pas humaine, je ne sais toujours \u00e0 les \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:14) [76%] :\r\nOn se r\u00e9f\u00e8re petit tour au bistrot de descendre, de descendre, de descendre un bien un petit un petit Gorjan et puis de, de, de, de quoi d'y aller quoi, ben il bien aller voir du c\u00f4t\u00e9 des facs il y a, bonsoir Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:28) [84%] :\r\nJ'ai lu les gars, voil\u00e0 les lieux et vous avez vu les nouvelles pourquoi il y a 2 3 ukrainienne vraiment pas mal du tout, les nouvelles dans le journal gratuit de parler de la P\u00e2querette oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:38) [75%] :\r\nEt merci dans la liste histoire \u00e0 des d\u00e9tenus, qui \u00e9tait accompagn\u00e9 pour aller pour aller au plus devant quoi dans le cas de leur th\u00e9rapie on leur organise des petites sorties dans leur pays, a une base oui para\u00eet et tout \u00e7a aux frais du contribuable, on ram\u00e8ne le marathon des truands des composteurs on leur payer une plut\u00f4t alors moi j'ai eu Monsieur aujourd'hui de la prison. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:01) [76%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a colle quand m\u00eame imagine Quick qui fait un Braquage du fini en taule, on on se paye une pute, la belle vie quoi, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [86%] :\r\nMais les filles, elles \u00e9taient au courant, je crois pas, pas \u00e0 ma connaissance, donc voil\u00e0 et tout \u00e7a avec nos imp\u00f4ts, mais oui oui nous on n'a jamais rien fait, pas de casier judiciaire en or avec la loi et l'autre lutte on se les fait avec l'argent qu'on a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:24) [72%] :\r\nPendant que le mec, il \u00e9tait avec la finale accompagnant et buvait un caf\u00e9, on attend donc avec nos imp\u00f4ts, votre et si c'\u00e9tait pas prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 Avallon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:34) [66%] :\r\nBen voil\u00e0, donc le fait pas parce que t'es braqueur de banque tu coffre-fort au bazooka Jacques crois non plus viendra. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:40) [81%] :\r\nMais, mais il y a, il y avait aussi des d\u00e9linquants sexuels ah non non non non non, pour eux, c'\u00e9tait des cours d'\u00e9quitation, d\u00e9j\u00e0 il montait sur Ang\u00e9lina et puis les autres qui monta sur le cheval un peu pareil, alors respect interdit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:53) [94%] :\r\nParler comme \u00e7a des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:00) [81%] :\r\nCelui qui en faisait sentir suffisamment \u00e9nerv\u00e9 pour vous demander de passer votre col\u00e8re en chanson. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:04) [84%] :\r\nOui, oui, bon je veux pas jouer \u00e0 mon Meury a ni passer pour un misogyne, mais cette semaine, c'est les conseill\u00e8res d'\u00c9tat qui m'ont un peu, comment dire, ce gonfl\u00e9 quand, apr\u00e8s la Neuch\u00e2teloise Monica FT qui pourrait vous annoncez un tsunami sans se d\u00e9partir de son sourire b\u00e9at et en ponctuant chaque phrase d'un petit rire. \r\nC'est l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s aust\u00e8re et disons tire la gueule, B\u00e9atrice Mettraux qui en remet une couche, parce que dans le la tr\u00e8s triste et accablante affaire ClaudeD. moi je trouve que c'est mieux d'appeler les affaires pas mon du coupable que celui de la victime, n'en d\u00e9plaise au matin dans l'affaire ClaudeD. depuis le temps que tout le monde demande des explications \u00e0 Madame M\u00e9traux et qu'elle les donne, quand elle veut bien au compte- gouttes, on commence vraiment \u00e0 avoir l'impression qu'elle qu'elle cherche \u00e0 cacher des choses doit couvrir les gens, j'en sais rien sur le fond mais sur la forme, \u00e7a gonfle quand elle se r\u00e9fugie dent\u00e9e dans des mais pensez \u00e0 la douleur des familles alors qu'on l'interroge sur les agissements de son d\u00e9partement, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e9nerve \u00e0 la longue c'est un peu comme si vous reprochez \u00e0 Arusha un plat trop sal\u00e9 et puis qui vous dit : oui, mais penser que des gens qui meurent de faim dans le monde, elle prend des grands airs de chefs avec 3 essais de mais il y a rien de concret derri\u00e8re m\u00eame le grand Sachem Pierre-Yves Maillard a d\u00fb prendre la parole cette semaine pour d\u00e9fendre sa coll\u00e8gue devant le Grand Conseil alors belle solidarit\u00e9 mais qui ne grandit pas la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, un \u00eatre -moi Pierre-Yves ya Buffat qui fait bien, camembert, termes demandant des documents que j'avais promis donner bonsoir mais alors sortez -les ces dossiers et mettez les choses \u00e0 plat en arr\u00eatant de vous plaindre, bon allez, une petite chanson pour 5 \u00e0 Noum\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:44) [90%] :\r\nLa musique adoucit les moeurs, or. \r\nJe mange tout \u00e7a contre vents dans cette affaire, dans ma t\u00eate, y a rien \u00e0. \r\nJe donne des infos tr\u00e8s pas de proc\u00e8s b\u00e2cl\u00e9 dans ma t\u00eate, il y a beaucoup de. \r\nJe suis mal entour\u00e9 et surtout \u00e0 la ville, d\u00e8s lundi, trop fragile alors fait au. \r\nPour Me les montures \u00e0 l'heure. \r\nEt pose des questions, je r\u00e9ponds qu'\u00e0 moiti\u00e9, il trouve que c'est pas assez, je veux qu'on foute la paix, qu'on nous laisse tranquille et je suis dedans chiffrage et alors. \r\nMoi, je voulais des employ\u00e9es, moi, que j'ai m\u00eame s'il n'avait rien fait. \r\nSachez enfin et pourtant j'ai lu que peut-\u00eatre un peu trop de 13 \u00e0 l'Europe, h\u00f4tel. \r\nNotre pays d\u00e9sert et les commissions \u00e7a n'am\u00e8ne Absolution attaque maire le complot, tr\u00e8s bonne id\u00e9e. \r\nC\u00e9sar, faudrait pas de proc\u00e8s, pas clair dans ma t\u00eate, il y avait trop de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:07) [70%] :\r\nLes tribunaux pr\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:10) [71%] :\r\nEh bien voil\u00e0, pas la prendre la la pauvre B\u00e9atrice, mais je crois que joue \u00e0 plein temps finalement que l'air tellement malheureux, vous avez donc et puis \u00e7a c'est clair non pu faire chanter la chanson par Serge M\u00e9trailler franchement, nos ventes y quoi vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:25) [59%] :\r\nQuoi de l'opium vocale, notre invit\u00e9 alors, ce qui n'allait donc il contre- t\u00e9nor, t\u00e9nor, baryton gravats restant t\u00e9nors du Nord contre Paris, tra\u00eenant la mont\u00e9e \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:36) [76%] :\r\nOu alors \u00e9coutez, l\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:38) [52%] :\r\nOui, a 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:41) [69%] :\r\n8 pour la, une minute, a tu\u00e9 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:43) [67%] :\r\nNon, non, non, on va pas une minute \u00e0 100 francs au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:48) [78%] :\r\nEt on prenait un petit peu \u00e0 chaud, mais c'est pas l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:50) [57%] :\r\nSi on vit si on lit pas c'est quoi vos c'est quoi le le v\u00e9lo Locarno qu'\u00e0 la fin, parlementaire un petit Schubert petit quoi. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:56:00) [79%] :\r\nLaurent j'\u00e9tais \u00e9tudiant, soit au rouge et blanc, je suis une reconqu\u00eate, l\u00e9g\u00e8rement avin\u00e9 \u00e0 2 doigts de gerber, je trouve, mais une minette voil\u00e0 tr\u00e9buchant tous les 2, c'est ce que l'arm\u00e9e, si je puis dire orbi perd nous sommes si bien par terre, pourquoi n'aura lev\u00e9 autant notre \u00e9pat\u00e9 reste \u00e7a peut programmables. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:56:25) [84%] :\r\nSuper satellite longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:27) [69%] :\r\nJ'ai pour explorer gr\u00e2ce avec un verre de synth\u00e8se \u00e0 nouveau en p\u00e9riode de mais l\u00e0 c'est c'est pas dans le r\u00e9pertoire le plus sur la voiture, alors la m\u00eame, voil\u00e0 une autre p\u00e9riode olympique pour l'animal a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:04) [80%] :\r\nL'nous sur ce point, c'est tout, point mais le monsieur l'index. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:00:27) [94%] :\r\nMais nous voici de retour au sein de l'agence, toujours en Direct et en public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:30) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:00:32) [85%] :\r\nPersonne n'est parti est toujours en compagnie de notre d\u00e9tenus Serge M\u00e9trailler r\u00e9cent pr\u00e9sident du PDC Valais Romand dont nous verrons \u00e0 la fin de cette s\u00e9ance, il convient de le rendre \u00e0 ses parents et au programme machine et \u00e0 son chien, et ensuite je cherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:46) [87%] :\r\nOu de regarder un tout petit peu en couveuse, on verra pour une tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale voil\u00e0 messieurs les agents mesdames, madame, vous avez vu que Vino toujours le tribunal o\u00f9 Alain Morisod j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:57) [87%] :\r\nC'est ce soir et puis de jeudi \u00e0 dimanche \u00e0 19 heures au th\u00e9\u00e2tre Interface de Sion tr\u00e8s bient\u00f4t Alain Morisod avec Franco m\u00eame tour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:01:04) [78%] :\r\nForc\u00e9ment, les voyait tr\u00e8s bien voil\u00e0 j'ai vu voil\u00e0 vraiment r\u00e9pandu mais c'est tr\u00e8s bien, moi, je n'ai pas vu, je l'\u00e9lu si jeune et vous \u00eates objectif \u00e9videmment absolument pas totalement, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 de la mer, vous l'auriez dit oui oui bien s\u00fbr, et si oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:01:15) [79%] :\r\nIl y avait place avec Nino. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:01:17) [72%] :\r\nOui d\u00e9but il y a offrir oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:01:18) [78%] :\r\n0 58 236 67 0 Paris jeudi trop vite donc on va le redire : 0 58 236 67 0 2 E. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:01:27) [71%] :\r\nSur le Minitel, col\u00e8re oui alors ce soir pour la derni\u00e8re, du boulevard au mandat derri\u00e8re voyez vers 17 heures \u00e0 Bussigny extrait oui oui oui, cette bonne id\u00e9e oui donc il y avait comme un dossier V\u00e9ronique Matadin Pierrot Jean-Charles Simon et moi- m\u00eame avec Gabriel et basique qui Jacques Moser, etc, c'est bien, c'est c'est pas tr\u00e8s bien, \u00e7a, ils arr\u00eateront forc\u00e9ment tout enfant Jean-Yves Haberer va bien, tout va bien, c'est g\u00e9nial venir bien allez Odile ah ben non, mais on n'a pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 l'air un passager, \u00e9tait au pot, non, rien du tout sinon l'Union, nous menons je vais voir les spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:02:01) [79%] :\r\nOui, ils \u00e9crivent Serge Ma\u00eetre et vous avez fait du th\u00e9\u00e2tre, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:05) [83%] :\r\nOui, un tout petit peu de th\u00e9\u00e2tre, vous avez jou\u00e9 quoi ou alors avec \u00e7a, je veux dire, c'\u00e9tait des pi\u00e8ces, c'\u00e9tait des pi\u00e8ces qui \u00e9taient avec Monsieur Coudray au coll\u00e8ge, c'\u00e9tait une pi\u00e8ce qui \u00e9tait \u00e9crite pour l'occasion, il y a eu aussi avec la la troupe locale des pi\u00e8ces qui sont mais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:23) [79%] :\r\nVous ne seriez pas devenu com\u00e9dien ou acteur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:25) [78%] :\r\nJe pas j'ai pas le talent pour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:02:26) [90%] :\r\nEncore que vous savez au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:02:29) [82%] :\r\nMoi je dis bravo les comme en politique, globalement, la politique, il faut pouvoir jouer un tout petit peu sembla s'interroge effectivement il faudrait la charismatiques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:36) [86%] :\r\nC'est et on est en droit de certains de vos camarades ont dit que vous n'\u00e9tiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:02:40) [79%] :\r\nVoici la prestation donc connaissent pas dans tous les contextes non plus des la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:02:45) [79%] :\r\nSur la devrait par des potes, quelle est la toute 1\u00e8re action politique que vous envisagez -vous \u00e7a votre parti entendent pr\u00e9sident except\u00e9 \u00e9videmment la bonne petite bouffe entre membres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:55) [86%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on a pass\u00e9 5 mois maintenant r\u00e9organiser et c'est donner un nouvel \u00e9lan, on a d\u00fb traiter l'actualit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9, vous l'avez rappel\u00e9 souvent depuis plusieurs semaines, tr\u00e8s chaude, c'est de conduire maintenant les prochaines \u00e9ch\u00e9ances, on a mis en place toute une s\u00e9rie de toute une s\u00e9rie de, de, d'outils de cellules qui vont permet de dynamiser, d'int\u00e9grer un maximum de monde \u00e0 la r\u00e9flexion, c'est insuffler un nouvel \u00e9tat d'esprit, \u00e7a c'est la priorit\u00e9 maintenant dans les dossiers, les dossiers qui sont importants, bah, on a le retour des concessions hydro\u00e9lectriques qui sont, qui sont importantes pour le canton, il y a, il y a beaucoup de dossiers vraiment du territoire pour les, pour les communes et on va, on va voir comment on va traiter \u00e7a sur le plan cantonal \u00e9galement donc le plan d'am\u00e9nagement du territoire, avec on rappelle trop souvent encore, avec ces, ces 2 votations successives qui ont qui ont port\u00e9 un coup un coup dur, la, la, tels Alex Weber, donc il faudra trouver des solutions, le tourisme, un oublions pas 40000 emplois en Valais qui qui sont, qui sont dans le dans cette branche du tourisme et il y a pas de neige, mais ou alors aujourd'hui en tout cas les masques tombent, les Romains, donc j'ai appris avec plaisir ici, mais avec le ce qui aurait tent\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:04:00) [84%] :\r\nVous \u00eates informaticien vous aviez d'ailleurs mis au point un programme pour tenter de pr\u00e9dire les lire et les r\u00e9sultats, ce qui, pas trop mal d'ailleurs semble -t-il vous plus loin pour aider le parti et le genre Barack Obama Big Data correspondance accrue avec les bombes, les anciens membres, ce dont on leur dit vous livre les informations favorables \u00e0 votre PDC c'est tentant, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:22) [83%] :\r\nAlors le Big Data oui c'est un, c'est un grand fantasme s\u00e9lectionne arriv\u00e9e j'ai parl\u00e9, c'est pas 40 \u00e0 j'ai parl\u00e9 tout j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure ce ce cet immense r\u00e9seau qui constituent le Valais cette vie associative tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:32) [85%] :\r\nJ'ai vu la journaliste ils ont pas d'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:04:35) [84%] :\r\nAlors si on est relativement bien \u00e9quip\u00e9s, alors si on avait, on avait d\u00e9velopp\u00e9, c'est pas un programme, c'est simplement une analyse les chiffres nous avait permis \u00e7a fait quelques \u00e9lections hein c'est c'est surtout pour qu'on puisse vivre aussi l'\u00e9v\u00e9nement avec nos membres la qui pr\u00e9tendent avoir avanc\u00e9 maintenant \u00e0 l'heure, selon moi, je pense \u00e0 simplifier avec beaucoup donn\u00e9, vous \u00eates \u00e0 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:04:54) [74%] :\r\nPr\u00e9sident du PPC vous c'est quoi j'\u00e9tais PC le PC moi je voulais faire un jeu mon c'est du public de l'homme, vous savez, j'assume compl\u00e8tement, contrairement \u00e0 ce M\u00e9trailler profonde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:06) [84%] :\r\nDonc non, c'est vrai que c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un outil qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9, il a permis oui c'est on est tomb\u00e9 \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, sur le bon r\u00e9sultat \u00e7a a permis d'animer \u00e0 l'\u00e9chelle du parti mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien au-del\u00e0, parce les m\u00e9dias sont int\u00e9ress\u00e9s aussi \u00e0 \u00e7a maintenant ben pour les \u00e9ch\u00e9ances futures. \r\n\r\nLocuteur MT14 (01:05:21) [93%] :\r\nVous avez pr\u00e9dit vous avez pirat\u00e9 les r\u00e9sultats en envoyant vos chiffres ah. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:25) [75%] :\r\nC'est l\u00e0 tout le myst\u00e8re non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une analyse \u00e9tait en fonction d'un \u00c9tat qui tombaient et puis on pourrait projeter un petit peu ce qu'elle n'est pas fini, tout simplement, donc il y a rien de de magique est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:05:34) [78%] :\r\nAh bah non encore il reviendra peut-\u00eatre que pendant PDC il y avait un Choisel oui vous \u00eates retourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:43) [87%] :\r\nEh oui, il fallait bien, je suis all\u00e9 observer un cours dans une \u00e9cole o\u00f9 on enseigne le cr\u00e9ationnisme, oui, j'ai appris que Dieu a cr\u00e9\u00e9 l'homme avec de la poussi\u00e8re, il est balaise moi avec de la terre glaise vous arrivez p\u00e9niblement \u00e0 faire une reproduction d'Schaublin et pour la f\u00eate des m\u00e8res, alors avec de la poussi\u00e8re en m\u00eame temps je trouve que Dieu il s'est compliqu\u00e9 la t\u00e2che, il a cr\u00e9\u00e9 le ciel, la terre et les animaux avec rien, l\u00e0, juste un claquement de doigts, et puis l\u00e0, il s'emmerde \u00e0 sculpter, de la poussi\u00e8re pour cr\u00e9er l'homme ben franchement tout \u00e7a pour permettre au cur\u00e9 dire une belle phrase aux enterrements, bref, voil\u00e0 ce que j'ai pu enregistrer dans cette \u00e9cole, adepte du cr\u00e9ationnisme. \r\nVoil\u00e0 les enfants, on va en rester l\u00e0 aujourd'hui pour le cat\u00e9chisme et on va passer au cours de science. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:06:27) [72%] :\r\nMange notre pays alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:29) [87%] :\r\nMais non, mais non mais non, Cindy faut gagner votre bible sur votre pupitre car nous allons maintenant \u00e9tudier la parole scientifique divine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:06:35) [81%] :\r\nSi ce monsieur, c'est vrai qu'aujourd'hui on va faire de la biologie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:39) [85%] :\r\nNon, non, n'a pas tout \u00e0 fait, nous allons \u00e9tudier la Bible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:06:41) [80%] :\r\nAh ouais, donc en fait on continue cat\u00e9chisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:44) [87%] :\r\nNon, non, c'est pas le cat\u00e9chisme et ce n'est pas de la biologie, non plus, c'\u00e9tait la paix, la lingerie oui, bon l\u00e0 j'ai peu importe comment \u00e7a s'appelle, ce qui est important, c'est que nous allons \u00e9tudier aujourd'hui la cr\u00e9ation du monde, alors qui peut me dire comment la Terre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, oui Jean Kevin. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:07:01) [74%] :\r\nEn bas, il y a des milliards d'ann\u00e9es Marc-Olivier entre l'univers il arr\u00eaterait si on vient \u00e0 augmenter, moi je sais plus et la blague Bang la banque les Morgan et c'\u00e9tait le d\u00e9but de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:15) [76%] :\r\nMondiaux mais doux J\u00e9sus, m\u00e9tier qu'est -ce qui est pas raconter toutes ces sornettes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:07:20) [79%] :\r\nAh je vous \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par d\u00e9sastreux, le film Elie Cohen des astrophysiciens et 42 laisse \u00e9couter ces charlatans. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:07:28) [73%] :\r\nMais il ne nous en parle quand je regardais \u00e7a \u00e7a parce qu'ils \u00e9taient en train de s'engueuler avec tentant Guillaume qui dit colonel juste pas m\u00eame quand mes pas ce que tu entends Guillaume jamais au paradis Sirest invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:40) [81%] :\r\nNon, AT Jean qui a dit ne pas alimenter AP tout et ils ont bien raison, ils ont bien raison, bref non tu dois oublier les sottises racont\u00e9e par ces astrophysiciens la terre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu, il y a environ 6 1000 ans, et il a tout cr\u00e9\u00e9 en 6 jours. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:07:55) [75%] :\r\nBonsoir mouture, il est trop souvent \u00e0 il a aussi cr\u00e9\u00e9 tous les animaux mais oui mais oui tout je vous dis tout et tous en m\u00eame temps, trop trop cool tous en m\u00eame temps, les dinosaures, les JO \u00e0 voir les mammouths et les mouches \u00e0 merde et Valais, les punaises que les oui oui oui, mais en m\u00eame temps, il aurait pu s'arr\u00eater \u00e0 savoir d'avant de fabriquer les punaises oui mais l\u00e0, le peu, le Chili, un vrai quand la lutte plus c'est quoi le le plus c'est la plaquette demande \u00e9lev\u00e9e sur les causes de mort. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:08:26) [67%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 Bagdad ce frottement Jean Kevin s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, Jean-Pierre, une combinaison politique vous plaira d'adiposit\u00e9 voil\u00e0 le rapport \u00e0 beaucoup d'arriver, je ne suis all\u00e9 \u00e0 la Jean-Claude il surveille ton langage que \u00e7a n'est pas tr\u00e8s branch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:08:42) [74%] :\r\nM\u00eame si Dieu a cr\u00e9\u00e9 tous les amis et les morts, alors elle a cr\u00e9e les morpions aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:08:47) [88%] :\r\nJe me demande \u00e0 quoi il pensait le jour o\u00f9 il a imagin\u00e9 la vie et de mort plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:53) [78%] :\r\nPatrick, mais en m\u00eame temps que les animaux qui humains ont v\u00e9cu en m\u00eame temps qu'il est innocent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:08:58) [94%] :\r\n\u00e9videmment c'est prouv\u00e9 scientifiquement, c'est \u00e9crit dans la Bible. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:09:01) [69%] :\r\nEt alors, par quoi les hommes pr\u00e9l\u00e8ve et historique, ils n'ont jamais dessin\u00e9 \u00e0 dinosaures sur la la nuit \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:08) [95%] :\r\nMais Jean Kevin, tout simplement parce que les hommes pr\u00e9historiques n'ont jamais exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:09:11) [76%] :\r\nOn va, mais nous on aura qu'on importe. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:09:14) [64%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:15) [94%] :\r\nMais oui mais oui, les enfants, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0 pour vous ouvrir les yeux sur la r\u00e9alit\u00e9 scientifique divine et pour vous emp\u00eacher d'\u00eatre trop cr\u00e9dules. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:09:22) [63%] :\r\n\u00e7a va gu\u00e8re quoi des bulles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:24) [58%] :\r\nOui, et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:26) [91%] :\r\nC'est celui qui croit tout et n'importe quoi, en revanche, le croyant lui il ne croit pas tout mais uniquement ce que la Bible enseigne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:09:33) [74%] :\r\nJ'ai compris l'apr\u00e8s- b\u00e9b\u00e9 r\u00e9dactrice plus cr\u00e9dules, c'est vrai qu'il croit tout n'apporte quoi c'est \u00e7a et le croyant, c'est celui qui ne croit pas tout mais seulement n'apporte quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:09:55) [79%] :\r\nJe vous parlais d'informatique tout \u00e0 l'heure, mais en vrai, Serge M\u00e9trailler, c'est donc Dieu qui choisira. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:10:00) [80%] :\r\nSachons -le, chaque dimanche, Christian Denisart et un chroniqueur choisissent un jeu de soci\u00e9t\u00e9 pour nous expliquer le monde telle qu'il va aujourd'hui Denizart invit\u00e9 Wiesel a une partie de tabou du politiquement correct, meilleur gagne. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:10:24) [77%] :\r\nEt qui veut jouer un jeu ouais, c'est quoi, c'est le tabou du politiquement correct, je connais pas si facile eut expliqu\u00e9 du faire deviner de qui tu parles, mais t'as pas le droit de dire les mots list\u00e9s sur la carte ah oui ok salaire facilement je commence, ils parlent la m\u00eame langue que nous, enfin presque, il est quoi, non, il faut, ils font souvent la gr\u00e8ve des Fran\u00e7ais oui attends regardait pas moi dire gr\u00e8ve me disait bien que c'\u00e9tait bizarre, elle est \u00e0 moi, si nos compatriotes, les Suisses, ils sont suisses, qui sont connus pour ah merde, c'\u00e9tait pas beau dire que quantit\u00e9 ferment\u00e9, un fruit, \u00e7a donne de l'alcool oui oui c'est \u00e7a \u00e9puisant boivent beaucoup les Jurassiens non les Vaudois en plus les Neuch\u00e2telois \u00e9tait un mauvais exemple tout, on la voit beaucoup, alors j'ai vu le le mariage, c'est une histoire de famille \u00e7a pas int\u00e9r\u00eat des Valaisans merci, bravo, il faut arr\u00eater exige Histoire de Marie, sa cousine la c'est pas vrai, hockey, moi je suis valaisan, j'ai pas la m\u00eame famille, ma femme, enfin pour au moins 4 g\u00e9n\u00e9rations, pourquoi ne pas ouvrir qui est fait beaucoup, c'est que maintenant, bah c'est pas marrant, elle est \u00e0 moi, c'est une communaut\u00e9 assez et portugais non oui, son poids, lui aussi, mais c'est un peu plus breton non non il disait bien l'argent, les femmes au mois de je\u00fbne forc\u00e9 \u00e0 dire des, je voudrais dire, ils ont \u00e0 long nez crochu des sorci\u00e8res et non mais c'est les juifs, je te rappelle que je suis juif, Amir Shai des quoi d\u00e9sol\u00e9, c'est pas une maladie, c'\u00e9tait vraiment nul app\u00e9tit chez elle il y a d'autres fa\u00e7ons de faire deviner quoi pareil avec les Valaisans oui moi c'\u00e9tait pour y aussi c'\u00e9tait pour rire, on peut pas rire avec \u00e7a on peut rire de tout, ah oui ok \u00e0 moins alors c'est pas un groupe de personnes, c'est une personne en particulier, le pape non il est beaucoup moins intelligents oui maintenant un peu plus quand m\u00eame par compte il raconte souvent des conneries, Jean-Claude Van Damme, non, il est moins int\u00e9ressant, d'ailleurs il est carr\u00e9ment chiant et d'un super gros nez un petit b\u00e9n\u00e9fice tordu, et dans cette pi\u00e8ce et qu'on avait 16 ans j'ai couch\u00e9 avec sa soeur, quoi, mais c'est pas moi, quand m\u00eame, mais si c'est marqu\u00e9 l'autre jour du Thomas Anderson oui oui que notre rapport, vous savez, on peut rire de tout, voil\u00e0, j'ai bien rire costaud r\u00e9p\u00e9ter les dents mais apr\u00e8s j'ai perdu en plus \u00e0 n'est pas moi dire petit p\u00e9nis tordu quoi bien distincts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:12:30) [77%] :\r\nCe qui \u00e9videmment nous \u00e0 r\u00e9viser entendrez \u00e0 revoir sur 3 W point RTS Point CH barres oblique, l'agence ou sur la page Facebook la chose tr\u00e8s bien moi oui, et alors vous n'allez pas me croire non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:41) [88%] :\r\nIl s'agit encore de Dieudonn\u00e9, non mais je vous assure, alors heureusement que l'agence est l\u00e0 pour parler de lui, parce que sinon on en entendrait quasiment pas parl\u00e9 la semaine prochaine le th\u00e9\u00e2tre de Marens qui se trouve dans le coll\u00e8ge de \u00e0 Nyon va recevoir le coup tr\u00e8s controvers\u00e9, spectacle de Dieudonn\u00e9, mercredi matin, des tags d\u00e9non\u00e7ant cet accueil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, m\u00eame sur les murs du coll\u00e8ge alors on pouvait lire : recevoir Dieudonn\u00e9, quelle honte, quelle est orthographi\u00e9 Q U apostrophe de z\u00e8le ou encore riez avec Dieudonn\u00e9 de la Shoah riez et here Shoah la tension s'accrocheS.O.A. H \u00e0 H, alors \u00e9videmment, la municipalit\u00e9 est inqui\u00e8te, elle a imm\u00e9diatement convoqu\u00e9 la direction du coll\u00e8ge qui a promis qu'elle est s\u00e9v\u00e8rement punir les fautifs, les professeurs de fran\u00e7ais du coll\u00e8ge attendent la sentence. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:13:47) [86%] :\r\nA de beaux jours devant lui, hein, et nous retrouvons imm\u00e9diatement, je crois que c'est l'heure, nous retrouvons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Andr\u00e9-Claude von Stein Andr\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT30 (01:13:58) [77%] :\r\nOui, vraiment, d'Andr\u00e9, vous \u00eates en ligne c'est l\u00e0 parce que l'actrice qui exportent, nous avons un petit probl\u00e8me de communication de la mairie, Andr\u00e9, on vous entend vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bavard, \u00e0 la place, voil\u00e0, comme \u00e7a, comme \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a va mieux, l\u00e0, oui, oui c'est oui c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:14:12) [74%] :\r\nJ'ai pas beaucoup de raisons ici chez j'ai bient\u00f4t peut-\u00eatre pas pris non plus. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:14:16) [73%] :\r\nLes retrouver au exactement. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:14:17) [82%] :\r\nL'en orbite autour de notre magnifique plan\u00e8te bleue \u00e0 une vitesse d'environ 30000 kilom\u00e8tres heure \u00e7a marchait pas et j'aimerais juste demand\u00e9 \u00e0 Josiane Josiane si tu m'entends, j'ai, j'oublie branchements chargeurs de t\u00e9l\u00e9phone portable, qui se trouve dans la chambre \u00e0 coucher, pr\u00e8s du radiateur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la poup\u00e9e gonflable que tu en \u00e0 No\u00ebl d\u00e9branche le chargeur dans la prise d'accord, \u00e7a, \u00e7a je pense que tu peux y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:14:39) [79%] :\r\nOui, en droit, en revanche, je, je, je vois pas comment c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:14:44) [81%] :\r\nLe leader du rond-point Madame Dugoin malade j'ai j'ai un c\u00e2ble de de 580000 kilom\u00e8tres avec un enrouleur qui me permet de charger mon t\u00e9l\u00e9phone partout dans le monde, et m\u00eame dans les galaxies les plus lointaines o\u00f9 des myriades de corps c\u00e9lestes. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:14:56) [73%] :\r\nBon, Andr\u00e9, en ce que vous faites dans l'espace l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:14:59) [76%] :\r\nAlors j'en train donc de r\u00e9parer le t\u00e9lescope l'homme parce que il y a une cam\u00e9ra qui merde. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:15:03) [99%] :\r\nVous pouvez nous donner un peu plus de presse. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:15:05) [81%] :\r\nLes pr\u00e9cisions donne plus les pr\u00eate maintenant que c'\u00e9tait assez avoir comme \u00e7a alors en gros, donc il s'agit de la la cam\u00e9ra pour l'observation panoramique qui produit les images du ciel profond qui \u00e0 merveille, petits et grands, ce qui uniquement pour mon gamin que je fais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:15:18) [79%] :\r\nEt donc, aujourd'hui notre enlev\u00e9 c'est gentil le t\u00e9lescope, a \u00e9t\u00e9 mis en orbite en 1990 \u00e0 quoi sert -il exactement. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:15:24) [60%] :\r\nIl cherche surtout \u00e0 \u00eatre r\u00e9par\u00e9e en ce moment oui et l\u00e0 co\u00fbter plus de 2 milliards \u00e0 ce prix, notre financement ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:15:30) [88%] :\r\nFatou tout de m\u00eame, \u00e7a permet de faire des d\u00e9couvertes extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:15:34) [87%] :\r\nFactory cela Uttar soit une d\u00e9couverte extraordinaire je vais madame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:15:37) [87%] :\r\nDonc voil\u00e0 Andr\u00e9 tout de m\u00eame, Apple a fourni en 1994 des images de la collision de la com\u00e8te Schumacher L\u00e9vy 9 avec Jupiter. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:15:46) [83%] :\r\nJe viens juste aller faire le le constat avec la police intersid\u00e9ral, y avait vu que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, y a pas grand chose non plus, hein, il a \u00e9galement permis \u00e9galement de de localiser la la maison de Dieu vous savez qui qui est en vente, maintenant c'est c'est un peu la mer pour lui sur le n'arrivaient plus \u00e0 payer ses hypoth\u00e8ques Dieu le SDF de l'espace, c'est fou quand m\u00eame grosse d\u00e9prime le le Dieu grosse d\u00e9prime moi j'y crois m\u00eame plus en lui, c'est c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:16:11) [88%] :\r\nC'est triste, il y a aussi des, des, des plan\u00e8tes habitables. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:16:15) [74%] :\r\nOui, et la plus proche se trouve \u00e0 36 ann\u00e9es lumi\u00e8res, le temps d'y aller, la plan\u00e8te sera plus habitable, plut\u00f4t, d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire peu d'un instant se d\u00e9place juste le t\u00e9lescope sur la voil\u00e0 stand or ce point parler voil\u00e0, voil\u00e0, donc je fais la nettet\u00e9, qu'est ce que je vois, tiens tiens tiens pas ma maison, l\u00e0, c'est que ma chambre \u00e0 coucher, voil\u00e0, dans mon lit je vois ma femme et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a un mois, \u00e7a, \u00e7a je suis rassur\u00e9, voyez, voil\u00e0 et voil\u00e0 le temps qui ont un fusible \u00e0 l'antenne sud donc Andr\u00e9 Clavet fonctionne en orbite autour de la la terre, entour\u00e9s de milliers de sacs poubelle 35 lits de la station c'est Center Price quand m\u00eame des gros porcs ceci nous franchirons ceci, a priori, moi j'aime bien dire seulement des fois \u00e0 la radio on a pri\u00e9 \u00e0 payer nos taxes poubelles dont 5 il faut plut\u00f4t loin pour pour la rendre, ce ne sont manteau qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:17:25) [81%] :\r\nMerci, je peux m'stagner Serge M\u00e9trailler \u00e9tait une petite r\u00e9action sur Dieudonn\u00e9 fait interdire ou pas selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:34) [86%] :\r\nJ'ai pas j'ai pas eu connaissance en spectacle, mais \u00e7a va, \u00e0 mon avis beaucoup trop loin, il y a certainement une r\u00e9cup\u00e9ration aujourd'hui de plusieurs milieux, il s'en faire, je pense \u00e0 vouloir \u00eatre aussi provocateur, on peut rire de beaucoup d'chose on a, on a une d\u00e9monstration ce matin on a en Suisse, et notamment Valais beaucoup d'humoristes, hein, qui, qui font un excellent travail alors c'est pas pour moi, le mot qui me qui me pla\u00eet, qui me satisfait, je voudrais avec plaisir les voir nos nos humoristes bien suisse, bon bien chez nous, il y a chez nous oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:18:09) [91%] :\r\nNicolas oh oui, c'est vous qui allez devoir trancher et d\u00e9cider du sort de d'autres pr\u00e9venus, \u00e0 savoir le l\u00e2cher ou le garder. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:17) [84%] :\r\nOui, oui, ben \u00e7a, je vais vous le dire : on le rel\u00e2che, il est grand, maintenant faut laisser voler de ses propres ailes, j'attends d'chose \u00e0 d\u00e9couvrir donc chose \u00e0 exp\u00e9rimenter, on peut pas lui faire \u00e7a, t'en fais pas mon grand qui va pas \u00eatre puni n'aie pas peur, je suis l\u00e0, maintenant, parce qu'on n'on peut pas l'enfermer \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, on a besoin de se d\u00e9fouler de courir en libert\u00e9 dans la nature, de faire le fou, fou de se laisser aller, quoi, comme font tous les PDC valaisan et Dieu sait s'il a besoin de se laisser aller, notre petit Serge, regardez -le, il est tout p\u00e2le, il a l'air malade il a besoin de Grande-Terre de soleil de chaleur, c'est pour \u00e7a qu'il est dans le Valais, il y a bien un endroit o\u00f9 le mercure \u00e9tant ou c'est l\u00e0- bas, hein, m\u00eame s'il fait beau, que ceux qui pr\u00e9tendent se dire mais \u00e7a c'est, c'est c'est un truc qu'il faut leur laisser aux Valaisans \u00e0 50 ont 50 ans, ou on n'aime pas se faire remarquer, regardez, Sandrine, personne n'a remarqu\u00e9 la la la modestie valaisanne, qu'est ce que vous voulez, alors regardez Giroud on ne on y en aurait des choses qui pourrait nous raconter, mais non la modestie valaisanne, il fait pas son malin il reste humble et discret des qualit\u00e9s humaines qui se perdent de nos jours, malheureusement un enfin non Serge M\u00e9trailler on, on peut pas l'enfermer : Rendez -vous compte, pendant 6 ans, en tant que vice- pr\u00e9sident, il a toujours \u00e9t\u00e9 dans l'ombre, je trouverais cruel de l'y mettre encore une fois surtout maintenant qui vient de sortir du placard et puis surtout, on peut pas le garder, parce que j'ai un mot de ses parents, je vous lis monsieur veuillez excuser notre fils Serge, il ne pourra malheureusement pas rester dans votre prison il doit venir manger \u00e0 la maison lundi et lundi, c'est ravioli son plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, merci pour votre compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:20:06) [79%] :\r\nC'est quoi l'indice M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:20:08) [87%] :\r\nAlors je mange aucun fruit et aucun l\u00e9gume j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:11) [63%] :\r\nLes ravioles qui va jusqu'\u00e0 la sauce tomate, ah oui, oui, maintenant les fruits et je lui il y a pour prendre comparant qui ne sont pas en faire manger donc pas au trajectoire de toute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:20:22) [70%] :\r\nPanne d'abricots savent distiller mais je suis pas aussi p\u00e2le que \u00e7a, je n'aime pas trop, mais cela est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:26) [80%] :\r\nC\u00e9cile profond alors on \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peur, j'ai eu sa maman au t\u00e9l\u00e9phone d'ailleurs justement en parlait, elle m'a dit non, non, si vous le mettez en prison il n'a jamais trouv\u00e9 de femmes d\u00e9j\u00e0 Condor il y arrive pas \u00e0 moi, je vois, je veux dire \u00e0 sa maman commencera et trouve pas de femmes, il a pas de cousines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:44) [73%] :\r\nPas \u00e0 pas, \u00e0, j'ai un casque ainsi que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:20:47) [88%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:50) [83%] :\r\nOui, mais elle m'a expliqu\u00e9 sa maman le le PDC valaisan, c'est plus une aussi grande famille qu'avant, il y a moins d'opportunit\u00e9s maintenant voir la chauffe la franchement Michel vous auriez le coeur de le mettre en prison, vous n'aurez regardez le avec ces petits yeux de cocker tout mouill\u00e9, c'est plut\u00f4t sceptique si petits yeux qui vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:10) [60%] :\r\nMoins moi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:12) [81%] :\r\nIls all\u00e8rent tellement humain, il ne lui manque que la parole non, on va \u00eatre Serge mais mais \u00e7a tu le savais d\u00e9j\u00e0 c'est c'est toi le champion des pr\u00e9visions en parlant de pr\u00e9vision, comment tu pr\u00e9voit que \u00e7a se finisse cette affaire Giroud Tornay donc non, non, ne r\u00e9pond pas tout de suite, tu as toute la vie devant toi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:21:38) [71%] :\r\nPhilippe compris pour, si l'on affaire il y a longtemps, mais ah oui, \u00e7a va, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (01:21:44) [82%] :\r\nMoi, \u00e0 mon avis, en tout cas 3 ans jusqu'\u00e0 sa ville, ya tout \u00e9touffer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:21:47) [83%] :\r\nOn vous \u00e9coute m\u00eame pas, il y quelque chose \u00e0 rajouter pour votre d\u00e9fense, vous savez M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:52) [88%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, merci pour le message, c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s bonne matin\u00e9e je pense que je l'ai dit, on peut rire de tout, c'\u00e9tait vraiment un bon moment mais oui mais oui \u00e0 Paris et la Bretagne, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est certain malheureusement mais non sinc\u00e8rement merci \u00e0 tous pour pour mis \u00e0 l'aise aussi ce matin, c'\u00e9tait vraiment un r\u00e9gal et puis je crois que je n'ai pas ici pour vous convaincre de quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:14) [73%] :\r\n\u00e7a non, non, mais vous vraiment dans les bacs, on va dire oui mais pour les regrouper parce que \u00e7a ne et encore une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:19) [79%] :\r\nRamenons aujourd'hui un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et si on scinde la bonne politique, je pense que l'image des, des, des partis, on a, on a p\u00e2ti l'image, la politique et je pense que c'est l'indispensable Quito, un petit peu, c'est, c'est c'est c'est si lourd que l'on a tendance \u00e0 organis\u00e9e aujourd'hui entre l'\u00e9conomie, le monde artistique, le monde politique, comme si elles travaillaient de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et si de cr\u00e9er vraiment se serrer oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:22:42) [72%] :\r\nInscrire l\u00e0- haut comme \u00e7a, les politiques peuvent financer l'\u00e9conomie, qui finance l'artiste refinance il ce que les politiques l\u00e9gitimes, j'ai dit non, non, heureusement, il faut du temps, j'ai j'ai j'ai aux d\u00e9cisions, il reste oui, 2 ans \u00e0 la t\u00eate du du du parti, vous visez le Conseil d'\u00c9tat a quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:58) [91%] :\r\nAlors je, je n'ai pas d'ambition \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:23:00) [66%] :\r\nLes fumoirs au lieu, bonjour, je vous remercie Morin la pas donc 12 ans j'aurais d\u00fb faire d\u00e9j\u00e0 le bilan donc jamais oui la vie environnement tr\u00e8s clair et tr\u00e8s franc, vous invitez parce qu'on avait per\u00e7u dans mais films il a tout \u00e0 perdre si j'esp\u00e8re qu'il fallait venir tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 des territoires pourtant, et pourtant le rechercher avant de vous prendrez en r\u00e9alit\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:17) [90%] :\r\nExane et l\u00e0 on aura un bilan qui on verra s'il y a mais en politique, donc il faut il faut pas demander, il faut attendre. \r\n\r\nLocuteur MT14 (01:23:23) [73%] :\r\nEt mais vous interviendra dans des le Conseil d'\u00c9tat pour quel \u00e2ge alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:23:27) [99%] :\r\nGrosso-modo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:28) [79%] :\r\nGrosso-modo, ben \u00e9coutez, on sait pas si on va en mettre 5 7 chattant peut-\u00eatre qu'en est qu'un sport, un peu plus de chance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:23:34) [71%] :\r\nD'accord, mais comme s'appelle Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s \u00e7a fait au donc un nouveau syst\u00e8me, jusque -l\u00e0, voil\u00e0, on va se faire, moi j'ai de l\u00e9gumes, c'est notre avenir, maintenant je dois -je continuer c'est je vous \u00eates, je me suis engag\u00e9 tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:23:46) [88%] :\r\nHein, parce que je suis pas persuad\u00e9 d'arriver jusqu'\u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:23:48) [91%] :\r\nL'une des grandes qualit\u00e9s de la jeunesse et ce qu'on dit en tout cas c'est la capacit\u00e9 \u00e0 croire en des utopies, c'est pas l'utopie fondamentale de Serge M\u00e9trailler, qui lui servirait de moteur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:23:59) [91%] :\r\nEt je pense, c'est la folie, il faut, il faut un petit peu d'utopie, il faut un peu de r\u00eave, c'est vrai qu'on parle souvent de cette politique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:24:04) [88%] :\r\nOui, bonsoir, vous dites : folie en Normandie, on aime bien, c'est c'est pas \u00e7a, au contraire, mais on la voit pas tellement chez vous, franchement Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:11) [65%] :\r\nChez moi ou au PDC enrob\u00e9, c'est pas du tout, il est donc ici, j'ai les d'aller au plus rien sur Toulouse, donc si veulent ilaz esp\u00e8ce de \u00e0 mettre en slip aller maintenant alors c'est pas \u00e7a la folie ferm\u00e9 enfin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:24:25) [87%] :\r\nNon, mais les, les d\u00e9fis sont immenses : c'est vrai qu'on peut pas tirer une croix maintenant sur toutes ces ann\u00e9es qui se sont pass\u00e9es comme disait Coluche \u00e0 l'\u00e9poque de l'avenir sont ouvertes \u00e0 se tirer en croit au PDC quand m\u00eame, ah, c'est pas mal, oui, alors vous vous je pense que on doit aujourd'hui reconstruire certaines choses sans non plus oublier ce qui s'est pass\u00e9, aller de l'avant ce nouvel \u00e9tat d'esprit, cette nouvelle \u00e9quipe qui se met en place aujourd'hui une moyenne d'\u00e2ge de 41 ans, il y a tout \u00e0 fait c'est vrai mais, mais j'ai toute confiance et puis je pense qu'on va ensemble r\u00e9ussira \u00e0 collaborer avec pas c'est vrai au Parlement, le PDC n'est plus majoritaire, on va trouver des solutions pour faire avancer et faire de la bonne politique parce que les enjeux sont essentiels aujourd'hui pour pour le bien du canton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:25:08) [99%] :\r\nMerci Serge M\u00e9trailler. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, Serge", "role": "pr\u00e9sident du PDC romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}