{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=75&rows=25&query=Verts", "count": 380, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=100&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=355&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=50&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-263979", "internalArchiveId": "GE1110263980", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.11", "publicationDate": "2011-10-11T00:00:00Z", "durationSec": 1724, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3506743", "imageURL": "http://www.rts.ch/3506754.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Egypte: apr\u00e8s les violences de ces derniers jours au Caire, les coptes craignent que les islamistes ne renforcent encore leur position et l'intol\u00e9rance \u00e0 leur \u00e9gard", "19h30 Le journal", "L'Union d\u00e9mocratique du centre s'estime particuli\u00e8rement l\u00e9s\u00e9e par le vandalisme contre ses affiches \u00e9lectorales", "Zurich: reportage au coeur d'un important chantier visant \u00e0 prolonger les voies ferroviaires pour que les trains puissent traverser la ville par un tunnel souterrain", "Football / Qualifications Euro 2012: entretien avec Peter Gilli\u00e9ron, pr\u00e9sident Association suisse de football", "Intemp\u00e9ries en Suisse: le L\u00f6tschental et le Kandertal sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par les inondations", "La premi\u00e8re pierre de Microcity a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e ce mardi \u00e0 Neuch\u00e2tel", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey s'est rendue \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9fendre la place financi\u00e8re suisse devant devant les eurod\u00e9put\u00e9s", "En Ukraine, l'ancien Premier ministre Ioulia Timochenko \u00e9cope de sept ans de prison ferme pour abus de pouvoir dans une transaction gazi\u00e8re avec Moscou", "Le grand format: avec la technologie actuelle, tout un chacun peut s'offrir des photos de qualit\u00e9 professionnelle", "Intemp\u00e9ries en Suisse: l'ampleur des pluies et des inondations a particuli\u00e8rement touch\u00e9 le Valais et l'Oberland bernois", "Violences en Egypte: commentaire d'Alexandre Buccianti, en direct du Caire", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les violences qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 vingt-cinq personnes ont par ailleurs provoqu\u00e9 de vives critiques contre l'arm\u00e9e et le gouvernement.", "L'affiche d\u00e9chir\u00e9e est un grand classique des \u00e9lections et 2011 ne fait pas exception. Certains prennent la chose avec humour, d'autres d\u00e9posent plainte.", "Le projet est ambitieux et tr\u00e8s cher, les cam\u00e9ra y ont acc\u00e8s pour la premi\u00e8re fois.", "Les forces a\u00e9riennes ont m\u00eame re\u00e7u la mission d'\u00e9vacuer les habitants et le b\u00e9tail coup\u00e9s du monde au-dessus de Kandersteg.", "Cet immense chantier de 80 millions de francs abritera l'Institut de microtechnique, rattach\u00e9 \u00e0 l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne.", "Il s'agissait l\u00e0 sans doute de la derni\u00e8re visite de l'actuelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.", "L'opposition d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique et l'Union europ\u00e9enne menace de revoir ses relations bilat\u00e9rales avec Kiev.", "Les images t\u00e9moignent de l'ampleur des intemp\u00e9ries."], "variantIds": ["ece-3361570", "ece-3361379", "ece-3361569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T23:20:09Z", "subTitles": ["19:30:00:12  19:30:13:12\r\n...\r\n\r\n19:30:13:17  19:30:15:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:20:01\r\n     Les intemp\u00e9ries frappent\r\ntoute une partie des Alpes suisses.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:25:01\r\n Plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es\r\net les Forces a\u00e9riennes ont re\u00e7u..\r\n\r\n19:30:25:07  19:30:32:12\r\n..la mission d'\u00e9vacuer les habitants\r\n      au-dessus de Kandersteg.\r\n\r\n19:30:34:10  19:30:44:01\r\n  M.Calmy-Rey est \u00e0 Bruxelles pour\r\nd\u00e9fendre la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:30:44:14  19:30:50:23\r\nJ-12 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n    o\u00f9 les affiches arrach\u00e9es..\r\n\r\n19:30:55:09  19:31:00:23\r\nJ-12 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n    o\u00f9 les affiches arrach\u00e9es..\r\n\r\n19:31:06:12  19:31:14:06\r\n Aussi, la route de l'Euro 2012\r\n  d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9e pour la Suisse.\r\n\r\n19:31:14:16  19:31:18:00\r\n  Et puis la mode desshootings\r\n       pour les anonymes.\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:23:23\r\n Tout le monde peut s'offrir des \r\nphotos de qualit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:29:17\r\nUne bonne partie des Alpes suisses\r\n      subit les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:29:22  19:31:37:05\r\n      Les images t\u00e9moignent\r\n  de l'ampleur des inondations.\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:42:13\r\n  Voil\u00e0 ce qui reste de la route\r\n   cantonale Gampel-Blatten,..\r\n\r\n19:31:42:19  19:31:45:00\r\n ..dans la vall\u00e9e du Loetschental.\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:49:03\r\n Hier, cette r\u00e9gion du Haut-Valais\r\n  \u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e de plein fouet..\r\n\r\n19:31:49:08  19:31:51:05\r\n      ..par les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:51:10  19:31:56:00\r\n   Des milliers de m\u00e8tres cubes\r\n de mat\u00e9riaux qu'il faut d\u00e9blayer.\r\n\r\n19:31:56:05  19:32:00:05\r\n       Des travaux qui vont\r\n      durer plusieurs jours.\r\n\r\n19:32:01:01  19:32:03:13\r\n Ca prendra deux \u00e0 trois jours..\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:06:07\r\n    ..pour d\u00e9gager la route..\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:08:12\r\n       ..jusqu'\u00e0 Blatten.\r\n\r\n19:32:08:17  19:32:14:07\r\n     Demain, on va regarder\r\n o\u00f9 d\u00e9poser tous les mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:19:13\r\n   On ne conna\u00eet pas la m\u00e9t\u00e9o \r\n   pour les prochains jours,..\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:22:04\r\n  ..donc on fait au plus vite.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:32:09\r\n      Et on fait des ponts\r\n pour acc\u00e9der \u00e0 la rive gauche.\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:35:00\r\n    Plus haut dans la vall\u00e9e,..\r\n\r\n19:32:35:06  19:32:38:16\r\n      ..le barrage de Ferden\r\n       a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:41:19\r\n     Plusieurs milliers de m3\r\n          de s\u00e9diments..\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:15\r\n      ..se sont d\u00e9pos\u00e9s hier\r\n        contre le barrage.\r\n\r\n19:32:44:21  19:32:50:12\r\nLes fortes pluies ont aussi mis hors\r\nservice deux centrales \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:32:50:18  19:32:53:10\r\n        L'Oberland bernois \r\n        a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:32:53:14  19:32:57:20\r\n   Dans la r\u00e9gion de Kandersteg,\r\n   les voies de chemin de fer..\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:00:10\r\n          ..et la route\r\n      sont toujours ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:33:00:14  19:33:03:11\r\n         Hier apr\u00e8s-midi,\r\n    les responsables bernois..\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:07:20\r\n  ..ont fait appel pour \u00e9vacuer \r\n  une cinquantaine de personnes.\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:11:16\r\n   Malgr\u00e9 l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, \r\n   on ne d\u00e9plore aucune victime.\r\n\r\n19:33:12:15  19:33:18:01\r\nLes inondations ont fortement touch\u00e9\r\nMitholz dans la vall\u00e9e de la Kander.\r\n\r\n19:33:18:07  19:33:24:03\r\nLes eaux ont travers\u00e9 le village.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:30:17\r\n      Hier, la Kander d\u00e9borde\r\naux environs du village de Mitholz.\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:34:20\r\n      Les eaux s'engouffrent\r\n         dans ce tunnel.\r\n\r\n19:33:35:02  19:33:39:20\r\n    A la sortie, l'eau ressort\r\n      au centre du village.\r\n\r\n19:33:40:01  19:33:45:05\r\n    Des habitants sont \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:02\r\nCe matin, le beau temps est revenu,..\r\n\r\n19:33:48:08  19:33:57:01\r\n  ..mais la route n'existe plus, \r\n et la vall\u00e9e est coup\u00e9e du monde.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:00:19\r\n L'eau a emport\u00e9 tout le b\u00e9ton.\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:03:04\r\n    3'000 m3 de rev\u00eatement..\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:08:19\r\n..ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s hors du tunnel.\r\n\r\n19:34:09:10  19:34:17:23\r\n    Il n'y a pas de victimes,\r\n mais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants.\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:20:11\r\n      La Kander a d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:30:03\r\n      Elle a tout enseveli.\r\n\r\n19:34:30:12  19:34:32:14\r\n    Nous n'avons plus d'eau..\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:38:14\r\n       ..ni d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:42:18\r\n      Les experts d'assurance\r\n      \u00e9valuent les d\u00e9g\u00e2ts,..\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:46:17\r\n ..qui se chiffreront en millions.\r\n\r\n19:34:46:22  19:34:55:13\r\n Ne serait-ce que pour remettre la\r\nligne de chemin de fer en fonction.\r\n\r\n19:34:56:00  19:34:58:04\r\n Si nous n'avions pas r\u00e9alis\u00e9..\r\n\r\n19:34:58:09  19:35:00:21\r\n ..les ouvrages de protection..\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:04:20\r\n     ..en 2005, les dommages\r\n       auraient \u00e9t\u00e9 pires.\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:10:22\r\n    Les habitants ont commenc\u00e9\r\n  les travaux de remise en \u00e9tat.\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:16:17\r\n     M.Calmy-Rey \u00e0 Bruxelles\r\n       afin de d\u00e9fendre..\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:22:17\r\n  ..la place financi\u00e8re suisse\r\n    devant les eurod\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:28:07\r\n   Les tapis bleus de Bruxelles,\r\n M.Calmy-Rey les a foul\u00e9s souvent.\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:31:08\r\n   Mais pour sa derni\u00e8re visite\r\n     au Parlement europ\u00e9en,..\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:33:00\r\n ..elle tente un exercice in\u00e9dit.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:35:06\r\n  Merci Monsieur le Pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:38:05\r\n Un grand oral devant les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:41:11\r\nEst-ce vrai que les riches grecs..\r\n\r\n19:35:41:16  19:35:43:12\r\n  ..ont transf\u00e9r\u00e9 leur revenu..\r\n\r\n19:35:43:18  19:35:45:12\r\n  ..et leur fortune en Suisse ?\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:48:06\r\nTout l'argent du monde n'est pas..\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:06\r\n   ..dans les banques suisses.\r\n\r\n19:35:50:15  19:35:53:21\r\n    Et pourtant, les Europ\u00e9ens\r\n        le croient encore.\r\n\r\n19:35:54:03  19:35:56:17\r\n      En neuf ans de mandat,\r\n  M.Calmy-Rey n'aura pas r\u00e9ussi..\r\n\r\n19:35:56:22  19:35:56:22\r\n     ..\u00e0 changer cette image.\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:04:16\r\n     Certains comportements\r\n  de banquiers n'ont pas aid\u00e9.\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:09:01\r\n     Les Europ\u00e9ens lui tirent\r\n  quand m\u00eame un coup de chapeau.\r\n\r\n19:36:09:06  19:36:12:19\r\n     Ils admirent sa capacit\u00e9\r\n \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats suisses.\r\n\r\n19:36:13:00  19:36:15:04\r\n      Y compris en exploitant\r\n       leurs points faibles.\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:17:13\r\n      La ruse, le talent,..\r\n\r\n19:36:17:18  19:36:20:15\r\n..l'attitude toujours charmante..\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:25:10\r\n ..mais en m\u00eame tr\u00e8s dure de Mme\r\nCalmy-Rey ont jou\u00e9 un grand r\u00f4le.\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:29:05\r\n   Tout comme les h\u00e9sitations\r\n   et les divisions de l'UE.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:33:10\r\n  Il faut reconna\u00eetre que gr\u00e2ce\r\n   \u00e0 sa ministre, la Suisse..\r\n\r\n19:36:33:14  19:36:37:11\r\n    ..s'est bien d\u00e9brouill\u00e9e\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:37:21  19:36:41:05\r\n   Les connaisseurs de la Suisse\r\n       \u00e0 Bruxelles jugent..\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:44:20\r\n    ..qu'elle a g\u00e9r\u00e9 avec brio\r\n      une p\u00e9riode d\u00e9licate..\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:46:17\r\n ..dans les relations bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:48:09\r\n        Ca en dit long..\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:50:19\r\n ..sur sa force de conviction..\r\n\r\n19:36:51:00  19:36:54:16\r\n      ..que depuis 10 ans,\r\nla Suisse ait toujours vot\u00e9 oui..\r\n\r\n19:36:54:21  19:36:58:14\r\n     ..dans des r\u00e9f\u00e9rendums\r\n  tr\u00e8s difficiles sur l'Europe.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:04:16\r\n A Bruxelles, on s'interroge d\u00e9j\u00e0 \r\n sur la succession de M.Calmy-Rey.\r\n\r\n19:37:04:21  19:37:09:11\r\n Un diplomate r\u00e9sume le sentiment \r\n g\u00e9n\u00e9ral: on sait ce qu'on perd,..\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:12:10\r\n..on ne sait pas ce qu'on va gagner.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:17:23\r\n   Les repr\u00e9sentants de l'UE,\r\nde la BCE et du FMI ont achev\u00e9..\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:23:04\r\n  ..leur \u00e9valuation des mesures\r\nd'aust\u00e9rit\u00e9 adopt\u00e9es par la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:29:00\r\nIls \u00e9mettent un pr\u00e9avis favorable\r\n au d\u00e9blocage de 8 mias d'euros.\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:33:20\r\nApr\u00e8s les violences qui ont fait\r\n25 morts, les coptes craignent..\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:38:08\r\n..que les islamistes ne renforcent\r\n   leur position \u00e0 leur \u00e9gard.\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:44:07\r\nDe vives critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises \r\ncontre l'arm\u00e9e et le gouvernement.\r\n\r\n19:37:45:05  19:37:47:15\r\n Dans la cath\u00e9drale Saint-Marc,..\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:53:20\r\n..la foule en col\u00e8re accuse l'arm\u00e9e\r\n d'\u00eatre responsable des violences.\r\n\r\n19:37:54:02  19:37:57:03\r\nLa veille, 25 coptes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s..\r\n\r\n19:37:57:08  19:38:02:20\r\n      ..lorsque des blind\u00e9s\r\n  ont dispers\u00e9 les manifestants.\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:05:00\r\n        Ils ont utilis\u00e9..\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:08:13\r\n  ..une force disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:38:08:19  19:38:10:16\r\n     Je n'ai jamais vu \u00e7a !\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:16:07\r\nDes blind\u00e9s fon\u00e7aient sur la foule.\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:21:23\r\nEn cause, Mohamed Tantaoui, \u00e0 la t\u00eate\r\ndu pays depuis la chute de Moubarak..\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:27:07\r\n      ..et du Conseil supr\u00eame\r\n        des forces arm\u00e9es.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:31:03\r\n   Les leaders de la r\u00e9volution\r\n     accusent les g\u00e9n\u00e9raux..\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:34:23\r\n..de tout faire pour rester en place.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:39:01\r\n  L'arm\u00e9e a promis de transf\u00e9rer\r\n     le pouvoir aux civils..\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:44:04\r\n..apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n mais aucune date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\n\r\n19:38:44:09  19:38:49:20\r\n    L'arm\u00e9e conserve le soutien\r\nd'une large partie de la population.\r\n\r\n19:38:50:02  19:38:56:05\r\n   Plusieurs journaux attribuent\r\n la responsabilit\u00e9 des violences..\r\n\r\n19:38:56:10  19:39:00:12\r\n..\u00e0 un complot venu de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:18\r\n  Alexandre Buccianti, bonsoir.\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:27:14\r\nEst ce que les islamistes veulent\r\n   terroriser les chr\u00e9tiens ?\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:38:18\r\nIl y avait eu des attentats contre\r\n           les coptes.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:41:01\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n         th\u00e9oriquement,\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:44:14\r\n  ils sont devenus acceptables,\r\n    puisqu'ils ont des partis\r\n\r\n19:39:44:19  19:39:52:09\r\n           politiques.\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:56:07\r\n Mais certains tol\u00e8rent mal une\r\n pr\u00e9sidence chr\u00e9tienne en pays\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:02:08\r\n           islamique.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:15\r\n  Les Fr\u00e8res musulmans sont assez\r\nouverts pour accepter les chr\u00e9tiens,\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:15:21\r\n \u00e0 condition que ceux-ci restent\r\n            discrets.\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:19:06\r\n         Plus largement,\r\ny a-t-il eu une antipathie au sein\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:29:03\r\n    de la population pour les\r\n           chr\u00e9tiens ?\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:32:02\r\n Plus on monte haut dans l'\u00e9chelle\r\n             sociale,\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:39:10\r\n     plus il y a une entente.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:43:09\r\n  Mais dans les couches basses, \r\n il y a une antipathie envers les\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:50:13\r\n            chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:57:11\r\n         Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\non s'en sortait sans trop de casse.\r\n\r\n19:40:57:16  19:41:01:04\r\nEst-ce que les chr\u00e9tiens regrettent\r\n       les anciens r\u00e9gimes ?\r\n\r\n19:41:01:09  19:41:06:18\r\n      Les bourgeois s\u00fbrement.\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:09:04\r\n     Ce sont les oubli\u00e9s de la\r\n            r\u00e9volution.\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:14:09\r\n   En Nouvelle-Z\u00e9lande, un porte-\r\nconteneur, \u00e9chou\u00e9 au nord du pays,..\r\n\r\n19:41:14:14  19:41:19:12\r\n..a d\u00e9j\u00e0 perdu quelques centaines\r\n       de tonnes de fioul.\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:24:21\r\n   Les op\u00e9rations de pompage\r\n  s'effectuent difficilement,..\r\n\r\n19:41:25:02  19:41:29:09\r\n   ..en raison de forts vents.\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:36:22\r\n  En Ukraine, Ioulia Timochenko\r\n\u00e9cope de sept ans de prison ferme.\r\n\r\n19:41:37:03  19:41:40:00\r\n      L'opposition d\u00e9nonce\r\n      un proc\u00e8s politique.\r\n\r\n19:41:40:05  19:41:43:22\r\n     L'UE menace de revoir \r\n    ses relations avec Kiev.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:50:23\r\nFace-\u00e0-face muscl\u00e9 entre la police\r\net les partisans de I.Timochenko.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:55:14\r\n L'opposition d\u00e9nonce un lynchage\r\n    pour \u00e9liminer une rivale.\r\n\r\n19:41:55:20  19:41:58:11\r\n        Elle est condamn\u00e9e\r\n        \u00e0 7 ans de prison.\r\n\r\n19:41:58:15  19:42:06:01\r\n   Interrompant le verdict, elle\r\na d\u00e9nonc\u00e9 une mascarade de justice.\r\n\r\n19:42:06:23  19:42:10:08\r\n      Continuez \u00e0 lutter !\r\n\r\n19:42:10:12  19:42:11:17\r\n        Nous abattrons..\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:13:18\r\n    ..ce r\u00e9gime totalitaire.\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:17:09\r\n    Je d\u00e9fendrai mon honneur\r\n  devant la justice europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:17:19  19:42:22:22\r\nCette oligarque est accus\u00e9e d'avoir\r\n abus\u00e9 de son pouvoir en signant..\r\n\r\n19:42:23:03  19:42:26:01\r\n      ..des contrats gaziers\r\n        avec la Russie,..\r\n\r\n19:42:26:07  19:42:31:13\r\n ..causant un pr\u00e9judice financier\r\n           \u00e0 l'Ukraine.\r\n\r\n19:42:31:18  19:42:37:12\r\n    Elle r\u00e9torque \u00eatre victime\r\n    d'un r\u00e8glement de comptes.\r\n\r\n19:42:38:02  19:42:40:03\r\n   Le pr\u00e9sident Ianoukovitch..\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:00\r\n      ..accuse sa rivale..\r\n\r\n19:42:42:06  19:42:46:20\r\n..d'avoir augment\u00e9 le prix du gaz.\r\n\r\n19:42:47:07  19:42:50:03\r\n         L'UE a condamn\u00e9\r\n     la d\u00e9cision de justice..\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:59:13\r\n..et appelle Kiev \u00e0 plus d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:43:00:10  19:43:02:17\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:10:01\r\n    ..les affiches arrach\u00e9es,\r\nfl\u00e9au de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:10:06  19:43:17:19\r\nEt puis la 1\u00e8re pierre du b\u00e2timent\r\n    de Microcity \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:21:04\r\n Autre grand chantier \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:25:12\r\n  Le but: prolonger les voies\r\nafin que les trains traversent..\r\n\r\n19:43:25:17  19:43:31:15\r\n..la ville via un tunnel souterrain,\r\n   projet ambitieux et tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:43:33:04  19:43:37:17\r\n  Alors devant, il y a la gare,\r\net l\u00e0 nous sommes sous la Limmat.\r\n\r\n19:43:37:23  19:43:42:07\r\nA 80 m de profondeur sous la rivi\u00e8re,\r\n      on construit un tunnel..\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:47:13\r\n..qui passera sous le centre-ville,\r\n    puis le long de la colline.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:52:01\r\nL\u00e0 o\u00f9 les trains devaient s'arr\u00eater,\r\n      ils pourront d\u00e9sormais..\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:54:16\r\n       ..passer tout droit\r\n    via le tunnel du Weinberg.\r\n\r\n19:43:54:21  19:43:58:19\r\n     Ici, circuleront bient\u00f4t\r\n   plus de trains qu'au Gothard.\r\n\r\n19:43:59:01  19:44:07:07\r\n        Il faudra agrandir\r\n      les gares et les voies.\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:10:13\r\nLa difficult\u00e9, c'est de construire..\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:12:06\r\n       ..en pleine ville.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:19\r\n       On a des voisins,\r\n  des probl\u00e8mes logistiques,..\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:22:19\r\n ..et le trafic ferroviaire doit\r\n   continuer \u00e0 rouler \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:27:20\r\n  Des travaux indispensables, car\r\n le nombre de passagers \u00e0 Zurich..\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:02\r\n       ..a doubl\u00e9 en 20 ans:\r\n   ils sont 400'000 chaque jour.\r\n\r\n19:44:31:07  19:44:33:20\r\n       Le reste de la Suisse\r\n        va y gagner aussi.\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:36:09\r\n  Entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall,..\r\n\r\n19:44:36:13  19:44:42:16\r\n..ils vont gagner une demi-heure.\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:45:15\r\nUn chantier financ\u00e9 \u00e0 parts \u00e9gales..\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:49:22\r\n   ..entre le canton de Zurich,\r\n   la Conf\u00e9d\u00e9ration et les CFF.\r\n\r\n19:44:50:04  19:44:54:04\r\nProbl\u00e8me: seul le canton de Zurich\r\n         a pay\u00e9 \u00e0 temps.\r\n\r\n19:44:54:10  19:45:00:21\r\nLe canton a mis la main \u00e0 la poche\r\npour que les d\u00e9lais soient tenus.\r\n\r\n19:45:01:08  19:45:03:02\r\n      A ma connaissance,..\r\n\r\n19:45:03:07  19:45:05:03\r\n   ..c'est la premi\u00e8re fois..\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:08:13\r\n       ..qu'on agit ainsi,\r\n  et surtout dans cette mesure.\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:11:22\r\n  Parce que ce sont quand m\u00eame\r\n        455 mios de frs.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:15:10\r\n        Les premiers trains\r\n      rouleront ici d\u00e8s 2014.\r\n\r\n19:45:15:14  19:45:18:07\r\n   Fin pr\u00e9vue du chantier: 2030.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:24:08\r\n CFF Cargo va supprimer 200 emplois\r\ndans l'administration et la gestion.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:27:15\r\n Cela fait partie du programme \r\n d'assainissement d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:32:21\r\n     La Suisse doit investir\r\nplus de moyens dans la formation.\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:37:12\r\n Ce que demande le Conseil suisse \r\nde la science et de la technologie.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:41:18\r\nL'effort doit aller de l'enfance\r\n \u00e0 la recherche universitaire.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:47:14\r\n     L'affiche d\u00e9chir\u00e9e est\r\nun grand classique des \u00e9lections.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:55:23\r\n         L'UDC s'estime\r\n     particuli\u00e8rement l\u00e9s\u00e9e.\r\n\r\n19:45:56:22  19:46:00:14\r\n    Jamais la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale\r\n     d'Affichage n'avait vu..\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:04:13\r\n  ..autant d'affiches \u00e9lectorales\r\n           d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es.\r\n\r\n19:46:04:18  19:46:07:00\r\n   Plusieurs sections de l'UDC..\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:11:06\r\n    ..ont port\u00e9 plainte contre\r\n les auteurs de ces d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:14:18\r\n   On ne peut pas laisser dire\r\n         n'importe quoi.\r\n\r\n19:46:14:23  19:46:17:01\r\n    Parfois, il faut r\u00e9agir.\r\n\r\n19:46:17:07  19:46:19:02\r\n  Les plaintes peuvent aboutir.\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:21:04\r\n  Comme dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:22:19\r\n      Ca donne une le\u00e7on..\r\n\r\n19:46:23:00  19:46:26:23\r\n   ..\u00e0 ceux qui se permettent\r\n des actes aussi irresponsables.\r\n\r\n19:46:27:10  19:46:30:21\r\n       Principale victime: \r\n       la droite populiste.\r\n\r\n19:46:31:02  19:46:34:11\r\n    Ses placards sont arrach\u00e9s,\r\n        d\u00e9chir\u00e9s ou tagu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:38:12\r\n   A Gen\u00e8ve, ils ont \u00e9t\u00e9 l'objet\r\n        d'un raid organis\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:41:20\r\n   La gauche ne s'en \u00e9tonne pas.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:44:15\r\n       Les partis vis\u00e9s..\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:46:23\r\n  ..sont les plus pol\u00e9mistes,..\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:50:23\r\n      ..ceux qui attaquent,\r\n qui ont des messages agressifs.\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:54:10\r\nLes r\u00e9actions agressives veulent\r\ncontrer les messages agressifs.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:11\r\n Le conseiller national J-F.Rime..\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:00:16\r\n        ..a appris \u00e0 vivre\r\n     avec ce type d'attaques.\r\n\r\n19:47:00:21  19:47:03:18\r\nMais il regrette le manque de respect\r\n        qu'elles traduisent.\r\n\r\n19:47:04:05  19:47:06:04\r\n  Il y a des bandes organis\u00e9es.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:08:12\r\n Des affiches \u00e0 3,5 m de haut..\r\n\r\n19:47:08:17  19:47:10:05\r\n       ..ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9molies.\r\n\r\n19:47:10:10  19:47:12:11\r\nDes affiches non pas de l'UDC,..\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:15:16\r\n    ..mais de l'Union suisse\r\n      des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:19:05\r\nJ'ai appris qu'il fallait respecter\r\n les affiches de ses adversaires.\r\n\r\n19:47:19:10  19:47:21:09\r\n    Certains ne le font pas.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:25:23\r\n   Pour remplacer les affiches, \r\n   les partis font des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:32:16\r\n O.Freysinger a devanc\u00e9 les tagueurs\r\nen imprimant des affiches d\u00e9tourn\u00e9es.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:37:21\r\n        La 1\u00e8re pierre de\r\nMicrocity a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:43:11\r\n   Immense chantier de 80 mios\r\n       rattach\u00e9 \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:48:23\r\n        Ce n'est qu'un trou\r\n   au centre-ville de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:51:15\r\n  Dans deux ans, on y trouvera..\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:55:06\r\n          ..microscopes\r\n   et instruments de pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:02:05\r\n        Microcity symbolise\r\n     la renaissance du canton.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:06\r\nIl y a beaucoup d'institutions..\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:07:22\r\n   ..dans un petit territoire.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:15:12\r\n   Ca va d\u00e9velopper la recherche\r\net avoir des retomb\u00e9es \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:48:16:02  19:48:18:04\r\n   Les entreprises concern\u00e9es..\r\n\r\n19:48:18:09  19:48:24:01\r\n  ..travaillent dans l'horlogerie\r\n         et les machines.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:26:16\r\n   Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 pionnier..\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:29:04\r\n..dans le domaine microtechnique.\r\n\r\n19:48:29:10  19:48:32:23\r\nNous accompagnons ce d\u00e9veloppement\r\n       avec nos activit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:33:05  19:48:37:16\r\nLes b\u00e2timents pour les chercheurs\r\n      seront bien \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n19:48:38:03  19:48:41:23\r\n      Tout le monde applaudit\r\n      ce \"chantier de r\u00eave\".\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:46:07\r\n         Son financement\r\n      de 80 mios est assur\u00e9.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:15\r\n  Et il n'y a pas d'oppositions.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:56:11\r\n  L'EPFL collabore avec le canton\r\n    pour d\u00e9velopper ce projet.\r\n\r\n19:48:57:01  19:48:59:01\r\n  C'est un grand fournisseur..\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:02:12\r\n       ..de mati\u00e8re grise.\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:06:17\r\n      La proximit\u00e9 physique\r\n  va cr\u00e9er nombre de synergies.\r\n\r\n19:49:07:04  19:49:11:10\r\n     En 2009, l'EPFL a absorb\u00e9\r\n   l'Institut de Microtechnique.\r\n\r\n19:49:11:14  19:49:15:03\r\n       Mais l'\u00e9tablissement\r\n    devait rester \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:19:14\r\n Microcity accueillera une dizaine\r\n    de chaires universitaires.\r\n\r\n19:49:19:20  19:49:23:10\r\nSix cents personnes y travailleront.\r\n\r\n19:49:24:09  19:49:28:11\r\n  Ce soir, l'\u00e9quipe de Suisse \r\n affronte le Mont\u00e9n\u00e9gro \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:49:28:17  19:49:32:22\r\nBattue vendredi au pays de Galles,\r\nelle a perdu toutes ses chances..\r\n\r\n19:49:33:04  19:49:35:11\r\n..de se qualifier pour l'Euro 2012.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:38:19\r\n   Premi\u00e8re fois depuis 2004 \r\n  que la Suisse sera absente..\r\n\r\n19:49:39:00  19:49:40:21\r\n  ..d'un tournoi international.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:46:05\r\n     La Suisse vient de perdre\r\n son 3\u00e8me match au pays de Galles.\r\n\r\n19:49:46:10  19:50:01:18\r\n        La d\u00e9faite de trop,\r\napr\u00e8s l'Angleterre et le Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n19:50:02:07  19:50:04:06\r\nPire d\u00e9part, on pouvait pas faire.\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:06:02\r\n    Deux matchs, z\u00e9ro point.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:10:11\r\nPerdre contre l'Angleterre, c'est \r\nacceptable, mais aujourd'hui, non.\r\n\r\n19:50:10:22  19:50:16:10\r\nPuis c'est l'\u00e9claircie il y a un an,\r\n   face au pays de Galles \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:25:20\r\n   L'ASF offrira une prolongation\r\nde contrat juteuse au s\u00e9lectionneur.\r\n\r\n19:50:26:01  19:50:37:01\r\n   Ce soir-l\u00e0 Alex Frei quitte\r\n la s\u00e9lection, suivi de Streller.\r\n\r\n19:50:37:07  19:50:40:07\r\n        Un rajeunissement\r\n      plus subi que pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:46:22\r\n  Il fait illusion durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:12  19:50:50:16\r\n On a montr\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement..\r\n\r\n19:50:50:21  19:50:56:06\r\n..de la vitalit\u00e9 et de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:50:56:16  19:51:01:19\r\nL'euphorie se prolonge jusqu'au match\r\n contre la Bulgarie, le 6 septembre.\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:04:00\r\n    Shaqiri marque trois buts.\r\n\r\n19:51:04:05  19:51:12:11\r\nMais vendredi, il \u00e9tait transparent\r\n      comme ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:16:12\r\n      Une \u00e9quipe qui incarne\r\n       tellement le futur..\r\n\r\n19:51:16:17  19:51:20:03\r\n        ..qu'elle n'a pas \r\n       su r\u00e9pondre pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:51:21:04  19:51:23:06\r\n    Peter Gilli\u00e9ron, bonsoir.\r\n\r\n19:51:52:05  19:52:00:11\r\nOn \u00e9tait l\u00e0 en 2004, 2006, 2008,\r\n             2010.\r\n\r\n19:52:00:15  19:52:06:09\r\n              Oui,\r\n    cette fois on est absent.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:20:09\r\n     On est vraiment d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:52:20:13  19:52:28:04\r\n  Je suis s\u00fbr que les fans vont\r\n             venir.\r\n\r\n19:52:28:09  19:52:42:01\r\nLes joueurs vont donner satisfaction\r\n         pour cette soir\u00e9e.\r\n\r\n19:52:42:06  19:52:47:23\r\n  C'est un \u00e9chec sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n          depuis 2004.\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:52:17\r\nEst-ce que M. Ottmar Hitzfeld doit\r\n          d\u00e9missionner ?\r\n\r\n19:52:52:22  19:52:54:03\r\n          Pas du tout.\r\n\r\n19:52:54:08  19:53:00:13\r\n On lui a prolong\u00e9 son contrat.\r\n\r\n19:53:00:18  19:53:09:12\r\n On veut aller avec lui jusqu'en\r\n              2014.\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:14:02\r\nOn est certain de vouloir aller\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:20:05\r\n        avec M. Hitzfeld\r\n    dans cette qualification.\r\n\r\n19:53:20:10  19:53:28:04\r\n\u00c9tait-ce une erreur de prolonger\r\n    son contrat en avance ?\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:32:16\r\n   Ottmar Hitzfeld est un bon\r\n          entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:51:21\r\n  On a pleine confiance en lui.\r\n\r\n19:53:52:02  19:54:03:11\r\n      Un million et demi ?\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:09:07\r\n         C'est ind\u00e9cent.\r\n\r\n19:54:09:12  19:54:19:12\r\n  Je ne parle pas de chiffres.\r\n\r\n19:54:19:17  19:54:23:18\r\n On a toujours dit qu'on voulait \r\nprolonger le contrat m\u00eame si on ne\r\n\r\n19:54:24:00  19:54:26:12\r\n       se qualifiait pas.\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:30:17\r\n L'UEFA se d\u00e9clare incomp\u00e9tente\r\n  pour r\u00e9int\u00e9grer le FC Sion..\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:32:08\r\n       ..en Europa league.\r\n\r\n19:54:32:13  19:54:36:11\r\n    Cela malgr\u00e9 une d\u00e9cision\r\nde la justice civile vaudoise,..\r\n\r\n19:54:36:15  19:54:39:10\r\n         ..lui ordonnant\r\n    la r\u00e9int\u00e9gration du club.\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:44:03\r\n      La mode desshootings\r\n       pour les anonymes.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:49:03\r\n Tout le monde peut s'offrir des \r\nphotos de qualit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:58:09\r\n       Viens depuis le bas\r\n        et tourne un peu.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:02:23\r\n    Appuie-toi sur tes mains.\r\n\r\n19:55:06:08  19:55:09:16\r\n       Aujourd'hui, Morgane\r\n     va vivre comme une star.\r\n\r\n19:55:09:21  19:55:13:23\r\n   On la pr\u00e9pare avant de passer\r\n        devant l'objectif.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:16:22\r\n  Envie de d\u00e9couvrir la suite.\r\n\r\n19:55:17:03  19:55:20:18\r\n   Satisfaite pour l'instant.\r\n\r\n19:55:21:18  19:55:23:14\r\n    J\u00e9r\u00f4me travaille en usine.\r\n\r\n19:55:23:20  19:55:26:23\r\n    La photo, c'est sa passion.\r\n\r\n19:55:27:04  19:55:31:11\r\n     Pour Morgane, pas facile\r\nd'\u00eatre \u00e0 l'aise devant l'objectif.\r\n\r\n19:55:31:17  19:55:38:13\r\n       Apr\u00e8s s'\u00eatre habitu\u00e9e\r\n    au d\u00e9cor, elle joue le jeu.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:40:23\r\n       Ca donne confiance.\r\n\r\n19:55:41:04  19:55:43:17\r\n   Ces positions ne sont pas..\r\n\r\n19:55:43:22  19:55:46:11\r\n   ..habituelles au quotidien.\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:50:05\r\n          Ca s'apprend\r\n   et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:52:08\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,..\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:55:11\r\n       ..lephoto shooting\r\n     \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:55:55:17  19:56:00:11\r\n  Avec les appareils num\u00e9riques,\r\n      il s'est d\u00e9mocratis\u00e9.\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:04:14\r\n  On ne voit plus l'objectif..\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:09:09\r\n..avec la m\u00eame inqui\u00e9tude qu'avant.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:13:23\r\n  En plus, il y a l'id\u00e9e d'\u00eatre\r\n    au centre de l'attention.\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:22:14\r\n On est un peu la reine du jour,\r\n     on attire les regards.\r\n\r\n19:56:23:16  19:56:25:11\r\n       A trois, tu y vas !\r\n\r\n19:56:25:22  19:56:33:13\r\nG.Schwimmer est agent immobilier mais\r\n  propose aussi des s\u00e9ances photos.\r\n\r\n19:56:34:05  19:56:36:18\r\nC'est comme aller chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:39:00\r\n     On doit se mettre \u00e0 nu.\r\n\r\n19:56:39:06  19:56:41:02\r\n   On a affaire \u00e0 quelqu'un..\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:44:05\r\n    ..qui sait ce qu'il fait.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:50:18\r\nQue ce soit un homme ou une femme,\r\n     la relation est la m\u00eame.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:55:06\r\n        Les photos servent\r\n   de souvenir ou sont offertes.\r\n\r\n19:56:55:11  19:57:01:22\r\nLes clich\u00e9s ne se retrouvent pas sur\r\nInternet sans l'accord des mod\u00e8les.\r\n\r\n19:57:02:10  19:57:04:20\r\n   C'est fait dans le respect.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:07:14\r\n  Je suis prise \u00e0 mon avantage.\r\n\r\n19:57:07:19  19:57:09:17\r\n   Je choisis quelles photos..\r\n\r\n19:57:09:22  19:57:11:12\r\n       ..elle va montrer.\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:14:19\r\n    J'ai un certain contr\u00f4le\r\n     sur ce que j'ai fait.\r\n\r\n19:57:15:00  19:57:18:01\r\nDonc \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:21:05\r\n          Il peut y avoir\r\n      de mauvaises surprises.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:25:18\r\n      Les arnaques existent,\r\n      il faut \u00eatre prudent.\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:28:12\r\n   Il faut toujours se m\u00e9fier.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:31:17\r\nSavoir avant ce que le photographe..\r\n\r\n19:57:31:22  19:57:37:16\r\n..veut faire, dans quelle tenue...\r\n\r\n19:57:38:10  19:57:41:01\r\nLes prix desphoto shootingvarient.\r\n\r\n19:57:41:07  19:57:44:11\r\n  Ils peuvent atteindre 800 frs..\r\n\r\n19:57:44:17  19:57:49:18\r\n    ..pour une heure de pause \r\n   avec maquillage et coiffure.\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:56:09\r\nUne bonne partie des Alpes suisses\r\n      subit les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:57:56:13  19:58:11:20\r\n      Les images t\u00e9moignent\r\n  de l'ampleur des inondations.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:20:20\r\n     Ce soir ABE s'int\u00e9resse\r\n     \u00e0 la jungle des labels.\r\n\r\n19:58:21:01  19:58:24:13\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:24:18  19:58:31:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n N.Bovy, J.Deffaugt, M.De Piante,\r\n V.Fiore Donno, A.Giddey, E.Haile\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095700\r\nDate de transcription : 08-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:53) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les intemp\u00e9ries frappent toute une partie des Alpes, on va aller dans l'Oberland bernois plusieurs routes sont coup\u00e9es, le L\u00f6tschental et la vall\u00e9e de la candeur sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s les forces a\u00e9riennes ou m\u00eame re\u00e7u la mission d'\u00e9vacuer les habitants et le b\u00e9tail du monde au-dessus de Kandersteg Micheline Calmy-Rey \u00e0 Bruxelles, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration passait une sorte d'Oral devant les eurod\u00e9put\u00e9s, elle a d\u00e9fendu la place financi\u00e8re suisse, ce soir, c'est une grande soir\u00e9e suisse \u00e0 Bruxelles, la grande peur des chr\u00e9tiens d'\u00c9gypte apr\u00e8s les violences qui ont fait 25 morts les Coptes craignent que les islamistes ne renforce encore leurs positions et l'intol\u00e9rance \u00e0 leur \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:03) [92%] : \r\nJ moins 12 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les affiches arrach\u00e9es ou font partie de la campagne, on verra ce qu'il en est et les r\u00e9actions des victimes courrouc\u00e9 amus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:22) [91%] : \r\nDans ce journal aussi Suisse- Mont\u00e9n\u00e9gro ambiance morose, la route de l'Euro 2012 et d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9, on entendra le patron de l'Association suisse de football Peter du lion et puis la mode des shooting photo pour les anonymes \u00e0 la fa\u00e7on des mannequins ou des acteurs, monsieur et madame tout le monde veut s'offrir des photos de qualit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:01:36) [90%] : \r\nUne bonne partie des Alpes suisses subit les intemp\u00e9ries on aller dans l'Oberland bernois les images t\u00e9moignent de l'ampleur des pluies et des inondations, on les voit sur la carte, reportage Claudio Perini ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:47) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui reste de la route cantonale Gampel Blatten dans la vall\u00e9e du L\u00f6tschental, hier, cette r\u00e9gion du Haut-Valais a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e de plein fouet par les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:48 > 0:01:51) [89%] : \r\nEn quelques heures, 5 coul\u00e9es de pierres et de terre ont recouvert la chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:01:55) [86%] : \r\nDes milliers de m\u00e8tres cubes de mat\u00e9riaux qu'il faut aujourd'hui d\u00e9blayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:56 > 0:01:59) [91%] : \r\nC'est lent, les premi\u00e8res estimations, les travaux vont durer plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:31) [87%] : \r\nPremi\u00e8re chose aujourd'hui c'est justement d'arriver jusqu'\u00e0 Villars avec la route, et ensuite on essayera d'arriver, je pense, \u00e7a prendra 2 ou peut-\u00eatre 3 jusqu'\u00e0 Blatten, donc l'le trajet qui sera \u00e0 disposition et demain on fait d\u00e9j\u00e0 des mesures sur place pour voir o\u00f9 est-ce qu'on va pouvoir mettre d\u00e9poser tous ces mat\u00e9riaux si la semaine nouvelle semaine prochaine sont comme aujourd'hui, et l\u00e0 ce sera formidable, mais sans c'est pas, c'est pour \u00e7a qu'on essaie de mettre vite tous les moyens \u00e0 disposition pour l'ouverture de cette route et puis \u00e9ventuellement aussi construire des petits ponts si possible pour acc\u00e9der \u00e0 la rive gauche, qui actuellement n'est pas accessible tous les ponts sont arrach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:42) [93%] : \r\nOn ne peut plus haut dans la vall\u00e9e, c'est le barrage de Ferden qui garde les signes de la violence des pluies, les sp\u00e9cialistes estiment que plusieurs milliers de m3 de s\u00e9diments de bois se sont d\u00e9pos\u00e9es hier contre le barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:02:49) [78%] : \r\nLes fortes pluies ont aussi inond\u00e9 et mis hors service de centrales \u00e9lectriques, la vache, les Bains et acheter Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:02:54) [88%] : \r\nLe B\u00e9lem bernois a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9s notamment la vall\u00e9e qui am\u00e8ne \u00e0 Kandersteg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:02:58) [80%] : \r\nDans cette r\u00e9gion, chemin de fer et routes sont toujours ferm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:05) [80%] : \r\nA l'appeler midi les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 bernoises ont fait appel \u00e0 l'Erika pour \u00e9vacuer une cinquantaine de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:09) [97%] : \r\nCe soir, malgr\u00e9 l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, on ne d\u00e9plore aucune victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:11 > 0:03:23) [85%] : \r\nElle g\u00e9n\u00e8re de Sion sont particuli\u00e8rement d\u00e9vastatrices dans le village de Mitt Holz dans la vall\u00e9e de la Kander R, les eaux ont quitt\u00e9 leur lit, elles ont travers\u00e9 le village apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e dans un tunnel routier Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:34) [84%] : \r\nC'\u00e9tait hier, aux alentours de 16 heures, \u00e0 proximit\u00e9 du village de Mitholz, en quelques minutes, les eaux de la Canebi\u00e8re, quittent leur liesse gouffre dans ce tunnel transform\u00e9 en canalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:36 > 0:03:43) [95%] : \r\n\u00e0 la sortie 600 m\u00e8tres plus loin, le ressort ici \u00e0 pleine puissance vers le centre du village, de nombreuses personnes sont \u00e9vacu\u00e9es par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:54) [92%] : \r\nCe matin, les eaux se sont retir\u00e9es et le beau temps est revenu et l'on peut mesurer les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la sortie du tunnel, la route n'existe plus et la vall\u00e9e est coup\u00e9 du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:04:07) [76%] : \r\nUne quand je pense, ne croit, l'eau est entr\u00e9e dans le coffrage du tunnel et emport\u00e9 tout le b\u00e9ton avec elle, c'est plus de 3000 m\u00e8tres cubes de rev\u00eatement qui rejet\u00e9e hors du tunnel \u00e0 Ostende toundra, ce que je vais me trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:16) [90%] : \r\nComme par miracle, ces d\u00e9bris et l'eau qui les emporte ce n'ont fait aucune victime dans le village, mais les habitants sont choqu\u00e9s et les dommages sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:18) [78%] : \r\nCons\u00e9quence : c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:25) [83%] : \r\nToute la maison d\u00e9truite, l\u00e0- haut, la Kundert est sorti de son lit \u00e0 toutes ensevelies sous des m\u00e8tres de d\u00e9bris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:25 > 0:04:28) [79%] : \r\nAlors voil\u00e0 ce que rapporte Metrofrance Licht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:47) [92%] : \r\nEt \u00e7a essaye mais nous n'avons plus d'eau, plus d'\u00e9lectricit\u00e9, plus d'\u00e9vacuation d'eau, en fait, on ne peut pour ainsi dire plus vivre chez nous, mais non, alors que le soleil brille de nouveau avec insolence au-dessus du village sinistr\u00e9, les experts d'assurance sont d\u00e9j\u00e0 sur place pour \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts qui devrait se chiffrer en millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:04:53) [87%] : \r\nLe stress, par exemple, pour remettre en fonction, la ligne de chemin de fer vers Kandersteg \u00e9galement fortement endommag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:03) [86%] : \r\nIl a, nous n'avions pas r\u00e9aliser des ouvrages de protection que nous avons fait apr\u00e8s les graves inondations de 2005, les dommages auraient \u00e9t\u00e9 encore plus grave mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:08) [98%] : \r\nTriste consolation pour les habitants qui ont entam\u00e9 les travaux de remise en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:11 > 0:05:21) [95%] : \r\nMicheline Calmy-Rey est \u00e0 Bruxelles, c'\u00e9tait sans doute sa derni\u00e8re visite aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, mais aussi une sorte de grand Oral pour d\u00e9fendre la place financi\u00e8re suisse devant les eurod\u00e9put\u00e9s, Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:22 > 0:05:38) [89%] : \r\nLes tapis bleu europ\u00e9en de Bruxelles, Micheline Calmy-Rey les a foul\u00e9 des dizaines de fois mais pour sa derni\u00e8re visite au Parlement europ\u00e9en, elle tente un exercice in\u00e9dit RTL le le pr\u00e9sident, un grand Oral devant les d\u00e9put\u00e9s \u00e9tais une tasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:38 > 0:05:42) [88%] : \r\nEst-ce vrai que les riches grecs ont transf\u00e9r\u00e9 leurs revenus et leur fortune en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:42 > 0:05:55) [87%] : \r\nCe sont en m\u00eame temps, mais comme des chouettes, l'argent du monde n'est pas dans les coffres des banques suisses et pourtant, les Europ\u00e9ens le croient encore en 9 ans de mandat, Micheline Calmy-Rey n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 changer cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:55 > 0:06:03) [93%] : \r\nOui, il y a eu quelques comportements de banquiers qui ont plaid\u00e9, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais je crois qu'il faut remettre tout le temps, l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:04 > 0:06:13) [97%] : \r\nConsolation : les Europ\u00e9ens lui tire quand m\u00eame un coup de chapeau ils admirent sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats suisses y compris en exploitant leurs points faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:13 > 0:06:16) [82%] : \r\nEt qui, parce que Chiktay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:17 > 0:06:36) [92%] : \r\nLa ruse, le talent, l'attitude toujours charmante mais en m\u00eame temps tr\u00e8s dur de Madame Calmy-Rey ont jou\u00e9 un grand r\u00f4le, tout comme les h\u00e9sitations et les divisions de l'Union europ\u00e9enne, il faut reconna\u00eetre que gr\u00e2ce \u00e0 sa ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la Suisse s'est tr\u00e8s bien d\u00e9brouill\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Nyan \u00e7a co\u00fbte que femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:37 > 0:07:10) [90%] : \r\nLes connaisseurs de la Suisse \u00e0 Bruxelles juge que la chef du DFAE g\u00e9rer avec brio une p\u00e9riode d\u00e9licate dans les relations bilat\u00e9rales et \u00e7a sonne la fin, les d\u00e9chets, \u00e7a en dit long sur sa force de conviction que depuis 10 ans, la Suisse est toujours vot\u00e9 oui dans des r\u00e9f\u00e9rendums sur l'Europe tr\u00e8s difficile journ\u00e9e cela et je ne sais o\u00f9 \u00e9tait chance d\u00e9j\u00e0 l'des voire et \u00e0 Bruxelles, on s'interroge d\u00e9j\u00e0 comme \u00e0 Berne sur la succession de Micheline Calmy-Rey un diplomate r\u00e9sume le sentiment g\u00e9n\u00e9ral : on sait ce qu'on perd, on ne sait pas ce qu'on va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:11 > 0:07:43) [94%] : \r\nLa Gr\u00e8ce, toujours au coeur des inqui\u00e9tudes europ\u00e9ennes sur place, les manifestations se reproduisent les inspecteurs de la tro\u00efka Union europ\u00e9enne BCE, FMI ont achev\u00e9 leur \u00e9valuation des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 ils \u00e9mettent un pr\u00e9avis favorable \u00e0 une nouvelle tranche d'aide de 8 milliards d'euros, la grande peur des chr\u00e9tiens de gypse, apr\u00e8s les violences qui ont fait 25 morts les Coptes craignent que les islamistes ne renforcent encore leurs positions et l'intol\u00e9rance \u00e0 leur \u00e9gard, les violences ont d'ailleurs provoqu\u00e9 de vives critiques contre l'arm\u00e9e et une d\u00e9mission au gouvernement Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:08:01) [95%] : \r\nLe pantalon ensanglant\u00e9 d'une victime brandie lors des fun\u00e9railles dans la cath\u00e9drale Saint-Marc, la foule en col\u00e8re accusent l'arm\u00e9e d'\u00eatre responsable des violences la veille 25 coptes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lorsque des blind\u00e9s ont charg\u00e9 les manifestants pour disperser le rassemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:16) [88%] : \r\nEt abdos et nous on acc\u00e8s \u00e0 les \u00e9nergie il y a eu des instructions pour un usage disproportionn\u00e9 de la force contre les manifestants, je n'ai jamais vu \u00e7a de ma vie, des v\u00e9hicules blind\u00e9s fon\u00e7ant sur la foule, comme s'il participait \u00e0 une course automobile, voil\u00e0 \u00e7a va vous parlera d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:59) [95%] : \r\nEn cause, le mar\u00e9chal Mohamed Tantaoui, qui dirige le pays par int\u00e9rim depuis la chute d'Hosni Moubarak il est \u00e0 la t\u00eate du Conseil supr\u00eame des forces arm\u00e9es, au pouvoir depuis f\u00e9vrier, les chefs de file de la r\u00e9volution, accuse les g\u00e9n\u00e9raux de tout faire pour se maintenir en place le plus longtemps possible, l'arm\u00e9e a promis de transf\u00e9rer le pouvoir aux civils, \u00e0 l'issue du processus \u00e9lectoral qui devrait d\u00e9buter fin novembre, mais aucune date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de quoi nourrir la m\u00e9fiance des opposants une arm\u00e9e qui conserve toutefois le soutien d'une large partie de la population inqui\u00e8te devant l'ins\u00e9curit\u00e9 croissante et l'aggravation de la crise \u00e9conomique, plusieurs journaux \u00e9gyptiens attribue aujourd'hui la responsabilit\u00e9 des violences un complot venu de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:00 > 0:09:05) [86%] : \r\nAccents vous chantiez, vous \u00eates au au Caire et ce qui est un projet des islamistes de terroriser les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:07 > 0:09:59) [91%] : \r\nEn tous les cas, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y avait un projet, en tous les cas, c'\u00e9tait le projet de la Jamaa Islamiya du Djihad qui \u00e9taient 2 organisations extr\u00e9mistes musulmanes qui dans les ann\u00e9es 90 s'en prenait aux coptes surtout en Moyenne-Egypte et en Haute-Egypte et donc il y avait toute une s\u00e9rie d'attentats anticorps par contre aujourd'hui th\u00e9oriquement, ils sont, ils sont devenus ou acceptable puisqu'ils ont des partis politiques, mais il y a aussi les salafistes les salafistes qui sont peut-\u00eatre moins dure que les la Jamaa Islamiya qui eux- m\u00eames comme m\u00eame tol\u00e8re mal une pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en pays d'Islam pour l'\u00c9gypte devrait \u00eatre plut\u00f4t un pays totalement islamique et puis finalement, il y a les Fr\u00e8res musulmans, qui eux sont assez ouverts pour la les chr\u00e9tiens \u00e0 condition \u00e9videmment que les chr\u00e9tiens restent discrets et n'essaye pas d'avoir vraiment des postes de commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:00 > 0:10:06) [91%] : \r\nPlus largement dans la population dans l'arm\u00e9e, on a vu son pouvoir \u00e9norme et ce qu'il a une antipathie pour les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:41) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a n'est pas en plus on monte haut dans l'\u00e9chelle sociale et plus il y a une grande entente entre chr\u00e9tiens et musulmans, par contre, plus on va vers le bas dans les couches populaires et plus il y a une sorte de m\u00e9fiance qui peut arriver jusqu'\u00e0 une une sorte d'inimiti\u00e9 d'hostilit\u00e9 je je dirais un peu comme c'\u00e9tait le cas il y a fort longtemps entre catholiques et protestants en Suisse, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tous les cas, il y avait une sorte de modus Vivendi qui faisait que, on s'en sortait sans trop de violence et de casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:41 > 0:10:50) [82%] : \r\nD'mot encore Alexandre comme en Irak comme en Syrie, est ce que, parfois, paradoxalement, les chr\u00e9tiens, regrettent les anciens r\u00e9gimes pr\u00e9f\u00e8rent les anciens r\u00e9gimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:04) [89%] : \r\nEn tous les cas des des bourgeois s\u00fbrement dans au niveau de de la classe populaire ce regrette surtout, c'est d'\u00eatre les oubli\u00e9s de la r\u00e9volution, et qu'on ne puisse pas faire de revendications sans que tout le monde tombe sur les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:04 > 0:11:27) [92%] : \r\nMerci, Alex en Nouvelle-Z\u00e9lande, un porte- conteneurs \u00e9chou\u00e9 dans la baie de plaintes il honore d\u00e9j\u00e0 perdu quelques centaines de tonnes de fioul, la coque pourrait se briser et lib\u00e9r\u00e9 1700 tonnes de carburant sur un r\u00e9cif, r\u00e9put\u00e9 pour sa faune et sa flore les nappes de carburant ont provoqu\u00e9 la mort de nombreux oiseaux les op\u00e9rations de pompage s'effectue dans des conditions difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:29 > 0:11:42) [93%] : \r\nEn Ukraine, Ioulia Tchimou cour l'ancienne \u00e9g\u00e9rie de la r\u00e9volution orange \u00e9cope de 7 ans de prison ferme, elle est accus\u00e9e d'abus de pouvoir dans une transaction gazi\u00e8re avec Moscou, l'opposition d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:12:37) [91%] : \r\nLe face-\u00e0-face muscl\u00e9 entre la police et les partisans de Ioulia Timochenko, juste apr\u00e8s l'annonce du verdict, l'opposition d\u00e9nonce un lynchage politique pour \u00e9liminer leurs favorite, condamn\u00e9 \u00e0 7 ans de prison ferme, interrompant les juges \u00e0 l'annoncer du jugement, Ioulia Timochenko a d\u00e9nonc\u00e9 une mascarade de justice \u00e0 une op\u00e9ration ne renon\u00e7ait pas \u00e0 continuer \u00e0 lutter, nous abattrons ce r\u00e9gime totalitaire, j'ai lu tr\u00e8s pour d\u00e9fende mon honneur devant la justice europ\u00e9enne choy\u00e9 par l'Occident, l'ancienne \u00e9g\u00e9rie de la r\u00e9volution orange s'\u00e9tait mu\u00e9 en oligarques redoutable, accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 de son pouvoir \u00e0 des fins criminelles en signant des contrats de gaz avec la Russie, impliquant un grave pr\u00e9judice pour l'Ukraine, elle r\u00e9torque \u00eatre victime d'un r\u00e8glement de compte de son rival de toujours, l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:37 > 0:12:45) [80%] : \r\nIanoukovitch avait muscl\u00e9 la manoeuvre Ianoukovitch est clair : il jette anath\u00e8me sur sa principale rivale politique pour avoir augment\u00e9 le prix du gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:46 > 0:12:59) [89%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne a condamn\u00e9 la d\u00e9cision de justice, la consid\u00e9rant comme politique exhort\u00e9 Kiev \u00e0 garantir une proc\u00e9dure d'appel transparente et \u00e9quitable pour Ioula Timochenko comme celle-ci : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:59 > 0:13:30) [89%] : \r\nDans la suite de ce journal, les affiches arrach\u00e9es ou tagu\u00e9es c'est un fl\u00e9au de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on verra qui est le plus vis\u00e9 et les r\u00e9actions qui aussi entre col\u00e8re, fatalisme et humour, et puis la 1\u00e8re Pierre de Microcity, \u00e0 Neuch\u00e2tel elle abritera l'Institut de microtechnique rattach\u00e9 \u00e0 \u00e9p\u00e9e PFL, autre grand chantier \u00e0 Z\u00fcrich, il s'agit de prolonger les voies pour que les trains traversent la ville par un tunnel souterrain, le projet est ambitieux et tr\u00e8s cher, les cam\u00e9ras et ont acc\u00e8s pour la premi\u00e8re fois, Sandra jamais Matthias briques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:13:30 > 0:13:32) [87%] : \r\nEn fait, un faux na\u00eff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:32 > 0:13:35) [88%] : \r\nAlors, devant, il y a la garde, et l\u00e0 nous sommes sous la l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:35 > 0:14:05) [93%] : \r\nSous la rivi\u00e8re, \u00e0 80 m\u00e8tres de profondeur, ici on construit un tunnel qui passera sous le centre- ville puis le long de la colline pour d\u00e9boucher \u00e0 l'ic\u00f4ne 10 kilom\u00e8tres de voie, au total, l\u00e0 o\u00f9 les trains devait s'arr\u00eater, ils pourront d\u00e9sormais passer tout droit, via le tunnel du Weinberg ici vont circuler bient\u00f4t plus de trains que dans le tunnel du Gothard \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie, il faudra agrandir les gares, construire des ponts, c'est le chantier le plus grand que Roland Kobel n'ait jamais dirig\u00e9 sans doute aussi le plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:07 > 0:14:22) [93%] : \r\nLa difficult\u00e9 c'est de construire en pleine ville, on a des voisins, on a des probl\u00e8mes logistiques et puis il ne faut pas s'oublier, on a le trafic ferroviaire qui doit rouler \u00e0 100 pour 100 et et \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:22 > 0:14:31) [95%] : \r\nDes travaux indispensables car le nombre de passagers \u00e0 Z\u00fcrich a doubl\u00e9 en 20 ans, ils sont 400000 chaque jour, mais le reste de la Suisse aussi va y gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:42) [90%] : \r\nLes passagers entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall, ils vont gagner une demi- heure si tous les autres constructions ont c'\u00e9tait ligne sans faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:42 > 0:14:59) [94%] : \r\nUn chantier pharaonique lanc\u00e9 il y a 4 ans, est financ\u00e9e \u00e0 parts \u00e9gales entre le canton de Z\u00fcrich, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les CFF pour plus de 2 milliards de francs probl\u00e8me seul le canton de Z\u00fcrich a pu payer \u00e0 temps, le chantier a failli \u00eatre stopp\u00e9e alors le canton a tout simplement mis la main \u00e0 la poche pour que les d\u00e9lais soient tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:01 > 0:15:10) [94%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, c'est la premi\u00e8re fois qu'on agit ainsi et surtout dans cette mesure, parce que ce sont quand m\u00eame 455 millions de francs que le canton a avanc\u00e9 et c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:11 > 0:15:16) [97%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cela, les premiers trains rouleront ici d\u00e8s 2014 fin pr\u00e9vue du chantier 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:39) [97%] : \r\nCFF Cargo va supprimer 200 emplois ces prochaines ann\u00e9es dans l'administration et la gestion, ces mesures font partie du programme d'assainissement annonc\u00e9 en juillet la Suisse doit investir plus de moyens dans la formation 10 pourcent suppl\u00e9mentaires, c'est la demande du Conseil suisse de la science et de la technologie, il estime que l'effort doit aller de la petite enfance jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:40 > 0:15:54) [84%] : \r\nL'affiche d\u00e9chir\u00e9es est un grand classique des \u00e9lections depuis toujours 2011 ne fait pas exception certains pr\u00e9viennent la chose avec humour, d'autres d\u00e9pose plainte, l'UDC s'estiment particuli\u00e8rement l\u00e9s\u00e9s Aline Karine r\u00e9gie or Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:09) [95%] : \r\nJamais dans son histoire, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichage n'avaient vu autant d'affiches \u00e9lectorales d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 des traits d'humour parfois, mais souvent du mauvais go\u00fbt assez pour plusieurs sections de l'UDC, elles ont port\u00e9 plainte contre les auteurs de ces d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:09 > 0:16:26) [95%] : \r\nOn ne peut pas se laisser faire, laisser dire tout et n'importe quoi, il faut aussi de temps en temps, r\u00e9agir les plaintes peuvent aussi aboutir, \u00e7a s'est pass\u00e9, notamment dans le canton de Vaud et \u00e7a donne une petite le\u00e7on de moral aux personnes qui se permettent des actes aussi irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:41) [89%] : \r\nPrincipales victimes : les partis \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique du PLR \u00e0 l'UDC ses placards sont arrach\u00e9es d\u00e9chir\u00e9es ou tagu\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve le week- end pass\u00e9, ils ont m\u00eame fait l'objet d'un raid organis\u00e9 la gauche d\u00e9plore mais ne s'en \u00e9tonne pas vraiment, ce sont des partis des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:41 > 0:16:52) [89%] : \r\nLe pol\u00e9miste de du du Champ politique, ceux qui attaque ceux qui ont des messages les plus agressifs, \u00e7a implique effectivement des r\u00e9actions souvent qui sont agressives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:52 > 0:17:00) [90%] : \r\nT\u00e9nor de la politique f\u00e9d\u00e9rale, le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Rime a appris \u00e0 vivre avec ce type d'attaque, mais il regrette le manque de respect qu'ils traduisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:00 > 0:17:12) [86%] : \r\nCe qui me g\u00eane le plus, je crois qu'il y a quand m\u00eame des bandes organis\u00e9es, parce qu'il y avait des affiches \u00e0 bulles, qui \u00e9tait \u00e0 promettre 50 haut et qui sont \u00e9galement d\u00e9moli des affiches qui n'\u00e9tait m\u00eame pas UDC mais des affiches qui \u00e9taient faites par l'Union suisse des arts et Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:13 > 0:17:20) [90%] : \r\nJ'ai toujours appris qu'il fallait toujours respect\u00e9 les affiches ses adversaires, bon, certains ne le font pas, semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:20 > 0:17:29) [87%] : \r\nPour remplacer les affiches retoucher les partis font des r\u00e9serves, d'autres comme le Valaisan Oskar Freysinger ont devanc\u00e9 l'imagination des tagueurs, il a imprim\u00e9 lui- m\u00eame des affiches d\u00e9tourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:31 > 0:17:42) [90%] : \r\nLa 1\u00e8re Pierre de Microcity a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est un immense chantier de 80 millions il abritera l'Institut de microtechnique rattach\u00e9 allez PFL Virginie Pilault Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:44 > 0:17:48) [99%] : \r\nPour l'instant ce n'est encore qu'une plaie b\u00e9ante dans le centre- ville de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:49 > 0:18:01) [94%] : \r\nIci-m\u00eame dans 2 ans les microscopes et les instruments de pr\u00e9cision remplaceront les pelles m\u00e9caniques, la pose de la 1\u00e8re Pierre de Microcity est le symbole de la renaissance d'un canton \u00e0 l'image fl\u00e9trie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:01 > 0:18:15) [93%] : \r\nDans un tr\u00e8s petit territoire, vous avez une quantit\u00e9 d'institutions qui vont permettre le d\u00e9veloppement de la de la recherche, avec des retomb\u00e9es \u00e9conomiques aussi tr\u00e8s importantes pour les entreprises le de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:15 > 0:18:23) [96%] : \r\nCes entreprises elles travaillent essentiellement dans le domaine de l'horlogerie et des machines, les micro- technologies les concerne donc au plus haut point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:23 > 0:18:36) [83%] : \r\nNeuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 pionnier dans le domaine de la microtechniques, nous accompagnons enfonce d\u00e9veloppement Mia en 10 minutes, d\u00e9veloppant nos activit\u00e9s, les b\u00e2timents et que nous allons nous sommes en train de construire ici pour nos chercheurs seront extr\u00eamement bien \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:36 > 0:18:55) [92%] : \r\n\u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on applaudit ce grand projet qualifi\u00e9 de chantier de r\u00eave, son financement de 80 millions est assur\u00e9e, ces d\u00e9lais sont pour l'instant respect\u00e9 et les oppositions sont lev\u00e9s mais Neuch\u00e2tel doit collaborer pour se d\u00e9velopper, c'est l\u00e0 que l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne entre en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:56 > 0:19:05) [94%] : \r\nPour nous, c'est le plus grand fournisseur de mati\u00e8res grises pour le CSM c'est avec cette institution que nous travaillons le plus et la proximit\u00e9 physique va cr\u00e9er \u00e9norm\u00e9ment de synergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:06 > 0:19:13) [94%] : \r\nLorsque l'EPFL a absorb\u00e9 l'Institut de microtechnique en 2009, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ce que l'\u00e9tablissement reste \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:14 > 0:19:21) [88%] : \r\n10 \u00e0 12 chercheur universitaires seront donc implant\u00e9s \u00e0 Microcity 600 personnes travailleront dans ce Carrefour entre \u00e9conomie et recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:23 > 0:19:38) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse affronte ce soir le Mont\u00e9n\u00e9gro \u00e0 B\u00e2le, dans un match sans enjeu, elle a \u00e9t\u00e9 battu vendredi au Pays de Galles, elle a perdu toutes ses chances pour se qualifier \u00e0 l'Euro 2012 pour la premi\u00e8re fois depuis 2004, la Suisse sera absente d'un grand tournoi international David Labrousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:39 > 0:19:47) [97%] : \r\nSwansea vendredi soir la Suisse vient de perdre au Pays de Galles, son 3\u00e8me match dans ces \u00e9liminatoires, la d\u00e9faite de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:47 > 0:19:59) [93%] : \r\nApr\u00e8s celle subie en tout d\u00e9but de campagne \u00e0 l'Automne 2010 contre l'Angleterre, puis un mois plus tard, au Mont\u00e9n\u00e9gro, celle qui, on le pressentait d\u00e9j\u00e0 fait aujourd'hui toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:01 > 0:20:09) [87%] : \r\nPierre d\u00e9part on pouvait pas faire de mal 0, par \u00e0 la maison pour l'Angleterre, \u00e7a c'est encore acceptable perdre aujourd'hui c'est c'est plus dur \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:09 > 0:20:33) [89%] : \r\nPuis c'est l'\u00e9claircie il y a une ann\u00e9e face au Pays de Galles \u00e0 B\u00e2le 1 les buts tombe la Suisse gagne 4 1, un r\u00e9sultat qui servira de base \u00e0 l'ASF pour offrir quelques mois plus tard, une prolongation de contrat juteuses au s\u00e9lectionneur, c'est aussi ce soir-l\u00e0 qu'Alex Frei, victime du d\u00e9samour du public d\u00e9cide de quitter la s\u00e9lection, bient\u00f4t suivi par Streller et Grichting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:37 > 0:20:45) [90%] : \r\nRajeunissement plus subie que pr\u00e9parer donc et qui fait illusion durant l'\u00e9t\u00e9, le nul ramen\u00e9 de Wembley et riche de promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:20:55) [96%] : \r\nOn a montr\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement avec un tr\u00e8s tr\u00e8s bon esprit, avec une nouvelle mentalit\u00e9 je pense la fra\u00eecheur dans dans les entra\u00eenements et de la fra\u00eecheur, on l'a vu sur le terrain aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:56 > 0:21:18) [89%] : \r\nLe fort, il se prolongera jusqu'au 6 septembre dernier ce soir-l\u00e0, Shaqiri et ses 3 buts assomme la Bulgarie vendredi au Pays de Galles, il fut comme ses co\u00e9quipiers transparent par ici la sortie pour une \u00e9quipe qui incarnent tellement le futur qu'elle n'a pas su r\u00e9pondre pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:21:19 > 0:21:20) [84%] : \r\nPeter Julian bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:22 > 0:21:28) [92%] : \r\nBonsoir, on \u00e9tait l\u00e0 en 2004 2006 2008 2010, l\u00e0 on est absent, c'est triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:30 > 0:21:52) [88%] : \r\nC'est triste, bien s\u00fbr, mais je suis s\u00fbr qu'on ira faire le mieux, pour 2014 et une fois, il devait arriver parce qu'on est quand m\u00eame une grande attention de football, on est parmi les meilleurs juste mais on une petite nation, maintenant on a les jeunes pour les vice- champion d'Europe des moins de 21 on a \u00e9t\u00e9 champion du monde des moyens de 17, alors il y a des promesses pour le futur site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:52 > 0:22:00) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame plus grave que \u00e7a, hein, on en est au point o\u00f9 de nombreux spectateurs vendent leurs billets sur internet ce soir \u00e7a monte vraiment la d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:02 > 0:22:27) [88%] : \r\nVous savez, il y a toujours 2 des gens qui vendent des billets, que ce soit le stade plein, ou le stade \u00e0 moiti\u00e9 vide, je suis s\u00fbr que la F1 vont venir, qu'ils sont l\u00e0, c'est clair, c'est c'est pas le cas, plein, il ne faut pas s'attendre \u00e0 \u00e7a, mais je suis s\u00fbr que les joueurs vont donner satisfaction enfin pour cette soir\u00e9e et \u00e7a sera le d\u00e9but d'une campagne 2014 Br\u00e9sil pour arriver \u00e0 cette qualification un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:27 > 0:22:32) [86%] : \r\nPr\u00e9c\u00e9dent depuis 2004 ans depuis 2004 et ce que monsieur Hitzfeld doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:34 > 0:22:36) [95%] : \r\nJ'ai pas tr\u00e8s bien compris la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:36 > 0:22:40) [88%] : \r\nPourtant, c'est la question, beaucoup se posent est-ce que Ottmar Hitzfeld doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:42 > 0:23:03) [90%] : \r\nNon, pas du tout en lui a prolong\u00e9 le contrat et on l'a fait parce qu'on voulait aller avec lui au Br\u00e9sil 2014, \u00e0 part le r\u00e9sultat de la qualification bien pensants, c'est pour cette raison que l\u00e0 on a prolong\u00e9 le contrat \u00e0 7 ans pour avoir la carte et si on n'avait pas prolong\u00e9, maintenant on discutera de \u00e7a, nous on est certain de vouloir parler avec monsieur Hitzfeld dans cette qualification est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:03 > 0:23:14) [91%] : \r\nQue c'\u00e9tait une erreur, prolonger un contrat, on avance, il a obtenu \u00e7a de vous un contrat d'un 1000000 et demi un 1000000 et demi 7 ans mieux pay\u00e9s du monde, c'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:15 > 0:23:27) [90%] : \r\nJe ne comprends pas, je ne comprends pas les chiffres, d'ailleurs je ne sais pas d'o\u00f9 vous les avez je ne dis rien des chiffres Ottmar Hitzfeld est un bon entra\u00eeneur il laisse l'entra\u00eeneur pour cette \u00e9quipe et on a confiance \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:27 > 0:23:28) [98%] : \r\nCombien il est pay\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:30 > 0:23:34) [85%] : \r\nMais je j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que je ne comprends pas d\u00e9chiffrer ne donc pas de chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:35 > 0:23:40) [92%] : \r\nTous les secteurs de l'\u00e9conomie sont transparents, pas vous, un 1000000 et demi c'est ind\u00e9cent dans les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:42 > 0:23:44) [91%] : \r\nEst ce que vous pouvez me dire combien vous gagnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:49 > 0:24:01) [82%] : \r\nNon mais pourrait prendre finalement la question est ce qu'il y a une ind\u00e9cence beaucoup de Suisses le ressentent aujourd'hui un homme si g\u00e2t\u00e9 par l'SS et un \u00e9chec si grand comment r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:03 > 0:24:18) [93%] : \r\nAlors moi je r\u00e9ponds que on a toujours dit qu'on voulait prolonger le contrat, m\u00eame si on se qualifie pas, c'\u00e9tait clair et c'\u00e9tait certain, parce que pour moi, c'est l'entra\u00eeneur qu'il faut pour l'\u00e9quipe suisse et il a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 beaucoup, il a mis des jeunes, alors \u00e7a va marcher dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:19 > 0:24:21) [94%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:22 > 0:24:47) [91%] : \r\nEt puis, dans l'affaire du FC Sion lui fasse se d\u00e9clare incomp\u00e9tente pour r\u00e9int\u00e9grer le club en Europa League laisse le Tribunal arbitral du sport trancher le fond de l'affaire, cela apr\u00e8s la d\u00e9cision de la justice civile vaudoise la semaine pass\u00e9e, lui ordonnant la r\u00e9int\u00e9gration du club je vous le disais en titre, la mode des shooting photo pour les anonymes \u00e0 la fa\u00e7on des mannequins, des grands acteurs, monsieur et madame monde peuvent s'offrir des photos de qualit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:50 > 0:25:01) [85%] : \r\nTu viens depuis une banque qui ont occup\u00e9 voil\u00e0 comme \u00e7a, c'est parce que l'ancien parti sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:05 > 0:25:14) [93%] : \r\nC'est le grand jour pour Morgane, elle va vivre durant quelques heures comme une Star avant de passer devant l'objectif du photographe, direction la maquilleuse, puis la coiffeuse d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:14 > 0:25:20) [83%] : \r\nLa suite est satisfaite des r\u00e9sultats pour l'instant r\u00e9serv\u00e9 petit feu le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:25:38) [91%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me travaille en usine la photographie c'est sa passion depuis quelques ann\u00e9es, comme beaucoup d'autres, il propose des photos shooting devant son objectif, pas forc\u00e9ment facile pour Morgane, d'\u00eatre \u00e0 l'aise et de se plier aux ordres, on est loin de la simple photo d'identit\u00e9 apr\u00e8s s'\u00eatre habitu\u00e9s au d\u00e9cor de cette usine abandonn\u00e9e, notre apprenti mod\u00e8le n'h\u00e9sitent plus \u00e0 jouer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:38 > 0:25:49) [92%] : \r\n\u00e7a permet de se mettre en confiance et puis c'est vrai que c'est des positions qui sont pas habituel dans des photos quotidiennes, donc \u00e7a s'apprend mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:49 > 0:25:59) [91%] : \r\nIl y a encore quelques ann\u00e9es, le photo- shooting \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 au magazine de mode et au cin\u00e9ma avec l'arriv\u00e9e des appareils num\u00e9riques, il s'est d\u00e9mocratis\u00e9 dans un monde o\u00f9 l'image de soi prend de plus en plus d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:59 > 0:26:21) [86%] : \r\nCet objectif intrusif n'est plus vu peut-\u00eatre avec le le le petit la petite inqui\u00e9tude qu'elles avaient autrefois, donc il y a \u00e7a, il y a l'aspect effectivement d'\u00eatre au centre de l'attention donc d'aide personnalis\u00e9e de de d'\u00eatre bon, la reine d'une jour et donc d'attirer le regard de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:21 > 0:26:24) [69%] : \r\nRessemblait \u00e0 la gare quant \u00e0 3 et \u00e0 3 qui va d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:24 > 0:26:32) [86%] : \r\nGa\u00ebl est l'une des rares femmes \u00e0 proposer des photos shooting, agent immobilier, elle aussi, met en valeur des femmes de tous les jours par passion et pour elle, tout est question de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:32 > 0:26:50) [96%] : \r\nMais je dirais c'est un peu comme quand on va chez le m\u00e9decin, on doit d'une certaine mani\u00e8re, se mettre \u00e0 nu, pas toujours dans le sens litt\u00e9ral du terme \u00e9videmment, mais on a affaire \u00e0 quelqu'un qui sait ce qu'il fait et je pense que ce soit un homme ou une femme, c'est pas tellement diff\u00e9rent au niveau de la relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:50 > 0:27:01) [92%] : \r\nLes photographies se retrouvent sur les r\u00e9seaux sociaux deviennent souvent des souvenirs personnels ou des cadeaux offerts des proches parfois les clich\u00e9s sont os\u00e9es, pas question pour ces jeunes femmes de les retrouver un jour sur internet sans leur accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:01 > 0:27:17) [82%] : \r\nC'est fait dans le respect, je passe pas des choses ou jetteront des avantages que voil\u00e0, apr\u00e8s presque mois qui choisit les photos que je veux qu'elle montre, vous savez, j'ai quand m\u00eame un certain contr\u00f4le sur ce que j'ai fait pieux non \u00e7a co\u00fbte pas de probl\u00e8me serait q chasse assez \u00e0 l'aise avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:17 > 0:27:25) [85%] : \r\nAutre danger le photo- shooting peut parfois r\u00e9server de mauvaises surprises, les arnaques et les photographes mal intentionn\u00e9s existe, il s'agit donc d'\u00eatre prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:25 > 0:27:36) [87%] : \r\nFaut toujours se m\u00e9fier, voir sur qui retombe et puis toujours bien discuter avant pour savoir exactement ce que le photographe veut faire comme photos dans quels habits et puis voil\u00e0, paquet de pi\u00e9ger d'embrouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:37 > 0:27:38) [96%] : \r\nSans sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:38 > 0:27:48) [89%] : \r\nLes prix des photos shooting varie fortement gratuit chez certains amateurs, ils peuvent atteindre plus de 800 francs chez les photographes professionnels pour une heure de pause, avec s\u00e9ances de maquillage et coiffure KO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:49 > 0:28:02) [90%] : \r\nJe vous rappelle les informations du jour, les intemp\u00e9ries frappent toute une partie de des Alpes suisses en Valais dans l'Oberland bernois plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, le L\u00f6tschental et la vall\u00e9e de la candeur sont particuli\u00e8rement \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:03 > 0:28:10) [92%] : \r\nLes forces a\u00e9riennes ont m\u00eame re\u00e7u la mission d'\u00e9vacuer les habitants et le b\u00e9tail coup\u00e9s du monde, au-dessus de Kandersteg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:12 > 0:28:22) [93%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli et ce soir ABE enqu\u00eate sur la jungle des labels, pas toujours tr\u00e8s claires pour conna\u00eetre l'origine des produits alimentaires tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:37 > 0:28:42) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-14T00:38:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342836", "durationSec": 108, "title": "11.10.11", "excerpt": "* Valais, Oberland bernois : 20111011 et 20111010, les importantes intemp\u00e9ries dans l'Oberland bernois, la Suisse centrale et le Haut-Valais ont provoqu\u00e9 les crues des cours d'eau, des inondations et de nombreux d\u00e9g\u00e2ts. Les inondations ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastatrices dans le village de Mitholz dans la vall\u00e9e du Kander.", "remarks": "IMAGES SF 10 VOR 10 \r\nLMM01, XVM01 12H45 : 1'29\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'35\" LMM03, XVM03 19H30 : 1'48\"; \r\nXVM03, XVM04 : IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES (3'32\") ET (17'15\")\r\nXVM04 - XV003819/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)\r\nXVM05 - XV003820/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342837", "durationSec": 101, "title": "11.10.11", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20111011 et archives, la c\u00e9r\u00e9monie de la pose de la 1\u00e8re pierre du chantier du b\u00e2timent Microcity qui abritera une dizaine de chaires de l'EPFL s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence de nombreuses personnalit\u00e9s. Ce centre de recherche dans le domaine des microtechniques ouvrira en 2013.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'41\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'40\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "thematicPersons": ["GNAEGI, PHILIPPE"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342842", "durationSec": 101, "title": "11.10.11", "excerpt": "* Bruxelles : 20111011, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale CALMY-REY Micheline, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9es par une commission du Parlement europ\u00e9en. Il s'agit de la derni\u00e8re visite officielle de CALMY-REY Micheline en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL 19H30 DU 20111013", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342843", "durationSec": 110, "title": "11.10.11", "excerpt": "* Zurich-ville : 20111011, important chantier de g\u00e9nie civil avec la construction d'un tunnel ferroviaire souterrain sous la rivi\u00e8re Limmat qui permettra aux trains de traverser la ville de Zurich.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "ASHTON, CATHERINE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1317458"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342844", "durationSec": 108, "title": "11.10.11", "excerpt": "* SUISSE : 20111011, de nombreuses affiches \u00e9lectorales, principalement de l'UDC, sont la cible de vandalisme.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1317470"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342845", "durationSec": 24, "title": "11.10.11", "excerpt": "* Jura (canton), Berne, Lausanne : 20111011, des anonymes s'offrent des s\u00e9ances de photographie par des photographes professionnels.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342846", "durationSec": 96, "title": "11.10.11", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "VANDALISME"], "sequenceIds": ["1317471", "1317472", "1317473"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342847", "durationSec": 182, "title": "11.10.11", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "BERNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1317478", "1317479", "1317480"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899219", "summary": "DUPLEX PARC ST-JACQUES, BALE :\r\nGILLIERON, Peter, pr\u00e9sident Association suisse de football (en fran\u00e7ais,  \u00e9limination de la Suisse \u00e0 l'Euro 2012, Ottmar Hitzfeld, refuse de donner  salaire de Ottmar Hitzfeld).", "id": "899218"}, {"internalArchiveId": "GS1110317459", "summary": "20:46.47\r\nBruxelles : divers plans CALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, et ASHTON, Catherine, cheffe  Diplomatie UE, marchant et posant pour photographe (9\") / extrait discours de CALMY-REY, Micheline / CALMY-REY, Micheline r\u00e9pondant \u00e0 question (\"Tout  l'argent du monde n'est pas dans les coffres des banques suisses) / itw   CALMY-REY, Micheline (image de la Suisse) / divers plans CALMY-REY,   Micheline discutant / itw SWOBODA, Hannes, eurod\u00e9put\u00e9 autrichien (qualit\u00e9 de Micheline Calmy-Rey) / itw WALLIS, Diana, vice-pr\u00e9sidente Parlement europ\u00e9en (la Suisse a toujours vot\u00e9 oui sur des r\u00e9f\u00e9rendums sur l'UE tr\u00e8s difficiles). diplomatie, visite officielle, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1317458", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "ASHTON, CATHERINE"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317471", "summary": "20:51.50\r\nZurich-ville : itw KOBEL, Roland, chef de projet (en fran\u00e7ais, difficult\u00e9 / divers plans chantier de g\u00e9nie civil de tunnel ferroviaire / itw PALLECHI, Daniele, porte-parole CFF (en fran\u00e7ais, gain de temps) / itw WENZIGER, Erich, porte-parole D\u00e9partement \u00e9conomie zurichois (canton de Zurich a avanc\u00e9 455  millions de francs).", "id": "1317470", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317472", "summary": "20:54.23\r\nFribourg-ville : divers plans affiches \u00e9lectorales de l' UDC d\u00e9chir\u00e9es et recouvertes de graffiti / itw DEMONT, Gilberte, pr\u00e9sidente UDC    fribourgeoise (r\u00e9agir). affiche \u00e9lectorale, vandalisme ", "id": "1317471", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "GRAFFITI", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMONT, GILBERTE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317473", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans affiches \u00e9lectorales d\u00e9chir\u00e9es / itw ROCHAT,  Yvan, pr\u00e9sident Les Verts genevois (r\u00e9actions agressives aux partis agressifs). affiche \u00e9lectorale, vandalisme ", "id": "1317472", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317474", "summary": " Berne-ville : divers plans affiche \u00e9lectorale de RIME, Jean-Fran\u00e7ois le  visage recouvert d'une coiffure et d'une moustache \u00e0 la HITLER, Adolf / itw  RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois (bandes   organis\u00e9es) / affiche de FREYSINGER, Oskar d\u00e9j\u00e0 barbouill\u00e9e de graffiti.  vandalisme.", "id": "1317473", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "GRAFFITI", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317479", "summary": "21:01.35\r\nJura (canton), Berne : divers plans SCHWIMMER, Ga\u00eblle, photographe   Rock'n'Shoot, et BOUQUET, J\u00e9r\u00f4me, photographe JB Photo, donnant indications de poses \u00e0 L\u00e9na et Morgane, mod\u00e8les amateurs / divers plans Morgane se faisant  maquiller et coiffer / itw Morgane / divers plans BOUQUET, J\u00e9r\u00f4me    photographiant Morgane. photographie ", "id": "1317478", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317480", "summary": " Lausanne : divers plans HAVER, Gianni, sp\u00e9cialiste en image Universit\u00e9 de  Lausanne, feuilletant livre (13\") / itw HAVER, Gianni (l'envie d'\u00eatre   photographi\u00e9). photographie ", "id": "1317479", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317481", "summary": " Jura (canton), Berne : divers plans SCHWIMMER, Ga\u00eblle, photographe   Rock'n'Shoot, photographiant L\u00e9na, mod\u00e8le amateur / itw SCHWIMMER, Ga\u00eblle (\"se mettre \u00e0 nu\") / divers plans sites Internet / itw L\u00e9na (garde le contr\u00f4le) / itw BOUQUET, J\u00e9r\u00f4me, photographe JB Photo (\u00eatre prudent). photographie.", "id": "1317480", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BUCCIANTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553695", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095700", "position": "01"}}, {"id": "553694", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124539", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-17A08E7C-E91C-42CB-A57A-9C9C393CA09C", "internalArchiveId": "17A08E7C-E91C-42CB-A57A-9C9C393CA09C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission de quatre procureurs \u00e0 Gen\u00e8ve prend une tournure politique : Interviews d'Yvan Rochat, pr\u00e9sident des Verts genevois, et d'Alain-Dominique Mauris, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical genevois", "publicationDate": "2011-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois, Daniel Zappelli, est dans la tourmente. Mais l'affaire quitte ne se cantonne pas au terrain juridique. Elle prend une tournure politique: apr\u00e8s les d\u00e9missions des quatre premiers procureurs, c'est la t\u00eate du lib\u00e9ral radical que certains r\u00e9clament. Ce samedi apr\u00e8s-midi, les socialistes et les verts ont demand\u00e9 \u00e0 Daniel Zappelli et \u00e0 son parti de prendre leurs responsabilit\u00e9s, et de d\u00e9missionner. ", "durationSec": 548, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "d\u00e9mission", "procureur", "vie politique", "organisation judiciaire"], "thematicPersons": ["Zappelli, Daniel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-30T13:32:33Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Yvan", "role": "pr\u00e9sident des Verts genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauris, Alain-Dominique", "role": "pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263957", "internalArchiveId": "GE1110263958", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.10.06", "publicationDate": "2011-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 1707, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3486894", "imageURL": "http://www.rts.ch/3486893.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "D\u00e9c\u00e8s de Steve Jobs: l'ordinateur, la musique et le cin\u00e9ma d'animation ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s par ce g\u00e9nie", "Des milliers d'indign\u00e9s manifestent aux Etats-Unis et ce mouvement s'\u00e9tend dans des villes petites et moyennes", "La ministre des finances Eveline Widmer-Schlumpf a sign\u00e9 \u00e0 Londres un accord fiscal avec la Grande-Bretagne", "19:30 Le Journal", "D\u00e9c\u00e8s de Steve Jobs: les r\u00e9actions se multiplient apr\u00e8s la mort du charismatique fondateur d'Apple", "D\u00e9c\u00e8s de Steve Jobs: portrait d'un grand g\u00e9nie", "D\u00e9c\u00e8s de Steve Jobs: toute une g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ses inventions en Suisse comme ailleurs", "NE: le projet de fusion des deux compagnies de transports publics a \u00e9chou\u00e9", "Le journal de campagne: rencontre avec les Verts", "D\u00e9c\u00e8s de Steve Jobs: les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz", "Une com\u00e9dienne lit \"Belle du Seigneur\" dans la salle de bain, nue comme Eve", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["On salue ce destin hors norme et la croissance \u00e9conomique qu'il a pu incarner.", "Le mouvement est parti d'Europe. A New-York, la marche contre Wall Street a rassembl\u00e9 quelques 5000 personnes.", "Apr\u00e8s le trait\u00e9 avec l'Allemagne, c'est la deuxi\u00e8me convention obtenue en mati\u00e8re fiscale.", "Il y a les hommages anonymes, des petits mots sur les forums internet, et il y a les oraisons prononc\u00e9es par les puissants. Barack Obama salue un visionnaire et l'un des plus grands inventeurs qui aient paru.", "Steve Jobs avait les qualit\u00e9s et les travers qu'on pr\u00eate aux grands g\u00e9nie. Il avait l'intuition, la rapidit\u00e9, mais aussi la col\u00e8re et le go\u00fbt de tout contr\u00f4ler jusqu'au menu de la caf\u00e9t\u00e9ria chez Apple. Le patron \u00e9tait admir\u00e9 et redout\u00e9.", "Pourtant, le projet semblait bien parti. Il s'agit d'un tr\u00e8s mauvais signal pour un canton qui veut unifier le haut et le bas notamment gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau.", "L'exp\u00e9rience est tr\u00e8s insolite et elle est propos\u00e9e par le th\u00e9\u00e2tre l'Arsenic."], "variantIds": ["ece-3347479", "ece-3347478", "ece-3349362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T21:10:09Z", "subTitles": ["10:00:20:13  19:30:00:05\r\n   19:30 DU JEUDI 06 OCTOBRE 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:30:00:10  19:30:13:01\r\n...\r\n\r\n19:30:13:07  19:30:15:14\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:19  19:30:19:07\r\n La mort de Steve Jobs provoque\r\n    une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:24:02\r\n A 56 ans, le fondateur d'Apple\r\n      succombe au cancer.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:28:12\r\nL'homme a marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration,\r\n avec une s\u00e9rie d'inventions..\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:31:13\r\n       ..qui sont entr\u00e9es \r\n      dans notre quotidien.\r\n\r\n19:30:32:00  19:30:35:00\r\n     Ce soir, nous retra\u00e7ons\r\n    ce destin hors du commun.\r\n\r\n19:30:35:06  19:30:40:16\r\nOn l'a compar\u00e9 \u00e0 L\u00e9onard de Vinci\r\n        ou Thomas Edison.\r\n\r\n19:30:46:04  19:30:49:04\r\n     Des milliers d'indign\u00e9s\r\n      manifestent aux USA.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:53:15\r\nLe mouvement parti d'Europe essaime\r\n   dans les villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:58:03\r\n    La marche contre Wall Street\r\nrassemble des milliers de personnes.\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:02:03\r\n      La fusion historique\r\n n'a pas eu lieu, \u00e0 Neuch\u00e2tel,..\r\n\r\n19:31:02:08  19:31:05:21\r\n   ..entre les deux compagnies\r\n     de transports publics.\r\n\r\n19:31:06:03  19:31:09:19\r\n       Le projet a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:00  19:31:14:01\r\n  Et puis le th\u00e9\u00e2tre chez soi,\r\n   et m\u00eame dans sa baignoire.\r\n\r\n19:31:14:07  19:31:18:00\r\n   L'exp\u00e9rience est propos\u00e9e \r\n  par le th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic.\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:22:13\r\n   Ambiance irr\u00e9elle garantie, la\r\ncom\u00e9dienne lit \"Belle du Seigneur\"..\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:26:10\r\n    ..dans la salle de bains,\r\n         nue comme Eve.\r\n\r\n19:31:28:09  19:31:31:02\r\n Il y a les hommages anonymes..\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:34:17\r\n    ..et il y a les oraisons\r\n  prononc\u00e9es par les puissants.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:37:10\r\nBarack Obama salue un visionnaire,..\r\n\r\n19:31:37:14  19:31:41:09\r\n ..un des plus grands inventeurs\r\n         qui aient \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:45:16  19:31:50:01\r\n     Les drapeaux sont en berne\r\ndevant le si\u00e8ge californien d'Apple.\r\n\r\n19:31:50:07  19:31:54:14\r\nA Palo Alto, ils sont des centaines\r\n  \u00e0 \u00eatre venus pr\u00e8s de sa maison.\r\n\r\n19:31:54:19  19:31:59:07\r\n   L'heure est au recueillement\r\n         et aux hommages.\r\n\r\n19:32:00:17  19:32:02:22\r\n    Son h\u00e9ritage est solide.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:08:20\r\nIl a su g\u00e9rer les affaires d'Apple.\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:13:00\r\n    Les gens se souviendront\r\n  des produits qu'il a cr\u00e9\u00e9,..\r\n\r\n19:32:13:05  19:32:16:05\r\n  ..qui les ont rendus heureux.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:22:01\r\n    A Tokyo, New York, ou Paris,\r\nles adeptes de la marque d\u00e9livrent..\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:25:13\r\n         ..leurs messages\r\n       dans les Apple Store.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:30:20\r\n      -C'\u00e9tait un artiste,\r\n   un incroyable business-man.\r\n\r\n19:32:31:02  19:32:36:07\r\n Pour les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\n  l'iPod repr\u00e9sentait beaucoup.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:42:21\r\nS.Jobs \u00e9tait une ic\u00f4ne plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:32:43:03  19:32:47:03\r\n     -Ca repr\u00e9sente beaucoup\r\n        pour la jeunesse.\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:51:19\r\nBeaucoup adh\u00e8rent \u00e0 ses produits.\r\n\r\n19:32:52:00  19:33:00:21\r\n  -Sans lui, comment Apple fera\r\npour cr\u00e9er de nouveaux produits ?\r\n\r\n19:33:02:10  19:33:06:01\r\n        iPhone, iPod, iPad,\r\n       des inventions n\u00e9es..\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:10:16\r\n..de l'un des plus grands innovateurs\r\n     am\u00e9ricains, selon B.Obama.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:16:08\r\n   Ce soir, toute une g\u00e9n\u00e9ration\r\n        se sent orpheline.\r\n\r\n19:33:18:13  19:33:21:17\r\n        Steve Jobs avait\r\n  les qualit\u00e9s et les travers..\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:24:05\r\n..qu'on pr\u00eate aux grands g\u00e9nies.\r\n\r\n19:33:24:10  19:33:29:14\r\nL'intuition, la rapidit\u00e9, mais aussi\r\n la col\u00e8re, et le go\u00fbt du contr\u00f4le.\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:33:10\r\nLe patron \u00e9tait admir\u00e9 et redout\u00e9.\r\n\r\n19:33:35:04  19:33:37:18\r\n    L'homme de tous les \u00e9crans.\r\n\r\n19:33:37:23  19:33:43:08\r\n    Du nouvel iPhone \u00e0 l'iPad.\r\n\r\n19:33:43:12  19:33:49:17\r\n    Omnipr\u00e9sent et omnipotent.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:54:00\r\nDu personnage, que sait-on vraiment ?\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:58:09\r\n  Steve Jobs na\u00eet \u00e0 San Francisco\r\n        le 24 f\u00e9vrier 1955.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:03:01\r\n  D'un Syrien et d'une Am\u00e9ricaine\r\n    d'origine suisse-allemande.\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:09:00\r\n      Ses parents, \u00e9tudiants,\r\n     le confient \u00e0 l'adoption.\r\n\r\n19:34:09:05  19:34:13:22\r\nIl est adopt\u00e9 par un couple modeste\r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:20:05\r\nTr\u00e8s vite, Steve arr\u00eate ses \u00e9tudes\r\n         et part en Inde.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:27:20\r\n       Il revient sans sou,\r\n   mais des id\u00e9es plein la t\u00eate.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:33:16\r\n  A cette \u00e9poque il bricole avec \r\n S.Wozniak son premier ordinateur.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:40:11\r\n     R\u00e9sultat 8 ans plus tard:\r\n       le premier Macintosh.\r\n\r\n19:34:40:17  19:34:43:11\r\n       Un \u00e9chec commercial.\r\n\r\n19:34:43:17  19:34:48:22\r\nS.Jobs est \u00e9vinc\u00e9 d'Apple en 1985.\r\n\r\n19:34:49:04  19:34:55:08\r\n   Il revient 10 ans plus tard,\r\n   une nouvelle \u00e8re chez Apple.\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:59:08\r\n    Mari\u00e9 et p\u00e8re de 4 enfants,\r\n         tout lui r\u00e9ussit.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:04:01\r\n        Jusqu'\u00e0 sa maladie,\r\n     qui lui creuse le visage.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:10:23\r\n      Une tumeur au pancr\u00e9as.\r\n\r\n19:35:11:05  19:35:15:00\r\n  On le dit patron intransigeant\r\n          et irascible.\r\n\r\n19:35:15:05  19:35:19:06\r\n  En 2005, il appara\u00eet diff\u00e9rent,\r\n           plus humain.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:24:09\r\n  Il \u00e9voque sa maladie, sa peur \r\n de mourir et son envie de vivre.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:30:02\r\nSi la mort n'est qu'un concept..\r\n\r\n19:35:30:08  19:35:33:08\r\n..utile purement intellectuel,..\r\n\r\n19:35:33:12  19:35:36:07\r\n   ..personne ne veut mourir.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:41:21\r\n      La mort est pourtant\r\nla meilleure invention de la vie.\r\n\r\n19:35:43:05  19:35:47:09\r\nEn ao\u00fbt dernier, il quitte son poste\r\n       de directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:51:11\r\n    Quelques mots sur un \u00e9cran.\r\n\r\n19:35:53:08  19:35:57:09\r\n   On salue partout ce destin \r\n  hors norme, sa contribution..\r\n\r\n19:35:57:14  19:36:01:20\r\n  ..\u00e0 Internet et la croissance\r\n   \u00e9conomique qu'il a incarn\u00e9.\r\n\r\n19:36:02:01  19:36:05:13\r\n    L'ordinateur, la musique\r\n   et le cin\u00e9ma d'animation..\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:08:09\r\n      ..ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s\r\n         par Steve Jobs.\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:13:05\r\n       1984, un ordinateur \r\n       sorti d'une sacoche.\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:17:21\r\n  La premi\u00e8re r\u00e9volution sign\u00e9e\r\nSteve Jobs est d\u00e9voil\u00e9e au public.\r\n\r\n19:36:18:09  19:36:19:17\r\n         Aujourd'hui,..\r\n\r\n19:36:19:22  19:36:22:08\r\n..pour la toute premi\u00e8re fois,..\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:19\r\n ..j'aimerais laisser Macintosh\r\n       parler tout seul.\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:29:01\r\n        *voix ordinateur\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:34:19\r\nMacintosh est convivial, simple et\r\n int\u00e8gre une interface graphique.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:40:07\r\n  Plus besoin d'avoir un doctorat\r\nen informatique pour le programmer.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:46:19\r\nPuis, \u00e0 la t\u00eate des studios Pixar,\r\nSteve Jobs produit \"Toy Story\",..\r\n\r\n19:36:47:01  19:36:54:03\r\n..le premier long-m\u00e9trage d'animation\r\n enti\u00e8rement en images de synth\u00e8se.\r\n\r\n19:36:54:08  19:36:59:07\r\n     R\u00e9volution, ensuite, dans\r\nl'univers de la musique avec iTunes.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:07:11\r\n  Il permet d'acqu\u00e9rir et classer\r\nsa musique via Internet, l\u00e9galement.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:11:12\r\n       Lorsque les Beatles\r\n  ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s sur iTunes,..\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:16:16\r\n         ..en sept jours,\r\n  450'000 albums ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:24:15\r\n           Depuis 2007,\r\n   les t\u00e9l\u00e9phones sont tactiles.\r\n\r\n19:37:24:20  19:37:29:10\r\nDe v\u00e9ritables ordinateurs de poche.\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:34:10\r\nPlus de 100'000 millions d'iPhone \r\nont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:37:12\r\nPuis l'an pass\u00e9, l'iPad a d\u00e9barqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:39:12\r\n     Une tablette num\u00e9rique,..\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:45:10\r\n            ..\u00e0 mi-chemin\r\nentre un smartphone et un ordinateur.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:52:14\r\n       La tablette restera\r\n  le dernier b\u00e9b\u00e9 de Steve Jobs.\r\n\r\n19:37:55:02  19:38:00:01\r\nL'impact de S.Jobs ne se mesure pas\r\nen termes strictement commerciaux.\r\n\r\n19:38:00:06  19:38:03:14\r\n C'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9\r\n  marqu\u00e9e par ses inventions.\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:09:14\r\n        A 02h00 du matin,\r\nTwitter r\u00e9veille les fans d'Apple.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:00\r\n     Cet entrepreneur a pass\u00e9\r\n      la nuit sur internet.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:17:11\r\nJ'ai ressenti des \u00e9motions fortes.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:20:09\r\n Il avait une telle influence..\r\n\r\n19:38:20:13  19:38:24:21\r\n    ..sur la vie de millions\r\n de personnes, la mienne aussi.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:29:14\r\n    Par son esprit du design,\r\n       de la simplicit\u00e9,..\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:34:07\r\n    ..d'amener la technologie\r\n      au plus grand nombre.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:38:11\r\n       Ca, c'est en 2004.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:43:01\r\n     Il a assist\u00e9 \u00e0 plusieurs \r\n     conf\u00e9rences de la marque.\r\n\r\n19:38:43:06  19:38:46:02\r\n     Il a rencontr\u00e9 son idole.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:50:04\r\n     J'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui.\r\n\r\n19:38:50:09  19:38:54:13\r\n     Je n'ai rien os\u00e9 dire,\r\n       j'\u00e9tais t\u00e9tanis\u00e9.\r\n\r\n19:38:54:18  19:38:59:08\r\nIl d\u00e9gageait une aura fabuleuse.\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:04:05\r\n     Direction la Haute Ecole\r\n       de Design de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:04:10  19:39:08:04\r\n       Le Mac y est l'outil\r\n       de travail num\u00e9ro 1.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:12:13\r\n     Il avait la capacit\u00e9..\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:17:14\r\n  ..de prendre la technologie..\r\n\r\n19:39:17:20  19:39:22:22\r\n  ..existante et de l'int\u00e9grer\r\nde fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a ait du sens.\r\n\r\n19:39:24:09  19:39:27:05\r\n Quand j'ai appris son d\u00e9c\u00e8s,..\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:31:11\r\n        ..\u00e7a m'a touch\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:37:15\r\nD\u00e8s mes 13 ans, avant m\u00eame Internet,\r\n        sur mon ordinateur..\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:45:08\r\n        ..j'\u00e9tais libre\r\n    de cr\u00e9er des programmes.\r\n\r\n19:39:45:13  19:39:50:10\r\n     Je me sentais autonome.\r\n\r\n19:39:50:14  19:39:54:08\r\n   L'attachement vient de l\u00e0.\r\n\r\n19:39:54:17  19:39:58:19\r\n      L'attachement des fans,\r\n la plus belle r\u00e9ussite de S.Jobs.\r\n\r\n19:40:00:22  19:40:04:07\r\n    Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:40:12:04  19:40:19:02\r\n Je recommande la revue du Web.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:24:19\r\n Il y a des pastiches mais aussi\r\n     beaucoup de tristesse.\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:30:06\r\n C'\u00e9tait un tr\u00e8s grand cr\u00e9ateur.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:37:12\r\n              Oui,\r\n   m\u00eame s'il n'a rien invent\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:17  19:40:39:10\r\n         Il a r\u00e9invent\u00e9,\r\n            c'est \u00e7a,\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:43:01\r\n           son g\u00e9nie.\r\n\r\n19:40:43:06  19:40:49:21\r\nIl a fabriqu\u00e9 des produits faciles\r\n          d'utilisation.\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:56:15\r\nIl y a un avant et apr\u00e8s Steve Jobs.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:00:14\r\n  Il aura marqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 de\r\nconsommation de ces 30 derni\u00e8res\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:04:21\r\n             ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:14:19\r\nC'est un artiste et un businessman.\r\n\r\n19:41:15:00  19:41:17:12\r\n              Oui,\r\nil a convaincu les gens d'acheter\r\n\r\n19:41:17:17  19:41:19:22\r\n  ses produits et de les aimer.\r\n\r\n19:41:20:03  19:41:22:16\r\n         Pour certains,\r\n    c'est un symbole d'hyper\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:25:22\r\n          consommation.\r\n\r\n19:41:26:03  19:41:31:15\r\n         Pour d'autres,\r\n      c'est un visionnaire.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:36:12\r\n            Ce soir,\r\non le c\u00e9l\u00e8bre comme une rockstar.\r\n\r\n19:41:36:16  19:41:45:03\r\n      On le compare \u00e0 qui ?\r\n\r\n19:41:45:08  19:41:53:10\r\n   Les plus grands fabricants.\r\n\r\n19:41:54:10  19:41:57:11\r\n     Des milliers d'indign\u00e9s\r\n      manifestent aux USA.\r\n\r\n19:41:57:17  19:42:00:06\r\nLe mouvement est parti d'Europe,..\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:22\r\n          ..il a essaim\u00e9\r\ndans plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:04:03  19:42:08:11\r\nLa carte des indign\u00e9s est toujours \r\nplus vaste, ph\u00e9nom\u00e8ne rare aux USA.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:06\r\n      Des zombies \u00e0 l'assaut\r\n         de Wall Street.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:18:10\r\n   Depuis 3 semaines, une place\r\n est occup\u00e9e en face de la Bourse.\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:23:02\r\n  Une d\u00e9nonciation du monde de la\r\n  finance qui fait tache d'huile.\r\n\r\n19:42:23:08  19:42:27:10\r\n Hier, 5'000 personnes ont arpent\u00e9\r\n      les rues de Manhattan.\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:32:01\r\n     200 autres manifestations\r\nse d\u00e9roulaient aux USA et au Canada.\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:36:14\r\nDes jeunes, des a\u00een\u00e9s, des ch\u00f4meurs,\r\n        subissant la crise..\r\n\r\n19:42:36:19  19:42:39:20\r\n ..qui s\u00e9vit depuis 2008 aux USA.\r\n\r\n19:42:43:22  19:42:46:18\r\n   J'ai \u00e9tudi\u00e9 pendant 4 ans.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:50:08\r\n J'ai 80'000 dollars de dettes.\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:54:02\r\n   Je suis sans domicile fixe,\r\n        et sans travail.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:56:17\r\nJe n'ai pas les moyens de vivre.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:01:02\r\n     J'ai perdu mon travail,\r\n    et mon assurance-maladie.\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:05:05\r\n       Gr\u00e2ce au ch\u00f4mage,\r\nj'ai comme une s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:43:05:10  19:43:08:10\r\n   C'est difficile \u00e0 raconter.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:13:03\r\n       Depuis le mouvement\r\n  contre la guerre du Vietnam,..\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:16:22\r\n   ..les USA n'avaient pas connu\r\n      pareille contestation.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:21:02\r\n  On s'inspire du printemps arabe\r\n    et des indign\u00e9s espagnols.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:24:22\r\n     Des actions bon enfant,\r\n   qui ont quand m\u00eame conduit..\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:29:14\r\n    ..\u00e0 700 arrestations durant\r\n  le blocage du pont de Brooklyn.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:07\r\n   Le cin\u00e9aste M.Moore s'\u00e9tonne\r\n  qu'on n'en ait pas plus parl\u00e9.\r\n\r\n19:43:34:17  19:43:37:11\r\nImaginez un millier de militants..\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:40:07\r\n  ..des Tea parties arr\u00eat\u00e9s,..\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:43:10\r\n..ils feraient la une de la presse.\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:49:04\r\n  Un mouvement trouble-f\u00eate dans\r\nla campagne pr\u00e9sidentielle de 2012.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:55:13\r\nSarah Palin ne sera pas candidate \u00e0\r\nla pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2012.\r\n\r\n19:43:55:18  19:44:00:18\r\nDans une lettre \u00e0 ses partisans,\r\n elle dit vouloir se d\u00e9vouer..\r\n\r\n19:44:01:00  19:44:04:20\r\n..\"\u00e0 Dieu, \u00e0 sa famille et au pays\",\r\n          dans cet ordre.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:08:06\r\n    Il ne reste donc que huit\r\n     candidats r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:12:05\r\nCelui qui affrontera Barack Obama\r\n sera choisi lors des primaires.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:15:01\r\n    Mitt Romney et Rick Perry\r\n        sont les favoris.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:21:00\r\nE.Widmer-Schlumpf a sign\u00e9 l'accord\r\n fiscal avec la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:44:21:05  19:44:25:04\r\n  C'est la deuxi\u00e8me convention\r\n  obtenue en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:13:03\r\nJ'esp\u00e8re qu'on pourra faire d'autres\r\n    accords avec d'autres pays.\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:18:09\r\nDans la suite de ce journal, J-1\r\npour les footballeurs suisses..\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:21:17\r\n    ..dans les qualifications\r\n        pour l'Euro 2012.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:25:01\r\n      Demain, ils d\u00e9fieront\r\n       le Pays de Galles.\r\n\r\n19:45:28:04  19:45:32:06\r\nUn brigandage a eu lieu cette nuit\r\n   dans l'entreprise Cendror,..\r\n\r\n19:45:32:11  19:45:35:22\r\n..une entreprise de r\u00e9cup\u00e9ration\r\n      de m\u00e9taux pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:18\r\n      Plus de 50 kilos d'or\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s..\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:43:12\r\n  ..sous les yeux des employ\u00e9s,\r\n     menac\u00e9s par des armes.\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:46:18\r\n Les malfrats courent toujours.\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:53:03\r\nL'intervention muscl\u00e9e de la police,\r\nen juillet, lors d'un renvoi forc\u00e9..\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:58:01\r\n    ..\u00e9tait \"proportionn\u00e9e\",\r\nestime le gouvernement zurichois.\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:02:23\r\nLe requ\u00e9rant concern\u00e9 avait fait \r\npreuve d'une violente r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:09:11\r\nA Neuch\u00e2tel, une fusion historique\r\n        devait avoir lieu.\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:12:19\r\n    Celle des deux compagnies\r\n     de transports publics.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:17:11\r\n    Mais le projet a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:27:11\r\n  Le TransRUN est le m\u00e9tro qui doit\r\nrelier La Chaux-de-Fonds \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:34:08\r\nMais la fusion des deux compagnies\r\n de transport public du canton..\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:37:10\r\n        ..vient d'\u00e9chouer.\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:40:12\r\n      C'est catastrophique.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:43:14\r\n Nous avons de grands projets..\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:47:00\r\n     ..mais de grands soucis\r\n      financiers \u00e9galement.\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:49:18\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a des attentes..\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:52:08\r\n ..vis-\u00e0-vis du projet TransRUN.\r\n\r\n19:46:52:12  19:46:55:10\r\n           Elle risque\r\n   de se d\u00e9sengager du projet.\r\n\r\n19:46:55:20  19:47:00:22\r\nAu coeur du probl\u00e8me: la nomination\r\n   du directeur de la structure.\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:04:17\r\n         Entre TRN et TN,\r\n  tout est question d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:16\r\n  Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mettre..\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:11:22\r\n..au concours le poste de directeur.\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:15:19\r\n      Le choix s'est port\u00e9\r\n    sur une autre personne..\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:18:10\r\n..que le directeur actuel des TN.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:20:15\r\n   Le processus s'est gripp\u00e9.\r\n\r\n19:47:21:02  19:47:25:12\r\n   Les deux parties s'accordent\r\nsur la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:27:06\r\n         Avec des nuances.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:30:15\r\nLa responsabilit\u00e9 est davantage..\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:32:19\r\n    ..du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:36:16\r\n Le probl\u00e8me est que M. Nicati..\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:40:04\r\n..n'est pas suivi par son parti.\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:43:22\r\n Critiqu\u00e9, C.Nicati semble isol\u00e9.\r\n\r\n19:47:44:15  19:47:47:10\r\n Des critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises..\r\n\r\n19:47:47:14  19:47:50:22\r\n  ..par la gauche et la droite.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:54:08\r\nCa fait partie du jeu politique.\r\n\r\n19:47:56:04  19:48:02:20\r\n  Un \u00e9chec qui aurait co\u00fbt\u00e9 1 mio\r\nde frs au contribuable neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:48:04:05  19:48:08:09\r\nNous sommes jeudi, le traditionnel\r\n      journal de campagne:..\r\n\r\n19:48:08:13  19:48:12:18\r\n   ..cette semaine, les Verts\r\n\u00e9taient suivis par Alain Rebetez.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:19:07\r\nEclepens, entre Lausanne et Yverdon.\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:24:17\r\n   Avec leur pr\u00e9sident national,\r\n une d\u00e9l\u00e9gation de Verts vaudois..\r\n\r\n19:48:24:23  19:48:32:06\r\n  ..va visiter l'usine de b\u00e9ton \r\n  du g\u00e9ant multinational Holcim.\r\n\r\n19:48:33:21  19:48:36:06\r\n  Comme on a beaucoup \u00e0 voir..\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:18\r\n  ..et \u00e0 discuter, commen\u00e7ons !\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:44:10\r\n  -Le four fait 65 m de long,..\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:48:01\r\n       ..4 m de diam\u00e8tre.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:57:11\r\n   Il tourne 24 heures sur 24\r\net a besoin de beaucoup de fioul.\r\n\r\n19:48:58:22  19:49:03:07\r\n     Les Verts vont d\u00e9couvrir\r\ncomment une partie de la chaleur..\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:07:17\r\n   ..est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e pour chauffer\r\n    les villages environnants.\r\n\r\n19:49:07:22  19:49:13:19\r\n Et comment les d\u00e9chets permettent\r\n d'\u00e9conomiser la moiti\u00e9 du fioul.\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:19:11\r\n      Le four est inclin\u00e9\r\n    et tourne en permanence.\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:25:02\r\nLa mati\u00e8re cuit en quelques minutes.\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:27:19\r\n       C'est un exemple..\r\n\r\n19:49:28:00  19:49:34:08\r\n   ..d'\u00e9cologie industrielle.\r\n\r\n19:49:35:10  19:49:38:21\r\n        Pourtant, l'usine\r\n    porte atteinte au paysage.\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:42:02\r\n   Voici la carri\u00e8re attenante.\r\n\r\n19:49:42:12  19:49:45:10\r\nC'est une plaie dans le paysage...\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:48:14\r\n    Ca ne fait pas plaisir..\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:52:01\r\n..mais c'est fait avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:57:01\r\n  C'est une concession \u00e0 faire \r\n pour que l'\u00e9conomie fonctionne.\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:02:09\r\n         Plus tard, retour\r\n    dans un cadre plus agreste.\r\n\r\n19:50:04:08  19:50:12:08\r\nHolcim a fait de grosses boulettes,\r\n       comme avec l'amiante.\r\n\r\n19:50:13:20  19:50:16:06\r\n      Qui n'en a pas fait ?\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:19:23\r\n    Ils ont fait des progr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:21:14  19:50:25:02\r\n    Les Verts semblent s\u00e9duits\r\n       par les b\u00e9tonneurs.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:26:21\r\n         Et ces derniers ?\r\n\r\n19:50:27:10  19:50:29:23\r\nJe pourrais voter pour des Verts.\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:32:04\r\n          Certainement.\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:36:14\r\n        L'avenir des Verts\r\n  assur\u00e9 gr\u00e2ce aux b\u00e9tonneurs...\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:42:01\r\nA Gen\u00e8ve, la R\u00e9publique bouillonne\r\n   car S.Salerno a fait appel..\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:46:23\r\n    ..\u00e0 des employ\u00e9s de la Ville\r\npour sa r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:50:01\r\n         Cata pour le PS !\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:53:19\r\n        En effet, elle est\r\n    \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville..\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:58:16\r\n..et son compagnon est C.Sommaruga,\r\n  t\u00eate de liste pour le National.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:09\r\n    Les adversaires politiques\r\nse d\u00e9cha\u00eenent, comme C.Luescher:..\r\n\r\n19:51:03:14  19:51:08:06\r\n    ..\"Ce n'est pas la vergogne\r\n  qui \u00e9touffe ce couple d'enfer.\"\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:12:04\r\n     A deux semaines du but,\r\n  les attaques deviennent dures.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:15:01\r\n   A Neuch\u00e2tel, il semblerait..\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:18:19\r\n     ..que la politique \u00e9volue\r\n      dans un monde enchant\u00e9.\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:22:16\r\n           Sur Youtube,\r\n  la derni\u00e8re vid\u00e9o des radicaux.\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:28:07\r\n  Slogan: \"Pour mieux d\u00e9fendre vos\r\nemplois, nous devons les conna\u00eetre.\"\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:32:20\r\n        Le juriste R.Comte\r\n   devient menuisier-couvreur,..\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:38:05\r\n   ..l'ex-jardini\u00e8re d'enfants\r\nS.Perrin-Jaquet devient paysanne..\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:42:22\r\n ..et un ex-juge devient p\u00eacheur.\r\n\r\n19:51:43:04  19:51:47:04\r\n  C'est en tous cas bien r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:03  19:51:51:20\r\nUn livre curieux vient de para\u00eetre.\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:55:20\r\n       Les deux auteurs sont\r\ndes candidats socialistes vaudois:..\r\n\r\n19:51:56:02  19:51:58:03\r\n     ..R.Nordmann et F.Cherix.\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:01:08\r\n         Version fran\u00e7aise\r\n           et allemande.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:04:21\r\n          L'id\u00e9e: \u00e9lire\r\n   une assembl\u00e9e constituante..\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:08:02\r\n ..pour r\u00e9former nos institutions.\r\n\r\n19:52:08:07  19:52:13:19\r\n      30 pages, c'est pas mal\r\n       pour une seule id\u00e9e !\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:16:08\r\n        A jeudi prochain !\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:22:18\r\n Une collision entre deux trains\r\n     a eu lieu pr\u00e8s d'Olten.\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:27:08\r\n         Une trentaine\r\nde passagers seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:36:06\r\n  Au moins 3 personnes ont \u00e9t\u00e9\r\n bless\u00e9es, dont une gri\u00e8vement.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:04\r\nLa force du franc met en \u00e9vidence\r\nles grandes diff\u00e9rences de prix..\r\n\r\n19:52:42:10  19:52:44:11\r\n..entre la Suisse et l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:48:06\r\n   La COMCO a re\u00e7u pr\u00e8s de 270\r\nd\u00e9nonciations d'abus de march\u00e9,..\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:52:05\r\n   ..notamment dans le domaine\r\n  des v\u00eatements, des voitures..\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:56:00\r\n     ..et de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:52:56:10  19:53:00:04\r\nJ-1 pour les footballeurs suisses\r\n    dans les qualifications..\r\n\r\n19:53:00:10  19:53:02:01\r\n       ..pour l'Euro 2012.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:05:05\r\n      Demain, ils d\u00e9fieront\r\n       le Pays de Galles.\r\n\r\n19:53:10:08  19:53:16:09\r\nLes premiers pas des Suisses sur sol\r\ngallois ont valeur d'avertissement.\r\n\r\n19:53:16:13  19:53:21:12\r\n La m\u00e9t\u00e9o promet une rude bataille\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:25:00\r\n   On sait ce qui nous attend.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:28:09\r\n J'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:33:23\r\nOn sait que \u00e7a va \u00eatre une guerre.\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:37:22\r\n Une seule Coupe du monde en 1958.\r\n\r\n19:53:38:03  19:53:41:23\r\n        Le football gallois\r\n        n'impressionne pas.\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:47:01\r\n  Mais au match aller, la Suisse \r\n avait souffert pour gagner 4 \u00e0 1.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:08\r\n L'\u00e9quipe a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:53:50:13  19:53:55:03\r\n     La mentalit\u00e9 a chang\u00e9.\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:59:15\r\n      Ils peuvent emb\u00eater\r\nles grandes nations du football.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:05:10\r\n Mais les Gallois n'attendent plus\r\n    rien de ces qualifications.\r\n\r\n19:54:05:14  19:54:09:13\r\n En pleine Coupe du monde de rugby\r\n      en Nouvelle-Z\u00e9lande,..\r\n\r\n19:54:09:19  19:54:12:08\r\n..le match n'attire pas les foules.\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:15:14\r\nIl y aura 5 ou 10 mille spectateurs.\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:18:11\r\nMais des centaines de milliers..\r\n\r\n19:54:18:15  19:54:20:22\r\n    ..seront devant la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:54:21:04  19:54:27:00\r\n    Ca d\u00e9montre les attentes\r\n   du match contre l'Irlande.\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:31:08\r\n       Entre foot et rugby,\r\n les Gallois ont fait leur choix.\r\n\r\n19:54:31:13  19:54:36:14\r\nSamedi, on se l\u00e8vera sans se soucier\r\ndu r\u00e9sultat obtenu contre la Suisse.\r\n\r\n19:54:37:17  19:54:42:19\r\nApr\u00e8s la condamnation d'un homme de\r\n28 ans \u00e0 six mois de prison ferme,..\r\n\r\n19:54:43:00  19:54:47:05\r\n..un autre des jeunes \u00e0 l'origine\r\ndes d\u00e9bordements au Letzigrund..\r\n\r\n19:54:47:10  19:54:49:04\r\n   ..s'est rendu \u00e0 la police.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:52:12\r\n   Ce Suisse de 23 ans a avou\u00e9\r\n     avoir lanc\u00e9 un p\u00e9tard.\r\n\r\n19:54:52:17  19:54:57:08\r\n Le match avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, for\u00e7ant\r\nl'arbitre \u00e0 interrompre la partie.\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:01:06\r\n   L'homme est entre les mains\r\n      du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:55:01:16  19:55:06:04\r\nLe prix Nobel de Litt\u00e9rature 2011\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 T.Transtroemer.\r\n\r\n19:55:06:09  19:55:21:02\r\n    Ses \u00e9crits sont traduits\r\n    dans plus de 60 langues.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:23\r\nA Lausanne, en octobre, le th\u00e9\u00e2tre\r\nde l'Arsenic offre aux amateurs..\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:28:07\r\n    ..une exp\u00e9rience in\u00e9dite.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:31:23\r\n     Recevoir quelques amis\r\n  chez eux pour un spectacle..\r\n\r\n19:55:32:05  19:55:35:03\r\n        ..qui se d\u00e9roule\r\n      dans leur baignoire.\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:21\r\n    C'est vraiment sensoriel.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:41:14\r\nD\u00e8s que je suis dans la mousse..\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:45:10\r\n ..j'ai envie de dire ce texte.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:47:06\r\n           Je l'adore.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:50:22\r\n   \"Je suis tr\u00e8s bien faite.\"\r\n\r\n19:55:51:03  19:55:54:09\r\n  \"Mes yeux sont piqu\u00e9s d'or.\"\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:23\r\n     Le texte est d'A.Cohen.\r\n\r\n19:55:57:05  19:55:59:04\r\n      C'est un gros roman..\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:03:16\r\n  ..dans lequel un personnage,\r\nAriane, prend souvent des bains.\r\n\r\n19:56:03:21  19:56:06:13\r\n      \"Si c'\u00e9tait pas lui,\r\n      ce serait un autre.\"\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:11:11\r\n \"S'il \u00e9tait explorateur, je me \r\n passionnerais pour l'Amazonie.\"\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:14:13\r\n    C'est des blocs de texte,\r\n        sans ponctuation.\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:17:10\r\n   C'est de la pens\u00e9e active.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:27:12\r\n      \"Ca me priverait du choc\r\nde lui, entrant subitement \u00e0 09h00.\"\r\n\r\n19:56:27:18  19:56:31:16\r\n       Si je lui t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\u00e7a g\u00e2tera la magie de l'apparition.\r\n\r\n19:56:31:21  19:56:36:04\r\n    Ce serait comme de manger\r\n  \u00e0 l'avance un bout du g\u00e2teau.\r\n\r\n19:56:36:16  19:56:40:22\r\n  Ces \u00e9tudiants ont \u00e9cout\u00e9 Ariane\r\n   pendant 40 minutes dans 4 m2.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:46:02\r\n         Ca vous a plu ?\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:50:10\r\n    On ne va plus se doucher\r\n      de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n19:56:51:15  19:56:53:11\r\n        Le texte m'a plu.\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:55:17\r\n      Etre assise si pr\u00e8s..\r\n\r\n19:56:55:23  19:56:59:23\r\n        ..de la com\u00e9dienne,\r\navec l'odeur du bain, c'est magique.\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:03:22\r\n   Tu joues pendant un mois,..\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:07:01\r\n..chez des personnes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:57:07:07  19:57:11:04\r\nImaginer toutes ces exp\u00e9riences,\r\n     c'est ce qui m'a plu.\r\n\r\n19:57:11:15  19:57:13:11\r\n  Le th\u00e9\u00e2tre devrait se vivre..\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:15:19\r\n    ..comme \u00e7a tout le temps.\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:30:19\r\n...\r\n\r\n19:57:31:01  19:57:33:12\r\n              Rires\r\n\r\n19:57:35:00  19:57:38:15\r\n La mort de Steve Jobs provoque\r\n    une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:42:02\r\n A 56 ans, le fondateur d'Apple\r\n      succombe au cancer.\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:46:06\r\nL'homme a marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration,\r\n avec une s\u00e9rie d'inventions..\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:48:19\r\n       ..qui sont entr\u00e9es \r\n      dans notre quotidien.\r\n\r\n19:57:49:01  19:57:52:13\r\n  Il y a les hommages anonymes,\r\n    et il y a les oraisons..\r\n\r\n19:57:52:19  19:57:54:22\r\n ..prononc\u00e9es par les puissants.\r\n\r\n19:57:55:03  19:58:00:20\r\n Barack Obama salue un des plus\r\ngrands inventeurs qui aient \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:01:23  19:58:03:21\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:04:02  19:58:07:03\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:58:07:08  19:58:10:00\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:10:06  19:58:16:22\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: V.Born-Dard,\r\n   T.Dello Buono, V.Fiore- Donno,\r\n    E.Gattlen, S.Najjar, G.Quoex\r\n\r\n19:58:17:04  19:58:22:20\r\n      PROCHAINS PROGRAMMES: \r\n     20H05TSR2Le Doc Nature\r\n     20H10TSR1Temps Pr\u00e9sent\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095693\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:01:08) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la mort de Steve Jobs provoque une \u00e9motion plan\u00e9taire \u00e0 56 ans, le fondateur d'Apple, succombe au cancer, les messages affluent de partout, c'est un foisonnement sur le Net, l'homme a marqu\u00e9 sa g\u00e9n\u00e9ration avec une s\u00e9rie d'inventions qui sont entr\u00e9s dans notre quotidien, ce soir nous retrace ont ce destin hors du commun, on l'a compar\u00e9 \u00e0 L\u00e9onard de Vinci ou \u00e0 Thomas Edison, on \u00e9voquera aussi les face plus sombres, Steve Jobs, capable de col\u00e8res foudroyante et dot\u00e9 d'une agressivit\u00e9 commerciale redoutable des milliers d'indign\u00e9s manifestent aux \u00c9tats-Unis le mouvement parti d'Europe a essaim\u00e9 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines, la marche contre Wall Street a rassembl\u00e9 quelque 5000 personnes la fusion historique n'a pas eu lieu \u00e0 Neuch\u00e2tel, les 2 compagnies de transports publics devaient ne faire qu'une, le projet a capot\u00e9 d\u00e9ception de ceux qui esp\u00e9raient un rapprochement in\u00e9dit entre le haut et le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:24) [90%] : \r\nEt puis le th\u00e9\u00e2tre chez soi et m\u00eame dans sa baignoire, l'exp\u00e9rience insolite est propos\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic ambiance irr\u00e9elle, la com\u00e9dienne Belle du Seigneur, dans la salle de bain, nue comme au 1er jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:44) [91%] : \r\nIl y a les hommages anonymes, des petits mots sur les forum Internet et il y a les oraisons prononc\u00e9es par les puissants, Barack Obama salue un visionnaire, un des plus grands inventeurs qui est paru, qui avait d\u00e9marr\u00e9 dans son garage pour b\u00e2tir une des entreprises les plus prosp\u00e8res de la Terre, Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:45 > 0:01:58) [98%] : \r\nLes drapeaux sont en berne devant le si\u00e8ge californien d'Apple, tandis qu'\u00e0 Palo Alto, ils sont d\u00e9j\u00e0 des centaines \u00e0 \u00eatre venus d\u00e9poser des fleurs pr\u00e8s de sa maison, apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Steve Jobs, l'heure est au recueillement et aux hommages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:59 > 0:02:09) [87%] : \r\nOui, si son h\u00e9ritage est solide, il a su g\u00e9rer les affaires d'Apple les emmener loin et cr\u00e9er des produits incroyables, les gens se souviendront de ces produits, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:09 > 0:02:15) [85%] : \r\nQui restera dans leur coeur et qui les aura rendu heureux, \u00e7a me semble un explique pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:41) [86%] : \r\nDe Tokyo \u00e0 New York en passant par Paris, les adeptes de la marque \u00e0 la pomme viennent d\u00e9livrer leur message de tristesse dans les Apple Store transform\u00e9 en sanctuaire qui US, c'\u00e9tait un artiste rn incroyable businessman si la touche nos vies de tant de mani\u00e8re je pense que pour les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration l'iPod repr\u00e9sentait beaucoup et Steve Jobs \u00e9tait une ic\u00f4ne pas seulement am\u00e9ricaine, mais une ic\u00f4ne plan\u00e9taire non M\u00e8re-Grand avec Ambre Word.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:42 > 0:02:58) [86%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente beaucoup pour pour le fran\u00e7ais pour la jeunesse d\u00e9j\u00e0 et puis, pour beaucoup de monde qui on est tr\u00e8s adh\u00e9rents ces produits, on a tous une petite pens\u00e9e pour lui, je pense qu'il y en a qui a, c'est une v\u00e9ritable trag\u00e9die, oui, je ne sais pas comment il peut, il fera pour nous offrir de nouveaux produits, marquant comme l'iPhone 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:00 > 0:03:16) [90%] : \r\nIPhone, iPod, iPad autant d'inventions, n\u00e9e dans l'esprit de Steve Jobs, l'un des plus grands innovateurs am\u00e9ricains selon Barack Obama avec sa disparition, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration qui se sont orphelines ce soir mais qui continuera \u00e0 vivre dans le monde qu'il avait cr\u00e9\u00e9e pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:33) [90%] : \r\nSteve Jobs avait les qualit\u00e9s et les travers qu'on pr\u00eate au grand g\u00e9nie l'intuition, la rapidit\u00e9 mais aussi la col\u00e8re et le go\u00fbt de tout domin\u00e9 jusqu'au menu de la caf\u00e9t\u00e9ria chez Apple, qu'il voulait choisir personnellement le patron \u00e9tait admir\u00e9 et redout\u00e9 Am\u00e9lie Boguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:35 > 0:03:52) [95%] : \r\nL'homme de tous les \u00e9crans au 1er plan \u00e0 chaque lancement important du nouvel iPhone du nouvel iPod de l'iPad omnipr\u00e9sent, omnipotent selon certains m\u00e9diatiquement en tout cas l'homme et sa technologie ne font qu'un, mais du personnage que c'est tout vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:53 > 0:04:20) [93%] : \r\nSi Jobs n\u00e9 \u00e0 San Francisco le 24 f\u00e9vrier 1955 d'un p\u00e8re syrien et d'une m\u00e8re am\u00e9ricaine d'origine suisse allemande, mais ses parents biologiques sont encore \u00e9tudiants et pr\u00e9f\u00e8re le confier \u00e0 l'adoption \u00e0 une famille qui ils l'esp\u00e8rent, pourrait lui payer de grandes \u00e9tudes, il est finalement adopt\u00e9e par un couple modeste de la classe moyenne, tr\u00e8s vite, le jeune Steve arr\u00eate ses \u00e9tudes s'envole pour l'Inde, ils d\u00e9couvrent les paradis artificiels avant de revenir sans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:20 > 0:04:22) [84%] : \r\nTu mais des id\u00e9es plein la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:26 > 0:04:53) [91%] : \r\nEt c'est \u00e0 cette \u00e9poque dans le garage de ses parents qu'il bricole avec Steve Wozniak son 1er, ordinateur, c'est le r\u00e9sultat de ces exp\u00e9rimentations, le voici 8 ans plus tard, le 1er Macintosh, le 1er ordinateur grand public un bond technologique, mais un \u00e9chec commercial, Steve Jobs est alors \u00e9vinc\u00e9 d'Apple, sa propre entreprise en 1985 la travers\u00e9e du d\u00e9sert avant son retour, 10 ans plus tard, le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re chez Apple est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:54 > 0:04:58) [97%] : \r\nD\u00e9sormais mari\u00e9 et bient\u00f4t p\u00e8re de 4 enfants, tout lui r\u00e9ussit pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:59 > 0:05:07) [91%] : \r\nJusqu'aux premiers signes de la maladie, un visage qui se creuse de plus en plus \u00e9maci\u00e9 une tumeur au pancr\u00e9as la gr\u00e8ve qui fois l'homme Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:10 > 0:05:22) [89%] : \r\nEt comme on le dit patron intransigeant, irascible, souvent, mais en 2005, devant les \u00e9tudiants de Stanford, il appara\u00eet la diff\u00e9rence, il \u00e9voque sa maladie : la peur de mourir, l'envie de vivre et d'innover qui l'anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:22 > 0:05:40) [87%] : \r\nC'est ce que s'accro\u00eet quand on a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la mort que je l'ai \u00e9t\u00e9 je peux vous dire la chose suivante : avec un peu plus de certitudes lorsque l'aborder qu'un concept utilis\u00e9 purement intellectuelle, non, personne ne veut mourir la mort pourtant vraiment la meilleure invention de la vie, c'est l'op\u00e9rateur de changement de la vie Chine j'ai \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:50) [95%] : \r\nEn ao\u00fbt dernier, il quitte son poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral par un simple communiqu\u00e9, quelques mots sur un \u00e9cran dont l'ic\u00f4ne aujourd'hui s'en est all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:52 > 0:06:04) [88%] : \r\nCe soir, on salue partout ce destin hors norme, sa contribution \u00e0 Internet, la croissance \u00e9conomique qu'il a pu incarner l'ordinateur la musique, le cin\u00e9ma d'animation ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s, Steve Jobs, incarn\u00e9 par Val\u00e9rie Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:06 > 0:06:13) [83%] : \r\n1984 un ordinateur sorti d'une sacoche la premi\u00e8re r\u00e9volution sign\u00e9e Steve Jobs s'est d\u00e9voil\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:06:22) [86%] : \r\nC'\u00e9tait aujourd'hui pour la toute premi\u00e8re fois, \u00e0 droite, j'aimerais laisser Macintosh parler tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:23 > 0:06:28) [65%] : \r\nVoil\u00e0 ma gueule la plan\u00e8te GaGa hors date mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:38) [88%] : \r\nQui une t\u00e2che et convivial, simple, pour la premi\u00e8re fois une interface graphique est int\u00e9gr\u00e9e dans un ordinateur, d\u00e9sormais il n'est plus n\u00e9cessaire d'avoir un doctorat en informatique pour le programmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:40 > 0:07:14) [94%] : \r\nPuis, \u00e0 la t\u00eate des studios Pixar, Steve Jobs provoque une temp\u00eate dans l'industrie du cin\u00e9ma d'animation, il produit Toy Story le 1er long m\u00e9trage enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9 en images de synth\u00e8se, une prouesse technologique quand quand un \u00e9l\u00e8ve sans r\u00e9volution ensuite dans l'univers de la musique avec la cr\u00e9ation d'A\u00eft Yunss plus besoin d'acheter des CD le logiciel d'Apple permet d'acqu\u00e9rir et de classer ses morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s via Internet et en toute l\u00e9galit\u00e9, lorsque le catalogue des Beatles a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 sera \u00e9tudiant en 7 jours plus de 450000 albums ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:16 > 0:07:32) [92%] : \r\nC'est \u00e7a, depuis 2007, les t\u00e9l\u00e9phones sont tactiles, il devient simple d'envoyer des mails d'\u00e9couter de la musique de se connecter \u00e0 Internet de photographier, de v\u00e9ritables ordinateurs de poche aujourd'hui plus de 100 millions d'iPhones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:33 > 0:07:52) [91%] : \r\nPuis, l'an pass\u00e9, l'iPad a d\u00e9barqu\u00e9 une tablette num\u00e9rique \u00e0 mi- chemin entre en smartphones et un ordinateur pour certains, la naissance d'un m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s o\u00f9 l'on peut d\u00e9sormais lire comme dans un livre pour les plus critiques, une simple \u00e9volution technologique, la tablette restera n\u00e9anmoins le dernier b\u00e9b\u00e9 de Steve Jobs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:54 > 0:08:02) [96%] : \r\nL'impact de Steve Jobs ne se mesure pas en termes strictement commerciaux, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e en Suisse comme ailleurs, reportage Karine Yayi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:02 > 0:08:04) [59%] : \r\nOn voir mon corollaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:04 > 0:08:12) [85%] : \r\n2 heures du matin, c'est Twitter qui r\u00e9veille les fans d'Apple aux 4 coins du monde, Cyril pas Viard entrepreneurs et fin de la premi\u00e8re heure a pass\u00e9 la nuit sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:12 > 0:08:37) [94%] : \r\nJ'ai ressenti un peu ses \u00e9motions comme si j'avais perdu quelqu'un de ma famille et en m\u00eame temps, mais il a une telle influence sur la vie de 2 millions de personnes sur la mienne de de mani\u00e8re tr\u00e8s profonde, on sait par son esprit \u00e7a du Design, de la beaut\u00e9 des choses de la simplification de de fait d'amener la technologie au plus grand nombre le plus facilement possible, alors \u00e7a, c'est en 2004 \u00e0 la conf\u00e9rence mondiale des d\u00e9veloppeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:45) [91%] : \r\nCyril a assist\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences de la marque, l'occasion de rencontrer l'\u00e9pouse de Steve Jobs et de toucher au Graal rencontrer son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:46 > 0:08:58) [92%] : \r\nJe me suis retrouv\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, j'ai rien os\u00e9 dire si j'\u00e9tais, c'\u00e9tait le moment le plus propice pour lui parler, mais j'ai totalement t\u00e9tanis\u00e9s, c'est quelqu'un qui d\u00e9gage une aura qui est qui est fabuleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:58 > 0:09:06) [92%] : \r\nDirection la Haute \u00e9cole de Design de Gen\u00e8ve ici le Mac c'est l'outil de travail num\u00e9ro 1 r\u00e9actions au d\u00e9c\u00e8s du patron d'Apple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:06 > 0:09:07) [73%] : \r\nAndr\u00e9 francs et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:21) [90%] : \r\nCe qu'il avait comme particularit\u00e9 c'\u00e9tait cette capacit\u00e9 de prendre un certain nombre de technologies qui \u00e9tait l\u00e0, mais peut-\u00eatre mal int\u00e9gr\u00e9s et les int\u00e9grer, d'une certaine mani\u00e8re ou du coup \u00e7a prend naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:21 > 0:09:53) [91%] : \r\n\u00e7a m'a surpris moi- m\u00eame mais ce matin, quand j'ai appris son d\u00e9c\u00e8s sa oui, \u00e7a m'a touch\u00e9, puisque ce que j'aurais pu imaginer auparavant des mais 13 ans, donc voil\u00e0, avant m\u00eame que j'ai mon permis de conduire, j'\u00e9tais un peu avant m\u00eame qu'il y a internet sur mon ordinateur, j'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais libre de cr\u00e9er des choses effective voil\u00e0, de cr\u00e9er des des programmes mais ce que je me sentais vraiment autonome en train de faire des choses que mes parents ne pouvaient pas suivre disons donc voil\u00e0, il y a un attachement qui vient de de l\u00e0 aussi tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:53 > 0:09:57) [95%] : \r\nL'attachement des femmes, peut-\u00eatre la plus belle r\u00e9ussite de Steve Jobs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:58 > 0:09:59) [72%] : \r\nVal\u00e9rie informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:59 > 0:10:07) [84%] : \r\nBernard Rapp pas, on va voir les images, je recommande la revue du web qui est pr\u00e9par\u00e9 sur TSR info Point CH par Ga\u00ebl H\u00fcrlimann et et ses \u00e9quipes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:07 > 0:10:12) [86%] : \r\nOn voit tout un il les pastiches dr\u00f4les, il y a des mani\u00e8res de se moquer, mais il y a aussi beaucoup de tristesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:12 > 0:10:17) [86%] : \r\nC'est vraiment un Torrent d'\u00e9motion plan\u00e9taire, un tr\u00e8s grand cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:17 > 0:10:49) [91%] : \r\nOui, un tr\u00e8s grand cr\u00e9ateur parce que soyons clairs, il n'a pas invent\u00e9 le web il a pas invent\u00e9 l'informatique, il n'a pas invent\u00e9 la musique ou la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, mais il a fait plus que \u00e7a, en fait, il a r\u00e9invent\u00e9 en fait hein, et c'est \u00e7a son g\u00e9nie, puisqu'on parle souvent de g\u00e9nie, c'est cette capacit\u00e9 qu'il a eu avec ses \u00e9quipes, a v\u00e9ritablement fabriquer des produits simples et faciles d'utilisation, alors ces critiques disent qu'il s'est content\u00e9 d'am\u00e9liorer les technologies existantes, mais en fait il y a un avant et un apr\u00e8s Steve Jobs et c'est peut-\u00eatre un des hommes qui aura le plus marqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation de ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:10:57) [86%] : \r\nIl y a ce jeune homme dans la rue tout \u00e0 l'heure qui disait, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un artiste et un businessman pour ces gens, le commerce, c'est pas \u00e0 Lens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un grand commer\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:57 > 0:11:49) [92%] : \r\nVoyez ce qui est fascinant dans sa trajectoire, c'est que non seulement il est arriv\u00e9 \u00e0 convaincre des millions de consommateurs d'acheter ces produits, mais de les aimer au-del\u00e0 du possible alors pour certains, c'est v\u00e9ritablement le symbole de cette hyperconsommation o\u00f9 l'on est tous \u00e0 la recherche du dernier gadget \u00e0 la mode et pour d'autres c'est un v\u00e9ritable visionnaire, un homme qui a r\u00e9invent\u00e9 des pans entiers de cette industrie des loisirs de l'informatique \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie aux films au cin\u00e9ma \u00e0 la musique, une chose est certaine, c'est que ce soir on le c\u00e9l\u00e8bre comme un v\u00e9ritable rock Star et \u00e7a en dit long sur les valeurs que v\u00e9hicule nos soci\u00e9t\u00e9s, on le compare \u00e0 qui on a pens\u00e9 incit\u00e9 Picasso ainsi vous diriez, alors on dit Edison, on dit effectivement les plus grands fabricants, je crois que son g\u00e9nie, c'\u00e9tait pas simplement de fabriquer, c'est au fond de mettre ensemble les plus grands fabricants de la plan\u00e8te et d'en fabriquer des, des, d'en faire des produits utiles, facile \u00e0 utiliser, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa son g\u00e9nie probablement merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:50 > 0:12:08) [93%] : \r\nDes milliers d'indign\u00e9s manifestent aux \u00c9tats-Unis, le mouvement est parti d'Europe, il a essaim\u00e9 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines, la carte des indign\u00e9s et toujours plus vaste ph\u00e9nom\u00e8ne rare aux \u00c9tats-Unis dans des villes petites et moyennes et New York, o\u00f9 la marche contre Wall Street a rassembl\u00e9 quelque 5000 personnes Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:12:43) [96%] : \r\nDes zombies \u00e0 l'assaut de Wall Street depuis 3 semaines, une place est occup\u00e9e en permanence en face de la Bourse une d\u00e9nonciation du monde de la finance qui commence \u00e0 faire tache d'huile hier, 5000 personnes ont arpent\u00e9 une nouvelle fois les rues de Manhattan, tandis que 200 autres manifestations se d\u00e9rouler ailleurs dans tout le pays et m\u00eame au Canada, il y a l\u00e0 des jeunes, des personnes \u00e2g\u00e9es, des ch\u00f4meurs, des \u00e9tudiants, des gens qui subissent la crise s\u00e9vissant depuis 2008 aux \u00c9tats-Unis, la plupart pour la premi\u00e8re fois dans la rue crier leur ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:44 > 0:12:53) [97%] : \r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 pendant 4 ans j'ai maintenant 80000 dollars de dettes, je suis toujours sans domicile fixe et je n'ai toujours pas de travail, je n'ai pas les moyens de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:54 > 0:13:08) [87%] : \r\nAvoir Smadja alors ce monopole, j'ai perdu mon travail et mon assurance maladie gr\u00e2ce au ch\u00f4mage, j'ai quand m\u00eame une sorte de s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'\u00e9tait peu courtois, c'est une histoire difficile \u00e0 raconter dans les m\u00e9dias ne parlent pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:08 > 0:13:33) [92%] : \r\nDepuis le mouvement contre la guerre du Vietnam dans les ann\u00e9es 70, les \u00c9tats-Unis n'avaient pas connu pareille contestation les protestataires puisent leur inspiration dans le printemps arabe et chez les indign\u00e9s espagnols des actions en g\u00e9n\u00e9ral bon enfant mais qui ont cependant d\u00e9bouch\u00e9 sur 700 arrestations lorsque dimanche, ils ont bloqu\u00e9 le pont de Brooklyn accourus sur les lieux, le cin\u00e9aste Michael Moore, cet homme qu'on n'en est pas plus parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:33 > 0:13:41) [84%] : \r\nImage de force un type rare il imaginez si un millier de militants des Tea Party \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il ferait la Une de tous les m\u00e9dias et abscons et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:13:48) [93%] : \r\nUn mouvement qui cependant joue d\u00e9j\u00e0 l'invit\u00e9 trouble-f\u00eates dans la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:49 > 0:13:55) [90%] : \r\nSarah Perrine pr\u00e9cis\u00e9ment ne sera pas candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en 2012, dans une lettre \u00e0 ses pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:02) [86%] : \r\n10 ans, la figure de coups de la droite conservatrice dit vouloir se d\u00e9brouillera sa famille, il ne reste que 8 bless\u00e9s \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:02 > 0:14:12) [95%] : \r\nCandidat r\u00e9publicain, celui qui affrontera Barack Obama sera choisi lors des primaires qui d\u00e9buteront en janvier, Mitt Romney et Rick Perry figure parmi les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:18) [91%] : \r\nLe ministre des Finances Eveline Widmer-Schlumpf a sign\u00e9 \u00e0 Londres l'accord fiscal avec la Grande-Bretagne apr\u00e8s le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:25) [91%] : \r\nTrait\u00e9 avec l'Allemagne c'est la 2\u00e8me convention obtenus en mati\u00e8re fiscale, on va entendre Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:26 > 0:15:09) [85%] : \r\nCe n'est pas une victoire, c'est c'est un camp pour hommes et pour les 2 pays, mais pour nous c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment important de pr\u00e9server l'anonymat \u00e9taient des clients de de la pente, parce que c'est dans notre loi et en Laurent est tr\u00e8s serr\u00e9, c'est, c'est c'est non, j'esp\u00e8re que c'est une solution durable et j'esp\u00e8re aussi qu'on peut faire des m\u00eames contract avec des m\u00eame accord avec avec des autres paye parce qu'on a des des pays qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette solution et on va aller ce chemin quel pays je ne dis rien au nom des pays qui sont int\u00e9ress\u00e9s parce que ce sont des 10 des discussions qui ont commenc\u00e9 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:11 > 0:15:21) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, J moins 1 pour les footballeurs suisses dans les qualifications pour l'Euro 2012, demain il d\u00e9fie le Pays de Galles et puis le th\u00e9\u00e2tre dans votre salle de Bains, une com\u00e9dienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:25) [79%] : \r\nEh bien \u00e7a alors, Albert Cohen d\u00e9nud\u00e9e pour un public choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:26 > 0:15:30) [84%] : \r\nOn l'a dit \u00e0 Couleurs locales brigandage a eu lieu dans l'entreprise, Sandro aura Lachaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:30 > 0:15:46) [90%] : \r\nPour une entreprise de r\u00e9cup\u00e9ration de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, plus d'une cinquantaine de kilos d'or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9e, soit plus de 2 5 millions de francs sous l'oeil des employ\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s par des armes, les criminels \u00e0 cette heure, courent toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:47 > 0:16:04) [91%] : \r\nL'intervention muscl\u00e9e de la police en juillet lors de renvois forc\u00e9s vers le Nigeria \u00e9tait proportionn\u00e9e, c'est le terme employ\u00e9 par le gouvernement z\u00fcrichois dans une r\u00e9ponse \u00e0 une intervention parlementaire le requ\u00e9rant concern\u00e9s avaient fait preuve d'une violente r\u00e9sistance dit l'ex\u00e9cutif sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:06 > 0:16:20) [85%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, la fusion devait \u00eatre historique, celle des 2 compagnies de transports publics, le projet qui semblait bien parti, a \u00e9chou\u00e9, beaucoup y voient un mauvais signal pour le rapprochement entre le haut et le bas Serge Villars maso, Matthieu Oppliger Antoine si la action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:21 > 0:16:44) [88%] : \r\nLe r\u00eave neuch\u00e2telois c'est l'unification du haut et du bas pour la r\u00e9aliser un grand projet, le TransRun, le m\u00e9tro, qui doit relier La Chaux-de-Fonds \u00e0 Neuch\u00e2tel mais ce r\u00eave a du plomb dans l'aile, la simple fusion des 2 compagnies de transports publics, on \u00e9tait un symbole, elle a \u00e9chou\u00e9, c'est catastrophique, que nous sommes \u00e0 Canton demandeurs, nous sommes \u00e0 Canton, qu'avant de grands projets et de grands soucis financiers \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:44 > 0:16:53) [93%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a des \u00e9normes attentes vis-\u00e0-vis de nous, notamment aussi pour le projet Transg\u00e8ne et l\u00e0 on voit que c'est un signal n\u00e9gatif et que la Conf\u00e9d\u00e9ration risquerait de se d\u00e9sengager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:54 > 0:17:04) [88%] : \r\nCauses de cette rupture avant mariage la nomination du directeur de la nouvelle structure 40 les TRN du haut et DTN du bas, c'est tout un \u00e9quilibre \u00e0 respecter, nous avons souverainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:05 > 0:17:24) [88%] : \r\nJean du bas Jean Duault d\u00e9cid\u00e9e en f\u00e9vrier 2011, de mettre au concours, le poste de directeur et le choix s'est port\u00e9 sur une autre personnalit\u00e9 que l'actuel directeur d'ITN c'est tout et c'est l\u00e0 que le processus est gripp\u00e9, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier, on partage la m\u00eame vision quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec, avec tout de m\u00eame quelques nuances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:31) [84%] : \r\nIl y a un ex\u00e9cutif cantonal ayant un l\u00e9gislatif, et l\u00e0 je pense que la responsabilit\u00e9 est plus dans le l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:31 > 0:17:38) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me il est pas tant dans la gestion par la DGT, mais plut\u00f4t dans les bisbilles et le fait que Monsieur Mikati ne soit pas suivi par son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:38 > 0:17:43) [88%] : \r\nCritiqu\u00e9 par le Parlement et surtout par son propre parti, Claude Nicati semble bien isol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:44 > 0:18:00) [93%] : \r\nJe sais que des critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises tant par la gauche, vous l'avez dit, justement, de bonne guerre que par la droite, h\u00e9 bien, \u00e7a fait partie du jeu politique, \u00e7a ne m\u00e8ne gu\u00e8re plus que cela, cette fusion avort\u00e9e est un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau qui aura tout de m\u00eame co\u00fbt\u00e9 plus d'un 1000000 de francs aux contribuables neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:01 > 0:18:09) [93%] : \r\nNous sommes jeudi le traditionnel journal de campagne cette semaine, les Verts \u00e9taient suivis par Alain Rebetez dans une curieuse rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:14 > 0:18:32) [94%] : \r\nEcl\u00e9pens petite halte ferroviaire entre Lausanne et Yverdon, emmen\u00e9s par leur pr\u00e9sident national, une d\u00e9l\u00e9gation de Verts Vaudois se retrouvent pour une sorte de course d'\u00e9cole et le but de l'excursion c'est cela l'usine de b\u00e9ton du g\u00e9ant multinational Holcim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:32 > 0:18:39) [84%] : \r\nOn a beaucoup de choses \u00e0 voir \u00e0 visiter \u00e0 discuter, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on prenne pas trop de retard et puis qu'on donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:39 > 0:18:57) [90%] : \r\nVous verrez tout \u00e0 l'heure de voir la dimension de ses installations, l'euphorie fait 65 m\u00e8tres de long, un peu plus de 4 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, c'est une grosse machine qui tourne en permanence 3 rotations minutes 24 heures sur 24 donc il faut alimenter cette glouton, il a besoin de beaucoup, beaucoup, beaucoup de beaucoup de fioul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:57 > 0:19:12) [93%] : \r\nEt justement, les Verts sont l\u00e0 pour d\u00e9couvrir comment une partie de la chaleur est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e pour chauffer les villages environnants et comment l'usage de d\u00e9chets boues d'\u00e9puration solvants pneus usag\u00e9s, permet d'\u00e9conomiser la moiti\u00e9 du fioul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:13 > 0:19:25) [88%] : \r\nLe four est inclin\u00e9 de 3 degr\u00e9s tournent en permanence et la mati\u00e8re comme \u00e7a a le temps de de cuir de transiter tranquillement dans quelques minutes, la mati\u00e8re est cuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:25 > 0:19:34) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s impressionn\u00e9, c'est un exemple vraiment de ce qu'on appelle maintenant l'\u00e9cologie industrielle ce que les Verts veulent promouvoir avec leur initiative pour une \u00e9conomie verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:34 > 0:19:44) [89%] : \r\nPourtant, l'usine porte atteinte au paysage, on voit ici une image de la carri\u00e8re juste attenante comme vous voyez, cette plaie dans le paysage, \u00e7a pour r\u00e9agissez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:44 > 0:19:57) [87%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait pas plaisir, mais s'est fait de mani\u00e8re assez mod\u00e9r\u00e9 assez contr\u00f4l\u00e9, c'est une concession qu'on doit probablement faire point de vue Environnement et Paysage pour que l'\u00e9conomie puisse raisonnablement fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:57 > 0:20:01) [98%] : \r\nUne demi- heure plus tard, retour dans un cadre plus agreste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:01 > 0:20:20) [83%] : \r\nMais pas pour vous, m\u00e9fiance Holcim a accumul\u00e9 les grosses boulettes par exemple avec l'amiante, je fais enfin et non pas s'en vantait et bien s\u00fbr, on peut dire au fait des erreurs, mais qui en a pass\u00e9, et je pense que c'est bien de mettre en avant les progr\u00e8s qui sont faits et qui vont dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:20 > 0:21:45) [88%] : \r\nVoil\u00e0 d\u00e9cid\u00e9ment les Verts semblent s\u00e9duits par les b\u00e9tonneurs, mais ceux-ci, qu'en est-il, je pourrais voter pour des Verts et vous allez le faire certainement si tout le monde \u00e9tait b\u00e9tonneurs, l'avenir des Verts serait-il assur\u00e9 No\u00ebl, ensuite, vous avez vu \u00e0 Gen\u00e8ve, la R\u00e9publique est en \u00e9bullition depuis qu'on a appris que la socialiste Sandrine Salerno a fait appel \u00e0 des employ\u00e9es de la ville pour sa campagne \u00e9lectorale, il y a quelques mois pour le PS, c'est la cata, non seulement parce qu'elle est \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville mais aussi passer la campagne de Carlo Sommaruga la t\u00eate de liste pour le National enfin sur les adversaires politiques se d\u00e9cha\u00eenent, comme Christian L\u00fcscher qui, sur sa page Facebook souligne que ce n'est pas la vergogne qui \u00e9touffe ce couple d'enfer coupe d'enfer dans les attaques deviennent dures \u00e0 2 semaines du but \u00e0 Neuch\u00e2tel, par contre, les marges sont plus tendres et on a m\u00eame l'impression que la politique \u00e9volue dans un monde enchant\u00e9 o\u00f9 tout est possible, regardez sur YouTube la derni\u00e8re vid\u00e9o des radicaux, sous le slogan pour mieux d\u00e9fendre vos employes, nous nous devons de les conna\u00eetre, alors on y voit le journaliste Rapha\u00ebl compte transformer par magie on menuisiers, couvreurs, Lech jardini\u00e8re d'enfants Sylvie Perrinjaquet d\u00e9guis\u00e9 en fringante paysanne ou encore l'ancien juge Alain Ribaud mieux en petits p\u00eacheurs du lac, je sais pas si c'est convaincant, bon, en tout cas c'est tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:47 > 0:22:15) [91%] : \r\nMais voici un livre curieux qui vient de para\u00eetre les 2 auteurs sont des candidats socialistes Vaudois, le conseiller national Roger Nordmann et le publiciste Fran\u00e7ois Cherix \u00e7a c'est la version fran\u00e7aise et voil\u00e0 la version allemande, l'id\u00e9e du livre qui n'est pas vraiment d\u00e9velopper ce qu'il faudrait \u00e9lire une assembl\u00e9e constituante pour r\u00e9former nos institutions 30 pages c'est pas beaucoup pour un livre ce que je vois pas mal pour une seule id\u00e9e : allez, on se retrouve jeudi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:17 > 0:22:52) [94%] : \r\nUne collision entre 2 trains r\u00e9gionaux s'est produite pr\u00e8s d'Olten vers 18 heures selon les premi\u00e8res informations de la police, une trentaine de passagers sont concern\u00e9s au moins 3 personnes sont bless\u00e9es dont l'une gri\u00e8vement, elle a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, les circonstances de l'accident ne sont pas encore d\u00e9termin\u00e9es avec pr\u00e9cision la force du franc mettent en \u00e9vidence les diff\u00e9rences de prix entre un Suisse et l'\u00e9tranger, la Comco a re\u00e7u pr\u00e8s de 270 d\u00e9nonciations d'abus de march\u00e9, notamment dans le domaine des v\u00eatements, des voitures de l'\u00e9lectronique et l'annonce qu'une dizaine de proc\u00e9dures d'enqu\u00eate pourrait \u00eatre ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:52 > 0:22:53) [66%] : \r\n\u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:53 > 0:23:08) [91%] : \r\nJ moins 1 pour les footballeurs suisses dans les qualifications pour l'Euro 2012, demain il d\u00e9fie le Pays de Galles, ce voyage dans la patrie du rugby n'a rien d'une promenade de sant\u00e9, m\u00eame si l'adversaire ne fait pas partie des t\u00e9nors du foot europ\u00e9en, le reportage, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Matthias classe Christophe Serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:12 > 0:23:34) [94%] : \r\nLes premiers pas des joueurs suisses sur sol gallois ont valeur d'avertissement, pluie, vent, froid, les conditions m\u00e9t\u00e9o promet une rude bataille sur le terrain, on sait ce qui nous attend, on est pr\u00eat pour \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec l'\u00e9quipe avec l'entra\u00eeneur, on sait que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre une guerre et l'on on est ici pour pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:34 > 0:23:39) [92%] : \r\nUne seule Coupe du monde en 1958 des clubs pour la plupart, engag\u00e9 dans l'h\u00e9lix inf\u00e9rieur en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:39 > 0:23:46) [84%] : \r\nBlaise le football gallois n'impressionne pas \u00e0 l'aller, pourtant, la Suisse avait souffert pour gagner 4 1, alors prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:46 > 0:23:59) [94%] : \r\nC'est une \u00e9quipe aussi qui a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur, donc ils ont sur une une vague positive maintenant je pense que la mentalit\u00e9 a beaucoup chang\u00e9, on l'a vu avec les derniers r\u00e9sultats, ils peuvent le les les grandes nations du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:00 > 0:24:23) [93%] : \r\nContrairement aux Suisses, les Gallois n'attendent plus rien de ces qualifications, le match d'ailleurs peine \u00e0 trouver son public, en pleine Coupe du monde de rugby en Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e0 5 le reste et puis je pense que pour le match contre la Suisse 5 ou 10000 personnes viendront au stade, mais ils seront des centaines de milliers devant la t\u00e9l\u00e9vision, samedi matin, \u00e7a monte, les attentes autour de ce quart de finale de Coupe du monde de rugby contre l'Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:24 > 0:24:34) [92%] : \r\nPrix World pour pour enfants un entre foot et rugby, les Gallois ont fait leur choix samedi, tout le monde se l\u00e8vera \u00e0 l'aube sans se soucier du r\u00e9sultat obtenu la veille contre la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:35 > 0:24:40) [96%] : \r\nApr\u00e8s la condamnation d'un homme de 28 ans, \u00e0 6 mois de prison ferme, un autre jeune, \u00e0 l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:40 > 0:24:58) [91%] : \r\nD\u00e9bordements lors du derby z\u00fcrichois dimanche pass\u00e9, s'est rendu ce Suisse de 23 ans avoue avoir lanc\u00e9 un p\u00e9tard, le match entre FC Z\u00fcrich et les Grasshopper avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, for\u00e7ant l'arbitre \u00e0 interrompre la partie, l'homme est entre les mains du minist\u00e8re public, les raisons exactes de son acte, ne sont pas connus : l'enqu\u00eate suit son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:00 > 0:25:06) [89%] : \r\nLe prix Nobel de litt\u00e9rature 2011 et d\u00e9cern\u00e9 au su\u00e9dois Thomas Transtr\u00f6mer il r\u00e9compense un po\u00e8te de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:07 > 0:25:09) [93%] : \r\nPour la simplicit\u00e9 de son \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:09 > 0:25:20) [82%] : \r\nS\u00fbr, disent-ils, \u00e9lu dit le comit\u00e9 Nobel qui ouvre plus grandes les portes du r\u00e9el et grandit l'esprit de l'\u00eatre humain, selon l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise propos l\u00e9guer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:20 > 0:25:35) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre, le th\u00e9\u00e2tre chez soi et m\u00eame dans sa baignoire, l'exp\u00e9rience insolite est propos\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic ambiance irr\u00e9elle garantie la com\u00e9dienne Belle du Seigneur, dans la salle de bain, nue comme Eve au 1er jour Fran\u00e7ois Izoard Anne Marceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:37 > 0:25:46) [88%] : \r\nC'est vraiment sensorielle en fait partir du moment o\u00f9 je me mets dans l'eau avec cette mousse ben je passe parti quoi j'ai envie de lire \u00e7a et puis c'est avec moi j'adore ces textes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:46 > 0:25:48) [87%] : \r\nJe suis tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:51 > 0:26:33) [81%] : \r\nMes yeux sont picador, vous avez remarqu\u00e9 le texte Albert quand m\u00eame, c'est un gros roman de l'image des filles \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce roman, donc un un personnage qui s'appelle Ariane donc c'est devenu quasiment celui qui tr\u00e8s souvent prend des vins qui c'\u00e9tait pas lui, ce serait un autre et si cette autre \u00e9tait explorateur je ne passionne et pour l'Amazonie pour les mouches, les vinaigre si c'\u00e9tait un biologiste des grands blocs de texte il y a pas de ponctuation, il n'y a rien, en fait, c'est vraiment, c'est vraiment la pens\u00e9e active priverait du choc lui entrant \u00e0 9 heures subitement tout entier, avec une voix regards et tout le reste, si je lui t\u00e9l\u00e9phone 5 4 \u00e0 la magie de l'apparition, \u00e7a serait comme de manger d'avance seulement un petit bout du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:34 > 0:26:42) [92%] : \r\nCes \u00e9tudiants lausannois sont rest\u00e9s suspendus aux paroles d'Ariane pendant 40 minutes dans 4 m\u00e8tres carr\u00e9s, dont la moiti\u00e9 \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:42 > 0:26:47) [79%] : \r\nQuitte la baignoire \u00e7a ne plus vraiment, on va plus de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:49 > 0:27:12) [89%] : \r\nLe texte m'a beaucoup plu et puis apr\u00e8s c'est vrai que d'\u00eatre assis \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la com\u00e9dienne avec l'odeur du banquier qui vient comme \u00e7a, non nous chatouiller les narines, c'est magique comme expert si je me trompe pas, tu joues pendant un mois, c'est \u00e7a, chaque fois, on annonce chez des personnes diff\u00e9rentes et d'imaginer toutes les exp\u00e9riences qu'elle va vivre dans toutes ces salles demain diff\u00e9rent, c'est vraiment \u00e7a qui m'a plu, je trouve que le th\u00e9\u00e2tre devrait suivre, comme \u00e7a tout le temps je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:14 > 0:27:28) [59%] : \r\nPour moi, souvent au ou zones en Dieu U. et Maurer compte de secouer illegaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:33 > 0:27:59) [93%] : \r\nJe vous rappelle l'information, la mort de Steve Jobs provoque une \u00e9motion plan\u00e9taire \u00e0 56 ans, le fondateur d'Apple, succombe au cancer, les messages affluent de partout, des messages d'anonymes, des petits mots sur les forum internet il y a aussi les oraisons prononc\u00e9es par les puissants, Barack Obama salue je cite un visionnaire, un des plus grands inventeurs qui est paru, qui avait d\u00e9marr\u00e9 dans son garage pour b\u00e2tir une des entreprises les plus prosp\u00e8res de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:00 > 0:28:05) [96%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:20 > 0:28:24) [73%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pointer th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-09T00:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342769", "durationSec": 110, "title": "11.10.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111006, toute une g\u00e9n\u00e9ration d'utilisateurs a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les inventions et les innovations technologiques d'Apple. La soci\u00e9t\u00e9 vient de perdre son inventeur de g\u00e9nie avec le d\u00e9c\u00e8s de son fondateur et ex-PDG JOBS Steve.", "remarks": "LMM01, XVM01, 12H45 : 2'36\" \r\nLMM02, XVM02, 19H30 : 2'19\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342770", "durationSec": 156, "title": "11.10.06", "excerpt": "* Londres : 20111006, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement des finances WIDMER-SCHLUMPF Eveline s'est rendue \u00e0 Londres pour signer l'accord fiscal avec la Grande-Bretagne.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'ENTOURAGE PAYS DE GALLES - SUISSE DU 20111007", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342771", "durationSec": 116, "title": "11.10.06", "excerpt": "* SUISSE : 20111006, le journaliste REBETEZ Alain d\u00e9crypte la campagne \u00e9lectorale des partis politiques pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 20111023. Il a suivi une d\u00e9l\u00e9gation des candidats vaudois du parti Les Verts qui a visit\u00e9 une usine Holcim \u00e0 Ecl\u00e9pens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1317104"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342772", "durationSec": 67, "title": "11.10.06", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20111006 et archives, le projet de fusion des 2 compagnies de transports publics, les Transports r\u00e9gionaux neuch\u00e2telois (TRN) et les Transports publics du Littoral neuch\u00e2telois (TPL) a \u00e9chou\u00e9. En cause la nomination d'un nouveau directeur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1317105", "1317106"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342773", "durationSec": 248, "title": "11.10.06", "excerpt": "* Pays de Galles : Swansea, 20111006, arriv\u00e9e des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football en vue de leur match contre le Pays de Galles comptant pour la phase \u00e9liminatoire de l'Euro 2012 de football.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1317107", "1317108", "1317109"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342774", "durationSec": 101, "title": "11.10.06", "excerpt": "* Lausanne : 20111006, le th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic propose une exp\u00e9rience insolite, faire venir le th\u00e9\u00e2tre chez soi avec le spectacle \"Ariane dans son bain, solo pour salle de bains\". La com\u00e9dienne PAPIN Aline r\u00e9cite le texte \"Belle du Seigneur\" d'Albert Cohen dans une baignoire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT COLLECTIF", "FUSION D'ENTREPRISES"], "sequenceIds": ["1317110"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342775", "durationSec": 113, "title": "11.10.06", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PAYS DE GALLES"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1317174"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342776", "durationSec": 118, "title": "11.10.06", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "ART DRAMATIQUE"], "sequenceIds": ["1317186"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110317105", "summary": "20:43.15\r\nGen\u00e8ve-ville : itw PAVILLARD, Cyril, cofondateur Mac G\u00e9n\u00e9ration (a perdu  comme un membre de sa famille, sa rencontre avec Steve Jobs) / stills JOBS,  Steve, fondateur Apple, et son \u00e9pouse POWELL, Laurene / \u00e9tudiants de la Haute Ecole d'Art et de Design travaillant devant \u00e9cran d'ordinateur (8\") / itw  STANLEY, Douglas, professeur HEAD (Steve Jobs a donn\u00e9 acc\u00e8s aux technologies existantes) / itw KLOUCHE, Khalil, \u00e9tudiant HEAD (\u00e9motion). Apple.", "id": "1317104", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317106", "summary": "20:35.15\r\nLondres : itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (c'est un compromis pour les 2 pays, solution qu'elle esp\u00e8re durable, discussion avec d'autres pays pour conclure un accord fiscal). accord international, fiscalit\u00e9 ", "id": "1317105", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317107", "summary": "20:36.09\r\nLondres : arriv\u00e9e de WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement des finances (7\") / conf\u00e9rence de presse WIDMER-SCHLUMPF,  Eveline. accord international, fiscalit\u00e9.", "id": "1317106", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317108", "summary": "20:48.27\r\nVaud, Ecl\u00e9pens : divers plans candidats d'une d\u00e9l\u00e9gation Les Verts vaudois visitant une usine Holcim, accompagn\u00e9s par LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident du parti Les Verts / itw THORENS, Ad\u00e8le, conseill\u00e8re nationale Verts vaudoise  (impressionn\u00e9e) / itw RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Verts vaudois  (concession pour le fonctionnement de l'\u00e9conomie) / VAN SINGER, Christian,  conseiller national Verts vaudois, s'exprimant lors de r\u00e9union / itw GUIGNARD, Thierry, ing\u00e9nieur Holcim (peut voter pour les Verts). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "1317107", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "RECORDON, LUC"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317109", "summary": " Berne-ville : statement. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "1317108", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317110", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, vid\u00e9o Youtube : spot publicitaire du parti PLR montrant des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans le r\u00f4le d'agriculteur ou de p\u00eacheur.  \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1317109", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317111", "summary": "20:52.58\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw HAUSSENER, Olivier, vice-pr\u00e9sident groupe PLR au Grand Conseil (canton avec de grands soucis financiers, responsabilit\u00e9 de    l'ex\u00e9cutif) / itw LOCATELLI, Silvia, vice-pr\u00e9sidente PS neuch\u00e2telois (attente de la Conf\u00e9d\u00e9ration) / itw NICATI, Claude, chef D\u00e9partement gestion du   territoire neuch\u00e2telois (nomination directeur, critiques des politiques).  fusion d'entreprises, transport collectif.", "id": "1317110", "visualThemes": ["TRANSPORT COLLECTIF", "FUSION D'ENTREPRISES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317175", "summary": "21:02.08\r\nCardiff, ext a\u00e9roport, pluvieux : footballeurs \u00e9quipe nationale de Suisse et HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, marchant avec bagages   Pays de Galles, Swansea : itw ZIEGLER, Reto, SENDEROS, Philippe,   footballeur \u00e9quipe de Suisse (match contre Pays de Galles) / gens courant sur la plage / port / affiche du match entre \u00e9quipe nationale de Suisse et Pays de Galles / itw CADDEN, Phil, journaliste Westgate sports agency (peu d'engouement pour ce match) / divers plans affiches pour matchs de la Coupe du monde de  rugby. Euro (football), \u00e9quipe nationale, \u00e9liminatoire.", "id": "1317174", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["PAYS DE GALLES", "CARDIFF"], "visualPersons": ["SENDEROS, PHILIPPE", "HITZFELD, OTTMAR", "ZIEGLER, RETO"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317187", "summary": "21:04.04\r\nLausanne : int salle de bain priv\u00e9e, divers plans PAPIN, Aline, com\u00e9dienne, r\u00e9citant \"Belle du Seigneur\" d'Albert Cohen dans une baignoire et \u00e9tudiants  \u00e9coutant / itw Barbara, \u00e9tudiante (proximit\u00e9 de la com\u00e9dienne) / itw Anthony, \u00e9tudiant (exp\u00e9riences de la com\u00e9dienne chez les gens) / itw Julien, \u00e9tudiant (th\u00e9\u00e2tre devrait \u00eatre ainsi). art dramatique, vie priv\u00e9e.", "id": "1317186", "visualThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553595", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission+m\u00e9t\u00e9o\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095693", "position": "01"}}, {"id": "553594", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission+m\u00e9t\u00e9o\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124481", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-C868B4C6-C305-4973-9702-061519EC962B", "internalArchiveId": "C868B4C6-C305-4973-9702-061519EC962B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libye, lever de rideau (3/5) : La culture contre Kadhafi", "publicationDate": "2011-10-05T00:00:00Z", "summary": "C'\u00e9tait l'un des pays les plus ferm\u00e9s de la plan\u00e8te, dirig\u00e9 durant 42 ans par un dictateur m\u00e9galomane qui voulait sa place aux c\u00f4t\u00e9s de Dieu. Motiv\u00e9s par la r\u00e9volution de leurs voisins tunisiens et \u00e9gyptiens, les Libyens ont voulu que \u00e7a change. Depuis la mi-f\u00e9vrier 2011, ils ont pris les armes, se sont fait aider par l'OTAN pour, fin ao\u00fbt 2011, faire tomber Tripoli et mettre en d\u00e9route le Guide Kadhafi. Un reportage de Thibaut Cavaill\u00e8s. C'est un bouquiniste comme on en voit partout en Europe. Etag\u00e8tes poussi\u00e8reuses, empilement de livres, plancher qui craque. Sauf qu'en Libye, les bouquinistes \u00e7a n'existe pas assure Mohammed El Bakhbakhy. A part lui bien s\u00fbr. Sa librairie Sebaha se trouve \u00e0 deux pas de la Place des martyrs, la Place verte de Kadhafi, en plein coeur de Tripoli. Mohammed y vend des livres du monde entier. Surtout des manuels scolaires car les livres dans le pays c'est rare. Il a quand m\u00eame des perles rarles : Alexandre Dumas, Tahar Ben Jelloun ou un essai de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing intitul\u00e9 \"D\u00e9mocratie fran\u00e7aise\". Son best seller, c'\u00e9tait le livre vert de Kadhafi. \"Juste pour me faire des sous et ne pas \u00eatre ennuy\u00e9 par le r\u00e9gime\" se d\u00e9fend cet ancien militaire qui a fait partie du coup d'\u00e9tat pla\u00e7ant Kadhafi au pouvoir.L'invit\u00e9: Kamal Ben Hameda est un \u00e9crivain et po\u00e8te libyen n\u00e9 en 1954 \u00e0 Tripoli. Dans les ann\u00e9es 80, d\u00e9non\u00e7ant la \"s\u00e9cheresse intellectuelle\" qui r\u00e8gne en Libye depuis la prise de pouvoir de Kadhafi depuis 1969, il quitte son pays et vient \u00e9tudier en France. Il vit aujourd'hui aux Pays-Bas. Il est l'auteur de plusieurs ouvrages de po\u00e9sie et de deux romans \u00e9crits en fran\u00e7ais. \"La m\u00e9moire de l'absent\", L'Harmattan, 2001, qui raconte les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'auteur dans sa ville natale et \"La compagnie des Tripolitaines\", Elyzad, 2011, consacr\u00e9 \u00e9galement \u00e0 ce Tripoli cosmopolite des ann\u00e9es 60, notamment \u00e0 ce monde f\u00e9minin qui entourait son enfance: Fella, la \"mangeuse d'hommes\", Nafissa qui fume et qui boit, Jamila la sensuelle\u2026 Kamal Ben Hameda nous parle de la Libye d'avant Kadhafi, de son travail dans une petite librairie, puis de l'arriv\u00e9e du \"fr\u00e8re colonel\", des tonnes de livres que les comit\u00e9s populaires se sont mis \u00e0 br\u00fbler, du d\u00e9part pour l'Europe et des liens gard\u00e9s avec quelques artistes libyens rest\u00e9s au pays. [Suite +]  <javascript:void(null);>", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["librairie", "guerre civile", "livre (imprim\u00e9)"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-04T18:45:35Z", "speechToTexts": ["04.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [69%] :\r\nRSR h\u00e9 oui, s'il y a Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLa Gr\u00e8ce est paralys\u00e9, les mus\u00e9es, les \u00e9coles sont ferm\u00e9es et des vols sont annul\u00e9s, les h\u00f4pitaux et les tribunaux fonctionnent tout ralenti les Grecs plus sp\u00e9cialement les fonctionnaires et salari\u00e9s du secteur public sont dans la rue depuis la mi- journ\u00e9e, ils se rassemblent contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [87%] :\r\nLes gens ont commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler dans le calme dans diff\u00e9rents points de la capitale, mais aussi plus Salonique dans le nord du pays, \u00e0 Patras, dans le P\u00e9loponn\u00e8se \u00e0 7 heures tout est calme, la pr\u00e9sence de la police et mais pour l'instant \u00e7a la Constitution les touristes continuent m\u00eame d'admirer la rel\u00e8ve de la garde devant le Parlement, les slogans sont les m\u00eames, on ne veut pas payer cette crise, cette dette n'est pas la n\u00f4tre, prenez le FMI est pass\u00e9 avec eux \u00e0 l'intention du gouvernement ou bien il y aura, qu'il y aura, si c'est le diminutif du 1er ministre on n'est pas l\u00e0 pour \u00e9voluer pourcent les communistes ont fait un cort\u00e8ge \u00e0 part, puis il y a celui des grandes syndicale du pays, et enfin celui des \u00e9tudiants tous contestent les nouvelles mesures de rigueur ces nouveaux presque dr\u00f4le une banderole qui dit je veux bien payer, mais je n'ai pas de quoi payer en opposition avec celle du mouvement, de plus en plus puissants des je ne veux pas payer, qui appelle \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, tant pour le des p\u00e9ages des tickets mod\u00e9rateurs de nouvelles taxes ou des imp\u00f4ts leurs drapeaux jaunes sont massivement pr\u00e9sents aujourd'hui dans les rues \u00e0 telle Ang\u00e9lique souriez Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [93%] :\r\nOn apprend \u00e0 l'instant que la police grecque a lanc\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser un groupe de 300 jeunes cagoul\u00e9s ceci participer au d\u00e9fil\u00e9 d'apr\u00e8s la police, Daniel chef le laur\u00e9at du prix Nobel de chimie Le scientifique isra\u00e9lien a r\u00e9compens\u00e9 pour sa d\u00e9couverte des quasi- cristaux, selon l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Su\u00e8de, la d\u00e9couverte de chefs Man dans les ann\u00e9es 80 a fondamentalement chang\u00e9 la conception d'un solide par les chimistes en Libye : les forces du Conseil national de transition se pr\u00e9parerait \u00e0 l'assaut final sur Syrte, les combattants du CNT 10 plusieurs quartiers de la ville compte sur l'aide de l'Otan pour frapper les derniers bastions rester entre les mains du fid\u00e8les du colonel Kadhafi, il soup\u00e7onne d'ailleurs l'un des fils Kadhafi, Mouatassim de se cacher en ville, les combats violents inqui\u00e8te les organisations humanitaires qui font leur possible pour aider les civils qui sont pris au pi\u00e8ge en ville, Steven Anderson, le porte- parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve est inquiet pour les civils. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [89%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s et donc comme, comme je le signalais nous tentons de d'entr\u00e9e de nouveau \u00e0 Syrte pour la 3\u00e8me fois maintenant ce que nous avons aussi donc pr\u00eat \u00e0 rentrer \u00e0 Syrte, c'est de l'assistance pour pour les civils, nous avons fait de l'assistance pour environ 1000 1200 personnes donc de l'assistance sans nourriture notamment nourriture pour pour les b\u00e9b\u00e9s, qui est aussi, selon les indications qu'on a manque manque cruellement dans la ville de Syrte, donc \u00e7a nous allons tenter de de le faire aujourd'hui dans ce qu'il faut aussi signaler, c'est qu'il y a des des milliers de tests de civils, de gens qui qui fuit. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:02:50) [81%] :\r\nC'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [89%] :\r\n\u00e9chapp\u00e9e qui se trouve en fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville, du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 ouest, environ 10000 personnes, il y a aussi un un grand besoin d'assistance humanitaire pour cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [92%] :\r\nSteven Anderson, interrog\u00e9 par Natacha 28\u00e8me dans le journal de 12 heures 30 sur la 1\u00e8re les \u00e9v\u00eaques suisses oppose au diagnostic pr\u00e9- implantatoire, il s'agit d'un ensemble de techniques qui consiste \u00e0 conna\u00eetre les caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques d'un embryon, ce qui permet d'\u00e9liminer les embryons malades, d'apr\u00e8s les \u00e9v\u00eaques ce proc\u00e9d\u00e9 n'est pas compatible avec les principes sur la dignit\u00e9 humaine, principes qui sont ancr\u00e9es dans la Constitution, ces d\u00e9clarations fait \u00e9cho \u00e0 une mise en consultation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en juin dernier, qui portait sur une modification de la Constitution et de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, il n'y a pas de raison de fermer la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, pr\u00e8s de Berne, c'est la r\u00e9ponse faite par la Conf\u00e9d\u00e9ration a de demandes de riverains, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie et de l'environnement estime que rien ne permet de douter que l'autorit\u00e9 de surveillance ne remplisse correctement sa mission, les riverains peuvent d\u00e9sormais recourir d\u00e9cision aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral les vaccins hom\u00e9opathiques compte la grippe ne sont pas des vaccins, l'autorit\u00e9 de Suisse mais Dick fait cette d\u00e9claration aujourd'hui, elle veut mettre en garde les personnes qui ont pris ces pr\u00e9parations, nous avons interrog\u00e9 Jean-Pierre Pavillon, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine, il insiste sur le fait que ces pr\u00e9parations aux hom\u00e9opathique ne sont pas des vaccins. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:15) [88%] :\r\nCes pr\u00e9parations sont les tr\u00e8s patient hom\u00e9opathique qui n'ont absolument rien \u00e0 voir avec des vaccins au sens o\u00f9 on l'entend normalement et en particulier, on n'a jamais pu d\u00e9montrer que ces pr\u00e9parations d\u00e9clenche la s\u00e9cr\u00e9tion d'anticorps sp\u00e9cifiques contre le virus de la grippe, il y a, d'une s\u00e9rie de cat\u00e9gories de populations qui sont \u00e0 haut risque de faire des complices et cassation graves, voire parfois mortels de la grippe et si elles prennent ces pr\u00e9parations, elles peuvent se croire prot\u00e9g\u00e9 alors qu'en fait elles ne le sont pas, c'est c'est l\u00e0 quels risque c'est pour \u00e7a qu'on met en garde les gens que ces pr\u00e9parations ne prot\u00e8ge pas de la grippe, comme le ferait un vaccin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [95%] :\r\nLa justice civile donne une nouvelle fois raison au FC Sion dans le conflit qui l'oppose \u00e0 l'UEFA, le club valaisan a obtenu gain de cause aupr\u00e8s du Tribunal cantonal Vaudois, cela signifie que le tribunal autorise le FC Sion \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer l'Europa Ligue : les 2 parties ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s la semaine derri\u00e8re la semaine derni\u00e8re et \u00e0 cette occasion, l'UFA, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait porter cette affaire devant le Tribunal arbitral du sport bas\u00e9 \u00e0 Lausanne et pour terminer, on prend des nouvelles du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [81%] :\r\nPourquoi pas, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [90%] :\r\nOn s'annonce bien ensoleill\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, mis \u00e0 part quelques bancs de stratus sur le nord du plateau et des passages nuageux en Ajoie les maxima atteindront entre 22 et 24 degr\u00e9s demain matin le sud le temps sera encore assez ensoleill\u00e9 avant des pluies dans l'ouest, en fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [83%] :\r\nPatrick Hesters l'actualit\u00e9 sur RSR info Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [89%] :\r\nDe la rondeur de la terre au fonctionnement d'Internet en passant par la langue fourchue des serpents les syst\u00e8mes politiques et l'utilit\u00e9 du p\u00e9trole notre monde, nous des centaines d'interrogations du lundi au vendredi, les Z\u00e8bres s'int\u00e9resse aux questions des jeunes \u00e0 midi sur la 1\u00e8re et vous invite \u00e0 les poser au 0 58 236 36 0 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [72%] :\r\n\u00e0 \u00e0 regarder en am\u00e9ricain \u00e0 la pour San Francisco tout Sillou Lannion Book Shop a humect\u00e9 Tripoli j'esp\u00e8re vous voir et vous et votre librairie \u00e0 chaque fois que je viendrai \u00e0 Tripoli je vous voil\u00e0 \u00e0 votre bureau, pensant, parlant et \u00e9crivant ce landed d'entour\u00e9 par tous ces vieux livres et repouss\u00e9 oui oui c'est \u00e7a, vous serez toujours l\u00e0, bien \u00e0 vous Claude. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:06:39) [74%] :\r\nDromadaire, c'est pour cela, Cyril Destraque et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:56) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, merci de nous suivre en Libye dans les rues de Tripoli avec notre invit\u00e9 l'\u00e9crivain libyen Kamal Ben Mohamed a et le reportage de Thibaut Cavaill\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:19) [66%] :\r\nIl est dans la moyenne de la radio encore, il est 8 oui c'est \u00e0 l'\u00e9gard de l'. \r\nMais vous savez la peau allergies voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:35) [83%] :\r\nQu'est -ce que c'est cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:37) [56%] :\r\nParler oui, la date avait parl\u00e9, je parle d'Afrique on il faut de charbon. \r\nUn y retourn\u00e9 au mod\u00e8le bien c'est la CNIL en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [84%] :\r\nC'est un des morceaux avec le discours de de Kadhafi et c'est une chanson qui dit que ben, il \u00e9tait pas bon pendant 42 ans, il a fait du mal aux gens, alors l\u00e0 il y a une chose un vendeur d'un petit vendeur de lunettes, hein, pas vraiment un opticien parce que c'est juste la marque les fausses lunettes Ray Ban et la musique assez surprenante, on entend cette musique donc de des petits bouts de techno, les petits bouts de musique pop arabe avec interrompu de debout, discours de Kadhafi s'\u00e9tait laiss\u00e9 discours qu'il a fait au tout d\u00e9but de la de la r\u00e9volution l\u00e0 par exemple qu'est -ce qui vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:08:19) [54%] :\r\nHistoire un mais il broderie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:23) [76%] :\r\nBatefimbi vie pour les autres, l\u00e0 par exemple sur ce morceau et dit Kadhafi que les gens l'aiment, mais c'est pas vrai, les gens de l'aime pas. \r\nVainqueur du Goodbye, moi, je sais comment vous appelez Mohammed. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:36) [85%] :\r\nSa\u00efd Khaled Khalifa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:40) [83%] :\r\nMohamed Sa\u00efd Khaled Khalifa enchant\u00e9 \u00e0 la Fnac, enfin, alors l\u00e0 on a une dame qui veut nous parler en anglais qu'est -ce que vous voulez nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:49) [60%] :\r\nEt pays avait papynard codes du fruit ou \u00e0 8 Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:56) [91%] :\r\nLe le peuple libyen est libre maintenant sans Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:00) [76%] :\r\nAlbi Liberty bien une 30 au voil\u00e0 je crois que la Libye sera alors elle dit d'une fronde, mais je pense que c'est au-dessus bon au-dessus de tout le monde, c'est-\u00e0-dire plus fort que tous les autres pays ont -ils \u00e0 bras dans l'un de ces stages non n'enfin obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:21) [73%] :\r\nTous les libyens, son fr\u00e8re, il n'y a pas de Est- de ouest de nord de Sud v\u00e9rit\u00e9 les matchs, j'aime beaucoup la Libye : comment vous appelez -vous Cheney SMIC Salman Salma supr\u00eame Salman merci, Salman au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [67%] :\r\nSimplicit\u00e9 merci \u00e0 la France Quick des donc CFDT WWW Point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:45) [89%] :\r\nPetit micro- trottoir, d'aller bazar de Tripoli, on est au coeur de la capitale libyenne, pas loin de la place des Martyrs, rebaptis\u00e9e Place verte Kadhafi une place \u00e0 la crois\u00e9e de l'ancien quartier colonial italien et ses immeubles du quartier des affaires et ses tours modernes et donc aussi de la M\u00e9dina rues tortueuses, une ville \u00e0 l'histoire longue et tourment\u00e9e, Tripoli, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nicienne carthaginoise, grecque, romaine, ottomane, espagnole, italienne, Cyrus ont vu passer les chevaliers de l'Ordre de Saint-Jean de J\u00e9rusalem et les pirates de la barbaresques, la ville a m\u00eame \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle en guerre et que les \u00c9tats-Unis, h\u00e9 oui, une guerre qui a \u00e9clat\u00e9 quand le pacha ottoman a exig\u00e9, les \u00c9tats-Unis, une augmentation de l'imp\u00f4t de 83000 dollars, que le gouvernement am\u00e9ricain pay\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour prot\u00e9ger son commerce de la piraterie, nous c'est le Tripoli des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:41) [89%] :\r\n60 70 que nous raconteront en seconde partie d'\u00e9mission \u00e0 Tripoli ind\u00e9pendant cosmopolite de la colonisation italienne et pas encore dans les griffes du colonel Kadhafi pour nous en parler, nous serons en ligne avec Kamal Ben Ahmed a il est \u00e9crivain, po\u00e8te, il est n\u00e9 \u00e0 Tripoli en 1954 une ville qu'il a un pays aussi qu'il a quitt\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, ne supportant plus ce qu'il appelle la s\u00e9cheresse intellectuelle qui r\u00e9gnait en Libye depuis la prise de pouvoir de Kadhafi Kamal Ben Ahmed, qui se vit aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, qui est l'auteur de plusieurs ouvrages de po\u00e9sie et de deux romans \u00e9crits en fran\u00e7ais, qui raconte son enfance dans ce Tripoli des ann\u00e9es 60, il sera en Direct avec nous, il nous parlera donc de cette Libye d'avant Kadhafi de son travail aussi dans une petite librairie du choc lorsque les comit\u00e9s populaires de Kadhafi ont re\u00e7u lors de br\u00fbler les livres des tonnes de livres de son d\u00e9part pour l'Europe et puis des Liens aussi avec quelques artistes libyens, rest\u00e9s au pays, et puis vous Thibaut Cavaill\u00e8s s'on vous retrouve dans ce Tripoli lib\u00e9r\u00e9 et donc de Kadhafi dans ces rues dans cette M\u00e9dina, quelle est l'attitude des gens, il vous voit passer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:51) [81%] :\r\nBah, c'est des salutations en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il voit que bon ben j'un th\u00e8me tr\u00e8s europ\u00e9en, donc il m'associer \u00e0 la France, ou enfin l'Otan surtout il et \u00e0 la France, \u00e9ventuellement si reconnaissant moins fran\u00e7ais et c'est des salutations en anglais, Hingis 3 mois dans les cantines, les connaissent et puis \u00e7a, c'est quand il a pas de microbes alors ciel micro et que je suis en train d'interviewer, comme c'\u00e9tait le cas, la baisse approche s'approche d'\u00e9coute ce que disent les gens et c'est pas du tout la m\u00eame de la surveillance et la curiosit\u00e9 puis ils parlent, ils ont envie de parler, et l\u00e0, cette dame -l\u00e0 qu'on entend, c'est elle qui attendait que j'ai fini l'interview du Monsieur qui vendent des lunettes pour me dire : moi aussi, je voudrais parler, j'ai des choses \u00e0 dire qu'on a entendu, donc il y a, il y a ce besoin de s'exprimer librement dans la rue dans une ville qui, 2 semaines avant cette interview l\u00e0 \u00e9tait encore sous le joug de Kadhafi qu'est -ce que les gens vous disent Robespierre dans l'ordre, Kadhafi, il est pas bien, \u00e7a fait 42 ans, qui ne fait rien, on veut l'arr\u00eater, on veut au mieux le juger, au pire le pendre et merci de merci Nato, donc, l'autre en anglais, ces 5 semaines et puis si vive la Libye libre et la Libye, seul pays voil\u00e0, il y avait cette notion de tout d'un coup la Libye n'\u00e9tait plus qu'une, alors que, apparemment, de ce que j'ai compris Kadhafi faisant, sorte de diviser les gens des villes \u00e9loign\u00e9es en disant les gens de cette ville ne vous aime pas cela non plus et et l\u00e0 du coup s'des comptes on m'attendait CDD de Zenten qui nous ont lib\u00e9r\u00e9s, c'est les gars de Misrata, donc voil\u00e0, finalement, ne compte que le pays n'\u00e9tait qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:19) [95%] :\r\nUne unit\u00e9 qui se construit aussi peut-\u00eatre, qui sait que se construira aussi peut-\u00eatre autour de la culture, on va continuer votre balade de la M\u00e9dina, on va rencontrer justement aujourd'hui, un homme de culture, comment s'appelle -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:31) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:31) [78%] :\r\nAlors, il s'appelle Mohamed Ali El barbarie, m\u00eame pour faire \u00e0 Paris, \u00e7a veut dire quoi le berb\u00e8re accord berb\u00e8re, il y a Nantes ben le barbare, barbare vient de mot berb\u00e8re Mac r\u00e9ponse \u00e0 cette d\u00e9formation de colons barbarie c'est Mohammed El barbarie c'est un bouquiniste libraires donc dans la rue, dans une rue juste qui part de la place des des martyrs et donc l\u00e0 je passe devant cette petite \u00e9choppe en bois, une vitrine des livres vraiment tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et je tombe sur ce vieux monsieur, l'\u00e2ge d'\u00eatre retrait\u00e9s un grand- p\u00e8re et ce petit sourire malicieux et d\u00e9cide de passer du temps avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:26) [74%] :\r\n30 octobre et sera aid\u00e9 \u00e0 Oyo tout moi je vois par l'Italien, qui avait alors non, pour vous, \u00e7a va, voil\u00e0 \u00e7a revient tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait bien, on est o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a c'est la librairie \u00e7a va, \u00e7a va, on vous a pas ne sait trop plaisir, \u00e7a, bah, c'est la ville au centre de la ville, dans le sud, l\u00e0- bas dans le dans le d\u00e9sert, l'un des 6 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:49) [75%] :\r\nQu'il y a aussi beaucoup de m\u00e9dias, et c'est la seule librairie livres d'occasion en ligne n\u00e9cessit\u00e9 pas et s'y adapter, oui, et depuis plus pour combattre Kadhafi avec l'\u00e9ducation avec la culture, c'est un syst\u00e8me de la caisse du p\u00e9ch\u00e9, parce qu'il aime pas l'\u00e9ducation et 45 dess\u00e9chant comme discours, il a l'\u00e9ducation depuis l'\u00e9cole, on va \u00e0 l'int\u00e9rieur \u00e0 \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:25) [70%] :\r\nAlors donc, on est dans votre votre le qui ressemblait \u00e0 une librairie pour trouver un angle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:30) [73%] :\r\nD'ailleurs, en France, avec des vieux livres sur les \u00e9tag\u00e8res un peu poussi\u00e9reuse \u00e9tag\u00e8res en bois, montrez -nous s'il ne peut vous livres il y a quoi d\u00e9livre arabe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:37) [67%] :\r\nMathematics qu'aimer Kimi des ex- g\u00e9n\u00e9rique et ing\u00e9nierie trash litt\u00e9rature en arabe, \u00e7a va mal, juste hein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:47) [74%] :\r\nC'est, c'est de la litt\u00e9rature libyenne, alors il y a une question allez attendre les vagues, je vais vous montrer apr\u00e8s il a dit \u00e0 organiser, il y a Mohamed il est organis\u00e9 la saillie CIC les tours qu'il faut montrer aux journalistes et \u00e0 restaurer, \u00e7a c'est l'histoire, c'est-\u00e0-dire je faire la g\u00e9ographie g\u00e9ographique tout \u00e7a c'est en arabe encore hein, il y a beaucoup de livres, beaucoup de livres est -ce que vous avez le livre Vert. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:09) [63%] :\r\nJ'\u00e9tais b\u00e9b\u00e9 il aura Alcatel a pas l'en remercier, Laura. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:13) [80%] :\r\nDe quelle langue de chercher le livre Vert a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 on 54 langues. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:19) [85%] :\r\nEt vous, vous avez pris un exemplaire dans chaque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:21) [63%] :\r\nLang vache toi, maintenant on n'a plus, mais voil\u00e0 Vatry c'est \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:26) [77%] :\r\nMaintenant, il y a, il y a pas, il y a pas la \u00e9voluer vers ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:29) [99%] :\r\nPourquoi n'y a plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:31) [50%] :\r\nLa la d'HarmoS. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:33) [85%] :\r\nIl y en a plus, parce que ce temps est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:37) [93%] :\r\nMais vous pensez pas que c'est important de conna\u00eetre l'histoire de la Libye, m\u00eame par les pens\u00e9es de Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:43) [57%] :\r\nIl y a les lois, les hommes forts, le fait que le aime celui -l\u00e0 Clelia oui c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:48) [75%] :\r\nOui, on peut penser aussi au adolescent, bien s\u00fbr, m\u00eame avec la la mauvaise C\u00f4t\u00e9 femme que jadis il y avait donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:55) [81%] :\r\nMais ce qui vont penser \u00e0 \u00e7a et travailler sur \u00e7a, sont plut\u00f4t les intellectuels, les \u00e9lus il penseront pas \u00e0 \u00e7a parce que Kadhafi, il a fait beaucoup de choses pour que les libyens soient. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:07) [95%] :\r\nDepuis quand vous n'avez plus le livre Vert sur vos \u00e9tag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:10) [71%] :\r\nIl a la gueule quand m\u00eame Veda tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:13) [98%] :\r\nDepuis la le d\u00e9but de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:15) [73%] :\r\nQu'est -ce que vous en avez fait avec de l'alcool non la br\u00fbler, c'est vrai, ah oui, vous avez, vous avez br\u00fbl\u00e9 et G\u00e9rard Yes we on la br\u00fble la la la main le match et qui est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:28) [95%] :\r\nParce que on a la libert\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:30) [70%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:30) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a plus le livre Vert pas garder un exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:33) [62%] :\r\nLa \u00e7a fait avoir \u00e0 la oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:36) [79%] :\r\nEt n'a plus qu'il ne peut m\u00eame pas un ou 2, on n'a pas, vous disiez que Kadhafi, il a tout fait pour que son peuple soit ignorant c'est-\u00e0-dire qu'est ce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:44) [56%] :\r\nAh ouais suivra \u00e0 Jospin Salim passera Nathalie vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:50) [70%] :\r\nAutrefois, le minist\u00e8re des minist\u00e8res de de Katiola et p\u00e9dagogique et l\u00e0 on levait Paris alors il il a laiss\u00e9 seulement le lundi, question parce qu'il a oblig\u00e9 \u00e0 Dolisie, voil\u00e0 tout, c'\u00e9tait de mettre sa th\u00e9orie wagon m\u00eame mati\u00e8re essentielle Photosmart alors si on passe pas \u00e7a, je suis all\u00e9 au Vert, on va doubler l'ann\u00e9e et donc les gens \u00e9taient oblig\u00e9s d'apprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:13) [91%] :\r\nDonc tous les jeunes libyens tous les libyens connaissent le livre Vert. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:17) [78%] :\r\nPoitou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:18) [66%] :\r\nLa d'Halluin Cherbourg Attentat : les pays du Maghreb. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:21) [76%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:22) [89%] :\r\nNon, non seulement les intellectuels et m\u00eame certains intellectuels et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:29) [72%] :\r\nLes municipales c'est elle va d'ailleurs les les petits jeunes dans les \u00e9coles, il y a de l'il y a l\u00e0 comme fort que nous, il sont oblig\u00e9s de le lire \u00e0 l'\u00e9cole, mais \u00e7a veut dire quoi, qu'ils connaissent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:42) [61%] :\r\nToi, par exemple, qui a d\u00fb apprendre livre vers l'souviens. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:45) [76%] :\r\nMoi, j'ai appris le livre Vert mais vous c'est parce que c'est un fait, oui, et j'ai juste pass\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'ai oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:54) [88%] :\r\nJe voulais Tacchella 31 alors Mohammad l\u00e0 vous n'avez plus le livre Vert mais vous l'aviez auparavant, vous m'avez dit que vous aviez le livre Vert sur vos \u00e9talages pourquoi vous vendiez celui alors que vous le critique qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:08) [54%] :\r\nElle a fait le fait que ont rappel\u00e9 dans l'\u00e9valuation par la DRH. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:13) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:14) [87%] :\r\nParce que je gagne de l'argent avec moi distribuer \u00e7a gratuitement je n'pas et je le vendais, je gagne de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:21) [82%] :\r\nEt la Mohammed nous fait signe, il s'\u00e9tait pos\u00e9 quelques il s'\u00e9tait pos\u00e9 ce devant sur son bureau la de devant, en t\u00eate de gondole, comme on dit, voil\u00e0, donc vous vous \u00e9tiez contre les id\u00e9es de Kadhafi, vous \u00e9tiez contre lui, mais vous \u00eates vous n'h\u00e9sitiez pas \u00e0 faire de l'argent en vendant son livre quand vous avez donn\u00e9 gratuitement, quand m\u00eame, hein, donc que les id\u00e9es, finalement, elle passe apr\u00e8s le le commer\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:40) [64%] :\r\nL'a d\u00e9j\u00e0 dit adieu les heures \u00e0 des Tigers, alors on va dire, mais n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:45) [81%] :\r\nPremi\u00e8rement, c'est sur la et puis apr\u00e8s \u00e7a me prot\u00e8ge parce que ceux qui viennent ici et voient que je vends le livre Vert, ils vont savoir o\u00f9 bon lui, le vent, le vent vers un donc c'est bon quoi, ils vont partir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:56) [87%] :\r\nMohammed, le livre Vert combien vous le vendiez qui est -ce qui vous l'achetez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:01) [76%] :\r\nTh\u00e8me ne ne sera comme \u00e7a des normes nationales se voit juste les touristes \u00e0 Metz, comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00f4pital de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:10) [77%] :\r\nVoil\u00e0 notre libraire l\u00e0 nous explique, en fait, il vendait l'exemplaire 5 dinars, donc \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 euros et ce n'\u00e9tait que les touristes qui lui acheter le livre Vert, bon on continue notre visitera est toujours en train de, de regarder sur les \u00e9tag\u00e8res, alors l\u00e0 je vois quoi de livres \u00e9dit\u00e9s par la BBC, les confr\u00e8res sur la plan\u00e8te Terre enjolive de photos voyez beaucoup de livres de photos de de voyage monsieur barbarie quant \u00e0 ce que vous avez ouvert votre magasin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:37) [47%] :\r\nAllume-feu Samia de ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:40) [92%] :\r\n1995 et avant \u00e7a, vous faisiez quoi dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:44) [60%] :\r\n\u00e0 la cote du Bedjaoui compte mais j'avais et les mauvais, les seuls. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:52) [84%] :\r\nEt j'\u00e9tais dans l'arm\u00e9e, j'\u00e9tais officier dans l'arm\u00e9e, j'\u00e9tais jusqu'\u00e0 69 69, attendez, c'est l'ann\u00e9e de l'arriv\u00e9e de Kadhafi, au pouvoir, c'est le sexe oui Alex jusqu'\u00e0 69 et j'ai particip\u00e9 dans la r\u00e9volution de 69. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:10) [72%] :\r\nOui, Baden et DL, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre salu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:15) [76%] :\r\n\u00e0 l'ampleur 70 Kadhafi la oui oui oui au Liban, les officiers, les officiers intellectuel tout \u00e7a, ils l'ont oblig\u00e9 de quitter l'arm\u00e9e pour travailler dans les travaux civils. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:27) [93%] :\r\nMais vous avez particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution de Kadhafi, c'est-\u00e0-dire que vous avez fait tomber le le roi Idriss il \u00e9tait pas bien ce roi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:34) [77%] :\r\nLa, la fille d'un filtre \u00e0 l'aile, l'Allemagne subit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:38) [79%] :\r\nOui, j'ai particip\u00e9, j'ai de la r\u00e9volution entre le roi Idriss parce que c'\u00e9tait pas clarifi\u00e9e, on a commenc\u00e9 de voir la corruption et bien d'autres choses comme \u00e7a, donc il a fallu aller voir une relation de cause que lieu mais reconnu il r\u00e9volution je me G\u00e9rald. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:53) [88%] :\r\nSi des fois on a besoin de changer, mais pas tous les jours, tous les jours, Kadhafi, il faisait une r\u00e9volution tous les jours, donc les gens ne comprenaient pas ce qu'il faut faire, c'\u00e9tait, il a fait \u00e7a, expr\u00e8s, pour que les gens soient perdus quoi que prennent pas qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:07) [92%] :\r\nDonc, au d\u00e9but, Kadhafi, finalement, il est arriv\u00e9 comme une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:11) [60%] :\r\nL \u00e0 o\u00f9 Madaschi veiller 900. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:13) [78%] :\r\nAu d\u00e9but, on ne savait par Aghahowa qu'il \u00e9tait, lui, la Schneider la valeur jour ils se montraient pas c'est qu'\u00e0 partir de 3\u00e8me mois de la r\u00e9volution, qui s'\u00e9tait montr\u00e9 comme le guide de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:27) [57%] :\r\nBadel sec d'ola, c'est holala la l'a Lobao donc par certains la voient \u00e7a passera. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:36) [75%] :\r\nComme apr\u00e8s la voulait, premi\u00e8res impressions, c'\u00e9tait seulement lui avec les jeunes ouais qui n'avait pas beaucoup \u00e0 l'\u00e9laboration qui l'aura appris \u00e0 le dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:53) [66%] :\r\nUn client, il faut vraiment piqu\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 la oui ah. \r\nVoyez -vous, il est parti le fianc\u00e9 qu'on a d\u00fb partir au travail parfois oui l\u00e0 rien achet\u00e9 mais la la Zewo du sel, le parce que sinon elle est venu l\u00e0 juste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:35) [94%] :\r\nPour dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:37) [81%] :\r\nC\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate quoi oui parce que la la petite boutique la donne sur une rue et les fen\u00eatre, enfin il y a du passage, on voit les gens passer, c'est ouvert, c'est pas du tout renferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:47) [56%] :\r\nLa Lada Los avoir barragiste il g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:51) [80%] :\r\nJ'ai fait \u00e7a expr\u00e8s jamais on librairie devant tout le monde contre le nuance va \u00eatre de la loi par il y a que les intellectuels qui rentre dans le magasin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:01) [95%] :\r\nAh oui, mais il faut il faut pas aux intellectuels, il faut que tout le monde puisse rentrer dans votre magasin, m\u00eame les gens qui ne connaissent pas et qui ont envie de se cultiver. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:08) [60%] :\r\nLa conversion au ch\u00f4mage, \u00e7a va \u00eatre chaud,M.. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:11) [75%] :\r\nLa pas LCL et le Canada qui ne connaissent pas la valeur de la main de livres par exemple ce livre- l\u00e0 si je lui dis certaines Dinard ou un demi- Dinard oui change, pourquoi je fais \u00e7a pour un livre et en m\u00eame temps ce livre co\u00fbte en r\u00e9alit\u00e9 10 dinars Levi \u00e0 beaucoup de la avenir que lui, Mouammar Kadhafi Libye \u00e0 laisser les libyens pauvre la celui qui va acheter 2, allez vous faire cuire pas l'argent qui va tu lisais pour acheter ce livre l\u00e0, il va pr\u00e9f\u00e9rer de d'acheter de nourriture au lieu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:40) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, je vois surtout des livres d'enseignement des livres pour l'\u00e9cole des pourra prendre l'argent l\u00e0, par exemple sous les yeux, j'ai English pour Libye \u00e0 est -ce que vous avez des classiques comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:53) [59%] :\r\nAh j'oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:55) [81%] :\r\nAlors attendez l\u00e0 sous les yeux, j'ai un livre Agatha Christie alors ah j'attaque tr\u00e8s Christie et c'est-\u00e0-dire la rame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:01) [90%] :\r\nWadih Arap la vall\u00e9e de travailler, la vall\u00e9e de terreur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:05) [75%] :\r\nLa vall\u00e9e de la terreur, donc le tr\u00e8s chiraquien avec une pochette assez de serpent gorille je savais pas que Agatha Christie avait \u00e9crit la vall\u00e9e de la terreur, bon, donc \u00e7a c'est un classique selon selon Mohammad je sais pas o\u00f9 il \u00e9tait inscrit des Oeuvres class\u00e9es que \u00e7a c'est c'est des classiques en arabe sur la par exemple : oh l\u00e0 l\u00e0, il y a d'l\u00e0 avec une t\u00eate de mort ont converg\u00e9 sur le vote, le Darwish et la mort de qui c'est \u00e7a Michel si l\u00e0 au Ovetchkin Michel Simon la v\u00e9rit\u00e9 je aussi, \u00e7a c'est de la la les lectures \u00e0 Turin russe d'accord belle couverture t\u00eate de mort mais quand monsieur le nom et en rouge, et alors l\u00e0, on en a Emma Guillard, du Russe un dictionnaire russes, hongrois, Gr\u00e9co anglais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:47) [73%] :\r\nAvec les et oui dictionnaire d'anglais, arabe alors assez ancien ancien un joli petit dictionnaire enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:58) [90%] :\r\nVous n'avez jamais de probl\u00e8me avec le r\u00e9gime d'ouvrir une librairie avec des livres de toutes les origines, en anglais, notamment ce qu'on n'avait jamais de probl\u00e8me avec le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:07) [77%] :\r\n\u00e0 mais je suis pas et dont le cheval. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:10) [88%] :\r\nIls sont ignorants et donc \u00c9lise pas ils connaissent pas la valeur de livres, ils viennent pas visiter les lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:18) [93%] :\r\nMais ils ne se sont jamais dit tiens, il y a une librairie c'est dangereux pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:22) [61%] :\r\nAh oui, mais a fauch\u00e9 \u00e0 la r\u00e2pe la main et Loches car je suis l\u00e2ch\u00e9, c'est une fid\u00e9lit\u00e9 absolue au club. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:29) [78%] :\r\n\u00e7a vaut agissent pas et \u00e7a leur interdire de tout et puis moi je suis quelqu'un de Coluche : je suis on les mamans et \u00e0 l'offre aussi, on a, il y avait une connaissent et savent que j'\u00e9tais officier dont bon ce que je suis naturellement avec Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:43) [65%] :\r\nAh, vous \u00eates un malin vous ah, \u00e0 travers vous l'aurait gliss\u00e9, il y a des tas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:49) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est un livre pour apprendre l'anglais avec toute fa\u00e7on assez moderne et l'anglais, a \u00e9t\u00e9 interdit par la loi, mais la douleur \u00e0 partir de 85 l'ann\u00e9e la 1985 jusqu'\u00e0 2005, ce lion n'apprenait pas l'anglais, ni d'autres langues \u00e9trang\u00e8res, l'anglais, a \u00e9t\u00e9 interdit \u00e0 dire moi par exemple j'ai pas pris l'on allait \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:10) [73%] :\r\nR\u00e9gler de l'\u00c9glise il \u00e9coule en 72 19 heures de travail \u00e0 br\u00fbler les livres anglais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:17) [90%] :\r\nSous la r\u00e9volution culturelle, il a enlev\u00e9 tout livres anglais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:22) [74%] :\r\nAll\u00e8gre avait fait \u00e7a rapporte fait de terrain que l'album. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:25) [70%] :\r\nIl est \u00e0 la f\u00eate, il souci \u00e0 verra la comme \u00e7a au lieu et m\u00eame l'aisance vraiment musical, il les a fait br\u00fbler aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:33) [59%] :\r\nOu bravo Maranhao \u00e0 la l'Al-Arabiya les faits l\u00e0 le ou les, les, les, beaucoup de la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:41) [79%] :\r\nIl un que la langue arabe, \u00e7a c'est voil\u00e0 de Lannion, les ronces et il a dit tous les les sciences modernes nous vient de l'occidentale alors ce qu'on est pas des langues \u00e9trang\u00e8res, on pourra pas \u00e7a l\u00e0- bas, il faut lire, il faut apprendre un langue \u00e9trang\u00e8re est ce que Kadhafi le volet il voulait montrer que voil\u00e0 tout l'histoire quand m\u00eame tout \u00e7a vient de Libye et vient des Arabes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:20) [80%] :\r\nOn est toujours dans la librairie dans le m\u00eame tellement repris \u00e0 2 pas de la Place des martyrs et qui n'ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, juste des amis de Mohammed qui viennent discuter et vieux monsieur qui se pose, point tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante kitsch \u00c9lisabeth, il fait chaud dans l'imp\u00f4t comme on est entour\u00e9 de le vieux livres, difficile de trouver des classiques, on est pas impossible mais bon, on y trouve quand m\u00eame extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:57) [78%] :\r\nAhmad, \u00e7a va, ces choix oui il fait chaud, alors l\u00e0 il avec son petit \u00e9ventail et et le ventilateur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:08) [77%] :\r\nIl faut quand m\u00eame voil\u00e0 une oui nous propose de l'\u00e9teindre, et c'est vrai que pour le 100 ans le remercie les vous montrer les livres en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:16) [58%] :\r\nUne fa\u00e7on oui c'est la barre alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:19) [84%] :\r\nVenez, venez, on va aller voir ce qui a un petit peu une petite chaise un peu habill\u00e9e qu'est -ce qui a la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:27) [78%] :\r\nAlli\u00e9 de l'espagnol aussi et un peu de tout, un guide Mat\u00e9ta il y a Lagarde et Michard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:31) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:32) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a, mon p\u00e8re a appris la litt\u00e9rature fran\u00e7aise avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:36) [64%] :\r\nGrande forme avant 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:38) [77%] :\r\nTu as de la chance de le trouver d'o\u00f9 o\u00f9 est -ce que vous, vous l'avez trouvez -vous ce livre- l\u00e0 une geste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:45) [72%] :\r\nMerci \u00e0 vous y avait l\u00e2ch\u00e9 par les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:48) [85%] :\r\nUn client qui l'a port\u00e9, Lagarde et Michard, c'est une collection de litt\u00e9rature fran\u00e7aise, la sc\u00e8ne du 19\u00e8me si\u00e8cle sont des extraits en fait de grands classiques Alfred de Vigny qu'est -ce que j'ai l\u00e0 sous les yeux Blace donc faiblesse de Victor Hugo, on a Mischler qu'est -ce qu'on a d'autres Baudelaire voil\u00e0 mais vous disiez qu'il y a les libyens ne viennent pas acheter les libyens ne lisent pas, qui va acheter \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:13) [65%] :\r\n\u00e0 d\u00e9nicher le vouliez j'avais l'air que l'on parle fran\u00e7ais, oui, oui, les revoir, bonne toile \u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:19) [76%] :\r\nLes \u00e9trangers qui ach\u00e8tent tunisiens et marocains disait j'ai rien qui connaissent la langue fran\u00e7aise qui lisent mais qui a aussi o\u00f9 il y a des Europ\u00e9ens qui vient d'acheter aussi libyens ach\u00e8tent plut\u00f4t des livres d'\u00e9ducation officiel ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:35) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre changer \u00e7a, ils vont peut-\u00eatre maintenant commencer \u00e0 acheter de la litt\u00e9rature ou acheter autre chose que des lits d'\u00e9ducation comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:42) [72%] :\r\nD'aller l\u00e0, la Libye, le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:44) [79%] :\r\nOui, mais s\u00fbrement, parce que partout les libyens tous les intellectuels bien \u00e9t\u00e9 sont sortis de payer depuis longtemps et maintenant ils vont tous revenir en Libye : je continue \u00e0 regarder les all\u00e9es, les livres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:55) [84%] :\r\nEn fran\u00e7ais, donc l\u00e0 qu'est -ce qu'on a d'autres on a c'est pas \u00e9vident, parce qu'ils sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s, en fait, livres, c'est tr\u00e8s poussi\u00e9reux, on se croirait dans un. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:06) [93%] :\r\nDans un grenier \u00e0 Alexandre Dumas Le Chevalier de Maison- Rouge. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:11) [86%] :\r\nFrance Inter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:12) [48%] :\r\nPas lourd et qui voyageait pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:13) [78%] :\r\nOui, je montre autre chose, oui alors un mot quand il y a, il y a un ami \u00e0 vous inquiet l\u00e0 il faut faut pas les d\u00e9laisser vos amis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:20) [66%] :\r\nDes rat\u00e9s, oui, c'est mon ami, c'est \u00e0 \u00e0 Dexter Izoard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:25) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le livre d'ailleurs les visiteurs il des visiteurs et donc il y a des gens qui ont \u00e9crit un petit message laiss\u00e9 par les, les, les visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:37) [76%] :\r\n\u00e0 d\u00e9faut de la couture, l\u00e0 o\u00f9 elle fait voir donc voil\u00e0 il me montre message \u00e9crit le 29 \u00e0 2006, alors je sais pas, c'est d'une part, Nancy du Polonais parce que l'adresse n'a eu de la personne, Daniel Point Bruxelles h\u00e2te de P\u00e9kin et Point PL donc ces polonais Polish donc un petit message en polonais \u00e0 \u00e0 regarder en am\u00e9ricain la pour San Francisco tout Sillou Lannion Book Shop \u00e9volue a humect\u00e9 Tripoli j'esp\u00e8re vous voir et vous et votre librairie \u00e0 chaque fois que je viendrai \u00e0 Tripoli je vous voil\u00e0 \u00e0 votre bureau, pensant, parlant et \u00e9crivant ce d'bah oui, entour\u00e9 par tous ses vieux livres et hop to see all we j'esp\u00e8re vous serez toujours l\u00e0, bien \u00e0 vous Claude, ah mais c'est vraiment passionnant tout \u00e7a l\u00e0 les gens qui un message New-York quelqu'un de New-York Norv\u00e8ge, Grande-Bretagne, Allemagne, un Chinois l\u00e0 qui a \u00e9crit la c'est \u00e9crit en chinois China un qui vient de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:38) [81%] :\r\nQui sont les gens qui venaient visiter la limite haute c'\u00e9tait guide touristique, qui va payer, tu es guide touristique la tue un peu en vacances forc\u00e9es, qui sont les gens qui venaient alors moi je, je peux dire que presque tous les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:51) [83%] :\r\nQui viennent en Libye, ce sont des gens plut\u00f4t intellectuels, des professeurs de diversit\u00e9 des dirigeants \u00e0 la retraite, on voit pas beaucoup des jeunes, peut-\u00eatre parce que la Libye co\u00fbte trop cher, ou bien les jeunes, je ne trouve pas exactement ce qu'elle cherche, c'est un peu calme, c'est les gens intellectuelle qui viennent voir les sites arch\u00e9ologiques le la culture libyenne, la fa\u00e7on de vivre le Liban. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:21) [63%] :\r\nBonjour tous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:24) [78%] :\r\nOn va Vang\u00e9lis peut-\u00eatre voulait que je le range et les remettre \u00e0 leur place \u00e0 l'Ben Jelloun Lagarde et Michard, je sais pas o\u00f9 il est pass\u00e9, mais je vais remettent les livres \u00e0 leur place, avez voil\u00e0 on voit la provenance de Chevalier de Maison- Rouge. \r\nEn ouvrant les pages, on tombe sur une date : novembre 14 novembre 74 un tampon \u00e9cole franco- libyennes de Tripoli, l'intendant emploi la c'\u00e9tait pour les. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:48) [72%] :\r\nOui, oui, je sais pas comment \u00e7a atterri entre les mains de Mohammad maintenant c'est avant tout parce qu'il dit non je puisqu'il y a un temps de 1 donc point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:06) [61%] :\r\nIl y a l\u00e0 monde fromage Berlusconi qui monte, \u00e7a donne d'avance avec un marchepied de bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:12) [71%] :\r\nSon alors la voir parce que il y a en qui donne oui sur le bureau, avec encore gagner. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:34:19) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:29) [75%] :\r\nAlors l\u00e0, mais elles sont prises et il les a pas toujours des risques, Mohammed il est malin sur quoi je tombe savoir est -ce qu'elle pas sur le livre Vert en japonais exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:46) [81%] :\r\nEt l\u00e0, en italien, Yves Robert Del et vous les avez pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:49) [67%] :\r\n\u00e0 Lens, Beaulieu la Raddho je vous \u00e7a c'est pour r\u00e9f\u00e9rence les autant je le pour l'histoire, la l'acclame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:59) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:00) [60%] :\r\nClamart -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:02) [75%] :\r\nTout \u00e7a ce sont des avoir demand\u00e9 Kadhafi alors aujourd'hui \u00e0 tout ce qu'il Kadhafi a dit, on peut le trouver ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:09) [96%] :\r\nOui bon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:10) [64%] :\r\nDans ces livres l\u00e0 ce qu'on appelle la aura omis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:13) [84%] :\r\nAlors ce sont des gros livre Vert on une belle couverture dor\u00e9e et l'aigle donc le symbole de la Libye et comment vous les avez vus ces livres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:22) [69%] :\r\n\u00e7a ne sont chez eux et \u00e7a c'est, je les ai achet\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:27) [80%] :\r\nAlors il redescend l\u00e0 Mohammad parce qu'on l'appelle et dans son bureau en a ben, une Joconde une copie de choc on un portrait vraisemblablement de lui et donc tous ces livres alors qu'est -ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:39) [76%] :\r\nC'est l'agent damnation les discours et y Paroles de colonel Mouammar Kadhafi, le leader de la r\u00e9volution d'Al Fatah, le concurrent oui \u00e7a c'est la traduction, mot par mot d'Al Fatah, le concurrent parce que lui il pensait toujours qu'il est, comme Alexandre le Grand, comme les grandes donc lui c'est le conqu\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:57) [85%] :\r\nMohammad les discours de Kadhafi, vous avez c'est c'est une somme \u00e7a comme on dit, c'est quelque chose d'important \u00e7a d'avoir de garder \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:04) [74%] :\r\nVoil\u00e0 travail oui \u00e0 13 heures lalalalalala \u00c9va \u00e9tait derri\u00e8re moi, j'aime beaucoup l'espoir, donc je le garde, mais pas un nostalgique de r\u00e9gime Kadhafi quand m\u00eame, il y a la la quel terre-\u00e0-terre la soute. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:21) [90%] :\r\nNon, non, mais l'histoire, l'histoire est noire de Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:24) [80%] :\r\n\u00e0 qui vous allez les vendre quand est -ce que vous allez les vendre, parce que l\u00e0, ils sont dans un dans votre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:28) [73%] :\r\nIl baryt\u00e9 de vous, c'est \u00e0 toi, tu as vu, elle vole et elle vole Marjah je le garde pour les chercheurs, et alors l\u00e0, un petit dipl\u00f4me, \u00e7a fait pas au Nevada. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:42) [93%] :\r\nIl \u00e9tait, on aurait pour sa participation dans la r\u00e9volution de 69. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:46) [79%] :\r\nSign\u00e9 par le colonel Kadhafi, c'est pas sign\u00e9e \u00e0 la main non, voil\u00e0, c'est un imprim\u00e9 avec un message en arabe qui qui apparemment donc f\u00e9liciter le logo le cycle libyen Laigle et vous le gardez \u00e7a regardez ce dipl\u00f4me -l\u00e0, j'ai jou\u00e9 car j'avais B. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:01) [74%] :\r\nPourquoi lui et pas faisable Talir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:03) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:04) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je le garde, c'est, c'est l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:06) [85%] :\r\nM\u00eame pas peur que des rebelles apprennent \u00e7a et viennent dans votre librairie et s'en prennent \u00e0 vous de voir tous ces signes du pass\u00e9 de Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:15) [61%] :\r\nAh, j'allais dire, elle est attaqu\u00e9e, enfin chez les riches et les gel\u00e9es si je r\u00e9fl\u00e9chis, oui, \u00e7a peut aller. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:21) [88%] :\r\nNon, non, \u00e7a c'est de l'histoire, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:23) [93%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:24) [86%] :\r\nOui, mais les, les, les, de l'histoire, les rebelles pensent pas l'histoire, parce qu'ils ont pill\u00e9, ils ont tout cass\u00e9 dans le palais de Babel a saisi \u00e0 par exemple, ils ont pris beaucoup mieux les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:31) [74%] :\r\nDian\u00e9 \u00e7a c'est faux, mais vous n'avez pas peur de ces progr\u00e8sH. mais enfin j'ai comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit passera pas d'atterrir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:40) [87%] :\r\nCeux qui lisent pas, ils vont dire oui qu'est -ce que c'est \u00e7a, il faut pas garder \u00e7a mais \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9 c'est le c\u00e9leste Houari folder oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:46) [83%] :\r\nMais vous n'avez pas peur que ceux qui ne pas ce qu'il dit \u00e7a, ils viennent ici, justement vous casser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:50) [54%] :\r\nClaire finir que on va la m\u00e9t\u00e9o avant le. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:54) [85%] :\r\nNon, non, non, il me respecte aussi, ils savent que je suis aussi contre lui et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:00) [51%] :\r\nQuand m\u00eame, Ramallah poil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:02) [64%] :\r\nThibaut Cavaill\u00e8s si les touchant bouquinistes Mohammed touchant et cultiv\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:07) [81%] :\r\nFaudrait -il voir et les petits yeux malicieux et puis on entend un c'est un malin quand m\u00eame, il y a ces petits l'hiver, c'est un discours d'du colonel Kadhafi, on sait, on imagine bien qu'il va essayer de les revend \u00e0 prix d'or plus tard parce qu'il a compris quand m\u00eame, qu'il fallait faire un petit peu tout sur le sur le, sur l'histoire, h\u00e9 ben oui, moi je dirais que c'est un grand- p\u00e8re attachant et repr\u00e9sente quelque chose, j'ai peur et disparu en Libye, c'est-\u00e0-dire il a connu la Libye d'avant Kadhafi il \u00e9tait cultiv\u00e9, puisqu'il parle plusieurs langues, il a voyag\u00e9 beaucoup voyag\u00e9 et aujourd'hui je ne sais pas si aujourd'hui les jeunes libyens mais raisons qui sont men\u00e9es sous Kadhafi n'ont pas eu la chance, on n'a pas eu ce n'est pas des moyens en tout cas, financier de voyager, d'avoir un acc\u00e8s \u00e0 la culture puisque on entend Kadhafi a tout fait pour pour \u00e9touffer la culture et et notamment \u00e0 l'\u00e9cole aussi, le syst\u00e8me scolaire, tout le monde me disait monsieur c'est ridicule, le syst\u00e8me \u00e9ducatif est ridicule, les enfants doivent prendre part, car le livre Vert, le livre Vert, moi je les vu donc, j'ai, j'ai vu les 10 premi\u00e8res j'ai vu qu'il y avait rien \u00e0 en tirer, que \u00e7a n'avait aucun int\u00e9r\u00eat, quel qu'il soit et donc, aujourd'hui, la jeunesse, si elle n'a pas eu acc\u00e8s \u00e0 une culture par un autre biais Internet peut-\u00eatre ou de des familles \u00e0 l'\u00e9tranger, Me n'aura pas, on n'a pas, en tout cas ce comment dire, surtout en profondeur sa profondeur, voil\u00e0, c'est exactement ce que je peux avoir ce bouquinistes. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:00) [73%] :\r\nPoint va passer bon et la Libye. \r\nOh oui, bah oui, moi, pas faire des. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:16) [64%] :\r\nOn a failli Libye la rigueur pour la voyez les comme \u00e7a ou d'\u00e7a et en m\u00eame temps \u00e7a vous d'ailleurs, pour \u00e9viter, enfant et pour l'\u00c9lys\u00e9e, mais c'est \u00e9vident pour nous g\u00e9latine et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:52) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une chanson libyenne ramener dans les valises de Thibaut Cavaill\u00e8s, nous sommes maintenant en ligne avec Kamal Ben Ahmed bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:01) [92%] :\r\nBonjour, merci de passer quelques minutes avec nous, vous \u00eates \u00e9crivain, po\u00e8te libyen, n\u00e9 en 1954 \u00e0 Tripoli, dans les ann\u00e9es 80 vous avez quitt\u00e9 votre pays pour la France ou d'abord, puis les Pays-Bas o\u00f9 vous habitez, aujourd'hui on vous rejoint en Direct, vous \u00eates l'auteur Kamal Ben Hamada de plusieurs ouvrages de po\u00e9sie et de deux romans \u00e9crits en fran\u00e7ais tout d'abord, la m\u00e9moire de l'absent, paru aux \u00e9ditions L'Harmattan, 2000 ans qui raconte vos premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Tripoli, et puis \u00e0 livre qui vient de sortir aux \u00e9ditions Elyzad helico magnifiques, la compagnie des Tripolitaine consacr\u00e9 \u00e9galement \u00e0 ce Tripoli cosmopolite des ann\u00e9es 60 70, notamment au monde f\u00e9minin qui entourait votre enfance ou en tout cas l'enfance du jeune h\u00e9ros de de ce livre, vous avez pu entendre par Internet, le reportage de Thibaut Cavaill\u00e8s ce ce portrait de Mohammad le bouquiniste qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9 dans ce dans ce portrait. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:42:00) [81%] :\r\nMais il y a plusieurs choses, mais la 1\u00e8re chose c'est l\u00e0 sa d\u00e9finition de 69 69 1969 comme une r\u00e9volution, en fait, c'est un coup d'\u00c9tat, c'est une prise de pouvoir comme nous constitutionnelle, c'\u00e9tait des jeunes officiers qui ont saut\u00e9, c'est pas moi, les murs de la ch\u00e2teau aux entr\u00e9es ch\u00e2teau et la station de la radio de l'avion libyen puis voil\u00e0, ils ont dit : voil\u00e0 enfin option, c'est-\u00e0-dire c'est une phras\u00e9ologie c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une phras\u00e9ologie r\u00e9volutionnaire que les libyens vont \u00eatre nourris pendant 32 ans. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:45) [82%] :\r\nCe qui est encore en chez chez Mohammad. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:42:49) [73%] :\r\nPardon d'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:50) [90%] :\r\nEt qui est encore dans les propos aujourd'hui de oui, alors que l'Europe et autres. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:42:54) [81%] :\r\nSon propos est a parl\u00e9, que les gens qui fr\u00e9quentent \u00e7a librairie, c'\u00e9tait des gens plut\u00f4t des intellectuels et puis a fait un peu une opposition entre intellectuels et il a employ\u00e9 le mot il y a gel Jalce Verlaine, en fait, il y a pas d'une ignorance, il y a un autre savoir. \r\nPersonne et Niort on ignore quoi on ignore au Niort la v\u00e9rit\u00e9 de l'autre, celui qui poss\u00e8de la certitude la vision il y a pas de ignorance pas par rapport \u00e0 secours de savoir ann\u00e9es n'y auront -ils \u00e0 son syst\u00e8me ann\u00e9es quelqu'avait -ils \u00e0 sa mani\u00e8re de d'analyser le r\u00e9el et s'il parle de de de Nyon, des jeunes, ceux qui s'int\u00e9ressent pas les lectures mais qui s'int\u00e9resserait plut\u00f4t avoir \u00e0 acqu\u00e9rir des biens de ce monde, ce sont des jeunes en g\u00e9n\u00e9ral qui ont fait cette r\u00e9volution et oui, il pourrait \u00eatre l\u00e9gitime qui sont int\u00e9ress\u00e9s par l'acquisition du bien mat\u00e9riel, c'est-\u00e0-dire une une vie qui, pour elle, consiste \u00e0 voir la maison, un emploi, une famille et donc \u00e9taient priv\u00e9s et priv\u00e9 pendant 32 ans, et donc leur gestuelle de dire par rapport au livre par rapport \u00e0 la litt\u00e9rature que \u00e7a m'int\u00e9resse pas \u00e7a, pas de prix, ceux qui avaient pris ce ce que mais permet de vivre, et donc l'ignorance, il y a pas de nuances : il y a un autre savoir une autre analyse de de de du du Real, oui \u00e7a \u00e7a ram\u00e8ne bien s\u00fbr un discussion dans les litt\u00e9ratures d'un arabe et arabo- islamique, c'est-\u00e0-dire autant de Mohammed lisent la m\u00eame ann\u00e9e, on parlait de temps pr\u00e9islamique comme de temps d\u00e9tente rance les islamistes parlent d'ignorance et musulmans en g\u00e9n\u00e9ral pas de temps d'une ignorance parce que connaissait pas n'acc\u00e9daient pas \u00e0 ce principe \u00e0 cette vision de l'unit\u00e9, il y avait le polyth\u00e9isme on fait \u00e7a constitu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait une ignorance et c'est tr\u00e8s n\u00e9gatif, lorsqu'on dit Jamel donc l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'intellectuel \u00e0 quelqu'un, de les traiter, c'est une division vieille un paradigme assez pertinent assez vieux, c'est que qui revient un peu dans la pens\u00e9e arabo- islamique qui ne qui ressurgit dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:32) [78%] :\r\nDoris de Mohammad et puis d'un vrai discours de Mohammad vous avez vous- m\u00eame Kamal Ben Mohamed \u00e0 travailler que lorsque vous \u00e9tiez jeune dans une librairie, oui, \u00e7a s'appelait \u00e0 l'Lefour c'est \u00e7a pour gagner, elle reste, elle ressemble \u00e0 quoi cette librairie. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:45:49) [79%] :\r\nAh, c'\u00e9tait tr\u00e8s triste les et il y avait des livres toutes les joyaux de la litt\u00e9rature toute la m\u00e9moire toute la m\u00e9moire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, mais moi j'\u00e9tais enfant ou adolescent je me promener comme \u00e7a chauffait entourait arm\u00e9s, pas arm\u00e9s, c'est-\u00e0-dire pris dans les les bras, ses livres, des choses magnifiques phog\u00e8ne il faut il faut le rappeler : c'est un des fondateurs du fait de la de de de toute une culture de la de cette notion de la librairie, c'\u00e9tait un libraire, c'\u00e9tait un \u00e9diteur, c'est un des premiers, les fondateurs sera Tripoli comme \u00e0 Benghazi avec quelqu'un d'autre non imprimeur, \u00e9diteur s'appelait Ali acte et ces gens -l\u00e0, alors ce Kadhafi venue et a Priscille lors librairie leur imprimerie et bien s\u00fbr les bouquins de j'\u00e9tais t\u00e9moin de cela dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Tripoli, c'\u00e9tait beau ce ce bleu \u00e0 impeccable et implacable de Tripoli il y avait des ce que les les gens de Kadhafi sont venus de sa comme comit\u00e9s r\u00e9volutionnaires, il nous avait de la religion que du et dans en tout faire mais on pris tous les bouquins, bien s\u00fbr, la plupart des. \r\nSes livres sont faits sur le on finit sur leur classe verte jadis c'est la Place des martyrs, en fait, qui a la Place verte et ils ont br\u00fbl\u00e9 la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:38) [81%] :\r\nVous \u00e9tiez l\u00e0, vous \u00e9tiez l\u00e0 lorsque ces gens des communes des r\u00e9volutionnaires sur la venue de l'entrevue, oui, il y avait qui avec vous, il y a voteront. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:47:46) [61%] :\r\nUn hommage de seuls. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:47) [86%] :\r\nVous \u00e9tiez tout seul. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:47:48) [65%] :\r\nDonc venu, moi je travaille l\u00e0- dedans puisque j'\u00e9tais avec elle \u00e0 la libyens d'or Anne jour d'origine libyenne, qui, avec les forfaits \u00e0 l'homme, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bavard et que Cadoret les livres, l'\u00c9lys\u00e9e, qu'on s'arr\u00eate de lire bavarder. \r\nSe mettre \u00e0 travailler le savoir et donc moi je dis avec lui et moi, je te quitte de tout gamin j'avais 14 ans et pas trentaine \u00e0 30 puis vent fait on a au port de Tripoli chercher les livres qui venait de l'Angleterre, on avait toutes les grandes grandes maisons d'\u00e9dition Penguin en Angleterre avec toute leur collection il y avait des des livres magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:32) [79%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9, ils ont tous ramasser. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:48:34) [65%] :\r\nTout, tout tout auto ramass\u00e9e vraiment c'\u00e9tait aider on hors de, de, de mois donc dans l'orni\u00e8re lance donc leur certitude d'avoir une v\u00e9rit\u00e9 qui postes peut proc\u00e9der notre v\u00e9rit\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9, voyez comment moi le \u00e9tait cette dialectique. \r\nSe conjuguer dans le quotidien, ils ont vol\u00e9 \u00e7a parce qu'elle poss\u00e9dait le ma\u00eetriser, ils avaient la v\u00e9rit\u00e9, la certitude de d\u00e9capiter de Anniviers de d'expulser de ce monde de quelque chose de magnifique donc le livre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:09) [85%] :\r\nVous \u00eates l'auteur vous de de lire Kamal Ben Ahmed \u00e2ge aimerait en faire \u00e9couter 2 extraits aux auditeurs tout de m\u00eame parce que c'est important, CD Live qui, donc, j'ai trouv\u00e9 magnifiquement \u00e9crit, vous avez \u00e9crit en fran\u00e7ais, le 1er extrait c'est le tout d\u00e9but du livre, la m\u00e9moire de l'absent qui raconte votre vos premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Tripoli, c'est par M\u00e9lanie El-Khroub, alliant \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:35) [84%] :\r\nJe suis n\u00e9 dans une ruelle sombre poussi\u00e9reuses souvent d\u00e9sert\u00e9es, sans \u00e2me, une ruelle dont j'ai oubli\u00e9 le nom et qui n'existe plus, d'ailleurs, sinon de temps \u00e0 autre, dans mes r\u00eaves, une de ses nombreuses ruelles sans caract\u00e8re du quartier Bel arr\u00eat bord\u00e9es de maisons o\u00f9 s'entassaient au moins 2 familles souvent proches ainsi que les volailles du poulailler. \r\nC'est l\u00e0 qu'ont v\u00e9cu nos 2 familles, celle de mon p\u00e8re, Ahmed et de son petit fr\u00e8re Al-Sadr. \r\nComme la plupart des vieilles maisons \u00e0 Tripoli, celle o\u00f9 nous habitions avait une cour int\u00e9rieure \u00e0 ciel ouvert, autour de laquelle se distribuer les chambres d'habitations et la cuisine, nous habitions au rez-de-chauss\u00e9e et mon oncle \u00e0 l'\u00e9tage au milieu, il y avait un puits, une vieille vigne sous l'ombrage de laquelle ont cherch\u00e9 refuge lorsque le soleil devenait trop insistant. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:25) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'est presque les premi\u00e8res lignes de votre livre, la m\u00e9moire de l'absent qui raconte ce Tripoli des ann\u00e9es 60 on est donc bien avant quelques ann\u00e9es avant, Kadhafi, on a l'impression d'une vie tr\u00e8s paisible est -ce que c'\u00e9tait le cas. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:50:39) [79%] :\r\nC'est l'enfance, c'est le royaume de l'enfance, l'est toujours paisible lorsque il s'ancre dans son centre dans ce sa justification d'\u00eatre \u00e0 l'enfance, bien qu'on natale enfant celle silence et lorsqu'on rejoint ce silence initial primordial, c'est la paisibilit\u00e9, c'est la paix, paix silence amour. \r\n\u00eatre, on est dans l'\u00c9tat. \r\nLorsqu'on est dans son enfance, quand m\u00eame, dans son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:17) [89%] :\r\nQuelle part avait la culture dans la vie quotidienne de votre famille, Kamal Ben Hamada. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:51:25) [92%] :\r\nSi j'ai bien compris la vie familiale, c'est-\u00e0-dire le mouvement, la vie oui l'agitation quotidienne oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:32) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:51:36) [83%] :\r\nSi vous voulez le le doublage des risques peut-\u00eatre je r\u00e9ponds pas directement, mais ce que le un enfant libyen mal un petit gar\u00e7on \u00e0 la fois moins, donc il est entour\u00e9 qui sont mal aux femelles et entour\u00e9 par les femmes, un enfant et \u00e9duquer par les femmes, les hommes sont absents jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 l'enfant doit subir ou ce ce rituel de la circoncision c'est-\u00e0-dire appartenir, donc \u00e0 une autre commune, communaut\u00e9, celle de mal, donc c'est la femme on fait libyenne qui est le fondement. \r\nQui est qui est la source de l'acte question non seulement de langage, mais \u00e0 travers cette articulation du quotidien, la vision que ce se sur cette femelle, entre guillemets, vont avoir du monde, celle -l\u00e0, vous parlez d'influence s\u00fbrement vous parlez de ce qui est chose de magique, l'enfance, c'est magique, enfance oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:59) [85%] :\r\nEt cette enfance vous la raconter dans un autre livre qui vient de sortir qui s'appelle la compagnie tr\u00e8s peu Tripolitaine qui est gaie, je sais pas s'il est largement autobiographique, mais en tout cas, on y retrouve l'histoire d'un jeune libyen qui \u00e9tait entour\u00e9 de femmes de toutes sortes de femmes d'ailleurs Tripolitaine toutes mes qui sont d'origine arabe, berb\u00e8re, africaine juive italienne, ce qui montre quand m\u00eame le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s cosmopolite de ce Tripoli de la l'apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, il y avait fait la la mangeuse d'hommes Hanafi \u00e7a qui fume et qui boit, il y a d'Jamila la sensuelle et puis c'est le 2\u00e8me extrait qu'on va entendre il y a aussi votre grand- m\u00e8re ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:40) [82%] :\r\nLorsque je me trouvais chez elle, ma grand- m\u00e8re ne se pressaient jamais de faire l'une ou l'autre t\u00e2che dans la maison de l'Arc de Badaoui, elle ne changeait jamais avec son mari, limitant son propos \u00e0 l'indispensable, ils avaient chacun leur chambre et mon grand- p\u00e8re rest\u00e9 clo\u00eetr\u00e9 dans la sienne, toute la journ\u00e9e \u00e0 fumer et \u00e0 Crissier dans leur maison, chambre couloirs mobilier me semblait sorti d'un r\u00eave Ormond or histoire. \r\n\u00e0 vrai dire je m'ennuie un peu chez ma grand- m\u00e8re, j'avais Neyret, mais chez elle, je ne trouvais pas ma place, je ne sentais pas autoris\u00e9 \u00e0 jouer, un jour, un peu d\u00e9soeuvr\u00e9s, alors que je poussais du pied un gros bout de bois qui tra\u00eenait sur la terrasse, je l'ai laiss\u00e9 tomber par inadvertance sur le toit d'une voiture, le chauffeur freine, il sort de son v\u00e9hicule furieux \u00e9crit ou \u00e0 la police qu'on mette ce voyou mal d\u00e9grossi en cabane, fils de pute. \r\nMa grand- m\u00e8re va sans bruit \u00e0 la cuisine prend une grande casserole descend tranquillement les escaliers en s'appuyant ouvre la porte, s'avance vers le jeune qui vitup\u00e8re toujours calme puis arrivant \u00e0 \u00e7a auteur se d\u00e9cha\u00eenent sur lui \u00e0 en briser sa casserole, elle hurle, fils de chiens et de mulet, qui sait ce qu'elle te dit la pute a encore de la merde entre tes fesses et tu te prend pour un homme vaut rien b\u00e2tard et scandant ses propos d'autant de coups de casserole tu ignore la guerre et la mis\u00e8re, tu n'as pas go\u00fbt\u00e9 du Mussolini et crever de faim blanc- bec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:09) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un extrait de votre livre, Kamal Ben Ahmed a qui parle de votre grand- m\u00e8re, ses personnages f\u00e9minins qui subissent, on le, on le d\u00e9couvre votre livre des violences terribles de la part des hommes, elles se font savoir, elles se font violer et qui en m\u00eame temps il y a aussi le r\u00e9cit de coupeuses de p\u00e9nis ont ont des stratag\u00e8mes de, de, de, de vengeance terrible, c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s cru, c'est \u00e0 la fois il y a de la violence et puis en m\u00eame temps dans vos livres, il y a une immense m\u00e9lancolie Kamel Ben Ahmed, \u00e7a fait des ann\u00e9es que vous avez quitt\u00e9 votre pays est -ce que vous pensez y rentrer. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:55:47) [87%] :\r\nJe ne pense pas simplement car je pense me semble -t-il, me semble que on ne quitte jamais le pays de l'enfance et le pays de l'enfance, pour moi, comme je vous ai dit au d\u00e9but, ce ce pays de silence, de paix et que peut-\u00eatre l'\u00e9criture c'est faire surgir ce silence primordial c'est c'est le silence qui pas et pour \u00eatre aussi r\u00e9aliste, pragmatique, on retrouve jamais son enfance et on cesse pas, on ne sait jamais \u00e0 travers les sur de la essayer de la faire comme \u00e7a, oui, et d'offrir comme \u00e7a au monde. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:37) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a la mer, Kamel Ben, la mairie, mais oui oui, non, elle est pr\u00e9sente dans vos livres aussi cette M\u00e9diterran\u00e9e ce bleu, vous \u00eates aux Pays-Bas, oui, elle doit vous manquer cette mer M\u00e9diterran\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:56:52) [85%] :\r\nAbsolument, mais vous savez, je la porte en moi, on n'est jamais seul, on est toujours, on n'est jamais seul, on est toujours, et c'est le Fran\u00e7ais les distances qu'on se rende compte des que qu'on n'est jamais seul, on est toujours avec soi -m\u00eame, je suis avec moi et donc je suis aussi avec la m\u00e8re, je suis avec les ruelles de Tripoli, je suis avec les chiots Rosso soit une femme fantastique de Tripoli le soir le matin \u00e7a mais cela m'habite, ils sont moins c'est ma patrie et je me prom\u00e8ne partout et je fais un peu peut-\u00eatre l\u00e0 un peu, je vais \u00e0 contre- courant de ceux qui pensent que affirme que \u00e7a s'est jamais fait Racine, je deviens maire racines : je suis aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la racine donc au choix Tripoli maintenant o\u00f9 que je sois au Pays Bas, que ce soit sur la Lune, je suis toujours dans les pays et les contraintes de mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:08) [90%] :\r\nCet enfant ce que vous nous faites d\u00e9couvrir dans laquelle on peut entrer \u00e0 travers ces 2 livres magnifiques Kamel Ben Ahmed \u00e0 la compagnie Tripolitaine qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Elyzad qui est d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 aux femmes et aux maires qui se sont battus pendant des ann\u00e9es \u00e0 Benghazi et puis l'autre l\u00e8ve la m\u00e9moire de l'absent, je vous remercie d'abriter quelques minutes avec nous on va se quitter. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:58:29) [72%] :\r\nC'est beaucoup moins impun\u00e9ment merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:32) [84%] :\r\nEst -ce qu'on ne vous \u00eates d'accord qu'on se quitte avec quelle somme. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:58:35) [84%] :\r\nC'est, c'est un choix, c'est, c'est formidable, c'est vraiment, je vous remercie pour ce choix tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:41) [96%] :\r\nQui pr\u00e9sente aussi dans vos livres, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, bonne suite \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:58:46) [97%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:47) [87%] :\r\nMerci d'avoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:23) [79%] :\r\nLa m\u00e9lancolie encore voil\u00e0 merci aujourd'hui G\u00e9rald stand qui \u00e9tait en r\u00e9gime mais la micro- pour les lectures de ces 2 livres de Kamel Ben Ahmed a proc\u00e9d\u00e9 un notre assistante St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Nathalie Jeanne d'Arc pour les musiques Andr\u00e9 quartier latente qui s'occupe de nos pages dromadaire Point rsr Point CH pages sur lesquelles vous pouvez aller r\u00e9agir poser aussi si vous le souhaitez, les questions \u00e0 nos reporters \u00e0 notre reporter, il vous r\u00e9pondra bien volontiers voil\u00e0 excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 demain, il va \u00eatre 15 heures \u00e0 Tripoli 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ben Hameda, Kamal", "role": "\u00e9crivain et po\u00e8te libyen", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Cavaill\u00e8s, Thibaut", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Libyen/nes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "El Bakhbakhy, Mohammed", "role": "bouquiniste \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46E256C7-2600-4D3F-AED6-8299C5A8387D", "internalArchiveId": "46E256C7-2600-4D3F-AED6-8299C5A8387D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a dix ans, Swissair vivait son \"grounding\". Retour sur la faillite de la compagnie a\u00e9rienne suisse", "publicationDate": "2011-10-02T00:00:00Z", "summary": "\"Pour des raisons financi\u00e8res, Swissair n'est plus en mesure d'assurer ses vols. Il ne nous est pas possible d'accorder quelque compensation que ce soit, vu la situation...\" (Annonce \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich, le 2.10.2001 - Archives RSR). Le 2 octobre 2001, la flotte de Swissair est immobilis\u00e9e, marquant le dernier acte de la d\u00e9b\u00e2cle de la compagnie a\u00e9rienne nationale, \u00e0 court de liquidit\u00e9s. Si ce \"grounding\" repr\u00e9sente alors un v\u00e9ritable traumatisme, le temps semble d\u00e9sormais avoir fait son oeuvre.  Apr\u00e8s Swissair et UBS, peut-on encore croire dans les fleurons de l'\u00e9conomie suisse? Les Suisses font-ils preuve de na\u00efvet\u00e9 en s'attachant ainsi aux marques suisses comme ils l'ont fait pour Swissair, comme ils l'ont fait pour UBS?\r\n\r\nChronique d'un atterrissage forc\u00e9 \r\n6 d\u00e9cembre 1992. La Suisse refuse l'entr\u00e9e dans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en (EEE). Le non bloque l'accord a\u00e9rien bilat\u00e9ral qui lie la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne (UE). Swissair ne peut plus avoir librement acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nNovembre 1993. Alcazar, le projet de rapprochement entre Swissair, Austrian Airlines (AUA), Scandinavian Airlines System (SAS) et la n\u00e9erlandaise KLM, \u00e9choue. \r\nD\u00e9cembre 1994. Le conseil d'administration donne son feu vert au rachat de 49% de la compagnie belge Sabena. \r\nJanvier 1997. Pour contourner les difficult\u00e9s auxquelles SAirGroup est confront\u00e9 en Europe, son nouveau patron Philippe Bruggisser se lance dans la fameuse \"strat\u00e9gie du chasseur\", \u00e9labor\u00e9e par le cabinet McKinsey et qui consiste \u00e0 assurer l'expansion du groupe via des prises de participation dans des compagnies nationales et r\u00e9gionales. \r\n1998-1999. Le groupe s'engage dans l'italienne Volare, les fran\u00e7aises Air Littoral, Air Europe, AOM, l'allemand LTU, South African Airways et la compagnie polonaise LOT. La plupart de ces compagnies sont bo\u00eeteuses. Gate Gourmet, la filiale de SAirGroup active dans le catering reprend la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Dobbs. \r\n2 septembre 1998. Un MD-11 de Swissair s'\u00e9crase \u00e0 Halifax pr\u00e8s des c\u00f4tes canadiennes, faisant 229 morts. \r\n2000. SAirGroup augmente sa participation dans Sabena \u00e0 85%. Swissair pr\u00e9voit un b\u00e9n\u00e9fice de 200 millions de francs sur l'ann\u00e9e 2000. \r\n23 janvier 2001. Philippe Bruggisser est limog\u00e9 avec effet imm\u00e9diat. Le conseil d'administration abandonne la strat\u00e9gie du chasseur.\r\n15 mars 2001.  Le chef des finances de Nestl\u00e9, Mario Corti, reprend la direction g\u00e9n\u00e9rale et la pr\u00e9sidence du groupe. \r\n2 avril 2001.  Mario Corti annonce une perte historique de 2,9 milliards de francs pour SAirGroup sur l'ann\u00e9e 2000. A elles seules, les participations \u00e0 l'\u00e9tranger ont co\u00fbt\u00e9 3,7 milliards.\r\n11 septembre 2001.  Les attentats terroristes aux Etats-Unis interrompent temporairement les vols sur l'Atlantique Nord et causent des pertes \u00e9normes aux compagnies a\u00e9riennes. Pour Swissair Group - le nom de SAirGroup ayant \u00e9t\u00e9 entretemps abandonn\u00e9 - le manque \u00e0 gagner atteint 65 millions de francs.\r\n2 octobre 2001. Les appareils de Swissair restent clou\u00e9s au sol alors que la faillite se pr\u00e9cise, la compagnie n'ayant plus les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires pour payer son k\u00e9ros\u00e8ne. Environ 400 vols sont annul\u00e9s, plus de 38'000 passagers restent en rade, suite \u00e0 ce \"grounding\".\r\n3 octobre 2001.  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les banques et les dirigeants de Swissair s'accordent sur un cr\u00e9dit de sauvetage de 450 millions de francs de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour que Swissair puisse reprendre ses vols jusqu'au 28 octobre. \r\n22 octobre 2001.  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son feu vert au lancement d'une nouvelle compagnie nationale, contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 20% par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 18% par les cantons et \u00e0 62% par l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n7 novembre 2001. Sabena se d\u00e9clare officiellement en faillite, entra\u00een\u00e9e dans la d\u00e9b\u00e2cle de Swissair. \r\n16-17 novembre 2001. Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales approuvent un soutien financier de 2,1 milliards de francs pour la poursuite des vols Swissair jusqu'\u00e0 fin mars 2002 et la cr\u00e9ation d'une nouvelle compagnie, issue de Crossair, filiale de Swissair.\r\n31 mars 2002. Swissair dispara\u00eet d\u00e9finitivement au terme de 71 ann\u00e9es d'existence. La nouvelle compagnie Swiss s'envole le 1er avril. \r\n2002-2005. Des surcapacit\u00e9s, la guerre en Irak et le prix \u00e9lev\u00e9 des carburants conduisent Swiss \u00e0 r\u00e9duire progressivement ses effectifs et sa flotte de pr\u00e8s de moiti\u00e9. \r\n22 mars 2005. La compagnie allemande Lufthansa annonce qu'elle rach\u00e8te Swiss pour un montant maximal de 310 millions d'euros. \r\n7 juin 2007. Le tribunal de district de B\u00fclach (ZH) blanchit les 19 dirigeants mis en cause dans la d\u00e9b\u00e2cle du d\u00e9funt groupe a\u00e9rien. \r\nMars 2008. Le prix final de rachat de Swiss par Lufthansa est d\u00e9voil\u00e9: il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 339 millions de francs, dont quelque 64 millions reviennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nDepuis la paralysie du trafic a\u00e9rien aux et vers les Etats-Unis cons\u00e9cutive aux attentats du 11-Septembre, les rumeurs de faillite de Swissair ne cessent d'enfler.\r\nLe soir du 29 septembre, son patron depuis mars, Mario Corti, tire la sonnette d'alarme: au bord du gouffre, avec une dette d\u00e9passant les 15 milliards de francs, Swissair n'est pas en mesure de garantir les salaires d'octobre. Alors que le week-end voit les r\u00e9unions de crise se succ\u00e9der, l'ex-conseiller national Ulrich Bremi (PRD/ZH), pr\u00e9sident du groupe de travail charg\u00e9 de chercher des solutions en vue d'une recapitalisation, \u00e9met des doutes sur les chances d'un sauvetage.\r\nLes besoins en liquidit\u00e9s se chiffrent entre 2 et 3 milliards de francs, selon Mario Corti. Le m\u00eame jour, Credit Suisse et UBS entrent en sc\u00e8ne et proposent l'octroi d'un cr\u00e9dit relais de pr\u00e8s de 1 milliard de francs destin\u00e9 aux seules activit\u00e9s a\u00e9riennes.\r\nUne r\u00e9union entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Kaspar Villiger et Moritz Leuenberger, les milieux \u00e9conomiques ainsi que les directions de Swissair, Crossair et des deux grandes banques, s'ach\u00e8ve le dimanche soir sans r\u00e9sultat apparent.\r\nNouvelle Crossair. Le lendemain, le lundi, le titre Swissair est suspendu de cotation \u00e0 la Bourse suisse et le spectre de la faillite refait surface. Apr\u00e8s la s\u00e9ance extraordinaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le couperet tombe finalement en soir\u00e9e: Crossair, reprise \u00e0 pr\u00e8s de 70% par UBS et Credit Suisse, va poursuivre les activit\u00e9s de Swissair. Quelque 2500 emplois vont passer \u00e0 la trappe.\r\nLe conseil d'administration de Swissair, qui ne compte depuis le 16 mars plus que l'administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Mario Corti, accepte l'offre des banques. Le sursis concordataire est demand\u00e9 pour SAirGroup, la holding chapeautant toutes les activit\u00e9s du groupe, SAirLines, l'unit\u00e9 regroupant les participations dans les compagnies a\u00e9riennes, et Flightlease, l'entreprise de cr\u00e9dit-bail d'a\u00e9ronefs.\r\nLe mardi 2 octobre d\u00e9bute dans l'incertitude la plus compl\u00e8te quant \u00e0 la situation de Swissair. La compagnie navigue \u00e0 vue et doit n\u00e9gocier au jour le jour avec ses fournisseurs. La confiance semble rompue.\r\nDeux appareils ne peuvent quitter Londres, Swissair n'ayant pas pay\u00e9 les droits d'atterrissage. Pour \u00e9viter une \u00e9ventuelle saisie de ses appareils en Belgique, le groupe n'ayant pas honor\u00e9 le versement de 200 millions \u00e0 Sabena, dont il d\u00e9tient 49%, la compagnie supprime trois vols vers la Belgique.\r\nControverse. Si les long-courriers ont pu quitter le tarmac zurichois, les retards s'accumulent et le chaos s'installe \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten. Vers midi, les passagers sont inform\u00e9s que Swissair n'obtient plus de k\u00e9ros\u00e8ne et \u00e0 16h15, tous les vols sont suspendus pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Swissair attend toujours un versement de sa banque principale.\r\nLes avions stationn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sont rapatri\u00e9s et plus aucune compagnie n'\u00e9change les billets Swissair. Mercredi, 400 vols sont annul\u00e9s dans le monde et les 76 appareils de la compagnie restent au sol, laissant en rade plus de 38'000 passagers.\r\nCe versement suscitera d'ailleurs de vifs d\u00e9bats entre Mario Corti et les banques, principalement l'UBS. Et le proc\u00e8s p\u00e9nal des 19 anciens responsables du groupe, dont son patron, ne permettra pas de faire la lumi\u00e8re sur cet \u00e9pisode.\r\nUn peu moins de six ans apr\u00e8s le \"grounding\", le 7 juin 2007 devant le Tribunal de district de B\u00fclach (ZH), le premier et finalement unique proc\u00e8s p\u00e9nal des ex-dirigeants de la compagnie s'ach\u00e8vera sur la relaxe des 19 inculp\u00e9s.\r\nCe proc\u00e8s fleuve, dont le verdict ne satisfera personne \u00e0 l'exception des accus\u00e9s, aura n\u00e9anmoins permis de faire le deuil de la compagnie au niveau du grand public.\r\nLiquidation \u00e0 achever. D\u00e9sormais, dix ans apr\u00e8s la disparition du groupe, la liquidation men\u00e9e par l'avocat zurichois Karl W\u00fcthrich suit son cours. Cette proc\u00e9dure, avec son chapelet d'actions en justice, dont celle au civil contre d'ex-dirigeants de la compagnie, constitue l'un des derniers \u00e9l\u00e9ments faisant encore appara\u00eetre le nom de Swissair dans la presse.\r\nDes journ\u00e9es tr\u00e8s particuli\u00e8res \u00e0 Kloten. Avec l'immobilisation de la flotte de Swissair entre les 2 et 3 octobre et la suppression de 400 vols dans le monde, l'a\u00e9roport de Kloten a d\u00fb prendre en charge les passagers rest\u00e9s en rade. Des particuliers et une entreprise de la r\u00e9gion ont fait au total don de 30'000 francs.\r\nCette somme a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour le logement, la nourriture, les transports et les billets d'avion des voyageurs qui terminaient leurs vacances et se sont retrouv\u00e9s d\u00e9sargent\u00e9s.\r\nEgalement sans le sou, Swissair n'a pu payer ni repas, ni nuit\u00e9es. Alors que la facture totale s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 35'300 francs, l'a\u00e9roport a avanc\u00e9 la diff\u00e9rence. \r\nAu final, la somme non couverte par les dons a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par un fonds de 55 millions de francs cr\u00e9\u00e9 par UBS pour les cas de rigueur, dont plusieurs dizaines de milliers de francs pour les frais des passagers n'ayant pas pu s'envoler de Kloten.\r\nL'a\u00e9roport zurichois a aussi dispens\u00e9 de taxes d'atterrissage les compagnies ayant organis\u00e9 des vols vers Zurich pour pallier la d\u00e9fection de Swissair. Crossair a pour sa part assur\u00e9 les vols Swissair vers une vingtaine de destinations en Europe.\r\nFace \u00e0 la crise, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide le 3 octobre de d\u00e9bloquer 450 millions de francs. Ce montant doit permettre \u00e0 Crossair d'assurer les op\u00e9rations de Swissair jusqu'au 28 octobre, avant l'envol de la nouvelle compagnie qui donnera naissance \u00e0 Swiss six mois plus tard. Les vols reprennent progressivement le jeudi 4 octobre, c\u00e9dant la place aux pol\u00e9miques.", "durationSec": 1169, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["compagnie a\u00e9rienne", "faillite", "transport a\u00e9rien"], "thematicPersons": ["Swissair", "Swiss"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-22T16:37:28Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaggini, Cristina", "role": "directrice romande d'\u00e9conomiesuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Jean-Pierre", "role": "ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turpin, Dominique", "role": "professeur de strat\u00e9gie \u00e0 l'IMD de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-904D31C1-2414-4C8B-A684-CA8725A1F58C", "internalArchiveId": "904D31C1-2414-4C8B-A684-CA8725A1F58C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Marthaler ne briguera pas de nouveau mandat au gouvernement vaudois : 1. Commentaire de Laurence Jobin. - 2. Interview de Fran\u00e7ois Marthaler, conseiller d'Etat \u00e9cologiste vaudois, en charge du D\u00e9partement des infrastructures", "publicationDate": "2011-09-30T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Marthaler ne briguera pas de nouveau mandat au gouvernement vaudois lors des \u00e9lections de mars 2012. Apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid ces derni\u00e8res semaines, le conseiller d'Etat vert l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Lausanne. Une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par l'ensemble des partis politiques vaudois, dans la perspective notamment de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 27 novembre prochain.", "durationSec": 265, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Marthaler, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T13:28:16Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nFran\u00e7ois Marthaler ne briguera donc pas de 3\u00e8me mandat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois en mars prochain, apr\u00e8s 8 ans et demi pass\u00e9s au gouvernement, il annonce ce matin qu'il ne se repr\u00e9sentera pas et qu'il a envie de relever de nouveaux d\u00e9fis, vous \u00eates en Direct de la place de la Riponne Laurence Jobin vous avez assist\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nJe suis serein et heureux d'avoir clarifi\u00e9 les choses, c'est un Fran\u00e7ois Marthaler tr\u00e8s tranquille, tr\u00e8s sobre, \u00e9gal \u00e0 lui- m\u00eame, on a envie de dire, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la presse tout \u00e0 l'heure, sa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, d'autant plus avec les nombreux appels du pied de la gauche qui contestent. \r\nDu gouvernement en mars prochain, il ne se sont aujourd'hui pas indispensable pour atteindre cet objectif, sa d\u00e9cision \u00e9tait donc tr\u00e8s attendu et Fran\u00e7ois Marthaler la prise sur la base de son bilan, le travail \u00e9tait passionnant, et le Challenge est relev\u00e9e, a soulign\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat, le d\u00e9partement des infrastructures est sur les rails jusqu'en 2025, malgr\u00e9 son Style qualifi\u00e9 parfois de Style d'extraterrestres Fran\u00e7ois Marthaler le reconnaissent aussi les particuliers, plus de l'ordre du Management priv\u00e9 aujourd'hui, il ne quitte pas uniquement le gouvernement mais aussi la politique apr\u00e8s 15 ans d'engagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nLaurence Jobin, en Direct de la place de la Riponne \u00e0 Lausanne, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Fran\u00e7ois Marthaler bonjour bonjour chef donc peut encore pour quelques mois du d\u00e9partement Vaudois des infrastructures cette d\u00e9cision finalement de ne pas vous repr\u00e9senter, elle a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [85%] :\r\nUn petit peu longue \u00e0 prendre les des d\u00e9pressions qui s'exer\u00e7ait sur moi, mais en r\u00e9alit\u00e9, le caract\u00e8re un peu extraterrestre est atypique : comment ce dont on m'a souvent qualifi\u00e9 r\u00e9sulte du fait que je n'ai pas briguer un poste \u00e0 l'ex\u00e9cutif, parce que j'\u00e9tais attir\u00e9 par l'exercice du pouvoir, mais bien parce que j'avais un projet de soci\u00e9t\u00e9, a r\u00e9alis\u00e9 au plan politique, le projet de d\u00e9veloppement durable de notre soci\u00e9t\u00e9 et que, sur les conseils de Philippe Bi\u00e9ler, j'avais \u00e9tabli avant d'entrer en fonction, une visite depuis actif que je me donnais sur 2 l\u00e9gislatures, en gros, cette liste, aujourd'hui elle est \u00e0 peu pr\u00e8s enti\u00e8rement tch\u00e8que et je pense que d'ici au 30 juin prochain j'aurai au fond effectu\u00e9 de jobs pour lequel j'ai invit\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 me conduire au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [97%] :\r\nCertains observateurs avait peut-\u00eatre l'impression que vous n'\u00e9tiez pas forc\u00e9ment tr\u00e8s heureux, on va dire au sein du gouvernement, c'est un peu un soulagement aussi pour vous de ne pas vous repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nNon, je dirais pas \u00e7a comme cela, mais c'est vrai que les premi\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 un petit peu difficile, je suis arriv\u00e9 en janvier 2004, alors m\u00eame que, pour la 1\u00e8re fois de son histoire, le gouvernement d\u00e9cidait de r\u00e9ouvrir le budget pour trouver des \u00e9conomies stopper des stopper des projets qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9, et les 2 ou 3 ann\u00e9es qui ont suivi, effectivement, \u00e9tait faite de beaucoup d'ambitions beaucoup de projets, d'une volont\u00e9 politique claire de ma part mais malheureusement, il y avait pas d'argent pour les r\u00e9aliser les choses depuis ont ont \u00e9volu\u00e9, on sait que la situation financi\u00e8re de l'\u00c9tat de Vaud s'est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e, d'ailleurs, sous l'effet conjugu\u00e9 d'action des 2 ensemble des membres du gouvernement pour essayer d'optimiser d'\u00e9conomiser partout, l\u00e0 aussi, cela \u00e9tait possible, aujourd'hui, les choses vont mieux, au fond, je peux passer le t\u00e9moin un successeur quel qu'il soit, j'esp\u00e8re qu'il sera Vert, dans un d\u00e9partement qui qui fonctionne bien, qui a des projets qui a des visions \u00e0 l'horizon 2020, 2025, tous mes services savent quelle ligne suivre dans le sens du d\u00e9veloppement durable pour les 10 \u00e0 15 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nVous dites que vous voulez relever maintenant de nouveaux d\u00e9fis, vous avez d\u00e9j\u00e0 un plan B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nJ'avoue que j'ai plusieurs id\u00e9es qui me titille depuis depuis longtemps dans le domaine toujours \u00e9videmment du du d\u00e9veloppement durable, qu'il s'agisse d'aide au red\u00e9veloppement microfinance les logiciels libres sont un domaine qui me qui me passionne et que j'ai d\u00e9couvert dans la fonction de conseiller d'\u00c9tat en charge de l'informatique et pour sa robe surfer peut-\u00eatre sur la vague du moment, les nouvelles technologies les les Green tech qui ont, semble -t-il, devant poupe pourrait \u00e9ventuellement consistait pour moi, on a un projet industriel que je r\u00eaverais de conduire sur 10 \u00e0 15 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [88%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Marthaler, d'\u00eatre venu en Direct dans ce journal, conseiller d'\u00c9tat, donc vers Vaudois sur le d\u00e9part, invit\u00e9 par Laurence Jobin bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jobin, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marthaler, Fran\u00e7ois", "role": "conseiller d'Etat \u00e9cologiste vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261099", "internalArchiveId": "GE1101261100", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUE SERA DEMAIN ? : CENTRAFRIQUE, ELEVAGE DE PROXIMITE - 11.09.30", "publicationDate": "2011-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3430340", "imageURL": "http://www.rts.ch/3430339.image", "alternativeTitle": ["Que sera demain?", "Que sera demain? - Centrafrique : Elevage de proximit\u00e9", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Centrafrique : Elevage de proximit\u00e9\n", "Dans les cours des maisons de Centrafrique, les cabris \u00e9voluent en toute libert\u00e9. Ils constituent en fait la base d'un \u00e9levage tr\u00e8s utile.", "Centrafrique : Elevage de proximit\u00e9\nQue sera demain?"], "variantIds": ["ece-3336397", "ece-3382814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001689\r\nDate de transcription : 20-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:33) [88%] : \r\nEt surtout en R\u00e9publique centrafricaine, dans la province de l'\u00e9levage traditionnel des poules, des cabris est une alternative \u00e0 la chasse et au braconnage, de viande de brousse, et si on pratique cet \u00e9levage sans contrainte les animaux vivent avec les hommes, jusqu'au jour de passer \u00e0 la casserole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:40) [83%] : \r\nLa dame de tr\u00e8s longue date parce que nos grands- parents, \u00e0 ce que nous savons qu'ils avaient toujours l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:01:04) [84%] : \r\nLe fait, \u00e0 ce petit \u00e9levage parce que cela contribue \u00e0 des appuis camper \u00e0 des f\u00eates et \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies a amen\u00e9 \u00e0 organiser des fois lorsqu'il y a un probl\u00e8me qui intervient brusquement lorsqu'on n'a pas assez d'argent, ils font \u00e7a parce que \u00e7a constitue \u00e9galement par une quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:28) [87%] : \r\nOui, je dirais qu'il est soutenu par heure qui la ce type d'\u00e9levage permettent aux villageois de consommer une viande fra\u00eeche de bonne qualit\u00e9, ils \u00e9vitent ainsi les probl\u00e8mes sanitaires, de conservation et d'absence de tra\u00e7abilit\u00e9 des viandes achet\u00e9es \u00e0 la sur les march\u00e9s, cette production de plus r\u00e9clame peu de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:53) [84%] : \r\nPr\u00e9sentement, l\u00e0 on n'a pas \u00e0 un traitement sp\u00e9cifique par rapport \u00e0 leur alimentation en les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9tat naturel, c'est-\u00e0-dire le matin, ils sont la longueur de la journ\u00e9e en libert\u00e9 divaguer chercher leur nourriture le soir et campent devant la maison et puis la nuit il se disperser et puis un langage de Paris l'\u00e9l\u00e9phant que faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:03 > 0:02:05) [86%] : \r\nIl y qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:12 > 0:02:37) [90%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 la viande de la boucherie est un probl\u00e8me est un probl\u00e8me et qu'il est maintenant temps de vraiment s'occuper \u00e0 \u00e0 faire ce petit \u00e9levage l\u00e0 de mani\u00e8re \u00e0 fournir la prot\u00e9ine animale pour ma famille et pour \u00e9galement l'environnement dans lequel je retrouve surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:37 > 0:02:54) [91%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les petits \u00e9levages familiaux se multiplient et contribue \u00e0 limiter l'exode rural qui pousse vers les villes, les populations les plus d\u00e9munies que sera demain la tendance est affirm\u00e9e pour cette forme d'auto- entreprise.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-27T13:19:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "10 FRANCS PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543770", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: -2 dB\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001689", "position": "01"}}, {"id": "543769", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -2 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119423", "position": "05"}}]}, {"id": "asset-263924", "internalArchiveId": "GE1109263925", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.09.30", "publicationDate": "2011-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 2012, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3429677", "imageURL": "http://www.rts.ch/3429692.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "L'invit\u00e9e culturelle: L, auteur, compositeur et interpr\u00e8te", "Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont proc\u00e9d\u00e9 aux ultimes votes \u00e0 l'occasion de la derni\u00e8re session d'automne: le point avec Pierre Nebel", "En France, le num\u00e9ro deux de la police judiciaire lyonnaise a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 jeudi \u00e0 son domicile avec son \u00e9pouse", "Le minimag: les contr\u00f4leurs de champignons de Suisse romande se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Leysin (VD) pour rafra\u00eechir leurs connaissances mycologiques", "JU: le village de Courtemelon accueille ce week-end le 4e Concours suisse des produits du terroir", "JU / 4e Concours suisse des produits du terroir: entretien avec Olivier Girardin, dir. Fondation rurale interjurassienne", "12:45 Le journal", "A Gen\u00e8ve, 250 jeunes proposent ce vendredi aux seniors de les aider \u00e0 monter ou descendre des bus, ceci pendant toute la journ\u00e9e", "Le minist\u00e8re y\u00e9m\u00e9nite de la D\u00e9fense a annonc\u00e9 la mort d'Anwar al-Awlaki, imam extr\u00e9miste li\u00e9 au r\u00e9seau terroriste Al-Qa\u00efda", "Geopolitis: continent afriain, des atouts m\u00e9connus? Analyse de Xavier Colin", "VD: les Verts proposent la candidature de B\u00e9atrice M\u00e9traux, actuelle syndique de Bottens, pour succ\u00e9der au d\u00e9funt Jean-Claude Mermoud", "VS: le quotidien Le Nouvelliste n'est pas surpris de la tournure que prend la campagne pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "VD / Succession de Jean-Claude Mermoud au Conseil d'Etat: l'analyse d'Andr\u00e9 Beaud", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Cette fin de session marque \u00e9galement le d\u00e9part d\u00e9finitif et volontaire d'une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s et de s\u00e9nateurs.", "Cinq autres personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue dans cette affaire de corruption et trafic de stup\u00e9fiants.", "Une septantaine d'entre eux \u00e9taient donc r\u00e9unis il y a quelques jours \u00e0 Leysin (VD).", "Plus de trois cents producteurs provenant de pratiquement tous les cantons sont pr\u00e9sents avec plus d'un miller de sp\u00e9cialit\u00e9s. Cette ann\u00e9e, une touche d'exotisme est apport\u00e9e \u00e0 la manifestation par l'invit\u00e9 d'honneur, le Maroc.", "L'op\u00e9ration est organis\u00e9e par la Croix rouge et les Transport public genevois \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des personnes \u00e2g\u00e9es.", "Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par les Etats-Unis comme l'un des chefs importants d'Al Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique.", "On retient bien souvent et malheureusement la face sombre de l'Afrique (ses catastrophes, ses guerres et ses \u00e9pid\u00e9mies). Cette semaine, l'\u00e9mission Geopolitis vous propose de voir l'autre face de ce continent", "Avant de penser \u00e0 2012, les \u00e9cologistes se sont pr\u00e9occup\u00e9s de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 27 novembre prochain.", "Tous les candidats sont issus de formations politiques existantes sur le plan national et aucune candidature sauvage, hors parti, ne s'est d\u00e9clar\u00e9e."], "variantIds": ["ece-3336400", "ece-3382832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T23:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095625\r\nDate de transcription : 12-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:16) [88%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:36) [97%] : \r\nVoici les titres de ce dernier jour de septembre, le retrait de Fran\u00e7ois Marthaler apr\u00e8s avoir entretenu le suspense tout l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cologiste renonce \u00e0 se repr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat Vaudois pour un 3\u00e8me mandat, une annonce qui tombe alors que les Verts mettent en place une strat\u00e9gie commune avec la gauche pour occuper le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'UDC Jean-Claude Mermoud nous ferons le point \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:36 > 0:00:49) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, fin de la session d'Automne, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont proc\u00e9d\u00e9 au vote finaux sur les 17 objets mis sous toit cette fin de session, marque aussi le d\u00e9part d\u00e9finitif et volontaire d'une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, nous serons en Direct de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:51 > 0:01:04) [95%] : \r\nLa police fran\u00e7aise sous le choc, avec une nouvelle affaire de ripoux, le directeur adjoint de la police judiciaire de Lyon, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 hier en garde \u00e0 vue, d'autres collaborateurs ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans le cadre d'une enqu\u00eate pour corruption et trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:25) [95%] : \r\nEt puis dans ce journal, nous irons \u00e0 Courtemelon dans le Jura, plus de 1000 sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales sont en comp\u00e9tition : Concours suisse des produits du terroir, un grand march\u00e9 campagnard sera le point fort de la manifestation pour la premi\u00e8re fois cette f\u00eate du go\u00fbt s'ouvre sur l'\u00e9tranger avec le Maroc comme h\u00f4te d'honneur, le directeur de la Fondation rurale interjurassienne sera en Direct avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:01:45) [85%] : \r\nEt notre invit\u00e9 est une lettre elle mais ne se r\u00e9sume de loin pas \u00e0 cette seule initiale, la jeune chanteuse aur\u00e9ol\u00e9 du titre de r\u00e9v\u00e9lation par la critique est un auteur compositeur affirmer son 1er album magnifiquement cisel\u00e9 le prouve entre texte d\u00e9licatement \u00e9vocateur et intense m\u00e9lodies, on en parle avec elle, en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:01:56) [96%] : \r\n\u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident du Conseil national Jean-Ren\u00e9 Germanier a clos ce matin la derni\u00e8re session de la 48\u00e8me l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:56 > 0:01:59) [97%] : \r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous un tr\u00e8s bel Automne je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:00 > 0:02:22) [88%] : \r\nVotre finaux, le Parlement a mis sous toit le projet tout dit : tu fais visant \u00e0 emp\u00eacher que les grandes banques n'entra\u00eenent toute l'\u00e9conomie dans leur chute en cas de faillite, il a \u00e9galement accept\u00e9 le paquet de mesures visant \u00e0 att\u00e9nuer la force du franc et sur place \u00e0 Berne, on retrouve Pierre Nebel alors une session riche, riche en adieu aussi, hein, avec une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s qui sont au vent, est ce que c'\u00e9tait palpable cette \u00e9motion ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:03:08) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il avait, il y avait beaucoup d'\u00e9motion, vous savez, les parlementaires il passent des centaines d'heures ensemble, ils vivent des moments forts, souvent des d\u00e9faites parfois des victoires, que ce soit aux s\u00e9ances de commission aux 4 coins du pays ou bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ici, dans les salles des conseils ici \u00e0 Berne alors tout cela, cela cr\u00e9e des Liens, \u00e7a cr\u00e9e des Liens, bien au-del\u00e0 des clivages politiques et bien s\u00fbr, il y avait de l'\u00e9motion tout \u00e0 l'heure chez cette cinquantaine de parlementaires ou l'avait dit qu'il ne se repr\u00e9sente plus, qui rentre pour ainsi dire dans le rang avec toutes les difficult\u00e9s parfois que cela peut signifier quand on abandonne la lumi\u00e8re des projecteurs et que l'on redescend de la sc\u00e8ne, mais l'\u00e9motion est \u00e9videmment aussi l\u00e0 pour tous les autres parlementaires, ceux qui n'ont pas forc\u00e9ment la garantie de se revoir, s'ils ne sont pas r\u00e9\u00e9lus dans le futur parlement qui sortira des \u00e9lections d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:08 > 0:03:12) [88%] : \r\nEt, plus prosa\u00efquement, Pierre Nebel, s'il faut tirer un bilan de cette, de cette session.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:04:14) [88%] : \r\nAlors je dirais que c'\u00e9tait une session pr\u00e9\u00e9lectorale avec parfois beaucoup d'eau chaude des partis qui doivent se positionner avant les avant les \u00e9lections, notamment leur des sessions extraordinaires, je pense surtout \u00e0 \u00e0 celle sur la situation \u00e9conomique ou celle consacr\u00e9e \u00e0 \u00e0 l'immigration, mais l'un dans l'autre, je dirais que le bilan n'est pas du tout mauvais pour, pour autant, pour ne citer que quelques exemples, le Conseil des \u00c9tats, par exemple, \u00e0 confirmer le le tournant historique de la sortie du nucl\u00e9aire, Johann Schneider- Ammann, le conseiller, le ministre de l'\u00c9conomie a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer un certain petit paquet de mesures compte le franc fort, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 le faire et cela on on a taux record et enfin Didier Burkhalter a pu mette sous toi, la r\u00e9forme des r\u00e9seaux sociaux, pardon, la r\u00e9forme des r\u00e9seaux de soins apr\u00e8s tenez vous tenez-vous bien 7 ans de de de combat alors beaucoup de travail accompli mais les parlementaires qui rentre \u00e0 la maison ne pourront pas pour autant se reposer, il reste encore 3 semaines intenses de campagne pour eux pour se faire r\u00e9\u00e9lire, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:37) [92%] : \r\nUne erreur de pr\u00e9nom s'est gliss\u00e9e dans le mat\u00e9riel \u00e9lectoral distribu\u00e9 aux Genevois sur la liste, num\u00e9ro 12 PLR pour le Conseil des \u00c9tats le candidat Christian L\u00fcscher a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9, Christophe L\u00fcscher, la Chancellerie d'\u00c9tat a estim\u00e9 qu'il \u00e9tait aujourd'hui trop tard pour r\u00e9cup\u00e9rer les enveloppes et que l'erreur n'aura pas de cons\u00e9quence sur les r\u00e9sultats du scrutin, le principal int\u00e9ress\u00e9 n'a pas fait grand cas de ses Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:38 > 0:04:53) [93%] : \r\nLe canton de Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son projet de budget 2012, qui s'\u00e9l\u00e8ve au total de 3,6 milliards de francs avec un exc\u00e9dent pr\u00e9vu de 1 1000000 de francs, le canton a d\u00fb pr\u00e9lever 10 millions de francs sur diverses provisions pour atteindre l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire et sachez qu'aucune baisse d'imp\u00f4t n'est envisag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:19) [92%] : \r\nC'est la fin de la crise dans le service de maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, on s'en souvient, la maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital avait failli \u00eatre ferm\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 du m\u00e9decin- chef et de son adjointe, aujourd'hui, l'\u00e9tablissement communique que l'\u00e9quipe m\u00e9dicale est au complet avec la nomination de 4 m\u00e9decins, cadres et de 3 chefs de clinique, le service proposera \u00e0 partir du 1er octobre prochain \u00e0 nouveau toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:20 > 0:05:43) [92%] : \r\nEt nous venons nous en venons \u00e0 notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, on nous terminons par le Valais \u00e0 Sion, le Nouvelliste n'est pas surpris de la tournure que prend cette campagne sans candidature surprise ou sauvages, comme c'est souvent le cas dans le canton, tous les candidats sont issus de formations existants sur le plan national et pour le quotidien valaisan l'issue de cette \u00e9lection ne fait aucun doute : les pr\u00e9cisions d'Erwan Jacquet et d'Aleksandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:06:04) [92%] : \r\nUn nombre record de candidats pour le Valais un large choix d\u00e9mocratique pour le citoyen, et pourtant la citadelle d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne ne para\u00eet pas vraiment en danger \u00e0 la Chambre des cantons, c'est en tout cas l'avis du Nouvelliste pour qui les 2 conseillers aux \u00c9tats sortants Jean-Ren\u00e9 Fournier et Ren\u00e9 Imoberdorf fe devrait pouvoir r\u00e9sister \u00e0 l'assaut des autres candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:06:04 > 0:06:05) [89%] : \r\nLa d\u00e9fense, et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:20) [89%] : \r\nTous les partis ont lanc\u00e9 leur champion dans la bataille, ben c'est un peu une \u00e9mulation, le 1er cas commen\u00e7ait \u00e0 pr\u00e9senter son son champion va les autres, les autres de suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:37) [94%] : \r\nApr\u00e8s Oskar Freysinger, 2 autres t\u00e9nors se sont lanc\u00e9s dans la course aux \u00c9tats, Jean-Ren\u00e9 Germanier, l'actuel pr\u00e9sident lib\u00e9ral- radical du Conseil national et le socialiste St\u00e9phane Rossini pour le r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste l'absence d'alliance politique entre minoritaires ne permettra pas de d\u00e9stabiliser le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:49) [88%] : \r\nIl n'y a pas vraiment d'union \u00e0 gauche, on sent pas chez les lib\u00e9raux- radicaux et les socialistes, l'envie vraiment de jouer une alliance des minoritaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:07:15) [90%] : \r\nReste 6 autres candidats Maryl\u00e8ne Volpi et Brigitte Wolf pour les Verts, Jacqueline Bovier pour le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, l'UDC Franz Ruppen qui partage la liste avec Oskar Freysinger, tout comme B\u00e9ati reste colistiers avec St\u00e9phane Rossini, enfin, Olivier Cottagnoud, de la gauche alternative, ils sont tous \u00e9galement candidat au Conseil national, la course aux \u00c9tats ne serait-elle pas qu'une aubaine m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:30) [90%] : \r\nLa gauche et le PBD sont l\u00e0 pour l'impact m\u00e9diatique a qu'\u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat a au Conseil des \u00c9tats, c'est, c'est assez clair, c'est si et sinon c'est parti n'existe pas, donc l\u00e0, ils ont une tribune m\u00e9diatique et ils en profitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:07:42) [87%] : \r\nAu-del\u00e0 des clivages politiques, le canton s'est toujours distingu\u00e9 par ce que les Valaisans rappelle le vote ethnique, c'est-\u00e0-dire un choix qui assure la pr\u00e9sence \u00e9quitable de 2 repr\u00e9sentants issus des 2 milieux linguistique du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:42 > 0:08:00) [90%] : \r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical ne repr\u00e9sente plus rien dans le Haut-Valais vraiment plus rien du tout, je vois pas comment il pourrait contrer un effet du du du vote technique puisque tous les Haut-Valaisans dans : voter comme un seul homme pour pour garder le si\u00e8ge de Imoberdorf je, je pense que c'est un si\u00e8ge qui ne risque rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:00 > 0:08:13) [93%] : \r\nOn semble donc se diriger vers un ballottage g\u00e9n\u00e9ral au 1er tour quant \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 historique des 2 si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens aux \u00c9tats, elle d\u00e9pendra surtout de la capacit\u00e9 des minoritaires dispos\u00e9s \u00e0 tirer \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:13 > 0:08:22) [96%] : \r\n\u00e0 propos de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats ne manquez pas le d\u00e9bat de ce soir en Direct depuis avec Pierre Gobet et Laurent Dufaux c'est \u00e0 20 heures 10 sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:23 > 0:08:39) [97%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Marthaler ne sera donc pas candidat aux \u00e9lections cantonales vaudoises de mars prochain, apr\u00e8s avoir entretenu le suspense pendant tout l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cologiste a annonc\u00e9 ce matin qu'il renon\u00e7ait \u00e0 briguer un 3\u00e8me mandat \u00e0 52 ans, le politicien veut relever, dit-il, de nouveaux d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:41 > 0:08:57) [94%] : \r\nEt avant de penser \u00e0 2012, les Verts se sont pr\u00e9occup\u00e9s de la plus pressante \u00e9lection compl\u00e9mentaire du 27 novembre prochain en vue de la succession du d\u00e9funt Jean-Claude Mermoud les \u00e9cologistes Vaudois propose la candidature de B\u00e9atrice M\u00e9traux syndique de Bottens Michel Di Tria \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:08) [96%] : \r\nLes Verts sont les premiers \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud au Conseil d'\u00c9tat, hier soir, ils ont d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 la juriste B\u00e9atrice M\u00e9traux 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:11 > 0:09:26) [94%] : \r\nDe multiples atouts je suis syndique je suis d\u00e9put\u00e9 et je le sens de la n\u00e9gociation, le sens du rassemblement, j'ai une formation en sciences humaines, donc je comprends les m\u00e9canismes de la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que ma candidature est int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:34) [96%] : \r\nUne candidature int\u00e9ressante mais qui doit encore \u00eatre discut\u00e9 avec les socialistes, car seule une alliance rose- verte aurait des chances d'aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:34 > 0:09:38) [84%] : \r\nDonc c'est vraiment des moins de nature forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:38 > 0:09:41) [98%] : \r\nCertains parlent de B\u00e9atrice M\u00e9traux comme d'une candidature de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:10:02) [92%] : \r\nIl fallait bien que quelqu'un sorte du bois long les Verts affirment leur vocation gouvernementale r\u00e9affirme ce soir leur volont\u00e9 ancienne d\u00e9j\u00e0 d'avoir une femme au Conseil d'\u00c9tat Vaudois et rappelle \u00e0 tous leurs alli\u00e9s \u00e0 tout leur adversaire que leur objectif strat\u00e9gique, reste \u00e0 voir, un jour, si possible l'ann\u00e9e prochaine, un homme et une femme au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:14) [88%] : \r\nLes jeux semblent plus ouvert que jamais pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Jean-Claude Mermoud les UDC proposeront leurs candidats jeudi, 2 jours avant la d\u00e9cision des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:15 > 0:10:19) [86%] : \r\nH\u00e9 bonjour Andr\u00e9 Beaud : dites-moi la politique vaudoise va devenir passionnante presque d\u00e9routant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:21 > 0:11:02) [92%] : \r\nOui, effectivement, je dirais m\u00eame que c'est un imbroglio sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire r\u00e9cente Vaudois, imaginez plut\u00f4t la mort d'un conseiller d'\u00c9tat, au d\u00e9but de ce mois, le d\u00e9part annonc\u00e9 d'un conseiller d'\u00c9tat aujourd'hui l'incertitude, une incertitude non n\u00e9gligeable \u00e0 propos de Pierre-Yves Maillard qui pourrait devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral 3\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat, le tout dans un contexte d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cela 6 mois seulement avant les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales au printemps prochain dans tout le canton de Vaud avec \u00e0 la cl\u00e9, surtout la tr\u00e8s forte envie de la gauche de ravir la majorit\u00e9 de ce Conseil d'\u00c9tat constitu\u00e9 actuellement le sait de 4 \u00e9l\u00e9ments de la droite et de 3 \u00e9l\u00e9ments de l'alliance rose- verte leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:02 > 0:11:06) [90%] : \r\nAndr\u00e9 qu'est qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour qu'un camp l'emporte, plut\u00f4t que l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:06 > 0:12:10) [90%] : \r\nAlors ce qu'on entend beaucoup dans les coulisses, aujourd'hui c'est la recherche du candidat id\u00e9al qui ratisse assez large pour avoir le maximum de voix si vous me passez l'expression, prenez le cas par exemple de Pierre-Yves Rapaz qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 comme candidat \u00e0 la succession Mermoud ce d\u00e9put\u00e9, le chef du groupe UDC donc est bien cet agriculteur Bellerin est consid\u00e9r\u00e9 comme trop blanc rien loin donc de l'attitude terrienne qu'incarnait Jean-Claude Mermoud \u00e0 ce niveau-l\u00e0, l'UDC se t\u00e2te encore et pourrait bien, in fine, et lanc\u00e9 quelqu'un d'autre que Rapp, en l'occurrence on apprenait ce matin, \u00e7a pourrait \u00eatre le nouveau pr\u00e9fet de Morges Pascal D. dans ce cas-l\u00e0, avec des sojas alors le PDC et les Verts pourraient se rallier derri\u00e8re cette candidature, on a vu tout \u00e0 l'heure dans le reportage de Michel Di Tria \u00e0 gauche aussi, la candidature de B\u00e9atrice M\u00e9traux est-elle suffisamment orient\u00e9e au Centre pour l\u00e0 aussi dans un autre registre, comment dire, emport\u00e9 le si\u00e8ge de la succession maire bout vous voyez que on se bat au Centre mais il y a beaucoup de questions qui effectivement vont rendre la vie politique vaudoise assez passionnante Andr\u00e9 Beaud merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:11 > 0:12:14) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant, la police fran\u00e7aise est sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:14 > 0:12:28) [93%] : \r\nOui, Michel Neyret, num\u00e9ro 2 de la police judiciaire lyonnaise a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 hier \u00e0 son domicile avec son \u00e9pouse, 5 autres personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 avait plac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans cette affaire, pour corruption et trafic de stup\u00e9fiants, Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:30 > 0:12:41) [90%] : \r\nDans les locaux de la PJ lyonnaise, c'est la stup\u00e9faction charismatiques, l'homme \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9, il sait utiliser l'image, il pr\u00e9sente ici fi\u00e8rement une prise de drogue r\u00e9alis\u00e9e en 2009 gr\u00e2ce \u00e0 ses services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:12:55) [90%] : \r\nLyon a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e au niveau national comme une plaque tournante, on a sur la r\u00e9gion lyonnaise, l'implantation de 2 r\u00e9seaux structur\u00e9s, tr\u00e8s lourd, hein, qui b\u00e9n\u00e9ficie en plus d'implantation dans le sud de l'Espagne tr\u00e8s importante historiquement tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:56 > 0:13:17) [94%] : \r\nC'est finalement une autre affaire de trafic de stup\u00e9fiants, qui est \u00e0 l'origine de son arrestation et celle de 5 autres personnes, Michel Neyret est aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9 de s'\u00eatre laiss\u00e9 corrompre, il aurait r\u00e9tribu\u00e9 des informateurs avec le produit des saisies de drogue mais \u00e9galement aider des malfaiteurs effet revendre de la drogue pour son propre compte, dit-on de source syndicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:13:36) [87%] : \r\nLes commissaires et les policiers possesseurs sont extr\u00eamement surpris, sont sous le choc, un sont vraiment vivent mal cette cette affaire, ce qui est certain, c'est que les les cas de mise en cause de de policiers, de tr\u00e8s haut niveau sont infiniment rare, enfin il faut il faut remonter loin dans le temps pour retrouver un commissaire de seront l\u00e0 qui soit, qui soit mis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:37 > 0:13:51) [89%] : \r\nCertains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de manipulation, Michel Neyret, 55 ans, \u00e9taient tr\u00e8s bien not\u00e9s appr\u00e9ci\u00e9s il a inspir\u00e9 le r\u00e9alisateur Olivier Marchal dans son film le gang des Lyonnais, sa garde \u00e0 vue pourrait se prolonger jusqu'\u00e0 dimanche par Fecteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:53 > 0:14:14) [97%] : \r\nUn nouveau projet europ\u00e9en de r\u00e9solution condamnant la r\u00e9pression du gouvernement syrien devrait \u00eatre vot\u00e9e \u00e0 l'ONU aujourd'hui mais il se heurte aux divisions des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la Russie s'oppose \u00e0 toute mention de sanctions dans le texte \u00e0 Damas hier le convoi de l'ambassadeur am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des partisans du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad \u00e0 coups de pierres et de Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:16 > 0:14:31) [95%] : \r\nIl \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par les \u00c9tats-Unis comme l'un des chefs importants d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, Anouar al Hawa qui un imam d'origine am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 abattu dans un bombardement, c'est ce que vient d'annoncer ce matin le minist\u00e8re y\u00e9m\u00e9nite de la D\u00e9fense, le r\u00e9cit d'Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:32 > 0:15:24) [93%] : \r\nIl figurait sur la liste des Am\u00e9ricains \u00e0 capturer mort ou vif, Anouar Al-Awlaki \u00e9tait l'un des terroristes les plus recherch\u00e9s au monde, connu pour ses pr\u00eaches djihadistes, il \u00e9tait devenu la t\u00eate pensante bah Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, ce citoyen am\u00e9ricain n\u00e9 en 1971 dans l'\u00c9tat du Nouveau-Mexique et moraux Y\u00e9men, son pays d'origine, dans le bombardement d'un convoi de dignitaires d'Al Qa\u00efda, inspirateur de toute une s\u00e9rie d'attentats contre les \u00c9tats-Unis, comme celui commis en 2008 par un psychiatre musulman qui abat 13 personnes dans une base militaire texane ou encore la tentative d'un attentat contre un avion de ligne am\u00e9ricain Detroit \u00e0 la veille de No\u00ebl, en 2009, ironie de l'histoire, cet imam avait \u00e9t\u00e9 par les services du Pentagone au lendemain des attentats du 11 septembre pour qu'il donne son massage last sur le terrorisme chaises ch\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:27 > 0:15:37) [94%] : \r\nOn retient bien souvent et malheureusement de l'Afrique, ces catastrophes ces guerres et ces \u00e9pid\u00e9mies cette semaine l'\u00e9mission G\u00e9opolitis vous propose de voir l'autre face du continent Xavier Colin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:37 > 0:16:31) [91%] : \r\nOui, effectivement, oublions les millions de morts du SIDA, oublions les catastrophes a\u00e9riennes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, oublions les 205 coups d'\u00c9tat qui ont eu lieu en Afrique en 50 ans et penchons-nous sur les atouts de l'Afrique et une \u00e9tude non exhaustive montre que finalement ce continent a toutes les chances, on apprend un exemple, un seul les rushes les richesses dans le sous- sol les richesses en minerais ou en m\u00e9taux pr\u00e9cieux, aucun autre continent n'a autant de richesses plus de soixante type de lors de l'uranium, du plutonium, tout ce que vous voulez, un expert a calcul\u00e9 que, potentiellement, \u00e7a repr\u00e9sentait 40000 milliards de dollars 10 pour 100 de cette somme suffirait \u00e0 faire en sorte que l'est l'Afrique sous et exactement les m\u00eames infrastructures que l'Europe, donc oui, l'Afrique a \u00e9norm\u00e9ment d'atouts, \u00e9videmment, c'est \u00e0 elle de les faire valoir et comme dit le le chanteur ivoirien Alpha Blondy, finalement, les principaux est ennemi des Africains, ce sont souvent les Africains eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:31 > 0:16:37) [93%] : \r\nAlors un pays incarnent peut-\u00eatre plus que tous les autres, cette phase de l'Afrique, le Botswana, on regarde un extrait de G\u00e9opolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:17:41) [91%] : \r\nC'est le mythe pays africains, toujours cit\u00e9 en exemple le Botswana capitale Gaborone cette petite nation, le tout \u00e0 fait, 2 millions d'\u00e2mes qui a d\u00e9montr\u00e9 2 choses : 1 la mal\u00e9diction li\u00e9e aux ressources naturelles n'est pas une fatalit\u00e9 et 2 une accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance peut effectivement d\u00e9bouch\u00e9 sur 5 d\u00e9cennies de d\u00e9mocratie, certes, tout n'est pas parfait pour Botswana, un habitant sur 2 est proche du seuil de pauvret\u00e9, le SIDA ravag\u00e9 r\u00e9cemment tous les travailleurs du service public se sont mis en mais enfin, ce pays est le seul au monde \u00e0 avoir connu une p\u00e9riode de croissance aussi longue grand atout du Botswana, c'est aussi et surtout le diamant le pays en est le 1er producteur mondial et gr\u00e2ce \u00e0 cette richesse nationale, l'enseignement est gratuit, tous les enfants du Botswana, vont \u00e0 l'\u00e9cole primaire et \u00e0 l'\u00e9cole secondaire gratuitement, il n'y a pas de plus bel atout pour une nation qui entend se pr\u00e9occuper de son avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:42 > 0:17:48) [91%] : \r\nAlors l'Afrique subsaharienne surtout Xavier Colin et l'une des plus jeunes du monde est-ce que \u00e7a, c'est aussi un atout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:48 > 0:18:13) [91%] : \r\nC'est un atout parce qu'on dit toujours : l'Afrique qui vient d'avoir un milliard d'habitants, on aura exactement 2 milliards en 2050, certains consid\u00e8rent que c'est une mauvaise nouvelle, pas du tout, pas du tout, ce sera l'un des continents les plus jeunes, m\u00eame plus jeune qu'en Asie, avec pratiquement un jeune sur 2 qui aura moins de 15 ans dans 2 ou 3 ans, et dans \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ans cet Africain sur 10 ont moins de 30 ans, et \u00e7a, c'est effectivement une richesse et un \u00e9norme atout merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:14 > 0:18:23) [92%] : \r\nBeaucoup Xavier G\u00e9opolitis \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent et en tout temps, sur le site G\u00e9opolitis Point CH eZ sur TSR1, ce dimanche, \u00e0 midi 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:43) [90%] : \r\nEt revenons Suisse ou presque le go\u00fbt est \u00e0 l'honneur de ce week- end \u00e0 Courtemelon dans le Jura, avec le 4\u00e8me Concours suisse des produits du terroir, plus de 300 producteurs provenant de pratiquement tous les cantons sont pr\u00e9sents avec plus d'un millier de sp\u00e9cialit\u00e9s, cette ann\u00e9e, une touche d'exotisme est apport\u00e9 \u00e0 la manifestation par l'invit\u00e9 d'honneur le Maroc Julien Rennes Fabienne Penguins Coca est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:44 > 0:19:05) [95%] : \r\nSi le Maroc est l'un des invit\u00e9s d'honneur de la manifestation, ce n'est pas un hasard, c'est le 1er pays d'Afrique \u00e0 se lancer dans la certification de ces produits du terroir, l'huile d'argan et la premi\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9s marocaines \u00e0 avoir obtenu une indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e depuis une dizaine d'autres produits ont d\u00e9croch\u00e9 un Label et le Maroc n'entend pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:05 > 0:19:24) [92%] : \r\nC'est extr\u00eamement important pour lutter contre la pauvret\u00e9, pour am\u00e9liorer les conditions de vie des des populations le leur permettre de tirer profit des ressources de leurs de leurs Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:24 > 0:19:34) [93%] : \r\nUne quinzaine de producteurs marocains sont pr\u00e9sents Courtemelon leur objectif : promouvoir leur sp\u00e9cialit\u00e9 mais aussi b\u00e9n\u00e9ficier de l'exp\u00e9rience suisse en mati\u00e8re de certification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:34 > 0:19:45) [92%] : \r\nAlors qu'on n'a pas beaucoup de production, donc on esp\u00e8re avoir une valeur ajout\u00e9e pour le produit et c'est pour \u00e7a que nous voyons que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour nous et pour les agriculteurs de du r\u00e9gime de la r\u00e9gion de taf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:45 > 0:19:54) [94%] : \r\nDes sp\u00e9cialit\u00e9s authentiques et de qualit\u00e9, c'est ce que recherchent les organisateurs de ce concours suisse des produits du terroir, le Maroc, remplit parfaitement ces crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:54 > 0:20:14) [86%] : \r\nC'est ce qu'on veut par l\u00e0 de l'agriculture suisse se diff\u00e9rencier par des produits qui ont du go\u00fbt, qui procure du plaisir, qui ont du, du caract\u00e8re et nos h\u00f4tes d'honneur marocain s'le font aussi ont des produits donc d\u00e8s ses huile d'argan par exemple les huiles d'olives ou encore les les dates ces filles qui ont des go\u00fbts particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:14 > 0:20:20) [97%] : \r\nAu total ce sont plus de 1000 sp\u00e9cialit\u00e9s suisses et africaines qui sont \u00e0 d\u00e9guster durant tout le week- end \u00e0 court Temelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:21 > 0:20:40) [92%] : \r\nEt avec nous, Olivier Girardin bonjour vous occuper de cette manifestation, a Courtemelon mais vous \u00eates aussi l'ancien directeur du Centre suisse de recherche en C\u00f4te d'Ivoire, c'est vous qui avez eu l'id\u00e9e d'inviter des pays africains lors de ce 4\u00e8me concours des produits du terroir que peut apporter, selon vous, l'exp\u00e9rience suisse au producteur du Maroc et de C\u00f4te d'Ivoire par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:42 > 0:21:00) [88%] : \r\nAlors l'exp\u00e9rience suisse peut montrer justement qu'on en ayant une d\u00e9marche qui implique les producteurs, on n'arrive pas \u00e0 prot\u00e9ger l'finalement leurs produits \u00e0 prot\u00e9ger, prot\u00e9ger un Patrimoine \u00e0 prot\u00e9ger un savoir- faire et puis en fait de ce Patrimoine ce savoir- faire, on le retrouve aussi en Afrique, et puis il m'a, il s'agit effectivement de de le faire, fut fructifier puis de le d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:00 > 0:21:06) [94%] : \r\nOn est au tout d\u00e9but, hein, vraiment du processus de labellisation avec quelles difficult\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:08 > 0:21:30) [91%] : \r\nAlors sur place, il y a des difficult\u00e9s, il faut que le cadre l\u00e9gislatif sont en place, \u00e7a c'est un 1er pas et ensuite il faut identifier les produits potentiels, il faut organiser les les producteurs, enfin c'est peut-\u00eatre le point essentiel qu'ils puissent organiser leur donner leur donner de l'importance et puis les les aider justement dans dans ses d\u00e9marches et il a ensuite toute la question de la certification des produits pour v\u00e9rifier leur qualit\u00e9 et vous allez assurer un suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:32 > 0:21:58) [94%] : \r\nAlors donc on organise effectivement cette conf\u00e9rence, le but c'est de pouvoir d\u00e9boucher ensuite sur des, des, des collaborations entre la Suisse, le Maroc, la C\u00f4te-d'Ivoire, c'est vrai qu'en Afrique, l'Afrique, un petit peu en retard au niveau international et puis en travaillant avec le Centre suisse de recherche scientifique \u00e0 Abidjan, on esp\u00e8re pouvoir am\u00e9liorer le positionnement des indications g\u00e9ographiques en Afrique de l'Ouest et en Afrique en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 on pourra avoir une collaboration Sud-Sud entre le Maroc et la et la C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:58 > 0:22:13) [88%] : \r\nAlors rapidement \u00e0 Courtemelon hein, une c'est une manifestation importante avec l'ouverture \u00e0 d'autres pays et puis au niveau national, vous \u00eates devenu incontournable, plus de 1000 produits de la Suisse vont \u00eatre soumis \u00e0 l'appr\u00e9ciation d'un jury, le secteur des sp\u00e9cialit\u00e9s authentique, on va dire comme \u00e7a, se porte bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:15 > 0:22:38) [87%] : \r\nOui, se portent bien, finalement, c'est un contre, on compte courant peut-\u00eatre d'une production agricole plus industriel et on sent que les consommateurs veulent retourner aux sources retrouver des valeurs et donc l\u00e0, ces produits ont un r\u00e9el potentiel, il permet en m\u00eame temps aussi de d'assurer de la valeur ajout\u00e9e pour les producteurs, donc maintenir des places de travail, donc il est effectivement en cours potentiel une belle carte \u00e0 jouer pour notre agriculture dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:38 > 0:22:41) [95%] : \r\n\u00e0 Courtemelon Olivier Girardin merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:43 > 0:23:00) [91%] : \r\nMerci \u00e0 Gen\u00e8ve 250 jeunes propose toute cette journ\u00e9e de vendredi aux seniors de les aider \u00e0 monter ou descendre des bus op\u00e9ration est organis\u00e9e par la Croix-Rouge et les transports publics, je ne vois \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des personnes \u00e2g\u00e9es, Charles-Henri Boichat aligne U9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:01 > 0:23:14) [87%] : \r\nCe matin, pour monter ou descendre du tram, les personnes \u00e2g\u00e9es ont pu profiter du coup de main de jeunes b\u00e9n\u00e9voles, si aujourd'hui, la d\u00e9marche est appr\u00e9ci\u00e9 en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les seniors se sont souvent d\u00e9laiss\u00e9s avec les joueurs qu'il y a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:14 > 0:23:19) [78%] : \r\nEt pr\u00e9f\u00e8re l'iPhone Les etc, etc plut\u00f4t s'occuper trop des n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:19 > 0:23:33) [90%] : \r\nLes jeunes, en principe, sont tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9s, on dit : on a la pression qu'ils ont peur de nouveau, \u00e7a les emb\u00eate, de l'autre c\u00f4t\u00e9, en revanche, ce n'est non plus pas toujours \u00e9vident d'identifier les besoins des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:33 > 0:23:44) [86%] : \r\nBeaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es ont toujours le sourire, rel\u00e8ve donc ils sont contents de nous parler, mais d'autres, ils se sentent peu insulter parce qu'ils savent pas et il trouve qu'il se d\u00e9brouille tr\u00e8s bien tout seul en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:44 > 0:23:48) [91%] : \r\nDu coup, avec trop d'attention, parfois on met aussi les pieds dans le plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:49 > 0:23:56) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris et d\u00e9\u00e7u de voir des jeunes me laisser leur place dans le tram, \u00e7a veut dire qu'effectivement il me trouver vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:57 > 0:24:21) [90%] : \r\nIl reste que la prise de transports publics peut-\u00eatre stressante pour les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 travers cette op\u00e9ration, les organisateurs souhaitent rappeler aux jeunes que leur \u00eatre peut-\u00eatre pr\u00e9cieuse si elle sait que quand elle entra\u00eenera pas les portes qui se forment sur elle, parce qu'il y aura un jeune qui se dira attention l'arr\u00eat de la peine \u00e0 monter, donc j'appuie sur le bouton, le temps qu'elle monte, elle prendra beaucoup plus le tram donc \u00e7a fera une forme d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:22 > 0:24:30) [94%] : \r\nLa d\u00e9marche ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : la Croix-Rouge pr\u00e9voit d'organiser d'autres actions, ces 3 prochaines ann\u00e9es en vue d'am\u00e9liorer le dialogue et la compr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:32 > 0:24:54) [86%] : \r\nElle chantait \u00e0 tue-t\u00eate nagu\u00e8re, quand elle \u00e9tait enfant, aujourd'hui, son ton est beaucoup plus intimiste, son souffle ma\u00eetris\u00e9 et troublant en son 1er album Initiale : la critique a vu la naissance d'une grande chanteuse, comme on en a plus vu depuis longtemps, et c'est son nom, serait d\u00fb \u00e0 une lettre n'y voyez rien de r\u00e9ducteur, c'est que les lettres sont ses amis des mots ses confidents et maintenant les n\u00f4tres aussi, elle est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:59 > 0:25:24) [90%] : \r\nEt merci d'\u00eatre avec nous, donc elle initiale elle ou Rafa\u00ebl Lannadere alors vous nous venez on vous venez en Suisse pour une petite s\u00e9rie de concerts mais tout aur\u00e9ol\u00e9e de cet album qui est sorti il y a quelques mois, qui marche bien, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement tr\u00e8s remarqu\u00e9 par la critique, l'album de chansons le plus intense, entendu depuis des d\u00e9cennies, a dit T\u00e9l\u00e9rama, mais il faut dire que \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi facile parce que \u00e7a a l'air facile comme \u00e7a non effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:24 > 0:25:55) [92%] : \r\nComme \u00e7a, on a l'impression que j'ai d\u00e9barqu\u00e9 du jour au lendemain, et que toutes les portes se sont ouvertes, d'un coup de baguette magique \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je suis travaille pour \u00e7a et on avait d\u00e9j\u00e0 sortie avec les copains et un petit Label ind\u00e9pendant ainsi titre en janvier 2008 et \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 et finalement il y avait d\u00e9j\u00e0 sur ce site titres au moins 5 chansons qui sont maintenant sur cet album est vraiment \u00e7a int\u00e9ressait pas grand monde, comme quoi elle les temps changent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:55 > 0:26:09) [93%] : \r\nLes temps changent et vous, et de ce qu'on vous cr\u00e9dite notamment de de r\u00e9ussir une chose qui n'est pas souvent r\u00e9ussi dans la chanson fran\u00e7aise c'est de de raccommoder en quelque sorte le fond et la forme, vous faites de la chanson \u00e0 texte, dites-vous, mais vous n'oubliez surtout pas la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:09 > 0:26:30) [92%] : \r\nAh ben non, \u00e7a me semble indispensable fin d'ailleurs, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter, donc \u00e0 faire de la musique avant d'\u00e9crire dans la vie et du coup, je trouve que la chose sinon faut faire de la po\u00e9sie, mais la chanson \u00e0 ce cette chance d'avoir un vecteur exceptionnel avec la musique et donc c'est b\u00eate de s'en priver quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:31 > 0:26:35) [96%] : \r\nAlors on va se plonger un petit peu dans cette musique avec le sujet de Christophe chic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:42 > 0:26:53) [84%] : \r\nLe elle se elle, de son vrai nom, Rafa\u00ebl Lannadere mais comme Rapha\u00ebl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris, la chanteuse de 30 ans, a choisi de se cacher derri\u00e8re sa seule initiale elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:02 > 0:27:15) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9coute de sa musique, on pense pourtant \u00e0 la lettre B, celle de Brel et de Barbara parrains et marraines revendiqu\u00e9 qu'elle \u00e9coutait chantait enfant celle de Benjamin Biolay aussi dans cette fa\u00e7on de r\u00e9nover la chanson fran\u00e7aise, entre tradition et modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:23 > 0:27:30) [86%] : \r\nOu encore le B de Babik, le fils de sa propre de compagnon de route et grand orchestrateur de ce 1er album tr\u00e8s remarqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:36 > 0:27:45) [95%] : \r\nAdoub\u00e9 par Brigitte Fontaine consacr\u00e9e au Printemps de Bourges, encens\u00e9 par la critique, elle prend son envol et trouve sa place dans le grand alphabet de la nouvelle chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:02 > 0:28:09) [78%] : \r\nFluence revendiqu\u00e9 en effet avec Barbara vous dites m\u00eame Dell, c'est l'une de mais maman, \u00e7a c'est du assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:09 > 0:28:25) [89%] : \r\nMusical bah oui, mais c'est vrai, je crois que ma maman me para\u00eet-il l'\u00e9couter quand j'\u00e9tais dans son ventre elle particuli\u00e8rement et Billie Holliday, alors je crois que c'est vraiment toutes les mamans de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:25 > 0:28:40) [88%] : \r\nEt on vous l'a reconnu, hein, puisque vous avez re\u00e7u le prix Barbara cette ann\u00e9e des mains de G\u00e9rard Depardieu, qui a d'ailleurs dit-elle \u00e0 cette ce souffle c'est est-ce que c'est la la respiration, elle a le sens profond de la respiration de Barbara, est ce que le soufre, c'est \u00e7a le secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:40 > 0:29:20) [90%] : \r\nJe ne j'en ai pas la moindre id\u00e9e je suis je suis je ne sais pas exactement, moi ce que j'aime particuli\u00e8rement chez Barbara c'est son impertinence sa classe inalt\u00e9rable et sa diction qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re et comme tous les grandes interpr\u00e8tes je trouve d'ailleurs enfin anglophone ou francophone, ils ont une fa\u00e7on de prononcer la langue et de dire les mots qui qui leur appartient et qui ont fait quelque chose de 9, de tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est \u00e7a qui me touche beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:20 > 0:29:24) [92%] : \r\nVous avez dit anglophone, parce que je crois justement que vous vous \u00e9coutez plut\u00f4t de la musique anglophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:25 > 0:29:39) [90%] : \r\nBah, en fait, j'\u00e9coute des telle chose, alors \u00e9videmment beaucoup beaucoup de de rock, de pop de Hip-Hop, de jazz, de musique classique, de musique, m\u00eame du monde enfin cliquetis oui j'aime la musique quoi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:40 > 0:29:59) [88%] : \r\nEt \u00e7a se sent et \u00e7a s'entend dans cet album, donc magnifique album Initiale elle avec un petit elle est un petit point qui refl\u00e8te pas n\u00e9cessairement la qualit\u00e9 de l'album justement et de concert ce soir all\u00e9chant de \u00e0 Yverdon et demain au Chat Noir \u00e0 Gen\u00e8ve, merci, merci, vous venez si en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:00 > 0:30:18) [89%] : \r\nUne fois par ann\u00e9e, les contr\u00f4leurs de champignons de Suisse romande se retrouvent entre eux pour rafra\u00eechir leurs connaissances mycologique ou pour passer leur brevet de contr\u00f4leur une septantaine d'entre eux \u00e9taient r\u00e9unis il y a quelques jours \u00e0 les hein Pierre Andr\u00e9 Perret et Michel Di Tria sont all\u00e9s \u00e0 la cueillette des amanites et autres chanteurs d'Automne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:22 > 0:30:26) [64%] : \r\nOui, la coutume amenant automoteur et l'honneur, autrement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:29 > 0:30:40) [89%] : \r\nSi champignons honneur pas comme les autres sont de sortie, il ne viennent pas cueillir des champignons pour les manger, mais pour les identifier, car ce sont des experts et chaque ann\u00e9e, ils se r\u00e9unissent pour parfaire leurs connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:41 > 0:30:50) [90%] : \r\nLe but, c'est de former des gens, des passionn\u00e9s, qui aiment les champignons et puis qui vont mettre leur leur connaissance \u00e0 profit pour des gens, des n\u00e9ophytes des d\u00e9butants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:50 > 0:30:58) [77%] : \r\nAh ben voil\u00e0 une belle collection d'Chantraine avec sont encore petites, c'est la preuve que la la saison ont repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:58 > 0:31:10) [86%] : \r\nOn n'arrive pas contr\u00f4leur de champignons comme \u00e7a, on a un brevet a pass\u00e9, c'est un brevet f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 on a des connaissances au texte toxicologie de l'\u00e9cologie, les champignons forc\u00e9ment les lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:10 > 0:31:19) [83%] : \r\nL'an dernier, une centaine de cas d'intoxications ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es en Suisse et pratiquement un champignon sur 3 pr\u00e9sent\u00e9e aux contr\u00f4leurs \u00e9tait impropre \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:19 > 0:31:24) [94%] : \r\nOn n'a jamais eu d'accident n'a jamais envoy\u00e9 quelqu'un \u00e0 l'h\u00f4pital ou pire dans un cercueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:25 > 0:31:30) [85%] : \r\nChampignon \u00e7a \u00e7a s'appelle \u00e0 l'acteur alors c'est vite vu quand on l'air tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:32 > 0:31:44) [77%] : \r\nPuis, vous voyez le lait qui sort ce petit truc l\u00e0 le liser\u00e9 qu'on le voit bien veut adopter, champignons et c'est vrai, il y a pas mais \u00e7a dans le panier, on s'appelle un une aussi j'au fil \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:45 > 0:31:52) [89%] : \r\nPour manger, \u00e7a la famille mange \u00e7a, ils sont malades, ils ont les yeux inject\u00e9s, ils peuvent courir \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:54 > 0:32:03) [95%] : \r\nApr\u00e8s la pratique sur le terrain, l'\u00e9tude par les livres ou au microscope sur les bancs d'\u00e9cole, ils \u00e9taient une septantaine \u00e0 suivre ses cours de toxicologie ou d'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:03 > 0:32:11) [77%] : \r\nOui, cela dit, ces petites esp\u00e8ces souvent Crazy gros fan voil\u00e0 je suis l\u00e0, non, moi, je veux dire pas risque d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:12 > 0:32:17) [83%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 champignons l'an 2011 est classer parmi les pi\u00e8tres mill\u00e9sime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:17 > 0:32:33) [82%] : \r\nPour le moment, c'est une mauvaise saison tr\u00e8s mauvaise saison par des conditions atmosph\u00e9riques, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 exceptionnelle depuis ce printemps, sc\u00e8ne je crois la plus rien et comme on dit en gros \u00e0 je sais pas si savent pas, c'est avec ce moment-l\u00e0, mais depuis 40 ans, qui puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:35 > 0:32:41) [90%] : \r\nLa saison 2011 des champignons n'est pas termin\u00e9e, si le temps s'y pr\u00eate, on pourra encore faire sa cueillette et faire contr\u00f4ler jusqu'\u00e0 mi- novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:43 > 0:33:03) [93%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \u00e0 13 heures 25 L'\u00e9mission face aux petits partis avec aujourd'hui le mouvement citoyen ind\u00e9pendant et puis \u00e0 19 heures ce soir dans Couleurs locales l'initiative originale de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel pour \u00e9radiquer les m\u00e9gots qui tra\u00eenent par terre, un championnat international de lancer de m\u00e9gots a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, voil\u00e0 pour le programme tr\u00e8s belle fin de semaine Bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:04 > 0:33:10) [85%] : \r\nEt dans quelques instants du beau, du beau encore du boulot avec la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, profitez-en, passez une excellente journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:25 > 0:33:30) [70%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 Info Point th.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:45 > 0:33:51) [87%] : \r\nLausanne \u00e0 Montreux et encore plus, \u00e7a montre d'ailleurs qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, qui reste le pot de chambre de stratus sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:52 > 0:34:11) [81%] : \r\nVoil\u00e0 d'o\u00f9 l'expression Gen\u00e8ve 4 mois de stratus 8 mois d'imp\u00f4t Laurent de se retrouvent 8 mois d'imp\u00f4ts mais voil\u00e0, non mais bon c'est normal d\u00e9j\u00e0 rien compte payer mes imp\u00f4ts \u00e0 mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:21 > 0:34:23) [97%] : \r\nLa la la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:25 > 0:34:31) [74%] : \r\nQui sait quand R\u00e9gis Olivier pas non urbain Olivier salut Olivier et au sens j'ai pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:33 > 0:34:36) [78%] : \r\nJ'ai vu que le micro \u00e9tait pos\u00e9e : qui \u00e9tait allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:40 > 0:34:59) [83%] : \r\nEt salut Philippe Chaffanjon, il est allum\u00e9 ah il est allum\u00e9, mais il en reste, j'ai regard\u00e9 la batterie reste encore, enfin, il y a qu'une seule, un seul t\u00e9moin qui \u00e9tait donc l\u00e0 encore, bon, elle sera pour ce soir, si je le temps bien s\u00fbr, alors Brigitte Fuent\u00e8s oui parce que du coup, \u00e9tait rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:01 > 0:35:22) [78%] : \r\nEn fait, qui vous \u00e9couter ce qu'on disait voil\u00e0, \u00e7a sera fois combien meurt \u00e0 temps suivant \u00e0 qui je t\u00e9l\u00e9phone et ce que je dis, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s compromettant, donc je pr\u00e9f\u00e8re et on prend les pr\u00e9cautions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:26 > 0:35:29) [91%] : \r\nEt et ce sont les bonnes cartable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:32 > 0:35:33) [98%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:37 > 0:35:40) [86%] : \r\nAh, l'id\u00e9e n'est pas content de sa d\u00e9coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:41 > 0:35:44) [86%] : \r\nEssaye de se rendent compte \u00e0 quoi je rassemblerai le jour j'aurai la boule \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:47 > 0:35:48) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:49 > 0:35:50) [83%] : \r\nC'est instructif, parfois, le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:21 > 0:36:26) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est que voil\u00e0, l\u00e0 je suis vraiment pile dans l'axe, l\u00e0 si vous voulez r\u00e9gler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:30 > 0:36:33) [82%] : \r\nVoil\u00e0 attaque alors pour les petites paluche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:35 > 0:36:39) [90%] : \r\nTic, tic, tic, tic, voil\u00e0, \u00e7a c'est le bon moyen pour la voir si la d\u00e9couverte, elle est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:41 > 0:36:42) [90%] : \r\nElle est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:45 > 0:37:04) [86%] : \r\nEt on peut voir de l'autre c\u00f4t\u00e9, parce la lumi\u00e8re et pas toujours la m\u00eame : tu vois, parce qu'on a, on a 2 spots mais qui sont pas r\u00e9gl\u00e9 de mani\u00e8re sym\u00e9trique, tu vois donc l\u00e0 l'\u00e9clairage face et pas et pas uniforme, enfin \u00e7a c'est un des trucs qu'il faudra qu'il faudra corriger un jour c'est pas r\u00e9dhibitoire, mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:06 > 0:40:28) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, toujours pas de perturbations en vue, mais les stratus se sont rappel\u00e9s \u00e0 notre bon souvenir, ce matin, il y en a plus que pr\u00e9vu sur le plateau et encore autour du bassin l\u00e9manique, mais quand m\u00eame, cet apr\u00e8s- midi, le soleil va reprendre le dessus, nous sommes donc sur l'influence de haute pression aujourd'hui, les perturbations sont loin de la Suisse, elles sont par exemple sur l'Atlantique et le Nord, l'Est de l'Europe, d'autres pressions qui nous am\u00e8ne un temps stable mais vous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches sur le plateau et plut\u00f4t douces en altitude, ce qui favorisent les formations de stratus bien alors aujourd'hui il y en aura encore pendant la journ\u00e9e de samedi dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit tout de m\u00eame une bonne dissipation des stratus sur l'ouest, peut-\u00eatre en restera-t-il quelques poches de r\u00e9sistance par exemple en r\u00e9gion la l\u00e9manique leur sommet se situe en moyenne vers 900 m\u00e8tres ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9 sur la Suisse, peut-\u00eatre la dissipation les stratus seront un peu plus lente qu'ailleurs, mais quand m\u00eame, le soleil sera l\u00e0, cette journ\u00e9e va s'accompagner de temp\u00e9ratures au-dessus de la norme, on devrait encore atteindre les 21 22 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi m\u00eame 23 en r\u00e9gion b\u00e2loise tout cela \u00e0 condition, donc nos nuages se dissipent, il fera jusqu'\u00e0 24 au Tessin 25 en Valais, ce qui sera le maximum pour la Suisse, les ventes seront de secteur Est Sud-Est en montagne, ils seront faibles en plaine, ces m\u00eames vents seront dire inexistant pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour la journ\u00e9e de samedi, on va \u00e0 peu pr\u00e8s, prendre les m\u00eames et recommencer le matin d\u00e9pend le brouillard ou de stratus vont se r\u00e9former sur le plateau, leur se mettre un peu plus bas qu'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire 800 m\u00e8tres ailleurs au-dessus le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux l'apr\u00e8s- midi, les chances de dissipation Nosferatu seront peut-\u00eatre un peu meilleur qu'aujourd'hui peut-\u00eatre encore quelques poches de r\u00e9sistance ici et l\u00e0, mais la sensation de temps devrait g\u00e9n\u00e9ralement l'emporter, les temp\u00e9ratures seront assez proche de ce qui va \u00eatre enregistr\u00e9 aujourd'hui donc le matin en moyenne entre 8 et 14 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 23 24 sur le plateau 25 ans en Valais ou bien encore 22 \u00e0 La Chaux-de-Fonds la limite du 0 degr\u00e9 sera tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, c'est rare pour un mois de septembre, d'avoir une limitera 4400 m\u00e8tres pardon, nous serons au mois d'octobre pour Les vont nous serons ou encore des vents de secteur Est Sud-Est en montagne et comme aujourd'hui, ces derniers auront de la peine \u00e0 se poser sur les r\u00e9gions, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire pour cette journ\u00e9e de vendredi dans quelques instants, place aux petits partis sur la TSR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-30T12:17:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342659", "durationSec": 28, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Berne-ville : Palais f\u00e9d\u00e9ral, 20110930, cl\u00f4ture de la derni\u00e8re session de la 48e l\u00e9gislature du Conseil national.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110930", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"], "sequenceIds": ["1317070"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342660", "durationSec": 149, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Sion : 20110930 et archives, tous les partis politiques valaisans ont pr\u00e9sent\u00e9 leur candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023. Mais, selon le journal quotidien Le Nouvelliste, l'absence d'alliance politique entre les partis minoritaires et le vote ethnique devraient entra\u00eener un ballottage g\u00e9n\u00e9ral au 1er tour et une victoire finale du PDC.", "remarks": "LMM01, VLM01 12H45 : 0'27\" \r\nLMM02, VLM02 19H30 : 1'41\" \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE EN VERSION PLUS COURTE DANS COULEURS LOCALES DU \r\n20110930", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1317075", "1317076"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342661", "durationSec": 101, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Vaud : 20110930 et archives, le conseiller d'Etat des Verts vaudois MARTHALER Fran\u00e7ois a annonc\u00e9 qu'il ne briguerait pas un 3e mandat aux \u00e9lections cantonales vaudoises du 20120300. Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du conseiller d'Etat MERMOUD Jean-Claude, les partis ont commenc\u00e9 \u00e0 choisir leur candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du conseil d'Etat du 20111127. La syndique de Bottens METRAUX B\u00e9atrice est la premi\u00e8re candidate officielle, pr\u00e9sent\u00e9e par le parti des Verts.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "sequenceIds": ["1317077", "1317078", "1317079", "1317080"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342662", "durationSec": 139, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Lyon : 20110930 et archives, le commissaire et num\u00e9ro 2 de la police judiciaire de Lyon NEYRET Michel a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et mis en garde \u00e0 vue, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption dans une enqu\u00eate de trafic de stup\u00e9fiants international et de blanchiment d'argent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1317081", "1317082"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342663", "durationSec": 96, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Courtemelon : 20110930, le Maroc est l'invit\u00e9 d'honneur du 4e Concours suisse des produits du terroir qui r\u00e9unit plus de 300 producteurs provenant de toute la Suisse avec plus d'un millier de sp\u00e9cialit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COURTEMELON"], "thematicThemes": ["PRODUIT AGRICOLE", "CONCOURS"], "sequenceIds": ["1317083"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342664", "durationSec": 93, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110930, 250 jeunes b\u00e9n\u00e9voles ont propos\u00e9 leur aide aux personnes \u00e2g\u00e9es pour monter et descendre des bus, lors de la Journ\u00e9e internationale des personnes \u00e2g\u00e9es. L'op\u00e9ration \u00e9tait organis\u00e9e par la Croix-Rouge et les Transports publics genevois (TPG).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "JEUNE (\u00c2GE)", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1317084"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342665", "durationSec": 145, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Les Mosses : 20110930, 70 contr\u00f4leurs de champignons de Suisse romande se sont rencontr\u00e9s pour am\u00e9liorer leur connaissances mycologiques ou passer leur brevet de contr\u00f4leur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSSES, LES"], "thematicThemes": ["CHAMPIGNON (DENR\u00c9E)", "CUEILLETTE"], "sequenceIds": ["1317085"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342666", "durationSec": 87, "title": "11.09.30", "excerpt": "* FRANCE : 20110930, la jeune chanteuse fran\u00e7aise de 30 ans LANNADERE Rapha\u00e8le, alias \"L\", a sorti un premier album, \"Initiale\", encens\u00e9 par la critique et le public amateur de chanson fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "sequenceIds": ["1317086"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342667", "durationSec": 77, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Lausanne : 20110929, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti des Verts vaudois a choisi la syndique de Bottens METRAUX B\u00e9atrice comme candidate \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du Conseil d'Etat le 20111127, pour la succession du conseiller d'Etat d\u00e9c\u00e9d\u00e9 MERMOUD Jean-Claude.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1317087"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898958", "summary": "DUPLEX COURTEMELON (JURA) :\r\nGIRARDIN, Olivier, directeur de Fondation rurale interjurassienne (apport de l'exp\u00e9rience suisse aux producteurs du Maroc et de C\u00f4te d'Ivoire, processus de labellisation des produits en Afrique, Concours suisse des produits du   terroir)", "id": "898957"}, {"internalArchiveId": "GS1109898959", "summary": "PLATEAU :\r\nLANNADERE, Rapha\u00e8le, alias \"L\", jeune chanteuse fran\u00e7aise (son premier album \"Initiale\", allie la chanson \u00e0 texte et la musique, inspir\u00e9e par Barbara).", "id": "898958"}, {"internalArchiveId": "GS1110317071", "summary": "20:09.53\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : GERMANIER,  Jean-Ren\u00e9, pr\u00e9sident du Conseil national, sonnant cloche de cl\u00f4ture de   derni\u00e8re session de 48e l\u00e9gislature / conseillers nationaux se levant et  applaudissant. l\u00e9gislatif national.", "id": "1317070", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317076", "summary": "20:10.48\r\nSion, diverses s\u00e9quences : journalistes du journal quotidien le Nouvelliste en s\u00e9ance de r\u00e9daction (14\") / still portraits de FOURNIER, Jean-Ren\u00e9 et  IMOBERDORF, Ren\u00e9, conseillers aux Etats PDC valaisans sortants / itw GABBUD, Jean-Yves, chroniqueur politique du Nouvelliste (chaque parti a pr\u00e9sent\u00e9 son candidat, impact m\u00e9diatique de l'\u00e9lection) / stills portraits de FREYSINGER, Oskar, GERMANIER, Jean-Ren\u00e9 et ROSSINI, St\u00e9phane, candidats UDC, PLR et PS  valaisans aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / FOURNIER, Jean-Fran\u00e7ois, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste, fumant le cigare en travaillant derri\u00e8re ordinateur dans son bureau (8\") / itw FOURNIER, Jean-Fran\u00e7ois (absence d'alliance politique entre partis minoritaires, vote ethnique) / journalistes travaillant dans bureaux du Nouvelliste (12\"). l\u00e9gislatif national, campagne \u00e9lectorale, parti   politique ", "id": "1317075", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317077", "summary": " Valais : still portraits de WOLPI, Maryl\u00e8ne et WOLF, Brigitte, candidates des Verts valaisans aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / still portrait de BOVIER, Jacqueline, candidat du Parti bourgeois d\u00e9mocratique (PBD) valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / still portrait de RUPPEN, Franz, candidat UDC valaisan aux \u00e9lections   f\u00e9d\u00e9rales / still portrait de JOST, Beat, candidat du PS valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / still portrait de COTTAGNOUD, Olivier, candidat de la Gauche  alternative aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. l\u00e9gislatif national, campagne   \u00e9lectorale, parti politique.", "id": "1317076", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317078", "summary": "LMM01, XVM01\r\n20:13.20\r\nLausanne : conf\u00e9rence de presse MARTHALER, Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat  des Verts vaudois chef du D\u00e9partement des infrastructures (DINF)", "id": "1317077", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARTHALER, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317079", "summary": "LMM02, XVM01\r\n20:28.00\r\nLausanne : itw MARTHALER, Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat des Verts vaudois chef du D\u00e9partement des infrastructures (DINF) (quitte sa fonction avec grande satisfaction)", "id": "1317078", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARTHALER, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317080", "summary": " Lausanne : membres du parti Les Verts votant \u00e0 main lev\u00e9e / METRAUX,  B\u00e9atrice, syndique de Bottens et candidate des Verts au Conseil d'Etat,  s'adressant \u00e0 l' assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avec micro puis descendant de tribune / itw METRAUX, B\u00e9atrice (multiples atouts). ex\u00e9cutif cantonal, conseiller  d'Etat, candidat, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ", "id": "1317079", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317081", "summary": " Vaud : RAPAZ, Pierre-Yves, agriculteur, d\u00e9put\u00e9 UDC du Grand conseil vaudois et candidat au Conseil d'Etat, portant meule de fromage dans cave (8\") /  still article de journal avec photo de DESSAUGES, Pascal, pr\u00e9fet de Morges UDC (6\"). candidat, conseiller d'Etat, ex\u00e9cutif cantonal.", "id": "1317080", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317082", "summary": "20:35.23\r\nLyon, diverses s\u00e9quences : ensoleill\u00e9, divers plans rivi\u00e8re et pont sur la Sa\u00f4ne et pont (10\") / ext b\u00e2timent H\u00f4tel de police (8\") / PICOT, David,   repr\u00e9sentant du syndicat des commissaire, lisant article de journal sur NEYRET, Michel dans bureau / itw PICOT, David (travail de Michel Neyret sur le grand banditisme) / statement. arrestation, police, corruption, trafic de   stup\u00e9fiants ", "id": "1317081", "visualThemes": ["CORRUPTION", "ARRESTATION", "POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["LYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317083", "summary": " Paris : itw par t\u00e9l\u00e9phone de PIERRAT, J\u00e9r\u00f4me, journaliste sp\u00e9cialiste en  criminalit\u00e9 (tentative de corruption des fonctionnaires de police par les  trafiquants de stup\u00e9fiants). police, corruption, trafic de stup\u00e9fiants.", "id": "1317082", "visualThemes": ["CORRUPTION", "POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317084", "summary": "20:19.08\r\nCourtemelon : divers plans stands de produits du terroir marocains / itw AIT KADI, Mohamed, conseiller g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9veloppement agricole du Maroc   (importance de la certification des produits) / itw DINDANE, Abdallah,   pr\u00e9sident d'Association de producteurs marocains Oasis Tafilalet (valeur ajout\u00e9 sur les produits) / itw BOILLAT, Olivier, repr\u00e9sentant de Fondation rurale  interjurassienne (h\u00f4tes d'honneur marocains). appellation d'origine    concours, produit agricole.", "id": "1317083", "visualThemes": ["PRODUIT AGRICOLE", "APPELLATION D'ORIGINE", "CONCOURS"], "visualGeographicals": ["COURTEMELON"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317085", "summary": "20:20.47\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans jeunes b\u00e9n\u00e9voles aidant personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0   descendre et monter des bus TPG / itw personnes \u00e2g\u00e9es (les jeunes ne s'occupent pas tellement des autres, d\u00e9\u00e7u qu'on le trouve vieux) / itw Kristin, b\u00e9n\u00e9vole (les personnes \u00e2g\u00e9es ne veulent pas toujours de l'aide) / itw BABEL-GUERIN,  Eliane, directrice Croix-Rouge genevoise (soutien des jeunes important pour  motiver les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 prendre les transports publics). transport  public urbain, personne \u00e2g\u00e9e, jeune (\u00e2ge), b\u00e9n\u00e9volat.", "id": "1317084", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "JEUNE (\u00c2GE)", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317086", "summary": "20:23.53\r\nLes Mosses : par brouillard, divers plans contr\u00f4leurs de champignons   cueillant champignons dans for\u00eat / itw RECORDON, Patrick, contr\u00f4leur de   champignons de St-Imier (partager leurs connaissances) / VERMEULEN, Bernard, contr\u00f4leur de champignons de Yens, montrant esp\u00e8ces de champignons / divers  plans contr\u00f4leurs suivant cours de toxicologie et d'\u00e9cologie dans salle de  travail / itw BRODARD, Gilbert, contr\u00f4leur de champignons de Cronay (plus  mauvaise saison depuis 40 ans). champignon (denr\u00e9e), cueillette.", "id": "1317085", "visualThemes": ["CHAMPIGNON (DENR\u00c9E)", "CUEILLETTE"], "visualGeographicals": ["MOSSES, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317087", "summary": "20:22.23\r\nFRANCE : extrait vid\u00e9oclip de chanson \"Petite\" de LANNADERE, Rapha\u00e8le, alias \"L\", chanteuse fran\u00e7aise / LANNADERE, Rapha\u00e8le chantant au micro d'\u00e9mission  \"T\u00f4t ou tard\" de cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e fran\u00e7aise Paris Premi\u00e8re / extrait vid\u00e9oclip de chanson \"Jalouse\" de LANNADERE, Rapha\u00e8le. chanson fran\u00e7aise  chanteur.", "id": "1317086", "visualThemes": ["CHANTEUR", "CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317088", "summary": "20:13.50\r\nLausanne : membres du parti Les Verts vaudois votant \u00e0 main lev\u00e9e /   METRAUX, B\u00e9atrice, syndique de Bottens et candidate des Verts au Conseil  d'Etat, s'adressant au micro puis descendant de tribune / itw METRAUX,   B\u00e9atrice (multiples atouts) / divers plans METRAUX, B\u00e9atrice assise et  discutant avec d'autres membres du parti / itw REBEAUD, Laurent, vice-pr\u00e9sident des Verts vaudois (objectifs strat\u00e9giques du parti). ex\u00e9cutif cantonal, parti politique, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, candidat, conseiller d'Etat.", "id": "1317087", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553375", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095625", "position": "01"}}, {"id": "553374", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124399", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263926", "internalArchiveId": "GE1109263927", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.09.30", "publicationDate": "2011-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 1105, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3430408", "imageURL": "http://www.rts.ch/3430407.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Romandises: la f\u00eate du vin cuit \u00e0 Grangettes-pr\u00e8s-Romont (FR)", "Au Locle (NE), les Verts sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 traquer la salet\u00e9 dans les rues", "Les paysannes suisses se d\u00e9nudent pour leur calendrier annuel", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: \u00e0 Gen\u00e8ve, des annonces publi\u00e9es dans la presse par le Parti lib\u00e9ral radical ne sont pas du go\u00fbt de la gauche", "VS: d\u00e9crochage \u00e0 Martigny o\u00f9 se d\u00e9roule la Foire du Valais", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C'est une recette ancestrale qui permet de r\u00e9cup\u00e9rer les pommes et surtout les poires tomb\u00e9es des arbres.", "Ils proposent d'installer un dispositif qui r\u00e9pond au joli nom d'attrape-gum! Un concept tout \u00e0 fait s\u00e9rieux destin\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration des chewing-gums usag\u00e9s.", "Mais qui sont ces jeunes femmes et quelles sont leurs motivations? R\u00e9ponse dans Passe-moi les jumelles, ce vendredi soir.", "La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bat son plein \u00e0 Gen\u00e8ve.", "La f\u00eate durera dix jours et plus de 200'000 personnes sont attendues."], "variantIds": ["ece-3336379", "ece-3382806", "ece-3336378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:21\r\n...\r\n\r\n00:00:17:02  00:00:20:15\r\n      Le Locle part en guerre\r\n     contre les chewing-gums..\r\n\r\n00:00:20:20  00:00:23:09\r\n    ..gr\u00e2ce \u00e0 des attrape-gums.\r\n\r\n00:00:23:13  00:00:26:14\r\n         Le syst\u00e8me a fait\r\n      ses preuves \u00e0 Besan\u00e7on.\r\n\r\n00:00:26:19  00:00:31:13\r\n    Il y a une baisse de 50 %\r\ndes chewing-gums jet\u00e9s par terre.\r\n\r\n00:00:32:00  00:00:33:14\r\n            T'es o\u00f9 ?\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:36:03\r\n        -J'entends rien !\r\n\r\n00:00:36:08  00:00:38:19\r\n-J'entends pas ce que tu me dis.\r\n\r\n00:00:39:00  00:00:40:22\r\n    -Tu connais l'application\r\n           \"T'es o\u00f9\" ?\r\n\r\n00:00:41:04  00:00:45:00\r\n   T'es o\u00f9 ? C'est la question\r\nque tous les Valaisans se posent..\r\n\r\n00:00:45:05  00:00:47:03\r\n   ..durant la Foire du Valais.\r\n\r\n00:00:47:08  00:00:50:13\r\n     Les organisateurs ont mis\r\n     au point une application.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:54:16\r\n  C'est ce qui est int\u00e9ressant\r\n       dans le vin cuit.\r\n\r\n00:00:54:22  00:00:59:00\r\n           On le suit.\r\n\r\n00:00:59:05  00:01:03:06\r\nDes poires, des chaudrons en cuivre,\r\n      ce sont deux \u00e9l\u00e9ments..\r\n\r\n00:01:03:11  00:01:07:10\r\n  ..de notre recette de ce soir:\r\n           le vin cuit.\r\n\r\n00:01:09:15  00:01:12:10\r\n      Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:16:06\r\n La campagne pour les \u00e9lections\r\n    f\u00e9d\u00e9rales bat son plein.\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:19:22\r\n A Gen\u00e8ve, le ton est agressif.\r\n\r\n00:01:20:04  00:01:23:16\r\n   Les annonces publicitaires\r\n    des lib\u00e9raux-radicaux..\r\n\r\n00:01:23:21  00:01:27:01\r\n    ..font r\u00e9agir la gauche.\r\n\r\n00:01:28:12  00:01:33:05\r\nDes annonces des partis de l'entente\r\n    ont mis le feu aux poudres.\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:37:23\r\n       \"Le PS ne veut pas de\r\ngardes-fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires.\"\r\n\r\n00:01:38:04  00:01:41:13\r\n    Les socialistes r\u00e9pondent:\r\n       \"C'est un mensonge.\"\r\n\r\n00:01:41:18  00:01:44:10\r\n    Quelques jours plus tard,..\r\n\r\n00:01:44:14  00:01:48:02\r\n       ..nouvelle publicit\u00e9\r\n  sur le th\u00e8me de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n00:01:48:07  00:01:50:12\r\n       Le combat est engag\u00e9.\r\n\r\n00:01:50:23  00:01:55:21\r\n     On pr\u00e9sente les choses\r\nsous l'angle auquel nous croyons.\r\n\r\n00:01:56:02  00:02:01:21\r\n        On nous reproche\r\n   d'\u00eatre trop intellectuels.\r\n\r\n00:02:02:02  00:02:06:14\r\nNous avons voulu \u00eatre plus simples.\r\n\r\n00:02:07:01  00:02:10:02\r\n            Publicit\u00e9\r\n  contre communiqu\u00e9 de presse,..\r\n\r\n00:02:10:07  00:02:12:18\r\n..les moyens ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n00:02:13:05  00:02:16:00\r\n  Ca a une importance relative.\r\n\r\n00:02:16:06  00:02:20:23\r\n      L'\u00e9l\u00e9ment principal,\r\n        c'est les id\u00e9es.\r\n\r\n00:02:21:04  00:02:27:20\r\nJ'ai face \u00e0 moi un arsenal de moyens\r\n        qui part en d\u00e9route.\r\n\r\n00:02:28:01  00:02:30:23\r\n   Car ils ne font que mentir.\r\n\r\n00:02:31:10  00:02:35:17\r\n     Le ton choisi par le PLR\r\n          est offensif.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:39:23\r\n        Attirer l'attention\r\n        donne un avantage.\r\n\r\n00:02:40:10  00:02:45:14\r\n    Une affiche percutante: \r\n   les autres devront r\u00e9agir.\r\n\r\n00:02:45:19  00:02:51:20\r\n        Ils vont devoir\r\n    se justifier, expliquer.\r\n\r\n00:02:52:07  00:02:56:15\r\n  Une campagne qui dit des choses\r\n   n\u00e9gatives sur l'adversaire..\r\n\r\n00:02:56:21  00:02:59:11\r\n ..marquerait plus les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:02:59:22  00:03:04:14\r\n        Ce qui ne va pas\r\n marque davantage que ce qui va.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:08:15\r\n          Les personnes\r\n qui d\u00e9sapprouvent un candidat..\r\n\r\n00:03:08:20  00:03:15:13\r\n     ..vont plus aux urnes\r\n   que ceux qui l'approuvent.\r\n\r\n00:03:18:02  00:03:25:01\r\nC'est \u00e0 l'\u00e9lecteur de faire le tri\r\n    entre v\u00e9rit\u00e9s et slogans.\r\n\r\n00:03:27:15  00:03:31:21\r\nA Gen\u00e8ve toujours, une erreur s'est\r\n gliss\u00e9e dans le mat\u00e9riel de vote.\r\n\r\n00:03:32:02  00:03:35:00\r\n        Le candidat PLR\r\n      Christian Luescher..\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:38:04\r\n       ..a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 \r\n      Christophe Luescher.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:41:04\r\n L'erreur ne sera pas corrig\u00e9e.\r\n\r\n00:03:41:09  00:03:45:19\r\n      Il semble trop tard\r\n pour r\u00e9cup\u00e9rer les enveloppes.\r\n\r\n00:03:46:00  00:03:51:01\r\n         Le MCG annonce\r\n qu'il veut saisir la justice..\r\n\r\n00:03:51:07  00:03:54:01\r\n..pour faire annuler ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:03:55:19  00:04:00:04\r\n  Au Locle, les Verts veulent\r\ntraquer la salet\u00e9 dans les rues.\r\n\r\n00:04:00:09  00:04:03:18\r\nIls proposent des \"attrape-gums\"..\r\n\r\n00:04:03:23  00:04:07:01\r\n        ..pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\n    les chewing-gums usag\u00e9s.\r\n\r\n00:04:10:10  00:04:12:23\r\n      Le Locle, ville propre.\r\n\r\n00:04:13:04  00:04:20:00\r\n   C'est le souhait d'une motion\r\n    d\u00e9pos\u00e9e au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:20:11  00:04:24:23\r\n  Nous demandons des poubelles\r\n    pour le tri des d\u00e9chets.\r\n\r\n00:04:25:04  00:04:28:14\r\n    Des cendriers incitatifs.\r\n\r\n00:04:28:19  00:04:32:02\r\n  Et surtout, des attrape-gums.\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:36:13\r\n       Le mot fait sourire,\r\n   mais le concept est s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:04:36:18  00:04:40:20\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Besan\u00e7on.\r\n\r\n00:04:41:01  00:04:50:11\r\nDepuis 2007, la ville se bat contre\r\n les chewing-gums jet\u00e9s par terre.\r\n\r\n00:04:51:08  00:04:55:04\r\n      C'est un vrai fl\u00e9au.\r\n\r\n00:04:55:10  00:05:00:00\r\n   Des op\u00e9rations de d\u00e9capage\r\nco\u00fbteraient 250'000 euros par an.\r\n\r\n00:05:00:11  00:05:06:02\r\n       Besan\u00e7on a d\u00e9velopp\u00e9\r\n     des bornes de propret\u00e9..\r\n\r\n00:05:06:07  00:05:10:07\r\n  ..qui comprennent une poubelle,\r\n  un cendrier et un attrape-gum.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:15:00\r\nSoit une affiche ludique qui incite\r\n  \u00e0 coller son chewing-gum usag\u00e9.\r\n\r\n00:05:15:05  00:05:19:14\r\n    L'id\u00e9e est de sensibiliser\r\n           les jeunes.\r\n\r\n00:05:20:01  00:05:30:20\r\nCes affichettes tendance rappellent\r\n    des jeux comme le morpion.\r\n\r\n00:05:31:14  00:05:36:04\r\n On peut en penser ce qu'on veut,\r\n    le fait est que \u00e7a marche.\r\n\r\n00:05:36:14  00:05:39:17\r\n         C'est amusant,\r\n   il y a des dessins dessus.\r\n\r\n00:05:40:04  00:05:42:15\r\n  Vous en jetez moins par terre ?\r\n              Oui.\r\n\r\n00:05:43:02  00:05:47:00\r\nLes chewing-gums coll\u00e9s s'int\u00e8grent\r\n      bien dans les affiches.\r\n\r\n00:05:47:05  00:05:51:04\r\n  Pour le ramassage, on d\u00e9tache\r\nl'affiche et la suivante appara\u00eet.\r\n\r\n00:05:51:09  00:05:54:07\r\n       Le bilan est positif.\r\n\r\n00:05:54:17  00:05:59:07\r\nOn enregistre une baisse de 50 % \r\ndes chewing-gums jet\u00e9s par terre.\r\n\r\n00:05:59:17  00:06:04:11\r\n        L'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e\r\n      avoisine 200'000 euros.\r\n\r\n00:06:04:15  00:06:08:17\r\n      De quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir\r\n        d'autres communes.\r\n\r\n00:06:10:00  00:06:13:17\r\n   Il y aura un nouveau proc\u00e8s\r\n   dans l'affaire de la BCGe.\r\n\r\n00:06:13:23  00:06:17:23\r\nLe Conseil d'Etat, le procureur \r\ng\u00e9n\u00e9ral et la Banque cantonale..\r\n\r\n00:06:18:05  00:06:20:02\r\n       ..vont faire appel.\r\n\r\n00:06:20:07  00:06:23:12\r\n        Voici les titres\r\n     de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:06:27:04  00:06:31:18\r\n     S.Salerno aurait demand\u00e9\r\n\u00e0 des employ\u00e9s de son d\u00e9partement..\r\n\r\n00:06:31:23  00:06:36:07\r\n ..de travailler pour sa campagne\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:40:22\r\n   Le journal Gauchebdo r\u00e9v\u00e8le\r\nqu'un employ\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9..\r\n\r\n00:06:41:03  00:06:45:04\r\n       ..pour avoir refus\u00e9 \r\n       ce genre de travail.\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:48:22\r\nF.Marthaler ne sera pas candidat..\r\n\r\n00:06:49:03  00:06:53:10\r\n    ..aux \u00e9lections cantonales\r\n        vaudoises en mars.\r\n\r\n00:06:53:14  00:06:58:20\r\n  L'\u00e9cologiste renonce \u00e0 briguer\r\n       un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:06:59:07  00:07:04:09\r\n  J'ai envie de faire carri\u00e8re\r\n    dans d'autres domaines.\r\n\r\n00:07:04:14  00:07:08:08\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 actif en politique\r\n         pendant 15 ans.\r\n\r\n00:07:08:12  00:07:13:17\r\n  J'aimerais voir autre chose.\r\n\r\n00:07:14:04  00:07:20:06\r\nLes Verts ont d\u00e9sign\u00e9 leur candidate\r\n  \u00e0 la succession de J-C.Mermoud.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:25:11\r\n      Il s'agit de B.M\u00e9traux,\r\n       syndique de Bottens.\r\n\r\n00:07:25:23  00:07:30:11\r\nLa maternit\u00e9 de l'H\u00f4pital cantonal\r\n  de Fribourg sort de sa crise.\r\n\r\n00:07:30:16  00:07:38:00\r\nElle avait d\u00fb faire face au d\u00e9part \r\ndu m\u00e9decin-chef et de son adjointe.\r\n\r\n00:07:38:05  00:07:42:15\r\n        L'\u00e9quipe m\u00e9dicale\r\n   serait \u00e0 nouveau au complet.\r\n\r\n00:07:43:02  00:07:48:12\r\nOn peut annoncer la reprise totale\r\n  de l'activit\u00e9 au 1er octobre.\r\n\r\n00:07:48:17  00:07:52:09\r\n     L'annonce de l'arriv\u00e9e\r\n          du Dr Feki..\r\n\r\n00:07:52:13  00:07:57:10\r\n  ..nous a permis de maintenir\r\n     la maternit\u00e9 ouverte.\r\n\r\n00:07:57:14  00:08:03:01\r\n    Et nous avons pu engager\r\nquatre nouveaux m\u00e9decins cadres..\r\n\r\n00:08:03:07  00:08:07:11\r\n       ..et trois nouveaux\r\n       chefs de clinique.\r\n\r\n00:08:07:21  00:08:12:01\r\n        P.Tharin, directeur\r\ndes Etablissements de Bellechasse,..\r\n\r\n00:08:12:06  00:08:14:16\r\n  ..quittera son poste en avril.\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:18:06\r\nIl prendra une retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:08:18:11  00:08:24:14\r\n       De graves accusations\r\navaient \u00e9t\u00e9 port\u00e9es \u00e0 son encontre.\r\n\r\n00:08:24:19  00:08:30:01\r\n      Malgr\u00e9 des conclusions\r\n     favorables de l'audit,..\r\n\r\n00:08:30:06  00:08:34:03\r\n       ..P.Tharin s'est dit\r\n     touch\u00e9 dans son honneur.\r\n\r\n00:08:36:12  00:08:40:21\r\nL'\u00e9v\u00e9nement du week-end \u00e0 Martigny,\r\n     c'est la Foire du Valais.\r\n\r\n00:08:41:03  00:08:46:06\r\n   La f\u00eate durera 10 jours et\r\n200'000 personnes sont attendues.\r\n\r\n00:09:00:18  00:09:15:13\r\n           Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:09:15:18  00:09:18:21\r\nPour une ville de 15 000 habitants\r\n         comme Martigny,\r\n\r\n00:09:19:02  00:09:23:23\r\n            c'est dur.\r\n\r\n00:09:24:04  00:09:27:07\r\n         Rapha\u00ebl Garcia,\r\nvous pr\u00e9tendez avoir quelque chose\r\n\r\n00:09:27:11  00:09:38:10\r\n             en plus ?\r\n\r\n00:09:38:15  00:09:41:20\r\nLa r\u00e9gion a adh\u00e9r\u00e9 tout de suite au\r\n         projet de foire,\r\n\r\n00:09:42:01  00:09:47:16\r\n            et voil\u00e0.\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:53:23\r\n       On sait que la police\r\n       aide \u00e0 la pr\u00e9vention,\r\n\r\n00:09:54:04  00:09:58:11\r\n  car les gens boivent beaucoup.\r\n\r\n00:09:58:15  00:10:02:06\r\nIl y a une excellente collaboration\r\n      des services de police,\r\n\r\n00:10:02:11  00:10:06:11\r\n              oui.\r\n\r\n00:10:06:15  00:10:14:14\r\n Cela peut d\u00e9courager certains \r\nt\u00e9m\u00e9raires de prendre le volant.\r\n\r\n00:10:14:19  00:10:24:10\r\n              Merci.\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:29:02\r\n           -T'es o\u00f9 ?\r\n        -All\u00f4 ? T'es o\u00f9 ?\r\n\r\n00:10:29:08  00:10:33:01\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\ndes millions d'appels de ce type..\r\n\r\n00:10:33:07  00:10:37:19\r\n         ..sont effectu\u00e9s\r\n       \u00e0 la Foire du Valais.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:40:09\r\n         C'est l'occasion\r\n     de retrouver des amis,..\r\n\r\n00:10:40:13  00:10:42:03\r\n ..une v\u00e9ritable place du village\r\n       grandeur cantonale.\r\n\r\n00:10:42:08  00:10:45:06\r\n    La foire est r\u00e9volutionn\u00e9e\r\n par une application pour iPhone.\r\n\r\n00:10:45:16  00:10:49:07\r\nElle a d'abord une fonction ludique.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:54:01\r\n    Puis une fonction pratique,\r\npour conna\u00eetre le programme du jour.\r\n\r\n00:10:54:11  00:10:58:09\r\nOn peut donc localiser dans la foire\r\n        ses amis Facebook,..\r\n\r\n00:10:58:14  00:11:03:13\r\n     ..savoir dans quel stand\r\n         ils se trouvent.\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:08:17\r\n    Il suffit de se connecter\r\n        \u00e0 l'application..\r\n\r\n00:11:08:22  00:11:13:09\r\n   ..avec son compte Facebook.\r\n\r\n00:11:13:13  00:11:18:17\r\n Vous pouvez localiser vos amis \r\n et le stand o\u00f9 ils se trouvent.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:24:14\r\n    Vous pouvez leur envoyer\r\nune invitation \u00e0 vous rejoindre.\r\n\r\n00:11:25:01  00:11:28:19\r\n        Mais l'application\r\n      n'est pas g\u00e9olocalis\u00e9e.\r\n\r\n00:11:29:00  00:11:32:18\r\n     Si vous changez de stand\r\n      sans le communiquer,..\r\n\r\n00:11:32:23  00:11:39:02\r\n       ..vos amis risquent\r\n   de ne jamais vous retrouver.\r\n\r\n00:11:46:09  00:11:56:04\r\n      Beaucoup de monde ici.\r\n\r\n00:11:56:09  00:12:11:09\r\n    C'est l'occasion pour les\r\n  politiciens de faire des voix.\r\n\r\n00:12:11:13  00:12:24:13\r\n               Oui,\r\ntout le monde va parler politique.\r\n\r\n00:12:24:18  00:12:28:15\r\n    Mais les politiciens ne se\r\nborneront pas \u00e0 boire un verre \u00e0 la\r\n\r\n00:12:28:20  00:12:31:04\r\n              foire ?\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:33:22\r\n               Oui,\r\nmais le plus important c'est quand\r\n\r\n00:12:34:04  00:12:44:06\r\n      m\u00eame de se d\u00e9tendre.\r\n\r\n00:12:44:11  00:12:52:15\r\n              Merci.\r\n\r\n00:12:52:20  00:12:55:19\r\n           Mademoiselle,\r\n vous connaissez bien ce comptoir.\r\n\r\n00:12:56:00  00:13:09:20\r\n              Oui.\r\n\r\n00:13:10:01  00:13:12:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est plus fort que Facebook,\r\n\r\n00:13:12:22  00:13:17:04\r\n           c'est vrai ?\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:19:21\r\n              Oui,\r\non a l'occasion de rencontrer ses\r\n\r\n00:13:20:02  00:13:25:10\r\n    amis pour boire un verre.\r\n\r\n00:13:25:10  00:13:29:00\r\n   Quand les paysannes suisses\r\n         se d\u00e9nudent,..\r\n\r\n00:13:29:05  00:13:31:19\r\n ..les ventes de leur calendrier\r\n           s'affolent.\r\n\r\n00:13:32:01  00:13:35:10\r\n          Qui sont-elles\r\net quelles sont leurs motivations ?\r\n\r\n00:13:35:15  00:13:39:14\r\n   Petit extrait en attendant\r\n   \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:13:41:02  00:13:45:11\r\n  Pr\u00e9sente-toi devant le jury.\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:52:12\r\n     -Je m'appelle B\u00e9rang\u00e8re\r\n   et j'habite \u00e0 Yverdon (VD).\r\n\r\n00:13:52:18  00:13:59:06\r\n Je voudrais promouvoir le monde\r\n paysan \u00e0 travers le calendrier.\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:05:00\r\n...\r\n\r\n00:14:05:05  00:14:08:13\r\n  -Prochaine candidate: Muriel.\r\n\r\n00:14:08:19  00:14:12:15\r\n  -Je travaille sur le domaine \r\n de mes parents, dans un alpage.\r\n\r\n00:14:12:20  00:14:20:07\r\n...\r\n\r\n00:14:20:12  00:14:24:15\r\n-Je suis assez timide et pudique.\r\n\r\n00:14:24:20  00:14:30:10\r\nCe sera un grand travail sur moi,\r\n        si je suis prise.\r\n\r\n00:14:30:14  00:14:39:02\r\nC'est sensuel mais pas \u00e9rotique.\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:47:02\r\n -Le monde paysan devrait \u00eatre \r\n valoris\u00e9 par de jolies filles.\r\n\r\n00:14:47:07  00:14:55:01\r\nL'esth\u00e9tisme prend une bonne partie\r\n        de la vie des gens.\r\n\r\n00:14:58:07  00:15:03:04\r\n     -Ca reste quelque chose\r\n      de difficile \u00e0 faire.\r\n\r\n00:15:03:10  00:15:06:18\r\n      Je me suis pr\u00e9sent\u00e9e\r\n       et j'irai au bout.\r\n\r\n00:15:07:00  00:15:09:21\r\n  Je donne le meilleur de moi.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:14:11\r\n        -Oui, comme \u00e7a !\r\n\r\n00:15:14:16  00:15:18:03\r\n  -C'est difficile quand m\u00eame !\r\n\r\n00:15:19:17  00:15:24:10\r\nCe week-end \u00e0 Grangettes-pr\u00e8s-Romont\r\n(FR) aura lieu la f\u00eate du vin cuit.\r\n\r\n00:15:24:15  00:15:27:07\r\n     Une recette ancestrale\r\n     permet de r\u00e9cup\u00e9rer..\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:31:00\r\n       ..pommes et poires \r\n       tomb\u00e9es des arbres.\r\n\r\n00:15:36:04  00:15:43:05\r\n   Procurez-vous 5 t de poires:\r\nles Louise Bonne conviennent bien.\r\n\r\n00:15:43:10  00:15:49:06\r\n       Broyez-les au mixer\r\n    pour en extraire la pulpe.\r\n\r\n00:15:49:11  00:15:55:12\r\n   Pressez la p\u00e2te pour r\u00e9colter\r\n      un d\u00e9licieux jus ambr\u00e9.\r\n\r\n00:15:55:17  00:16:03:16\r\n  Pour la cuisson, une douzaine de\r\nchaudrons en cuivre sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:16:03:21  00:16:08:22\r\n Suspendez-les au-dessus d'un feu.\r\n\r\n00:16:09:03  00:16:12:19\r\n  Le jus fr\u00e9mit puis bouillonne.\r\n\r\n00:16:13:01  00:16:18:10\r\n         Durant la nuit,\r\n    il faut alimenter le feu..\r\n\r\n00:16:18:14  00:16:23:05\r\n     ..et surveiller l'\u00e9lixir\r\n         qui s'\u00e9paissit.\r\n\r\n00:16:23:10  00:16:26:19\r\n        Au lever du jour,\r\n le vin cuit est pr\u00eat \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n00:16:27:06  00:16:31:07\r\nParfois \u00e7a souffle, parfois pas.\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:36:07\r\n      Certaines chaudi\u00e8res\r\n  vont plus vite que d'autres.\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:43:15\r\n      On suit le vin cuit,\r\n  c'est lui qui nous commande.\r\n\r\n00:16:44:10  00:16:47:20\r\n    Voil\u00e0 pour la partie lourde\r\n          de la recette.\r\n\r\n00:16:48:01  00:16:52:11\r\nD\u00e9couvrons \u00e0 quoi sert le vin cuit.\r\n\r\n00:16:52:17  00:16:59:15\r\n  On l'utilise pour les tartes\r\n        et la moutarde.\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:03:05\r\n Ici, on voit 2 sortes de tartes.\r\n\r\n00:17:03:10  00:17:11:04\r\n    Oui, une au lait condens\u00e9\r\n    et l'autre \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n00:17:11:09  00:17:14:00\r\n   Comment fait-on la premi\u00e8re ?\r\n\r\n00:17:14:05  00:17:18:02\r\n    On met du lait condens\u00e9, \r\n   de la cr\u00e8me et du vin cuit.\r\n\r\n00:17:18:07  00:17:23:01\r\n    On cuit la p\u00e2te \u00e0 blanc,\r\n     puis le tout au four.\r\n\r\n00:17:23:06  00:17:29:13\r\n  Pour la moutarde, il y a du vin\r\ncuit, du vin blanc et de la farine.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:36:05\r\n    Voil\u00e0 une bonne utilisation\r\n           du vin cuit.\r\n\r\n00:17:36:10  00:17:44:07\r\n     On peut aussi le mettre\r\ndans des sauces ou des omelettes.\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:52:06\r\nSi vous d\u00e9sirez acheter du vin cuit,\r\n venez ici, \u00e0 la F\u00eate du vin cuit.\r\n\r\n00:17:53:17  00:17:58:03\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n      excellent week-end !\r\n\r\n00:17:58:09  00:18:04:05\r\n   D\u00e8s lundi, vous retrouverez\r\n         Fran\u00e7ois Egger.\r\n\r\n00:18:04:10  00:18:10:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: B.Bertin,\r\n A.Giddey, S.Najjar, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095723\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:25) [88%] : \r\nLe Locle, part en guerre contre des chewing-gums pour qu'ils ne finissent plus par terre, la ville veut faire appel \u00e0 des attrape comme le syst\u00e8me a fait ses preuves \u00e0 Besan\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:25 > 0:00:31) [90%] : \r\nPuisqu'on a, on enregistre \u00e0 peu pr\u00e8s une baisse, diminution de 50 pourcent des des chewing-gums qui sont, qui sont jet\u00e9s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:40) [74%] : \r\nQuel mot mais j'entends rien du tout, du prince retenir parce que tu tu connais l'application.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:41 > 0:00:49) [92%] : \r\nC'est o\u00f9, c'est la question que tous les Valaisans se pose cependant la Foire du Valais, les organisateurs ont donc mis au point une application pour les servir, nous serons en Direct demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:59 > 0:01:05) [92%] : \r\nDes poires Louise Bonne des chaudrons en cuivre, 2 \u00e9l\u00e9ments de notre recette de ce soir, le vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:09 > 0:01:26) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales un peu de politique, pour commencer ce journal, la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bat son plein et \u00e0 Gen\u00e8ve, le ton est assez agressif, les annonces publi\u00e9es dans la presse presse par le Parti lib\u00e9ral radical ne sont pas du go\u00fbt de la gauche qui n'a pas manqu\u00e9 de le faire savoir, Charles-Henri Boichat Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:28 > 0:01:49) [94%] : \r\nCe sont des annonces publicitaires des partis de l'entente qui ont mis le feu aux poudres affirmation : le PS ne veut pas de gardes- fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires dans l'apr\u00e8s- midi, r\u00e9ponse des socialistes par communiqu\u00e9 de presse, c'est un mensonge de la droite, quelques jours plus tard, nouvelle publicit\u00e9 sur le th\u00e8me de la criminalit\u00e9, la r\u00e9ponse de la gauche est imm\u00e9diate, le combat est engag\u00e9 et la droite compte bien rester sur l'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:49 > 0:02:06) [92%] : \r\nC'est \u00e7a le d\u00e9bat, on pr\u00e9sente les choses sous l'angle auquel nous croyons, nous voulions avoir ce Style on reproche parfois \u00e0 la droite et au PLR d'\u00eatre trop intellectuelle, d'\u00eatre trop passif d'\u00eatre trop compliqu\u00e9, h\u00e9 bien l\u00e0, nous avons voulu \u00eatre plus simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:06 > 0:02:12) [94%] : \r\nPublicit\u00e9 contre communiqu\u00e9s de presse, les moyens ne sont pas les m\u00eames, mais pour les socialistes, les moyens ne font pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:12 > 0:02:30) [92%] : \r\n\u00e7a de l'importance, mais c'est une importance relative, c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui va d\u00e9terminer un score final mais c'est un des \u00e9l\u00e9ments, le principal reste les id\u00e9es, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me d'avoir face \u00e0 moi un arsenal de moyens qui qui qui finalement par \u00e0 la d\u00e9route parce qu'ils ne font que mentir pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:39) [90%] : \r\nDans cette campagne, le ton choisi par le Parti radical lib\u00e9ral est offensif, faut pas mentir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et dans cette situation, attirer l'attention, donne toujours un Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:39 > 0:02:52) [93%] : \r\nUne belle affiche m\u00eame percutante vous dicter l'agenda, les autres devront r\u00e9agir, vous les mettez d\u00e9j\u00e0 dans une situation difficile, c'est eux qui sont dans la difficult\u00e9, ils vont devoir se justifier et expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:02:58) [94%] : \r\nDe plus, les \u00e9tudes le prouvent, une campagne qui dit des choses n\u00e9gatives sur un adversaire Marc plus les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:58 > 0:03:15) [92%] : \r\nOn va plus se rappeler de ce qui ne va pas pour un candidat, etc, pour ce qui va et troisi\u00e8mement, les personnes qui d\u00e9sapprouvent un candidat qui d\u00e9sapprouvent une liste qu'ils approuvent le travail ou bien le caract\u00e8re du candidat vont plus aux urnes que ceux qui l'approuvent, donc oui, c'est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:16 > 0:03:24) [94%] : \r\nLes promesses n'engagent que ceux qui croient dit tout en politique, une mani\u00e8re de rappeler aussi que c'est \u00e0 l'\u00e9lecteur de faire le tri entre v\u00e9rit\u00e9 et slogans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:25 > 0:04:06) [93%] : \r\nEt politique \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours avec cette erreur qui s'est gliss\u00e9e dans le mat\u00e9riel de vote le candidat PLR, Christian L\u00fcscher a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9, il appara\u00eet sous le nom de Christophe L\u00fcscher, l'erreur ne sera pas corrig\u00e9e d'apr\u00e8s la chancellerie, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard pour r\u00e9cup\u00e9rer les enveloppes envoy\u00e9es aux \u00e9lecteurs et, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 en fin de journ\u00e9e, le Mouvement Citoyen Genevois annonce qu'il veut saisir le tribunal comp\u00e9tent pour suspendre l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats au Locle, les Verts veulent traquer la salet\u00e9 dans les rues, il propose d'installer un dispositif qui r\u00e9pond au joli nom d'attrape gum un concept tout \u00e0 fait s\u00e9rieux destin\u00e9s \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration des chewing-gums usag\u00e9s Pascal Bourgue, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:08 > 0:04:19) [91%] : \r\nLe Locle ville propre, ce n'est pas un constat, mais au contraire le souhait d'une motion d\u00e9pos\u00e9e au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une motion qui veut donner \u00e0 la ville, les moyens de lutter contre les d\u00e9chets en tout genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:20 > 0:04:31) [87%] : \r\nNous demandons d'avoir des poubelles avec possibilit\u00e9 de trier les d\u00e9chets, accompagn\u00e9 de cendrier qui soit incitatif et surtout des attrape gum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:31 > 0:04:38) [91%] : \r\nUn mot qui fait sourire, mais qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un concept tout \u00e0 fait s\u00e9rieux d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 une heure de voiture du Locle \u00e0 Besan\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:40 > 0:04:48) [93%] : \r\nIci, depuis 2007, la ville se bat contre les s\u00e9quelles que lui inflige une partie des consommateurs de chewing-gum, ce qui les jettent par terre apr\u00e8s mastication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:04:58) [91%] : \r\nC'est une pr\u00e9occupation constante, c'est un vrai fl\u00e9au puisque si on voulait retirer de ses hublots gum il faudrait faire des op\u00e9rations d\u00e9capage qui co\u00fbterait jusqu'\u00e0 250000 euros par par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:05:18) [90%] : \r\nVous avez bien entendu 250000 euros alors pour r\u00e9duire la facture Besan\u00e7on \u00e0 d\u00e9velopper des bornes de propret\u00e9 qui comprennent une poubelle cendrier et un attrape gum, soit une affiche en papier ludique qui incite \u00e0 coller son chewing-gums usag\u00e9s, avec \u00e0 la base, l'id\u00e9e de sensibiliser les jeunes tout en les amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:19 > 0:05:30) [86%] : \r\nDonc c'est ces petites affichettes tendance le rappelait plus ou moins consciemment des jeux un peu plus r\u00e9cent dans leur t\u00eate morpion L\u00e9on et leur ont donn\u00e9 envie de venir coller leur gomme l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:35) [94%] : \r\nOn peut en penser ce qu'on veut, le fait est que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:05:41) [78%] : \r\nTout sommes bonne id\u00e9e en plus amusant, il y a des dessins dessus t\u00e9moins terre bah depuis Gaza franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:41 > 0:05:52) [94%] : \r\nLes chewing-gum coll\u00e9 s'int\u00e8gre assez bien dans les affiches et pour le ramassage, c'est facile, il suffit de d\u00e9tacher l'affiche pour que la suivante apparaissent \u00e0 Besan\u00e7on, le bilan est positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:58) [90%] : \r\nPuisqu'on enregistre \u00e0 peu pr\u00e8s une baisse, une diminution de 50 pourcent des des chewing-gums qui sont, qui sont jet\u00e9s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:08) [91%] : \r\nD'o\u00f9 une importante baisse des op\u00e9rations de d\u00e9capage de la chauss\u00e9e et une \u00e9conomie de pr\u00e8s de 200000 euros par ann\u00e9e, de quoi faire ces fl\u00e9chir toute commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:08 > 0:06:08) [76%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:22) [98%] : \r\nIl y aura un nouveau proc\u00e8s dans l'affaire de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat, le procureur g\u00e9n\u00e9ral et la Banque cantonale ont d\u00e9cid\u00e9 de faire appel du jugement rendu en juillet et je vous laisse d\u00e9couvrir les autres titres de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:44) [94%] : \r\nSandrine Salerno, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve aurait demand\u00e9 \u00e0 certains employ\u00e9e de son d\u00e9partement de travailler pour sa campagne aux \u00e9lections municipales de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est une information du journal Gauchebdo, qui r\u00e9v\u00e8le encore qu'un employ\u00e9 charg\u00e9 de la communication aurait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s pour avoir refus\u00e9 ce genre de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:45 > 0:06:59) [97%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Marthaler ne sera pas candidat \u00e0 sa succession aux \u00e9lections cantonales vaudoises de mars prochain, apr\u00e8s avoir entretenu le suspense pendant tout l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cologiste a annonc\u00e9 ce matin qu'il renon\u00e7ait \u00e0 briguer un 3\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:14) [95%] : \r\nPour les 10 ou 15 prochaines ann\u00e9es, je me verrais assez bien faire une nouvelle carri\u00e8re dans un autre domaine, j'aurais fait 15 ans d'activit\u00e9 intense en politique, d'abord au Grand Conseil, puis au Conseil d'\u00c9tat, j'aimerais faire et voir autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:14 > 0:07:42) [94%] : \r\nLes Verts ont par ailleurs d\u00e9sign\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale leur candidate \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud au Conseil d'\u00c9tat, il s'agit de B\u00e9atrice M\u00e9traux, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et syndic de beau temps, le service de maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, sort de sa crise, en effet, la maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital a failli \u00eatre ferm\u00e9 suite au d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 du m\u00e9decin- chef et de son adjointe, aujourd'hui, l'\u00e9tablissement communique que l'\u00e9quipe m\u00e9dicale est \u00e0 nouveau complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:43 > 0:08:07) [93%] : \r\nOn peut annoncer la reprise totale de l'activit\u00e9 de la clinique obst\u00e9trique Chine \u00e9cologique au 1er octobre l'arriv\u00e9e du Docteur fait qui est annonc\u00e9 au mois d'autres a \u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9clencheur puisque d'abord d'une part, elle nous a permis de maintenir la maternit\u00e9 ouverte et puis d'autre part de pouvoir aujourd'hui annoncer que nous avons engag\u00e9 4 nouveaux m\u00e9decins, cadres et c'est \u00e9galement 3 nouveaux chefs de clinique qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:07 > 0:08:33) [93%] : \r\nPhilippe Parant, directeur des \u00e9tablissements de Bellechasse quittera son poste plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, soit en avril prochain, il prendra une retraite anticip\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans, cette d\u00e9cision intervient suite \u00e0 une question d\u00e9pos\u00e9e au Grand Conseil qui contenait de graves accusations \u00e0 son encontre un audit externe a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e malgr\u00e9 des conclusions favorables Philippe tard ainsi s'est dit profond\u00e9ment affect\u00e9 est touch\u00e9 dans son honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:37 > 0:08:48) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement de week- end \u00e0 Martigny, c'est la Foire du Valais, le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 10 heures ce matin, la f\u00eate durera 10 jours, plus de 200 1000 personnes sont attendues et apparemment vous en faites partie Varuna signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:50 > 0:09:16) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait Viviane, parce qu'il me semble que cette ann\u00e9e, en tout cas, h\u00e9 bien la Foire du Valais et beaucoup plus fiable pour annoncer le d\u00e9but de l'Automne que la couleur des feuilles des arbres alors pour une ville de 15000 habitants comme Martigny g\u00e9rer ce flot de population c'est pas une sin\u00e9cure Rapha\u00ebl Garcia, un tiers des 200000 personnes qui viennent visiter le comptoir sont ext\u00e9rieurs au canton vous pr\u00e9tendez avoir quelque chose en plus c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:16 > 0:09:31) [89%] : \r\nAlors vous trouvez le plus d'\u00eatre remont\u00e9 aux origines, il y a 52 ans, c'est une bande de copains qui a cr\u00e9\u00e9 la Foire du Valais a cr\u00e9\u00e9 le comptoir de l'\u00e9poque : comment dynamiser le commerce en Valais en Automne la r\u00e9gion y adh\u00e9rer tout de suite de la r\u00e9gion port\u00e9 ce comptoir de 20000 visiteurs \u00e0 200000 en 52 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:31 > 0:09:45) [91%] : \r\nC'est aussi le plus grand bistrot de Martigny, c'est s\u00fbrement le plus grand bistrot du Valais pendant 10 jours, les gens boivent beaucoup et on sait que la police fait plus de pr\u00e9vention que de de punition hein pendant ces 10 jours, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:45 > 0:10:01) [89%] : \r\nEn cela veut dire une dizaine de solutions pour nos visiteurs qui ont peut-\u00eatre un petit peu trop fait la f\u00eate \u00e0 la fois pour rentrer chez eux sans leur voiture et surtout une n'excellent collaboration et que les services de police une grosse pr\u00e9sence sant\u00e9 de la foi pr\u00e9sence dissuasive qui a peut-\u00eatre d\u00e9courag\u00e9 certains t\u00e9m\u00e9raires et puis peut-\u00eatre quelques contr\u00f4les mais en principe, en principe, pas de contr\u00f4le sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:01 > 0:10:02) [88%] : \r\nAlors on punit moins pendant ces 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:02 > 0:10:05) [94%] : \r\nOn contr\u00f4le beaucoup \u00e0 la sortie Montpellier peut-\u00eatre moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:05 > 0:10:17) [90%] : \r\nEnfin l'Garcia merci beaucoup pour se retrouver pour retrouver ses amis dans tout ce tohu-bohu, une application pour smartphone a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sp\u00e9cialement pour le comptoir, on voit \u00e7a avec Blaise et Rapha\u00ebl poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:23 > 0:10:41) [94%] : \r\nChaque ann\u00e9e des millions d'appels comme celui-ci sont effectu\u00e9s lors de la Foire du Valais, ici on cherche ses amis pour partager un moment convivial, l'occasion de retrouver ce que l'on n'a pas vu depuis longtemps une v\u00e9ritable place du village grandeur cantonal aujourd'hui r\u00e9volutionn\u00e9 par cette application ou iPhone et Andro\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:42 > 0:10:54) [91%] : \r\nElle a 2 fonctions : une premi\u00e8re fonction ludique qui est justement pour s'identifier, retrouver ses amis une fonction pratique, c'est de conna\u00eetre le programme du jour, le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:55 > 0:11:03) [90%] : \r\nComprenez localis\u00e9 dans la Foire ses amis Facebook savoir dans quel sens il se trouve avec qui une application cr\u00e9\u00e9e par cette entreprise romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:04 > 0:11:24) [90%] : \r\nVous vous connectez sur l'application avec votre compte Facebook et automatiquement, vous \u00eates en relation avec vos amis Facebook dans la foi, vous pouvez localiser la personne qui est \u00e0 l'instant X ou Y et vous pouvez aussi lui envoyer un pot qui va donc une invitation \u00e0 vous joindre instant les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:25 > 0:11:37) [90%] : \r\nReste que l'application n'est pas g\u00e9olocalis\u00e9 il faut \u00e0 chaque fois indiqu\u00e9 o\u00f9 l'on est et ne pas avoir chang\u00e9 de Stan sur le communiqu\u00e9 sinon vos amis risquent de ne jamais vous retrouver autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:37 > 0:11:48) [88%] : \r\nCela la fonction Charles-Albert, on l'a bien compris, beaucoup de monde ici s'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est aussi une bonne occasion, ben pour les politiciens de venir faire des voix un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:48 > 0:12:06) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait les, les gens ont du plaisir \u00e0 venir \u00e0 Martigny, parce qu'on va rencontrer des gens de son parti des gens d'autres partis, et puis tout le monde va parler politique mais est-ce qu'on oublie, c'est que les partis politiques eux- m\u00eames, il y en a point durant la Foire durant 10 jours, on est tous \u00e0 Martigny, pour le plaisir de se rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:06 > 0:12:16) [80%] : \r\nDemain, vous voulez quand m\u00eame pas nous dire qu'il y a aucune dissension entre les parties, les Verts et le et le PDC peut-\u00eatre c'est se rencontrer Simon pas se borner \u00e0 boire un verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:34) [87%] : \r\nAllez on t'pas se borner \u00e0 boire un verre, mais ceux qui ont des dissensions g\u00e9n\u00e9ral, il reste \u00e0 la maison, mais ils sont tellement peu nombreux, que la majorit\u00e9 des gens sont \u00e0 Martigny et puis si on a, si on avait eu l'id\u00e9e un jour de faire un parti politique Foire du Valais bien je pense qu'on aurait rafl\u00e9 une majorit\u00e9 de candidats, on aurait eu ses candidats \u00e0 Berne, \u00e7a certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:35 > 0:12:46) [91%] : \r\nOn veut bien vous croire Monsieur Tornay merci Christelle bonsoir, bonsoir, vous vous y connaissez ce ce comptoir depuis que vous \u00eates toute petite alors vos premiers souvenirs c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:46 > 0:12:55) [84%] : \r\nEnfin, au d\u00e9part, on voyait les gens un peu plus \u00e2g\u00e9es, accoud\u00e9 au bar qui buvaient en comprenait pas trop nous ce qui nous int\u00e9ressait le plus, c'\u00e9tait les Jeux les ballons, les animaux et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:55 > 0:13:03) [84%] : \r\nPuis aujourd'hui on pr\u00e9tend que c'est plus fort que Facebook n'en a pas m\u00eame par 400 amis dans le coin, pourquoi c'est plus fort que Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:03 > 0:13:11) [88%] : \r\nParce que l\u00e0 on a l'occasion de voir, de discuter, de boire un verre avec Kiev ici comme on le dit \u00e0 Martigny, c'\u00e9tait pas la Foire du Valais clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:11 > 0:13:19) [90%] : \r\nC'\u00e9tait mort carr\u00e9ment bon ben merci beaucoup Vivianne visiblement vous vous \u00eates bien vivante, alors on vous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:20 > 0:13:24) [90%] : \r\nMerci Varuna brancher mon t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure, alors bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:24 > 0:13:37) [90%] : \r\nLeur calendrier se vend comme des petits pains, quand les paysannes suisses se d\u00e9nude les ventes s'affole, mais qui sont ces jeunes femmes et quelles sont leurs motivations r\u00e9ponse donc pas, soit les jumelles ce soir mais voici un petit extrait en primeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:13:38 > 0:13:55) [88%] : \r\nQue il se pr\u00e9sente devant le jury que par la peur de ta vie et le temps de travail, alors je m'appelle L\u00e9o, j'habite dans le canton de Vaud \u00e0 Yverdon donc Germinet venir justement pour le calendrier pour promouvoir, en fait, le le monde paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:14:01 > 0:14:10) [89%] : \r\nMoi j'candidat c'est Muriel travaille sur le domaine de mes parents, on a un alpage \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:20 > 0:14:28) [90%] : \r\nC'est une fille qui est assez timide surtout pudique, donc \u00e7a sera un grand travail pour moi de faire si je suis pris, ce sera un grand travail l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:30 > 0:14:37) [82%] : \r\nC'est sensuel, mais c'est pas forc\u00e9ment monstre \u00e9rotique, moi je serais plus \u00e0 pousser dans le c\u00f4t\u00e9 sensuel que dans le c\u00f4t\u00e9 erratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:39 > 0:14:55) [85%] : \r\nJe pense que le le monde paysan devrait \u00eatre valoris\u00e9 par des jolies filles paquet mais c'dans notre soci\u00e9t\u00e9, l'esth\u00e9tisme 3 une bonne partie de de la vie en fait des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:57 > 0:15:16) [92%] : \r\nPour moi, \u00e7a reste quelque chose de difficile \u00e0 faire, je voil\u00e0 maintenant et je me suis pr\u00e9sent\u00e9, je vais jusqu'au bout de mon exp\u00e9rience, j'assume, je me d\u00e9passe, je donne le meilleur de moi et comme \u00e7a elle un peu m\u00eame si c'est bien difficile quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:19 > 0:15:31) [91%] : \r\nCe week- end \u00e0 Grangettes, pr\u00e8s Romont, dans le canton de Fribourg, ce sera la f\u00eate du vin cuit, c'est une recette ancestrale qui permet de r\u00e9cup\u00e9rer les pommes et surtout les poires, des arbres, vous allez la d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:16:26) [90%] : \r\nProcurez-vous environ 5 tonnes de poires, le plus simple \u00e9tant de les cueillir soi-m\u00eame la vari\u00e9t\u00e9 Louise Bonne convient \u00e0 merveille dans votre mix broyer-les d\u00e9licatement afin d'en extraire la pu rester fermement la p\u00e2te obtenue vous r\u00e9colteraient un d\u00e9licieux jus ambr\u00e9 dont vous remplir une vingtaine de tonneaux, \u00e9tape essentielle de la recette, la cuisson pour ce faire, une douzaine de chaudron de cuivre vous seront n\u00e9cessaires : suspendez-les au-dessus d'un feu vigoureux au d\u00e9but plus mod\u00e9r\u00e9, ensuite le jus commence par fr\u00e9mir, puis il faudra en surveiller le bouillonnement, la nuit venue, les soins et l'attention ne doivent pas se rel\u00e2cher, il faut alimenter le feu et surveiller la progression de l'\u00e9lixir qui lentement s'\u00e9paissit au lever du jour, le vin cuit et pr\u00eat \u00e0 l'emploi, il aura cuit ainsi pr\u00e8s de 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:43) [74%] : \r\nDes fois, \u00e7a souffle, des fois pas : il fait chaud, c'est froid a des chaudi\u00e8res qui vont plus vite que d'autres soldats peu comment mais elle doit se c'est ce que ce qui est aussi int\u00e9ressant, le vaincu parce que le en le suite : c'est lui qui nous comme un amendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:44 > 0:16:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour la partie lourde de la recette maintenant avec Madame Mariette monnaie, nous allons passer aux r\u00e9glages fins et d\u00e9couvrir \u00e0 quoi peut bien servir le vin cuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:53 > 0:17:40) [86%] : \r\nAlors les accueillir, on l'utilise surtout pour les tartes et tartelettes et la moutarde, c'est vraiment ce qu'on fait le plus avec le vin cuit alors l\u00e0 par exemple on a 2 sortes de tarte, alors il y a 2 sortes de ta \u00e7a c'est la tarte qui est fait avec le lait condens\u00e9 et \u00e7a, c'est la tarte le le g\u00e2teau \u00e0 l'ancienne, qui se fait depuis des d\u00e9cennies, alors l\u00e0 qu'est-ce qui se passe, on m\u00e9lange du lait condens\u00e9 ce qu'on alors l\u00e0 on met le lait condens\u00e9 la cr\u00e8me et un peu de vin cuit et en cuit d'abord notre pas tablant et ensuite on met notre par- dessus et on passe au fond alors la moutarde sont \u00e9videmment il y a du vin cuit, il y a du vin blanc, il y a de la farine, il y a de la moutarde voil\u00e0 \u00e7a de tr\u00e8s bonne tables de V\u00e9nissieux, voil\u00e0 une bonne utilisation donc du vin cuit ou bonne utilisation du vin cuit le ils le mettent dans des seaux, se faire des omelettes il y a y a il y a plein de possibilit\u00e9s d'utiliser une loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:42 > 0:17:52) [92%] : \r\nD'accord, alors si vous d\u00e9sirez a trouv\u00e9 du vin cuit acheter du vin cuit, vous pouvez venir ici au Grangettes sur pr\u00e8s Romont il n'y en a 400 qui vous attendent \u00e0 la f\u00eate du vin cuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:53 > 0:18:02) [89%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, toute l'\u00e9quipe de couleur locale se joint pas moi pour vous souhaiter un bon week- end d\u00e8s lundi \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-30T17:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110273350", "durationSec": 120, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110930 et archives, le PLR m\u00e8ne une campane \u00e9lectorale agressive pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 en publiant dans les journaux des publicit\u00e9s mensong\u00e8res critiquant la politique des partis adverses. Les partis de gauche ont r\u00e9agi \u00e0 ces annonces par le biais de communiqu\u00e9s de presse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PUBLICIT\u00c9 MENSONG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1317058"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273351", "durationSec": 194, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Le Locle, Besan\u00e7on : 20110930, le parti \u00e9cologiste Les Verts a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Conseil g\u00e9n\u00e9ral du Locle proposant d'installer des bornes de propret\u00e9 avec un \"attrape gum\" destin\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration des chewing-gums usag\u00e9s dans les rues. Ce dispositif est utilis\u00e9 avec succ\u00e8s par la ville de Besan\u00e7on, qui a pu ainsi r\u00e9aliser une \u00e9conomie annuelle de 200000 euros en frais de nettoyage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "BESANCON"], "thematicThemes": ["TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "CHEWING-GUM"], "sequenceIds": ["1317123", "1317124"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273352", "durationSec": 190, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Martigny : 20110930, la Foire du Valais a command\u00e9 une application pour t\u00e9l\u00e9phone mobile Iphone et tablettes Android intitul\u00e9e \"T'es o\u00f9?\" permettant aux visiteurs de retrouver leurs amis dans le comptoir et de partager un moment convivial.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1317125"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273353", "durationSec": 75, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110930 et archives, la maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg a mis fin \u00e0 la crise qui la mena\u00e7ait de fermeture, en engageant 4 nouveaux m\u00e9decins cadres et 3 chefs de clinique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "M\u00c9DECIN"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"], "sequenceIds": ["1317126"]}, {"internalArchiveId": "GE1110273354", "durationSec": 164, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Fribourg : Grangettes-pr\u00e8s-Romont, 20110930, pr\u00e9sentation de la recette traditionnelle du vin cuit r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de jus de poires cuit dans des chaudrons durant pr\u00e8s de 24 heures, lors de la F\u00eate du vin cuit.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["POIRE", "RECETTE CULINAIRE"], "sequenceIds": ["1317127"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899031", "summary": "DUPLEX MARTIGNY (VALAIS) :\r\nGARCIA, Rapha\u00ebl, directeur de la Foire du Valais, interview\u00e9 par SINGH, Varuna (cr\u00e9ation de la Foire du Valais, pr\u00e9vention de l'alcoolisme par la pr\u00e9sence de la police) / TORNAY, Charles-Albert, caviste, interview\u00e9 par SINGH, Varuna  (rencontre des politiciens) / UDRY, Christelle, jeune habitu\u00e9e de la Foire du Valais (rencontre de ses amis).", "id": "899030"}, {"internalArchiveId": "GS1110317059", "summary": "00:00.07\r\nGen\u00e8ve-ville : main tenant journaux avec annonces publicitaires controvers\u00e9es des partis de l'entente attaquant la politique du PS et des Verts / itw WAVRE, Rolin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR genevois (style du d\u00e9bat dans les journaux) /  divers plans communiqu\u00e9s de presse du PS r\u00e9agissant aux publicit\u00e9s mensong\u00e8res / itw MOREILLON, Arnaud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS genevois (importance relative des moyens de communication utilis\u00e9s en campagne) / itw WINDISCH, Uli,   professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (importance d'une belle  affiche) / itw SALERNO, S\u00e9bastien, charg\u00e9 d'enseignement en sociologie \u00e0  l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (efficacit\u00e9 des messages n\u00e9gatifs sur un candidat).  publicit\u00e9 mensong\u00e8re, campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1317058", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PUBLICIT\u00c9 MENSONG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317124", "summary": "00:02.09\r\nLe Locle : chewing-gums usag\u00e9s et m\u00e9gots de cigarettes dans rue / itw  PERUCCIO SANDOZ, Isabelle, conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale au Locle (poubelles avec tri des d\u00e9chets). chewing-gum, traitement des d\u00e9chets ", "id": "1317123", "visualThemes": ["TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "CHEWING-GUM"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317125", "summary": " Besan\u00e7on : homme d\u00e9ballant chewing-gum et le m\u00e2chant dans sa bouche / traces de chewing-gums coll\u00e9s dans la rue / itw COQ, Miguel, responsable propret\u00e9 de la ville de Besan\u00e7on (co\u00fbt du nettoyage des chewing-gums, baisse de 50% des  chewing-gums jet\u00e9s par terre) / borne de propret\u00e9 avec poubelle, cendrier et \"attrape gum\" / itw WEINMAN, Nicole, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la voirie (donner envie aux jeunes de coller leur chewing-gum sur la borne par le jeu) / jeunes filles  collant chewing-gums sur borne \"attrape gum\" et criant \"morpion\" / itw jeunes filles (bonne id\u00e9e) / COQ, Miguel collant chewing-gum sur affiche \"attrape gum\" puis la d\u00e9tachant. chewing-gum, traitement des d\u00e9chets.", "id": "1317124", "visualThemes": ["TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "CHEWING-GUM"], "visualGeographicals": ["BESANCON"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317126", "summary": "00:06.40\r\nMartigny : divers plans visiteurs s'appelant avec t\u00e9l\u00e9phone mobile en disant \"T'es o\u00f9?\" / visiteurs buvant un verre \u00e0 stands de la Foire du Valais / jeunes montrant application sur Iphone / itw MUDRY, M\u00e9lanie, repr\u00e9sentante de Foire du Valais (fonctions de l'application) / mains utilisant application \"T'es o\u00f9?\" sur t\u00e9l\u00e9phone mobile / itw CUCINOTTA, Lucas, directeur de soci\u00e9t\u00e9 Iomedia  d\u00e9veloppeuse de l'application (fonctionnement). foire commerciale, t\u00e9l\u00e9phonie mobile.", "id": "1317125", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317127", "summary": "00:05.23\r\nFribourg-ville : itw DEMIERRE, Anne-Claude, conseill\u00e8re d'Etat    fribourgeoise directrice du d\u00e9partement de la Sant\u00e9 et des affaires sociales (reprise totale de l'activit\u00e9 de la maternit\u00e9, engagement de 4 nouveaux   m\u00e9decins cadres et de 3 chefs de clinique). maternit\u00e9 (b\u00e2timent), m\u00e9decin.", "id": "1317126", "visualThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317128", "summary": "00:09.51\r\nFribourg, Grangettes-pr\u00e8s-Romont : tonnes de poires Louise Bonne vers\u00e9es  depuis camion / poires tombant dans mixer / pulpe et jus r\u00e9colt\u00e9s dans tonneaux / paysan installant chaudron de cuivre au-dessus de feu / jus bouillonnant dans chaudron / hommes alimentant feu et surveillant cuisson du jus de poires dans chaudrons / plan bref affiche de F\u00eate du vin cuit / itw NICOD, David,   agriculteur (cuisson du vin cuit) / statement / itw MONNEY, Mariette,   (utilisation du vin cuit) / louche versant m\u00e9lange de vin cuit. poire   recette culinaire.", "id": "1317127", "visualThemes": ["POIRE", "RECETTE CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553379", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095723", "position": "01"}}, {"id": "553378", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124400", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263925", "internalArchiveId": "GE1109263926", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.30", "publicationDate": "2011-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 1691, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3430461", "imageURL": "http://www.rts.ch/3430468.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "M\u00e9t\u00e9o exceptionnelle de septembre: les explications de Pierre Eckert, m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse", "Le mois de septembre 2011 fait partie des plus chauds depuis le d\u00e9but des mesures m\u00e9t\u00e9orologiques en 1864", "Le conseiller d'Etat vaudois \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Marthaler ne sera pas candidat aux \u00e9lections cantonales du printemps prochain", "Selon le journal fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, des centaines de communes fran\u00e7aises ont contract\u00e9 des pr\u00eats index\u00e9 sur le franc suisse", "La chronique du cin\u00e9aste: Jacob Berger revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine", "GE: la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno est accus\u00e9e d'utiliser du personnel de son d\u00e9partement pour sa campagne \u00e9lectorale", "En France, plusieurs responsables de la police lyonnaise sont pr\u00e9sum\u00e9s coupable de corruption sur fond de trafic international de stup\u00e9fiants", "L'\u00e9lection de Miss Suisse ne sera d\u00e9sormais plus diffus\u00e9e sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de la SSR", "Berne: ce vendredi \u00e9tait le dernier jour de la l\u00e9gislature pour plus de quarante parlementaires", "19:30 Le journal", "Energies renouvelables: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a inaugur\u00e9 la plus haute \u00e9olienne d'Europe", "Elections f\u00e9d\u00e9rales en Valais: le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien reste majoritaire dans le canton, mais son poids \u00e9lectoral s'affaiblit depuis quelques ann\u00e9es", "Le grand espoir du ski suisse Justin Murisier a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s de sa d\u00e9chirure du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur du genou droit", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Au Tessin, \u00e0 Lugano, un nouveau record a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli.", "Cette annonce de retrait intervient quatre semaines apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, conseiller d'Etat vaudois UDC. Le gouvernement vaudois se trouve dans une situation de grande turbulence.", "Avec la hausse de la monnaie des derniers mois, ces communes ont parfois vu les taux d'int\u00e9r\u00eat multipli\u00e9s par quatre.", "R\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Gauche Hebdo, une nouvelle affaire \u00e9clate \u00e0 Gen\u00e8ve. Un ancien collaborateur aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de renvoi par la conseill\u00e8re personnelle de la magistrate au motif qu'il aurait refus\u00e9 de se soumettre \u00e0 cette pratique.", "Le scandale prend une ampleur in\u00e9dite et certains soup\u00e7onnent un large r\u00e9seau de policiers \"ripoux\".", "Le public n'\u00e9tait en effet plus au rendez-vous des t\u00e9l\u00e9spectateurs. Ce programme entre d\u00e9sormais dans les annales de la t\u00e9l\u00e9vision.", "Certains ont pass\u00e9 plus de 20 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Les poids lourds du Parlement comme les autres ont \u00e9prouv\u00e9 un vrai pincement au coeur.", "Cette \u00e9olienne se trouve sur le col du Nufenen, \u00e0 2465 m\u00e8tres d'altitude. Au-del\u00e0 des prouesses technologiques pour planter un tel ouvrage dans un pan de montagne, il s'agit d'un bon en avant vers la sortie du nucl\u00e9aire et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.", "D\u00e9bat ce vendredi soir avec les candidats valaisans au Conseil des Etats, en direct de Fully. Le PLR, l'UDC, le PS et les Verts cherchent tous \u00e0 ravir un si\u00e8ge au PDC.", "Le jeune skieur du Val de Bagnes (VS) ne pourra pas chausser les skis cet hiver. Mais il n'entend pas rester sans rien faire pour autant."], "variantIds": ["ece-3336377", "ece-3382805", "ece-3336376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-25T21:40:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:18\r\n...\r\n\r\n00:00:12:23  00:00:15:04\r\nMesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:18:11\r\n      Ce mois de septembre\r\n     est extr\u00eamement chaud.\r\n\r\n00:00:18:15  00:00:26:22\r\n  L'EPFZ pr\u00e9voit un r\u00e9chauffement\r\nde la Suisse ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:00:27:22  00:00:32:22\r\nLe Vaudois F.Marthaler ne sera pas\r\n candidat au printemps prochain..\r\n\r\n00:00:33:03  00:00:40:04\r\n..\u00e0 la succession de J.-C.Mermoud.\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:46:06\r\nS.Salerno est accus\u00e9e d'utiliser \r\nle personnel de son d\u00e9partement..\r\n\r\n00:00:46:11  00:00:54:06\r\n ..pour sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:00:54:20  00:01:07:02\r\n    L'\u00e9dition de Miss Suisse\r\nne sera plus diffus\u00e9e par la RTS.\r\n\r\n00:01:07:20  00:01:17:18\r\n       En ski, J.Murisier\r\na \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 du genou avec succ\u00e8s.\r\n\r\n00:01:19:11  00:01:32:13\r\n     Septembre 2011 affiche\r\nun record de chaleur depuis 1864.\r\n\r\n00:01:32:18  00:01:39:14\r\n Cela concorde avec les mod\u00e8les\r\n  de pr\u00e9vision pour l'avenir.\r\n\r\n00:01:40:19  00:01:43:08\r\n     Il fait un bon temps !\r\n\r\n00:01:43:13  00:01:47:03\r\n        -Pour faire quoi ?\r\n      -Pour jouer dehors !\r\n\r\n00:01:47:23  00:01:51:21\r\n      Gr\u00e2ce \u00e0 un anticyclone\r\n     au-dessus de l'Europe,..\r\n\r\n00:01:52:03  00:01:56:04\r\n..la Suisse conna\u00eet un temps estival\r\n      depuis le 21 septembre.\r\n\r\n00:01:56:17  00:02:00:03\r\n On en profite pour se baigner.\r\n            -Ouais !\r\n\r\n00:02:00:19  00:02:02:23\r\n En automne, les anticyclones..\r\n\r\n00:02:03:04  00:02:05:04\r\n  ..peuvent persister 15 jours.\r\n\r\n00:02:05:09  00:02:09:02\r\nCertaines stations ont enregistr\u00e9\r\n      des valeurs \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:02:09:08  00:02:15:02\r\nLugano a connu le mois de septembre\r\n    le plus chaud depuis 1864.\r\n\r\n00:02:15:22  00:02:20:10\r\n      La temp\u00e9rature moyenne\r\n      \u00e9tait de 20,4 degr\u00e9s !\r\n\r\n00:02:20:14  00:02:25:08\r\n A Sion, cela sera comme en 2006,\r\n          17,9 degr\u00e9s,..\r\n\r\n00:02:25:13  00:02:33:09\r\n    ..la moyenne la plus chaude\r\n            en 53 ans.\r\n\r\n00:02:33:23  00:02:38:11\r\n  C'est le bonheur, \u00e7a remplace\r\nle catastrophique mois de juillet.\r\n\r\n00:02:39:13  00:02:41:12\r\n   Pour certaines stations,..\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:44:03\r\n ..septembre a \u00e9t\u00e9 plus chaud..\r\n\r\n00:02:44:09  00:02:46:06\r\n         ..que juillet.\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:48:18\r\nC'est le cas dans beaucoup de lieu ?\r\n\r\n00:02:49:00  00:02:51:20\r\n  Oui, sur toutes ces stations\r\n         ici en jaune.\r\n\r\n00:02:52:11  00:02:57:16\r\n  Au col du Grand-Saint-Bernard:\r\n        1,9 degr\u00e9 de plus.\r\n\r\n00:02:57:22  00:03:03:04\r\n     M\u00e9t\u00e9osuisse nous souffle\r\n     que cela pourrait durer.\r\n\r\n00:03:03:10  00:03:10:12\r\nIl y a 2 ans, il a fait 26,9 degr\u00e9s\r\n     \u00e0 Sion et 26,8 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:12:11  00:03:16:02\r\n     Pierre Eckert, bonsoir.\r\n\r\n00:03:27:23  00:03:40:04\r\n   \u00c7a rentre dans le cadre du\r\nchangement climatique ordinaire.\r\n\r\n00:03:40:09  00:03:47:04\r\nCe mod\u00e8le EPFZ adapte sur la Suisse\r\n       les mod\u00e8les globaux.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:54:18\r\n             Mais,\r\n       \u00e7a fait beaucoup ?\r\n\r\n00:03:54:23  00:04:05:08\r\n La nature doit s'adapter \u00e0 ces\r\n    hausses de temp\u00e9rature.\r\n\r\n00:04:05:12  00:04:12:17\r\n       Ces derniers mois, \r\n      tout \u00e9tait en avance.\r\n\r\n00:04:12:22  00:04:15:07\r\n              Oui,\r\n on a eu des vendanges qui sont\r\n\r\n00:04:15:12  00:04:18:18\r\n        arriv\u00e9es plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:04:18:23  00:04:31:12\r\nLa pr\u00e9vision ces prochains jours ?\r\n\r\n00:04:31:17  00:04:34:21\r\n         Pour l'instant,\r\ncela restera tel que c'\u00e9tait ces\r\n\r\n00:04:35:02  00:04:37:18\r\n         derniers jours.\r\n\r\n00:04:37:23  00:04:50:08\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien en Suisse\r\n            romande !\r\n\r\n00:04:50:08  00:04:54:04\r\nApr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de J.-C. Mermoud, \r\nl'\u00e9cologiste Fran\u00e7ois Marthaler..\r\n\r\n00:04:54:09  00:04:58:12\r\n     ..ne sera pas candidat\r\n    au gouvernement vaudois.\r\n\r\n00:04:58:17  00:05:03:05\r\n            La gauche\r\n   veut conqu\u00e9rir la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:05:04:10  00:05:08:21\r\n    Cette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour\r\nle gouvernement vaudois a commenc\u00e9..\r\n\r\n00:05:09:03  00:05:15:10\r\n        ..le 6 septembre,\r\n  avec le d\u00e9c\u00e8s de J.-C.Mermoud.\r\n\r\n00:05:15:14  00:05:20:11\r\n       Ce matin, F.Marthaler\r\n   annonce son d\u00e9part pour 2012.\r\n\r\n00:05:21:01  00:05:26:03\r\n    Je quitte cette fonction.\r\n\r\n00:05:26:09  00:05:31:12\r\n    Ce job \u00e9tait passionnant.\r\n\r\n00:05:32:03  00:05:36:03\r\n Il se pourrait que P.-Y.Maillard\r\n      laisse aussi sa place.\r\n\r\n00:05:36:09  00:05:42:11\r\n    Une situation qui fragilise\r\n    le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n00:05:42:15  00:05:47:14\r\n  Premi\u00e8re \u00e9tape le 27 novembre.\r\n\r\n00:05:47:19  00:05:50:16\r\n     Les Verts sont en course.\r\n\r\n00:05:50:22  00:05:56:08\r\nB.Metraux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate\r\n \u00e0 la succession de J.-C.Mermoud.\r\n\r\n00:05:56:12  00:05:59:01\r\n         Les socialistes\r\n      devraient la soutenir.\r\n\r\n00:05:59:14  00:06:02:10\r\n    J'ai de multiples atouts.\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:05:14\r\n J'ai le sens de la n\u00e9gociation.\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:06:22\r\n   Je comprends les m\u00e9canismes\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:11:18\r\n   Je comprends les m\u00e9canismes\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:18:07\r\n       C\u00f4t\u00e9 UDC, P.-Y.Rapaz,\r\nun peu trop \u00e0 droite pour certains.\r\n\r\n00:06:18:11  00:06:23:03\r\nF.Despot, une femme antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:06:23:08  00:06:30:19\r\n         Et P.Dessauges,\r\n      au profil plus mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:34:12\r\nLes socialistes r\u00e9fl\u00e9chissent encore.\r\n\r\n00:06:34:17  00:06:39:04\r\nLes \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du printemps\r\n   2012 importent plus que tout.\r\n\r\n00:06:39:10  00:06:43:16\r\n  La gauche r\u00eave d'une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:45:04  00:06:50:22\r\n La retraite se profile pour une\r\n quarantaine de parlementaires.\r\n\r\n00:06:51:03  00:06:54:05\r\n    Beaucoup sont tr\u00e8s \u00e9mus.\r\n\r\n00:06:55:05  00:06:59:01\r\n       Franchir les portes\r\ndu Palais pour la derni\u00e8re fois...\r\n\r\n00:06:59:07  00:07:02:03\r\nIl y a les discrets et les autres...\r\n\r\n00:07:02:18  00:07:07:09\r\n        M.Brunschwig-Graf \r\n       s'en va apr\u00e8s 8 ans.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:09:12\r\n       Difficile d'arriver ?\r\n\r\n00:07:09:17  00:07:11:16\r\n      Oui, je suis charg\u00e9e.\r\n\r\n00:07:11:22  00:07:14:11\r\n    Comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:17:13\r\n       Un peu nostalgique.\r\n\r\n00:07:18:05  00:07:22:11\r\n     Quatre Romands de gauche\r\net quatre de droite quittent Berne.\r\n\r\n00:07:22:16  00:07:25:21\r\n      Ce qui va leur manquer,\r\n       ce sont les contacts.\r\n\r\n00:07:26:02  00:07:28:09\r\n    La camaraderie est sinc\u00e8re.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:33:08\r\n   On va aller sur le balcon.\r\n\r\n00:07:33:12  00:07:35:03\r\n     Pour moi, Jean-Claude..\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:37:05\r\n       ..\u00e9tait une ic\u00f4ne.\r\n\r\n00:07:37:11  00:07:42:09\r\nJe savais qu'il y avait un Rennwald\r\n qui se battait pour le syndicat.\r\n\r\n00:07:42:22  00:07:46:21\r\n    Et aussi la fiert\u00e9 d'avoir\r\n    modifi\u00e9 la marche du pays.\r\n\r\n00:07:47:16  00:07:49:08\r\n        Le moment cl\u00e9,..\r\n\r\n00:07:49:12  00:07:51:05\r\n    ..c'\u00e9tait l'acceptation..\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:52:15\r\n     ...du cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\n\r\n00:07:53:04  00:07:55:15\r\n  Sur la question europ\u00e9enne,..\r\n\r\n00:07:55:20  00:07:57:11\r\n     ..on a surtout recul\u00e9.\r\n\r\n00:07:58:02  00:08:01:11\r\n Et ce consensus qui s'effiloche,\r\n      sentiment ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:04:05\r\n     On est beaucoup plus..\r\n\r\n00:08:04:11  00:08:06:11\r\n     ..dans le court terme.\r\n\r\n00:08:06:15  00:08:09:12\r\n  Et moins dans le bien commun.\r\n\r\n00:08:10:07  00:08:12:08\r\n     La politique est dure.\r\n\r\n00:08:12:12  00:08:15:14\r\n         Mais les gens..\r\n\r\n00:08:15:19  00:08:18:01\r\n..ne sont pas forc\u00e9ment plus durs.\r\n\r\n00:08:18:15  00:08:21:10\r\n       Mais le dernier jour\r\n    reste un jour de travail...\r\n\r\n00:08:22:00  00:08:24:23\r\n            On vote !\r\n\r\n00:08:25:12  00:08:29:06\r\n   Au menu: loi sur les banques\r\n       et r\u00e9seaux de soin.\r\n\r\n00:08:30:04  00:08:40:01\r\n    Les pages de plusieurs vies\r\n           se tournent.\r\n\r\n00:08:40:15  00:08:42:12\r\n       Ma seule crainte..\r\n\r\n00:08:42:17  00:08:45:11\r\n  ..\u00e9tait de devenir un meuble.\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:50:01\r\n  Ils s'en vont avec le sentiment\r\n        du devoir accompli.\r\n\r\n00:08:50:07  00:08:55:07\r\n    Ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s.\r\n\r\n00:08:56:07  00:09:02:09\r\n       Ce soir, d\u00e9bat avec\r\nles candidats valaisans aux Etats.\r\n\r\n00:09:02:13  00:09:07:09\r\n     Les adversaires du PDC\r\n     ont un grand app\u00e9tit.\r\n\r\n00:09:11:14  00:09:16:22\r\n    En Valais, le PDC est roi\r\n avec 4 si\u00e8ges sur 7 au national.\r\n\r\n00:09:17:03  00:09:22:11\r\n      Son chef, C.Darbellay,\r\n         est incontest\u00e9.\r\n\r\n00:09:22:17  00:09:29:22\r\n   Il y a d'autres poids-lourds\r\n    \u00e0 l'UDC, au PLR et au PS.\r\n\r\n00:09:30:04  00:09:34:05\r\n  Ces trois partis comptent bien\r\n      ravir un si\u00e8ge au PDC.\r\n\r\n00:09:34:20  00:09:37:21\r\n  Nous voulons que le Valais..\r\n\r\n00:09:38:03  00:09:40:16\r\n   ..soit repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:09:40:22  00:09:45:03\r\n   Car le PDC, avec la baisse de\r\nses scores, n'a plus de l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n00:09:45:18  00:09:52:05\r\n    Pour ravir un si\u00e8ge au PDC,\r\n     le PS s'allie aux Verts.\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:59:01\r\n L'UDC, elle, mise sur l'attaque de\r\nRoberto Schmidt, accus\u00e9 de gauchisme.\r\n\r\n00:09:59:14  00:10:04:18\r\n On a une dent contre les gens..\r\n\r\n00:10:04:23  00:10:07:04\r\n    ..du parti majoritaire,..\r\n\r\n00:10:07:09  00:10:12:01\r\n ..car ils m\u00e8nent une politique\r\n           de gauche.\r\n\r\n00:10:12:18  00:10:15:19\r\n          Roberto Schmidt\r\n    s'est fait un nom en 2011..\r\n\r\n00:10:16:00  00:10:18:23\r\n         ..avec sa motion\r\n   pour la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:10:19:04  00:10:25:19\r\nPour le PDC, cela suffit \u00e0 r\u00e9sister\r\n\u00e0 l'avalanche de candidats \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:26:09  00:10:28:09\r\n      Je n'ai pas besoin..\r\n\r\n00:10:28:14  00:10:31:19\r\n..de 5 ou 6 listes d'\u00e9cologie,..\r\n\r\n00:10:32:00  00:10:35:11\r\n      ..alors que R.Schmidt\r\n   fait tr\u00e8s bien son travail.\r\n\r\n00:10:35:15  00:10:41:00\r\nC'est lui qui va nous faire sortir\r\n          du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:10:41:14  00:10:46:00\r\n       Au Conseil des Etats,\r\n   le PDC r\u00e8gne aussi en ma\u00eetre.\r\n\r\n00:10:46:05  00:10:51:16\r\nTous cherchent \u00e0 briser l'h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n00:10:52:06  00:10:54:11\r\n       Le Valais et Uri..\r\n\r\n00:10:54:15  00:10:56:11\r\n   ..sont les seuls cantons..\r\n\r\n00:10:56:17  00:11:00:04\r\n  ..\u00e0 avoir deux repr\u00e9sentants\r\n     du m\u00eame parti \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:09:08\r\nNous souhaiterions un PDC et un PLR\r\n pour cr\u00e9er des majorit\u00e9s \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:14:13\r\n    Le PDC, lui, souhaite \u00e9lire\r\n    un Haut et un Bas-Valaisan.\r\n\r\n00:11:14:18  00:11:18:11\r\n     Les conqu\u00e9rants de Berne\r\n     pourraient se heurter..\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:24:13\r\n..\u00e0 la fameuse prime des sortants.\r\n\r\n00:11:25:22  00:11:31:03\r\n          D\u00e9bat ce soir\r\n   en direct \u00e0 20:05 surTSR2.\r\n\r\n00:11:32:12  00:11:36:21\r\n  La Genevoise Sandrine Salerno\r\n    est accus\u00e9e d'utiliser..\r\n\r\n00:11:37:03  00:11:41:12\r\n..le personnel de son d\u00e9partement\r\n  pour sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:11:41:18  00:11:47:01\r\n    Un ancien collaborateur\r\n  aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de renvoi.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:52:12\r\n   Le d\u00e9partement de S.Salerno \r\n  serait-il son QG de campagne ?\r\n\r\n00:11:52:17  00:11:56:23\r\n  Les r\u00e9v\u00e9lations de Gauche Hebdo\r\n        secouent la ville.\r\n\r\n00:11:57:04  00:12:02:12\r\nUn ancien employ\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9\r\nde licenciement suite \u00e0 son refus..\r\n\r\n00:12:02:17  00:12:08:05\r\n..de travailler pour son \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:08:21  00:12:11:14\r\n     Il s'agit d'un litige..\r\n\r\n00:12:11:19  00:12:14:09\r\n  ..entre deux collaborateurs.\r\n\r\n00:12:14:13  00:12:20:09\r\nMais aujourd'hui, les accusations\r\n    sont port\u00e9es contre moi.\r\n\r\n00:12:21:01  00:12:25:15\r\n Des documents accusateurs ont \u00e9t\u00e9\r\n  envoy\u00e9s \u00e0 plusieurs r\u00e9dactions.\r\n\r\n00:12:25:20  00:12:29:18\r\n    L'employ\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 pri\u00e9\r\n  d'\u00e9crire des blogs militants..\r\n\r\n00:12:30:00  00:12:32:09\r\n            ..en faveur\r\n         de la magistrate.\r\n\r\n00:12:33:00  00:12:36:15\r\n       Il faut aller mettre\r\n  des commentaires et ironiser..\r\n\r\n00:12:36:21  00:12:40:11\r\n    ..sur la peur de S.Salerno\r\n    vis-\u00e0-vis de de S.Kanaan.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:43:11\r\n      La socialiste conteste.\r\n\r\n00:12:44:11  00:12:47:17\r\n        C'est mensonger\r\n    et \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:12:47:22  00:12:55:01\r\n On n'a pas le droit d'utiliser\r\n des personnes pour nos partis.\r\n\r\n00:12:56:01  00:13:00:16\r\nLa magistrate pourrait porter plainte\r\npour violation du secret de fonction.\r\n\r\n00:13:01:16  00:13:05:20\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Alpiq quitte\r\nses fonctions avec effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:11:03\r\n      L'int\u00e9rim est assur\u00e9\r\n      par H.Schweickardt.\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:16:10\r\n3 nouveaux responsables policiers\r\nsont en garde \u00e0 vue, en France,..\r\n\r\n00:13:16:14  00:13:21:16\r\n..apr\u00e8s l'interpellation du num\u00e9ro 2\r\n de la police judiciaire lyonnaise.\r\n\r\n00:13:21:21  00:13:26:02\r\n          Faits pr\u00e9sum\u00e9s:\r\ncorruption et trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:13:26:08  00:13:29:23\r\nUn large r\u00e9seau de policiers ripoux\r\n          est soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n00:13:31:04  00:13:34:02\r\n      Lyon est sous le choc.\r\n\r\n00:13:34:07  00:13:38:07\r\n  Confront\u00e9e au grand banditisme,\r\n     la ville aurait abrit\u00e9..\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:44:15\r\n        ..un des policiers\r\n   les plus corrompus de France.\r\n\r\n00:13:44:20  00:13:49:04\r\nMichel Neyret est l'actuel num\u00e9ro 2\r\n     de la police judiciaire.\r\n\r\n00:13:49:09  00:13:55:00\r\nBelle gueule, beaucoup de charisme,\r\n il a \u00e9pingl\u00e9 de belles affaires.\r\n\r\n00:13:55:05  00:14:01:19\r\n      Pendant 20 ans, il fut\r\n     le patron de l'antigang.\r\n\r\n00:14:02:00  00:14:10:04\r\nIci, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9aliser que\r\nle h\u00e9ros local est en garde-\u00e0-vue.\r\n\r\n00:14:10:22  00:14:14:13\r\n      C'est un grand flic..\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:16:23\r\n    ..de la police lyonnaise.\r\n\r\n00:14:17:05  00:14:22:23\r\nIl travaillait depuis des ann\u00e9es\r\n    sur le grand banditisme.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:26:07\r\n   Il s'investissait beaucoup\r\n       dans ses dossiers.\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:30:06\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sent sur le terrain.\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:37:12\r\n    S'il a franchi la ligne,\r\n      tant pis pour lui !\r\n\r\n00:14:38:22  00:14:44:07\r\n L'enqu\u00eate concernait une fili\u00e8re\r\n colombienne de trafic de drogue.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:49:06\r\nUne fuite myst\u00e9rieuse de malfaiteurs\r\n      a \u00e9veill\u00e9e les soup\u00e7ons.\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:54:05\r\nLes \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ont permis\r\n   de remonter jusqu'\u00e0 M.Neyret.\r\n\r\n00:14:54:11  00:14:57:07\r\n       Pour ce sp\u00e9cialiste \r\n      du grand banditisme,..\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:10\r\n   ..ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:05:04\r\n*Il y a d'\u00e9normes sommes en jeu.\r\n\r\n00:15:05:10  00:15:07:07\r\n    *Le grand banditisme..\r\n\r\n00:15:07:12  00:15:10:18\r\n       ..s'est investi\r\ndans le trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:14:00\r\n    *Il y a de quoi tenter\r\n     des fonctionnaires.\r\n\r\n00:15:14:05  00:15:19:02\r\n*Un fonctionnaire s'est vu r\u00e9cemment\r\n   propos\u00e9 un million d'euros..\r\n\r\n00:15:19:07  00:15:22:08\r\n   ..lors d'une garde-\u00e0-vue.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:25:08\r\n    Cette affaire bouleverse..\r\n\r\n00:15:25:13  00:15:27:11\r\n     ..les milieux policiers.\r\n\r\n00:15:27:15  00:15:31:09\r\n  Elle pourrait \u00eatre la premi\u00e8re\r\n      d'une longue s\u00e9rie,..\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:35:10\r\n ..selon des rumeurs insistantes.\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:41:17\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 suisse, le juge Schmid \r\n  a poursuivi ses perquisitions..\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:43:22\r\n    ..dans le milieu bancaire.\r\n\r\n00:15:44:04  00:15:47:11\r\n  Des comptes impliquant M.Neyret\r\n         ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:50:06\r\n   D'autres places financi\u00e8res \r\n  que la Suisse sont concern\u00e9es.\r\n\r\n00:15:51:23  00:15:54:15\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:57:11\r\n    La RTS ne diffusera plus\r\n          Miss Suisse.\r\n\r\n00:15:57:16  00:16:03:10\r\nEt l'espoir du ski suisse J.Murisier\r\na \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 avant-hier avec succ\u00e8s.\r\n\r\n00:16:05:04  00:16:08:03\r\n    Des communes fran\u00e7aises..\r\n\r\n00:16:08:08  00:16:13:01\r\n   ..ont contract\u00e9 des pr\u00eats \r\n  index\u00e9s sur le franc suisse.\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:19:01\r\nElles ont vu leurs taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n     multipli\u00e9s par quatre.\r\n\r\n00:16:19:07  00:16:22:03\r\n          C'est le cas\r\n   de la commune de Meg\u00e8ve,..\r\n\r\n00:16:22:08  00:16:28:01\r\n    ..o\u00f9 beaucoup de Suisses\r\n        ont des chalets.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:37:16\r\n       La station de Meg\u00e8ve\r\n   a quelques soucis \u00e0 se faire.\r\n\r\n00:16:37:21  00:16:42:09\r\n  La ville a contract\u00e9 un emprunt\r\n    index\u00e9 sur le franc suisse.\r\n\r\n00:16:42:14  00:16:44:17\r\n     Casse-t\u00eate pour la Maire.\r\n\r\n00:16:45:09  00:16:49:14\r\nMon pr\u00e9d\u00e9cesseur a sign\u00e9 ce contrat.\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:56:22\r\nIl pensait que \u00e7a serait fiable.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:06:11\r\n L'emprunt n\u00e9goci\u00e9 en 2007 suppose\r\n   un important effet de levier.\r\n\r\n00:17:06:16  00:17:11:11\r\n Avec la hausse du franc, le taux\r\n d'int\u00e9r\u00eat est multipli\u00e9 par 4 !\r\n\r\n00:17:12:04  00:17:14:20\r\nLe taux est pass\u00e9 de 4,39 \u00e0 18 %.\r\n\r\n00:17:15:14  00:17:20:09\r\nLa mairie a pu bloquer le versement\r\n    des annuit\u00e9s pendant 2 ans.\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:11\r\n     Mais le contrat est sign\u00e9\r\n          pour 45 ans...\r\n\r\n00:17:23:16  00:17:30:14\r\n   Or, la commune doit investir\r\n en infrastructures touristiques.\r\n\r\n00:17:31:08  00:17:36:06\r\n   Ca nous obligera \u00e0 revoir..\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:39:15\r\n ..les choses dans nos budgets.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:45:10\r\nSans financement, certains projets\r\nde r\u00e9fection ne pourront se faire.\r\n\r\n00:17:45:14  00:17:50:04\r\n Pour un emprunt initial de 4 mios \r\nd'euros, les probl\u00e8mes s'accumulent.\r\n\r\n00:17:50:20  00:17:53:12\r\n         Commune riche,..\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:54:11\r\n..Meg\u00e8ve peut g\u00e9rer son probl\u00e8me..\r\n\r\n00:17:54:16  00:17:59:12\r\n       ..de pr\u00eats toxiques,\r\n     contrairement \u00e0 d'autres.\r\n\r\n00:17:59:17  00:18:03:21\r\n  Selon Lib\u00e9ration, de nombreuses\r\n localit\u00e9s sont prises \u00e0 la gorge.\r\n\r\n00:18:04:02  00:18:08:04\r\nPlusieurs plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n    contre de grandes banques.\r\n\r\n00:18:08:19  00:18:11:06\r\n    Conscientes du probl\u00e8me,..\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:16:19\r\n..les banques ont cess\u00e9 de distribuer\r\n      ces produits depuis 2009.\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:25:07\r\n         Anouar al Awalki\r\na \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 aujourd'hui, au Y\u00e9men.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:36:04\r\nCet imam n\u00e9 aux USA \u00e9tait devenu\r\n  la t\u00eate pensante d'al-Qaida.\r\n\r\n00:18:37:14  00:18:44:10\r\nL'\u00e9lection de Miss Suisse ne sera\r\n plus diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:18:44:14  00:18:49:16\r\n  La derni\u00e8re \u00e9dition a montr\u00e9\r\n   la d\u00e9saffection du public.\r\n\r\n00:18:50:17  00:18:54:11\r\n    Des sourires et des larmes.\r\n\r\n00:18:54:16  00:19:00:12\r\n      Deux mots qui r\u00e9sument\r\n    l'histoire des Miss Suisse.\r\n\r\n00:19:00:17  00:19:03:16\r\n         A la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n        la page se tourne.\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:10:05\r\nPour d'autres aussi, enfin, la fin\r\ndes chor\u00e9graphies et des clich\u00e9s.\r\n\r\n00:19:10:10  00:19:13:03\r\nLes Miss, on aime ou on n'aime pas.\r\n\r\n00:19:13:08  00:19:16:04\r\n         Et apparemment,\r\n    on aime de moins en moins.\r\n\r\n00:19:16:10  00:19:18:19\r\n 20 % d'audience en moins en 2011.\r\n\r\n00:19:19:09  00:19:22:00\r\n   Il existe encore un public.\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:25:05\r\nMais plus assez pour justifier..\r\n\r\n00:19:25:10  00:19:32:07\r\n       ..l'investissement.\r\n\r\n00:19:32:11  00:19:41:00\r\n      Le concept a apport\u00e9\r\n      une p\u00e9riode de r\u00eave.\r\n\r\n00:19:41:05  00:19:46:03\r\n      Notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue\r\npeut-\u00eatre vers d'autres attentes.\r\n\r\n00:19:46:20  00:19:51:12\r\n  C'est en 1995 que la t\u00e9l\u00e9vision\r\ndiffuse les Miss pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n00:19:51:17  00:19:54:07\r\n            En 15 ans,\r\n   la recette n'a gu\u00e8re chang\u00e9.\r\n\r\n00:19:54:11  00:19:59:11\r\n    Une erreur, selon certains.\r\n\r\n00:20:00:03  00:20:04:15\r\nLes Miss ont toujours \u00e9t\u00e9 ringardes.\r\n\r\n00:20:04:20  00:20:06:20\r\n    Mais les mises en sc\u00e8ne..\r\n\r\n00:20:07:02  00:20:08:18\r\n  ..sont devenues moins bonnes.\r\n\r\n00:20:09:09  00:20:15:22\r\n    Que va devenir ce concours \r\n   sans la t\u00e9l\u00e9vision publique ?\r\n\r\n00:20:16:17  00:20:19:02\r\n Je craignais cette d\u00e9cision,..\r\n\r\n00:20:19:07  00:20:22:05\r\n  ..mais j'esp\u00e9rais me tromper.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:29:03\r\n   On cherche d'autres options\r\n   pour trouver une solution.\r\n\r\n00:20:30:06  00:20:33:22\r\n    Mais que l'on se rassure...\r\n\r\n00:20:34:03  00:20:38:08\r\n   Avec Lolita Morena, Lauriane\r\n  Gilli\u00e9ron et Val\u00e9rie Bovard,..\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:46:00\r\n      ..il restera toujours \r\n     des Miss sur nos \u00e9crans.\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:55:08\r\nD.Leuthard a inaugur\u00e9 la plus haute\r\n   \u00e9olienne d'Europe, \u00e0 2'465 m.\r\n\r\n00:20:55:12  00:21:00:11\r\n Un bon en avant vers la sortie\r\n         du nucl\u00e9aire..\r\n\r\n00:21:00:16  00:21:01:11\r\n      ..et le d\u00e9veloppement\r\n   des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:21:02:10  00:21:02:17\r\n       Une ballade automnale\r\n       \u00e0 2'500 m d'altitude.\r\n\r\n00:21:02:22  00:21:05:20\r\n   Un oiseau d'un nouveau genre\r\n         prend son envol.\r\n\r\n00:21:06:01  00:21:08:11\r\n       Une ballade automnale\r\n       \u00e0 2'500 m d'altitude.\r\n\r\n00:21:08:15  00:21:11:08\r\n   Un oiseau d'un nouveau genre\r\n         prend son envol.\r\n\r\n00:21:12:15  00:21:14:11\r\n       On a tous besoin..\r\n\r\n00:21:14:15  00:21:16:13\r\n  ..de consommer de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:22:16\r\n      A c\u00f4t\u00e9 de ce barrage,\r\n \u00e7a ne me d\u00e9range pas tellement.\r\n\r\n00:21:23:12  00:21:28:11\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     veut sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:21:28:16  00:21:37:04\r\n  D.Leuthard a baptis\u00e9 l'\u00e9olienne\r\n      la plus haute d'Europe.\r\n\r\n00:21:37:19  00:21:40:11\r\n  C'est une journ\u00e9e magnifique.\r\n\r\n00:21:40:17  00:21:43:04\r\n     Le Conseil des Etats..\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:46:20\r\n..a d\u00e9cid\u00e9 de suivre la strat\u00e9gie\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:47:02  00:21:52:23\r\n          Maintenant,\r\n  il faut agir sur le terrain.\r\n\r\n00:21:53:16  00:22:00:11\r\nIl a fallu de l'\u00e9nergie pour nicher\r\n ce monstre au sommet du Nufenen.\r\n\r\n00:22:00:16  00:22:08:15\r\nIl fallait limiter l'impact visuel.\r\n\r\n00:22:09:05  00:22:13:18\r\n     On a longtemps d\u00e9nigr\u00e9\r\n         les \u00e9oliennes.\r\n\r\n00:22:13:23  00:22:17:22\r\n L'endroit choisi est propice..\r\n\r\n00:22:18:03  00:22:22:11\r\n..\u00e0 l'installation d'une \u00e9olienne.\r\n\r\n00:22:22:16  00:22:29:10\r\n Car les infrastructures de base\r\n existent d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s du barrage.\r\n\r\n00:22:30:00  00:22:37:18\r\nSwissWinds esp\u00e8re planter 5 autres\r\n \u00e9oliennes aux c\u00f4t\u00e9s de ce g\u00e9ant.\r\n\r\n00:22:39:07  00:22:43:11\r\n Une bombe retrouv\u00e9e dans le lac\r\n  de Constance a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9e.\r\n\r\n00:22:43:15  00:22:47:19\r\n        Des sp\u00e9cialistes\r\n  avaient retir\u00e9 le d\u00e9tonateur.\r\n\r\n00:22:48:00  00:22:56:02\r\n     La bombe sera d\u00e9truite \r\n    sur un terrain militaire.\r\n\r\n00:22:57:14  00:23:01:02\r\n        Justin Murisier,\r\n  grand espoir du ski suisse,..\r\n\r\n00:23:01:07  00:23:07:15\r\n    ..a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s\r\n d'une d\u00e9chirure au genou droit.\r\n\r\n00:23:10:02  00:23:15:09\r\n       Cicatrice visible et\r\n       d\u00e9marche h\u00e9sitante.\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:20:06\r\n  Mais J.Murisier garde le moral\r\n       apr\u00e8s son op\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:20:21  00:23:23:11\r\nJe n'ai pas rigol\u00e9 quand j'ai su..\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:25:19\r\n  ..que je me faisais op\u00e9rer..\r\n\r\n00:23:26:01  00:23:29:00\r\n    ..des ligaments crois\u00e9s.\r\n\r\n00:23:29:05  00:23:35:11\r\n     L'an prochain j'ai 20 ans,\r\nj'ai encore une carri\u00e8re devant moi.\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:39:06\r\n    Le skieur a fait une croix\r\n          sur sa saison.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:43:12\r\n       Il sait qu'il devra \r\n      apprendre la patience.\r\n\r\n00:23:44:05  00:23:50:11\r\n         Je me r\u00e9jouis\r\n  de commencer la r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n00:23:50:15  00:23:54:03\r\n      Le point n\u00e9gatif est\r\n       de rester couch\u00e9.\r\n\r\n00:23:56:05  00:24:02:21\r\n       Le retour sur les skis\r\nne se fera pas avant avril prochain.\r\n\r\n00:24:03:17  00:24:07:16\r\n      Cette chirurgie donne\r\n       de bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:24:07:21  00:24:10:18\r\n   Il y a 80 % de r\u00e9sultats..\r\n\r\n00:24:10:23  00:24:12:19\r\n        ..satisfaisants.\r\n\r\n00:24:13:00  00:24:17:03\r\nMais il reste une part d'inconnu.\r\n\r\n00:24:17:17  00:24:22:11\r\nLe jeune champion veut en profiter \r\npour partir en voyage linguistique.\r\n\r\n00:24:23:05  00:24:25:14\r\n  Je veux apprendre l'anglais.\r\n\r\n00:24:25:19  00:24:32:01\r\nCela peut m'\u00eatre utile pour tout.\r\n\r\n00:24:32:22  00:24:36:00\r\n        J.Murisier pourra\r\n     compter sur sa famille..\r\n\r\n00:24:36:05  00:24:39:10\r\n       ..pour retrouver vite\r\n     son app\u00e9tit de victoires.\r\n\r\n00:24:40:17  00:24:46:09\r\n L'agence de s\u00e9curit\u00e9 licenci\u00e9e\r\n cet \u00e9t\u00e9 par Neuch\u00e2tel Xamax..\r\n\r\n00:24:46:13  00:24:50:17\r\n       ..porte l'affaire\r\n au Tribunal civil du Littoral.\r\n\r\n00:24:50:23  00:24:54:06\r\n  L'agence r\u00e9clame 640'000 frs.\r\n\r\n00:24:55:02  00:24:59:18\r\nLa Swiss Football League fait appel\r\n  du jugement du tribunal civil..\r\n\r\n00:25:00:00  00:25:07:15\r\n    ..de Martigny concernant\r\n la qualification de 6 joueurs.\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:13:01\r\nLe mot \"mademoiselle\" dispara\u00eet.\r\n\r\n00:25:13:07  00:25:17:04\r\nCertains le jugent r\u00e9actionnaire,\r\n       d'autres, charmant.\r\n\r\n00:25:17:09  00:25:24:16\r\n Voici le regard de Jacob Berger\r\n        sur la question.\r\n\r\n00:25:29:20  00:25:33:11\r\n  Le mot \"Mademoiselle\" provoque\r\n       un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:16  00:25:37:14\r\n    Les f\u00e9ministes l'attaquent.\r\n\r\n00:25:37:19  00:25:44:01\r\n  Mademoiselle, douce mannequin\r\n\r\n00:25:44:16  00:25:48:07\r\n      Pourquoi demoiselle ?\r\n        C'est une dame !\r\n\r\n00:25:49:01  00:25:52:08\r\n        Elle se maquille\r\n   pour ressembler \u00e0 une fille\r\n\r\n00:25:52:12  00:26:03:02\r\n      Elle est tr\u00e8s belle,\r\n se fait appeler \"Mademoiselle\"\r\n\r\n00:26:03:19  00:26:07:08\r\n      Madame ou Mademoiselle,\r\nil faudra peut-\u00eatre un jour choisir.\r\n\r\n00:26:07:12  00:26:12:06\r\nCa r\u00e9v\u00e8le quelque chose du statut\r\n   des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:26:17:14  00:26:19:11\r\n   -\"Madame\", \u00e7a fait plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n00:26:19:15  00:26:19:18\r\n      -On m'appelle toujours\r\n        \"Mademoiselle\",..\r\n\r\n00:26:19:23  00:26:24:09\r\n   ..car je ne suis pas mari\u00e9e.\r\n\r\n00:26:24:13  00:26:30:11\r\n      -On m'appelle toujours\r\n        \"Mademoiselle\",..\r\n\r\n00:26:30:15  00:26:32:21\r\n   ..car je ne suis pas mari\u00e9e.\r\n\r\n00:26:33:02  00:26:36:07\r\n Il ne faudrait pas que j'use d'un\r\ntitre auquel je n'ai pas le droit !\r\n\r\n00:26:36:11  00:26:45:13\r\n    Elle \u00e9tait la plus belle \r\n    Mademoiselle, du quartier\r\n\r\n00:26:45:18  00:26:52:15\r\n    Elle \u00e9tait la plus belle\r\n Mademoiselle pour aller manger\r\n\r\n00:26:53:19  00:27:00:17\r\nNous sommes deux soeurs jumelles,\r\n n\u00e9es sous le signe des g\u00e9meaux.\r\n\r\n00:27:02:04  00:27:06:11\r\n      Madame ou Mademoiselle,\r\n          c'est chiant !\r\n\r\n00:27:07:04  00:27:09:13\r\n Mademoiselle, j'ai des secrets\r\n\r\n00:27:09:19  00:27:14:11\r\n     Des choses que je sais,\r\n           que je tais\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:23:22\r\n       Un vieux bubble-gum\r\n       te colle au soulier\r\n\r\n00:27:28:04  00:27:43:21\r\n    L'image du jour: un mois\r\n de septembre extr\u00eamement chaud.\r\n\r\n00:27:45:19  00:27:49:07\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:27:49:11  00:27:53:13\r\n        Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:27:53:18  00:27:56:23\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:27:57:04  00:28:02:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, B.Bertin, T.Bongi,\r\n   A.Giddey, V.Gerber, S.Najjar.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095679\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:17) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, ce mois de septembre 2011, est un des plus chauds que la Suisse ait connue depuis 2 si\u00e8cles, le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o avec la nouvelle pr\u00e9vision de l'EPFZ qui annonce un r\u00e9chauffement en Suisse dans les prochaines ann\u00e9es, les grandes manoeuvres politiques en terre vaudoise le conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Marthaler ne sera pas candidat ou printemps prochain apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud ce retrait bouleverse la donne politique, la r\u00e9v\u00e9lation de Gauchebdo \u00e0 Gen\u00e8ve, la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno accus\u00e9e d'utiliser le personnel du d\u00e9partement pour sa propre campagne \u00e9lectorale, un ancien collaborateur aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de renvoi Sandrine Salerno, r\u00e9pond la fin d'une \u00e9poque, la RTS et ses \u00e9quivalents al\u00e9manique et tessinois nous diffuserons plus Miss Suisse de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vot\u00e9 avec la zapette la derni\u00e8re \u00e9dition, montrer la d\u00e9saffection du public et puis le grand espoir du ski suisse Justin Murisier op\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s de sa d\u00e9chirure du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur du genou droit, on l'entendra il est combatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:40) [90%] : \r\nMais moi R Marc en principe le retour de la chasse des hu\u00eetres et du froid, mais sur ce point, septembre 2011 aura fait exception, la statistique m\u00e9t\u00e9o est formel, c'est un des records de chaleur depuis 1864 ce qui s'inscrit d'ailleurs dans les mod\u00e8les de pr\u00e9vision pour les d\u00e9cennies qui viennent, Florence Vuistiner, Yves Bussard St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:41 > 0:01:46) [77%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 bon temps important pour faire quoi, un peu du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:47 > 0:01:55) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 indien, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un anticyclone pr\u00e9sent depuis le 21 septembre au-dessus de l'Europe centrale, que la Suisse conna\u00eet ce temps estival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:00) [97%] : \r\nOn profite de cette belle journ\u00e9e d'Automne pour se baigner un petit peu \u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:00 > 0:02:15) [93%] : \r\nLes anticyclone en Automne peuvent persister jusqu'\u00e0 15 jours certaines stations en Suisse et enregistr\u00e9 des valeurs assez \u00e9lev\u00e9 et ce fut le cas par exemple \u00e0 Lugano qui va enregistrer le mois de septembre, le plus chaud depuis le d\u00e9but des mesures en 1864.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:34) [94%] : \r\nLa ville y a enregistr\u00e9 une temp\u00e9rature moyenne exceptionnelle de 20,4 degr\u00e9s \u00e0 Sion M\u00e9t\u00e9oSuisse r\u00e9alise des mesures depuis 1958 septembre 2011 sera sans doute \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec septembre 2006, la moyenne la plus chaude en 53 ans, avec 17,9 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:34 > 0:02:38) [83%] : \r\nBen, c'est un bonheur, \u00e7a remplace le mois de juillet qui Ha\u00efti catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:45) [98%] : \r\nPour certaines stations de Suisse le mois de septembre a \u00e9t\u00e9 plus chaud que le mois de juillet qui est habituellement le mois le plus chaud de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:47) [86%] : \r\nEt \u00e7a, on ne retrouve \u00e0 beaucoup d'endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:51) [94%] : \r\nOui, on le trouve sur toutes les stations qui sont en jaune sur cette carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:52 > 0:03:10) [91%] : \r\nC'est par exemple le cas au col du Grand-Saint-Bernard, ou le mois de septembre aurait \u00e9t\u00e9 plus chaude 1 virgule 9 degr\u00e9s qu'en juillet, en moyenne, du c\u00f4t\u00e9 de M\u00e9t\u00e9oSuisse, on nous souffle que le beau temps et la chaleur pourrait durer, d'ailleurs il y a 2 ans, il a fait 26,9 degr\u00e9s \u00e0 Sion et un 10\u00e8me de mois \u00e0 Gen\u00e8ve le 7 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:11 > 0:03:18) [83%] : \r\nPierrick erre soit bonsoir, on n'est pas dans l'impressionnisme, hein, il y a des mod\u00e8les m\u00e9t\u00e9o, celui de l'EPFZ, qui annonce au r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:19 > 0:03:33) [90%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a rentre dans le cadre du changement climatique ordinaire que que que nous connaissons depuis depuis un si\u00e8cle maintenant et qui va continuer d'apr\u00e8s les sc\u00e9narios qui existe sur le si\u00e8cle qui suit donc ce mod\u00e8le adapt\u00e9 en fait sur la Suisse, les mod\u00e8les globaux qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:33 > 0:03:42) [91%] : \r\nOn y rien quand on parle d'1 virgule 8 degr\u00e9s en plus d'ici la fin du si\u00e8cle, c'est beaucoup, hein, \u00e7a para\u00eet peu, comme \u00e7a, mais sur la nature, etc, \u00e7a \u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:42 > 0:03:56) [89%] : \r\nC'est beaucoup, je veux dire, si vous, vous et moi, nous aimons \u00e0 un mois de septembre qui est chaud, peut-\u00eatre la nature aime beaucoup moins et la nature doit s'adapter \u00e0 ces hausses de temp\u00e9ratures qui sont \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ologique quand m\u00eame relativement rapide, il y a des esp\u00e8ces qui s'adapte, d'autres qui s'adaptent moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:04:02) [89%] : \r\nOn l'a vu ces derniers mois, tout \u00e9t\u00e9 on avance certains fruits, une allure de la nature, les feuilles des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:10) [88%] : \r\nC'est clair, on a eu des des vendanges qui et qui sont pass\u00e9s, taux des abricots, qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s t\u00f4t des pruneaux, \u00e7a c'est clair que que qu'on est dans cette tendance-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:11 > 0:04:13) [95%] : \r\nLa pr\u00e9vision tout simplement d'abord les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:25) [94%] : \r\nLes prochains jours, on avait une petite impression que \u00e7a pourrait changer en milieu de semaine prochaine, pour l'instant, on est les les mod\u00e8les nous disent que \u00e7a va rester en tout cas sur la semaine prochaine, telles que s'\u00e9taient ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:25 > 0:04:32) [87%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, \u00e7a change tout, hein, \u00e7a a un aspect humain immense, on voit toutes ces terrasses en Suisse romande et presque un c\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien a s\u00fbrement des plus aust\u00e8res avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:46) [86%] : \r\nBen j'esp\u00e8re mais \u00e7a montre aussi que le que l'homme s'adapte \u00e0 ces nouvelles c'est assez nouvelle situation donc voil\u00e0 un des 2 qui fera pas, je vous rappelle qu'en novembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re il neigeait \u00e0 la fin du mois, donc d\u00e8s qu'il va commencer \u00e0 neiger les terrassements rentrer merci Pierre Eckert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:47 > 0:05:03) [95%] : \r\nLes grandes manoeuvres politiques en terre vaudoise le conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Marthaler ne sera pas candidat au gouvernement au printemps prochain, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud ce retrait bouleverse la donne politique, la gauche esp\u00e8re conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:05 > 0:05:20) [95%] : \r\nCette p\u00e9riode troubl\u00e9e pour le gouvernement Vaudois a commenc\u00e9 le 6 septembre avec le d\u00e9c\u00e8s inopin\u00e9 de Jean-Claude Mermoud, le landerneau politique s'agite, il y a d\u00e9sormais une place \u00e0 prendre, ce matin, c'est Fran\u00e7ois Marthaler qui annonce sans grande surprise, son d\u00e9part pour 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:32) [97%] : \r\nJe quitte cette fonction apr\u00e8s 8 ans et demi d'une grande satisfaction dans un job passionnant avec le sentiment du travail fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:32 > 0:05:47) [95%] : \r\nEt comme si cela ne suffisait pas, il se pourrait bien que Pierre-Yves Maillard laisse aussi sa place pour conqu\u00e9rir le Palais f\u00e9d\u00e9ral, une situation sans pr\u00e9c\u00e9dent qui fragilise quelque peu le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la premi\u00e8re \u00e9tape pour y voir un peu plus clair, ce sera l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire le 27 novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:48 > 0:05:59) [94%] : \r\nLes Verts sont les premiers \u00e0 se lancer dans la course hier soir la d\u00e9put\u00e9 et syndicaliste, B\u00e9atrice M\u00e9traux, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud les socialistes devraient la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:59 > 0:06:11) [92%] : \r\nJ'ai de multiples atouts je suis syndic je suis d\u00e9put\u00e9 et je le sens de la n\u00e9gociation, le sens du rassemblement, j'ai une formation en sciences humaines, donc je comprends les m\u00e9canismes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:43) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC plusieurs personnalit\u00e9s se profile Pierre-Yves Rapaz l'agriculteur un peu trop \u00e0 droite pour certains, Fabienne Despot, une femme antinucl\u00e9aires plut\u00f4t atypique pour le parti agrarien et puis le petit dernier arriv\u00e9 Pascal D. un profil plus mod\u00e9r\u00e9e qui pourrait f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble de la droite, les socialistes, eux, r\u00e9fl\u00e9chissent encore, car au final ce sont les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du printemps 2012 qui importe par dessus tout la gauche r\u00eave de prendre la majorit\u00e9 au gouvernement, mais la droite fera tout pour la conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:06:54) [93%] : \r\nLa retraite se profile pour plusieurs parlementaires 40 d\u00e9parts 8 romands, certains sont l\u00e0 depuis 20 ans, ce qui donne une id\u00e9e de l'\u00e9motion aujourd'hui sous la Coupole, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:00) [95%] : \r\nFranchir les portes du palais pour la derni\u00e8re fois il y a les discrets et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:02 > 0:07:09) [89%] : \r\nMartine Brunschwig Graf s'en va apr\u00e8s 8 ans qui ont suffi \u00e0 en faire une des valeurs s\u00fbres du palais difficile arriver voil\u00e0 Brunschwig grain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:09 > 0:07:17) [90%] : \r\nOui, je suis charg\u00e9, comment vous sentez ce matin, peu \u00e0 peu nostalgique, \u00e7a me touche beaucoup de dire au revoir \u00e0 beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:18 > 0:07:27) [86%] : \r\nUne journ\u00e9e, a parcouru 8 romands IV de gauche, 4 de droite mais unanime, ce qui va leur manquer les contacts, les amiti\u00e9s sont rares mais la camaraderie sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:07:31 > 0:07:33) [77%] : \r\nC'est, c'est le verbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:33 > 0:07:42) [87%] : \r\nJean-Claude pour moi c'\u00e9tait une quand j'\u00e9tais pas \u00e9lu, j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve, je savais qu'il y avait un Rennwald qui se battaient pour le syndicat pour les valeurs pour l'horlogerie suisse et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:07:47) [98%] : \r\nEt puis il y a cette fiert\u00e9 d'avoir pes\u00e9 sur des dossiers qui ont modifi\u00e9 la marche du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:47 > 0:07:57) [92%] : \r\nPour le moment politique cl\u00e9, c'\u00e9tait vraiment l'acceptation du cong\u00e9 maternit\u00e9, je pense que sur toute la question europ\u00e9enne, on a plut\u00f4t recul\u00e9 qu'avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:01) [89%] : \r\nEt ce consensus qui s'effiloche sentiment ou r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:09) [91%] : \r\nMalheureusement, on est beaucoup plus dans le court terme dans le le le co\u00fbt politique hein, et un peu moins dans le bien commun et savent forc\u00e9ment je le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:10 > 0:08:17) [91%] : \r\nJe pense que la politique est dure les, les, la situation est difficile souvent complexe, mais les gens sont pas n\u00e9cessairement plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:08:21) [99%] : \r\nMais le dernier jour de l\u00e9gislature est aussi un jour de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:25 > 0:08:29) [90%] : \r\nDerni\u00e8res impulsions donn\u00e9es \u00e0 la marche du pays, loi sur les banques et r\u00e9seaux de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:38) [90%] : \r\nLes pages de plusieurs vies se tourne en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:40 > 0:08:45) [86%] : \r\nMa seule crainte, c'\u00e9tait de devenir un meuble, donc, au fond, aujourd'hui, je dirais : Viva la Liberta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:54) [96%] : \r\nApr\u00e8s 4 ans et 8 ans ou 16 ans, ils s'en vont avec le sentiment du devoir accompli, mais sans se douter qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:55 > 0:09:07) [90%] : \r\nVoil\u00e0, certains s'en vont, d'autres veulent rester ou arriv\u00e9e ce soir le grand d\u00e9bat avec les candidats valaisans au Conseil des \u00c9tats le Valais traditionnelle place forte PDC mais les adversaires ont aussi un grand app\u00e9tit Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:33) [92%] : \r\nSur le march\u00e9 politique en Valais le PDC est encore 3 4 si\u00e8ges sur 7 au national, pour seulement 45 pourcent des voix mais un chef incontest\u00e9 Christophe Darbellay des poids lourds, il y en a aussi \u00e0 l'UDC avec Oskar Freysinger au PLR avec Jean-Ren\u00e9 Germanier et au PS avec St\u00e9phane Rossini 3 parties bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ravir un si\u00e8ge au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:44) [89%] : \r\nJ'ai simplement avoir une pluralit\u00e9 des si\u00e8ges de la repr\u00e9sentation valaisans \u00e0 Berne et simplement le PDC \u00e0 force de baisser de ce scores n'a plus de l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:44 > 0:09:59) [92%] : \r\nPour prendre la citadelle PDC les socialistes jouent l'alliance avec les Verts et une liste baptis\u00e9e ouverture l'UDC, elle mise sur l'attaque contre un homme, le PDC haut- valaisan Roberto Schmidt, accus\u00e9 de gauchisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:59 > 0:10:11) [91%] : \r\nOn n'a pas de donc continuer \u00e0 titre personnel, on a une dent contre les gens, notamment du parti majoritaire, qui m\u00e8ne une politique de gauche voil\u00e0 parce que nous pensons que le Valais est un canton de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:25) [94%] : \r\nLongtemps discret Roberto Schmidt s'est fait un nom en 2011 avec sa motion pour la sortie du nucl\u00e9aire et pour la famille PDC c'est suffisant pour r\u00e9sister \u00e0 l'avalanche de candidats 151 sur 29 listes lanc\u00e9e sur la route de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:10:40) [92%] : \r\nJ'ai pas besoin de 5 ou 6 listes d'\u00e9cologie de nature alors que Roberto Schmidt fait tr\u00e8s bien son travail, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que nous allons sortir du nucl\u00e9aire, celui qui a port\u00e9 cette id\u00e9e \u00e0 Berne et qu'il a fait suivent ce Doris Lloyd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:41 > 0:10:52) [93%] : \r\nMais l'assaut ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 au Conseil des \u00c9tats, le PDC r\u00e8gne aussi en ma\u00eetre des Verts \u00e0 l'UDC en passant par le PS et le PLR, tous cherchent \u00e0 briser l'h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:52 > 0:11:09) [90%] : \r\nLe canton du Valais, est le seul canton avait \u00e0 avoir finalement de repr\u00e9sentant du m\u00eame parti \u00e0 Berne pour le Conseil des \u00c9tats et, en l'occurrence, nous nous trouvons qu'il est judicieux aujourd'hui d'avoir un PDC un lib\u00e9ral- radical pour cr\u00e9er de v\u00e9ritables Berne et c'est l\u00e0 l'enjeu pour le canton du Valais, c'est d'avoir, de repr\u00e9sentants de partis diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:23) [84%] : \r\nTout le contraire du PDC, pour qui l'important c'est de lire un Haut-Valaisan et en bas valaisans les conqu\u00e9rants de Berne pourrait s'heurt\u00e9 \u00e0 une autre particularit\u00e9 de la campagne valaisanne, tous les \u00e9lus actuels se repr\u00e9sentent et compte sur la fameuse prime aux sortants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:25 > 0:11:47) [88%] : \r\nVoil\u00e0, rendez- vous pour le d\u00e9bat, ce soir en Direct anim\u00e9e par Pierre Gobet Laurent Dufour c'est \u00e0 20 heures 5 sur TSR2, la r\u00e9v\u00e9lation de Gauchebdo \u00e0 Gen\u00e8ve, la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno accus\u00e9 d'employer le personnel du d\u00e9partement pour sa campagne \u00e9lectorale, un ancien collaborateur aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de renvoi pour refuser cette pratique Sandrine Salerno r\u00e9pond Annabelle Durand Aline of.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:48 > 0:12:07) [96%] : \r\nLe d\u00e9partement de la socialiste Sandrine Salerno serait-il son QG de campagne, \u00e0 en croire les r\u00e9v\u00e9lations ce matin de Gauchebdo l'affaire a de quoi secouer la ville, un ancien employ\u00e9 de la municipalit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de licenciement suite \u00e0 son refus de travailler pour son \u00e9lection, la magistrate pr\u00e9cise que ce conflit ne l'implique pas directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:20) [86%] : \r\nCe dossier rel\u00e8ve d'un litige entre 2 collaborateurs du d\u00e9partement, mais aujourd'hui les accusations qui, elles, son port\u00e9es en fait contre moi, donc c'est moi qui vais y r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:20 > 0:12:32) [91%] : \r\nPourtant des documents accusateurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es anonymement \u00e0 plusieurs r\u00e9dactions, dans un e-mail, l'employ\u00e9 en question aurait \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s d'\u00e9crire des blogs militant en faveur de la magistrate pour contrer son colistier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:32 > 0:12:39) [94%] : \r\nIl faut aller mettre des commentaires et ironis\u00e9 sur la peur de Sandrine Salerno vis-\u00e0-vis de Canaan que des machistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:42) [88%] : \r\nLa socialiste conteste ces hordes de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:42 > 0:12:55) [95%] : \r\nBien \u00e9videmment que c'est mensonger d'abord \u00e7a n'aurait aucun int\u00e9r\u00eat et puis ensuite c'est vrai qu'on a pas le droit, on n'a pas l'espace n'utilisez des personnes pour travailler pour nos partis respectifs, nous les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:56 > 0:13:00) [96%] : \r\nLa magistrate annonce qu'elle pourrait porter plainte pour violation du secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:01 > 0:13:10) [97%] : \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Alpiq Giovanni Leonardi, quitte ses fonctions avec effet imm\u00e9diat, l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par Hans Schweickardt, pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:11 > 0:13:30) [96%] : \r\n3 nouveaux responsables policiers sont en garde \u00e0 vue en France apr\u00e8s l'interpellation du num\u00e9ro 2 de la police judiciaire \u00e0 Lyon des faits pr\u00e9sum\u00e9s de corruption sur fond de trafic de stup\u00e9fiants, des perquisitions ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le scandale prend une grande ampleur, certains soup\u00e7onnent un large r\u00e9seau de policiers ripoux, le reportage de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:32 > 0:13:40) [92%] : \r\nLyon sous le choc, la capitale des Gaules confront\u00e9s en permanence au grand banditisme, peut-\u00eatre \u00e0 des policiers les plus corrompus de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:41 > 0:13:47) [98%] : \r\nPendant plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, l'h\u00f4tel de police et d'autres services ont accueilli Michel Neyret, actuel num\u00e9ro 2 de la police judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:14:00) [93%] : \r\nBeau gosse, belle gueule du charisme \u00e0 revendre, Michel Neyret a \u00e9pingl\u00e9 les plus belles affaires \u00e0 son palmar\u00e8s 20 ans patron de l'antigang il s'\u00e9tait r\u00e9cemment sp\u00e9cialis\u00e9 dans les gangsters de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:10) [94%] : \r\nAujourd'hui, les policiers de Lyon ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9aliser que le h\u00e9ros local est en garde \u00e0 vue, suspect\u00e9e de corruption et de trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:10 > 0:14:38) [89%] : \r\nOn sait que Michel Neyret, c'est vrai qu'il y a un grand flic de la police lyonnaise, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il travaillait sur Lyon des ann\u00e9es qui travaillaient sur le milieu du grand banditisme des trafics de stup\u00e9fiants, apr\u00e8s c'est quelqu'un qui s'investissait beaucoup dans ces dossiers, qui \u00e9tait tr\u00e8s proche, tr\u00e8s proche du terrain, qui, qui allait chercher les informations donc voil\u00e0 apr\u00e8s pour aller chercher des informations, s'il a franchi la ligne \u00e9coutez et tant pis pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:39 > 0:14:52) [93%] : \r\nL'enqu\u00eate a dur\u00e9 plusieurs semaines au d\u00e9part elle concern\u00e9e une fili\u00e8re colombienne de trafic de drogue, les malfaiteurs ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper, myst\u00e9rieusement, ce qui a \u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons des enqu\u00eateurs, les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ont r\u00e9ussi \u00e0 remonter jusqu'\u00e0 Michel Neyret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:54 > 0:14:58) [99%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste du grand banditisme, cette affaire est loin d'\u00eatre une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:14:59 > 0:15:22) [86%] : \r\nVu les sommes qui sont aujourd'hui mani\u00e9s par le grand banditisme qui s'est majoritairement investir le trafic de stup\u00e9fiants, hein, vous avez de quoi tenter des fonctionnaires, un fonctionnaire me racontait r\u00e9cemment que lors d'une garde \u00e0 vue Un trafiquants de stups, tr\u00e8s jeunes, issus des des cit\u00e9s comme on y \u00e0 lui avait propos\u00e9 un 1000000 d'euros, pour faire une faute de proc\u00e9dure pendant la garde \u00e0 vue qui aurait permis d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9, son intention de son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:22 > 0:15:34) [92%] : \r\nCette affaire bouleverse au plus haut niveau, les milieux policiers et judiciaires fran\u00e7ais, elle pourrait \u00eatre la premi\u00e8re d'une longue s\u00e9rie, tant les rumeurs de dossiers similaires se font insistantes depuis l'arrestation du num\u00e9ro 2 de la PJ lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:49) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, le juge Schmidt a poursuivi ses perquisitions dans les milieux bancaires ce matin des comptes impliquant Michel Neyret et ses complices pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, l'analyse des documents a commenc\u00e9 d'autres places financi\u00e8res que la Suisse sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:51 > 0:16:03) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, la fin d'une \u00e9poque, la RTS et ses \u00e9quivalents al\u00e9manique et tessinois ne diffuseront plus Miss Suisse et puis l'espoir du ski helv\u00e9tique Justin Murisier a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 avant hier, avec succ\u00e8s, on entendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:04 > 0:16:28) [92%] : \r\nLe franc fort, a des effets insoup\u00e7onn\u00e9s et des victimes collat\u00e9rales, ce sont des communes fran\u00e7aises qui ont contract\u00e9 des pr\u00eats index\u00e9s sur le franc suisse \u00e0 l'\u00e9poque, l'id\u00e9e semble bonne aujourd'hui, c'est un d\u00e9sastre, ce sont des centaines de communes qui ont parfois vu les taux d'int\u00e9r\u00eat multipli\u00e9 par 4, c'est le cas de la commune tr\u00e8s chic de Meg\u00e8ve, o\u00f9 beaucoup de Suisses et de Fran\u00e7ais fortun\u00e9s ont des chalets et des habitudes Gaspard Kuhn Fr\u00e9d\u00e9ric Delano\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:30 > 0:16:45) [95%] : \r\nMeg\u00e8ve, station de luxe au coeur des Alpes fran\u00e7aises \u00e0 quelques soucis \u00e0 se faire, comme des centaines d'autres communes en France, la ville a contract\u00e9 un emprunt index\u00e9 sur le franc suisse pour Madame le Lemaire c'est un vrai casse- t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:45 > 0:16:57) [87%] : \r\nComme On connaissait sera sign\u00e9 ce contrat, je pense qu'au contraire encourag\u00e9s aussi par l'\u00e9tablissement bancaire il y croyait vraiment dans un dans quelque chose de tr\u00e8s sur de tr\u00e8s de tr\u00e8s fiable de tr\u00e8s encadr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:57 > 0:17:10) [88%] : \r\nL'emprunt n\u00e9goci\u00e9 en 2007 avec la banque Dexia et baptis\u00e9 taux fixe CHF plexi il suppose un important effet de levier avec la hausse du franc, le taux d'int\u00e9r\u00eat est multipli\u00e9 par 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:14) [92%] : \r\nLe taux est pass\u00e9 de 4 39 \u00e0 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:15 > 0:17:29) [97%] : \r\nLa mairie a pu bloquer le versement des annuit\u00e9s pendant 2 ans, mais les probl\u00e8mes ne sont que report\u00e9es, le contrat est sign\u00e9, pour 45 ans, or la commune doit investir en infrastructures pour satisfaire les nombreux touristes qui viennent ici en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:31 > 0:17:38) [81%] : \r\nMeg\u00e8ve et moins impact\u00e9s que toute petite collectivit\u00e9 mais il faut s'amuse Sadoux s'obligera \u00e0 revoir les choses dans nos Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:39 > 0:17:49) [93%] : \r\nCertains projets de r\u00e9fection de la voirie, pourrait tomber \u00e0 l'eau, faute de financement pour un emprunt initial de 4 millions d'euros, les probl\u00e8mes s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:49 > 0:18:16) [93%] : \r\nLe G20 de la chance est une commune riche, elle peut g\u00e9rer son probl\u00e8me de pr\u00eats toxiques mais dans d'autres communes, la situation est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, selon Lib\u00e9ration, des centaines de localit\u00e9s sont concern\u00e9s, certaines sont prises \u00e0 la gorge, plusieurs plaintes ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre de grandes banques comme Dexia et Cr\u00e9dit Agricole des Banques visiblement consciente du probl\u00e8me, elles ont cess\u00e9 de distribuer ces produits depuis 2009 \u00e9tant de trouver des arrangements avec les collectivit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:18 > 0:18:35) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Anouar al \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 abattu aujourd'hui au Y\u00e9men, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme terroriste \u00e0 capturer mort ou vif, connu pour ses pr\u00eaches djihadistes et et ne cet imam n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis \u00e9tait devenue une t\u00eate pensante d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:37 > 0:18:49) [89%] : \r\nLa fin d'une \u00e9poque, la RTS et ses \u00e9quivalents al\u00e9manique et tessinois ne diffuseront plus Miss Suisse, les t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vot\u00e9 avec la zapette la derni\u00e8re \u00e9dition, montrer la d\u00e9saffection du public Am\u00e9lie Boguet Fr\u00e9d\u00e9ric de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:52 > 0:19:16) [91%] : \r\nDes sourires et des larmes de mots s'il le fallait pour r\u00e9sumer l'histoire des mises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour des centaines de jeunes filles venues tenter leur chance sur un plateau, c'est une page qui se tourne, un r\u00eave qui s'ach\u00e8ve, mais pour d'autres aussi, la fin, enfin des sempiternelles chor\u00e9graphie ce clich\u00e9 gu\u00e8re de demi- mesure, les miss, on aime ou on n'aime pas et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut bien l'avouer, on aime moins, moins 20 pourcent d'audience pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:18 > 0:19:27) [93%] : \r\nExiste encore un public qui est fan de ce type d'\u00e9mission, mais aujourd'hui, peut-\u00eatre que ce public n'est plus suffisant pour justifier peut-\u00eatre aussi un rapport \u00e0 l'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:27 > 0:19:32) [84%] : \r\nConcernant une op\u00e9ration comme celle-ci que ce peut-\u00eatre une t\u00e9l\u00e9vision ou en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:32 > 0:19:44) [92%] : \r\nConcept qui a eu son temps qui a v\u00e9cu une p\u00e9riode qui a apport\u00e9 une p\u00e9riode de r\u00eave \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on \u00e9tait dans ces attentes-l\u00e0 de soci\u00e9t\u00e9 et que aujourd'hui simplement notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue et a peut-\u00eatre d'autres attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:46 > 0:19:57) [88%] : \r\nC'est en 1995 que la t\u00e9l\u00e9vision diffuse les mises pour la premi\u00e8re fois, mais en 15 ans, la recette n'a gu\u00e8re chang\u00e9 une erreur selon certains qui co\u00fbte aujourd'hui au Miss leur \u00e9viction de la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:59 > 0:20:00) [73%] : \r\nOn y sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:00 > 0:20:16) [90%] : \r\nOnt toujours \u00e9t\u00e9 un petit peu ringard mais pourquoi avant \u00e7a marche et puis maintenant \u00e7a marche plus, et bien que la qualit\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne est devenue un petit peu moins bonne qu'en sera-t-il alors du concours demain sans la t\u00e9l\u00e9vision publique, les organisateurs n'en savent rien encore taularde baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:16 > 0:20:29) [94%] : \r\nNous craignons enfin je craignais cette d\u00e9cision mais j'esp\u00e9rais que je me trompais, cela signifie qu'on cherche d'autres options, on va les examiner et on esp\u00e8re trouver une solution de TVA Nathalie tr\u00e8s justement pris fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:30 > 0:20:41) [87%] : \r\nMais que l'on se rassure, l'histoire d'amour entre les Miss et la t\u00e9l\u00e9vision ne s'arr\u00eate pas pour autant de Lolita Morena, Val\u00e9rie Bovard, en passant par Laurianne fili\u00e8res o\u00f9 il restera toujours des sur nos et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:20:59) [88%] : \r\nDans stocks tarte a inaugur\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la plus haute \u00e9olienne d'Europe sur le col Nufenen \u00e0 2465 m\u00e8tres au-del\u00e0 de la prouesse technologique, c'est un signal pour les \u00e9nergies renouvelables Flore Dussey Erwan JAGUT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:01 > 0:21:10) [94%] : \r\nUne balade automnale \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude, les promeneurs d\u00e9couvrent un oiseau, d'un nouveau genre, qui pour la premi\u00e8re fois, prend son envol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:11 > 0:21:22) [89%] : \r\nJe l'histoire vaut ou non, mais on a tous besoin de consommer de l'\u00e9nergie et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce barrage, cela ne me d\u00e9range pas tellement toute fa\u00e7on le nucl\u00e9aire, c'est termin\u00e9, il faut bien faire des compromis, compromis \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:23 > 0:21:37) [91%] : \r\nSortir du nucl\u00e9aire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 2 mois apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima enthousiaste \u00e0 Doris, l'oeil tarte baptise l'\u00e9olienne la plus haute d'Europe qui va produire l'\u00e9quivalent en consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 de 800 m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:37 > 0:21:51) [91%] : \r\nC'est vraiment une chose magnifique parce que cette \u00e7a m\u00eame nous le conseiller aux \u00c9tats, a pris la d\u00e9cision de suivre la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant il faut il faut vraiment agir sur le terrain, il faut produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 des renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:53 > 0:22:08) [93%] : \r\nIl en a pourtant fallu des efforts et de l'\u00e9nergie pour aller nicher ce monstre de b\u00e9ton et d'acier au sommet d'une semaine, car il fallait limiter l'impact visuel mais aussi profiter des banquiers \u00e0 cette altitude peuvent atteindre 120 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:08 > 0:22:29) [91%] : \r\nOn a d\u00e9nigr\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps les \u00e9oliennes, moi j'ai vu tr\u00e8s vite qu'il faut les poser l\u00e0 o\u00f9 ils sont propices comme ici donc le concept de Suisse fait une dette et d\u00e8s le d\u00e9part qu'on les pose aupr\u00e8s des barrages ou les infrastructures de base existe comme le raccordement comme les acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:29 > 0:22:37) [86%] : \r\n\u00e0 l'avenir \u00e0 ce g\u00e9ant pourrait se sentir moins seul Swisswings esp\u00e8re plant\u00e9 4 ou 5 autres \u00e9oliennes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:56) [92%] : \r\nLa bombe retrouv\u00e9e au fond du lac de Constance a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 la veille, des sp\u00e9cialistes de l'arm\u00e9e suisse et des experts allemands avaient plong\u00e9 pour retirer le d\u00e9tonateur, la bombe sera d\u00e9truite sur un terrain militaire, elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par un plongeur priv\u00e9s et localiser pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la mi- septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:57 > 0:23:08) [95%] : \r\nLe grand espoir du ski suisse Justin Murisier a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 avant hier avec succ\u00e8s de sa d\u00e9chirure du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur du genou droit, on va l'entendre, il ne veut pas rester inactif Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:10 > 0:23:19) [88%] : \r\nLa cicatrice est encore bien visible, la d\u00e9marche un peu h\u00e9sitante mais, 2 jours apr\u00e8s son op\u00e9ration, Justin Murisier, garde le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:20 > 0:23:34) [87%] : \r\nC'est s\u00fbr que j'ai pas rigoler quand j'ai su que j'allais enfin d\u00e8s les Iran crois\u00e9, mais oui j'ben j'ai dit voil\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine j'ai 20 ans, alors j'ai encore, si je regarde un Cuche encore une longue carri\u00e8re devant moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:35 > 0:23:43) [98%] : \r\nLe skieur du Val de Bagnes a d\u00e9j\u00e0 fait une croix sur sa saison et sait qu'il devra apprendre la patience, pas question en revanche de rester les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:44 > 0:23:54) [91%] : \r\nJe me r\u00e9jouis vraiment de commencer \u00e0 r\u00e9\u00e9duquer m\u00eame quitte \u00e0 transpirer plus que d'habitude mais non j'ai juste le point n\u00e9gatif c'est de rester couch\u00e9 sur le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:54 > 0:24:02) [90%] : \r\nJustin Murisier 15 pour le revoir sur les skis, ce ne sera pas avant avril prochain \u00e0 priori en possession de tous ses moyens, juste \u00e0 la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:02 > 0:24:16) [87%] : \r\nAlors cette chirurgie, il donne de bons r\u00e9sultats, on estime que 80 pourcent de des gens de par ces techniques vont bien, mais il reste quand m\u00eame 20 pourcent de r\u00e9sultats plus ou moins satisfaisant et \u00e7a reste une part de il y a une part d'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:17 > 0:24:21) [99%] : \r\nLe jeune champion veut aussi mettre \u00e0 profit sa blessure pour partir en voyage linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:22 > 0:24:32) [89%] : \r\nEt je peux profiter d'apprendre anglais, faut vraiment le faire parce que \u00e7a peut que m\u00eame pour tous, m\u00eame si je venais \u00e0 m'arr\u00eater dans ce qui est l'anglais, c'est super important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:32 > 0:24:38) [91%] : \r\nDans cette \u00e9preuve, Justin Murisier, c'est qu'il peut compter sur sa famille pour retrouver tr\u00e8s vite son app\u00e9tit de victoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:39 > 0:25:07) [90%] : \r\nUne nouvelle action en justice contre Neuch\u00e2tel Xamax, cette fois, c'est l'agence de s\u00e9curit\u00e9 licenci\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, avec effet imm\u00e9diat, qui veut faire trancher son conflit avec le club de Bulat Chagaev devant le tribunal civil du Littoral l'agence r\u00e9clame 640000 francs la Swiss football League, d\u00e9cide de faire appel du jugement du tribunal civil de Martigny, qui ordonne les qualifications des 6 joueurs recrut\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 par le FC Sion la Ligue pr\u00e9cise que ces joueurs reste qualifi\u00e9e pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:08 > 0:25:22) [90%] : \r\nNous revenons sur un effet de la semaine, le mot Mademoiselle dispara\u00eet, les f\u00e9ministes, le juge atrocement r\u00e9actionnaire, ses partisans le trouve au contraire charmant, la question ne pouvait qu'inspirer Jacob Berger, grand passionn\u00e9 de ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:29 > 0:25:37) [83%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai ancien le mot mademoiselle provoque un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, les f\u00e9ministes l'attaque elle juge l'appellation d\u00e9su\u00e8te et discriminante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:44 > 0:25:47) [74%] : \r\nTu prend une demoiselle de qu'est ce qu'elle fait des tiges le mot Moselle c'est une dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:01 > 0:26:10) [95%] : \r\nDemoiselle madame ou mademoiselle, il faudra peut-\u00eatre un jour choisir les mots sont importants, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quelque chose du statut des femmes dans la sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:13 > 0:26:34) [79%] : \r\nC'est mignon, Jean-Luc, c'est joli, d'appeler une jeune fille Mademoiselle c'est quoi la un peu plus chez les SS et madame m'appelle toujours Mademoiselle soi-disant parce que je ne suis pas mari\u00e9, avoir, attention, il s'agirait pas que juger que j'abuse un titre Madame auxquels je n'aurais pas le droit, comme si ma vie priv\u00e9e, avait une importance capitale pour RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:34 > 0:26:41) [81%] : \r\nJeannette il est \u00e0 Annemasse, c'est qui a annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:45 > 0:26:51) [62%] : \r\nLa c'est pleine Manouba et bronz\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:01 > 0:27:04) [92%] : \r\nMadame ou mademoiselle, c'est chiant, avec mes potes, on s'en sort pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:43) [96%] : \r\nVoil\u00e0 la chronique sign\u00e9e Jacob Berger, je vous rappelle l'information du jour, le mois de septembre, un des plus chauds depuis 2 si\u00e8cles, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o qui cadre avec la nouvelle pr\u00e9vision de l'EPFZ qui annoncent un r\u00e9chauffement de 1 virgule 8 degr\u00e9s en Suisse au cours du si\u00e8cle qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:44 > 0:27:50) [95%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9cis\u00e9ment avec Philippe Jeanneret, demain vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:10) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:34 > 0:28:35) [92%] : \r\nAh ben c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:37 > 0:28:39) [80%] : \r\nQuand ce n'est pas vu le plateau avec Pierre Eckert, c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:44 > 0:28:46) [91%] : \r\nAlors bon week- end ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:54 > 0:28:58) [69%] : \r\nAlors c'est moi toutes tes parents d'pas mauvais r\u00e9gates c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:13 > 0:29:15) [74%] : \r\nC'est ce qu'ils disent en r\u00e9gie c'est urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:17 > 0:29:27) [87%] : \r\nTu vas bien Urba \u00e0 Neuch\u00e2tel, que \u00e7a va, \u00e7a tombe bien, moi je suis neuch\u00e2telois, donc bon, quoique c'est un sujet douloureux, c'est un sujet douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:30 > 0:29:31) [98%] : \r\nC'est un peu triste, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:46 > 0:29:49) [77%] : \r\nAlors est-ce que son seul est bonne car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:50 > 0:30:13) [82%] : \r\nT'as vu, qui commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 d\u00e9conner le le moniteur, ici \u00e0 droite, il y a des probl\u00e8mes avec les les verticales, mais \u00e7a emp\u00eache absolument pas de et tu sais quoi juste s\u00e9curit\u00e9 prend \u00e0 des moniteurs mais l\u00e0 en bas, s'il te pla\u00eet, ce que je prenne celui-l\u00e0 que jamais oui mais le la, si, si jamais, l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:15 > 0:30:27) [87%] : \r\nQue le oui oui, tu peux, tu peux il y a aucun probl\u00e8me, tu vas derri\u00e8re et puis parce que tu vois, je les utilise jamais ici, mais si on a un probl\u00e8me voil\u00e0 parce que la de voir Les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:30 > 0:30:42) [75%] : \r\nVoil\u00e0, si jamais, ouais, ouais, ce sont les bonnes cartes tu as si un probl\u00e8me vous avez longue si l\u00e2che, on a voil\u00e0 et les m\u00eame faut faut anticiper les coups durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:31 > 0:33:54) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'Automne s'installe, nous retrouverons peu \u00e0 peu nous brouillard et autres stratus mais l'autre pression vont rester d'actualit\u00e9 ces prochains jours, les perturbations ont encore de la peine \u00e0 passer sur la Suisse, aujourd'hui nous \u00e9tions sous l'influence de cet anticyclone qui couvrait une bonne partie de l'Europe, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, mais comme il faisait froid ce matin sur les r\u00e9gions de plaine bien des stratus se sont form\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 un peu plus persistant que pr\u00e9vu, il a fallu attendre l'apr\u00e8s- midi pour que le ciel s'ouvrant toutes r\u00e9gions de mal de pression resteront sur leurs positions, les changements seront assez faibles par rapport \u00e0 aujourd'hui quant aux perturbations elles continueront de circuler sur la place \u00e0 d'Atlantique ou bien encore sur le nord de l'Europe, elle ne devrait pas revenir et encore sur la Suisse avant la journ\u00e9e de mercredi s'il passe ce sera sous forme att\u00e9nu\u00e9e demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des formations de brouillard de stratus sur le plateau, leur limite sup\u00e9rieure sur un peu plus basse qu'aujourd'hui il se situera plut\u00f4t entre 800 et 900 m\u00e8tres et j'ai une on aura aussi sur l'arc l\u00e9manique ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9, le ciel restera assez brumeux au Tessin, c'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, demain, l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien nous stratus nous brouillard auront tendance \u00e0 se dissiper peut-\u00eatre restera-t-il quelques poches de r\u00e9sistance sur le Centre, sur le reste du plateau, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien c'est encore la sensation de temps qui l'emporte, les temp\u00e9ratures bien reste largement au-dessus de la norme, demain matin, il devra faire entre 8 et 14 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine mais l'apr\u00e8s- midi, on attendra encore les 23 24 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose au Tessin 25 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse ou bien encore 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur Est Sud-Est en montagne, ils seront faibles, ils auront beaucoup de peine \u00e0 se poser sur les r\u00e9gions de plaine pour la suite, bien, pas de grands changements et pression pour se maintenir sur la Suisse pour plusieurs jours d'affil\u00e9e, nous allons donc retrouver le brouillard nous stratus peut-\u00eatre d'un jour \u00e0 l'autre leur sommet sur un peu plus \u00e9lev\u00e9e ou bien les chances de votre dissipation seront moins bonnes mercredi donc il n'est pas exclu qu'une perturbation, pas sur la Suisse, mais si elle passe, ce sera uniquement sous forme de passages nuageux, les temp\u00e9ratures ne bougeront pas beaucoup, toujours entre 22 24, voire 25 degr\u00e9s, m\u00eame type de temps pour l'Est de la Suisse, avec \u00e9galement le passage de cette perturbation pendant la journ\u00e9e de mercredi sans grands effets, le sud sera marge avec un temps bien ensoleill\u00e9 et l\u00e0 ils pourront encore faire des 25 degr\u00e9s par exemple pendant la journ\u00e9e, dimanche, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-30T18:33:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1110342660", "durationSec": 149, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Sion : 20110930 et archives, tous les partis politiques valaisans ont pr\u00e9sent\u00e9 leur candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023. Mais, selon le journal quotidien Le Nouvelliste, l'absence d'alliance politique entre les partis minoritaires et le vote ethnique devraient entra\u00eener un ballottage g\u00e9n\u00e9ral au 1er tour et une victoire finale du PDC.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110930", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342661", "durationSec": 101, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Vaud : 20110930 et archives, le conseiller d'Etat des Verts vaudois MARTHALER Fran\u00e7ois a annonc\u00e9 qu'il ne briguerait pas un 3e mandat aux \u00e9lections cantonales vaudoises du 20120300. Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du conseiller d'Etat MERMOUD Jean-Claude, les partis ont commenc\u00e9 \u00e0 choisir leur candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du conseil d'Etat du 20111127. La syndique de Bottens METRAUX B\u00e9atrice est la premi\u00e8re candidate officielle, pr\u00e9sent\u00e9e par le parti des Verts.", "remarks": "LMM01, VLM01 12H45 : 0'27\" \r\nLMM02, VLM02 19H30 : 1'41\" \r\nSUJET EGALEMENT DIFFUSE EN VERSION PLUS COURTE DANS COULEURS LOCALES DU \r\n20110930", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342662", "durationSec": 139, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Lyon : 20110930 et archives, le commissaire et num\u00e9ro 2 de la police judiciaire de Lyon NEYRET Michel a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et mis en garde \u00e0 vue, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption dans une enqu\u00eate de trafic de stup\u00e9fiants international et de blanchiment d'argent.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV004674/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342668", "durationSec": 121, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20110930, 40 conseillers nationaux, dont 8 romands, ont v\u00e9cu leur derni\u00e8re journ\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral avant leur d\u00e9part, \u00e0 la fin de la 48e l\u00e9gislature du Conseil national.", "remarks": "DELALOYE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1316806", "1316807"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342669", "durationSec": 90, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Martigny : 20110930 et archives, le jeune espoir du ski alpin suisse MURISIER Justin a subi avec succ\u00e8s une op\u00e9ration chirurgicale suite \u00e0 une rupture des ligaments crois\u00e9s. Il souhaite mettre \u00e0 profit son repos forc\u00e9 pour apprendre l'anglais mais se r\u00e9jouit de reprendre l'entra\u00eenement.", "remarks": "DELALOYE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "RIVOLTA, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "PORTRAIT", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["MURISIER, JUSTIN"], "sequenceIds": ["1316860"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342670", "durationSec": 92, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Sion : 20110930 et archives, la m\u00e9t\u00e9o du mois de septembre a battu les records de chaleur depuis le d\u00e9but des mesures en 1864, gr\u00e2ce \u00e0 un anticyclone pr\u00e9sent depuis le 20110921 au-dessus de l'Europe centrale.", "remarks": "SOURCES EXTERIEURES SUR LA CONSTRUCTION EOLIENNE SUR XV003919 \r\nIL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD004068/01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHALEUR"], "sequenceIds": ["1317071", "1317072", "1317073", "1317074"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342671", "durationSec": 109, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Meg\u00e8ve : 20110930, la commune fran\u00e7aise a vu les taux d'int\u00e9r\u00eat de son emprunt index\u00e9 sur le franc suisse multipli\u00e9s par quatre depuis la crise du franc fort. Mais malgr\u00e9 son endettement, la station de montagne doit investir en infrastructures pour satisfaire les touristes install\u00e9s dans la station durant la saison d'hiver.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE EN PLATEAU COUVERT DANS COULEURS LOCALES DU 20110930", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEGEVE"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "COMMUNE", "ENDETTEMENT PUBLIC", "EMPRUNT", "FRANC SUISSE", "TAUX D'INT\u00c9R\u00caT"], "sequenceIds": ["1317168"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342672", "durationSec": 118, "title": "11.09.30", "excerpt": "* SUISSE : 20110930 et archives, la SSR ne retransmettra plus l'\u00e9lection de Miss Suisse, en raison de la d\u00e9saffection des t\u00e9l\u00e9spectateurs. La derni\u00e8re \u00e9dition de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision a accus\u00e9 une baisse d'audience de 20%.", "remarks": "IMAGES SF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "sequenceIds": ["1317169", "1317170"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342673", "durationSec": 97, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Nufenen (col), Valais : 20110930, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication LEUTHARD Doris a inaugur\u00e9 la plus haute \u00e9olienne d'Europe \u00e0 2465 m\u00e8tres d'altitude.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NUFENEN (COL)", "VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1317171"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342674", "durationSec": 123, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Valais : 20110930 et archives, les partis politiques valaisans m\u00e8nent leur campagne \u00e9lectorale pour tenter de ravir des si\u00e8ges au PDC lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1110342675", "durationSec": 133, "title": "11.09.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110930, le journal hebdomadaire Gauchebdo a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la conseill\u00e8re administrative socialiste de la Ville SALERNO Sandrine aurait utilis\u00e9 le personnel de son D\u00e9partement des finances et du logement pour mener sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9but 2011. Un ex-charg\u00e9 de communication de la Ville aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de licenciement apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de travailler pour son \u00e9lection.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1317173"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342676", "durationSec": 73, "title": "11.09.30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["SALERNO, SANDRINE"], "sequenceIds": ["1317175"]}, {"internalArchiveId": "GE1110342677", "durationSec": 23, "title": "11.09.30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898960", "summary": "PLATEAU :\r\nECKERT, Pierre, m\u00e9t\u00e9orologue de M\u00e9t\u00e9o Suisse (mod\u00e8le de pr\u00e9vision EPFZ sur le r\u00e9chauffement climatique, adaptation de la nature aux hausses de la    temp\u00e9rature, r\u00e9coltes avanc\u00e9es, pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques, adaptation de  l'Homme).", "id": "898959"}, {"internalArchiveId": "GS1109316807", "summary": "20:29.45\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : arriv\u00e9e de RUEY, Claude, conseiller   national PLR vaudois, tirant valise / arriv\u00e9e et itw de BRUNSCHWIG GRAF,  Martine, conseill\u00e8re nationale PLR genevoise, tirant sa valise (nostalgie) / ZISYADIS, Josef, conseiller national La gauche vaudois, riant avec coll\u00e8gue dans salle de travail / itw RIELLE, Jean-Charles, conseiller national PS  genevois, aux c\u00f4t\u00e9s de RENNWALD, Jean-Claude, conseiller national PS   jurassien (Jean-Claude ic\u00f4ne pour lui) / conseillers nationaux install\u00e9s dans salle du Conseil national (6\") / itw MEYER, Th\u00e9r\u00e8se, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise (victoire du cong\u00e9 maternit\u00e9) / itw RENNWALD, Jean-Claude (recul sur question europ\u00e9enne) / BRUNSCHWIG GRAF, Martine assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de RUEY, Claude / itw RUEY, Claude (court terme). l\u00e9gislatif national ", "id": "1316806", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "RIELLE, JEAN-CHARLES", "ZISYADIS, JOSEF", "RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE", "RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316808", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re  nationale PLR genevoise (situation difficile mais gens pas plus durs) /   BRUNSCHWIG GRAF, Martine sortant de salle du Conseil national et criant \"On vote\" / GERMANIER, Jean-Ren\u00e9, pr\u00e9sident du Conseil national, sonnant cloche de cl\u00f4ture et conseillers nationaux applaudissant debout / conseillers   nationaux sur le d\u00e9part se donnant accolade / itw ZISYADIS, Josef,    conseiller national La gauche vaudois (craignait de devenir un meuble, \"Viva la liberta\"). l\u00e9gislatif national.", "id": "1316807", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "ZISYADIS, JOSEF", "GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1110316861", "summary": "20:44.16\nMartigny : divers plans de MURISIER, Justin, skieur suisse marchant avec  b\u00e9quilles accompagn\u00e9 par une infirmi\u00e8re (7\") / itw MURISIER, Justin (jeunesse, reprendre son entra\u00eenement) / itw SIEGRIST, Olivier, m\u00e9decin (bonnes chances de r\u00e9tablissement, apprendre l'anglais). ski alpin (comp\u00e9tition), portrait  chirurgie.", "id": "1316860", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "PORTRAIT", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["MURISIER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317072", "summary": "20:26.25\r\nSion, Les \u00eeles, estival : itw gar\u00e7on et fillette (bon temps pour jouer  dehors) / gar\u00e7on et fillette se baignant dans le lac / itw m\u00e8re de famille  (belle journ\u00e9e d'automne). chaleur ", "id": "1317071", "visualThemes": ["ESTIVAL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317073", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : itw DUDING, Olivier, m\u00e9t\u00e9orologue de M\u00e9t\u00e9o Suisse (persistance des anticyclones en automne, septembre plus chaud que  juillet) / plan bref carte m\u00e9t\u00e9orologique de l'anticyclone / infographie  comparant temp\u00e9rature moyenne en 201107 et en 201109. chaleur ", "id": "1317072", "visualThemes": ["CHALEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317074", "summary": " Sion, estival : divers plans personnes marchant dans rue pi\u00e9tonne et  mangeant sur terrasse de restaurant (14\"). chaleur ", "id": "1317073", "visualThemes": ["ESTIVAL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317075", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, Lac L\u00e9man, les P\u00e2quis, estival : divers plans hommes et  femmes se baignant dans le lac (11\"). chaleur.", "id": "1317074", "visualThemes": ["ESTIVAL", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317169", "summary": "20:37.45\r\nMeg\u00e8ve, ensoleill\u00e9 : divers plans rues et plong\u00e9e sur la ville (12\") / itw GROSSET-JANIN, Sylviane, maire de Meg\u00e8ve (emprunt index\u00e9 en franc suisse,  revoir les budgets) / GROSSET-JANIN, Sylviane travaillant sur dossier \u00e0 son  bureau / pano haut bas ext b\u00e2timent de la Mairie / ext b\u00e2timent et enseigne du Palais des sports et des congr\u00e8s / statement / ouvrier travaillant avec pelle m\u00e9canique sur chantier de r\u00e9fection de la chauss\u00e9e (10\") / drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en flottant dans rue / en plong\u00e9e, plan g\u00e9n\u00e9ral de la ville et de la  vall\u00e9e (4\"). station de montagne, endettement public, franc suisse   commune, emprunt, taux d'int\u00e9r\u00eat.", "id": "1317168", "visualThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "COMMUNE", "ENDETTEMENT PUBLIC", "EMPRUNT", "FRANC SUISSE", "TAUX D'INT\u00c9R\u00caT"], "visualGeographicals": ["MEGEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317170", "summary": "20:40.07\r\nGen\u00e8ve-ville, locaux RTS : itw VENTOURAS, Thierry, responsablement du   divertissement de la TSR (concept de l'\u00e9lection de Miss Suisse a v\u00e9cu son  temps) / itw PASSER, Christophe, journaliste au magazine L'Hebdo (mise en sc\u00e8ne moins bonne). concours de beaut\u00e9, \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision ", "id": "1317169", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317171", "summary": " SUISSE : itw BERGER, Karina, assistante des candidates et Miss Suisse   (craignait d\u00e9cision de supprimer la retransmission de l'\u00e9lection de Miss  Suisse, trouver d'autres solutions). concours de beaut\u00e9, \u00e9mission de   t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1317170", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317172", "summary": "20:42.09\r\nNufenen (col), Valais : ensoleill\u00e9, divers plans pale d' \u00e9olienne tournant au sommet du barrage / itw BUEHLMANN, Daniel, promeneur (pas beau mais   n\u00e9cessaire pour sortir du nucl\u00e9aire) / LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication, discutant avec officiels au pied de l'\u00e9olienne / itw LEUTHARD, Doris (en fran\u00e7ais, il faut agir sur le terrain et produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable) / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, \u00e9olienne amen\u00e9e par camions et install\u00e9e au sommet du Nufenen / itw SENN, Martin, directeur de soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement   d'\u00e9oliennes SwissWinds (placer les \u00e9oliennes pr\u00e8s d'infrastructures    existantes). \u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie renouvelable.", "id": "1317171", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["NUFENEN (COL)", "VALAIS"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317174", "summary": "20:31.50\nValais : animation graphique pr\u00e9sentant distribution des si\u00e8ges valaisans au Conseil national / militants socialistes collant affiches \u00e9lectorales sur mur / itw DUMONT, Jean-Henri, pr\u00e9sident du PS Valais romand (volont\u00e9 de pluralit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 Berne) / plan court affiche \u00e9lectorale des Verts valaisans / itw  ADDOR, Jean-Luc, d\u00e9put\u00e9 UDC Valais romand candidat au Conseil des Etats   (oppos\u00e9s \u00e0 politique de gauche men\u00e9e par le PDC, le Valais est un canton de  droite) / itw ROTHEN, Michel, pr\u00e9sident du PDC Valais romand (travail de Roberto Schmidt pour la sortie du nucl\u00e9aire) / itw TAVERNIER, Georges, pr\u00e9sident du PLR Valais (seul canton avec Uri \u00e0 avoir 2 repr\u00e9sentants du m\u00eame parti au Conseil des Etats) / animation graphique avec portraits des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, campagne \u00e9lectorale.", "id": "1317173", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1110317176", "summary": "20:34.06\r\nGen\u00e8ve-ville : ext entr\u00e9e du b\u00e2timent du D\u00e9partement des finances et du  logement (9\") / still article du journal hebdomadaire Gauchebdo sur SALERNO, Sandrine / itw SALERNO, Sandrine, conseill\u00e8re administrative socialiste de la Ville de Gen\u00e8ve, cheffe du D\u00e9partement des finances et du logement (litige  entre 2 collaborateurs du d\u00e9partement, accusations mensong\u00e8res) / ext cour  d'entr\u00e9e de l'H\u00f4tel des Finances (5\"). ex\u00e9cutif communal.", "id": "1317175", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SALERNO, SANDRINE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095679", "position": "01"}}, {"id": "553376", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124401", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261098", "internalArchiveId": "GE1101261099", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUE SERA DEMAIN ? : SUISSE, LE DEFI DU GRUYERE - 11.09.29", "publicationDate": "2011-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 196, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3428155", "imageURL": "http://www.rts.ch/3428154.image", "alternativeTitle": ["Que sera demain?", "Que sera demain? Suisse : Le d\u00e9fi du gruy\u00e8re", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Suisse : Le d\u00e9fi du gruy\u00e8re\n", "Dans le canton de Fribourg, la production du gruy\u00e8re est essentielle. Les producteurs artisanaux regrettent toutefois que l'Europe - \u00e0 laquelle la Suisse n'appartient pas - impose des r\u00e8glementations qui les p\u00e9nalisent.", "Suisse : Le d\u00e9fi du gruy\u00e8re\nQue sera demain?"], "variantIds": ["ece-3336175", "ece-3382866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001688\r\nDate de transcription : 20-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:24) [87%] : \r\nLe gruy\u00e8re, fleuron de la fromagerie du canton de Fribourg n'est pas le vulgaire fromage \u00e0 trous que v\u00e9hicule l'imagerie populaire, le v\u00e9ritable le seul gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:30) [85%] : \r\nIls sont pentes des Alpes suisses son \u00e9laboration est \u00e9rig\u00e9 au rang d'un art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:46) [89%] : \r\nAutrefois le gruy\u00e8re \u00e9tait exclusivement fabriqu\u00e9 dans les chalets d'alpage, commerce oblige les ma\u00eetres fromagers traditionnels doivent d\u00e9sormais se partager le march\u00e9 avec les fromageries des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:50 > 0:00:57) [91%] : \r\nLes ma\u00eetres fromagers sont inquiets : une nouvelle loi sanitaire impose de nouvelles contraintes qu'ils agacent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:15) [82%] : \r\nLa Suisse fait bien rigoler et parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'ils veulent, on n'est pas dans l'Europe mais on doit se li\u00e9 aux lois de la la, des normes europ\u00e9ennes, alors nous \u00e7a nous emb\u00eate parce que dans les chalets et \u00e0 des qui font du du promoteur de la nous Charles comme sont maintenant puis Melun venait tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:43) [86%] : \r\nGruy\u00e8re signifie \u00e0 l'origine, pays vers la premi\u00e8re, associations de la r\u00e9gion \u00e0 son fromage remonte au XIIe si\u00e8cle, mais il faudra attendre 2001 pour qu'il re\u00e7oive sa prestigieuse appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e cet argument de vente, le lit d\u00e8s lors \u00e0 la terre fribourgeoise mais certains ma\u00eetres n'h\u00e9sitent pas \u00e0 l'affirmer sa r\u00e9putation \u00e9tait nettement suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:43 > 0:01:50) [91%] : \r\nSouvent un peu le nom du gruy\u00e8re, mais \u00e0 mon avis \u00e0 moi, \u00e7a me rapporte rien plut\u00f4t des exigences de plus et puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:01:53) [80%] : \r\nParce que nous le fromage d'alpage probl\u00e8me l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:02:03) [95%] : \r\nLa zone de production est vaste et l'on d\u00e9nombre encore pr\u00e8s d'une cinquantaine de ferme d'alpage produisant du Gruy\u00e8re \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:04 > 0:02:29) [88%] : \r\nCes fromages et qui font figure d'artisans, d'un autre temps, revendique d'un fromage d'une qualit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9e, ils insistent notamment sur le fait que leurs vaches broutent en toute libert\u00e9, une herbe grasse et pas un fourrage sec comme leurs cousines des plaines en particulier durant la saison estivale, les donc pas le m\u00eame et la m\u00e9canique des machines selon feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:29 > 0:03:06) [85%] : \r\nCe n'est pas comparable et leurs gestes ancestraux que sera demain le fromage d'alpage pourra-t-il de s'adapter \u00e0 ce nouveau mode de commerce, les quantit\u00e9s produites sont infimes, la rentabilit\u00e9 faible et la logistique d\u00e9licate remettent en cause cette production alors l'avenir est frais et d\u00e9j\u00e0 de nombreuses fermes se reconvertissent en chambres d'h\u00f4tes, seule garantie pour leurs propri\u00e9taires de pouvoir entretenir ces b\u00e2tisse s\u00e9culaire mais les artisans fromagers dans mon futur dans moins d'un si\u00e8cle, le gruy\u00e8re f\u00eatera ses 1000 ans.\r\n\r\n\n", "UMID : ZF001854\r\nDate de transcription : 20-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:24) [86%] : \r\nLe gruy\u00e8re, Florent de la fromagerie du canton de Fribourg n'est pas le vulgaire fromage \u00e0 trous que v\u00e9hicule l'imagerie populaire, le v\u00e9ritable le seul hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:31) [82%] : \r\nIls sont une pentes des Alpes suisses son \u00e9laboration est \u00e9rig\u00e9 au rang d'un art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:47) [89%] : \r\nAutrefois le gruy\u00e8re est exclusivement fabriqu\u00e9 dans les chalets d'alpage, commerce oblige les ma\u00eetres fromagers traditionnels doivent d\u00e9sormais se partager le march\u00e9 avec les fromageries de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:50 > 0:00:57) [92%] : \r\nLes ma\u00eetres fromagers sont inquiets : une nouvelle loi sanitaire impose de nouvelles contraintes qu'ils agacent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:15) [84%] : \r\nLa Suisse fait bien rigoler parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'ils veulent, on n'est pas dans l'Europe mais on doit se li\u00e9 aux lois de la la la, les normes europ\u00e9ennes, alors nous \u00e7a nous emb\u00eate parce que dans les chalets et \u00e0 des qui font du roman Chalet comme maintenant, puis l'info tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:43) [85%] : \r\nGruy\u00e8re signifiait \u00e0 l'origine, pays vers la premi\u00e8re, associations de la r\u00e9gion \u00e0 son fromage remonte au XIIe si\u00e8cle, mais il faudra attendre 2001 pour qu'il re\u00e7oive sa prestigieuse appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e cet argument de vente, le lit d\u00e8s lors \u00e0 la terre fribourgeoise mais certains ma\u00eetres n'h\u00e9sitent pas \u00e0 l'affirmer sa r\u00e9putation \u00e9tait nettement insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:43 > 0:01:51) [90%] : \r\nApr\u00e8s sauve un peu le nom du gruy\u00e8re, mais \u00e0 mon avis \u00e0 moi, \u00e7a ne rapporte rien, plut\u00f4t des exigences de plus et puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:01:53) [87%] : \r\nParce que nous le fromage d'alpage la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:29) [90%] : \r\nLa zone de production est vaste et l'on d\u00e9nombre encore pr\u00e8s d'une cinquantaine de ferme d'alpage produisant du Gruy\u00e8re \u00e0 l'ancienne, ces fromages et qui font figure d'artisans, d'un autre temps, revendique d'un fromage d'une qualit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9e, ils insistent notamment sur le fait que leurs vaches broutent en toute libert\u00e9, une herbe grasse et pas un fourrage sec comme leurs cousines des plaines en particulier durant la saison estivale, les donc pas le m\u00eame et la m\u00e9canique des machines selon eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:29 > 0:03:07) [85%] : \r\nN'est pas comparable, leurs gestes ancestraux que sera demain le fromage d'alpage pourra-t-il de s'adapter \u00e0 ce nouveau mode de commerce, les quantit\u00e9s produites sont infimes, la rentabilit\u00e9 faible et la logistique d\u00e9licate remettent en cause cette production alors l'avenir est frais et d\u00e9j\u00e0 de nombreuses fermes se reconvertissent en chambres d'h\u00f4tes, seule garantie pour leurs propri\u00e9taires de pouvant entretenir ces b\u00e2tisse s\u00e9culaire mais les artisans fromagers dans mon v\u00e9to dans moins d'un si\u00e8cle, le gruy\u00e8re f\u00eatera ses Milan.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-27T13:18:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "10 FRANCS PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543768", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: 0 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF001854", "position": "01"}}, {"id": "543767", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: 0 dB\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001688", "position": "01"}}, {"id": "543766", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: 0 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119423", "position": "04"}}]}, {"id": "asset-263922", "internalArchiveId": "GE1109263923", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.29", "publicationDate": "2011-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 1665, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3428325", "imageURL": "http://www.rts.ch/3428326.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "FR/Elections au Conseil national: la campagne se focalise autour du si\u00e8ge d\u00e9tenu par le parti chr\u00e9tien-social qui est attaqu\u00e9 par la droite et par la gauche", "10'000 demandes d'asile irakiennes non trait\u00e9es: le DFAE justifiait le fait par un conseil du HCR, mais selon des sources proches du dossier, le HCR n'aurait pas prodigu\u00e9 ce conseil", "L'Allemagne a vot\u00e9 jeudi l'\u00e9largissement des moyens et des pouvoirs du fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re", "Bertrand Cantat est sur sc\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve dans un mise en sc\u00e8ne de Sophocle", "Michael Perler, chef de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale, est suspendu de mani\u00e8re temporaire, \u00e0 cause notamment de sa liaison amoureuse avec une jeune Russe", "Une d\u00e9couverte de l'EPFL accuse le Bisph\u00e9nol A d'effets dangereux sur la sant\u00e9, notamment en augmentant le risque de cancer du sein", "Grimentz (VS) rompt avec la tradition en inaugurant le chantier du premier h\u00f4tel design du Valais romand", "19:30 Le Journal", "D\u00e9couverte de l'EPFL sur le Bisph\u00e9nol A: entretien avec Andr\u00e9-Pascal Sappino, canc\u00e9rologue", "VD: des ouvriers \u00e9taient pay\u00e9s 3 euros 15 de l'heure, soit 3 francs 80, \u00e0 peu pr\u00e8s le prix d'un caf\u00e9 au bistrot", "Le journal de campagne: immersion dans une fin de journ\u00e9e type de Christophe Darbellay", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate ouverte par Simonetta Sommaruga pourrait donc se r\u00e9v\u00e9ler embarrassante pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.", "Berlin est le premier contributeur du fonds europ\u00e9en et va apporter 211 milliards d'euros. Mais le d\u00e9bat est houleux. Les Allemands, adeptes de la discipline budg\u00e9taire, ont d\u00e9j\u00e0 fait de gros efforts pour r\u00e9duire leur propre d\u00e9ficit et beaucoup refusent de se serrer davantage la ceinture.", "L'ex-chanteur de Noir D\u00e9sir, meurtrier de Marie Trintignant, a une nouvelle vie. Cette situation pose la question du droit \u00e0 l'oubli et au rachat apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine.", "Le haut fonctionnaire est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 des services f\u00e9d\u00e9raux de mani\u00e8re inappropri\u00e9e pour une affaire personnelle. Il a notamment emmen\u00e9 sa compagne dans des voyages professionnels \u00e0 caract\u00e8re confidentiel.", "Le Bisph\u00e9nol est utilis\u00e9 dans les biberons, mais aussi dans les bouilloires ou le papier thermique des cartes de cr\u00e9dit.", "Ce projet novateur, accept\u00e9 par la commune, ne fait pas pour autant l'unanimit\u00e9.", "Le syndicat UNIA d\u00e9nonce le scandale de la sous-ench\u00e8re salariale, couverte par un syst\u00e8me de sous-traitants.", "A trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re pour les candidats."], "variantIds": ["ece-3336162", "ece-3382858", "ece-3336163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T22:40:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:14\r\n...\r\n\r\n00:00:13:19  00:00:15:23\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:16:04  00:00:20:14\r\nDes ouvriers \u00e9taient pay\u00e9s 3, 80 frs\r\nde l'heure sur un chantier vaudois.\r\n\r\n00:00:20:19  00:00:27:07\r\n        Le syndicat UNIA\r\n      d\u00e9nonce ce scandale.\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:30:17\r\n Ces ouvriers portugais \u00e9taient\r\nemploy\u00e9s par un sous-traitant,..\r\n\r\n00:00:30:22  00:00:33:18\r\n    ..lui-m\u00eame sous-traitant\r\n    d'une autre entreprise.\r\n\r\n00:00:34:05  00:00:37:04\r\n    Une d\u00e9couverte de l'EPFL\r\n     accuse le bisph\u00e9nol A.\r\n\r\n00:00:37:09  00:00:41:08\r\n  La substance est soup\u00e7onn\u00e9e\r\nd'effets dangereux sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:00:41:12  00:00:45:10\r\nOn connaissait son usage dans les \r\nbiberons, mais il y en a d'autres.\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:49:19\r\nLe professeur Sappino nous donnera\r\n   des conseils de pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:00:50:10  00:00:54:01\r\n  Notre enqu\u00eate sur les 10'000 \r\n  demandes d'asile irakiennes..\r\n\r\n00:00:54:06  00:00:57:08\r\n..que la Suisse n'a jamais trait\u00e9es.\r\n\r\n00:00:57:13  00:01:01:07\r\n Le DFAE avait justifi\u00e9 le fait\r\n     par un conseil du HCR.\r\n\r\n00:01:01:11  00:01:04:13\r\n      Ce n'est pas le cas,\r\n    selon plusieurs sources.\r\n\r\n00:01:05:20  00:01:09:16\r\n Le chef de la police judiciaire\r\n    f\u00e9d\u00e9rale est suspendu,..\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:16:05\r\n   ..sa liaison avec une jeune\r\n       Russe est en cause.\r\n\r\n00:01:16:10  00:01:18:17\r\nGrimentz rompt avec la tradition.\r\n\r\n00:01:18:22  00:01:22:10\r\n     Le chantier d'un h\u00f4tel\r\n  ultra-moderne a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n00:01:22:14  00:01:24:13\r\n   Il ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:01:25:01  00:01:30:19\r\nEt puis B.Cantat sur sc\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ndans une mise en sc\u00e8ne de Sophocle.\r\n\r\n00:01:31:00  00:01:34:09\r\nOn verra comment la pi\u00e8ce est re\u00e7ue.\r\n\r\n00:01:36:03  00:01:41:20\r\nDes ouvriers \u00e9taient pay\u00e9s 3,15 \r\neuros de l'heure, soit 3,80 frs.\r\n\r\n00:01:42:01  00:01:48:11\r\nLe syndicat UNIA d\u00e9nonce le scandale\r\n  de la sous-ench\u00e8re salariale,..\r\n\r\n00:01:48:16  00:01:53:11\r\n    ..couverte par un syst\u00e8me\r\n       de sous-traitants.\r\n\r\n00:01:56:06  00:02:01:07\r\nCes ouvriers ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par une\r\nentreprise portugaise en septembre..\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:04:16\r\n ..pour travailler \u00e0 Aclens (VD).\r\n\r\n00:02:04:21  00:02:09:18\r\n          Ils ont d\u00e9nonc\u00e9\r\nleurs conditions salariales \u00e0 UNIA.\r\n\r\n00:02:11:17  00:02:14:06\r\n  Les travailleurs portugais..\r\n\r\n00:02:14:11  00:02:17:06\r\n ..ont un contrat qui pr\u00e9voit..\r\n\r\n00:02:17:11  00:02:21:20\r\n..un salaire mensuel de 500 euros,\r\n     soit 3 euros de l'heure.\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:27:23\r\n80 % de moins que le salaire pr\u00e9vu\r\n  par la convention collective.\r\n\r\n00:02:29:12  00:02:31:18\r\n  On m'avait promis 11 euros..\r\n\r\n00:02:31:23  00:02:34:05\r\n          ..de l'heure.\r\n\r\n00:02:34:10  00:02:38:15\r\n  Je suis ici depuis 15 jours \r\n et je n'ai re\u00e7u que 200 euros.\r\n\r\n00:02:39:04  00:02:43:00\r\n  Salaires impay\u00e9s et conditions\r\n     de logement difficiles.\r\n\r\n00:02:43:05  00:02:47:00\r\n  Ils dormaient \u00e0 10 dans 20 m2.\r\n\r\n00:02:47:05  00:02:50:07\r\n        L'argent commence\r\n      \u00e0 manquer pour manger.\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:54:02\r\n            Les ouvriers\r\ndemandent de l'aide \u00e0 une habitante.\r\n\r\n00:02:54:14  00:02:58:08\r\n         Ils pleuraient,\r\n ils sont presque en d\u00e9pression.\r\n\r\n00:02:58:12  00:03:02:04\r\n    Ca me fait mal au coeur.\r\n\r\n00:03:02:09  00:03:07:15\r\n         C'est pas normal\r\nqu'il y ait encore de l'esclavage.\r\n\r\n00:03:08:10  00:03:11:20\r\n      L'entreprise incrimin\u00e9e\r\n      est un sous-traitant..\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:14:07\r\n  ..de ce constructeur allemand.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:17:10\r\nLes vrais responsables selon UNIA.\r\n\r\n00:03:17:20  00:03:19:21\r\n      Si un sous-traitant..\r\n\r\n00:03:20:02  00:03:22:20\r\n   ..commet des infractions..\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:27:14\r\n..aux dispositions conventionnelles,\r\n    l'entreprise adjudicataire..\r\n\r\n00:03:27:19  00:03:31:09\r\n  ..doit payer les manquements.\r\n\r\n00:03:31:20  00:03:34:20\r\n    C'est ce qui s'est produit.\r\n\r\n00:03:35:01  00:03:39:16\r\n      L'entreprise allemande\r\nva payer les salaires des ouvriers.\r\n\r\n00:03:39:22  00:03:43:03\r\n       Mais au tarif suisse.\r\n\r\n00:03:45:00  00:03:48:22\r\n    Une d\u00e9couverte de l'EPFL\r\n     accuse le bisph\u00e9nol A.\r\n\r\n00:03:49:03  00:03:53:07\r\n  La substance est soup\u00e7onn\u00e9e\r\nd'effets dangereux sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:56:16\r\nIl est utilis\u00e9 dans les biberons,\r\n        les bouilloires..\r\n\r\n00:03:56:21  00:04:02:10\r\n    ..ou le papier thermique\r\n     des cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n00:04:06:00  00:04:10:10\r\n   On soup\u00e7onnait les biberons\r\n contenant du bisph\u00e9nol A (BPA)..\r\n\r\n00:04:10:14  00:04:13:05\r\n ..d'\u00eatre nuisibles pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:20:21\r\n    L'EPFL a d\u00e9couvert que le BPA\r\npeut aussi \u00eatre transmis par la m\u00e8re.\r\n\r\n00:04:25:01  00:04:28:00\r\n  Cette exposition indirecte..\r\n\r\n00:04:28:06  00:04:31:14\r\n     ..au BPA peut changer..\r\n\r\n00:04:31:20  00:04:35:08\r\n       ..le d\u00e9veloppement\r\n     de la glande mammaire.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:16\r\n      Cela peut augmenter\r\n  le risque de cancer du sein.\r\n\r\n00:04:41:01  00:04:44:10\r\n         Les exp\u00e9riences\r\n  ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur des souris.\r\n\r\n00:04:44:14  00:04:50:00\r\n     Les m\u00e8res expos\u00e9es \u00e0 du BPA\r\nont transmis la substance aux petits.\r\n\r\n00:04:50:05  00:04:57:07\r\n  Cela a modifi\u00e9 le d\u00e9veloppement\r\n    de leurs glandes mammaires.\r\n\r\n00:04:57:12  00:05:00:11\r\n  Une constatation inqui\u00e9tante,..\r\n\r\n00:05:00:16  00:05:05:02\r\n     ..car le BPA a colonis\u00e9\r\n  notre existence depuis 50 ans.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:10:03\r\n   Cette substance entre dans la\r\nfabrication de mati\u00e8res plastiques..\r\n\r\n00:05:10:08  00:05:17:14\r\n      ..et d'une tr\u00e8s longue\r\n    liste d'objets quotidiens.\r\n\r\n00:05:17:19  00:05:24:13\r\n    Les conclusions de l'\u00e9tude\r\n     confirment les craintes.\r\n\r\n00:05:26:05  00:05:28:13\r\n    On ne peut plus exclure..\r\n\r\n00:05:28:18  00:05:32:01\r\n ..que l'exposition contribue..\r\n\r\n00:05:32:06  00:05:36:03\r\n       ..\u00e0 l'augmentation\r\n       du cancer du sein.\r\n\r\n00:05:36:08  00:05:47:01\r\n Surtout autour de la grossesse.\r\n\r\n00:05:48:04  00:05:52:10\r\n   On ne pourra \u00e9chapper au BPA\r\n    qu'avec une interdiction..\r\n\r\n00:05:52:15  00:05:57:01\r\n    ..de cette substance dans\r\nles conditionnements alimentaires.\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:07:22\r\n  Professeur Sappino, bonsoir.\r\n\r\n00:06:11:01  00:06:13:18\r\n   Il y en a dans les gobelets\r\n         en plastique ?\r\n\r\n00:06:13:23  00:06:21:15\r\n           Absolument.\r\n\r\n00:06:21:20  00:06:24:09\r\n        On en consomme ?\r\n\r\n00:06:24:13  00:06:36:16\r\n         Tous les jours.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:48:00\r\nLe BPA fait partie d'une famille\r\n de mol\u00e9cules li\u00e9es au cancer.\r\n\r\n00:06:48:06  00:06:52:15\r\n         Il y a beaucoup\r\n     de substances suspectes\r\n\r\n00:06:52:20  00:06:56:05\r\n  mais peu ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.\r\n\r\n00:06:56:10  00:07:05:00\r\n         Cette substance\r\n   a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e chez l'animal\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:12:08\r\net montre des effets chez celui-ci.\r\n\r\n00:07:12:12  00:07:16:16\r\nUne exp\u00e9rimentation chez l'animal \r\na toujours un poids plus important\r\n\r\n00:07:16:21  00:07:19:15\r\n        pour incriminer\r\n  la toxicit\u00e9 d'une substance.\r\n\r\n00:07:19:21  00:07:34:18\r\n Peut-on r\u00e9duire la statistique\r\n    sur certains produits ?\r\n\r\n00:07:35:00  00:07:38:02\r\n   Si on obtient des \u00e9vidences\r\n     sur les \u00eatres humains,\r\n\r\n00:07:38:08  00:07:39:17\r\n      il est urgent d'agir.\r\n\r\n00:07:39:22  00:07:43:05\r\nY a-t-il plus de cancer qu'avant\r\n         globalement ?\r\n\r\n00:07:43:10  00:07:57:16\r\n              Oui.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:00:23\r\n         L'am\u00e9lioration\r\n de nos strat\u00e9gies de diagnostic\r\n\r\n00:08:01:04  00:08:04:20\r\n      et le vieillissement\r\nde la population expliquent cela.\r\n\r\n00:08:05:14  00:08:08:15\r\n       A Lausanne, l'EPFL\r\n     continue de s'agrandir.\r\n\r\n00:08:08:20  00:08:15:15\r\n  Ce matin, c'est un chantier \u00e0\r\n225 mios de francs qui a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:19:19\r\n Le chef de la police judiciaire\r\n    f\u00e9d\u00e9rale est suspendu,..\r\n\r\n00:08:20:01  00:08:23:04\r\n           ..sa liaison\r\navec une jeune Russe est en cause.\r\n\r\n00:08:23:09  00:08:26:23\r\nLe haut fonctionnaire est accus\u00e9\r\n  d'avoir emmen\u00e9 sa compagne..\r\n\r\n00:08:27:04  00:08:30:06\r\n       ..dans des voyages\r\nprofessionnels et confidentiels.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:36:00\r\n  M.Perler est chef de la police \r\n judiciaire f\u00e9d\u00e9rale depuis 2 ans.\r\n\r\n00:08:36:05  00:08:40:20\r\n    Mais ce haut fonctionnaire\r\n  est tomb\u00e9 amoureux d'une Russe.\r\n\r\n00:08:41:02  00:08:47:01\r\nIl l'emm\u00e8ne avec lui lors d'un voyage\r\n professionnel \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n00:08:47:06  00:08:50:10\r\n      M.Perler avait demand\u00e9\r\n       \u00e0 des subordonn\u00e9s..\r\n\r\n00:08:50:14  00:08:55:09\r\n..de surveiller sa nouvelle compagne,\r\n      pour son propre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:08:55:14  00:09:01:15\r\n A son retour, l'affaire aboutit \r\nau Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:01:20  00:09:06:06\r\n      On lui reproche un manque\r\nde conscience des risques potentiels.\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:10:20\r\n    Sa position lui donne acc\u00e8s\r\n\u00e0 des informations confidentielles.\r\n\r\n00:09:11:11  00:09:13:22\r\nUne telle situation peut devenir..\r\n\r\n00:09:14:03  00:09:17:22\r\n  ..un risque pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:24:01\r\nLe risque de manque de discernement.\r\n\r\n00:09:25:20  00:09:29:00\r\nM.Perler a fait appel de ce jugement.\r\n\r\n00:09:29:06  00:09:33:07\r\n         Il est suspendu:\r\nson adjoint a repris ses fonctions.\r\n\r\n00:09:34:12  00:09:38:05\r\n   L'affaire secoue la machine\r\n      judiciaire fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:38:10  00:09:43:00\r\nInterpell\u00e9 ce jeudi, Michel Neyret,\r\n  le num\u00e9ro deux de la Police,..\r\n\r\n00:09:43:06  00:09:47:07\r\n   ..a \u00e9t\u00e9 mis en garde \u00e0 vue \r\n  dans le cadre d'une enqu\u00eate..\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:55:16\r\n    ..pour corruption, trafic de\r\nstup\u00e9fiants et blanchiment d'argent.\r\n\r\n00:09:56:17  00:10:00:19\r\n  Notre enqu\u00eate sur les 10'000 \r\n  demandes d'asile irakiennes..\r\n\r\n00:10:01:00  00:10:03:12\r\n..que la Suisse n'a jamais trait\u00e9es.\r\n\r\n00:10:03:17  00:10:07:07\r\n Le DFAE avait justifi\u00e9 le fait\r\n     par un conseil du HCR.\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:12\r\n      Ce n'est pas le cas,\r\n    selon plusieurs sources.\r\n\r\n00:10:11:13  00:10:15:18\r\n       Damas, automne 2006:\r\ndes milliers de r\u00e9fugi\u00e9s irakiens..\r\n\r\n00:10:15:23  00:10:20:08\r\n    ..assi\u00e8gent les ambassades\r\noccidentales pour obtenir l'asile.\r\n\r\n00:10:20:13  00:10:23:21\r\n   La Suisse est sous pression.\r\n\r\n00:10:24:02  00:10:28:14\r\n Cet email du repr\u00e9sentant suisse\r\n    en Syrie va tout changer.\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:36:19\r\n    Mais aucun employ\u00e9 du HCR\r\n  n'aurait donn\u00e9 un tel conseil.\r\n\r\n00:10:37:01  00:10:43:02\r\n C'est pourtant suite \u00e0 cet email\r\n  que l'Office des migrations..\r\n\r\n00:10:43:08  00:10:46:14\r\n    ..d\u00e9cide de ne pas traiter\r\n          les demandes.\r\n\r\n00:10:46:19  00:10:50:23\r\n    Et l'email de l'ambassadeur\r\n   contient une autre ambigu\u00eft\u00e9.\r\n\r\n00:10:52:13  00:10:54:12\r\n        Une formule vague.\r\n\r\n00:10:54:17  00:10:59:01\r\n        Elle pourrait avoir\r\n   induit en erreur S.Sommaruga.\r\n\r\n00:11:00:10  00:11:03:08\r\n\"Le directeur du HCR aurait indiqu\u00e9..\r\n\r\n00:11:03:12  00:11:07:12\r\n ..que ces r\u00e9fugi\u00e9s seraient log\u00e9s\r\n      dans les camps du HCR.\"\r\n\r\n00:11:07:23  00:11:12:00\r\n     Le HCR ne g\u00e9rait pourtant\r\n  aucun camp d'Irakiens en Syrie.\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:14:11\r\n    Le silence des personnes..\r\n\r\n00:11:14:15  00:11:17:04\r\n  ..impliqu\u00e9es est assourdissant.\r\n\r\n00:11:17:10  00:11:21:17\r\n Personne n'a souhait\u00e9 s'exprimer\r\n       devant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:11:21:22  00:11:24:11\r\n     Le malaise est palpable.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:29:09\r\n           La pr\u00e9sidente\r\nde la Commission de gestion r\u00e9agit.\r\n\r\n00:11:29:23  00:11:32:22\r\n   Si c'est vrai, c'est grave.\r\n\r\n00:11:33:03  00:11:35:20\r\n      On n'a pas le droit..\r\n\r\n00:11:36:01  00:11:40:19\r\n      ..d'instrumentaliser\r\nune organisation internationale.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:44:17\r\n     Une enqu\u00eate est en cours.\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:48:05\r\n      Elle devrait se clore \r\n     avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:11:50:04  00:11:54:01\r\n  L'Allemagne accepte d'ouvrir\r\n   sa bourse pour les Grecs.\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:58:16\r\nLe Bundestag vote le renforcement\r\ndes pouvoirs du fonds europ\u00e9en..\r\n\r\n00:11:58:21  00:12:03:09\r\n ..de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, charg\u00e9\r\nde financer les plans de sauvetage.\r\n\r\n00:12:03:13  00:12:06:21\r\nUne victoire pour la chanceli\u00e8re\r\n   allemande, Angela Merkel.\r\n\r\n00:12:08:01  00:12:11:17\r\nBeaucoup d'Allemands se scandalisent\r\n  de devoir payer pour la Gr\u00e8ce..\r\n\r\n00:12:11:22  00:12:15:13\r\n..alors que dans leur propre pays,\r\n   des villes ou des r\u00e9gions..\r\n\r\n00:12:15:18  00:12:18:00\r\n..traversent une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:22:07\r\n    A Recklinghausen, \u00e0 cause\r\n  de la discipline budg\u00e9taire,..\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:24:13\r\n     ..la chauss\u00e9e est trou\u00e9e.\r\n\r\n00:12:24:18  00:12:29:01\r\n  La commune a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus\r\n  vivre au-dessus de ses moyens.\r\n\r\n00:12:31:02  00:12:35:05\r\nIci, la rue est tellement ab\u00eem\u00e9e,..\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:37:19\r\n   ..qu'au-del\u00e0 de 10 km/h,..\r\n\r\n00:12:38:00  00:12:41:10\r\n   ..les amortisseurs cassent.\r\n\r\n00:12:46:03  00:12:49:21\r\nToute l'Allemagne est au r\u00e9gime sec.\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:53:18\r\n   Elle a inscrit la r\u00e8gle d'or\r\n      dans sa Constitution.\r\n\r\n00:12:53:23  00:12:57:18\r\n            D\u00e8s 2016,\r\n  les d\u00e9ficits seront interdits.\r\n\r\n00:12:57:23  00:13:02:12\r\n    La piscine municipale a d\u00fb\r\n baisser la temp\u00e9rature de l'eau..\r\n\r\n00:13:02:17  00:13:05:10\r\n  ..pour \u00e9conomiser le chauffage.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:20\r\nEn 10 ans, je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n00:13:10:01  00:13:13:13\r\n        On devra bient\u00f4t\r\n     porter une combinaison.\r\n\r\n00:13:15:06  00:13:19:11\r\n    De nouvelles taxes aussi, \r\n   comme sur les prostitu\u00e9es,..\r\n\r\n00:13:19:16  00:13:22:22\r\n           ..les chiens\r\n    et les cabines de bronzage.\r\n\r\n00:13:24:06  00:13:26:17\r\nDepuis des ann\u00e9es, les Allemands..\r\n\r\n00:13:26:22  00:13:29:02\r\n     ..se serrent la ceinture.\r\n\r\n00:13:29:07  00:13:34:04\r\n   Alors beaucoup refusent d'aider\r\ndes Etats qui n'ont pas fait de m\u00eame.\r\n\r\n00:13:35:10  00:13:37:20\r\nIl n'y a plus d'argent pour rien.\r\n\r\n00:13:38:01  00:13:41:07\r\n        Mais on devrait\r\n  en trouver pour les autres ?\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:47:05\r\n     -Ils doivent apprendre\r\n \u00e0 voler de leur propres ailes.\r\n\r\n00:13:49:13  00:13:54:15\r\nLe mois prochain, l'Allemagne devra\r\nvoter une nouvelle aide \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:13:54:20  00:13:59:22\r\n        Une mesure rejet\u00e9e\r\n      par 86 % des Allemands.\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:06:08\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\nGrimentz rompt avec la tradition.\r\n\r\n00:14:06:12  00:14:09:18\r\n     Le chantier d'un h\u00f4tel\r\n  ultra-moderne a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:14:23\r\nBertrand Cantat sur sc\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ndans une mise en sc\u00e8ne de Sophocle.\r\n\r\n00:14:15:04  00:14:17:15\r\nOn verra comment la pi\u00e8ce est re\u00e7ue.\r\n\r\n00:14:19:01  00:14:23:02\r\n  A Paris, DSK a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\npendant deux heures \u00e0 T.Banon,..\r\n\r\n00:14:23:07  00:14:26:08\r\n         ..qui l'accuse\r\n  de tentative de viol en 2003.\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:30:01\r\n     La jeune femme affirme\r\n   qu'il s'est jet\u00e9 sur elle..\r\n\r\n00:14:30:07  00:14:34:13\r\n..et qu'elle n'a pu lui \u00e9chapper\r\n      qu'apr\u00e8s un pugilat.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:39:22\r\n  DSK reconna\u00eet seulement avoir\r\ntent\u00e9 de l'embrasser sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:14:41:04  00:14:43:15\r\nGrimentz rompt avec la tradition.\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:47:05\r\n  Le chantier du premier h\u00f4tel\r\n   design du Valais romand..\r\n\r\n00:14:47:10  00:14:49:11\r\n   ..a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin.\r\n\r\n00:14:49:16  00:14:52:11\r\n       Ce projet novateur\r\n    ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:57:10\r\n             Grimentz\r\n  est la carte postale du Valais.\r\n\r\n00:14:59:03  00:15:02:11\r\n          Que pensez-vous\r\n      de ce projet h\u00f4telier ?\r\n\r\n00:15:04:01  00:15:05:19\r\n      C'est vraiment laid.\r\n\r\n00:15:06:00  00:15:09:03\r\n      Ca g\u00e2che le paysage.\r\n\r\n00:15:13:00  00:15:18:02\r\n   No\u00ebl 2013: cet h\u00f4tel design\r\ntr\u00f4nera en amont du vieux village.\r\n\r\n00:15:18:08  00:15:23:02\r\nL'architecte luxembourgeois a imagin\u00e9\r\n   2 funiculaires qui se croisent.\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:25:22\r\n J'esp\u00e8re choquer un petit peu !\r\n\r\n00:15:26:03  00:15:27:22\r\n             Il rit\r\n\r\n00:15:28:03  00:15:31:05\r\n         On a quand m\u00eame\r\n   essay\u00e9 de faire un projet..\r\n\r\n00:15:31:10  00:15:34:10\r\n  ..qui s'int\u00e8gre dans le site.\r\n\r\n00:15:34:22  00:15:40:02\r\n   En 2006, ce terrain est vendu\r\n  \u00e0 des promoteurs du Luxembourg.\r\n\r\n00:15:40:07  00:15:47:15\r\n Le projet de 42 mios est accept\u00e9 \u00e0\r\nl'unanimit\u00e9 par le Conseil communal.\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:51:20\r\nIl faut conserver l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:54:07\r\n    Mais le d\u00e9veloppement,..\r\n\r\n00:15:54:12  00:15:57:02\r\n       ..\u00e7a aide \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:15:59:08  00:16:02:18\r\n         Dans la station,\r\n  personne n'a fait opposition..\r\n\r\n00:16:02:23  00:16:06:13\r\n         ..lors de la mise\r\n       \u00e0 l'enqu\u00eate publique.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:10:08\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n    plusieurs h\u00f4tels ont ferm\u00e9.\r\n\r\n00:16:10:18  00:16:13:21\r\nGrimentz est p\u00e9riclitant, ces temps.\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:17:01\r\n        L'app\u00e2t du gain..\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:20:09\r\n          ..fait venir\r\n  les nouvelles constructions.\r\n\r\n00:16:20:13  00:16:24:09\r\n    Mais est-ce que les gens\r\n  cherchent \u00e7a ? Je sais pas...\r\n\r\n00:16:26:03  00:16:30:04\r\n       En Valais, une entit\u00e9\r\n     comme Patrimoine suisse..\r\n\r\n00:16:30:09  00:16:34:17\r\n   ..n'a aucun droit de recours\r\n pour des projets en zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n00:16:35:04  00:16:37:06\r\n  On fait fi de ce qui existe.\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:40:01\r\nDe l'habitat qui a \u00e9t\u00e9 construit..\r\n\r\n00:16:40:06  00:16:42:18\r\n..par les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n00:16:43:00  00:16:48:05\r\nC'est peut-\u00eatre mettre en danger\r\n     l'avenir touristique.\r\n\r\n00:16:50:13  00:16:55:08\r\n       Dernier d\u00e9fi, remplir\r\n  les 65 chambres du futur h\u00f4tel.\r\n\r\n00:16:56:18  00:17:01:10\r\nLe Conseil national a donn\u00e9 un coup\r\n   de pouce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n00:17:01:15  00:17:05:14\r\nLes installations photovolta\u00efques\r\nou thermiques ne devraient plus..\r\n\r\n00:17:05:19  00:17:10:01\r\n ..\u00eatre soumises \u00e0 autorisation.\r\n\r\n00:17:10:11  00:17:13:20\r\n     La suite de notre s\u00e9rie\r\n    sur les enjeux cantonaux.\r\n\r\n00:17:14:02  00:17:18:04\r\nCe soir, Fribourg, et une campagne\r\n      au Conseil national..\r\n\r\n00:17:18:09  00:17:22:18\r\n ..qui se focalise autour du si\u00e8ge\r\nd\u00e9tenu par le parti chr\u00e9tien-social.\r\n\r\n00:17:23:05  00:17:26:23\r\n       La chr\u00e9tienne-sociale\r\n    Marie-Th\u00e9r\u00e8se Weber-Gobet..\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:31:00\r\n       ..sait que son si\u00e8ge\r\nau Conseil national est en danger.\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:33:12\r\n        -C'est un combat.\r\n\r\n00:17:33:17  00:17:36:00\r\n      -Quand j'ai accept\u00e9..\r\n\r\n00:17:36:06  00:17:41:00\r\n..de reprendre le si\u00e8ge d'H.Fasel,\r\n je savais que ce serait un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:46:11\r\n       Si ce si\u00e8ge vacille,\r\nc'est un peu la faute d'Hugo Fasel.\r\n\r\n00:17:46:17  00:17:50:18\r\n  Il \u00e9tait la figure embl\u00e9matique\r\n     du parti chr\u00e9tien-social.\r\n\r\n00:17:50:23  00:17:53:23\r\nIl s'est retir\u00e9 du National en 2008.\r\n\r\n00:17:55:05  00:17:56:18\r\n       Bonjour, Messieurs.\r\n\r\n00:17:56:23  00:17:59:11\r\n       Un flyer des Verts.\r\n\r\n00:18:01:04  00:18:04:18\r\n             Les Verts\r\n  surfent sur la vague Fukushima.\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:08:23\r\nIls visent le si\u00e8ge chr\u00e9tien-social.\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:13:04\r\n    Nous sommes mieux plac\u00e9s.\r\n\r\n00:18:13:09  00:18:15:20\r\n Le PCS a perdu sa locomotive,..\r\n\r\n00:18:16:01  00:18:17:22\r\n          ..Hugo Fasel.\r\n\r\n00:18:18:03  00:18:22:21\r\n    Il y a de fortes chances\r\n  que nous reprenions ce si\u00e8ge.\r\n\r\n00:18:25:02  00:18:28:23\r\n     La gauche fribourgeoise\r\n   veut maintenir ses 3 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:31:02\r\n       Nous allons voter !\r\n\r\n00:18:31:07  00:18:38:00\r\n  Mais l'UDC se voit bien piquer\r\nce si\u00e8ge chr\u00e9tien-social \u00e9galement.\r\n\r\n00:18:38:06  00:18:45:02\r\nL'UDC compte sur Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n    notamment candidat \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:49:18\r\n Il a un \u00e9norme poids politique.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:53:08\r\n L'ambition de l'UDC Fribourg..\r\n\r\n00:18:53:12  00:18:58:05\r\n..est d'avoir 2 si\u00e8ges au National.\r\n\r\n00:18:58:10  00:19:02:15\r\n    Nous avons le potentiel,\r\nmais c'est jamais gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:07:20\r\n      A Fribourg, la droite\r\n    a la majorit\u00e9 au National.\r\n\r\n00:19:08:01  00:19:12:11\r\n         Le PDC a 2 si\u00e8ges\r\net devra se battre pour les garder.\r\n\r\n00:19:12:15  00:19:16:20\r\n     Surtout que la pr\u00e9sidente\r\n       ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n00:19:19:07  00:19:21:18\r\n   Quand on va en campagne,..\r\n\r\n00:19:21:23  00:19:24:13\r\n ..on a confiance en ses forces.\r\n\r\n00:19:24:19  00:19:31:09\r\n   Chaque parti a la l\u00e9gitimit\u00e9\r\nde revendiquer des si\u00e8ges en plus.\r\n\r\n00:19:33:12  00:19:38:20\r\n    Le PDC a perdu des plumes\r\n  lors des \u00e9lections communales.\r\n\r\n00:19:39:02  00:19:44:03\r\n        Mais il s'est alli\u00e9\r\n   au PBD et aux Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:19:46:23  00:19:51:03\r\n       Retrouvez notre d\u00e9bat\r\nen direct de Bulle sur TSR2 \u00e0 20h05.\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:56:00\r\n        A trois semaines\r\n   des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,..\r\n\r\n00:19:56:05  00:19:59:09\r\n     ..le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n      pour les candidats.\r\n\r\n00:19:59:13  00:20:03:01\r\n       Alain Rebetez avait\r\n       suivi C.Darbellay.\r\n\r\n00:20:07:20  00:20:12:14\r\nCe vendredi-l\u00e0, \u00e0 19h30 sur la place\r\n  du Palais, c'est la journ\u00e9e PDC.\r\n\r\n00:20:12:20  00:20:18:16\r\n   En coulisses de la TV suisse\r\n  allemande, on r\u00e9p\u00e8te son texte.\r\n\r\n00:20:21:06  00:20:25:06\r\n     Il manque 2,5 secondes.\r\n\r\n00:20:26:15  00:20:29:02\r\n  Suivent 10 minutes d'interview.\r\n\r\n00:20:29:08  00:20:32:17\r\n      Une interview critique\r\n          mais correcte.\r\n\r\n00:20:34:02  00:20:36:10\r\n   S'ils sont trop gentils,..\r\n\r\n00:20:36:14  00:20:42:05\r\n ..ce n'est pas id\u00e9al non plus.\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:48:18\r\n A le voir avec les journalistes, \r\n on pourrait se poser la question.\r\n\r\n00:20:49:05  00:20:51:09\r\n     C'est une anti-chasse.\r\n\r\n00:20:51:13  00:20:55:21\r\nElle aime pas la chasse \u00e0 plume,\r\n     et la chasse \u00e0 poil...\r\n\r\n00:20:56:02  00:20:58:07\r\n         A poil, ouh...\r\n\r\n00:20:59:23  00:21:03:11\r\n       20h18: son train part\r\n         dans 16 minutes.\r\n\r\n00:21:03:15  00:21:12:06\r\n     Le temps d'une interview,\r\n    d'une bi\u00e8re et d'un sprint.\r\n\r\n00:21:12:11  00:21:17:22\r\n  A peine install\u00e9, il consulte\r\nles r\u00e9actions des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:23:19\r\n      J'ai bien parl\u00e9 mais\r\nje devrais m'\u00e9piler les sourcils.\r\n\r\n00:21:25:07  00:21:27:17\r\n    22h00: on arrive \u00e0 Sierre.\r\n\r\n00:21:28:04  00:21:31:00\r\nCa vous pla\u00eet de vous voir en photo ?\r\n\r\n00:21:31:05  00:21:32:17\r\n          On s'habitue.\r\n\r\n00:21:32:23  00:21:36:14\r\n   Mon fils, qui me voit peu,\r\n      adore les affiches.\r\n\r\n00:21:37:19  00:21:41:04\r\n       Enfin, c'est l'entr\u00e9e\r\n     du boxeur dans l'ar\u00e8ne...\r\n\r\n00:21:41:14  00:21:43:20\r\n         Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:51:18\r\n Il rejoint les autres candidats,\r\n   plus ou moins enthousiastes.\r\n\r\n00:21:52:19  00:21:54:14\r\n         La politique,..\r\n\r\n00:21:54:19  00:21:57:03\r\n     ..c'est ce qui nous entoure.\r\n\r\n00:21:57:08  00:21:59:23\r\n           Les routes,\r\n    le syst\u00e8me scolaire, etc.\r\n\r\n00:22:00:10  00:22:02:15\r\n  Parfois, on a l'impression..\r\n\r\n00:22:02:20  00:22:10:05\r\n..qu'on n'a pas les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:22:10:10  00:22:14:03\r\n    On est parfois d\u00e9sarm\u00e9s \r\n   par rapport aux probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:22:14:13  00:22:16:23\r\nEntre-temps, il confie ses craintes..\r\n\r\n00:22:17:04  00:22:19:17\r\n     ..de perdre le si\u00e8ge PDC\r\n         du Haut-Valais.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:24:01\r\n         Le 4\u00e8me si\u00e8ge,\r\n   on le sauve par les poils.\r\n\r\n00:22:24:15  00:22:28:11\r\n      C'est minuit moins une\r\n     pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur.\r\n\r\n00:22:28:16  00:22:35:16\r\n     Pour un flirt avec toi\r\n    je ferais n'importe quoi\r\n\r\n00:22:37:01  00:22:41:09\r\nParmi les personnages hors normes,\r\n    il y a le Bernois T.Fuchs.\r\n\r\n00:22:41:13  00:22:45:13\r\n    C'est un UDC d\u00e9concertant,\r\n      homosexuel d\u00e9clar\u00e9,..\r\n\r\n00:22:45:18  00:22:53:18\r\n ..capable de courber une r\u00e9union du\r\nparti pour aller s'afficher \u00e0 Vienne.\r\n\r\n00:22:53:23  00:22:57:05\r\nPour sa campagne, il a sorti une BD.\r\n\r\n00:22:57:10  00:22:59:20\r\n     Les aventures de Tom Fox.\r\n\r\n00:23:00:01  00:23:02:14\r\n           L'histoire ?\r\n\r\n00:23:02:20  00:23:09:07\r\n    Il massacre ses adversaires\r\n           et il gagne.\r\n\r\n00:23:09:12  00:23:15:04\r\n  Il y a aussi les 2 Fribourgeois\r\n     U.Schwaller et A.Berset.\r\n\r\n00:23:15:09  00:23:19:23\r\n L'un est PDC, l'autre socialiste.\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:26:02\r\n  Mais ils appellent ouvertement\r\n    \u00e0 voter l'un pour l'autre.\r\n\r\n00:23:26:08  00:23:31:15\r\nAu PDC, la consigne serait de voter\r\nBerset pour faire obstacle \u00e0 Rime.\r\n\r\n00:23:31:20  00:23:37:05\r\nEt puis il y a eu le d\u00e9bat des Etats\r\n    sur l'abandon du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:23:37:10  00:23:43:00\r\nPour les membres du lobby nucl\u00e9aire,\r\nla pilule \u00e9tait difficile \u00e0 avaler.\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:46:20\r\n       Mais il a bien fallu\r\n    tenir compte des \u00e9lections.\r\n\r\n00:23:47:07  00:23:50:04\r\n    La pression m\u00e9diatique..\r\n\r\n00:23:50:09  00:23:53:03\r\n ..et les prochaines \u00e9lections..\r\n\r\n00:23:53:08  00:23:56:16\r\n..ont emp\u00each\u00e9 une analyse objective.\r\n\r\n00:23:56:21  00:24:00:03\r\n   La pression a \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:24:01:00  00:24:06:15\r\n  S'il n'y avait pas d'\u00e9lections,\r\n    y aurait plus de pression !\r\n\r\n00:24:06:20  00:24:08:22\r\n        A jeudi prochain !\r\n\r\n00:24:10:11  00:24:13:12\r\n    La Swiss Football League \r\n    d\u00e9nonce Neuch\u00e2tel Xamax..\r\n\r\n00:24:13:18  00:24:15:19\r\n..\u00e0 la commission de discipline.\r\n\r\n00:24:16:00  00:24:18:21\r\n     Le club n'a pas fourni \r\n    toutes les informations..\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:21:06\r\n ..sur sa situation financi\u00e8re.\r\n\r\n00:24:21:11  00:24:24:09\r\n   Xamax risque des sanctions\r\n   qui vont du simple bl\u00e2me..\r\n\r\n00:24:24:13  00:24:26:15\r\n ..\u00e0 l'exclusion du championnat.\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:31:13\r\n   Thomas Grimm, le pr\u00e9sident\r\n de la Swiss Football League,..\r\n\r\n00:24:31:18  00:24:38:22\r\n    ..ne se repr\u00e9sentera pas\r\n    pour un nouveau mandat.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:43:13\r\n   Depuis que Bertrand Cantat\r\nest remont\u00e9 sur sc\u00e8ne cet \u00e9t\u00e9,..\r\n\r\n00:24:43:18  00:24:47:17\r\n    ..la pol\u00e9mique a enfl\u00e9 sur\r\nl'opportunit\u00e9 de sa participation..\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:52:21\r\n       ..\u00e0 cette cr\u00e9ation \r\n      consacr\u00e9e aux femmes.\r\n\r\n00:24:53:03  00:24:57:08\r\nA Gen\u00e8ve, la premi\u00e8re a eu lieu hier\r\n  sans manifestation d'hostilit\u00e9..\r\n\r\n00:24:57:12  00:25:00:06\r\n    ..\u00e0 l'\u00e9gard du chanteur,\r\n       bien au contraire.\r\n\r\n00:25:01:11  00:25:16:01\r\n...\r\n\r\n00:25:17:13  00:25:19:04\r\n         Bertrand Cantat !\r\n\r\n00:25:19:09  00:25:23:04\r\n    Le chanteur de Noir D\u00e9sir \r\n   dans une trag\u00e9die grecque,..\r\n\r\n00:25:23:09  00:25:27:07\r\n         ..\u00e7a fait baisser\r\n la moyenne d'\u00e2ge des spectateurs.\r\n\r\n00:25:27:12  00:25:33:11\r\nHier soir, il est remont\u00e9 sur sc\u00e8ne\r\n    apr\u00e8s des ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n00:25:35:06  00:25:38:08\r\n J'avais envie de voir B.Cantat.\r\n\r\n00:25:38:13  00:25:42:18\r\n            -Il a pay\u00e9,\r\non devrait quand m\u00eame lui pardonner.\r\n\r\n00:25:42:23  00:25:48:13\r\n             En plus,\r\nc'est un spectacle sur les femmes.\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:51:20\r\nC'est g\u00e9nial qu'il joue l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:25:53:10  00:25:58:21\r\n     Le spectacle a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\r\n \u00e0 Barcelone et au Qu\u00e9bec cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:02:20\r\n   Nous avons jou\u00e9 \u00e0 Nantes,..\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:05:16\r\n ..Avignon, Bordeaux, Ath\u00e8nes...\r\n\r\n00:26:05:21  00:26:08:22\r\nIl n'y a eu aucune manifestation..\r\n\r\n00:26:09:03  00:26:11:18\r\n  ..ou forme de m\u00e9contentement.\r\n\r\n00:26:12:06  00:26:15:15\r\n          Hier, l'\u00e9motion\r\n    \u00e9tait palpable \u00e0 la sortie.\r\n\r\n00:26:16:02  00:26:19:02\r\n      Il devait \u00eatre touch\u00e9\r\n        de jouer ce r\u00f4le.\r\n\r\n00:26:19:07  00:26:22:16\r\n         -On ressentait\r\n     l'\u00e9motion de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:26:22:21  00:26:27:16\r\n      -Il a purg\u00e9 sa peine.\r\n\r\n00:26:27:21  00:26:31:18\r\nDans la pi\u00e8ce, il a \u00e9t\u00e9 en recul.\r\n\r\n00:26:31:23  00:26:35:20\r\nM\u00eame s'il a jou\u00e9 pas mal de rock !\r\n\r\n00:26:37:06  00:26:52:09\r\n...\r\n\r\n00:26:52:18  00:26:56:11\r\n  L'image du jour: des ouvriers\r\n   pay\u00e9s 3,80 frs de l'heure..\r\n\r\n00:26:56:15  00:26:58:13\r\n   ..sur un chantier vaudois.\r\n\r\n00:26:58:18  00:27:02:22\r\n     Le syndicat UNIA d\u00e9nonce\r\nle scandale, et plus g\u00e9n\u00e9ralement..\r\n\r\n00:27:03:04  00:27:07:15\r\n  ..l'existence de travailleurs\r\nexploit\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n00:27:15:19  00:27:18:04\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:27:18:09  00:27:21:05\r\n        Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:23:21\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095678\r\nDate de transcription : 08-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:37) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, des ouvriers \u00e9taient pay\u00e9s 3 francs 80 de l'heure sur un chantier Vaudois, le syndicat Unia d\u00e9nonce le scandale et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'existence de travailleur exploit\u00e9 ill\u00e9galement dans les replis de notre \u00e9conomie, ces ouvriers portugais \u00e9tait employ\u00e9 par un sous- traitant lui- m\u00eame sous- traitant d'une autre entreprise, la r\u00e9v\u00e9lation du 19 heures 30, une d\u00e9couverte de l'EPFL accuse le bisph\u00e9nol A la substance est soup\u00e7onn\u00e9 d'effets dangereux sur la sant\u00e9, on connaissait l'usage dans les biberons, il y en a bien d'autres, les bouilloires, les quittances des cartes de cr\u00e9dit, le professeur \u00e7a Pinault nous donnera des conseils du canc\u00e9rologue, notre enqu\u00eate sur les 10000 demandes d'asile irakienne que la Suisse n'a jamais trait\u00e9 des avait justifi\u00e9 le fait par un conseil au commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a n'est pas le cas, selon plusieurs sources proches du dossier, le chef de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale suspendu sa liaison avec une jeune Russe est en cause, le haut fonctionnaire est accus\u00e9 notamment d'avoir emmen\u00e9 sa compagne dans des voyages professionnels confidentiel Grimentz rompt avec la tradition, le chantier dont telle ultramoderne est inaugur\u00e9 dans un village connu pour sa pr\u00e9servation extr\u00eame et puis Bertrand Cantat sur sc\u00e8ne, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans une mise en sc\u00e8ne de Sophocle, l'ancien chanteur de Noir D\u00e9sir meurtrier de Marie Trintignant \u00e0 une nouvelle vie, on verra comment la pi\u00e8ce est re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:57) [94%] : \r\nC'est un lumpenprol\u00e9tariat qui existent dans les recoins secrets de notre \u00e9conomie, des ouvriers \u00e9taient pay\u00e9s 3 euros 15 de l'heure, cela repr\u00e9sente 3 francs 80 \u00e0 peu pr\u00e8s le prix d'un caf\u00e9 au bistrot le syndicat Unia d\u00e9nonce le scandale de la sous- ench\u00e8re salariale couverte par un syst\u00e8me de sous- traitants C\u00e9cile during et un duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:13) [92%] : \r\nCes 4 ouvriers ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, d\u00e9but septembre, par une entreprise portugaise pour venir travailler sur ce chantier \u00e0 Aclens, pr\u00e8s de Lausanne, mais aujourd'hui il se retrouvent sans travail depuis qu'ils ont d\u00e9nonc\u00e9 leurs conditions salariales au syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:14 > 0:02:25) [92%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 mis au courant que les travailleurs portugais en question touche un salaire de 3 euros ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es plut\u00f4t avec un contrat qui pr\u00e9voit un salaire mensuel de 500 euros, soit 3 euros de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:02:30) [95%] : \r\n3 euros de l'heure, c'est 80 pourcent de moins que le salaire minimum pr\u00e9vu par la convention collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:31 > 0:02:41) [83%] : \r\nUn mort au d\u00e9part, on m'avait promis 11 euros de l'heure et maintenant je suis l\u00e0 depuis 15 jours et je n'ai re\u00e7u que 200 euros \u00e7a ne verront douzaine et oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:41 > 0:02:54) [91%] : \r\nDes salaires impay\u00e9s et aussi des conditions de logement difficiles il dormait \u00e0 dix, dans ce dortoir de 20 d'une auberge de valeur au bout de 15 jours, l'argent commence aussi \u00e0 manquer pour se nourrir, les ouvriers demandent de l'aide \u00e0 une habitante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:10) [82%] : \r\nJe vous les \u00e9lus dimanche et pleurait ne pour moi ils sont presque au bout d'une d\u00e9pression quoi c'est c'est vrai que \u00e7a me \u00e7a me fait mal au coeur de voir ces gens en 2011 pass\u00e9 ce dans ces situations, \u00e0 quoi, je trouve que c'est pas normal qu'il y a encore de l'esclavage quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:18) [94%] : \r\nL'entreprise portugaise incrimin\u00e9e ici est en fait un sous- traitant de ce constructeur allemand pour Unia ce sont eux les vrais responsables de cette sous- ench\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:34) [94%] : \r\nSi un des sous- traitants ne payent pas les salari\u00e9s, on ne respecte pas les salaires minimaux ou comme aide aux infractions aux dispositions conventionnelles, c'est \u00e0 l'entreprise adjudicataire qu'il revient de payer \u00e9ventuellement les manquements et l'argent qui manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:45) [97%] : \r\nEt c'est effectivement ce qui s'est produit apr\u00e8s 2 heures d'\u00e2pres n\u00e9gociations, les responsables de l'entreprise allemande se sont finalement engag\u00e9e \u00e0 payer les salaires des ouvriers mais au tarif suisse cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:04:07) [95%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation du 19 heures 30, une d\u00e9couverte de l'EPFL accuse le bisph\u00e9nol A la substance est soup\u00e7onn\u00e9 d'effets dangereux sur la sant\u00e9, on connaissait l'usage dans les biberons, il y en a d'autres les bouilloires le papier thermique des cartes de cr\u00e9dit, on se rend compte que le bisph\u00e9nol peut se transmettre de la m\u00e8re au foetus et augmenter le risque de cancer du sein Yves Gerbert Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:26) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on soup\u00e7onnait les biberons contenant du bisph\u00e9nol A d'\u00eatre nuisible pour la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s, une \u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e, fait la m\u00eame de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, ces chercheurs viennent de d\u00e9couvrir que le bisph\u00e9nol A appel\u00e9 BPA peut \u00eatre transmis par une m\u00e8re \u00e0 son b\u00e9b\u00e9 au stade de foetus ou via l'allaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:27 > 0:04:42) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 avant la naissance \u00e9tait cette Exposition au BPA indirecte \u00e0 travers la maman peut avoir chang\u00e9 le d\u00e9veloppement de la glande mammaire, ce qui peut augmenter le risque d'un cancer du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:43 > 0:05:20) [92%] : \r\nCes chercheurs ont men\u00e9 des exp\u00e9riences sur des souris, les maires qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au bisph\u00e9nol A m\u00eame en faible quantit\u00e9 ont transmis cette substance \u00e0 leur prog\u00e9niture, ce qui a modifi\u00e9 le d\u00e9veloppement de leurs glandes mammaires une transmission inut h\u00e9ros qui agirait ainsi comme perturbateur endocrinien pr\u00e9coce, une constatation inqui\u00e9tante car le bisph\u00e9nol A \u00e0 coloniser notre existence depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es cette substance chimique de synth\u00e8se entre dans la fabrication de nombreuses mati\u00e8res plastiques et d'une tr\u00e8s longue liste d'objets de notre quotidien, allant des lentilles de contact jusqu'aux tickets de supermarch\u00e9, les CD, les DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:22 > 0:05:27) [93%] : \r\nLes conclusions de l'\u00e9tude, les PFL confirment ainsi les craintes \u00e0 l'\u00e9gard du bisph\u00e9nol A.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:31) [98%] : \r\nOn ne peut plus exclure que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:32 > 0:05:48) [93%] : \r\nL'Exposition au BPA contribue \u00e0 l'augmentation du cancer du sein convoi et que on aurait meilleur temps \u00e0 \u00e9viter d'avoir des contacts avec du bisph\u00e9nol A surtout pendant la grossesse et les p\u00e9riodes autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:49 > 0:05:59) [95%] : \r\n\u00e9chapper au bisph\u00e9nol A cela ne pourra se faire que via l'interdiction de cette substance, en particulier dans les conditionnements alimentaires, la France est en passe de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:00 > 0:06:05) [83%] : \r\nProfesseur \u00e7a Sabino bonsoir, bonsoir, c'est toujours mon gobelet sous la table, il y en a vraiment partout, un gobelet plastique comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:05 > 0:06:40) [89%] : \r\nSurtout, certainement, certainement dans tous les conditionnements alimentaires \u00e0 base de plastique c'est une un composant essentiel, donc on en consomme, on en boit on est susceptible d'en absorber tous tous les jours, le soup\u00e7on est ancien, c'est effectivement le bisph\u00e9nol fait partie d'une famille de mol\u00e9cules dont certains cousins sont clairement canc\u00e9rig\u00e8ne et depuis longtemps, comme beaucoup de substance dans notre environnement 10 industriels sont soup\u00e7onn\u00e9s et contribuer \u00e0 l'incidence augmente et de certains cancers, mais beaucoup de suspects peu de coupables formellement identifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:40 > 0:06:43) [87%] : \r\nC'est, c'est difficile de prouver un l\u00e0, on a un pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:07:07) [90%] : \r\nCertainement parce que, contrairement \u00e0 beaucoup de substances cette substance a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 chez l'animal et semble d\u00e9montrer des effets chez l'animal, de nouveau, la prudence s'impose quant \u00e0 \u00e9videmment rapporter \u00e7a en termes humains, mais \u00e9videmment une exp\u00e9rimentation chez l'animal, a toujours un poids plus important pour incriminer la toxicit\u00e9 d'une substance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:07 > 0:07:14) [91%] : \r\nCe qu'on peut limiter les risques, ce que moi je ne bois t\u00f4t dans une tasse en porcelaine, on parle des d\u00e9odorants aussi est-ce qu'on peut r\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:07:31) [92%] : \r\nLa statue certainement, certainement, si cette \u00e9tude est confirm\u00e9e, si on obtient des \u00e9vidences que ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe \u00e9galement chez les aides humain et il est urgent d'agir pour tenter d'\u00e9viter la contamination de la population par ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:31 > 0:07:37) [90%] : \r\n\u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene, on se demande souvent, est ce que, oui ou non, \u00e0 \u00e2ge \u00e9gal, il y a plus de cancers, tous les cancers qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:57) [95%] : \r\nOui globalement l'incidence des cancers s'est accru ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les explications principales sont d'une part, l'am\u00e9lioration de nos strat\u00e9gies diagnostiques, les campagnes de d\u00e9pistage et d'autre part aussi le vieillissement des populations qui explique une grande partie de cette augmentation d'incidence, professeur, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:16) [89%] : \r\nL'EPFL dont on parle, continue de s'agrandir, chantier devis\u00e9 \u00e0 225 millions de Marks par la pose la premi\u00e8re Pierre, au nord du Campus apr\u00e8s 2 ans de travaux, ce nouveau complexe devrait abriter en Centre de congr\u00e8s de 3000 places les appartements pour \u00e9tudiants ainsi qu'une galerie marchande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:29) [96%] : \r\nLe chef de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale et suspendu sa liaison avec une jeune femme russe est en cause, le haut fonctionnaire est accus\u00e9 notamment de l'avoir emmen\u00e9 dans des voyages professionnels \u00e0 caract\u00e8re confidentiel Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:31 > 0:09:12) [92%] : \r\nMichael Perler heures 44 ans et depuis 2 ans, chef de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale ses comp\u00e9tences sont largement reconnues, seulement voil\u00e0, ce haut fonctionnaire est tomb\u00e9 amoureux d'une Russe 5 mois \u00e0 peine apr\u00e8s avoir fait sa connaissance il emm\u00e8ne avec lui lors d'un voyage professionnel \u00e0 Saint-Petersbourg avant son d\u00e9placement et comme mesure de pr\u00e9caution, Michael Perler, avait demand\u00e9 \u00e0 des subordonn\u00e9s de surveiller sa nouvelle compagne, mais cela dans le plus grand secret et pour son propre int\u00e9r\u00eat, \u00e0 son retour, il est point\u00e9 du doigt l'affaire aboutit au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et pour les juges, pas de doute, il n'a pas pris conscience des risques potentiels li\u00e9s \u00e0 sa fonction, sa position est tr\u00e8s sensible, elle donne acc\u00e8s \u00e0 des informations confidentielles, notamment des services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:25) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e, h\u00e9 ben \u00e7a, une telle situation peut devenir un risque pour la s\u00e9curit\u00e9 si les int\u00e9r\u00eats personnels entrent en conflit avec les int\u00e9r\u00eats professionnels il y a surtout un risque de manque de discernement, si je fais et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:26 > 0:09:35) [91%] : \r\nMichel air a fait appel de ce jugement, mais reste suspendu jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans l'imm\u00e9diat, c'est son adjoint, qui a repris ses fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:37 > 0:09:58) [92%] : \r\nL'affaire secoue la machine judiciaire en France, le num\u00e9ro 2 de la PJ et mis en garde \u00e0 vue dans le cas d'une enqu\u00eate pour corruption, trafic de stup\u00e9fiants et blanchiment pas d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la TSR apprend que le Suisse Jean-Bernard Schmid, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs perquisitions dans des abysses mon financier, je ne vois, \u00e9paul\u00e9s par des inspecteurs de la brigade financi\u00e8re de Gen\u00e8ve, le magistrat agissez sur demande des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:59 > 0:10:12) [87%] : \r\nNotre enqu\u00eate sur les 10000 demandes d'asile irakienne que la Suisse n'a jamais trait\u00e9 l'EDF et avait justifi\u00e9 par un conseil du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, ce n'est pas le cas, selon plusieurs sources proches du dossier, Renaud, Chauny marre, elle veut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:14 > 0:10:49) [93%] : \r\nDamas, Automne 2006, des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s irakiens assi\u00e8gent les ambassades occidentales pour obtenir l'asile, la Suisse est sous pression, elle est le seul pays qui autorise le d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile dans ses ambassades, mais Jacques de Wattwil, le repr\u00e9sentant suisse en Syrie envoie cet e-mail \u00e0 Berne, le HCR nous invite \u00e0 ne pas r\u00e9pondre \u00e0 ces lettres, selon nos informations, aucun employ\u00e9 du HCR n'a donn\u00e9 ce conseil \u00e0 Jacques de Watteville pourtant, c'est bien sur la base du message de l'ambassadeur, que l'Office des migrations d\u00e9cide de ne pas traiter les demandes et ce message contient une autre ambigu\u00eft\u00e9 tout aussi fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:50 > 0:11:01) [93%] : \r\nLe HCR nous invite \u00e0 lui envoyer les requ\u00e9rants une formule impr\u00e9cise qui pourraient avoir induit en erreur, Simonetta Sommaruga lorsqu'elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire le mois dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:01 > 0:11:08) [95%] : \r\nLe directeur local du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, aurait indiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque que ces r\u00e9fugi\u00e9s seraient accueillis dans les camps du HCR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:13) [95%] : \r\nMais, v\u00e9rification faite, le HCR ne g\u00e9rait \u00e0 l'\u00e9poque aucun camp pour les irakiens en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:13 > 0:11:27) [93%] : \r\nLe silence des personnes impliqu\u00e9es dans ce dossier est assourdissant, ni le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ni le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res ni m\u00eame l'Office des migrations n'ont souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, mais le malaise reste palpable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:32) [95%] : \r\nL'affaire fait en tout cas, r\u00e9agir la pr\u00e9sidente de la commission de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:32 > 0:11:34) [98%] : \r\nSi c'est vrai c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:35 > 0:11:44) [91%] : \r\nC'est vraiment grave parce que on n'a pas le droit d'instrumentaliser une organisation comme le HCR n'importe quelle autre organisation internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:44 > 0:11:50) [98%] : \r\nInstrumentalisation ou non une enqu\u00eate externe est en cours, elle devrait se clore avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:52 > 0:12:15) [93%] : \r\nL'Allemagne accepte d'ouvrir sa bourse pour les Grecs, le Bundestag votent le renforcement des pouvoirs du Fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 cherche le financer les plans de sauvetage du pays de la zone Euro, une victoire pour la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, mais une amertume populaire, beaucoup d'Allemands se scandalisent de devoir payer pour la Gr\u00e8ce, alors que dans leur propre pays des villes ou des r\u00e9gions traverse une p\u00e9riode difficile, Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:16 > 0:12:32) [92%] : \r\nArr\u00eat King \u00e0 ozone la discipline budg\u00e9taire a laiss\u00e9 des traces un peu partout sur la chauss\u00e9e des trous b\u00e9ants, les travaux se font attendre, car la commune a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vivre au-dessus de ses moyens, alors ce chauffeur de taxi, comme tous les habitants doivent faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:34 > 0:12:44) [90%] : \r\nOn guette mais savoir Winter en ici la rue est tellement ab\u00eem\u00e9 qu'il ne faut pas d\u00e9passer les 10 kilom\u00e8tres heure sous peine de casser les amortisseurs de la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:44 > 0:12:48) [67%] : \r\nAccents souche tarde pour renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:25) [94%] : \r\nComme cette ville, c'est toute l'Allemagne qui est au r\u00e9gime sec, le pays a inscrit la r\u00e8gle d'or dans sa Constitution, \u00e0 partir de 2016 les d\u00e9ficits seront interdits et tous les moyens sont bons pour serrer la visse ici, ordre est donn\u00e9 de baisser la temp\u00e9rature de la piscine municipale pour faire des \u00e9conomies, chauffage, c'est le CR-Z \u00e7a fait 10 ans que je viens ici, je n'ai jamais vu \u00e7a, si \u00e7a continue, il va falloir nager avec une combinaison et pour faire rentrer de l'argent, de nouvelles taxes parfois \u00e9tonnantes sur les prostitu\u00e9es sur les chiens et m\u00eame sur les cabines de bronzage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:26 > 0:13:51) [92%] : \r\nDepuis des ann\u00e9es, les Allemands se serrent la ceinture pour que leur pays soit performant alors aujourd'hui beaucoup refusent de se saigner encore davantage, surtout pour aider des \u00c9tats qui n'ont pas fourni les m\u00eames efforts Bauwens Deutsche pour nous, en Allemagne, il n'y a plus d'argent pour rien mais on devrait encore en trouver pour les autres pays, un vieux of comme des sch\u00e9mas, ce n'est pas bon de leur donner toujours de l'argent, ils doivent apprendre \u00e0 voler de leurs propres ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:53 > 0:14:03) [97%] : \r\nLe mois prochain, l'Allemagne doit voter une nouvelle aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, une mesure rejet\u00e9e par 86 pourcent des Allemands, la chanceli\u00e8re Merkel aura bien du mal \u00e0 leur faire changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:05 > 0:14:20) [94%] : \r\nDans la suite de ce journal Grimentz rompt avec la tradition, le chantier d'un h\u00f4tel ultramoderne est inaugur\u00e9 et puis Bertrand Cantat sur sc\u00e8ne, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans une mise en sc\u00e8ne de Sophocle, l'ancien chanteur de Noir D\u00e9sir meurtrier de Marie Trintignant \u00e0 une nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:21 > 0:14:26) [96%] : \r\nDominique Strauss-Kahn a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 pendant 2 heures \u00e0 la journaliste Tristane Banon, qui l'accuse de tenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:26 > 0:14:28) [89%] : \r\nType de viol en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nLa jeune femme affirme que l'agresseur pr\u00e9sum\u00e9 s'est jet\u00e9 sur elle dans la gar\u00e7onni\u00e8re dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:33 > 0:14:41) [89%] : \r\nKelly lavette accueilli et qu'il n'a pu lui \u00e9chapper qu'apr\u00e8s un pugilat DSK reconna\u00eet avoir tent\u00e9 de l'embrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:43 > 0:14:52) [92%] : \r\nGrimentz rompt avec la tradition, le chantier de l'h\u00f4tel ultramoderne est inaugur\u00e9 dans un village connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour sa pr\u00e9servation extr\u00eame reportage Flore Dussey Julie Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:54 > 0:15:04) [86%] : \r\nAvec ses chalets en bois ces g\u00e9raniums au balcon, \u00e7a c'est la carte postale du Valais c'est innove et que pensez-vous de ce projet h\u00f4telier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:04 > 0:15:12) [80%] : \r\nEt se au CNES, mais pour moi c'est vraiment l'herbe, \u00e7a ne s'int\u00e8gre pas du tout \u00e0 l'habitat, oui, bon, \u00e7a g\u00e2che le paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:14 > 0:15:24) [88%] : \r\nNo\u00ebl 2013 cet h\u00f4tel Design tr\u00f4nera en amont du vieux village l'architecte luxembourgeois a imagin\u00e9 de cabines de funiculaire qui se croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:24 > 0:15:37) [88%] : \r\nJ'esp\u00e8re bien s\u00fbr un petit peu quand m\u00eame, mais pas trop, non, on a, on a quand m\u00eame essay\u00e9 de ce qui fait un projet qui s'int\u00e8gre aussi bien dans le sud que dans la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:37 > 0:15:50) [92%] : \r\nEn 2006, les remont\u00e9es m\u00e9caniques et la commune vend ce terrain \u00e0 des promoteurs du Luxembourg, le projet de 42 millions est accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le conseil communal qui se d\u00e9fend de brader l'identit\u00e9 Annie Viart d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:16:00) [96%] : \r\nL'authenticit\u00e9, c'est bien, il faut la conserver mais le d\u00e9veloppement, \u00e7a aide \u00e0 vivre, et donc c'est ce qui c'est ce qui a fait que que ce projet a pu voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:00 > 0:16:12) [94%] : \r\nDans la station, personne n'a fait opposition lors de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique, il faut dire que Grimentz n'avait plus vu de projets h\u00f4teliers depuis 1992 et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plusieurs \u00e9tablissements ont ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:12 > 0:16:26) [89%] : \r\nGrimentz est un peu p\u00e9riclite en ce moment et je pense que que \u00e7a l'a pas l'app\u00e2t du gain fait venir les nouvelles constructions, est ce que c'est vraiment, vraiment beau, est ce que les gens cherchent, \u00e7a je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:27 > 0:16:35) [97%] : \r\nAu-del\u00e0 des crit\u00e8res subjectifs en Valais une entit\u00e9 comme Patrimoine suisse n'a aucun droit de recours pour des projets en zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:51) [90%] : \r\nOn fait fi de ce qui existe un jusque-l\u00e0 de l'habitat, le le Patrimoine architectural et qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti par les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est peut-\u00eatre un peu mettre en danger l'avenir touristique \u00e0 en terme d'image de de ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:52 > 0:16:58) [95%] : \r\nPour les promoteurs et les autorit\u00e9s communales encore un d\u00e9fi remplir les 65 chambres du futur h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:11) [92%] : \r\nLe Conseil national donne un coup de pouce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, les installations photovolta\u00efques ou thermiques ne devraient en principe plus \u00eatre soumises \u00e0 autorisation cela moyennant certaines conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:12 > 0:17:19) [95%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les enjeux cantonaux avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce soir, Fribourg, reportage Pascal Sibot Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:32) [90%] : \r\nDevant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, elle monte la garde son si\u00e8ge au Conseil national est en danger et la chr\u00e9tienne-sociale Marie- Th\u00e9r\u00e8se Weber Gobet le sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:32 > 0:17:43) [97%] : \r\nC'est vraiment un combat, je le savais d\u00e8s le d\u00e9but quand j'avais accept\u00e9 de reprendre le si\u00e8ge de Hugo Fasel je savais que \u00e7a va \u00eatre un grand d\u00e9fi que je devais lutter alors je le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:43 > 0:17:57) [90%] : \r\nHugo Fasel, c'est un peu de sa faute si le si\u00e8ge PCS, voici le syndicaliste \u00e9tait la figure embl\u00e9matique du Parti chr\u00e9tien-social, mais voil\u00e0, il s'est retir\u00e9 du National en 2008 et depuis sa formation a perdu des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:12) [89%] : \r\nBonne journ\u00e9e, les Verts eux surfent sur la vague Fukushima et de bons r\u00e9sultats lors des communales, ce printemps, bon, bon, gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, il vise clairement le si\u00e8ge chr\u00e9tien-social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:12 > 0:18:26) [92%] : \r\nNous sommes visiblement mieux plac\u00e9 que pour le PCS, le PCS a aussi perdu sa locomotive \u00e9lectorale Hugo Fasel ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il y a peut-\u00eatre un une inversion de tendance et c'est vrai qu'il y a de fortes chances que nous reprenons ce si\u00e8ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:26 > 0:18:32) [82%] : \r\nPour r\u00e9sumer, la gauche fribourgeoise de maintenir ses 3 si\u00e8ges de socialistes et un PCS combattu par les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:32 > 0:18:36) [82%] : \r\nNous allons voter pas quand elle \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:36 > 0:18:48) [91%] : \r\nMais attention, car l'UDC se voit bien aussi piqu\u00e9 ce si\u00e8ge chr\u00e9tien-social l'UDC peut compter sur une locomotive tr\u00e8s m\u00e9diatique Jean-Fran\u00e7ois Rime candidat au National aux \u00e9tats et m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:48 > 0:19:04) [88%] : \r\nIl tire, effectivement, de par sa personnalit\u00e9, de par son poids politique, son poids politique, non seulement sur Fribourg maire Berne l'ambition du UDC Fribourg et d'obtenir 2 si\u00e8ges au conseil national, nous avons, \u00e0 mon avis le potentiel pour y arriver mais c'est jamais gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:05 > 0:19:18) [92%] : \r\n\u00e0 Fribourg la droite \u00e0 la majorit\u00e9 au National avec 4 \u00e9lus sur 7 un UDC 1 PLR les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et poss\u00e8de 2 si\u00e8ges et ils vont devoir batailler pour les conserver, d'autant que la pr\u00e9sidente, Th\u00e9r\u00e8se Meyer ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:19 > 0:19:35) [88%] : \r\nQuand on va campagne on n'a pas peur, on a confiance dans ses forces et on est attentif, parce que c'est vrai que les luttes sont dures et chaque partie \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de revendiquer un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, donc nous sommes vigilants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:35 > 0:19:45) [93%] : \r\nIl y a de quoi \u00eatre vigilant, le grand et vieux parti a perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections communales, il devrait toutefois b\u00e9n\u00e9ficier de l'alliance conclue avec le PBD et les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:47 > 0:20:03) [91%] : \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9bat en Direct de Bull sur TSR2 20 heures 5 et puis nous sommes jeudi, journal de campagne le journal suit r\u00e9guli\u00e8rement les pr\u00e9sidents de partis la t\u00e2che devient vertigineuse en fin de campagne, les agendas explose exemple Christophe Darbellay, le patron du PDC Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:09 > 0:20:19) [97%] : \r\nCe vendredi-l\u00e0, il est 19 heures 30 sur la place du Palais, c'est la journ\u00e9e PDC et dans les coulisses du Studio de la TV al\u00e9manique quelqu'un r\u00e9p\u00e8te studieusement son texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:19 > 0:20:27) [71%] : \r\nSami Leipzig Schmitt raccroche 32 secondes et demi presque bon manque de d'ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:28 > 0:20:35) [92%] : \r\nPuis suivent 10 minutes d'interview, une interview critique mais correct, juge Christophe Darbellay \u00e0 l'heure du des maquillages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:20:37) [93%] : \r\nEn durcissant trop gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:38 > 0:20:42) [90%] : \r\nCe n'est pas id\u00e9al non plus, donc on nous accuse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:45 > 0:20:51) [90%] : \r\nAlors, et c'est vrai qu'\u00e0 le voir avec les journalistes, on pourrait se poser la question : une anti- chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:51 > 0:21:00) [85%] : \r\nNon, elle aime, elle aime la la chasse \u00e0 plumes, elle aime pas et puis la chasse \u00e0 poil, \u00e0 poil, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:01 > 0:21:19) [92%] : \r\nIl est 20 heures 18 dans 16 minutes il a son train, le temps d'une interview d'une petite bi\u00e8re vite \u00e9cluser et surtout d'un joli sprint pour attraper le Direct qui doit le conduire \u00e0 Sierre, \u00e0 peine install\u00e9, il j'ai d\u00e9j\u00e0 un oeil sur les r\u00e9actions de certains t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:20 > 0:21:23) [92%] : \r\nJ'aime bien parler mais que je devrais m'\u00e9piler les sourcils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:31) [93%] : \r\n\u00e0 22 heures, on arrive \u00e0 Sierre, \u00e7a vous pla\u00eet vous voir partout en photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:32 > 0:21:37) [88%] : \r\nMoins co\u00fbtant s'habitue la premi\u00e8re fois, \u00e7a fait bizarre, mais c'est surtout pour mon fils, qui ne voit pas souvent ces temps- ci, il adore les affiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:38 > 0:21:43) [97%] : \r\nEt enfin, c'est l'entr\u00e9e du boxeur dans l'ar\u00e8ne en fait un meeting \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:43 > 0:21:46) [78%] : \r\nSalut, voil\u00e0 \u00e7a meuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:21:54) [91%] : \r\nIl rejoint les autres candidats certains enthousiastes, d'autres moins na\u00effs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:54 > 0:22:01) [90%] : \r\nLa politique, c'est un peu tout ce qui nous entoure, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ressort de la maison, les routes du syst\u00e8me scolaire, les assurances sociales etc, tout \u00e7a c'est de l'app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:01 > 0:22:15) [89%] : \r\nIl y a des moments o\u00f9, o\u00f9 on a le sentiment qu'on n'a vraiment pas les bonnes r\u00e9ponses et qu'on est un peu comme \u00e7a, \u00e9tonn\u00e9, surpris et peut-\u00eatre m\u00eame moins, on se sent vraiment d\u00e9sarm\u00e9 par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique au probl\u00e8me qu'on nous qu'on nous expose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:15 > 0:22:20) [97%] : \r\nEt pendant ce temps, il confie ses craintes sur la perte du si\u00e8ge PDC du Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:20 > 0:22:25) [81%] : \r\nLe 4\u00e8me ciel on le sauf les poils ou on le perd pour moi oui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:29) [84%] : \r\nC'est donc bel et bien, \u00e0 minuit, moins 1 pour s\u00e9duire les ligues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:29 > 0:22:33) [73%] : \r\nPourrait en avec je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:39 > 0:23:49) [88%] : \r\nParmi les personnages hors norme du Parlement, il y a le Bernois Thomas Fuchs c'est un UDC totalement d\u00e9concertant, homosexuel d\u00e9clar\u00e9 capables de courber une r\u00e9union importante de son parti pour aller \u00e0 Vienne s'afficher en costume de pilote dans un gala tr\u00e8s select pour sa campagne \u00e9lectorale, il a sorti une petite BD des aventures de Tom Fox Tom le renard in de capital of suite celle-l\u00e0, l'histoire, ben il massacre ses adversaires et \u00e0 la fin, ils gagnent, d'autres qui ont de bonnes chances de gagner, c'est les 2 \u00e9lus fribourgeois au Conseil des \u00c9tats au Schaller et Alain Berset l'PDC l'autre socialiste, mais ils se plaisent tellement que la semaine pass\u00e9e dans la libert\u00e9, ils ont appel\u00e9 ouvertement \u00e0 voter l'un pour l'autre au PDC y aurait m\u00eame une consigne Berset pour faire obstacle \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime hein et puis cet amusant de si Bri\u00e8re, le d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats sur l'abandon du nucl\u00e9aire pour les membres de ce qui \u00e9tait autrefois le tr\u00e8s influent lobby pro- nucl\u00e9aire, la pilule \u00e9tait bien s\u00fbr difficile \u00e0 avaler, voil\u00e0, il y a les \u00e9lections, fallait bien en tenir compte, \u00e9coutez donc cet extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:49 > 0:24:03) [86%] : \r\nElle me dit : allez, on ne peut lutter, c'est trop la pression m\u00e9diatique et politique ainsi que les prochaines \u00e9lections ont emp\u00each\u00e9 une analyse d\u00e9passionn\u00e9e et objective parler sinc\u00e8rement cette pression a \u00e9t\u00e9 vraiment exag\u00e9r\u00e9 Hubert tribun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:03 > 0:24:10) [84%] : \r\n\u00e0 sa peine d'hein, s'il y avait plus d'\u00e9lections, il y aurait plus de pression, ce serait tellement mieux allez \u00e0 jeudi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:12 > 0:24:39) [93%] : \r\nLa Swiss football League d\u00e9nonce ce Xamax \u00e0 la commission de discipline le club n'a pas fourni les informations que la Ligue lui r\u00e9clame sur sa situation financi\u00e8re xamax risquer des sanctions qui vont du simple bl\u00e2me \u00e0 l'exclusion du championnat et puis le site du Blick l'annonce cet apr\u00e8s- midi, Thomas Grimm, le pr\u00e9sident de la Ligue, pr\u00e9cis\u00e9ment, ne se repr\u00e9sentera pas en novembre pour un nouveau mandat, on se rappelle que le comit\u00e9 de la Ligue, lui avait retir\u00e9 le dossier du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:41 > 0:24:59) [93%] : \r\nBertrand Cantat sur sc\u00e8ne, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans une mise en sc\u00e8ne de Sophocle, l'ex- chanteur de Noir D\u00e9sir meurtrier de Marie Trintignant \u00e0 une nouvelle vie, reste \u00e0 savoir si les spectateurs viennent pour Sophocle ou pour Cantat, c'est aussi un d\u00e9bat sur le droit \u00e0 l'oubli et au rachat apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine, Anne Marcel Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:18 > 0:25:33) [96%] : \r\nBon Cantat, le chanteur de Noir D\u00e9sir dans une trag\u00e9die grecque, \u00e7a fait tout de suite baisser la moyenne d'\u00e2ge des spectateurs hier soir devant la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient l\u00e0 pour le voir lui remonter sur sc\u00e8ne apr\u00e8s des ann\u00e9es de prison et d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:34 > 0:25:38) [92%] : \r\nC'est pour surtout pour Bertrand Cantat, je pense, parce que moi j'avais envie de le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:38 > 0:25:53) [84%] : \r\nMoi je suis il a pay\u00e9, enfin il la ressource, on en a quand m\u00eame d'une part du pardonner quand m\u00eame en plus serr\u00e9, comme on a dit c'est un spectacle des femmes sur les femmes, franchement c'est : je me suis g\u00e9nial qui joue l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:53 > 0:26:01) [90%] : \r\nOr, malgr\u00e9 l'annulation du spectacle cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Barcelone et au Qu\u00e9bec, la tourn\u00e9e se d\u00e9roule normalement du au nous avons jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:01 > 0:26:14) [90%] : \r\nOui, \u00e0 Nantes, \u00e0 Avignon, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Ath\u00e8nes, il n'y a eu absolument aucune manifestation d'aucune sorte ou forme de m\u00e9contentement dans le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'ext\u00e9rieur du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:14 > 0:26:18) [89%] : \r\nEt hier, l'air du soir \u00e9tait plein d'\u00e9motion \u00e0 la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:18 > 0:26:25) [82%] : \r\nJe me suis dit qu'il devait \u00eatre tr\u00e8s touch\u00e9s de je voudrais roule pas vraiment sant\u00e9 toute l'\u00e9motion de de la pi\u00e8ce \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:26 > 0:26:38) [93%] : \r\nBertrand Cantat a purg\u00e9 une peine judiciaire notre syst\u00e8me judiciaire, on donne toujours une 2\u00e8me chance \u00e0 quelqu'un, lui, dans la pi\u00e8ce, il a \u00e9t\u00e9 heureusement relativement en recul c'\u00e9tait pas la superstar, malgr\u00e9 qu'il ait jou\u00e9 pas mal de rock qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:46 > 0:26:49) [98%] : \r\nC'est vrai que le spectacle prend toute sa force \u00e0 travers lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:53 > 0:27:17) [95%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, des ouvriers qui sont pay\u00e9s 3 francs 80 de l'heure sur un chantier Vaudois, l'\u00e9quivalent d'une tasse de caf\u00e9 dans un bistrot, le syndicat Unia d\u00e9nonce le scandale et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'existence du travailleur exploit\u00e9 ill\u00e9galement dans les replis de notre \u00e9conomie, ces ouvriers portugais \u00e9tait employ\u00e9 par un sous- traitant lui- m\u00eame sous- traitant d'une autre entreprise allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:18 > 0:27:23) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Maria M\u00e9tral toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:38 > 0:27:43) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:01 > 0:28:01) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:00 > 0:29:03) [87%] : \r\nAh voil\u00e0, voil\u00e0 la photo, je ne vois plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:05 > 0:29:10) [89%] : \r\nJe l'ai m\u00eame pas vu encore plus, je sais que c'est depuis le village de L'Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:16 > 0:29:18) [72%] : \r\nBon, enfin je me mette la directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:20 > 0:29:25) [89%] : \r\nNon je plus je sais pas comment fait nattes \u00e7a fait tellement longtemps que je l'ai pas fait le jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:33 > 0:29:36) [77%] : \r\nAlors tu parles et tu peux \u00eatre c\u00f4t\u00e9 comme si tu montes un conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:36 > 0:29:41) [84%] : \r\nNon mais apr\u00e8s, donc je pars au Centre d'abord mais oui puis apr\u00e8s, puis apr\u00e8s ce moment-l\u00e0, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:46 > 0:29:48) [96%] : \r\nC'est rare que je fasse le jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:49 > 0:29:50) [100%] : \r\nPourquoi d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:53 > 0:29:55) [76%] : \r\nC'est un c'est ton journal test \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:56 > 0:29:58) [61%] : \r\nDemandez Zahar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:09 > 0:33:58) [91%] : \r\nMesdames, messieurs bonsoir, il a fait \u00e0 nouveau beau aujourd'hui comme pr\u00e9vu selon donc les pr\u00e9visions de M\u00e9t\u00e9oSuisse quelques brumes matinales quelques brouillards, un petit peu plus r\u00e9calcitrants du c\u00f4t\u00e9 du Plateau al\u00e9manique mais apr\u00e8s \u00e7a s'est dissip\u00e9e et c'est le soleil qui l'a emport\u00e9, on le voit d'ailleurs sur l'image du jour qui a \u00e9t\u00e9 prise par H\u00e9l\u00e8ne Joseph depuis le village de Loubert, son ancienne un tout petit peu brumeux, mais c'est quand m\u00eame le bleu qui domine c'\u00e9tait ou aux alentours de 9 heures ce matin avec un beau paysage, \u00e0 la cl\u00e9, on fait tout de suite maintenant le point sur l'animation satellite il y a plus grand chose \u00e0 voir puisque justement ce sont Les hautes pressions qui r\u00e8gnent sur une bonne partie de l'Europe, le Centre d'ailleurs de cette oppression se situe plus ou moins sur notre pays, et puis on le voit, on le voit sur la situation g\u00e9n\u00e9rale que tout le courant perturb\u00e9 contourne c'est haute pression et touche essentiellement donc le nord des \u00eeles britanniques et puis par la suite, la Scandinavie, et cette situation devrait durer jusqu'\u00e0 jeudi, en principe, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse, regardons ce qu'on nous propose, pour demain, h\u00e9 bien voil\u00e0, on prend les m\u00eames, on recommence du copier/coller, formation de bancs de brouillard ou de stratus sur le plateau en Suisse romande, \u00e7a devrait se dissiper comme ce matin, relativement rapidement au-dessus dans les autres r\u00e9gions d\u00e9j\u00e0 du grand beau temps d\u00e8s le lever du soleil sur le plateau al\u00e9manique comme ce matin, on pourrait avoir des poches, un peu plus r\u00e9sistantes, \u00e7a devrait se dissiper en principe en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, sinon c'est le soleil qui l'emportera sur l'ensemble de la journ\u00e9e avec peut-\u00eatre dans le courant de l'apr\u00e8s- midi quelques cumulus qui pourraient fleurir des cumulus d\u00e9coratifs sur les reliefs du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, on tournera autour de 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et au meilleur de l'apr\u00e8s- midi, on atteindra entre 19 et 22 dans l'Est, jusqu'\u00e0 23 sur le bout du lac et puis 25 degr\u00e9s en Valais 24 au Tessin 21 degr\u00e9s toujours \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le 0 degr\u00e9 va m\u00eame prendre en compte 200 m\u00e8tres il va atteindre 4200 m\u00e8tres d'altitude, le tout agr\u00e9ment\u00e9 d'un secteur Est en montagne, mais vraiment, c'est tr\u00e8s faible, tout ceci est bien pour ces prochains jours, je n'ose plus vous dire : on prend les m\u00eames, on recommence vraiment la m\u00eame image m\u00eame Picto sur l'ouest, alors le plateau donc on, on, il faut s'attendre avec la formation toujours de ses grisaille matinale se se dissiperont relativement bien un soleil francs d\u00e8s le lever du jour pour le Valais de nouveau quelques grisailles matinale dans l'Est, Essonne la aussi elle pourrait \u00eatre plus r\u00e9sistantes, un petit peu plus tardive \u00e0 se dissiper et puis au sud franc soleil g\u00e9n\u00e9reux tout au long de ces 4 jours donc jusqu'\u00e0 mardi inclus, h\u00e9 bien voil\u00e0, sur ces bonnes nouvelles, je vous laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre autre \u00e9mission de Temps pr\u00e9sent, l'\u00e9mission se penche ce soir sur sensible, la crise immobili\u00e8re dans l'arc l\u00e9manique, alors ne manquez pas ce soir, ce volet tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-29T18:26:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342644", "durationSec": 110, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Aclens : 20110929, le syndicat ouvrier Unia a d\u00e9nonc\u00e9 une sous-ench\u00e8re salariale sur un chantier \u00e0 Aclens o\u00f9 4 ouvriers portugais sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s 3 euros de l'heure, soit moins de 4 francs par heure pour leur travail. L'entreprise allemande Ten Brinke Gruppe a obtenu le mandat de construire une halle pour Volvo Suisse, mais une entreprise portugaise sous-traitante n'a pas respect\u00e9 les salaires en vigueur en Suisse. Ce dumping salarial repr\u00e9sente 80% de moins que ce que pr\u00e9voient les conventions collectives de travail (CCT) dans le domaine de la construction.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'47\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'50\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ACLENS"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "SALAIRE", "SYNDICAT OUVRIER", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342645", "durationSec": 97, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Berne-ville, St-P\u00e9tersbourg : 20110929 et archives, suspension par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral du chef de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale PERLER Michael qui quitte temporairement son poste. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il pr\u00e9sente un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 suite \u00e0 sa relation avec une femme russe.", "remarks": "IMAGES SF \r\nLMM01, XVM01 12H45 : 1'47\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'07\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342646", "durationSec": 20, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Ecublens : 20110929 et archives, des chercheurs de la Facult\u00e9 des sciences de la vie de l'EPFL ont d\u00e9couvert des effets dangereux du bisph\u00e9nol A (BPA) sur la sant\u00e9. Ce composant controvers\u00e9 de divers emballages alimentaires peut aussi se transmettre \u00e0 l'enfant par la m\u00e8re pendant la grossesse et l'allaitement. n lien potentiel entre de telles expositions et un risque accru de cancer du sein a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342652", "durationSec": 111, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, Berlin : 20110929, une importante discipline budg\u00e9taire est impos\u00e9e aux Allemands afin de faire des \u00e9conomies, alors que l'Allemagne a vot\u00e9 l'\u00e9largissement des moyens et des pouvoirs du fonds europ\u00e9en de stabilit\u00e9 financi\u00e8re et que l'Allemagne doit voter une nouvelle aide \u00e0 la Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PRODUIT TOXIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1316769"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342653", "durationSec": 110, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Grimentz : 20110929, inauguration du chantier du b\u00e2timent du 1er h\u00f4tel design 4 \u00e9toiles qui sera construit dans le Valais romand. Ce projet novateur, accept\u00e9 par la commune, ne fait pas l'unanimit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RH\u00c9NANIE-DU-NORD-WESTPHALIE", "BERLIN"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1316770", "1316771"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342654", "durationSec": 98, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Berne-ville, Fribourg : 20010929 et archives, la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection au Conseil national du 20111023 est focalis\u00e9e sur le si\u00e8ge que d\u00e9tient le Parti chr\u00e9tien-social (PCS), attaqu\u00e9 par la droite et par la gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342655", "durationSec": 1665, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Berne-ville, Sierre : 20110923, portrait du pr\u00e9sident du PDC DARBELLAY Christophe, candidat valaisan \u00e0 l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9ral au Conseil national du 20111023, et divers autres candidats qui sont en campagne \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["DESIGN", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "H\u00d4TEL", "IMMOBILIER", "CHALET", "MAQUETTE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1316791"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342656", "durationSec": 144, "title": "11.09.29", "excerpt": "* Bordeaux, Gen\u00e8ve-ville : 20110928 et 20110600, le chanteur du groupe de musique rock Noir D\u00e9sir CANTAT Bernard fait son retour avec le th\u00e9\u00e2tre. La tourn\u00e9e de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Des femmes\", trag\u00e9die grecque de SOPHOCLE dans laquelle il joue, l'a men\u00e9 \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1316792", "1316793"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342657", "durationSec": 247, "title": "11.09.29", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1316800", "1316801", "1316802"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342658", "durationSec": 113, "title": "11.09.29", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BORDEAUX"], "thematicThemes": ["C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1316803", "1316804"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898952", "summary": "PLATEAU :\r\nDocteur SAPPINO, Andr\u00e9-Pascal, canc\u00e9rologue (bisph\u00e9nol A canc\u00e9rig\u00e8ne, urgent d'agir, incidence des cancers s'est accrue).", "id": "898951"}, {"internalArchiveId": "GS1109316770", "summary": "20:53.40\r\nEcublens, EPFL : divers plans chercheur remplissant pipettes (8\") / itw  professeur BRISKEN, Cathrin, Facult\u00e9 des sciences de la vie, EPFL (exposition indirecte au BPA avant la naissance, BPA contribue au cancer du sein) / divers plans BRISKEN, Cathrin regardant dans microscope (14\") / divers plans   chercheur montrant plaquette \u00e0 BRISKEN, Cathrin (7\"). produit toxique   recherche scientifique.", "id": "1316769", "visualThemes": ["PRODUIT TOXIQUE", "MICROSCOPE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316771", "summary": "21:00.31\r\nRh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, Recklinghausen : divers plans ext mairie et  b\u00e2timents (5\") / divers plans trous dans la route (4\", 5\") / itw chauffeur de taxi (route ab\u00eem\u00e9e). entretien des routes, budget de l'Etat, crise   \u00e9conomique ", "id": "1316770", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ENTRETIEN DES ROUTES", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["RH\u00c9NANIE-DU-NORD-WESTPHALIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316772", "summary": " Berlin : ensoleill\u00e9, divers plans ext b\u00e2timent Palais du Reichstag et devise \"Dem deutschen Volke\" sur fronton (8\") / divers plans employ\u00e9 mettant   thermom\u00e8tre dans piscine municipale pour mesurer la temp\u00e9rature / itw nageuse (n'a jamais vu \u00e7a) / statement / itw de rue / divers plans sc\u00e8ne de rue  (12\"). Allemands, budget de l'Etat, crise \u00e9conomique.", "id": "1316771", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ALLEMANDS", "SC\u00c8NE DE RUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316792", "summary": "19:45.54\r\nGrimentz : itw TIPPLE, Linda, touriste britannique (\"tr\u00e8s laid\") / divers  plans maquette de l' h\u00f4tel, design / itw FRITSCH, Paul, architecte (esp\u00e8re choquer) / divers plans chantier du b\u00e2timent de l'h\u00f4tel (9\") / divers plans GENOUD, Tarcis, ex-conseiller communal, marchant (5\") / itw GENOUD, Tarcis (le projet) / divers plans chalets (8\", 10\") / itw GENOUD, Michelle, restauratrice (Grimentz p\u00e9riclite) / itw MATOS-WASEM, Rafael, pr\u00e9sident Section Valais  romand, Patrimoine suisse (\"On fait fi de ce qui existe\"). immobilier   tourisme, chalet.", "id": "1316791", "visualThemes": ["DESIGN", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "H\u00d4TEL", "IMMOBILIER", "CHALET", "MAQUETTE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["GRIMENTZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316793", "summary": "21:04.21\r\nBerne-ville : divers plans WEBER-GOBET, Marie-Th\u00e9r\u00e8se, conseill\u00e8re nationale Parti chr\u00e9tien-sociale (PCS) fribourgeois, debout les bras crois\u00e9 (5\") / itw WEBER-GOBET, Marie-Th\u00e9r\u00e8se (\"c'est un combat\"). campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller national ", "id": "1316792", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316794", "summary": " Fribourg : divers plans MESSER, Marc Antoine, pr\u00e9sident Les Verts   fribourgeois, distribuant tracts (16\") / itw MESSER, Marc Antoine (mieux plac\u00e9s que le PCS) / divers plans DEMONT, Gilberte, pr\u00e9sidente UDC fribourgeoise, distribuant tracts / itw DEMONT, Gilberte (Jean-Fran\u00e7ois Rime) / divers plans MEYER, Th\u00e9r\u00e8se, conseill\u00e8re nationale et copr\u00e9sidente UDC fribourgeoise,  lisant journal (4\") / itw MEYER, Th\u00e9r\u00e8se (campagne \u00e9lectorale). campagne  \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller national.", "id": "1316793", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["DEMONT, GILBERTE", "MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE"], "visualCorporations": ["UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316801", "summary": "21:06.49\r\nBerne-ville : nocturne, stands PDC sur la place du Palais f\u00e9d\u00e9ral / int  coulisses studio SF, divers plans DARBELLAY, Christophe, candidat valaisan PDC, r\u00e9p\u00e9tant texte en langue allemande / DARBELLAY, Christophe donnant  interview / itw DARBELLAY, Christophe se faisant d\u00e9maquiller (l'interview  qu'il a donn\u00e9e) / DARBELLAY, Christophe discutant avec journalistes /   DARBELLAY, Christophe buvant bi\u00e8re / divers plans de dos DARBELLAY,   Christophe courant et entrant int train (6\") / DARBELLAY, Christophe lisant r\u00e9action d'un t\u00e9l\u00e9spectateur (lui conseille de s'\u00e9piler les sourcils).   campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller national ", "id": "1316800", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316802", "summary": " Sierre : DARBELLAY, Christophe, candidat valaisan PDC, sortant ext  train et marchant sur quai de gare / itw DARBELLAY, Christophe (se voir en photo) / divers plans DARBELLAY, Christophe marchant vers meeting \u00e9lectoral et saluant partisans / itw GAILLARD, Marie, candidate Conseil national Jeunes PDC valaisans (la politique) / itw FOURNIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller aux Etats PDC valaisan (moments de doute) / divers plans DARBELLAY, Christophe   discutant avec partisans (10\") / chanteur chantant \"Pour un flirt\" en   s'accompagnant \u00e0 l'accord\u00e9on. campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale   conseiller national ", "id": "1316801", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SIERRE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316803", "summary": " Berne-ville : statement / FUCHS, Thomas, conseiller national UDC, serrant mains / divers plans bande dessin\u00e9e \"Tom Fox in the Capitol of Switzerland\" / extrait discours LOMBARDI, Filippo, conseiller aux Etats PDC tessinois  (pression m\u00e9diatique). campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller national, candidat.", "id": "1316802", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER NATIONAL", "BANDE DESSIN\u00c9E", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316804", "summary": "21:11.22\r\nBordeaux, 20110600, diverses s\u00e9quences : extrait \"Des femmes\", trag\u00e9die  grecque de SOPHOCLE, mise en sc\u00e8ne par MOUAWAD, Wadji, avec CANTAT, Bertrand, com\u00e9dien et chanteur de Noir D\u00e9sir. pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ", "id": "1316803", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9", "TRAG\u00c9DIE", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316805", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, ext Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : divers plans  spectateurs discutant / itw spectateurs (Bertrand Cantat) / itw ANTOLINOS,  Arnaud, administrateur Au Carr\u00e9 de l'Hypot\u00e9nuse (\"aucune manifestation\" hostile \u00e0 Bertand Cantat lors de la tourn\u00e9e) / nocturne, divers plans spectateurs  sortant / itw spectateurs (2e chance donn\u00e9e \u00e0 Bertand Cantat). pi\u00e8ce de  th\u00e9\u00e2tre, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r", "id": "1316804", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553371", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095678", "position": "01"}}, {"id": "553370", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\nTIME-CODE REEL", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124383", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263768", "internalArchiveId": "GE1109263769", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - FRIBOURG - 11.09.29 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-29T00:00:00Z", "summary": "* Fribourg : 20110929 et archives, ORANGE Alain et CLEMENCON Gilles animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats fribourgeois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont les cons\u00e9quences \u00e9conomiques du franc suisse trop fort par rapport \u00e0 l'euro et la politique \u00e9nerg\u00e9tique suite \u00e0 l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9es par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales en 2011.", "durationSec": 4139, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3428435", "imageURL": "http://www.rts.ch/3428434.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Fribourg: le d\u00e9bats des Etats"], "alternativeSummary": ["Canton de Fribourg\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public de l'Usine Sottas de Bulle (FR)"], "variantIds": ["ece-3382869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-06T10:25:16Z", "webPublicationDate": "2011-09-29T20:20:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899022", "summary": "20:08.44\r\nBulle : diverses pr\u00e9sentations ORANGE, Alain et CLEMENCON, Gilles / d\u00e9bat entre BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS sortant, SCHWALLER, Urs,  conseiller aux Etats PDC sortant, RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au  Conseil des Etats, VONLANTHEN, Ruedi, candidat PLR au Conseil des Etats (bilan politique des 2 conseillers aux Etats fribourgeois sortants, campagne   \u00e9lectorale, candidatures d'Alain Berset et Jean-Fran\u00e7ois Rime au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral). campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899021", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "SCHWALLER, URS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899023", "summary": "20:25.20\r\nFribourg : ext b\u00e2timent administratif entreprise Cremo / divers plans cha\u00eene de production de sacs de prot\u00e9ines de lait (12\") / itw NOBS, Paul-Albert,  directeur Cremo (cons\u00e9quences franc suisse fort pour exportations) / divers  plans cha\u00eene de production de plaques d'isolation en fibres de bois \u00e0 l'int  usine Pavatex (12\") / itw BRETTENTHALER, Martin, directeur Pavatex (r\u00e9duction des salaires et du nombre d'employ\u00e9s) / divers plans ext entreprise Sottas (6\") / itw SOLENGHI, Nadir, directeur Sottas (arr\u00eat exportations \u00e0 cause franc  suisse trop fort) / divers plans ouvriers travaillant \u00e0 l'int usine Sottas  (8\"). franc suisse, prix (\u00e9conomie), entreprise, exportation ", "id": "899022", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "EXPORTATION", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899024", "summary": "20:27.25\r\nBulle : suite du d\u00e9bat entre BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS  sortant, SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC sortant, RIME,    Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au Conseil des Etats, VONLANTHEN, Ruedi, candidat PLR au Conseil des Etats (cons\u00e9quences franc suisse fort notamment sur les  prix, mesures BNS, exportations, importations et croissance \u00e9conomique,   solutions propos\u00e9es, crise \u00e9conomique de l'UE et de la zone euro, franc suisse et euro, taux change entre franc suisse et euro). franc suisse, prix   (\u00e9conomie), entreprise, exportation, euro ", "id": "899023", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "ENTREPRISE", "EXPORTATION", "EURO", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "SCHWALLER, URS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899025", "summary": "20:47.13\r\nBulle : BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS sortant, SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC sortant, RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au  Conseil des Etats, VONLANTHEN, Ruedi, candidat PLR au Conseil des Etats,  r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets   politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899024", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "SCHWALLER, URS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899026", "summary": "20:52.21\r\nFribourg : techniciens entreprise d'approvisionnement en \u00e9nergie \u00e9lectrique Groupe E travaillant derri\u00e8re \u00e9crans d'ordinateur \u00e0 l'int salle de contr\u00f4le / itw MAURON, Jacques, responsable approvisionnement et trading Groupe E (pas de solutions pour garantir approvisionnement en \u00e9nergie) / itw ANDREY, Gerhard, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil national (inconv\u00e9nients \u00e9nergie nucl\u00e9aire, solutions) / contre-plong\u00e9e \u00e9olienne. type d'\u00e9nergie ", "id": "899025", "visualThemes": ["TYPE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899027", "summary": "20:54.45\r\nBulle : suite du d\u00e9bat entre BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS  sortant, SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC sortant, RIME,    Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au Conseil des Etats, VONLANTHEN, Ruedi, candidat PLR au Conseil des Etats (politique \u00e9nerg\u00e9tique suite \u00e0 abandon \u00e9nergie   nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9e par Chambres f\u00e9d\u00e9rales, avenir centrales nucl\u00e9aires, \u00e9nergies renouvelables, garantie approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 sans \u00e9nergie   nucl\u00e9aire). \u00e9nergie nucl\u00e9aire, \u00e9nergie renouvelable, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "899026", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "SCHWALLER, URS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552769", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095772", "position": "01"}}, {"id": "552768", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124087", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-2645B5FF-3BDD-4F6F-A0D3-BAAC41021B38", "internalArchiveId": "2645B5FF-3BDD-4F6F-A0D3-BAAC41021B38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cision historique du Conseil des Etats qui a choisi la sortie du nucl\u00e9aire pour la Suisse : 1. Interview de Franz Weber, pr\u00e9sident de Helvetia Nostra et \u00e9cologiste vaudois. - 2. Interview de Sylvie Perrinjaquet, conseill\u00e8re nationale PLR neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2011-09-28T00:00:00Z", "summary": "Des s\u00e9nateurs d\u00e9battent eux, en session extraordinaire, de la sortie du nucl\u00e9aire. Ils viennent de donner leur feu vert \u00e0 l'arr\u00eat de construction de centrales nucl\u00e9aires. Le Conseil des Etats a toutefois tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu'aucune technologie ne sera interdite. 1. R\u00e9action de Franz Weber, figure de la lutte pour l'environnement en Suisse, il avait lutt\u00e9 contre les centrales nucl\u00e9aires \u00e0 partir de 1975. - 2. Position du parti lib\u00e9ral radical sur la question du nucl\u00e9aire.", "durationSec": 305, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique \u00e9nerg\u00e9tique", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "centrale nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-14T10:50:34Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weber, Franz", "role": "pr\u00e9sident de Helvetia Nostra, \u00e9cologiste vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263942", "internalArchiveId": "GE1109263943", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "publicationDate": "2011-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 9569, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "alternativeTitle": ["Kim possible"], "alternativeSummary": ["Une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e"], "variantIds": ["ece-3076555"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109461545", "durationSec": 87, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Leverkusen : 20110928, victoire du Bayer Leverkusen, qui a battu le Racing Genk sur le score de 2 buts \u00e0 0, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des Champions de football.", "remarks": "SUJET PLUS COURT DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110929", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LEVERKUSEN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["BALLACK, MICHAEL"], "thematicCorporations": ["BAYER LEVERKUSEN"], "sequenceIds": ["1316744"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461546", "durationSec": 199, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Londres : 20110928, victoire d'Arsenal, qui a battu Olympiakos Le Pir\u00e9e sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe F de la Ligue des Champions de football.", "remarks": "SUJET PLUS COURT DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110929", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ARSENAL", "OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E"], "sequenceIds": ["1316745"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461547", "durationSec": 206, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Marseille : 20110928, victoire de l'Olympique de Marseille, qui a battu le Borussia Dortmund sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe F de la Ligue des Champions de football.", "remarks": "SUJET PLUS COURT DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110929", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE", "BORUSSIA DORTMUND"], "sequenceIds": ["1316746"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461548", "durationSec": 191, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* St-Petersbourg : 20110928, victoire du Zenith St-Petersbourg, qui a battu le FC Porto sur le score de 3 buts \u00e0 1, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe G de la Ligue des Champions de football.", "remarks": "HIGHLIGHT LSM", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC PORTO", "Z\u00c9NITH ST-PETERSBOURG"], "sequenceIds": ["1316747"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461549", "durationSec": 87, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Donetsk : 20110928, match nul entre le Shakhtyor Donetsk et APOEL Nicosie, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 1, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe G de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DONETSK"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["SHAKHTYOR DONETSK"], "sequenceIds": ["1316753"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461550", "durationSec": 186, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Minsk : 20110928, victoire du FC Barcelone, qui a battu le BATE Borisov sur le score de 5 buts \u00e0 0, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MINSK"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE"], "sequenceIds": ["1316755"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461551", "durationSec": 81, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Milan : 20110928, victoire du Milan AC, qui a battu le Viktoria Plzen sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["IBRAHIMOVIC, ZLATAN"], "thematicCorporations": ["MILAN AC"], "sequenceIds": ["1316756"]}, {"internalArchiveId": "GE1109461552", "durationSec": 207, "title": "VALENCE CF - CHELSEA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2011 - 2012", "excerpt": "* Valence (ESPAGNE) : 20110928, match nul entre le Valence CF et Chelsea, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 1, lors du match aller de la 2\u00e8me journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALENCE (ESPAGNE)"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CHELSEA", "VALENCE CF"], "sequenceIds": ["1316758"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898935", "summary": "PLATEAU :\r\nCELESTINI, Fabio, ex-footballeur suisse et consultant RTS.", "id": "898934"}, {"internalArchiveId": "GS1109316745", "summary": " Leverkusen, stade BayArena : divers plans 2 buts du Bayer Leverkusen   marqu\u00e9s face au Racing Genk par BENDER, Lars et BALLACK, Michael,    footballeurs. Ligue des Champions.", "id": "1316744", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LEVERKUSEN"], "visualPersons": ["BALLACK, MICHAEL"], "visualCorporations": ["BAYER LEVERKUSEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316746", "summary": " Londres, Stade Arsenal : divers plans des 2 buts d' Arsenal marqu\u00e9s par  OXLADE-CHAMBERLAIN, Alex et SANTOS, Andr\u00e9, footballeurs / divers plans but de Olympiakos Le Pir\u00e9e marqu\u00e9 de la t\u00eate par FUSTER, David, footballeur. Ligue des Champions.", "id": "1316745", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["ARSENAL", "OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316747", "summary": " Marseille, Stade du V\u00e9lodrome : divers plans des 3 buts de l' Olympique de Marseille marqu\u00e9s face au Borussia Dortmund par AYEW, Andr\u00e9 2 buts dont 1 sur penalty et REMY, Lo\u00efc, footballeurs / plan bref WEIDENFELLER, ROman,  gardien de but du Borussia, d\u00e9rang\u00e9 par un rayon laser vert dirig\u00e9 sur son  visage. Ligue des Champions.", "id": "1316746", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE", "BORUSSIA DORTMUND"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316748", "summary": " St-Petersbourg, stade Petrovski : divers plans but du FC Porto marqu\u00e9 par RODRIGUEZ, James, footballeur / divers plans des 3 buts du Zenith    St-Petersbourg marqu\u00e9s par SHIROKOV, Roman 2 buts dont 1 sur penalty et DANNY, footballeurs / FUCILE, Jorge, footballeur FC Porto, recevant carton rouge et se faisant expulser / but du Zenith St-Petersbourg marqu\u00e9 par KERZHAKOV, Alexander annul\u00e9 injustement par l'arbitre assistant. Ligue des Champions.", "id": "1316747", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "visualCorporations": ["FC PORTO", "Z\u00c9NITH ST-PETERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316754", "summary": " Donetsk : divers plans but d'APOEL Nicosie marqu\u00e9 par TRICKOVSKI, Ivan,  footballeur / divers plans but du Shakhtyor Donetsk marqu\u00e9 par JADSON,  Rodrigues, footballeur. Ligue des Champions.", "id": "1316753", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["DONETSK"], "visualCorporations": ["SHAKHTYOR DONETSK"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316756", "summary": " Minsk, stade Dinamo : divers plans des 5 buts du FC Barcelone marqu\u00e9s face au BATE Borisov par VOLODKO, Aleksandr contre-son-camp, par PEDRO, MESSI,  Lionel 2 buts et VILLA, David, footballeur. Ligue des Champions.", "id": "1316755", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MINSK"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL"], "visualCorporations": ["FC BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316757", "summary": " Milan, stade Giuseppe Meazza : faute de main dans la surface de r\u00e9paration de CISOVSKY, Marian, footballeur du Viktoria Plzen / divers plans 2 buts du Milan AC marqu\u00e9s sur par IBRAHIMOVIC, Zlatan sur penaly et par CASSANO, Antonio, footballeurs. Ligue des Champions.", "id": "1316756", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualPersons": ["IBRAHIMOVIC, ZLATAN"], "visualCorporations": ["MILAN AC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316759", "summary": " Valence (ESPAGNE), stade Mestalla : divers plans but de Chelsea marqu\u00e9 par LAMPARD, Frank, footballeur / divers plans but du Valence CF marqu\u00e9 sur  penalty par SOLDADO, Roberto, footballeur. Ligue des Champions.", "id": "1316758", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["VALENCE (ESPAGNE)"], "visualCorporations": ["CHELSEA", "VALENCE CF"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553446", "comment": "ENTO 2809 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR002452", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261097", "internalArchiveId": "GE1101261098", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUE SERA DEMAIN ? : SYRIE, L'EXODE URBAIN - 11.09.28", "publicationDate": "2011-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3425494", "imageURL": "http://www.rts.ch/3425493.image", "alternativeTitle": ["Que sera demain?", "Que sera demain? - Syrie : L'exode urbain", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Syrie : L'exode urbain\n", "La Syrie souffre, comme de nombreux pays dans le monde, d'un exode rural qui vide ses campagnes et compromet l'approvisionnement des populations en denr\u00e9es agricoles.", "Syrie : L'exode urbain\nQue sera demain?"], "variantIds": ["ece-3336212", "ece-3382915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T19:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001853\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:20) [95%] : \r\nAux portes du Moyen-Orient, les r\u00e9gions agricoles de Syrie contrastent avec les paysages d\u00e9sertiques de cette r\u00e9gion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:42) [86%] : \r\nMais la beaut\u00e9 des lieux n'est pas tout, ici, les agriculteurs luttent au quotidien contre un seul difficile la m\u00e9canisation et balbutiante et co\u00fbteuses et ses Terres indomptables sont devenus au fil du temps, le cauchemar de nombreux agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:12) [89%] : \r\nDepuis des mill\u00e9naires, les r\u00eaveurs les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre et les ambitieux se retrouvent \u00e0 Damas, \u00e0 pr\u00e9sent, les agriculteurs viennent tenter un nouveau des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:01:20) [94%] : \r\nLes ruelles de la ville rec\u00e8le d'histoires d'hommes qui ont tout quitt\u00e9 pour rejoindre la capitale et ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:50) [91%] : \r\nDans ce pays grand comme un tiers de la France, le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux routiers et ferroviaires a rendu plus facile le d\u00e9part vers les villes, les paysans originaires des r\u00e9gions les plus \u00e9loign\u00e9s de la capitale, mais aujourd'hui, Damas est engorg\u00e9 par cet afflux de monde et les services publics ne parviennent pas \u00e0 suivre la croissance de la population, la pr\u00e9carit\u00e9, menace les nouveaux arrivants qui cherche dans les all\u00e9es \u00e9troites du SMIC \u00e0 apprendre de nouveaux m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:01:58) [93%] : \r\nLes jeunes, c'est d'anticiper la crise qui menace l'agriculture en explorant de nouvelles voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:00 > 0:02:06) [88%] : \r\nLe travail de la Terre, on est une forme et c'est tout naturellement vers l'artisanat qu'ils se tournent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:37) [89%] : \r\nL'avenir de l'artisanat est li\u00e9e aux tensions politiques de la r\u00e9gion, d\u00e9veloppement du tourisme pourrait accompagner les agriculteurs dans leur reconversion et leur permettre de tirer de nouveaux profits de leurs Terres, sa soif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:46 > 0:03:03) [92%] : \r\nL'\u00c9tat syrien cherche \u00e0 rendre les r\u00e9gions agricoles plus attractive en mati\u00e8re d'emploi en cr\u00e9ant notamment dans les bassins d'activit\u00e9 dans les provinces agricoles du grand Damas ailleurs l'espace \u00e0 peine, tout est pr\u00eat pour un prochain retour \u00e0 la terre.\r\n\r\n\n", "UMID : ZF001687\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:20) [95%] : \r\nAux portes du Moyen-Orient, les r\u00e9gions agricoles de Syrie contrastent avec les paysages d\u00e9sertiques de cette r\u00e9gion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:41) [86%] : \r\nMais la beaut\u00e9 des lieux n'est pas tout, ici, les agriculteurs luttent au quotidien contre un seul difficile la m\u00e9canisation et balbutiante et co\u00fbteuses et ces Terres indomptables sont devenus au fil du temps, le cauchemar de nombreux agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:12) [89%] : \r\nDepuis des mill\u00e9naires, les r\u00eaveurs les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre et les ambitieux se retrouvent \u00e0 Damas, \u00e0 pr\u00e9sent, les agriculteurs viennent tenter \u00e0 nouveau des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:13 > 0:01:20) [94%] : \r\nLes ruelles de la ville rec\u00e8le d'histoires d'hommes qui ont tout quitt\u00e9 pour rejoindre la capitale et ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:50) [91%] : \r\nDans ce pays grand comme un tiers de la France, le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux routiers et ferroviaires a rendu plus facile le d\u00e9part vers les villes des paysans originaires des r\u00e9gions les plus \u00e9loign\u00e9s de la capitale, mais aujourd'hui, Damas est engorg\u00e9 par cet afflux de monde et les services publics ne parviennent pas \u00e0 suivre la croissance de la population, la pr\u00e9carit\u00e9, menace les nouveaux arrivants qui cherche dans les all\u00e9es \u00e9troites du SMIC \u00e0 apprendre de nouveaux m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:01:58) [93%] : \r\nLes jeunes, c'est d'anticiper la crise qui menace l'agriculture en explorant de nouvelles voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:05) [88%] : \r\nLe travail de la Terre, on est une forme et c'est tout naturellement vers l'artisanat qu'se tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:36) [89%] : \r\nL'avenir de l'artisanat est li\u00e9e aux tensions politiques de la r\u00e9gion, d\u00e9veloppement du tourisme pourrait accompagner les agriculteurs dans leur reconversion et leur permettre de tirer de nouveaux profits de leurs Terres, sa soif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:43 > 0:03:03) [86%] : \r\nQue sera de l'\u00c9tat syrien cherche \u00e0 rendre les r\u00e9gions agricoles plus attractive en mati\u00e8re d'emploi en cr\u00e9ant notamment dans les bassins d'activit\u00e9 dans les provinces agricoles du grand Damas ailleurs l'espace \u00e0 poubelle, tout est pr\u00eat pour un prochain retour \u00e0 la terre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-27T15:36:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "10 FRANCS PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543764", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF001853", "position": "01"}}, {"id": "543763", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001687", "position": "01"}}, {"id": "543762", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119423", "position": "03"}}]}, {"id": "asset-263660", "internalArchiveId": "GE1109263661", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FACE AUX PETITS PARTIS : AVENIR ECOLOGIE - 11.09.27 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110927, itw de CRETTENAND David, candidat du mouvement Avenir Ecologie apparent\u00e9 au PLR, qui expose son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "durationSec": 335, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis", "Face aux (petits) Partis"], "alternativeSummary": ["Avenir \u00e9cologie", "Avenir \u00e9cologie"], "variantIds": ["ece-3306712", "ece-3307022"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-19T20:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095802\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:44) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission qui vous pr\u00e9sente les petites formations politiques en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous recevons aujourd'hui \u00e0 venir, \u00e9cologie et son repr\u00e9sentant David Crettenand bonjour bonjour Avenir \u00e9cologie c'est une liste apparent\u00e9s au PLR alors vous \u00eates une toute jeune formation date du mois d'ao\u00fbt Avenir \u00e9cologie c'est tout un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:01:35) [90%] : \r\nOui, on est issu de d'\u00c9cologie lib\u00e9rale puisqu'il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, on avait lanc\u00e9 une une liste avec \u00e9cologie lib\u00e9rale qui ressemblait beaucoup \u00e0 celle qu'on a aujourd'hui avec Avenir \u00e9cologie est ce qu'on veut faire, c'est rapprocher l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie, et pour \u00e7a, nous essayons de rassembler les id\u00e9es qui peuvent \u00eatre communaux de c\u00f4t\u00e9, on parle plut\u00f4t \u00e0 droite, d'\u00e9conomie, \u00e0 gauche, d'\u00e9cologie et nous on aimerait rassembler les monnaies, ce que vous vous consid\u00e9rez comme des Verts alors Ross consid\u00e8rent pas comme des Verts parce que pour nous, les Verts sont plut\u00f4t avec des positions plus \u00e0 gauche tr\u00e8s protectionniste pour l'environnement et on aimerait faire un peu plus de de concessions parfois au niveau de, de l'environnement pour tenir compte aussi des des priorit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:35 > 0:01:42) [91%] : \r\nAlors, en terme d'\u00e9cologie, le th\u00e8me num\u00e9ro 1 ces derniers mois, c'est : c'est le nucl\u00e9aire, vous \u00eates pour la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:42 > 0:02:09) [90%] : \r\nOn est pour la sortie du nucl\u00e9aire, simplement parce qu'on croit au z'\u00e9nergies renouvelables, on croit aux capacit\u00e9s d'innovation des Suisses et on va encourager cette direction l\u00e0 on pense que le nucl\u00e9aire c'est une \u00e0 une \u00e0 c'est ce ce n'est pas une \u00e9nergie d'avenir, c'est une et Anne, une \u00e9nergie qui utilise des ressources non renouvelables, nous on veut parler de ressources renouvelables qui a vraiment l'axe sur lequel il faut aller pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:09 > 0:02:20) [89%] : \r\nAlors le PLR, dont vous \u00eates proche, lui, n'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9finitif pour la sortie, \u00e0 terme, mais il laisse la porte ouverte au au t\u00e9l\u00e9phone logis nucl\u00e9aire du futur, vous avez une diff\u00e9rence l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:40) [90%] : \r\nOui, clairement d'indiff\u00e9rence, en tout cas avec le le Parti lib\u00e9ral- radical suisse qui, et qui laisse toujours la porte ouverte, \u00e7a nous emb\u00eate un peu, d'avoir cette porte ouverte, cette porte ouverte, signifie qu'on s'engage pas totalement pour trouver de 2 nouvelles technologies qui serait pour nous beaucoup plus porteuses \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:50) [93%] : \r\nAlors autre th\u00e8me, en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, c'est la taxe CO2, CO2, on parle d'une taxe \u00e9ventuellement sur les carburants, vous \u00eates favorable \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:50 > 0:03:33) [91%] : \r\nOn n'est pas favorable \u00e0 taxer au niveau des des du du CO2 sur l'automobile parce que on estime qu'il y a un manque d'\u00e9galit\u00e9 en fonction des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques aurait au en fonction si on habite en ville, ce n'est quand m\u00eame pas le m\u00eame sacrifice que si on habite dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et surtout les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui ensuite vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s, donc on est plut\u00f4t pour encourager les gens \u00e0 circuler avec une mobilit\u00e9 diff\u00e9rentes, par exemple en construisant des des parkings proches des gares pour permettre aux gens qui sont justement dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui n'ont pas le choix non allemand de de pouvoir choisir entre la voiture ou les transports publics de pouvoir acc\u00e9der aux transports publics de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:33 > 0:03:39) [91%] : \r\nQuand on parle de protection de la nature en Valais, on pense au loup notamment, vous \u00eates pour plus de protection du loup pour la diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:40 > 0:04:29) [90%] : \r\nAlors on n'a pas d'avis particulier sur le lot avec \u00e9cologie lib\u00e9rale je dirais avec Avenir \u00e9cologie je veux marcher encore \u00e0 \u00e0 l'ancien mouvement on n'a pas d'avis l\u00e0- dessus dans le dans le mouvement et vous personnellement, personnellement, je crois qu'on doit faire des concessions et que que autant les, les, les, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, on va, on va un peu trop loin dans, dans, dans l'eau, c'est trop dans cette histoire du lot, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel et justement, au lieu de de se focaliser toujours sur des des des th\u00e8mes qui divisent les camps on aimerait se focaliser sur des th\u00e8mes qui rassemble les camps et on parle beaucoup du loup alors qu'on devrait parler justement des opportunit\u00e9s qui a de d\u00e9velopper de nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:29 > 0:04:39) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elles sont, vous vous \u00eates donc plut\u00f4t pour les probl\u00e9matiques environnementales mais \u00e0 de droite un parti pour \u00e7a, c'est les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:43) [91%] : \r\nOui, les Verts lib\u00e9raux qui rend des avis en tout cas, sur le th\u00e8me de : de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:43 > 0:04:46) [86%] : \r\nJe crois, pourquoi ne pas \u00eatre la section valaisanne des Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:46 > 0:05:22) [88%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, parce que nous sommes plut\u00f4t un mouvement qu'\u00e0 partir, on peut s'exprimer uniquement sur Hatem particulier nous en estime que le que le th\u00e8me de l'environnement, il est suffisamment important et porteur de, de, de grandes opportunit\u00e9s pour pour la Suisse, donc on veulent se focaliser l\u00e0- dessus et en m\u00eame temps pour faire passer ses id\u00e9es, l\u00e0, on pense que c'est beaucoup plus efficace, d'\u00eatre au sein d'un parti et d'avoir une influence sur le parti, et toc, lancer une liste, on aurait certainement plus de succ\u00e8s, mais par contre on n'arriverait pas du tout \u00e0 faire passer des id\u00e9es malgr\u00e9 peut-\u00eatre des des suffrages \u00e0 int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:22 > 0:05:29) [95%] : \r\nDavid Crettenand d'Avenir \u00e9cologie merci demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, nous recevrons l'Alliance bleue.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110898993", "summary": " Plateau : itw CRETTENAND, David, candidat valaisan Avenir Ecologie   (rapprochement \u00e9conomie et \u00e9cologie, diff\u00e9rences avec Parti \u00e9cologiste Les  Verts, en faveur abandon \u00e9nergie nucl\u00e9aire et pour \u00e9nergies renouvellables,  relations avec PLR, opposition \u00e0 imp\u00f4ts \u00e9cologiques). parti politique   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "898992", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552433", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095802", "position": "01"}}, {"id": "552432", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM123970", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261096", "internalArchiveId": "GE1101261097", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUE SERA DEMAIN ? : QUEBEC, SIROP D'ERABLE - 11.09.27", "publicationDate": "2011-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3423131", "imageURL": "http://www.rts.ch/3423130.image", "alternativeTitle": ["Que sera demain?", "Que sera demain? - Qu\u00e9bec : Sirop d'\u00e9table", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Qu\u00e9bec : Sirop d'\u00e9table\n", "Le sirop d'\u00e9rable fait partie du patrimoine canadien, tout autant que l'arbre qui permet de le produire. Pierre vous apprend comment il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un Indien.", "Qu\u00e9bec : Sirop d'\u00e9table\nQue sera demain?"], "variantIds": ["ece-3336250", "ece-3382966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T18:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001686\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:31) [90%] : \r\nAu coeur de la for\u00eat du mont Rigaud on exploite une ressource naturelle que le Qu\u00e9bec depuis toujours adopt\u00e9 comme embl\u00e8me l'\u00e9rable, que l'on trouve dans tout le nord des Am\u00e9riques produit une saveur abondante dans les habitants d'ici font grand usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:01:09) [89%] : \r\nAujourd'hui le sirop d'\u00e9rable, appartient \u00e0 la l\u00e9gende du Qu\u00e9bec et on veille \u00e0 ce que sa production de mort naturelle au fil du temps, sa r\u00e9colte pourtant connu des \u00e9volutions techniques, les sauveteurs des Am\u00e9rindiens ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des sous en 5 plus r\u00e9sistants et depuis une dizaine d'ann\u00e9es, quelques exploitants utilisent m\u00eame des pipelines qui achemine directement la s\u00e8ve au fond des cabanes \u00e7a sucre comp\u00e9tition oblige les ac\u00e9riculteurs qu\u00e9b\u00e9cois fournissent ainsi 70 pourcent de la production mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:12) [82%] : \r\nObama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:02:17) [91%] : \r\nLa transformation a chang\u00e9, elle aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, les m\u00e9nag\u00e8res qu\u00e9b\u00e9coise chauffer l'eau d'\u00e9rable dans une simple marmites de fonte sur un feu en plein air, l'exploitation est devenu commercial l'\u00e9quipement s'est perfectionn\u00e9 et les sucriers poss\u00e8dent d\u00e9sormais leur propre secret de fabrication qui conserve jalousement le commerce du sirop d'\u00e9rable, est un v\u00e9ritable pan de l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, la r\u00e9colte en fait ne dure que 3 ou 4 semaines et Pierre doit produire durant cette courte p\u00e9riode le sirop le beurre, le sucre mou et le sucre dure dont une partie int\u00e9grera les plats traditionnels de son restaurant aujourd'hui le sucre d'\u00e9rable subit la concurrence du sucre raffin\u00e9, nettement moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:02:22) [90%] : \r\nIl est devenu presque un luxe mais demeure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:23 > 0:02:31) [91%] : \r\nRamener ses d\u00e9riv\u00e9s ont fait la fortune de quelques milliers d'exploitations qu\u00e9b\u00e9coises et l'arbre demeure le symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:36 > 0:02:58) [89%] : \r\n\u00e0 la sucrerie de la montagne, la succession est en marche, Pierre a transmis \u00e0 son fils, ses secrets de fabrication, il refuse toujours de mettre ses sauts de zinc au rancart le sirop d'\u00e9rable, doit demeurer un produit rare, affirme-t-il et la raret\u00e9 n'est-elle pas maire de la convoitise et du plaisir.\r\n\r\n\n", "UMID : ZF001852\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:32) [91%] : \r\nAu coeur de la for\u00eat du mont Rigaud on exploite une ressource naturelle que le Qu\u00e9bec depuis toujours adopt\u00e9 comme embl\u00e8me l'\u00e9rable, que l'on trouve dans tout le nord des Am\u00e9riques produit une saveur abondante dans les habitants d'ici font grand usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:01:09) [89%] : \r\nAujourd'hui le sirop d'\u00e9rable, appartient \u00e0 la l\u00e9gende du Qu\u00e9bec et on veille \u00e0 ce que sa production de mort naturelle au fil du temps, sa r\u00e9colte pourtant connu des \u00e9volutions techniques, les sauts en hauteur des Am\u00e9rindiens ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des sous en 5 plus r\u00e9sistants et depuis une dizaine d'ann\u00e9es, quelques exploitants utilisent m\u00eame des pipelines qui achemine directement la s\u00e8ve au fond des cabanes \u00e7a sucre comp\u00e9tition oblige les ac\u00e9riculteurs qu\u00e9b\u00e9cois fournissent ainsi 70 pourcent de la production mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:02:18) [91%] : \r\nLa transformation a chang\u00e9, elle aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, les m\u00e9nag\u00e8res qu\u00e9b\u00e9coise chauffer l'eau d'\u00e9rable dans une simple marmites de fonte sur un feu en plein air, l'exploitation est devenu commercial l'\u00e9quipement s'est perfectionn\u00e9 et les sucriers poss\u00e8dent d\u00e9sormais leur propre secret de fabrication qui conserve jalousement le commerce du sirop d'\u00e9rable, est un v\u00e9ritable pan de l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, la r\u00e9colte en fait ne dure que 3 ou 4 semaines et Pierre doit produire durant cette courte p\u00e9riode le sirop le beurre, le sucre mou et le sucre dure dont une partie int\u00e9grera les plats traditionnels de son restaurant aujourd'hui le sucre d'\u00e9rable subit la concurrence du sucre raffin\u00e9, nettement moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:19 > 0:02:32) [86%] : \r\nIl est devenu presque un luxe mais demeure tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 le sirop d'\u00e9rable et c'est d\u00e9riv\u00e9s ont fait la fortune de quelques milliers d'exploitations qu\u00e9b\u00e9coises et l'arbre demeure le symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:36 > 0:02:58) [89%] : \r\n\u00e0 la sucrerie de la montagne, la succession est en marche, Pierre a transmis \u00e0 son fils, ses secrets de fabrication, il refuse toujours de mettre ses sauts de zinc au rancart le sirop d'\u00e9rable, doit demeurer un produit rare, affirme-t-il et la raret\u00e9 n'est-elle pas merde de la convoitise et du plaisir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-27T13:15:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "10 FRANCS PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543761", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZF001852", "position": "01"}}, {"id": "543759", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001686", "position": "01"}}, {"id": "543758", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +1 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119423", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-263766", "internalArchiveId": "GE1109263767", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - GENEVE - 11.09.26 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, Gen\u00e8ve-ville : 20110926 et archives, ORANGE Alain et CHUARD Fran\u00e7oise animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats genevois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont la politique des transports et l'ins\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 4296, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3420870", "imageURL": "http://www.rts.ch/3383015.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"], "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Canton de Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat des Etats"], "alternativeSummary": ["Canton de Gen\u00e8ve\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public du Studio 4 de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande (GE)"], "variantIds": ["ece-3383016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-06T10:25:17Z", "webPublicationDate": "2011-09-26T20:17:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899267", "summary": "00:01.22\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations ORANGE, Alain et CHUARD, Fran\u00e7oise / d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts sortant, LUESCHER,  Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, POGGIA, Mauro, candidat MCG au Conseil des Etats  (campagne \u00e9lectorale, bilan politique des conseillers aux Etats genevois  sortants, strat\u00e9gie politique des partis, le MCG). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899266", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899268", "summary": "00:21.36\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans, dont certains en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, de bouchons routiers (14\") / divers plans, dont certains en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, de foule de personnes montant dans trains de voyageurs et autobus (10\") / infographie montrant flux de  pendulaires journaliers en 2005 / itw DELACRETAZ, Yves, directeur g\u00e9n\u00e9ral  Service mobilit\u00e9 (pr\u00e9voir avenir politique des transports du canton de  Gen\u00e8ve) / gros plan document intitul\u00e9 \"Plan directeur des transports collectifs 2011 2014\" / animation Google Earth de l'agglom\u00e9ration genevoise / itw   KUENZLER, Mich\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat (mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, politique des  transports)", "id": "899267", "visualThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899269", "summary": "00:24.05\r\nPlateau : d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, LUESCHER, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, MAGNIN, Dani\u00e8le, candidate MCG au  Conseil des Etats (probl\u00e8mes des transports \u00e0 Gen\u00e8ve, politique des   transports, transports publics et transports individuels, mobilit\u00e9, projet  travers\u00e9e de la Rade, projet du CEVA, financement infrastructures des   transports). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899268", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899270", "summary": "00:43.20\r\nPlateau : d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, LUESCHER, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, MAGNIN, Dani\u00e8le, candidate MCG   au Conseil des Etats r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899269", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899271", "summary": "00:48.09\r\nGen\u00e8ve-ville, quartier des P\u00e2quis : itw habitants du quartier (agressions, ins\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9sence trafiquants de stup\u00e9fiants) / infographie faisant   comparaison entre cantons du nombre d'infractions au Code p\u00e9nal 2010.   quartier, criminalit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des personnes ", "id": "899270", "visualThemes": ["QUARTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899272", "summary": "00:50.23\r\nPlateau : d\u00e9bat entre MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, LUESCHER, Christian, candidat PLR au Conseil des Etats, BARTHASSAT, Luc, candidat PDC au Conseil des Etats, POGGIA, Mauro, candidat MCG au  Conseil des Etats (ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, criminalit\u00e9, police \u00e0 Gen\u00e8ve,   modifications du Code p\u00e9nal, pr\u00e9vention et r\u00e9pression, aide humanitaire et  diminution criminalit\u00e9). criminalit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des personnes, \u00e9lection  f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "899271", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "CRAMER, ROBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "POGGIA, MAURO"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552762", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB096801", "position": "01"}}, {"id": "552761", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124093", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263888", "internalArchiveId": "GE1109263889", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.26", "publicationDate": "2011-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1669, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3420749", "imageURL": "http://www.rts.ch/3420758.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Roman Polanski sera mardi soir \u00e0 Zurich pour recevoir le prix qui lui \u00e9tait destin\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il y a deux ans", "Elections s\u00e9natoriales en France: la chambre haute est pass\u00e9e \u00e0 gauche pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique", "UBS: apr\u00e8s le d\u00e9part du dirigeant Oswald Gr\u00fcbel, les regards se tournent vers Kaspar Villiger", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: \u00e0 Gen\u00e8ve, les enjeux se r\u00e9sument \u00e0 une vive bagarre entre la gauche et la droite pour le Conseil des Etats", "19:30 Le journal", "Festival du Film de Zurich: entretien avec le cin\u00e9aste Roman Polanski", "VS: on est toujours sans nouvelle de deux alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn", "UBS: plant\u00e9e solidement en plein coeur de la City de Londres, la forteresse UBS ne montre aucun signe ext\u00e9rieur de la crise qui la secoue", "Mode: la tendance, cet hiver, c'est la couleur", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: la sortie du nucl\u00e9aire, l'arm\u00e9e et la r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf sont des enjeux sur lesquels le PDC peine \u00e0 se montrer uni", "Motion Schwaller: lundi, les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 de soumettre les campagnes de votation \u00e0 la transparence financi\u00e8re", "Conflit isra\u00eblo-palestinien: la reprise des pourparlers d\u00e9pend en partie du trac\u00e9 et de la fronti\u00e8re du futur Etat palestinien", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9aste reprend l'histoire l\u00e0 o\u00f9 son arrestation l'avait arr\u00eat\u00e9e. Il re\u00e7oit le m\u00eame prix, au m\u00eame endroit, apr\u00e8s deux ans de saga judiciaire d'audience plan\u00e9taire.", "A 7 mois de la pr\u00e9sidentielle, les 72000 grands \u00e9lecteurs qui \u00e9lisent les sages ont voulu donner un message clair au pouvoir et \u00e0 Nicolas Sarkozy en particulier, qui n'a maintenant plus les mains libres en mati\u00e8re l\u00e9gislative.", "L'ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral et actuel pr\u00e9sident du conseil d'UBS a beaucoup d\u00e9\u00e7u les milieux politiques.", "Depuis 4 ans, la d\u00e9putation genevoise au S\u00e9nat est de couleur rose-verte, symbole de l'unit\u00e9 de la gauche qui lui avait permis de ravir le si\u00e8ge traditionnellement occup\u00e9 par la droite.", "Ils n'ont plus donn\u00e9 signe de vie depuis 10 jours. L'\u00e9motion est vive \u00e0 Ch\u00e2tel-St-Denis, lieu d'origine d'une des disparues.", "Toutefois, la presse financi\u00e8re britannique se montre plus critique et \u00e9voque des dissensions parmi le conseil d'administration sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre.", "Les couleurs \u00e9lectriques s'emparent de vos manteaux, pantalons et autres cols roul\u00e9s... Du vert, du bleu, de l'orange, de quoi, para\u00eet-il, \u00e9chapper au traditionnel coup de blues de l'hiver.", "Le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate Christophe Darbellay prend des positions claires, mais il \u00e9prouve les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre suivi par les siens, \u00e0 son grand regret.", "A vingt-deux voix contre dix-huit, le Conseil des Etats a bris\u00e9 un tabou, celui de l'argent en politique, faisant de la Suisse une exception europ\u00e9enne.", "Depuis 2002, Isra\u00ebl \u00e9rige des murs au relents de Guerre froide pour s\u00e9parer territoire isra\u00e9lien et palestinien, ce qui est ill\u00e9gal selon la Cour international de Justice, mais la constuction est toujours en cours."], "variantIds": ["ece-3336273", "ece-3336272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T23:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:03\r\n...\r\n\r\n00:00:13:08  00:00:15:06\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:19:00\r\n  Les recherches pour tenter de\r\n retrouver les deux alpinistes..\r\n\r\n00:00:19:05  00:00:22:16\r\n ..dans la r\u00e9gion du Weisshorn:\r\n         10 jours d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:00:23:23  00:00:26:03\r\nRoman Polanski revient en Suisse.\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:29:19\r\n    Demain il re\u00e7oit \u00e0 Zurich\r\n le prix qui lui \u00e9tait destin\u00e9..\r\n\r\n00:00:30:01  00:00:31:11\r\n    ..quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:00:31:16  00:00:34:08\r\n      Il accorde \u00e0 la TSR \r\n     un entretien exclusif.\r\n\r\n00:00:34:18  00:00:40:22\r\n  UBS sous pression: le d\u00e9part de\r\nK.Villiger est demand\u00e9 par certains.\r\n\r\n00:00:42:03  00:00:45:20\r\n  La candidature palestinienne\r\n   est \u00e0 l'examen \u00e0 l'ONU,..\r\n\r\n00:00:46:01  00:00:50:12\r\n      ..c'est le d\u00e9but d'un\r\n       marathon politique.\r\n\r\n00:00:50:18  00:00:54:11\r\nEt puis dans un registre plus l\u00e9ger,\r\n       la mode de cet hiver.\r\n\r\n00:00:54:15  00:00:58:11\r\n  Fini les pastels, la tendance\r\n  est aux couleurs \u00e9clatantes..\r\n\r\n00:00:58:17  00:01:01:15\r\n     ..aux vertus dynamiques\r\n      et anti-d\u00e9pressives.\r\n\r\n00:01:04:19  00:01:08:05\r\n On est toujours sans nouvelles\r\n      de deux alpinistes..\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:10:19\r\n        ..dans la r\u00e9gion\r\n     du Weisshorn en Valais.\r\n\r\n00:01:11:00  00:01:14:05\r\n      Ils n'ont plus donn\u00e9\r\n  signe de vie depuis 10 jours.\r\n\r\n00:01:14:10  00:01:18:22\r\n  On va entendre les derni\u00e8res\r\npersonnes \u00e0 les avoir vus en vie.\r\n\r\n00:01:22:00  00:01:26:18\r\n  A Ch\u00e2tel-St-Denis, l'attente et\r\nla tristesse touchent la population.\r\n\r\n00:01:26:23  00:01:35:23\r\n  Qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 cette maman\r\n fribourgeoise et son ami belge ?\r\n\r\n00:01:37:17  00:01:40:02\r\n Il n'y a plus que le bon Dieu..\r\n\r\n00:01:40:07  00:01:43:04\r\n ..qui peut aider cette famille.\r\n\r\n00:01:43:23  00:01:46:15\r\nOn ne pressent pas quelque chose..\r\n\r\n00:01:46:21  00:01:48:20\r\n       ..de tr\u00e8s joyeux...\r\n\r\n00:01:50:01  00:01:54:11\r\n    Partis de Zinal, ils avaient\r\ndormi \u00e0 la cabane du Grand-Mountet,..\r\n\r\n00:01:54:16  00:01:58:22\r\n       ..avant de se lancer\r\n  dans l'ascension du Weisshorn.\r\n\r\n00:02:00:08  00:02:02:14\r\nC'\u00e9tait une dame vraiment sympa..\r\n\r\n00:02:02:19  00:02:04:06\r\n        ..et bien jeune.\r\n\r\n00:02:04:11  00:02:10:08\r\n   Je lui ai dit de se d\u00e9p\u00eacher,\r\ncar le mauvais temps allait arriver.\r\n\r\n00:02:10:13  00:02:15:08\r\nElle ne pouvait pas venir n'importe\r\nquand car elle avait deux enfants.\r\n\r\n00:02:16:00  00:02:18:08\r\n  Les gardiens les connaissaient,\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:22:02\r\n         ..ce n'\u00e9tait pas\r\n leur premier s\u00e9jour \u00e0 la cabane.\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:26:20\r\nIls connaissaient bien la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:02:27:01  00:02:28:17\r\n         Cette ann\u00e9e,..\r\n\r\n00:02:28:23  00:02:31:08\r\n       ..ils \u00e9taient venus\r\n       deux ou trois fois.\r\n\r\n00:02:31:12  00:02:34:18\r\n       Les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n    \u00e9taient bonnes la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:02:34:23  00:02:39:07\r\nIls auraient d\u00fb rejoindre ce bivouac\r\n     avant d'attaquer l'ar\u00eate.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:43:16\r\n L'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e dimanche, \r\n deux jours apr\u00e8s la disparition.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:47:07\r\n     Le temps \u00e9tait mauvais,\r\n  les secours rendus difficiles.\r\n\r\n00:02:47:17  00:02:49:19\r\n  Un terrain tr\u00e8s accident\u00e9,..\r\n\r\n00:02:50:00  00:02:52:18\r\n     ..il avait neig\u00e9 30 cm.\r\n\r\n00:02:52:23  00:02:55:10\r\nCa ne facilite pas les recherches.\r\n\r\n00:02:56:17  00:03:00:04\r\nDemain, les recherches reprendront.\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:02:11\r\n   Si elles n'aboutissent pas,..\r\n\r\n00:03:02:16  00:03:06:01\r\n    ..une discussion aura lieu\r\n     sur un possible abandon.\r\n\r\n00:03:06:06  00:03:09:07\r\n   Chaque ann\u00e9e, des personnes \r\n   disparaissent \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:12:05\r\n       Parfois, elles ne sont\r\n        jamais retrouv\u00e9es.\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:17:04\r\n C'est une sorte de flash-back \r\n qui aura lieu demain \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:03:17:09  00:03:20:14\r\nRoman Polanski revient, il reprend\r\n           l'histoire..\r\n\r\n00:03:20:19  00:03:27:00\r\n     ..l\u00e0 o\u00f9 son arrestation\r\n      l'avait interrompue.\r\n\r\n00:03:27:18  00:03:32:11\r\nCe chalet et son propri\u00e9taire ont \u00e9t\u00e9\r\n    les plus m\u00e9diatis\u00e9s du monde.\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:36:21\r\nAssign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence durant 10 mois,\r\n    Roman Polanski attendait..\r\n\r\n00:03:37:03  00:03:42:09\r\n   ..la d\u00e9cision de la Suisse de\r\n  l'extrader ou non vers les USA.\r\n\r\n00:03:42:13  00:03:47:00\r\nVenu \u00e0 Zurich pour recevoir un prix..\r\n\r\n00:03:47:06  00:03:52:07\r\n  ..il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 sa descente\r\n        de l'avion en 2009.\r\n\r\n00:03:52:11  00:03:55:21\r\n    Il est accus\u00e9 d'avoir eu..\r\n\r\n00:03:56:03  00:04:01:03\r\n..des relations sexuelles avec une\r\n  mineure dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n00:04:01:08  00:04:06:14\r\n Son arrestation 40 ans plus tard\r\n      suscite un vif d\u00e9bat.\r\n\r\n00:04:08:11  00:04:10:11\r\n   Un homme d'un tel talent,..\r\n\r\n00:04:10:15  00:04:13:09\r\n..reconnu dans le monde entier,..\r\n\r\n00:04:13:13  00:04:16:14\r\n..tout \u00e7a n'est pas sympathique.\r\n\r\n00:04:18:02  00:04:20:22\r\n S'il fallait accepter un viol..\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:23:20\r\n ..pour plaire aux Am\u00e9ricains,..\r\n\r\n00:04:24:01  00:04:27:16\r\n        ..je ne serais pas\r\n       fier d'\u00eatre suisse.\r\n\r\n00:04:27:21  00:04:31:14\r\n  Je suis fier du comportement\r\n    de Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:35:16\r\n         12 juillet 2010,\r\nla ministre de la justice tranche.\r\n\r\n00:04:37:03  00:04:39:15\r\nAujourd'hui, M. Polanski est libre.\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:42:14\r\nR.Polanski peut retourner \u00e0 Zurich..\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:46:17\r\n     ..pour recevoir son prix\r\n         en grande pompe.\r\n\r\n00:04:48:20  00:04:51:17\r\n         Roman Polanski\r\n   n'en veut pas \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:04:51:23  00:04:55:16\r\n   Au contraire, il consid\u00e8re \r\n  notre pays comme un refuge,..\r\n\r\n00:04:55:21  00:04:58:10\r\n  ..o\u00f9 il revient apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n00:04:58:14  00:05:04:14\r\n  Le cin\u00e9aste accorde \u00e0 la TSR\r\n     un entretien exclusif.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:08:03\r\n       C'est une mani\u00e8re \r\n      de recevoir le prix.\r\n\r\n00:05:08:08  00:05:13:06\r\n Il vaut mieux tard que jamais.\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:15:12\r\n       C'est une mani\u00e8re..\r\n\r\n00:05:15:17  00:05:18:08\r\n  ..de saluer et de remercier..\r\n\r\n00:05:18:12  00:05:22:18\r\n..ceux qui m'ont soutenu pendant\r\n  cette p\u00e9riode difficile ici.\r\n\r\n00:05:22:23  00:05:26:13\r\n      Beaucoup auraient dit:\r\n  \"Je ne reviendrai plus jamais.\"\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:28:06\r\n            Pas moi.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:30:23\r\n      J'aime beaucoup ici.\r\n\r\n00:05:31:04  00:05:33:19\r\nPourquoi aimez-vous tant la Suisse ?\r\n\r\n00:05:34:00  00:05:36:00\r\n    Vous avez beaucoup voyag\u00e9.\r\n\r\n00:05:36:05  00:05:38:01\r\n        C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:05:38:06  00:05:40:17\r\n   Qu'est-ce qui est diff\u00e9rent ?\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:43:15\r\n        Ici, on respecte\r\n     des valeurs d'antan,..\r\n\r\n00:05:43:21  00:05:46:05\r\n  ..qui tendent \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:05:46:10  00:05:50:10\r\n   Je viens ici depuis 40 ans.\r\n\r\n00:05:50:14  00:05:54:07\r\n  Je connais beaucoup de gens.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:57:21\r\nLa premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pourquoi ?\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:02:21\r\nPour fuir les m\u00e9dias, les paparazzi.\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:08:06\r\n    C'\u00e9tait apr\u00e8s la trag\u00e9die\r\n        de Los Angeles,..\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:21:00\r\n  ..o\u00f9 ma femme enceinte de 8 mois\r\na \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e avec 3 de mes amis.\r\n\r\n00:06:21:05  00:06:29:20\r\n       Avant \u00e7a, votre m\u00e8re\r\n        tu\u00e9e \u00e0 Auschwitz.\r\n\r\n00:06:30:01  00:06:32:09\r\n  Comment vous \u00eates-vous refait ?\r\n\r\n00:06:32:13  00:06:35:09\r\n     Je me pose la question.\r\n\r\n00:06:35:13  00:06:39:19\r\n Je suis en mat\u00e9riau r\u00e9sistant.\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:44:17\r\n        On pourrait faire\r\n       des clous avec moi.\r\n\r\n00:06:44:22  00:06:52:00\r\n     \"Carnage\", c'est un film\r\nque vous avez \u00e9crit en partie ici.\r\n\r\n00:06:52:05  00:06:56:01\r\n Pas ici, car nous ne sommes pas\r\n        dans mon chalet.\r\n\r\n00:06:56:06  00:06:59:22\r\n Ce sont des conditions d'\u00e9criture\r\n          particuli\u00e8res ?\r\n\r\n00:07:00:04  00:07:04:06\r\n  Ce sont de bonnes conditions.\r\n\r\n00:07:04:11  00:07:12:14\r\n    Moi, je forcerais certains\r\nsc\u00e9naristes et metteurs en sc\u00e8ne..\r\n\r\n00:07:12:20  00:07:17:11\r\n      ..\u00e0 se faire arr\u00eater\r\n    pour se mettre au boulot.\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:21:10\r\n         C'est l'histoire\r\n     de deux couples courtois.\r\n\r\n00:07:21:15  00:07:24:05\r\n    Puis viennent les insultes.\r\n\r\n00:07:24:10  00:07:27:14\r\n        Ils sont normaux.\r\n\r\n00:07:27:20  00:07:35:03\r\n Ils sont capables de la haine,\r\n         de l'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:07:35:08  00:07:46:03\r\n Tout est couvert par le vernis\r\n     de la classe moyenne.\r\n\r\n00:07:46:08  00:07:48:10\r\n      On est tous comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:07:48:14  00:07:51:02\r\n Oui, avec quelques exceptions.\r\n\r\n00:07:51:08  00:07:55:01\r\n              Moi.\r\n            Il rigole\r\n\r\n00:07:55:07  00:07:59:02\r\n   Non, j'ai moins de vernis.\r\n\r\n00:07:59:08  00:08:03:02\r\n            Et vous ?\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:12:02\r\n   La crise de l'UBS concentre\r\n  les feux sur Kaspar Villiger.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:17:05\r\n    Apr\u00e8s le d\u00e9part d'O.Gruebel,\r\nle pr\u00e9sident est en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:21:03\r\n    Il \u00e9tait le politique qui\r\ndevait jouer un r\u00f4le rassurant,..\r\n\r\n00:08:21:08  00:08:23:10\r\n ..beaucoup se d\u00e9clarent d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n00:08:25:07  00:08:30:10\r\nKaspar Villiger, un ancien conseiller\r\n    f\u00e9d\u00e9ral honn\u00eate, patriote,..\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:35:05\r\n..et routinier du monde politique.\r\n\r\n00:08:35:11  00:08:41:12\r\n Il prend la pr\u00e9sidence du conseil\r\n  d'administration d'UBS en 2009.\r\n\r\n00:08:41:18  00:08:46:13\r\nOn estime qu'il saura lier les mondes\r\n  de la finance et de la politique.\r\n\r\n00:08:47:23  00:08:50:08\r\n      Je vais m'efforcer..\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:53:12\r\n..d'\u00e9couter les avis divergents..\r\n\r\n00:08:53:17  00:08:57:11\r\n          ..et accepter\r\n   ce que la politique d\u00e9cide.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n          Deux ans apr\u00e8s,\r\nson bilan d\u00e9\u00e7oit beaucoup de monde.\r\n\r\n00:09:03:21  00:09:06:09\r\n Un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral..\r\n\r\n00:09:06:13  00:09:10:21\r\n..aurait pu amener de la sagesse..\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:13:19\r\n  ..dans l'univers des banques.\r\n\r\n00:09:14:00  00:09:18:11\r\n Dans le monde bancaire, il faut\r\n  souvent entrer dans le moule.\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:21:12\r\n  K.Villiger a choisi son camp.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:26:22\r\n        K.Villiger irrite.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:30:21\r\nIl se bat contre une r\u00e9glementation\r\n     plus s\u00e9v\u00e8re des banques.\r\n\r\n00:09:35:09  00:09:38:01\r\n    Nous voulons continuer..\r\n\r\n00:09:38:07  00:09:41:08\r\n..\u00e0 diriger l'UBS depuis la Suisse.\r\n\r\n00:09:41:12  00:09:44:02\r\nIl d\u00e9fend les bonus des banquiers.\r\n\r\n00:09:45:07  00:09:47:22\r\n     Vous pouvez persister\r\n   \u00e0 me dire que c'est faux..\r\n\r\n00:09:48:04  00:09:50:20\r\n      ..mais je ne peux pas\r\n       changer les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:09:56:04  00:10:00:16\r\n  Plus grave: il suit la strat\u00e9gie\r\nd'O.Gruebel qui a \u00e9t\u00e9 funeste \u00e0 UBS.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:02:12\r\n        M. Gruebel \u00e9tait..\r\n\r\n00:10:02:17  00:10:05:11\r\n....une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:10:05:16  00:10:14:12\r\nOn ne pouvait pas avoir un deuxi\u00e8me\r\n  caract\u00e8re fort \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:18:22\r\nAccus\u00e9 de faiblesse, K.Villiger a peu\r\n de temps pour redresser son image.\r\n\r\n00:10:20:08  00:10:22:16\r\nPour son premier jour de cotation..\r\n\r\n00:10:22:21  00:10:25:19\r\n        ..apr\u00e8s l'annonce\r\n  du d\u00e9part d'Oswald Gruebel,..\r\n\r\n00:10:26:00  00:10:28:12\r\n..l'action UBS a termin\u00e9 en reprise.\r\n\r\n00:10:28:17  00:10:31:11\r\n    Elle finit \u00e0 10,63 frs, \r\n   en augmentation de 5,04 %.\r\n\r\n00:10:33:16  00:10:34:00\r\n  On reste bien loin des 70 frs\r\n    du temps de sa splendeur.\r\n\r\n00:10:34:06  00:10:37:14\r\n Les milieux financiers refusent\r\n    cependant de condamner..\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:41:14\r\n     ..les sp\u00e9culations de\r\n  la banque d'investissements.\r\n\r\n00:10:42:12  00:10:48:18\r\n  Au coeur de la City de Londres,\r\n        la forteresse UBS.\r\n\r\n00:10:49:00  00:10:53:06\r\n        Le Financial Times\r\n     \u00e9voque un affrontement..\r\n\r\n00:10:53:11  00:10:56:23\r\n        ..entre O.Gruebel\r\n et le conseil d'administration..\r\n\r\n00:10:57:04  00:10:59:14\r\n   ..sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:10:59:20  00:11:05:17\r\n     M.Murphy parle de d\u00e9g\u00e2ts\r\n pour la r\u00e9putation de la banque.\r\n\r\n00:11:07:03  00:11:09:13\r\n   Les gens disent que cela..\r\n\r\n00:11:09:18  00:11:11:22\r\n    ..aurait pu se produire..\r\n\r\n00:11:12:04  00:11:15:05\r\n ..dans n'importe quelle banque.\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:18:19\r\nOn verra les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:23:19\r\n       L'UBS a d\u00e9j\u00e0 connu\r\n     des crises tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:11:24:00  00:11:30:11\r\n    Ca donne l'impression que\r\ncette banque n'est pas bien g\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:11:32:05  00:11:37:12\r\n   La chronique \"Lex\" du journal\r\n    consid\u00e8re que le conseil..\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:42:05\r\n   ..d'administration a n\u00e9glig\u00e9\r\n les int\u00e9r\u00eats des investisseurs..\r\n\r\n00:11:42:10  00:11:47:20\r\n ..en laissant partir M. Gruebel.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:58:00\r\nEn Asie, la performance du secteur\r\n d'investissement est tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n00:11:58:05  00:12:02:11\r\n       L\u00e0-bas, la banque\r\n a surmont\u00e9 beaucoup de crises.\r\n\r\n00:12:04:03  00:12:08:06\r\n     Les analystes londoniens \r\n    avaient \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s..\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:16:10\r\n       ..par le retour d'UBS\r\n     apr\u00e8s le d\u00e9b\u00e2cle de 2008.\r\n\r\n00:12:17:18  00:12:19:10\r\n     UBS a failli sombrer..\r\n\r\n00:12:19:14  00:12:21:17\r\n       ..pendant la crise.\r\n\r\n00:12:21:22  00:12:24:04\r\n  Et elle a retrouv\u00e9 sa place.\r\n\r\n00:12:24:09  00:12:27:12\r\n Jusqu'en avril, les analystes..\r\n\r\n00:12:27:18  00:12:31:21\r\n  ..\u00e9taient pr\u00eats \u00e0 lui donner\r\n       la meilleure note.\r\n\r\n00:12:33:20  00:12:37:20\r\n    La banque r\u00e9ussira-t-elle \r\n   \u00e0 nouveau \u00e0 se faire aimer ?\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:43:09\r\n   Le processus sera douloureux.\r\n\r\n00:12:45:00  00:12:48:07\r\n       En France, le S\u00e9nat\r\n       a bascul\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:51:11\r\n A 7 mois de la pr\u00e9sidentielle,\r\n      c'est un coup rude..\r\n\r\n00:12:51:15  00:12:53:16\r\n..pour la majorit\u00e9 de N.Sarkozy.\r\n\r\n00:12:55:03  00:12:57:16\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 1958,..\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:00:23\r\n    ..la gauche est majoritaire\r\n          chez les sages.\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:08:21\r\n   Une progression de 25 si\u00e8ges\r\n         pour la gauche.\r\n\r\n00:13:09:03  00:13:11:11\r\n Un s\u00e9nateur de droite est \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:15:05\r\n     On savait qu'on avait..\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:17:09\r\n     ..une perte m\u00e9canique.\r\n\r\n00:13:17:14  00:13:20:20\r\nOn pensait perdre 16 ou 17 si\u00e8ges,\r\n             pas 25.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:25:09\r\nLe c\u00f4t\u00e9 symbolique de cette victoire\r\n      fait jubiler la gauche.\r\n\r\n00:13:25:13  00:13:29:14\r\n       N.Sarkozy est battu\r\n dans une \u00e9lection interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:13:30:11  00:13:33:14\r\nC'est un \u00e9chec grave pour N.Sarkozy.\r\n\r\n00:13:33:20  00:13:37:04\r\n  On s'attend \u00e0 une \u00e9lection..\r\n\r\n00:13:37:09  00:13:42:09\r\n  ..pr\u00e9sidentielle historique.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:48:09\r\n    Un socialiste succ\u00e9derait\r\n      enfin \u00e0 F.Mitterrand.\r\n\r\n00:13:49:15  00:13:51:17\r\n        Ou UNE socialiste.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:56:14\r\n   Les deux principaux candidats \u00e0\r\nla primaire se marquent \u00e0 la culotte.\r\n\r\n00:13:57:20  00:14:00:17\r\n  C'est formidable d'\u00eatre l\u00e0..\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:11\r\n..quand la gauche gagne des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:14:03:16  00:14:05:21\r\nLe S\u00e9nat joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:08:18\r\n  Un pouvoir tout de m\u00eame limit\u00e9.\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:12:19\r\n Le S\u00e9nat a moins de pouvoirs..\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:17:11\r\n  ..que l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n00:14:17:16  00:14:22:06\r\nDans le vote de la loi, l'Assembl\u00e9e\r\n    nationale a le dernier mot.\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:25:13\r\n  Le S\u00e9nat ne peut pas bloquer\r\n         le processus.\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:28:21\r\n         Pour N.Sarkozy,..\r\n\r\n00:14:29:02  00:14:32:19\r\n    ..l'horizon s'est assombri.\r\n\r\n00:14:33:00  00:14:36:07\r\n Les suites de l'affaire Karachi..\r\n\r\n00:14:36:11  00:14:39:21\r\n    ..ne vont pas l'\u00e9claircir.\r\n\r\n00:14:42:05  00:14:45:20\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\nla bataille \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:46:01  00:14:48:16\r\n      C'est un des cantons\r\n o\u00f9 elle sera le plus disput\u00e9e.\r\n\r\n00:14:49:03  00:14:51:22\r\n  A Berne, le Conseil des Etats\r\n    a accept\u00e9 de soumettre..\r\n\r\n00:14:52:04  00:14:55:09\r\n   ..les campagnes \u00e9lectorales\r\n  \u00e0 la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:56:10  00:14:59:03\r\n  La candidature palestinienne\r\n    est \u00e0 l'examen \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:14:59:08  00:15:01:20\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n    d'un marathon politique.\r\n\r\n00:15:02:01  00:15:05:00\r\n   Washington promet de poser\r\n    son veto si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:15:05:06  00:15:09:06\r\n  En cas d'\u00e9chec au Conseil, les\r\nPalestiniens pourraient demander..\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:13:09\r\n..un vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \r\no\u00f9 une majorit\u00e9 leur est acquise.\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:16:15\r\n     Ils obtiendraient alors\r\n  un statut d'Etat observateur.\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:21:14\r\n  Le d\u00e9bat onusien a une force\r\n symbolique, mais l'animosit\u00e9..\r\n\r\n00:15:21:20  00:15:24:20\r\n     ..ne diminue pas entre\r\n   Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n00:15:25:01  00:15:29:06\r\n    Le mur de s\u00e9curit\u00e9 illustre\r\ncette hostilit\u00e9 toujours tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:15:33:20  00:15:39:14\r\n A droite du mur en construction, \r\nla colonie isra\u00e9lienne de Har Gilo.\r\n\r\n00:15:39:20  00:15:47:23\r\n A gauche, le village palestinien de\r\nWalajeh, bient\u00f4t encercl\u00e9 par le mur.\r\n\r\n00:15:48:05  00:15:52:13\r\nC'\u00e9tait autrefois un village r\u00e9put\u00e9\r\npour ses oliviers et ses amandiers.\r\n\r\n00:15:52:18  00:15:57:07\r\n     Quand le mur sera fini,\r\n la moiti\u00e9 des terres agricoles..\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:01:00\r\n   ..sera situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n    de la barri\u00e8re isra\u00e9lienne.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:04:14\r\n   Les Isra\u00e9liens pr\u00e9voient..\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:07:01\r\n   ..des portes dans le mur..\r\n\r\n00:16:07:06  00:16:10:15\r\n    ..pour que les villageois\r\n     puissent le traverser.\r\n\r\n00:16:10:21  00:16:13:18\r\n Mais ailleurs en Cisjordanie,..\r\n\r\n00:16:13:23  00:16:18:00\r\n..les Isra\u00e9liens ouvrent les portes\r\n         deux fois par an.\r\n\r\n00:16:18:05  00:16:22:09\r\nUne fois pour pr\u00e9parer la terre,\r\n  une fois pour les r\u00e9coltes.\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:25:17\r\n   Une politique d'encerclement.\r\n\r\n00:16:25:23  00:16:28:08\r\n      Des terres confisqu\u00e9es.\r\n\r\n00:16:28:13  00:16:32:01\r\n         De longs trajets\r\n pour rejoindre la ville voisine.\r\n\r\n00:16:32:07  00:16:35:20\r\nUn espace de plus en plus confin\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:01  00:16:39:13\r\n Le mur isolera bient\u00f4t du village\r\n         la maison d'Omar.\r\n\r\n00:16:41:04  00:16:44:16\r\n Le mur va descendre la colline.\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:52:06\r\n  Les Isra\u00e9liens vont entourer\r\n    ma maison d'une cl\u00f4ture.\r\n\r\n00:16:54:05  00:16:59:11\r\nUn tunnel passera sous le mur pour\r\nqu'Omar puisse rejoindre Walajeh.\r\n\r\n00:17:01:03  00:17:05:08\r\n     Voici le tunnel pour moi,\r\npour aller de ma maison au village.\r\n\r\n00:17:05:12  00:17:08:09\r\nCe tunnel, c'est pour les animaux.\r\n\r\n00:17:08:13  00:17:14:16\r\n  Pas pour les \u00eatres humains !\r\n\r\n00:17:16:04  00:17:19:16\r\nLes Isra\u00e9liens ont propos\u00e9 \u00e0 Omar..\r\n\r\n00:17:19:21  00:17:24:17\r\n ..de lui racheter sa maison et de\r\nl'\u00e9changer contre un autre terrain.\r\n\r\n00:17:24:22  00:17:26:18\r\n        Mais Omar a refus\u00e9.\r\n\r\n00:17:27:21  00:17:30:18\r\n C'est ma terre, je mourrai ici.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:02\r\n      Les Isra\u00e9liens parlent\r\n    d'une barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:17:37:07  00:17:39:23\r\n   Les Palestiniens redoutent..\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:43:04\r\n   ..que ce mur serve de base..\r\n\r\n00:17:43:09  00:17:48:11\r\n    ..au trac\u00e9 des fronti\u00e8res \r\n    du futur Etat palestinien.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:12\r\n Au Y\u00e9men, un mouvement f\u00e9minin \r\n a investi les rues aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:54:17  00:17:58:15\r\nLes femmes y\u00e9m\u00e9nites ont demand\u00e9 \r\n\u00e0 coups de chants et de slogans..\r\n\r\n00:17:58:21  00:18:01:04\r\n ..le d\u00e9part du pr\u00e9sident Saleh.\r\n\r\n00:18:01:09  00:18:04:11\r\n      Certaines brandissaient\r\ndes posters \u00e0 l'effigie de proches..\r\n\r\n00:18:04:15  00:18:06:08\r\n  ..tomb\u00e9s sous la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:18:07:11  00:18:11:17\r\nPremi\u00e8re femme africaine \u00e0 avoir\r\nre\u00e7u le Prix Nobel de la paix,..\r\n\r\n00:18:11:22  00:18:15:11\r\n ..la K\u00e9nyane Wangari Maathai est \r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier d'un cancer, \u00e0 71 ans.\r\n\r\n00:18:15:16  00:18:19:05\r\n Elle alliait combat \u00e9cologique\r\n  et lutte pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:18:20:09  00:18:23:15\r\n     La centrale nucl\u00e9aire\r\nde Muehleberg (BE) a red\u00e9marr\u00e9..\r\n\r\n00:18:23:21  00:18:25:16\r\n ..apr\u00e8s un arr\u00eat de trois mois.\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:29:15\r\nLa centrale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e\r\n     par les FMB en juin..\r\n\r\n00:18:29:20  00:18:32:08\r\n..apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:37:14\r\n La sortie du nucl\u00e9aire, l'arm\u00e9e,\r\nla r\u00e9\u00e9lection d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:18:37:20  00:18:40:09\r\n Des enjeux qui divisent le PDC.\r\n\r\n00:18:40:13  00:18:43:17\r\n    Son pr\u00e9sident C.Darbellay\r\n est devenu une figure majeure..\r\n\r\n00:18:43:22  00:18:45:19\r\n ..de la vie politique suisse,..\r\n\r\n00:18:46:00  00:18:49:11\r\n  ..mais son parti n'avance pas\r\n    toujours d'un seul bloc.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:55:02\r\n      C.Darbellay fait face \u00e0\r\nl'indiscipline de ses propres \u00e9lus.\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:04:17\r\nIl faut parfois jouer des coudes.\r\n\r\n00:19:04:23  00:19:07:08\r\n Ca fait partie de la politique.\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:11:18\r\n         C\u00f4t\u00e9 nucl\u00e9aire,\r\n      les s\u00e9nateurs du PDC..\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:16\r\n ..envisagent de laisser la porte \r\n ouverte \u00e0 des r\u00e9acteurs du futur.\r\n\r\n00:19:16:22  00:19:22:10\r\n      Et une majorit\u00e9 d'\u00e9lus\r\n   d\u00e9fend une arm\u00e9e \u00e0 5 mias,..\r\n\r\n00:19:22:15  00:19:29:09\r\n  ..alors que le contrat \u00e9lectoral\r\ndu parti promet une baisse \u00e0 4 mias.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:35:14\r\n Enfin, le soutien de C.Darbellay \r\n \u00e0 E.Widmer-Schlumpf ne pla\u00eet pas.\r\n\r\n00:19:37:04  00:19:39:06\r\n       Il veut conduire..\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:42:22\r\n ..et il attend qu'on le suive.\r\n\r\n00:19:43:04  00:19:47:18\r\n       Nous, dans l'esprit\r\n       suisse allemand,..\r\n\r\n00:19:48:00  00:19:56:16\r\n    ..on se bat pour trouver\r\n         des solutions.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:03:13\r\nNe faudrait-il pas un pr\u00e9sident..\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:07:00\r\n   ..qui cherche le dialogue ?\r\n\r\n00:20:07:06  00:20:10:11\r\nLe PDC appara\u00eetrait moins d\u00e9suni.\r\n\r\n00:20:10:17  00:20:14:15\r\n           Mais d\u00e9suni,\r\n le PDC l'est presque par nature.\r\n\r\n00:20:16:08  00:20:18:10\r\n   Le d\u00e9bat qui se pratique..\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:21:03\r\n   ..dans l'opinion publique..\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:31:18\r\n  ..se pratique d\u00e9j\u00e0 chez nous.\r\n\r\n00:20:32:00  00:20:42:03\r\nMais en campagne, on pr\u00e9f\u00e9rerait\r\n     un spectre plus serr\u00e9.\r\n\r\n00:20:45:06  00:20:47:20\r\nEn cas de d\u00e9faite le 23 octobre,..\r\n\r\n00:20:48:01  00:20:51:18\r\n   ..le PDC pourrait se montrer\r\n    divis\u00e9 sur son pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:05:04\r\n  Un tabou tombe par la volont\u00e9\r\n      du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:21:05:09  00:21:08:03\r\n     Il accepte de soumettre\r\n   les campagnes de votation..\r\n\r\n00:21:08:08  00:21:10:10\r\n ..\u00e0 la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n00:21:11:23  00:21:15:09\r\n      On ne parle pas encore\r\n    du financement des partis.\r\n\r\n00:21:15:13  00:21:18:17\r\n       Le Conseil des Etats\r\n veut la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n00:21:20:04  00:21:22:08\r\n  Il n'y a pas de d\u00e9mocratie..\r\n\r\n00:21:22:12  00:21:25:16\r\n      ..sans transparence.\r\n\r\n00:21:25:21  00:21:38:04\r\nPour les citoyens, il est important\r\nde savoir qui investit et combien.\r\n\r\n00:21:39:15  00:21:44:02\r\n   Pour les opposants, la motion\r\n   pose des probl\u00e8mes pratiques.\r\n\r\n00:21:45:14  00:21:48:11\r\nLe plus grave, c'est cette id\u00e9e..\r\n\r\n00:21:48:15  00:21:50:14\r\n      ..que les citoyens..\r\n\r\n00:21:50:19  00:21:55:01\r\n     ..pourraient \u00eatre achet\u00e9s\r\net que l'Etat devrait les prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:00:01\r\n    On a v\u00e9cu des votations..\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:02:08\r\n       ..avec des moyens..\r\n\r\n00:22:02:12  00:22:05:09\r\n ..r\u00e9partis de mani\u00e8re in\u00e9gale.\r\n\r\n00:22:05:13  00:22:11:07\r\n  Il faut que le citoyen sache\r\nd'o\u00f9 il re\u00e7oit les informations.\r\n\r\n00:22:12:23  00:22:16:22\r\n         Ce serait la fin\r\n    d'une exception europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:22:17:04  00:22:21:18\r\nLa Suisse et la Su\u00e8de sont les seules\r\nqui n'ont pas de loi sur la question.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:26:05\r\n Suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e\r\n    aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:29:03\r\n        Ce soir, Gen\u00e8ve,\r\n o\u00f9 la bataille gauche-droite..\r\n\r\n00:22:29:08  00:22:33:03\r\n        ..pour le Conseil\r\n   des \u00c9tats s'annonce f\u00e9roce.\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:40:00\r\n   A Gen\u00e8ve, l'objet de toutes les\r\nconvoitises est le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:45:05\r\n          Depuis 4 ans,\r\n    la couleur est rose-verte.\r\n\r\n00:22:45:10  00:22:49:10\r\n       La gauche avait ravi\r\n      le si\u00e8ge de la droite.\r\n\r\n00:22:49:14  00:22:53:19\r\n   L.Maury-Pasquier et R.Cramer\r\n    repartent dans la course.\r\n\r\n00:22:54:01  00:22:59:18\r\n      A droite, on applique\r\n la strat\u00e9gie du \"copier-coller\".\r\n\r\n00:22:59:23  00:23:05:06\r\n         Un ticket PLR-PDC\r\n  avec C.Luscher et L.Barthassat.\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:08:17\r\n  En prime, un soutien de l'UDC.\r\n\r\n00:23:10:02  00:23:12:17\r\n Il faut une strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n00:23:12:22  00:23:15:11\r\n     Si on veut retrouver..\r\n\r\n00:23:15:16  00:23:21:03\r\n         ..nos si\u00e8ges,\r\n    il faut unir nos forces.\r\n\r\n00:23:21:08  00:23:24:20\r\n      A gauche, ils le font\r\n     depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:23:25:01  00:23:28:08\r\n        L'extr\u00eame-gauche\r\n    s'allie sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n00:23:29:16  00:23:34:04\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n      entre le PDC et l'UDC.\r\n\r\n00:23:34:09  00:23:39:14\r\n      L'arithm\u00e9tique devient\r\n le mot d'ordre du parti genevois.\r\n\r\n00:23:42:00  00:23:43:17\r\n      Nous travaillerons..\r\n\r\n00:23:43:23  00:23:46:16\r\n ..pour faire entendre raison..\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:49:11\r\n       ..\u00e0 nos militants.\r\n\r\n00:23:49:16  00:23:55:11\r\n  Ce ticket apportera beaucoup\r\n    \u00e0 la politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:23:57:03  00:24:01:20\r\n        Reste une inconnue:\r\nle MCG brouillera-t-il les cartes ?\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:04:16\r\n  Pas pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:24:04:21  00:24:07:14\r\n   Mais le parti d'E.Stauffer..\r\n\r\n00:24:07:20  00:24:12:08\r\n       ..pourrait s'asseoir\r\n sur un si\u00e8ge au Conseil National.\r\n\r\n00:24:12:12  00:24:24:12\r\n    Il y a des si\u00e8ges \u00e0 prendre,\r\nnotamment celui de M.Brunschwig-Graf.\r\n\r\n00:24:26:03  00:24:29:02\r\nJe pense qu'on prendra deux si\u00e8ges..\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:31:12\r\n     ..au Conseil national.\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:35:08\r\n    Un au PLR et un \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n00:24:35:12  00:24:37:10\r\n        Rien \u00e0 la gauche ?\r\n\r\n00:24:37:14  00:24:41:11\r\n   Non, la gauche est soud\u00e9e.\r\n\r\n00:24:41:16  00:24:45:18\r\nIls partent unis, ce qui n'est pas\r\n       le cas de la droite.\r\n\r\n00:24:45:23  00:24:49:03\r\n  La droite risque de le payer.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:56:03\r\n    A gauche, on est confiant.\r\n\r\n00:24:56:08  00:25:00:07\r\n A droite, on craint que la fusion\r\n        lib\u00e9rale-radicale..\r\n\r\n00:25:00:11  00:25:04:07\r\n ..pousse les \u00e9lecteurs m\u00e9contents\r\n        \u00e0 bouder les urnes.\r\n\r\n00:25:04:11  00:25:07:11\r\n      Le MCG pourrait prendre\r\n       le train pour Berne.\r\n\r\n00:25:09:00  00:25:12:09\r\n       Retrouvez ce d\u00e9bat\r\nen int\u00e9gralit\u00e9 sur TSR2\u00e0 20h50.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:22\r\n  Dans un registre plus l\u00e9ger,\r\n     la mode de cet hiver.\r\n\r\n00:25:17:04  00:25:20:21\r\n Fini les pastels, la tendance \r\n est aux couleurs \u00e9clatantes,..\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:24:03\r\n     ..aux vertus dynamiques\r\n      et anti-d\u00e9pressives.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:31:08\r\n       La mode, cette ann\u00e9e,\r\n     voit l'hiver en couleurs.\r\n\r\n00:25:31:12  00:25:37:10\r\n      Fini le noir et blanc,\r\n       le beige, le s\u00e9pia.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:40:12\r\nOn passe au technicolor cette saison.\r\n\r\n00:25:50:15  00:25:54:09\r\n  -J'adore la couleur moutarde.\r\n\r\n00:25:54:13  00:25:58:06\r\n       -Ca change du noir,\r\n      du marron et du gris.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:03:11\r\n-Ca nous donnera de la luminosit\u00e9 !\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:10:16\r\n         Vintage, sixties,\r\n    une mode comme recoloris\u00e9e.\r\n\r\n00:26:10:21  00:26:15:11\r\nUn retour dans le temps qui invite\r\n       \u00e0 prendre son temps.\r\n\r\n00:26:17:02  00:26:20:02\r\n On revient \u00e0 un chic nonchalant.\r\n\r\n00:26:20:08  00:26:25:01\r\nCes couleurs vont avec cette id\u00e9e.\r\n\r\n00:26:26:11  00:26:31:20\r\nLes couleurs sont partout cet hiver:\r\nmaison, v\u00eatements et luminoth\u00e9rapie.\r\n\r\n00:26:34:05  00:26:37:11\r\n   Les couleurs influencent..\r\n\r\n00:26:37:17  00:26:40:05\r\n       ..notre bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:26:40:10  00:26:43:21\r\nLe jaune augmente notre confiance.\r\n\r\n00:26:44:03  00:26:47:08\r\n      L'orange est sensuel.\r\n\r\n00:26:49:15  00:26:55:11\r\n   La mode, cet hiver, d\u00e9grise.\r\n\r\n00:27:02:07  00:27:05:23\r\n Je vous rappelle l'information\r\n   du jour: les recherches..\r\n\r\n00:27:06:04  00:27:09:18\r\n   ..pour tenter de retrouver\r\nles deux alpinistes du Weisshorn.\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:13:03\r\n    10 jours d\u00e9j\u00e0: l'\u00e9motion\r\n est vive \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis..\r\n\r\n00:27:13:08  00:27:15:04\r\n   ..d'o\u00f9 vient une disparue.\r\n\r\n00:27:16:17  00:27:21:09\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:27:20\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:27:28:02  00:27:34:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, E.Haile,\r\nN.Huser, Y.Methenitis, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095675\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:00) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les recherches pour tenter de retrouver les alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn 10 jours d\u00e9j\u00e0, l'\u00e9motion est vive \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis d'o\u00f9 vient une disparu Roman Polanski revient en Suisse demain il re\u00e7oit \u00e0 Z\u00fcrich le prix qui lui \u00e9tait destin\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il accorde la TSR un entretien exclusif UBS sous pression, le d\u00e9part de Kaspar Williger est demand\u00e9e par certains, les craintes augmentent, notamment pour les employ\u00e9es de la banque, on le verra \u00e0 Londres la candidature palestinienne \u00e0 l'examen \u00e0 l'ONU au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est le d\u00e9but d'un marathon politique et puis dans un registre plus l\u00e9ger, la mode de cet hiver, fini les pastels et les cama\u00efeux, la tendance est aux couleurs \u00e9clatantes, Vert, bleu, orange aux vertus dynamiques et anti- d\u00e9pressives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:18) [90%] : \r\nC'est une sorte, on est toujours sans nouvelles de 2 alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn en Valais, ils n'ont plus donn\u00e9 signe de vie depuis 10 jours, on va entend les derni\u00e8res personnes \u00e0 les avoir vues en vie, l'\u00e9motion est tr\u00e8s vive \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, lieu d'origine d'une des disparus, Rafa\u00ebl Poncioni Marion Tinguely Juan Jag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:35) [93%] : \r\n\u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis c'est une longue attente et une profonde tristesse qui touche une partie de la population, qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 cette maman fribourgeoise de 40 ans de la r\u00e9gion qui laisse 2 petites filles et son ami, un aspirant guide belge de 31 ans, le vendredi 16 septembre alors qu'il gravissait le Weisshorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:01:42) [92%] : \r\nIl y a plus que le bon Dieu s'il existe, qui peut venir en aide \u00e0 cette famille, c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:42 > 0:01:48) [95%] : \r\nOn n'a pas de nouvelles depuis la semaine pass\u00e9e, disons qu'on a pas pressenti quelque chose de de tr\u00e8s joyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:01:59) [98%] : \r\nPartis de Zinal le jeudi, ils avaient dormi \u00e0 la cabane du grand Mountet avant de se lancer \u00e0 4 heures 30 du matin \u00e0 l'ascension du Weisshorn, ils avaient alors \u00e9chang\u00e9 quelques mots avec les gardiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:13) [89%] : \r\nComme vraiment super sympa et bien jeune, et puis je lui ai dit : mais il faudrait vous d\u00e9p\u00eacher parce le mauvais temps va arriver et puis elle m'a dit mais c'est difficile quand on a 2 enfants, malheureusement bien pas n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:20) [86%] : \r\nLes gardiens les connaissait ce n'\u00e9tait pas leur 1er s\u00e9jour \u00e0 la cabane il connaissait bien bien la r\u00e9gion c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:24) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e, peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait venu d\u00e9j\u00e0 2, 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:27) [93%] : \r\nC'est nous qui les avons vu en dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:46) [91%] : \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o \u00e9taient pourtant bonnes la journ\u00e9e, ils auraient d\u00fb rejoindre ce bivouac avant d'attaquer l'arr\u00eate mais aucun \u00e9l\u00e9ment de l'enqu\u00eate ne confirme, pour l'heure, leur passage \u00e0 cet endroit, l'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e que le dimanche apr\u00e8s- midi, soit 2 jours apr\u00e8s la disparition, le temps \u00e9tait mauvais, les secours rendues difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:46 > 0:02:55) [85%] : \r\nTerrain : tr\u00e8s tr\u00e8s accident\u00e9, il a neig\u00e9 quelque 30 centim\u00e8tres de neige par endroits d\u00e9coulait ils sont partis, donc ce qui ne facilite vraiment pas les les recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:09) [97%] : \r\nDemain, les secouristes et des chiens sp\u00e9cialis\u00e9s reprendront les recherches si elles n'aboutissent pas une discussion aura lieu avec la famille sur un possible abandon chaque ann\u00e9e des personnes disparaissent \u00e0 la montagne et il arrive parfois qu'elle ne soit jamais retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:10 > 0:03:24) [91%] : \r\nC'est une sorte de flash-backs, qui aura lieu demain \u00e0 Z\u00fcrich, Roman Polanski revient, il reprend l'histoire l\u00e0 o\u00f9 son arrestation l'avait arr\u00eat\u00e9, il re\u00e7oit le m\u00eame prix au m\u00eame endroit, apr\u00e8s 2 ans de saga judiciaire d'audience plan\u00e9taire Christophe Schenk Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:26 > 0:03:29) [97%] : \r\nPendant 4 saisons, ce fut le Chalet, le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:03:43) [95%] : \r\nEt son propri\u00e9taire, le prisonnier le plus m\u00e9diatis\u00e9 aujourd'hui, Roman Polanski revient \u00e0 Gstaad apr\u00e8s y avoir pass\u00e9 plus de 10 mois assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence il y attendait la d\u00e9cision de la Suisse de l'extrader ou non vers les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:44 > 0:03:50) [91%] : \r\nTout a commenc\u00e9 le 27 septembre 2009, venu \u00e0 Z\u00fcrich, recevoir un prix, le cin\u00e9aste polonais est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:04:06) [95%] : \r\nLe motif : une affaire qui remonte aux ann\u00e9es 70, Polanski est accus\u00e9 d'avoir eu des relations sexuelles avec Samantha Geimer, alors \u00e2g\u00e9e de 13 ans son arrestation en Suisse, 30 ans plus tard, mobilise le monde culturel et suscite un vif d\u00e9bat jusque dans le monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:13) [84%] : \r\nUn homme d'untel talents reconnus dans le monde entier, reconnu, surtout dans le pays qu'il arr\u00eate tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:15) [86%] : \r\nEst pas sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:15 > 0:04:28) [92%] : \r\nSi il fallait commencer \u00e0 accepter le viol d'une fille de 13 ans simplement pour plaire aux Am\u00e9ricains, aux Italiens qu'un autre jour, aux Fran\u00e7ais, h\u00e9 bien je serais pas tr\u00e8s fier d'\u00eatre Suisse, or je suis fier du comportement de Madame Widmer choque dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:33) [91%] : \r\nUne ministre de la justice qui finit par trancher le 12 juillet 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:34 > 0:04:37) [83%] : \r\nEh oui aujourd'hui Monsieur Polanski est un homme libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:45) [89%] : \r\nRoman Polanski peut donc revenir \u00e0 Z\u00fcrich recevoir son prix en grande pompe, contrairement \u00e0 ses Oscars qu'il r\u00e9cup\u00e9rait en catimini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:45 > 0:04:47) [70%] : \r\nMais c'\u00e9tait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:01) [93%] : \r\nRoman Polanski n'en veut pas \u00e0 la Suisse, au contraire, vous allez l'entendre, il consid\u00e8re notre pays comme refuge o\u00f9 il revient apr\u00e8s 40 ans, le cin\u00e9aste accorde de la TSR, entretien exclusif, nous lui avons demand\u00e9 si ce retour \u00e9tait une fa\u00e7on de refaire l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:20) [95%] : \r\nC'est-\u00e0-dire vaut mieux tard que jamais, c'est aussi une mani\u00e8re de saluer, remercier tous ceux qui, soutenu pendant cette p\u00e9riode difficile ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:20 > 0:05:22) [92%] : \r\nBeaucoup de gens auraient dit je ne reviens plus jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:23 > 0:05:27) [82%] : \r\nJamais dit je plus jamais j'aime ici, j'aime beaucoup ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:27 > 0:05:33) [91%] : \r\nPourquoi vous aimez tellement, la Suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, avant \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s anim\u00e9 et puis vous avez l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:06:20) [87%] : \r\nC'est diff\u00e9rent, qu'est ce qui est tellement diff\u00e9rent, c'est il y a encore des valeurs d'antan que qu'respecte ici qui sont en train de y dispara\u00eetre dans le reste du monde, l\u00e0 je viens depuis 40 ans, je connais beaucoup de gens je connais passe pratiquement tout le monde, la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pourquoi mais bizarrement la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour fuir les m\u00e9dias, les gens comme vous les paparazzi et tout \u00e7a, c'\u00e9tait apr\u00e8s la trag\u00e9die qui nous est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne CLS ou peut-\u00eatre ma femme enceinte de 8 mois a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 avec toi de mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:20 > 0:06:29) [82%] : \r\nHein, la trag\u00e9die que vous \u00e9voquez de Charentais \u00e0 votre m\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Auschwitz aussi enceinte et vous vous \u00eates refait toujours comment vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:29 > 0:06:43) [85%] : \r\nVous savez, je veux, je me pose la question : que reproche c'est celui peut-\u00eatre faits d'un mat\u00e9riau plus dur, en fait, vous voyez, je pense, on pourrait faire des clous avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:06:58) [90%] : \r\nCarnage, c'est un film que vous avez \u00e9crit en partie ici Ashton hein pendant la r\u00e9sidence surveill\u00e9e c'est ici parce que nous sommes pas dans mon Chalet, nous sommes dans un h\u00f4tel, mais c'est des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:17) [71%] : \r\nC'est des bonnes conditions ces bonnes m\u00eame moins en prison, moi, je sais bien, moi je forceraient certains sc\u00e9naristes ou le sc\u00e9nariste, mais des en sc\u00e8ne se fait rare et assez \u00e9t\u00e9 pour vraiment se met de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:17 > 0:07:22) [90%] : \r\nC'est l'histoire de 2 couples d'abord courtois et puis tr\u00e8s vite les insultes elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:58) [91%] : \r\nEn fait, ils sont tout \u00e0 fait normaux, c'est-\u00e0-dire les gens capables de, de, de la haine de l'\u00e9go\u00efsme, mais tout \u00e7a c'est couvert par le vernis des d\u00e9lits de la classe moyenne, on se veut d'ailleurs tr\u00e8s civilis\u00e9, on est tous comme \u00e7a, je pense qu'on est tous comme \u00e7a, peut-\u00eatre avec quelques exceptions moi non je pense pas parce que j'ai moins de Virginie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:21) [88%] : \r\nVoil\u00e0, avec nos excuses pour les probl\u00e8mes de son la version int\u00e9grale dans pardonnez-moi dimanche la crise de l'UBS concentr\u00e9 feu sur Kasparov hier apr\u00e8s Osswalt Brummell parti le pr\u00e9sident est en premi\u00e8re ligne, il \u00e9tait le politique, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui devait jouer un r\u00f4le rassurant, beaucoup sont d\u00e9\u00e7us : Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:23 > 0:08:26) [92%] : \r\nKaspar Williger, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:09:01) [91%] : \r\nHonn\u00eate ancr\u00e9 dans la patrie et surtout un vieux routinier du monde politique pour beaucoup un bon casting quant \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, il prend la pr\u00e9sidence du conseil d'administration d'UBS en mars 2009, voici l'honn\u00eate homme qui saura cr\u00e9er un pont hante le monde de la finance et celui de la politique, il est \u00e0 terre au Revit jaune fluo alors comme auparavant, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je vais m'efforcer d'\u00e9couter ceux qui ne pensent pas comme moi et accepter ce que la politique d\u00e9cide de fa\u00e7on d\u00e9mocratique, 2 ans plus tard, le bilan de Caspard Williger d\u00e9\u00e7oit pourtant beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:03 > 0:09:21) [87%] : \r\nManifestement, on aurait pu attendre un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui l'am\u00e8ne dans cet univers implacable des banques je dirais une certaine sagesse malheureusement il faut constater que dans cet environnement dans ce monde bancaire, h\u00e9 bien soit, est dans le moule, soit en \u00eatre exclu, et on ne participe plus, je dirais \u00e0 ce processus de d\u00e9cision par cons\u00e9quent Williger a choisi son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:21 > 0:09:56) [92%] : \r\nCaspard Williger h\u00e9rite en effet durant son mandat, il se bat par exemple contre une r\u00e9gulation plus s\u00e9v\u00e8re des banques en parce que nous aimerions continuer \u00e0 diriger l'UBS depuis la Suisse nous essayons, malgr\u00e9 la crise, d'\u00e9viter un affaiblissement inutile de la place bancaire souffre tr\u00e8s offensif, il d\u00e9fend aussi les bonus des banquiers qui tra\u00eene, vous pouvez me dire toute la soir\u00e9e, que c'est faux et qu'il faudrait faire autre chose mais moi je ne peux pas changer les r\u00e8gles du march\u00e9 du travail dans la porte une plus grave peut-\u00eatre, il endosse la strat\u00e9gie de son directeur, Oswald Gr\u00fcbel, qui d\u00e9fend le red\u00e9veloppement de la banque d'investissement si funeste pourtant pour UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:06) [91%] : \r\nSi on voulait Monsieur Gr\u00fcbel qui \u00e9tait une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, qui \u00e9tait la personne destin\u00e9e \u00e0 assainir l'UBS, on pouvait pas avoir une 2\u00e8me forte personnalit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:13) [96%] : \r\nAccus\u00e9 de faiblesse plomb\u00e9 par l'affaire du trader de Londres Caspard Williger n'a que peu de temps pour redresser son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:14 > 0:10:40) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande demain infrarouge sur l'UBS pour son 1er jour de cotation apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part de soi, le groupe Bel l'action UBS a termin\u00e9 en reprise, elle finit \u00e0 10,63 francs, en augmentation de 5,0 4 on reste loin des 70 francs et quel du temps de la splendeur, les milieux financiers refuse pourtant de condamner les sp\u00e9culations de la banque d'investissement, la City londonienne reste fid\u00e8le \u00e0 son credo financier \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:11:05) [92%] : \r\nPlant\u00e9 solidement en plein coeur de la City de Londres, la forteresse UBS ne montre aucun signe ext\u00e9rieur de la crise qui la secoue, mais la presse financi\u00e8re et moins pudique le von und Scholes Times \u00e9voque un affrontement entre Osswalt Gr\u00fcbel et le conseil d'administration sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre Megan Murphy et l'un des 2 auteurs de cet article, elle a peu de doutes sur les d\u00e9g\u00e2ts qu'a subi la r\u00e9putation de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:06 > 0:11:29) [92%] : \r\nAh un Salins pr\u00e8s, je dois dire honn\u00eatement que les d\u00e9g\u00e2ts sont assez cons\u00e9quents, les gens disent que cela aurait pu se produire dans n'importe quelle banque c'est peut-\u00eatre vrai, on ne sait pas, on verra les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate sur le contr\u00f4le des risques, le probl\u00e8me c'est que cela s'est produit justement \u00e0 l'UBS, elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, tellement de fois par des crises tr\u00e8s graves, cela contribue \u00e0 l'impression que cette banque n'est pas bien g\u00e9r\u00e9 aura avoir man\u00e8ge 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:49) [89%] : \r\nLes \u00e9ditorialistes ne sont pas plus tendres, la c\u00e9l\u00e8bre et redout\u00e9 chronique l'ex- du journal consid\u00e8re ni plus ni moins que le conseil d'administration a mis ses int\u00e9r\u00eats propres au-dessus de ceux des investisseurs en laissant partir Monsieur Gr\u00fcbel mais Megan Murphy, estime que l'activit\u00e9 banque d'investissement d'UBS restent prometteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:50 > 0:12:03) [82%] : \r\nOui compte c'est nous voyons mal en proie une s\u00e9paration totale du secteur d'investissement serait bon pour le ne veulent pas l'inflation et la performance de cette activit\u00e9 en Alg\u00e9rie et tr\u00e8s bonne la banque sera tr\u00e8s bien surmonter quantit\u00e9 de crise l\u00e0- bas, mieux il craint c'est une querelle \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:14) [95%] : \r\nC'est justement cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre de chocs successifs qui redonnera peut-\u00eatre la fois aux analystes londoniens, ils avaient \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s par le Comeback d'UBS apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:14 > 0:12:32) [90%] : \r\nKate Spence a chang\u00e9 la trajectoire de cette banque est incroyable, elle a failli sombrer pendant la crise, elle s'est battue pour retrouver sa place jusqu'en avril ses r\u00e9sultats \u00e9taient tr\u00e8s positif ils enthousiasm\u00e9 la City, il n'y a qu'\u00e0 regarder les notes des analystes, ils \u00e9taient presque unanimes \u00e0 donner la meilleure note \u00e0 UBS ne c\u00e9dez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:42) [98%] : \r\nIl faudra au moins 6 mois pour savoir si la banque r\u00e9ussira \u00e0 nouveau \u00e0 se faire aimer un processus tout le monde en convient ici qui ne pourra \u00eatre que douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:43 > 0:12:50) [95%] : \r\nEn France, le S\u00e9nat a bascul\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 7 mois de la pr\u00e9sidentielle, c'est un coup rude pour la majorit\u00e9 de Nicolas Sarkozy, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:51 > 0:13:06) [96%] : \r\nC'est le hold-up sur l'or, ou plut\u00f4t les dorures du S\u00e9nat pour la premi\u00e8re fois depuis 1958 la gauche est majoritaire chez les sages de petits si\u00e8ges de plus que la majorit\u00e9 absolue, soit une progression de 25 si\u00e8ges pour la gauche, au grand \u00e9tonnement d'un s\u00e9nateur de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:06 > 0:13:19) [89%] : \r\nOn ne s'attendait pas \u00e0 perdre autant de si\u00e8ges ou plus exactement on savait qu'on avait une perte m\u00e9canique du fait de la d\u00e9faite municipale de 2008, mais on pensait perdant 16 17 si\u00e8ges, on pensait pas encore 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:19 > 0:13:29) [94%] : \r\nMais c'est \u00e9videmment le c\u00f4t\u00e9 symbolique de cette victoire du aussi aux divisions \u00e0 droite qui fait jubiler la gauche encore une fois, Nicolas Sarkozy est battu dans une \u00e9lection interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:47) [96%] : \r\nC'est un \u00e9chec s\u00e9rieux pour ne pas dire grave pour Nicolas Sarkozy, ce qui nous attendrait au lendemain de ce scrutin s\u00e9natorial historique, c'est d'avoir une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui serait d'une certaine d'un certain point de vue historique puisque ce serait enfin un socialiste qui viendrait succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:47 > 0:13:52) [97%] : \r\nUn socialiste ou une socialiste, les 2 principaux candidats \u00e0 la primaire se marquent \u00e0 la culotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:53 > 0:14:03) [89%] : \r\nPourquoi ne serait-ce pas l\u00e0 votre avis c'est formidable d'\u00eatre l\u00e0 quand la gauche gagne des si\u00e8ges dans cette magnifique assembl\u00e9e que le S\u00e9nat, qui joue de plus en plus \u00e0 un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:03 > 0:14:07) [93%] : \r\nUn pouvoir tout de m\u00eame limit\u00e9e, m\u00eame si la gauche entend en user \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:07 > 0:14:25) [92%] : \r\nDans le parlement \u00e0 2 chambres, que la France conna\u00eet le S\u00e9nat a beaucoup moins de pouvoir que l'Assembl\u00e9e nationale, si le gouvernement le veut, par exemple dans le vote de la loi, le dernier mot et donner \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, donc vous voyez, le S\u00e9nat a peu pratiquer un peu de gu\u00e9rilla parlementaire mais il ne peut pas bloquer le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:25 > 0:14:39) [96%] : \r\nPour Nicolas Sarkozy, qui a perdu toutes les \u00e9lections interm\u00e9diaires depuis 2007, l'horizon s'est consid\u00e9rablement assombri avec cette nouvelle d\u00e9faite, et ce ne sont pas les suites attendues de l'affaire Karachi avec la mise en examen de 2 de ses proches qui vont contribuer \u00e0 l'\u00e9claircir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:15:14) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, la bataille \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve 7 un des cantons o\u00f9 il sera le plus disput\u00e9 et puis \u00e0 Berne la fin d'un tabou : le Conseil des \u00c9tats accepte de soumettre les campagnes de votations \u00e0 la transparence financi\u00e8re, la candidature palestinienne \u00e9tait l'examen \u00e0 l'ONU au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est le d\u00e9but d'un marathon politique la proc\u00e9dure peut prendre plusieurs semaines, Washington promet d'opposer son v\u00e9to si n\u00e9cessaire en cas d'\u00e9chec au Conseil les Palestiniens pourraient demander on vote \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 la majorit\u00e9 l'est normalement acquise, ils obtiendraient un statut d'\u00c9tat observateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:32) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat onusien \u00e0 une force notamment symbolique mais les animosit\u00e9s ne diminue pas entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, ce qu'on appelle la barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ou le mur de s\u00e9curit\u00e9 selon les points de vue des uns et des autres, illustre l'hostilit\u00e9 toujours si forte Malika N\u00e9dir Yann Grevin sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:57) [93%] : \r\n\u00e0 droite du mur en construction, la colonie isra\u00e9lienne de Har Guilhot en pleine expansion, \u00e0 gauche, le village palestinien de Walajeh, il sera bient\u00f4t encercl\u00e9e par le mur c'\u00e9tait autrefois un village r\u00e9put\u00e9e pour ses vergers d'oliviers et d'amandiers, mais lorsque le mur sera termin\u00e9e, la moiti\u00e9 des Terres agricoles sera situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re isra\u00e9lienne, les paysans ne pourront plus y acc\u00e9der librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:21) [86%] : \r\nUn moment pour baba aveugle du les Isra\u00e9liens pr\u00e9voit des portes dans le mur pour que les villageois puisse traverser fait \u00e9tat viable bien ailleurs en Cisjordanie o\u00f9 existe d\u00e9j\u00e0 cette situation, on constate que les Isra\u00e9liens n'ouvrent les portes que 2 fois par an \u00e0 des p\u00e9riodes particuli\u00e8res, une fois pour pr\u00e9parer la terre une 2\u00e8me fois pour les r\u00e9coltes moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:32) [96%] : \r\nUne politique d'encerclement qui rend la vie quotidienne de plus en plus difficile des Terres confisqu\u00e9es, des trajets toujours plus longs pour rejoindre la ville voisine, un espace de plus en plus confin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:34 > 0:16:38) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cart du village, la maison demeure le mur va bient\u00f4t l'isoler du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:16:51) [88%] : \r\nGracco massage le mur va descendre de haut pour descendre la colline l\u00e0- bas et les Isra\u00e9liens ont d\u00e9cid\u00e9 d'entourer, ma maison d'une cl\u00f4ture, muni d'un syst\u00e8me de surveillance \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:51 > 0:16:59) [93%] : \r\nPour permettre \u00e0 Omar, de sortir de sa maison et rejoindre Walajeh les Isra\u00e9liens ont tout pr\u00e9vu : un tunnel passera sous le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:14) [86%] : \r\nOui c'est c'est forme voici le tunnel pour moi pour aller de ma maison au village, un tunnel juste pour ma maison en lui ce tunnel cette cl\u00f4ture, surveillance \u00e9lectronique, c'est pour les animaux, pas pour des \u00eatre s'humains une \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:15 > 0:17:26) [96%] : \r\nLes Isra\u00e9liens ont tout fait pour le pousser \u00e0 partir, ils lui ont propos\u00e9 de racheter sa maison de l'\u00e9changer contre un autre terrain mais Omar est rest\u00e9e \u00e0 l'endroit o\u00f9 vit sa famille depuis 1948.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:30) [94%] : \r\nBonjour, j'ai refus\u00e9 toutes les offres car c'est ma terre, je mourrai ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:31 > 0:17:48) [90%] : \r\nDans la r\u00e9gion de Bethlehem ce mur p\u00e9n\u00e8trent jusqu'\u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Cisjordanie, une barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, des Isra\u00e9liens un mur visant \u00e0 annexer une partie de la Cisjordanie, d\u00e9nonce les Palestiniens, ils redoutent que ce mur serve de base au trac\u00e9 d\u00e9finitif des fronti\u00e8res du futur \u00c9tat palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:50 > 0:17:53) [89%] : \r\nAu Y\u00e9men, c'est un mouvement f\u00e9minin qui a investi les rues, les femmes y\u00e9m\u00e9nites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:53 > 0:18:02) [88%] : \r\nDemande \u00e0 coups de chants et de slogans le d\u00e9part imm\u00e9diat du pr\u00e9sident Saleh et certaines brandissent des posters \u00e0 l'effigie d'un proche soumis la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:12) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re femme africaine \u00e0 avoir re\u00e7u le Nobel de la paix et la K\u00e9nyane Gary ma taille est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'un cancer, elle avait 71 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:12 > 0:18:15) [81%] : \r\nEt l'ailier le combat \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:19 > 0:18:31) [89%] : \r\nLa centrale de M\u00fchleberg a red\u00e9marrer les Forces motrices bernoises non remise en marche, week- end apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 des travaux Distel pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9, la centrale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 en juin apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:33 > 0:18:48) [94%] : \r\nLa sortie du nucl\u00e9aire, l'arm\u00e9e mais aussi la r\u00e9\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf, sont des sujets qui divisent notamment le PDC, coup de projecteur sur ce parti le pr\u00e9sident Christophe Darbellay est devenu une figure majeure de la vie politique suisse, mais son parti n'avance pas toujours d'un bloc, Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:18:58) [97%] : \r\nCes derniers jours, Christophe Darbellay a du mal \u00e0 cacher son irritation face \u00e0 l'indiscipline de ses propres \u00e9lus, mais le pr\u00e9sident du PDC pr\u00e9f\u00e8re positiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:59 > 0:19:06) [89%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s soutenu par la base de mon parti, de temps en temps au sein du groupe parlementaire mais il faut jouer un peu d'\u00e9coute mais \u00e7a fait partie de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:06 > 0:19:35) [96%] : \r\nLe Valaisan devra batailler pour que son parti reste le champion de la sortie du nucl\u00e9aire car les s\u00e9nateurs du PDC envisage de laisser la porte ouverte \u00e0 des r\u00e9acteurs du futur, par ailleurs, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus sont sortis du rang pour d\u00e9fendre une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes et 5 milliards de francs alors que le contrat \u00e9lectoral du parti promet une baisse \u00e0 80000 hommes et 4 milliards enfin le soutien ind\u00e9fectible de Christophe Darbellay, \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:35 > 0:19:56) [81%] : \r\nEt a ses id\u00e9es et la fort, il veut conduire et il attend qu'on le suit et nous, surtout dans l'esprit suisse Alemanni qu'on ait \u00e9change beaucoup plus les opinions et on se pas internement pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:56 > 0:19:59) [99%] : \r\nTraduction en langage moins diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:59 > 0:20:12) [86%] : \r\nIl fleurissent se tu et mais la question se pose clairement, ne faudrait-il pas un pr\u00e9sident qui cherche le dialogue qui regardent ou des compromis sont possibles : le PDC appara\u00eetrait moins divis\u00e9e qu'avec quelqu'un qui professe l'unit\u00e9 mais n'arrive pas \u00e0 l'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:22) [90%] : \r\nD\u00e9sunie, le PDC les presque par nature, en t\u00e9moigne le positionnement des conseillers nationaux sur la base de leur vote \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:23 > 0:20:45) [92%] : \r\nDu point de vue de la clart\u00e9 de la position du point de vue de la communication, c'est pas toujours si \u00e9vident mais le d\u00e9bat qui se pratique au sein de l'opinion publique se pratique d\u00e9j\u00e0 chez nous au sein du parti, c'est une richesse h\u00e9 bien chez nous, il y a encore une libert\u00e9 de conscience et encore une libert\u00e9 dans le dans le positionnement, c'est s\u00fbr qu'en campagne \u00e9lectorale, leur pr\u00e9sident de parti pr\u00e9f\u00e9rerait toujours avoir un spectre qui est beaucoup plus resserr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:56) [90%] : \r\nJusqu'aux \u00e9lections Christophe Darbellay devra colmater, ou du moins camoufler les br\u00e8ches, car en cas de d\u00e9faite le 23 octobre c'est sur son pr\u00e9sident que le PDC pourraient \u00eatre divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:56 > 0:20:57) [83%] : \r\nC'est en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:58 > 0:21:06) [96%] : \r\nToujours en politique, un tabou tombe par la volont\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, il accepte de soumettre les campagnes \u00e0 la votation \u00e0 la transparence financi\u00e8re, Agn\u00e8s W\u00fcthrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:08 > 0:21:18) [97%] : \r\nOn ne parle pas encore de l'argent des campagnes \u00e9lectorales, encore moins de celui des partis, mais c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re br\u00e8che le Conseil des \u00c9tats veut la transparence financi\u00e8re dans les campagnes de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:19 > 0:21:30) [97%] : \r\nJ'en suis persuad\u00e9 qu'il n'y a pas de d\u00e9mocratie sans transparence et je pense que pour le citoyen, il est absolument important de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:35 > 0:21:39) [87%] : \r\nDes milliers, des centaines de milliers au des miettes de francs dans une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:39 > 0:21:44) [93%] : \r\nPour les opposants, nombreux, les probl\u00e8mes sont d'abord pratique mais l\u00e0 n'est pas le plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:44 > 0:21:57) [80%] : \r\nMais si c'\u00e9tait honteux neuchtel on, c'est cette id\u00e9e que les citoyens et citoyennes pourrait \u00eatre rachet\u00e9e, qu'il ne serait pas adulte qui ont leurs comportements des Lecteurs et que pour cette raison, l'\u00c9tat devrait les prot\u00e9ger si terre Sch\u00fctz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:57 > 0:22:11) [90%] : \r\nOn a v\u00e9cu quand m\u00eame des votations avec des moyens qui \u00e9taient r\u00e9parti d'une mani\u00e8re tr\u00e8s in\u00e9gale, et c'est important que le citoyen sache avant de voter, d'o\u00f9 est-ce qu'il re\u00e7oit les informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:11 > 0:22:20) [91%] : \r\nSi le Conseil national suisse, ce serait la fin d'une exception europ\u00e9enne, la Suisse est seul avec la Su\u00e8de \u00e0 n'avoir pas l\u00e9gif\u00e9rer sur la question de l'argent en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:21 > 0:22:29) [94%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce soir Gen\u00e8ve la bataille gauche- droite s'annonce f\u00e9roce pour le Conseil des \u00c9tats Fran\u00e7ois sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:34 > 0:23:08) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'objet de toutes les convoitises, c'est le Conseil des \u00c9tats depuis 4 ans la d\u00e9putation genevoise au S\u00e9nat et de couleur rose, verte, une couleur symbole de l'unit\u00e9 de la gauche, qui lui avait permis de ravir le si\u00e8ge traditionnellement occup\u00e9 par la droite, ce tandem Liliane Maury Pasquier et Robert Kramer repart dans la course, en face, \u00e0 droite, on d\u00e9couvre les vertus de l'adage l'union fait la force et on applique la strat\u00e9gie du coller un ticket PLR PDC avec 2 poids lourds, Christian L\u00fcscher et Luc Barthassat et, en prime, un soutien assur\u00e9 de l'UDC qui renonce \u00e0 pr\u00e9senter un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:09 > 0:23:27) [90%] : \r\nPour donner un maximum de chances, il faut mettre en place une strat\u00e9gie gagnante et \u00e0 Gen\u00e8ve, si on veut retrouver le si\u00e8ge o\u00f9 les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, il faut unir les forces en analysant avec ce qui se fait \u00e0 gauche, h\u00e9 bien, ils le font depuis r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es, il ne gagne et la guerre et l'extr\u00eame gauche en fait s'allie avec les socialistes et les Verts sans aucun \u00e9tat d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:27 > 0:23:40) [94%] : \r\nPas d'\u00e9tat d'\u00e2me et c'est bien ce qui s'est pass\u00e9 au sein du PDC, pour qui l'UDC c'est d'habitude l'ennemi \u00e0 abattre, mais aujourd'hui l'arithm\u00e9tique devient le mot d'ordre strat\u00e9gique de la direction du parti Genevois qui doit encore convaincre sa base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:56) [87%] : \r\nNous allons travailler pour faire entendre raison \u00e0 tous nos membres \u00e0 Toulouse, le militant, nous avons une opportunit\u00e9 aujourd'hui unique de faire \u00e9lire ce ce ticket, encore une fois tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, et qui va apporter beaucoup, j'en suis s\u00fbr \u00e0 la politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:56 > 0:24:24) [87%] : \r\nReste encore une inconnue dans cette bataille gauche- droite le MCG va-t-il r\u00e9ussir \u00e0 brouiller les cartes, pas vraiment pour le Conseil des \u00c9tats, en revanche, le parti Da\u00efc Stauffer fort de ses victoires, cantonales et municipales pourrait bien faire son entr\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et s'asseoir sur un si\u00e8ge au Conseil national Gen\u00e8ve \u00e0 11 si\u00e8ges et cet Automne de conseillers nationaux ne se repr\u00e9sente pas, or \u00e0 gauche, un socialiste et une \u00e0 droite, la lib\u00e9rale- radicale Martine Brunschwig Graf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:24 > 0:24:25) [73%] : \r\nAfrique le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:25 > 0:24:34) [96%] : \r\nJe pense que nous allons faire au moins 2 si\u00e8ges au conseil national et je pense que nous prendrons un si\u00e8ge au PLR et un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:24:49) [89%] : \r\nEt \u00e0 la gauche, non, la gauche est assez soud\u00e9e et ils ont cette Intelligence que la droite donc PLR et PDC non pas c'est qu'ils partent unis, ce qui n'est pas le cas de la droite et la droite, Luis de le payer cash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:49 > 0:25:02) [93%] : \r\nFinalement, si \u00e0 gauche, socialistes et Verts se montre confiant pour leurs 5 si\u00e8ges \u00e0 droite en revanche, on se montre plus prudent et on craint que la fusion lib\u00e9rale- radicale le pouce des \u00e9lecteurs m\u00e9contents a boud\u00e9 les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:02 > 0:25:05) [90%] : \r\nPermettant ainsi au Mouvement Citoyen Genevois de prendre le train courbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:07 > 0:25:25) [94%] : \r\nEt le d\u00e9bat sur TSR2 \u00e0 20 heures 50 dans un registre plus l\u00e9ger, je vous le disais en titre la mode de cet hiver arrive, fini les pastels, la tendance est aux couleurs vives, \u00e9clatantes le Vert, le bleu, le orange aux vertus dynamiques \u00e9ditons anti- d\u00e9pressives Am\u00e9lie Boguet Nicolas de Ferrare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:29 > 0:25:45) [92%] : \r\nLe p\u00e9trole orange ou encore jaune moutarde, la mode cette ann\u00e9e voit l'hiver en couleur, fini le noir et blanc, le beige, le marron, le s\u00e9pia des vieilles collections sur les podiums comme dans les boutiques, on passe au Technicolor cette saison pour le plus grand bonheur des tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:50 > 0:25:57) [91%] : \r\nBen j'adore, j'adore la couleur moutarde un peu jaune de miel, \u00e7a change du noir et du marron et du gris qu'on voit d'habitude, je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:57 > 0:26:02) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, je pense que \u00e7a va donner un peu de luminosit\u00e9 \u00e0 notre t\u00eate de Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:05 > 0:26:13) [87%] : \r\nPlus Wintek que jamais sixties \u00e0 souhait, une mode comme recoloniser un retour dans le temps, qui invite \u00e0 prendre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:15 > 0:26:24) [81%] : \r\nOn assiste aussi \u00e0 un retour \u00e0 une forme de de nonchalance chic dans chic nonchalant, la couleur, c'est ses couleurs tr\u00e8s choisi assez pointu font vont avec cette id\u00e9e d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:25 > 0:26:33) [94%] : \r\nEt des couleurs qui s'invite partout cet hiver de nos int\u00e9rieurs \u00e0 nos v\u00eatements en passant par la luminoth\u00e9rapie, des couleurs, para\u00eet-il, bonne pour le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:33 > 0:26:46) [83%] : \r\nEn fait, surtout de l'am\u00e9nagement, on n'utilise plus, en plus de couleurs dans la mode aussi, tout est permis, parce que \u00e7a nous influence notre bien- \u00eatre, Chauncey pour augmenter notre confiance, le orange, c'est plut\u00f4t une couleur tr\u00e8s sensuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:49 > 0:26:56) [93%] : \r\nDes couleurs jusqu'\u00e0 l'ivresse parfois mais qu'importe, puisque qu'on se le dise, la mode cet hiver d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:02 > 0:27:14) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, les recherches continuent pour tenter de retrouver les 2 alpinistes dans la r\u00e9gion du Weisshorn 10 jours d\u00e9j\u00e0 de recherche, l'\u00e9motion est vive, notamment \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, d'o\u00f9 vient une B disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:15 > 0:27:26) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret et tout \u00e0 l'heure 20 heures 5 le d\u00e9bat sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Gen\u00e8ve ou TTC en Direct de Moutier tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:41 > 0:27:46) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-26T19:01:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342586", "durationSec": 111, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Chatel-St-Denis, Valais : 20110926, 2 alpinistes, une m\u00e8re de famille et son ami, ont disparu dans la r\u00e9gion du Weisshorn depuis 10 jours. Les recherches se poursuivent malgr\u00e9 le mauvais temps afin de retrouver les 2 alpinistes.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD004068/01", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "sequenceIds": ["1316595", "1316596"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342587", "durationSec": 183, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gstaad : 20110926, itw du r\u00e9alisateur franco-polonais POLANSKI Roman, de retour en Suisse afin de recevoir le prix du Festival de film de Zurich qu'il devait recevoir avant son arrestation le 20090927. Le cin\u00e9aste \u00e9voque sa relation privil\u00e9gi\u00e9e avec la Suisse malgr\u00e9 ses d\u00e9boires judiciaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GSTAAD"], "thematicThemes": ["R\u00c9ALISATEUR"], "thematicPersons": ["POLANSKI, ROMAN"], "sequenceIds": ["1316597"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342588", "durationSec": 114, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Berne-ville : 20110926 et archives, bilan mitig\u00e9 de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral VILLIGER Kaspar dans ses fonctions de pr\u00e9sident du conseil d'administration de la banque UBS SA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1316598"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342589", "durationSec": 123, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Londres : 20110926, itw de la journaliste britannique au Financial Times MURPHY Megan sur la r\u00e9putation et la gestion de la banque suisse UBS SA qui doit faire face \u00e0 de nombreuses crises graves.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1316604"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342590", "durationSec": 110, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Paris : 20110926, victoire historique de la gauche aux \u00e9lections s\u00e9natoriales. Pour la 1\u00e8re fois depuis 1958, la gauche est majoritaire au S\u00e9nat, elle dispose en effet de 177 si\u00e8ges, soit la majorit\u00e9 absolue. Cette victoire est cependant symbolique, le S\u00e9nat ayant moins de pouvoir que l'Assembl\u00e9e nationale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "GAUCHE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE"], "sequenceIds": ["1316610"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342591", "durationSec": 137, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Cisjordanie, Territoires autonomes : 20110926, le mur de s\u00e9curit\u00e9 en construction dans la r\u00e9gion de Walajeh va s\u00e9parer le village palestinien des terres agricoles. Les paysans ne pourront plus acc\u00e9der \u00e0 leurs champs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CISJORDANIE", "TERRITOIRES AUTONOMES"], "thematicThemes": ["PALESTINIENS", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1316612"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342592", "durationSec": 129, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Berne-ville : 20110926 et archives, le Part D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien (PDC) est divis\u00e9 sur de nombreux sujets tels que la sortie du nucl\u00e9aire et l'arm\u00e9e. Son pr\u00e9sident, le conseiller national valaisan DARBELLAY Christophe tente de maintenir une certaine unit\u00e9 malgr\u00e9 les divisions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FRICK, BRUNO", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1316617"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342593", "durationSec": 74, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Berne-ville : 20110926, le Conseil des Etats a accept\u00e9 une motion exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la transparence concernant le financement des campagnes de votation. Le Conseil national doit encore se prononcer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1316618"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342594", "durationSec": 156, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, dans le canton de Gen\u00e8ve, 6 candidats briguent deux si\u00e8ges au Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023. La bataille s'annonce serr\u00e9e entre la gauche qui repr\u00e9sente les actuels conseillers aux Etats MAURY PASQUIER Liliane et CRAMER Robert, et les candidats de droite PLR et PDC LUESCHER Christian et BARTHASSAT Luc. Le MCG quant \u00e0 lui brigue plut\u00f4t des si\u00e8ges au Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CONSEILLER NATIONAL", "DROITE", "GAUCHE"], "sequenceIds": ["1316621"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342595", "durationSec": 95, "title": "11.09.26", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110926, la tendance de la mode cet hiver pour les v\u00eatements sera aux couleurs \u00e9clatantes telles que le vert, le bleu, le moutarde ou le orange.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COULEUR", "V\u00caTEMENT"], "sequenceIds": ["1316622"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109316596", "summary": "22:19.06\r\nChatel-St-Denis : plan g\u00e9n\u00e9ral du village / itw de rue (terrible) / itw  GENOUD, Bernard, ami de la famille (pas de nouvelles). alpinisme, accident de montagne ", "id": "1316595", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316597", "summary": " Valais : vue a\u00e9rienne de la cabane du grand Mountet (3\") / itw MULOT,   Martine, gardienne de la cabane du grand Mountet (sympa, mauvais temps) / itw THEYTAZ, Nicolas, gardien de la cabane du grand Mountet (la r\u00e9gion) / diverses vues a\u00e9riennes du Weisshorn (17\", 13\") / itw FAVRE, Vincent, porte-parole de la police cantonale valaisanne (terrain accident\u00e9, neige). alpinisme, accident de montagne.", "id": "1316596", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE", "ALPINISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316598", "summary": "22:22.30\r\nGstaad : itw POLANSKI, Roman, r\u00e9alisateur franco-polonais (mieux vaut tard que jamais, remerciements, aime la Suisse, valeurs d'antan, vient depuis 40  ans, fuire les m\u00e9dias, assassinat de sa femme Sharon Tate, \"on pourrait faire des clous avec moi\", bonnes conditions d'\u00e9criture, se faire arr\u00eater pour se  mettre au boulot, son nouveau sc\u00e9nario). r\u00e9alisateur.", "id": "1316597", "visualThemes": ["R\u00c9ALISATEUR"], "visualGeographicals": ["GSTAAD"], "visualPersons": ["POLANSKI, ROMAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316599", "summary": "22:25.37\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan (ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kaspar Villiger, dans le moule) / itw  RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois (forte    personnalit\u00e9 d'Oswald Gruebel). banque UBS SA.", "id": "1316598", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316605", "summary": "22:28.16\r\nLondres : divers plans ext fa\u00e7ade de la banque UBS SA (9\", 11\", 6\") / itw MURPHY, Megan, journaliste britannique au Financial Times (d\u00e9g\u00e2ts cons\u00e9quents, contr\u00f4le des risques, UBS pas bien g\u00e9r\u00e9e, succ\u00e8s de l'UBS en Asie, la   trajectoire de la banque).", "id": "1316604", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316611", "summary": "22:30.24\r\nParis : divers plans salle int b\u00e2timent du S\u00e9nat (8\") / itw KAROUTCHI, Roger, s\u00e9nateur UMP (perte autant de si\u00e8ges) / AUBRY, Martine, pr\u00e9sidente du Parti Socialiste (PS) fran\u00e7ais et HOLLANDE, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional de Corr\u00e8ze, entour\u00e9s de journalistes / itw HOLLANDE, Fran\u00e7ois (\u00e9chec pour  Nicolas Sarkozy, scrutin s\u00e9natorial historique) / itw AUBRY, Martine (le r\u00f4le du S\u00e9nat) / itw PERRINEAU, Pascal, politologue (S\u00e9nat moins de pouvoir que  l'Assembl\u00e9e nationale) / statement. l\u00e9gislatif national, \u00e9lection, gauche.", "id": "1316610", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "GAUCHE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "AUBRY, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316613", "summary": "22.33.35\r\nCisjordanie, Territoires autonomes : divers plans mur de s\u00e9curit\u00e9 s\u00e9parant la colonie isra\u00e9lienne de Har Gilo du village palestinien de Walajeh (17\", 7\") / itw HELMI, Saleh, maire de Walajeh (portes dans le mur, portes ouvertes 2 fois par an) / itw HAJAJLAH, Omar, habitant de Walajeh (tunnel pour rejoindre le  village, sa terre) / statement. Palestiniens.", "id": "1316612", "visualThemes": ["PALESTINIENS", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["CISJORDANIE", "TERRITOIRES AUTONOMES"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316618", "summary": "22:37.25\r\nBerne-ville : itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC et conseiller  national valaisan (soutien de la base de son parti, jouer des coudes, d\u00e9bat au sein du parti, libert\u00e9 de conscience) / itw FRICK, Bruno, conseiller aux  Etats PDC (Darbellay, \u00e9change d'opinion) / itw HERMANN, Michael, politologue Institut Sotomo Universit\u00e9 de Zurich (PDC divis\u00e9). parti politique PDC.", "id": "1316617", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRICK, BRUNO", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316619", "summary": "22:39.39\r\nBerne-ville, int salle du Conseil des Etats : discours MARTY, Dick,   conseiller aux Etats PLR tessinois (pas de d\u00e9mocratie sans transparence,  investissement dans une campagne) / discours REIMANN, Maximilian, conseiller aux Etats UDC argovien (citoyens pas adultes) / itw SCHWALLER, Urs,   conseiller aux Etats PDC fribourgeois (le citoyen). votation, financement  campagne \u00e9lectorale, l\u00e9gislatif national.", "id": "1316618", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REIMANN, MAXIMILIAN", "MARTY, DICK", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316622", "summary": "22:40.58\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise et CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Les Verts genevois,  prenant le train (22\") / itw MAURIS, Alain-Dominique, pr\u00e9sident PLR genevois (maximum de chance, strat\u00e9gie gagnante) / divers plans place aux canons (14\") / itw GILLET, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident du PDC genevois (opportunit\u00e9, ticket   compl\u00e9mentaire) / itw STAUFFER, Eric, pr\u00e9sident du MCG (2 si\u00e8ges au Conseil national, la gauche unie). candidat, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, conseiller d'Etat  conseiller national, gauche, droite.", "id": "1316621", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CONSEILLER NATIONAL", "DROITE", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316623", "summary": "22:43.39\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (les couleurs des habits, luminosit\u00e9) / itw   RODRIGUES, Diana, propri\u00e9taire de la boutique Suspiro (chic nonchalant) /  divers plans patient int Institut de la couleur / itw SPICHTIG, Lilian,   consultante couleur (couleur dans l'am\u00e9nagement, la mode, les couleurs) /  divers brefs habits color\u00e9s sur des mannequins. couleur, v\u00eatement.", "id": "1316622", "visualThemes": ["COULEUR", "V\u00caTEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553205", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095675", "position": "01"}}, {"id": "553204", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124329", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263761", "internalArchiveId": "GE1109263762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - VAUD - 11.09.23 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "summary": "* Vaud : 20110923 et archives, ORANGE Alain et BEAUD Andr\u00e9 animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats vaudois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont la p\u00e9nurie de logements et la libre circulation des personnes.", "durationSec": 4725, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3416302", "imageURL": "http://www.rts.ch/3416301.image", "backgrounds": [" un technicien arrive sur le plateau et annonce une panne technique suivie d'un flottement sur le plateau (21"], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Canton de Vaud: le d\u00e9bat des Etats"], "alternativeSummary": ["Canton de Vaud\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public de la Grande salle de Lucens (VD)"], "variantIds": ["ece-3322845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-06T10:25:16Z", "webPublicationDate": "2011-09-23T20:18:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899015", "summary": "20:07.14\r\nLucens : diverses pr\u00e9sentations ORANGE, Alain et BEAUD, Andr\u00e9 / d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, RECORDON, Luc,  conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts sortant, PARMELIN, Guy,  candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au Conseil des Etats, DERDER, Fathi, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle,  candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats, BERNHARD, Maximilien,  candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE,  Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland, candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats (bilan politique des conseillers aux Etats sortant, campagne \u00e9lectorale). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899014", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "DERDER, FATHI", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899016", "summary": "20:26.02\r\nVaud : itw Michael, p\u00e8re de famille (difficult\u00e9s \u00e0 trouver logement) / itw Aurore, restauratrice d'art (prix trop \u00e9lev\u00e9 des logements) / chantier   d'immeuble locatif en construction / itw ROSSELLAT, Daniel, syndic de Nyon (p\u00e9nurie de logements) / itw MONTALTO, C\u00e9sar, pr\u00e9sident Asloca Vaud (Etat doit agir contre p\u00e9nurie de logements) / itw AGUET, Pierre, directeur Cogestim (agir contre p\u00e9nurie de logements). logement, p\u00e9nurie ", "id": "899015", "visualThemes": ["LOGEMENT", "P\u00c9NURIE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899017", "summary": "20:28.28\r\nLucens : d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS   sortante, RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, PARMELIN, Guy, candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au  Conseil des Etats, DERDER, Fahti, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle, candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats,  BERNHARD, Maximilien, candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE, Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland,  candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats (politique du logement, p\u00e9nurie de logements, prix du logement, initiative ASLOCA) /   intervention CONSCIENCE, Pierre, Solidarit\u00e9s. logement, p\u00e9nurie, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899016", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "LOGEMENT", "CANDIDAT", "P\u00c9NURIE"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899018", "summary": "20:49.01\r\nLucens : SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS sortante, RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts sortant, PARMELIN, Guy, candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au Conseil des Etats, DERDER,  Fahti, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle,  candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats, BERNHARD, Maximilien,  candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE,  Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland, candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats, r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899017", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899019", "summary": "20:54.15\r\nVaud : divers plans ouvriers travaillant dans usine d'entreprise Rueger (10\") / itw GRISORIO, Mario, chef achats Rueger (venu en Suisse pour trouver un  emploi) / divers plans affiche \u00e9lectorale de l'UDC avec slogan \"stopper   l'immigration massive\" (10\") / itw RUEGER, Bernard, entreprise Rueger (ne pas revenir \u00e0 quotas d'immigration) / itw BOVEY, Claude, Solcr\u00e9ations (raisons  opposition \u00e0 libre circulation des personnes) / itw FERRARI, Aldo, membre  direction syndicat Unia (n\u00e9cessit\u00e9 mesures d'accompagnement pour libre   circulation personnes). salaire, emploi, population \u00e9trang\u00e8re, entreprise ", "id": "899018", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "SALAIRE", "EMPLOI", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899020", "summary": "20:56.29\r\nLucens : d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS   sortante, RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts  sortant, PARMELIN, Guy, candidat UDC au Conseil des Etats, MORET, Isabelle, candidate PRD au Conseil des Etats, SANSONNENS, Julien, candidat POP au  Conseil des Etats, DERDER, Fahti, candidat Parti lib\u00e9ral au Conseil des Etats, CHEVALLEY, Isabelle, candidate Les Verts lib\u00e9raux au Conseil des Etats,  BERNHARD, Maximilien, candidat Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale (UDF) au Conseil des Etats, BEGLE, Claude, candidat PDC au Conseil des Etats, VIARD, Roland,  candidat Mouvement citoyens vaudois (MCVd) au Conseil des Etats (libre   circulation des personnes, dumping salarial et mesures accompagnement,   initiative populaire UDC sur immigration). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899019", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LUCENS"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899021", "summary": " Lucens : intervention FRUND, Sarah, POP / intervention CONSCIENCE, Pierre, Solidarit\u00e9s. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "899020", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LUCENS"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552737", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF002183", "position": "01"}}, {"id": "552736", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124094", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260683", "internalArchiveId": "GE1012260684", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LES ARTISANS DU CHANGEMENT : PEROU, ALTERECO - 11.09.23", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 195, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3416067", "imageURL": "http://www.rts.ch/3416066.image", "alternativeTitle": ["Les artisans du changement", "Les artisans du changement - P\u00e9rou : AlterEco", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["P\u00e9rou : AlterEco\n", "Fond\u00e9e par Tristan Lecomte, en 1998, AlterEco importe et distribue les produits du commerce \u00e9quitable. Il souhaite d\u00e9montrer qu'il est possible de soutenir une activit\u00e9 \u00e9conomique rentable tout en ayant le d\u00e9veloppement des pays d\u00e9favoris\u00e9s \u00e0 coeur.", "P\u00e9rou : AlterEco\nLes artisans du changement"], "variantIds": ["ece-3322593", "ece-3322841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T16:20:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF002001\r\nDate de transcription : 20-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:18) [95%] : \r\nTristan Leconte et dipl\u00f4m\u00e9 d'une prestigieuse \u00e9cole de commerce, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re au sein d'un grand groupe international, mais il a tout abandonn\u00e9, il y a 10 ans, il s'est lanc\u00e9 dans l'aventure du commerce \u00e9quitable, avec 10000 euros en poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:38) [91%] : \r\nAlter \u00c9co, avec des boutiques, parce que je voulais que l'ensemble du circuit soit dans cette d\u00e9marche int\u00e9grale, malheureusement, on sait bien qu'aujourd'hui le commerce de centre- ville, c'est tr\u00e8s difficile et, \u00e9tant donn\u00e9 que j'avais, j'avais pas de moyens personnels d\u00e9velopper un r\u00e9seau de boutiques \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, donc j'ai pas r\u00e9ussi dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:58) [95%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 en fait d'aller l\u00e0 o\u00f9 tout le monde fait ses courses, en France, on ach\u00e8te 90 pourcent de ses produits de consommation courante dans la grande distribution, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer les produits du commerce \u00e9quitable aussi dans la grande distribution, j'ai toujours vu chez Alter \u00c9co les comm\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:13) [89%] : \r\nSi au comme les personnes peut-\u00eatre parmi les plus importantes de notre m\u00e9tier avec la partie audits parce que j'ai \u00e0 tr\u00e8s peu de gens dans le commerce \u00e9quitable, qui veulent vendre \u00e0 tout le monde veut se poser des questions, refaire le monde et c'est vrai, c'est, c'est tr\u00e8s bien mais il faut \u00eatre vendeur en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:16 > 0:01:52) [90%] : \r\nJe sais pas si c'est une belle chose \u00e0 vendre, parce qu'on est aussi parfois attaquer justement par un autre c\u00f4t\u00e9, mais vous \u00eates des utopistes, mais encore avec quelque chose de pur et parfait, mais rien n'est parfait, que des m\u00e9chants dans le monde, donc je sais pas si c'est quelque chose de plus facile quand on joue \u00e0 Rome la phrase qu'on r\u00e9p\u00e8te souvent \u00e0 nos clients, c'est le commerce \u00e9quitable, c'est pas Disneyland ce pas en achetant une tablette de chocolat par an que ben \u00e7a y a des maisons avec du luxe avec une vie qui a compl\u00e8tement chang\u00e9, qui est la m\u00eame que la notre, en fait, mais c'est juste prendre les gens avec leur probl\u00e9matique et travailler ensemble pour faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:02:06) [94%] : \r\nAlter \u00e9go emploie plus de 40 salari\u00e9s en France et aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9quipe est compos\u00e9e de professionnels de la vente de la gestion de la communication et bien s\u00fbr du marketing, le jeune PDG, c'est que c'est une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite de toute entreprise commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:31) [88%] : \r\nMarketing, c'est un outil, et l\u00e0, il est au service du commerce \u00e9quitable, on va pas \u00eatre plus b\u00eates que les autres et pas utiliser le marketing pour d\u00e9fendre notre cause en effet Nestl\u00e9 ou les autres marques utilisent le marketing pour mettre l'offre en ad\u00e9quation la plus parfaite avec la demande, c'est \u00e7a le marketing, donc il y a rien de mal dans le marketing, fondamentalement, c'est comme l'argent d\u00e9pend ce qu'on en fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:31 > 0:02:42) [91%] : \r\nSi la soci\u00e9t\u00e9 de Tristan Leconte c'est aujourd'hui d\u00e9velopper, c'est qu'il a su faire la part des choses entre l'objectif social qui motivent son action et les objectifs financiers qui en assurent le fonctionnement et la p\u00e9rennit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:03:05) [90%] : \r\nP\u00e9rico est pass\u00e9 de 0 \u00e0 20 millions de Rothschild faire en 6 ans, alors que dans le domaine agroalimentaire, il y a aucune autre entreprise qui a connu une croissance aussi forte, c'est important que nos investisseurs gagne de l'argent, c'est important que nous on gagne de l'argent que les consommateurs satisfait du produit parce que c'est \u00e7a qui va faire que le produit va se d\u00e9velopper si on reste sur un discours incantatoire ce un plaisir mais \u00e7a ne va pas faire avancer.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-10-27T13:14:04Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LATO SENSU PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542498", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: -1 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF002001", "position": "01"}}, {"id": "542497", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: -1 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118907", "position": "07"}}]}, {"id": "asset-263880", "internalArchiveId": "GE1109263881", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.09.23", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3415445", "imageURL": "http://www.rts.ch/3415456.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Jeannet", "Palestine: un ab\u00eeme semble parfois s\u00e9parer les Palestiniens eux-m\u00eame avec d'un c\u00f4t\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conservatrice et de l'autre une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s occidentalis\u00e9e", "Mol\u00e9son (FR)/Arr\u00eat imm\u00e9diat des travaux d'installation d'une antenne de l'arm\u00e9e: entretien avec Maurice Ropraz, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re", "VD/Elections au Conseil des Etats: la bataille sera tr\u00e8s disput\u00e9e, puisque treize candidats se pr\u00e9sentent", "12:45 Le Journal", "L'invit\u00e9e culturelle: Brigitte Rosset, com\u00e9dienne", "L'association Tables du Rh\u00f4ne, qui r\u00e9colte les invendus pour les remettre aux personnes dans le besoin, f\u00eate ses 5 ans d'activit\u00e9s en Valais et dans le Chablais vaudois", "G\u00e9opolitis se penche sur la d\u00e9mographie mondiale", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: les pr\u00e9cisions de Malika Nedir", "Football/Super League: Servette s'incline face au leader Lucerne (0 - 2), tandis que Sion s'impose face \u00e0 Grasshopper (2 - 0)", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: entretien avec Gilbert Sinou\u00e9, \u00e9crivain", "Mahmoud Abbas est attendu devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU pour remettre une demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Annonc\u00e9 en avril dernier, l'accord de r\u00e9conciliation entre les fr\u00e8res ennemis, le Fatah et le Hamas, a du mal \u00e0 se concr\u00e9tiser.", "Il n'y a jamais eu autant de candidats et de listes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "Chaque jour, des tonnes de produits alimentaires finissent dans les poubelles des supermarch\u00e9s, simplement parce que la date de vente est \u00e9chue.", "Le 31 octobre prochain, la population mondiale atteindra le chiffre de sept milliards. Quatre enfants naissent chaque seconde contre deux d\u00e9c\u00e8s.", "Plusieurs pays dont les Etats-Unis rejettent ce projet de peur d'un nouvel embrasement. Cependant, leurs efforts pour tenter de d\u00e9courager le chef de l'autorit\u00e9 palestinienne semblent vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec."], "variantIds": ["ece-3322603", "ece-3322857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T21:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095630\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:16) [81%] : \r\nJe vois toutes et \u00e0 tous les bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:38) [94%] : \r\nVoici les titres de ce 23 septembre la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un \u00c9tat de Palestine, qui sera d\u00e9pos\u00e9 dans quelques heures par Mahmoud Abbas, malgr\u00e9 le rejet annonc\u00e9 de plusieurs pays, en d\u00e9pit des diff\u00e9rentes tentatives de compromis de derni\u00e8re minute, le statut d'\u00c9tat observateur propos\u00e9 ce matin par Nicolas Sarkozy, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par Isra\u00ebl, tandis que les Am\u00e9ricains ont refus\u00e9 de s'exprimer, nous serons en Direct de N\u00eemes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:58) [94%] : \r\nCette journ\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9e comme historique par les Palestiniens, m\u00eame si beaucoup, relativise sa port\u00e9e, nous serons en Direct sur place \u00e0 Ramallah avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial et puis autre regard sur cette actualit\u00e9, celui de Gilbert si, auteur d'une grande fresque, une saga qui retrace l'histoire mouvement\u00e9e du Proche-Orient, nous le retrouverons en Direct de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:15) [95%] : \r\nDans le canton de Fribourg, le bras de fer est engag\u00e9 apr\u00e8s l'annonce hier de la pause par l'arm\u00e9e d'une antenne de 40 m\u00e8tres au sommet du Mol\u00e9son, voil\u00e0 que le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re Maurice Ropraz vient d'un d'ordonner l'arr\u00eat imm\u00e9diat des travaux d'installation pr\u00e9fet qui demande m\u00eame \u00e0 la police cantonale d'intervenir si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:15 > 0:01:32) [94%] : \r\nEt dans ce journal, vous verrez le travail de l'association Les Tables du Rh\u00f4ne, qui f\u00eate ses 5 ans d'activit\u00e9 en Valais et dans le Chablais Vaudois chaque jour des tonnes de produits alimentaires finissent dans les poubelles des supermarch\u00e9s parce que la date de vente est \u00e9chu les tables du Rh\u00f4ne r\u00e9colte ses invendus pour les remettre aux personnes dans le besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:33 > 0:01:51) [93%] : \r\nEt notre invit\u00e9 et Brigitte Rosset pour son nouveau spectacle solo Smarties Kleenex et Canada Dry, la com\u00e9dienne explore sans complexe les petits et gros travers de la vie amoureuse et de ses cons\u00e9quences jusqu'\u00e0 une certaine clinique des lucioles un soliloque brillant, dr\u00f4le et profond\u00e9ment humain, on en parle avec elle, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:54 > 0:02:10) [93%] : \r\nMahmoud Abbas est donc attendu tout \u00e0 l'heure devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, il doit remettre une demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine, plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis rejettent ce projet de peur d'un nouvel embrasement mais leurs efforts pour tenter de d\u00e9courager le chef de l'Autorit\u00e9 palestinienne semble vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:11 > 0:02:33) [93%] : \r\nBient\u00f4t un nouvel \u00c9tat membre des Nations unies \u00e0 Ramallah ce si\u00e8ge g\u00e9ant, celui d'un \u00c9tat palestinien \u00e0 l'ONU symbolise tout l'espoir d'un pape cet apr\u00e8s- midi \u00e0 New York, le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas doit normalement remettre une demande dans ce sens, face \u00e0 lui, de nombreux diplomates ont redoubl\u00e9 d'efforts ces derni\u00e8res heures pour l'en d\u00e9courager but : \u00e9viter l'affrontement avec Isra\u00ebl et son alli\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:33 > 0:02:51) [89%] : \r\nNoblesse ne aucune r\u00e9solution ne peut toute seule, remplacer la volont\u00e9 politique pour obtenir la paix, la paix ne viendra que lorsque les Palestiniens et les Isra\u00e9liens se seront parler pourront passer des compromis se feront confiance n'a, ou de les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:02:58) [96%] : \r\nLa priorit\u00e9 principale, c'est de relancer les pourparlers entre l'Autorit\u00e9 palestinienne et Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:01) [68%] : \r\nAlors il a rat\u00e9 et de Top ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:24) [82%] : \r\nVous avez boss\u00e9 braqu\u00e9 Knight a subi il faut r\u00e9soudre les diff\u00e9rends afin d'avoir un \u00c9tat palestinien qui r\u00e9ponde aux aspirations du peuple palestinien \u00e0 et insist\u00e9 forfait on sait assez peu riche a aussi tenu pied Pan Am RATP et il faut un accord qui donne \u00e0 Isra\u00ebl la s\u00e9curit\u00e9 qu'elle recherche comme voisin d'un nouvel \u00c9tat palestinien s'arr\u00eate pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:46) [95%] : \r\nRelancer les n\u00e9gociations de paix oui, demander l'adh\u00e9sion pleine et enti\u00e8re d'un \u00c9tat palestinien \u00e0 l'ONU non, Washington a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'elle opposerait son v\u00e9to au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'avantages acquis \u00e0 la cause palestinienne pourrait lui conf\u00e9rer le statut d'observateur \u00e0 New York comme au Proche-Orient, les Palestiniens savent qu'ils ont rendez- vous avec l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:55) [95%] : \r\nH\u00e9 bonjour Fran\u00e7ois Jeannet nous sommes \u00e0 quelques heures de la prise de parole de Mahmoud Abbas \u00e0 New York, on attend cette demande d'adh\u00e9sion, o\u00f9 en sont les derni\u00e8res tractations diplomatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:05:16) [93%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a discute beaucoup mais ici \u00e0 New York, on s'attend effectivement \u00e0 ce que Mahmoud Abbas demande que la Palestine devienne le 100 93\u00e8me membre de plein droit des Nations, m\u00eame s'il sait qu'il risque de se voir imposer le le v\u00e9to am\u00e9ricain, en tout cas le ballet diplomatique qui se poursuit, va se poursuivre, que dans les derni\u00e8res heures pour \u00e9viter cette demande unilat\u00e9rale mais il faut savoir que le vote pour les Palestiniens n'est pas n\u00e9cessairement acquis devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 jusqu'ici 5 pays ont fait savoir qu'ils voteraient pour, mais il faut 9 voix de majorit\u00e9, alors peut-\u00eatre que les Am\u00e9ricains r\u00e9ussiront \u00e0 \u00e9viter de devoir opposer leur v\u00e9to, avec toutes les cons\u00e9quences diplomatiques, cela peut avoir, mais il y a aussi des alternatives qui sont possibles et les Palestiniens apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 leurs demandes sont d'accord, \u00e9ventuellement les examiner par exemple la proposition du pr\u00e9sident Sarkozy pour que la Palestine devienne un \u00c9tat membre observateur, \u00e7a lui permettrait d'ailleurs de si\u00e9ger davantage dans les commissions des Nations en tout \u00e9tat de cause, si cette demande est v\u00e9ritablement cas \u00e9ch\u00e9ant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 va prendre du temps pour d\u00e9lib\u00e9rer, il y aura plusieurs semaines qui passeront avant un \u00e9ventuel vote en tout cas pour l'heure, le prochain \u00e9pisode, c'est vers 18 heures heure suisse, le discours de Mahmoud Abbas qui sera suivi une heure plus tard de la r\u00e9plique de Benjamin Netanyahu pour Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:16 > 0:05:20) [88%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Jeannet d\u00e9sol\u00e9 pour ses probl\u00e8mes de lignes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:21 > 0:05:33) [90%] : \r\nEt \u00e0 Ramallah, on retrouve notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial Malika Nedir alors \u00e0 Ramallah, on imagine aussi que cette demande un qui suscite pas mal de peur dans le monde, de peur de violences notamment alors \u00e0 Ramallah pr\u00e9cis\u00e9ment quelle est l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:34 > 0:06:08) [91%] : \r\nAlors c'est ici o\u00f9 je me trouve sur la place Arafat que devraient se r\u00e9unir les habitants de Ramallah pour suivre en Direct le discours de Mahmoud Abbas, c'est la pluie qui commencent \u00e0 tomber ne perturbe pas l'\u00e9v\u00e9nement, c'est une place assez petites, donc \u00e7a ne veut pas \u00eatre trop compliqu\u00e9 de de la remplir, on n'attend pas de grandes d\u00e9monstrations massives, on n'attend pas de grandes foules les Palestiniens, c'est vrai, dans leur majorit\u00e9 soutient la demande de reconnaissance de leur \u00e9tat, mais on ressent peu d'euphorie, peu d'enthousiasme les Palestiniens se disent d\u00e9sabus\u00e9s sceptique sur l'utilit\u00e9 imm\u00e9diate de cette demande de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:08 > 0:06:15) [84%] : \r\nAlors, cette demande est pr\u00e9sent\u00e9e par les pays palestinien comme une mani\u00e8re non violente de n\u00e9gocier, justement, sur place, o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:22 > 0:06:25) [92%] : \r\nMalika, les n\u00e9gociations sur place sont dans l'impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:07:33) [94%] : \r\nAlors les n\u00e9gociations, c'est vrai, sont dans l'impasse, les plus optimistes des palestiniens disent que cette reconnaissance de leur \u00e9tat, les mettrait en position de force pour reprendre les n\u00e9gociations de paix, le principal point de blocage de ces n\u00e9gociations de paix, c'est la poursuite de la colonisation isra\u00e9lienne de la Cisjordanie et avant toute reprise des n\u00e9gociations, les Palestiniens exigent le gel de cette colonisation, c'est un point essentiel, parce que les grands blocs de colonies isra\u00e9liennes autour de J\u00e9rusalem autour de rate autour de Bethl\u00e9em morcelle le territoire palestinien, ils emp\u00eachent la libre circulation des personnes, des marchandises, ils emp\u00eachent le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de ce futur \u00e9tat palestinien et surtout cette colonisation croissante rend de plus en plus difficile le retour aux fronti\u00e8res de 1967 que demande au minimum les Palestiniens donc les Palestiniens le savent, cette reconnaissance d'un \u00c9tat ne va pas r\u00e9soudre d'un seul coup les probl\u00e8mes que sont aussi la question du retour des r\u00e9fugi\u00e9s, la question du statut de J\u00e9rusalem, mais ils disent aujourd'hui cette impasse c'est un espoir, une lueur \u00e0 l'horizon, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 imposer \u00e0 nouveau cette question palestinienne au coeur des d\u00e9bats \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:33 > 0:07:55) [91%] : \r\nMalika, merci pour ces pr\u00e9cisions et Cisjordanie ou Gaza un ab\u00eeme semblent parfois s\u00e9par\u00e9es, les Palestiniens eux- m\u00eames annonc\u00e9 en avril dernier l'accord de r\u00e9conciliation entre les fr\u00e8res ennemis, Fatah et le Hamas a du mal \u00e0 se concr\u00e9tiser pour se rendent compte qu'il suffit de comparer les 2 soci\u00e9t\u00e9s qui sont \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re l'une tr\u00e8s conservatrice, l'autre tr\u00e8s occidentalis\u00e9 correspondance St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:08) [88%] : \r\nC'\u00e9tait le dernier cin\u00e9ma de Gaza incendi\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il a d\u00e9finitivement ferm\u00e9 ses portes dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 et Tarzan, fr\u00e8re jumeau et si les fragiles doivent se contenter de voir les films \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:18) [89%] : \r\nEt Szymanowski Alsace : le cin\u00e9ma est interdit \u00e0 Gaza comme beaucoup d'autres choses, d'ailleurs il n'y a plus de divertissement et c'est bien dommage, car c'est cela qui embellit la ville o\u00f9 la fraude a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:27) [96%] : \r\nGaza est un territoire aust\u00e8re et l'arriv\u00e9e du Hamas n'a rien arrang\u00e9 les femmes voil\u00e9es int\u00e9gralement sont l\u00e9gion et seuls les hommes fr\u00e9quentent les caf\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:27 > 0:08:38) [91%] : \r\nLe laisse \u00e0 Gaza, la soci\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s conservatrice et les gens ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 sortir pour s'amuser, personne ne penserait ouvrir une discoth\u00e8que ou quelque chose de ce genre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:51) [96%] : \r\n\u00e0 Ramallah, en Cisjordanie, c'est un autre monde, les rues et les caf\u00e9s sont bond\u00e9s de nombreuses jeunes femmes ne porte pas le foulard islamique et la drague se fait au grand jour alors beaucoup craignent le retour du Hamas, surtout parmi les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:05) [91%] : \r\nNon, ah mince le Hamas exerce une pression tr\u00e8s forte sur les gens, \u00e0 Gaza, s'ils arrivent au pouvoir, ici, ils feront la m\u00eame chose avec nous, comme vous le voyez autour de vous, il y a beaucoup d'endroits o\u00f9 sortir, les gens se sentent libres et on n'a pas envie que cela change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:17) [89%] : \r\nC'est dans ce caf\u00e9 s'est fianc\u00e9 n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se dire publiquement la main mais pas devant notre cam\u00e9ra, Islam et Zeinab ont \u00e0 peine 20 ans l'oppos\u00e9 au retour du Hamas, l'autre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:17 > 0:09:25) [93%] : \r\nAllez dire \u00e7a, vous savez moi je resterai l\u00e0 m\u00eame avec ou sans foulard islamique, mais le probl\u00e8me c'est que ces gens me forcerait \u00e0 le porter parce qu'ils sont tr\u00e8s religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:27 > 0:09:41) [95%] : \r\nJe pense que le Hamas et le Fatah doivent \u00eatre ensemble dans le m\u00eame gouvernement, dans l'int\u00e9r\u00eat de leur peuple dans notre int\u00e9r\u00eat pour mettre fin \u00e0 nos probl\u00e8mes parce que la libert\u00e9 de mon pays est plus importante que ma libert\u00e9 en tant que jeune fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:41 > 0:09:49) [95%] : \r\nSi la r\u00e9conciliation entre les fr\u00e8res ennemis palestiniens est si compliqu\u00e9, c'est qu'elle consiste \u00e0 faire cohabiter 2 visions antagonistes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:50 > 0:10:12) [89%] : \r\nEt avec nous, Gilbert si bonjour, vous \u00eates l'auteur d'une seule la grande fresque romanesque \u00e0 une saga en 2 volumes qui retrace l'histoire du Proche-Orient ouvrages qui ont pour sous- titre le souffle du jasmin, le cri des pierres chez Flammarion, vous avez imagin\u00e9 le parcours de 5 familles isra\u00e9liennes, palestiniennes, irakiennes \u00e9gyptienne qui traverse un le 20\u00e8me si\u00e8cle vous pourriez prolonger cette saga \u00e0 la lumi\u00e8re de l'actualit\u00e9, que vous inspire cette demande d'adh\u00e9sion tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:15 > 0:11:02) [92%] : \r\n\u00e9coutez, ne m'inspire une immense tristesse pour tout vous dire, j'ai l'impression qu'on est en train de d'attiser de nouveau un volcan qui a, qui ne s'est jamais \u00e9teint en fin de compte, en en refusant s'opposant, on faisait la fine bouche devant la demande palestinienne, j'ai l'impression qu'on essaye de nouveau de pouss\u00e9e des extr\u00eames, de les encourager des gens comme le Hamas par exemple et de, de, de lancer les mod\u00e9r\u00e9s dans les brader des futurs terroristes, je pense que ce que r\u00e9clament les Palestiniens n'aient pas dit plus diff\u00e9rent que ce qu'ont r\u00e9clam\u00e9 les Isra\u00e9liens en novembre 47 unilat\u00e9ralement, ils ont demand\u00e9 la reconnaissance d'un \u00c9tat, ce fut Isra\u00ebl aujourd'hui, les Palestiniens ne font rien d'autre que de r\u00e9clamer la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:20) [94%] : \r\nAlors dans vos ouvrages, vous avez tent\u00e9 de rembobiner le film en quelque sorte un de plonger dans le pass\u00e9, vous aviez fait relire votre manuscrit \u00e0 2 amis l'un palestinien l'autre isra\u00e9lien et les 2 ont \u00e9t\u00e9 furieux, hein, c'est dire la difficult\u00e9 d'une telle approche comprendre le pass\u00e9 pour avancer, mais comment avancer pour que le souffle du jasmin ne soient pas \u00e9touff\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:21 > 0:11:59) [91%] : \r\n\u00e9coutez je j'ai du mal \u00e0 croire au politique, en tant que groupe, je suis de plus en plus d\u00e9\u00e7u par par leur mani\u00e8re d'aborder le monde, il n'est qu'\u00e0 voir ce qui se passe quand on voit Obama promettre un \u00c9tat palestinien, il y a un an et puis tout \u00e0 coup s'affoler d\u00e8s qu'on lui dit : tr\u00e8s bien, allons-y, en revanche, je crois que le seul espoir pour rena\u00eetre si 2 hommes pouvaient surgir surgir tout \u00e0 coup en m\u00eame temps dans les 2 camps, une sorte de de Rabin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a date de l'autre un Gandhi ou alors Nelson Mandela et un De Klerk voil\u00e0 je crois qu'il se fout, 2 hommes et pas des mouvements politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:59 > 0:12:11) [90%] : \r\nDans le souffle du jasmin, vous commencez par une citation de de Kipling, l'Est et l'Est, l'Ouest et l'Ouest et les 2, jamais ne se rencontreront ce n'est pas tr\u00e8s optimiste, il est tout de m\u00eame un espoir que l'on se comprenne un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:13 > 0:12:46) [90%] : \r\n\u00e9coutez, Dieu merci, l'espoir demeure pas d'espoir aux ce que tout le temps en guerre, je suis un optimiste inquiet voil\u00e0 si vous voulez que je vous r\u00e9sume la situation : je ne sais pas comment tout cela va finir, je souhaite que les pays occidentaux et l'Am\u00e9rique en t\u00eate comprennent qu'on qu'on doit rendre sa dignit\u00e9 \u00e0 un peu plus au moins sa dignit\u00e9, sinon je vous le r\u00e9p\u00e8te, nous irons vers des affrontements terrifiant, donc il me reste \u00e0 esp\u00e9rer, il nous reste \u00e0 esp\u00e9rer que la sagesse l'emportera et la raison l'emportera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:46 > 0:12:47) [89%] : \r\nGilbert nous et merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:50 > 0:13:10) [95%] : \r\nAu Y\u00e9men, maintenant, la t\u00e9l\u00e9vision officielle a annonc\u00e9 le retour du pr\u00e9sident contest\u00e9 Ali Abdallah Saleh est s\u00e9rieusement bless\u00e9 dans un attentat en juin, il aurait regagn\u00e9 son pays en crise apr\u00e8s 3 mois de convalescence en Arabie Saoudite, son retour risque de renforcer l'escalade de violence qui a fait une centaine de victimes ces 5 derniers jours dans les affrontements entre forces de l'ordre et manifestants de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:11 > 0:13:12) [68%] : \r\nVous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:12 > 0:13:26) [98%] : \r\nEn bref encore, on apprend que le parquet de Paris vient d'ordonner une confrontation entre Dominique Strauss-Kahn et Tristane Banon, la jeune femme qui l'accuse d'avoir tent\u00e9 de la violer en 2003, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire est en cours depuis juillet dernier apr\u00e8s la plainte d\u00e9pos\u00e9e par Tristane Banon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:33) [92%] : \r\nOn revient en Suisse dans le canton de Fribourg, le bras de fer est engag\u00e9 en jeu, le Mol\u00e9son, ou plut\u00f4t son sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:33 > 0:13:58) [93%] : \r\nOui, le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re Maurice regroupera vient d'ordonner l'arr\u00eat imm\u00e9diat des travaux d'installation d'une antenne de l'arm\u00e9e qui devait coiffer la montagne la montagne symbole du canton, on l'apprenait hier la nouvelle avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense n'a sollicit\u00e9 aucun avis, comme l'autorise la loi sur l'arm\u00e9e, mais le pr\u00e9fet Maurice Ropraz n'est pas convaincu que les conditions d'application soit remplies, il demande \u00e0 la police cantonale d'intervenir, si n\u00e9cessaire, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:59 > 0:14:28) [95%] : \r\nJ'ai pris cette d\u00e9cision de mesures provisionnelles urgentes, parce que la situation n'est pas clair aujourd'hui, tant sur les f\u00eates que sur le droit des doutes subsistent sur la validit\u00e9 de la proc\u00e9dure suivie par suisse, nous ne sommes pas certain que les conditions \u00e9taient remplies pour \u00e9chapper \u00e0 une proc\u00e9dure d'enqu\u00eate publique et puis sur le fond, j'ai de forts doutes aussi sur la pertinence de l'installation sur le sommet du Mol\u00e9son d'une antenne qui va porter atteinte probablement \u00e0 ce symbole du Patrimoine fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:29 > 0:14:43) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud, il n'y a jamais eu autant de candidats et de listes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est le cas notamment au Conseil des \u00c9tats 13 candidats pour 2 si\u00e8ges, la bataille sera tr\u00e8s disput\u00e9, analyse des strat\u00e9gies et des forces en pr\u00e9sence avec nos coll\u00e8gues de 24 heures Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:14:56) [94%] : \r\n\u00e0 gauche, les 2 s\u00e9nateurs sortants remettent le couvert d\u00e8s le 1er tour un ticket uni rassemble la socialiste G\u00e9raldine Savary et le Vert Luc Recordon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:56 > 0:15:13) [92%] : \r\nOK, on change pas une \u00e9quipe qui gagne, \u00e7a c'est un petit peu l\u00e0 je crois que c'est le principe qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision, \u00e7a a march\u00e9 dans d'autres dans d'autres \u00e9lections, on l'a vu dans les \u00e9lections communales vaudoises aussi le, le fait que Verts et socialistes marchent main dans la main, \u00e7a a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:14 > 0:15:33) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la droite et du centre droit, les forces sont dispers\u00e9es, le duo Fathi Derder Isabelle Moret affrontant Guy Parmelin, orphelin de son colistier, Jean-Claude Mermoud, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 subitement il y a 2 semaines pour la droite, l'enjeu est crucial, elle veut r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge radical historique perdu il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:33 > 0:15:56) [87%] : \r\nUne des hypoth\u00e8ses, c'est que en D de Dukic du ticket de gauche en l'occurrence, une des 2 G\u00e9raldine Savary passe au 1er tour et donc on se retrouve ensuite avec un 2\u00e8me tour o\u00f9 Luc Recordon face \u00e0 aux champions, entre guillemets, ou \u00e0 la championne de droite, en l'occurrence, probablement Isabelle Moret et l\u00e0 le match peut \u00eatre serr\u00e9 et ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:56 > 0:16:17) [94%] : \r\nAutre hypoth\u00e8se : un ballottage g\u00e9n\u00e9ral au 1er tour, la droite se rassemblera sans doute autour d'un duo PLR UDC pour le parti agrarien le d\u00e9c\u00e8s subit de Jean-Claude Mermoud, a boulevers\u00e9 la donne, pressenti pour remplacer son coll\u00e8gue au gouvernement Vaudois, Guy Parmelin a finalement d\u00e9clin\u00e9, il se concentre sur la course aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:17 > 0:16:24) [88%] : \r\nEt \u00e0 ce propos, ne manquez pas ce soir le d\u00e9bat sur TSR2, anim\u00e9e par le brillant Alain Orange, c'est \u00e0 20 heures 5 en Direct de Luce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:25 > 0:16:43) [93%] : \r\nChaque jour des tonnes de produits alimentaires finissent dans les poubelles des supermarch\u00e9s, simplement parce que la date de vente est \u00e9chue des associations r\u00e9coltent ces invendus pour les remettre aux personnes dans le besoin, c'est le cas de Tables du Rh\u00f4ne, qui f\u00eate ses 5 ans d'activit\u00e9 en Valais et dans le Chablais Vaudois Julie Marchand Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:52) [95%] : \r\nMarie- Madeleine est au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale pour un franc symbolique, elle peut faire ses courses une fois par semaine aupr\u00e8s des tables du r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:52 > 0:17:09) [77%] : \r\nParce que l'aspect qui est bilingue ou les faits les Girondins, il y a des bon, pas tellement les moyens au d\u00e9part si c'est que c'est pas \u00e9vident, mais maintenant je j'ai plus beaucoup de g\u00eane pour moi parce que je donne, c'est je veux pas crever non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:10 > 0:17:36) [86%] : \r\nComme Marie- Madeleine o\u00f9 cette famille de 9 enfants, 200 m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficient de ce march\u00e9 sociale prend pas les produits viennent d'ici, de la appel marchander voyez l\u00e0 comme tous les matins, le camion fait sa tourn\u00e9e, la plupart des distributeurs jouent le jeu, ils donnent leurs invendus, la date de vente est pass\u00e9 mais pas celle de consommation 22 c'est tout bon : les fruits et l\u00e9gumes contre plut\u00f4t l'aspect tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:36 > 0:17:43) [83%] : \r\nPierre emball\u00e9 le fromage, les prot\u00e9ines laitier la viande c'est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:44 > 0:17:46) [99%] : \r\n100 40 b\u00e9n\u00e9voles se relaient pour la collecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:46 > 0:17:56) [87%] : \r\nJ'ai connu des des personnes malheureusement ben et puis nous on peut notre sont dans le besoin, c'est un motif de donner un coup de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:56 > 0:18:07) [89%] : \r\nDans le Chablais on c'est chaque jour, une tonne de marchandise qui \u00e9chappent ainsi \u00e0 la poubelle, bon pour l'image des magasins, ici on a r\u00e9duit \u00e0 30 pourcent la part des invendus d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:07 > 0:18:10) [79%] : \r\nC'est in\u00e9vitable quelques d\u00e9chets resteront mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:10 > 0:18:12) [88%] : \r\nOn travaille pour \u00eatre vraiment au minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:13 > 0:18:22) [94%] : \r\nLa crise n'a pas encore fait grimper les demandes mais les tables du Rh\u00f4ne sont pr\u00eates \u00e0 tout, \u00e0 ce jour, la demande des personnes \u00e0 l'aide sociale est plus faible que l'offre des invendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:23 > 0:18:44) [91%] : \r\nVoici bien quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 qu'elle nous parle de sa vie qu'elle nous fait rire un seul en sc\u00e8ne, elle \u00e9voque le co\u00fbt, les enfants, l'amour qui revient et qui repart et comme de Red dingue amoureuse, dit-elle, a juste dingue et il n'y a qu'un mot Brigitte Rosset nous dit tout sa nouvelle cr\u00e9ation Smarties Kleenex et Canada Dry est au au th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8vecoeur \u00e0 Gen\u00e8ve Brigitte Rosset, elle est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:49 > 0:19:01) [85%] : \r\nBonjour, merci beaucoup d'\u00eatre g\u00e9niaux voir alors il y a la com\u00e9dienne et puis il y a l\u00e0 one-man-show, comment est ce que vous dites oui, oh, comme vous voulez, Andy comme vous one-man-show estival et le solo en tout cas \u00e7a vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:01 > 0:19:12) [88%] : \r\nOui, j'aime beaucoup \u00e7a, c'est un exercice tr\u00e8s particulier et c'est c'est un plaisir, puis on n'est jamais seul Pascal public en fait on s'adresse directement au public, donc c'est en fait, on n'est pas seul, alors cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:12 > 0:19:20) [91%] : \r\n3\u00e8me hein, il y a eu le dernier c'\u00e9tait suite matrimoniale avec vue sur la mer, maintenant on est c'est tout autre chose : il y a plus de maire il y a plus d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:21 > 0:19:41) [83%] : \r\nComme dit enfin on en parle pas, et ce jour- l\u00e0, hein, ils \u00e9taient tenus, mais pas \u00e9ject\u00e9 au passage, oui, on est pass\u00e9 sur un autre sujet parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les sujets s'\u00e9puise, moi je continue \u00e0 vivre et avoir envie de raconter des choses et ce que je viens en vivres et en vivres et si racont\u00e9 que \u00e7a fait rire les amis au caf\u00e9, h\u00e9 ben, j'ai envie de les ma\u00eetres sur sc\u00e8ne, alors on va voir ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:41 > 0:19:49) [92%] : \r\nDemain, on laisse l'extrait de ce spectacle qui est mis en sc\u00e8ne par Jorge Guerrero et Jean-Luc Barbezat qui je crois s'expriment dans ce sujet de C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:51 > 0:20:03) [86%] : \r\nDans la vie de Brigitte Rosset, tout est une question de lumi\u00e8re et c'est plut\u00f4t mieux avec un jeu Ariane, telle que la sc\u00e8ne pour raconter sa vie \u00e0 elle la clinique et quand \u00e7a s'allume une lueur d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:03 > 0:20:21) [84%] : \r\nPour ceux qui ont p\u00e9t\u00e9 un plomb, le plan qui p\u00e8te avaler les siennes, je suis tomb\u00e9e amoureuse, puis je suis tomb\u00e9 de haut mais alors de tr\u00e8s bons, et plus on tombe de haut, plus \u00e7a fait mal, moi, \u00e7a fait \u00e0 la mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:21 > 0:20:24) [86%] : \r\nCe que nous raconte ce pas excessif, ce qui est dr\u00f4le, c'est que c'est arriv\u00e9 vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:31) [72%] : \r\nNe pas savoir ce qu'il t'am\u00e8ne parmi nous, non, mais je suis comme \u00e7a, toutefois, \u00e9t\u00e9 toi tu t'en sers tout \u00e0 l'heure et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:31 > 0:20:34) [92%] : \r\nVraiment eu un chagrin d'amour, elle s'est vraiment retrouver chez les fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:34 > 0:20:43) [64%] : \r\nJe peux Colette Alcatel Sophie miroir ni Fathi choisi les couleurs en fonction dans stades comment tu vois la viande c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:43 > 0:20:49) [90%] : \r\nEt si on pense que c'est juste une caricature, c'est pas dr\u00f4le, ce qui est dr\u00f4le, c'est de s'imaginer que cette fille-l\u00e0 a v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:49 > 0:20:58) [81%] : \r\nOn voit bien noir, et l\u00e0 il y avait Fran\u00e7oise, hein, la France pourrait ce qu'ils aient iront rouge sur un tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:04 > 0:21:09) [78%] : \r\nAvec beaucoup de plaisir, on a alors on r\u00eave super et le cadeaux aux Fran\u00e7oise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:12 > 0:21:20) [83%] : \r\nOn a cherch\u00e9 l\u00e0 pendant 5 semaines un-t-on en fait justement pour qu'on soit pas tous triste, d\u00e9prim\u00e9, la fin de ce spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:20 > 0:22:00) [82%] : \r\nM\u00eame re\u00e7u les dans le jazz, il y a, j'avais pris 10 ans moi j'astuce cliente on arrive \u00e0 inqui\u00e9ter les gens venir comme toi Brigitte c'est c'est un spectacle quasi permanent, vous, elle arrive \u00e0 faire de l'humour, mais en m\u00eame temps il y a beaucoup d'\u00e9motion, et \u00e7a nous \u00e7a nous fait rire mais \u00e7a nous touche aussi parce que c'est, c'est vrai, pleur\u00e9 aussi oui absolument, moi j'ai pris mais m\u00eame toi tu vas avec son \u00e9t\u00e9 2 m\u00e8tres quoi et m\u00eame, et tu vas voir pourquoi radical grandement Ta\u00efwan fait moins confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:02 > 0:22:07) [88%] : \r\n\u00e7a vous pasticher un plusieurs th\u00e9rapeutes mais attention, dites-vous, ceci n'est pas une th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:07 > 0:22:47) [88%] : \r\nNon, non, parce qu'une th\u00e9rapie, c'est pas dr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire que le but, c'est vraiment de raconter quelque chose et que ce soit un spectacle d'humour si \u00e7a devient une th\u00e9rapie, alors les gens comme comme les metteurs en sc\u00e8ne, le 10 RMC, les gens viennent, mal \u00e0 l'aise mais pourquoi le mot raconte tout \u00e7a, \u00e7a me regarde pas et puis alors c'est rat\u00e9, pourtant vous vous moquez de vous- m\u00eame, ou en tout cas de celle-ci, l\u00e0- haut, mais on est oblig\u00e9, si on veut se moquer des autres va commencer par se moquer de soi et de prendre un peu distanc\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a peut devenir dr\u00f4le parce que si on se moque des autres tu as pas d'int\u00e9r\u00eat, puis ce qui est dr\u00f4le c'est moi moins ridicule et moins balanc\u00e9 dans la clinique des lucioles, l\u00e0 \u00e7a dure, \u00e7a en devient dr\u00f4le, alors vous \u00eates dr\u00f4le et j'ai dit clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:47 > 0:22:56) [89%] : \r\nMais le spectacle a une \u00e9norme qualit\u00e9 votre soeur le souligne, c'est qu'il y a des moments profond\u00e9ment humain, profond\u00e9ment touchant finalement qu'est-ce qui comment vous analysez \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:57 > 0:25:02) [87%] : \r\nL'effet que \u00e7a sur les gens, ben je je le d\u00e9couvre depuis de soi en fait c'\u00e9tait l\u00e0 on en est \u00e0 la 3\u00e8me repr\u00e9sentation ce soir ce sera la 3\u00e8me ce c\u00f4t\u00e9 touchant je le percevais plus ou moins en l'\u00e9crivant, mais j'en ai pas le secret non plus mais comment les gens le le re\u00e7oivent, je peux pas le pr\u00e9voir \u00e0 l'avance, mais je sais que c'est ce que j'aime en tout cas, c'est ce que j'aime dans l'humour, c'est que ben forc\u00e9ment il y a, on en rit mais si on en rit, c'est qu'il y a aussi l'autre versant qui est le fait d'\u00eatre touch\u00e9 et d'\u00eatre \u00e9mu par certains des personnages du spectacle \u00e9pique, mais je trouve \u00e7a plut\u00f4t je suis tr\u00e8s contente et puis ma soeur forc\u00e9ment aller toucher, elle m'a amen\u00e9 au Luciole la peau Pascal ton de la confidence un parfois on a l'impression que vous \u00eates en train de parler \u00e0 une \u00e0 une copine \u00e0 une proche souhaite c'est avez r\u00e9ussi parce que c'est ce qu'a \u00e9t\u00e9 chercher mais tu dois tu raconte \u00e7a comme si c'\u00e9tait au caf\u00e9 aux gens \u00e0 tes amis, alors c'est vrai que la promiscuit\u00e9 de cette salle du th\u00e9\u00e2tre de Cr\u00e8vecoeur qui est un petit bijou de de toutes petites salles cette de ce ce langage Direct avec le public, mais c'est vraiment le but recherch\u00e9, c'est qu'on soit avec les gens avec, j'arrive \u00e0 emmener les gens avec moi ou le enfin qui reste devant la porte, mais enfin, Kim qu'ils arrivent \u00e0 entrer dans ce dans cet univers de cette clinique des le ciel alors cette intimit\u00e9 presque physique de ce th\u00e9\u00e2tre, je crois, c'est pas la premi\u00e8re fois que vous cr\u00e9ez un spectacle l\u00e0- bas c'est, c'est quelque chose qui am\u00e8ne quelque chose, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s flippant mais \u00e7a am\u00e8ne \u00e7a m\u00e8ne effectivement beaucoup de chaleur humaine et alors, par contre, de mon c\u00f4t\u00e9, cette rien ne rien n'\u00e9chappe, je veux dire c'est c'est on est dans une r\u00e9alit\u00e9 chaque mouvement, chaque intonation, on sent tout, on per\u00e7oit la premi\u00e8re et un t\u00e9l\u00e9phone qui sonne dans la salle, on peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est oblig\u00e9 d'intervenir, mais c'est un formidable outil pour parce que ce spectacle est amen\u00e9 \u00e0 tourner apr\u00e8s pour cr\u00e9er pour pour voir que, justement, comment les gens le prennent, comment on peut am\u00e9liorer, comment on peut retravailler, c'est un merveilleux laboratoire alors il est au Cr\u00e8vecoeur jusqu'au 16 octobre et puis en coproduction avec lui, Tony, donc il sera nuit Tony l'ann\u00e9e prochaine au d\u00e9but de la tourn\u00e9e romande dans laquelle vous vous lancez notamment 2 semaines all\u00e9chant dans je crois vous allez parce qu'il y a un peu partout en Valais avec des spectacle d\u00e9j\u00e0 plein oui certaines dates sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:02 > 0:25:07) [76%] : \r\nVoil\u00e0 vous dira pas lesquelles appel\u00e9 appel\u00e9 merci Brigitte merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:08 > 0:25:21) [90%] : \r\nLes sports maintenant avec du football et je vois et d\u00e9convenues pour les 2 \u00e9quipes romandes hier soir dans le championnat de Super Ligue face au leader Servette s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 0 \u00e0 domicile, m\u00eame score, mais cette fois en faveur de Sion contre Grasshopper Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:22 > 0:25:47) [84%] : \r\nAu coup d'envoi, l'entra\u00eeneur, Jo enlev\u00e9 et serein sur le banc servettien mais cela ne va pas durer au quart d'heure Bowman est en retard sur le ballon et d\u00e9fenseur grenat balance Winter preuve penalty et se blesser s\u00e9rieusement la frappe d'Acadomia qui est s\u00e9ch\u00e9, pr\u00e9cise un \u00e0 0 pour le ciel, avant la demi- heure, Lucerne se mettent \u00e0 l'abri, \u00e7a se confondent Hochstrasser Gonzalez remet le ballon dans l'\u00e9quipe de pouliches qui n'en demandait pas tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:49 > 0:26:05) [89%] : \r\nServette touchera du bois en fin de rencontre, mais s'incline \u00e0 domicile pour la 4\u00e8me fois de la saison, un tourbillon Grasshopper n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure d'inqui\u00e9ter Sion alors la 11\u00e8me Feindouno contourne le mur cessera-t-on rouler impossible pour le ski d'aller chercher le cuir, si ce n'est au fond des filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:07 > 0:26:15) [91%] : \r\n\u00e0 la 42\u00e8me, Sion qui se met d\u00e9finitivement \u00e0 l'abri sur cette frappe de buts si on conforte sa 2\u00e8me place au classement avant son d\u00e9placement \u00e0 Lucerne dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:16 > 0:26:34) [92%] : \r\nLe 31 octobre prochain la population mondiale atteindra le chiffre de 7 milliards 4 enfants naissent chaque seconde contre 2 d\u00e9c\u00e8s, on comprend les d\u00e9fis \u00e0 venir G\u00e9opolitis pr\u00e9cis\u00e9ment se penche cette semaine sur cette question, bonjour, vous avez Colin c'est milliards chiffre vertigineux, c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:34 > 0:27:40) [91%] : \r\nBah on a pendant tr\u00e8s longtemps et c'est ce que disent les experts de l'ONU, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait une mauvaise nouvelle qui avait cette bombe d\u00e9mographique qui allait nous exploser \u00e0 la figure, on se rappelle des vieilles th\u00e8ses de Malthus, se disant que l'augmentation de la population n'\u00e9tait pas une solution, c'\u00e9tait un probl\u00e8me, on est revenu beaucoup sur ses conceptions actuellement si je r\u00e9sume, si je sch\u00e9matise le probl\u00e8me c'est pas que l'augmentation du monde entier se fasse, c'est qu'elle se fasse d'une mani\u00e8re qui est assez curieux, on va prendre 2 2 exemples : prenez par exemple le Nigeria : actuellement, il n'est plus de b\u00e9b\u00e9s tous les ans au Nigeria que dans toute l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 c'est un probl\u00e8me puisque ce pays d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les 100 millions d'habitants, probl\u00e8me : la Chine, le pays actuellement le plus peupl\u00e9, bient\u00f4t ce sera l'Inde 1 milliard 200 millions, \u00e7a va encore augmenter un milliard 500 millions bient\u00f4t mais \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, la Chine va redescendre sous le milliard d'habitants, donc non, \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me, on va citer un chiffre, hein, la Suisse, actuellement je regarde bien 7 1000000 800000 habitants en 2038 on sera 10 millions on en reparlera 2038 c'est bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:40 > 0:27:45) [93%] : \r\nAlors d'ici l\u00e0, \u00e0 quoi ressemblera la terre \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, on regarde un extrait de G\u00e9opolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:48 > 0:28:47) [89%] : \r\nSur ces 7 milliards d'\u00eatre s'humains, la plupart vont habiter dans des villes, des grandes villes de plus de 10 millions d'habitants en 1950 il n'y avait que 2 s'agglom\u00e9ration de cette taille, actuellement, on en compte une bonne vingtaine, il devrait y en avoir 80 de ces m\u00e9galopoles d'ici 20, autre caract\u00e9ristique, la population de notre plan\u00e8te sera plut\u00f4t jeune, d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e 2011 : la moiti\u00e9 des terriens pour moins de 30 ans, et un quart aura \u00e0 moins de 15 ans tous les statistiques, bien s\u00fbr, il y aura de grandes disparit\u00e9s selon les pays et les continents, de m\u00eame on consid\u00e8re que globalement, il y aura un peu plus d'hommes que de femmes un diff\u00e9rentiel de quelque 50 millions d'amis, les vrais qui na\u00eet dans le monde un peu plus de gar\u00e7ons que de filles, enfin il faut savoir que d\u00e9sormais sur 10 habitants de la plan\u00e8te, 6 sont asiatiques, en gros 4 milliards de sur 7 milliards de Terriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:47 > 0:28:52) [93%] : \r\nAlors vous avez plus de monde, mais aussi une vie plus longue est ce que \u00e7a c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:52 > 0:29:14) [91%] : \r\nAlors, ben oui, bien s\u00fbr, regardez en France en va prendre les les chiffres de la France en 1900, il y avait 100 centenaires, je vous dis pas l'exception, actuellement on en est \u00e0 20000 et dans 20 ans on sera \u00e0 80000 centenaires et puis un autre exemple au Japon o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie ne cesse d'augmenter, surtout pour les dames, h\u00e9 bien actuellement une petite fille qui na\u00eet au Japon, elle a une chance sur 2 de d\u00e9passer les 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:15 > 0:29:22) [77%] : \r\nVous fait le la, enfin jusqu'o\u00f9, \u00e0 G\u00e9opolitis, c'est donc dimanche \u00e0 12 heures 15 merci et toujours sur G\u00e9opolitis H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:22 > 0:29:44) [92%] : \r\nMerci, merci, et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, couleurs locales s'int\u00e9ressera \u00e0 cette question, les paysans suisses vont-ils renoncer \u00e0 monter chaque \u00e9t\u00e9 leurs vaches \u00e0 l'alpage, un r\u00e9cent sondage montre que, pour des raisons \u00e9conomiques, les alpages pourrait \u00eatre abandonn\u00e9es dans certaines r\u00e9gions, ne manquez pas cette enqu\u00eate \u00e0 19 heures, tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:45 > 0:29:51) [93%] : \r\nEt c'est l'Automne depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 2 heures Philippe Jeanneret vous en dit, dans quelques instants, passer une excellente journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-23T12:34:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342542", "durationSec": 21, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Gruy\u00e8re (district) : 20110923, le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re ROPRAZ Maurice a ordonn\u00e9 l'arr\u00eat des travaux d'installation d'une antenne de t\u00e9l\u00e9communication militaire qui devait \u00eatre \u00e9rig\u00e9e au sommet de la montagne Mol\u00e9son. L'arm\u00e9e en avait d\u00e9cid\u00e9 la construction sans solliciter son avis.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES D'AFFICHES ELECTORALES SUR XD004066/02", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "MOL\u00c9SON"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)"], "sequenceIds": ["1316489"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342543", "durationSec": 115, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Gaza, Ramallah : 20110923, la population palestinienne de Gaza vit diff\u00e9remment de celle de la ville de Ramallah en Cisjordonie. A Gaza le hamas a instaur\u00e9 des r\u00e8gles strictes. Les femmes y portent la burqa et les habitants ne sortent pas pour se divertir comme \u00e0 Ramallah o\u00f9 les libert\u00e9s sont plus importantes et les jeunes femmes peuvent sortir sans porter le voile islamique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GAZA", "RAMALLAH"], "thematicThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1316490", "1316491"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342544", "durationSec": 30, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Fribourg : 20110923, itw du pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re ROPRAZ Maurice au sujet de l'arr\u00eat de la construction par l'arm\u00e9e suisse d'une antenne militaire de t\u00e9l\u00e9communication au sommet de la montagne Mol\u00e9son.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)"], "thematicPersons": ["ROPRAZ, MAURICE"], "sequenceIds": ["1316492"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342545", "durationSec": 90, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Lausanne : 20110923, 20110913, le r\u00e9dacteur en chef du journal 24 heures MEYER Thierry commente les chances d'\u00eatre \u00e9lus des candidats vaudois au Conseil des Etats du PS, du PLR et de l'UDC lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "DERDER, FATHI", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1316493"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342546", "durationSec": 99, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Sion : 20110923, les b\u00e9n\u00e9voles de l'association caritative \"Tables du Rh\u00f4ne\" r\u00e9colte les produits alimentaires invendus dans les magasins pour mettre \u00e0 la disposition des personnes dans le besoin de la nourriture encore consommable.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1316494"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342547", "durationSec": 131, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Cologny : 20110923, la com\u00e9dienne ROSSET Brigitte joue son spectacle \"Smarties, Kleenex et Canada Dry\" second\u00e9e par les metteurs en sc\u00e8ne BARBEZAT Jean-Luc et GUERRERO Georges. Ce one-man-show d'humour est \u00e9galement \u00e9mouvant car les sketch sont inspir\u00e9s par la vie de la com\u00e9dienne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BARMAVERAIN, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNY"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["ROSSET, BRIGITTE", "BARBEZAT, JEAN-LUC"], "sequenceIds": ["1316495"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898806", "summary": "DUPLEX PARIS :\r\nSINOUE, Gilbert, \u00e9crivain (la demande de reconnaissance de leur \u00e9tat par les Palestiniens, ses livres \"Le souffle du jasmin\" et \"Le cri des pierres\")", "id": "898805"}, {"internalArchiveId": "GS1109898807", "summary": "PLATEAU :\r\nROSSET, Brigitte, com\u00e9dienne (son spectacle humoristique \"Smarties, Kleenex et Canada Dry\").", "id": "898806"}, {"internalArchiveId": "GS1109316490", "summary": "20:33.14\r\n\nGruy\u00e8re (district), Mol\u00e9son : divers plans montagne Mol\u00e9son (4\", 5\") / divers plans antenne de t\u00e9l\u00e9communication de l'arm\u00e9e d\u00e9mont\u00e9e (8\").    transmission (t\u00e9l\u00e9communication).", "id": "1316489", "visualThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)"], "visualGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "MOL\u00c9SON"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316491", "summary": "20:30.42\r\nGaza : ext fa\u00e7ade b\u00e2timent ancien cin\u00e9ma \"El Naser\" d\u00e9safect\u00e9 et d\u00e9labr\u00e9 / itw jeune palestinien (interdiction du cin\u00e9ma, pas de divertissements) / divers plans sc\u00e8nes de rues avec circulation et pi\u00e9tons, dont nombreuses femmes  portant burqa, voile islamique noir (6\") / itw jeune femme palestinienne  portant hidjab (soci\u00e9t\u00e9 conservatrice, les gens ne sortent pas pour se   divertir). statut de la femme, vie quotidienne ", "id": "1316490", "visualThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["GAZA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316492", "summary": " Ramallah : divers plans sc\u00e8nes de rues avec pi\u00e9tons dont jeunes femmes  portant v\u00eatements occidentaux (12\") / itw jeune homme palestinien (le Hamas  interdirait \u00e0 la population de sortir se divertir) / int caf\u00e9, jeunes gens  amoureux se tenant la main puis la lachant brusquement en voyant qu'ils sont film\u00e9s (5\") / itw Islam, jeune femme palestinienne (le Hamas la forcerait \u00e0  porter le voile islamique) / itw Zeinab, jeune femme palestinienne (pour une entente entre le Hamas et le Fatah, libert\u00e9 de la Palestine est plus importante que la libert\u00e9 des jeunes filles) / divers plans sc\u00e8nes de rue avec femmes  portant hidjab. statut de la femme, vie quotidienne.", "id": "1316491", "visualThemes": ["STATUT DE LA FEMME", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316493", "summary": "20:33.41\nFribourg : itw ROPRAZ, Maurice, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re (interdiction de   construire une antenne de t\u00e9l\u00e9communication par l'arm\u00e9e au sommet du Mol\u00e9son).", "id": "1316492", "visualThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["ROPRAZ, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316494", "summary": "20:34.17\r\nLausanne : divers plans photographie de SAVARY, G\u00e9raldine, candidate PS  vaudoise au Conseil des Etats et RECORDON, Luc, candidat Les Verts vaudois au Conseil des Etats, sur affiche \u00e9lectorale / 20110913, SAVARY, G\u00e9raldine et  RECORDON, Luc, parlant au micro de la radio RSR la premi\u00e8re / itw MEYER,  Thierry, r\u00e9dacteur en chef journal 24 heures (perspectives pour les candidats vaudois au Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011) /    photographie de MORET, Isabelle, candidate PLR vaudoise au Conseil des Etats et DERDER, Fathi, candidat PLR vaudois au Conseil des Etats sur affiche   \u00e9lectorale / 20110913, DERDER, Fathi parlant au micro aux c\u00f4t\u00e9 de MORET,  Isabelle (5\", 4\") / 20110913, divers plans PARMELIN, Guy, candidat UDC  vaudois au Conseil des Etats, parlant au micro (3\", 5\"). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1316493", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "DERDER, FATHI", "MORET, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316495", "summary": "20:35.52\r\nSion : int locaux de l'association caritative \"Tables du Rh\u00f4ne\" divers plans personnes venant chercher des produits alimentaires (15\", 6\") / itw    Marie-Madeleine, b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide sociale (\"il y a des jours, je mange pas\" \"au d\u00e9part c'est pas \u00e9vident\" \"maintenant je n'ai plus de g\u00eane\") / divers plans b\u00e9n\u00e9voles portant caisses remplies de produits alimentaires / divers  plans camion avec inscription \"Tables du Rh\u00f4ne\" / itw DENGLER, Siegfried,  vice-pr\u00e9sident de l'association caritative \"Tables du Rh\u00f4ne\" (contr\u00f4le de la qualit\u00e9 de la nourriture) / itw BIBBO, Lucia, b\u00e9n\u00e9vole (a connu des amis dans le besoin, sa motivation d'aider) / itw BONVIN, Jhonny, g\u00e9rant COOP Sion (jeter le moins possible d'invendus). bienfaisance, aide alimentaire.", "id": "1316494", "visualThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316496", "summary": "20:37.37\r\nCologny, Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8ve-Coeur : divers plans affiche du spectacle   \"Smarties, Kleenex et Canada Dry\" de ROSSET, Brigitte, com\u00e9dienne, et public entrant / divers plans extraits spectacle \"Smarties, Kleenex et Canada Dry\" par ROSSET, Brigitte / itw BARBEZAT, Jean-Luc, metteur en sc\u00e8ne (histoire  v\u00e9cue) / itw GUERRERO, Georges, metteur en sc\u00e8ne (chercher un ton) / itw  GAUTIER, B\u00e9rang\u00e8re, soeur de ROSSET, Brigitte (rire et pleurer). humour.", "id": "1316495", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["COLOGNY"], "visualPersons": ["ROSSET, BRIGITTE", "BARBEZAT, JEAN-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553189", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095630", "position": "01"}}, {"id": "553188", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124284", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263881", "internalArchiveId": "GE1109263882", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.23", "publicationDate": "2011-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1685, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3416207", "imageURL": "http://www.rts.ch/3416210.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Palestine: retour sur une histoire qui voit toujours les Palestiniens priv\u00e9s d'un Etat qui soit le leur", "Mahmoud Abbas a remis la demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Simonetta Sommaruga, veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Jeannet", "VD/Elections f\u00e9d\u00e9rales: cette ann\u00e9e, c'est la ru\u00e9e vers Berne avec vingt-deux listes et 334 candidats", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: r\u00e9actions au sein de la population palestinienne", "Allemagne: le pape Beno\u00eet XVI salue la m\u00e9moire de Martin Luther en signe de r\u00e9conciliation \u00e0 travers les si\u00e8cles", "Les chercheurs du CERN ont observ\u00e9 que des particules envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome se d\u00e9pla\u00e7aient plus vite que la lumi\u00e8re", "Nouvelles mesures concernant les proc\u00e9dures d'asile: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine: les pr\u00e9cisions de Malika Nedir", "La chronique du cin\u00e9aste: Jacob Berger revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine", "19:30 Le Journal", "Un satellite am\u00e9ricain de la taille d'un petit bus doit retomber sur Terre dans les prochaines heures ou minutes, mais sa trajectoire pr\u00e9cise n'est toujours pas connue", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle, le mouvement sioniste militait pour un Etat juif. Deux peuples revendiquent une m\u00eame terre et chaque initiative de l'un est d\u00e9nonc\u00e9e par l'autre comme une manoeuvre.", "Il remet \u00e0 l'ONU la demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine, non pas comme observateur comme le sugg\u00e8re beaucoup d'Occidentaux, mais comme membre \u00e0 part enti\u00e8re.", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi une s\u00e9rie de mesures \u00e0 court terme. C'est la premi\u00e8re partie d'une r\u00e9forme plus importante.", "Apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine entre catholiques et protestants, Beno\u00eet XVI salue la foi en dieu du vieil ennemi luth\u00e9rien.", "Cette observation remet en question la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 d'Einstein.", "Le cin\u00e9asme r\u00eave qu'il est dans la peau de Troy Davis, condamn\u00e9 \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9 cette semaine", "La Nasa r\u00e9p\u00e8te que le risque est extr\u00eamement faible qu'un humain soit touch\u00e9 par un des 26 morceaux du satellite qui devraient survivre \u00e0 la rentr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re."], "variantIds": ["ece-3322578", "ece-3322577", "ece-3322834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T19:40:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:06\r\n...\r\n\r\n00:00:13:11  00:00:15:10\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:21  00:00:20:11\r\nLe pas est franchi, M.Abbas a remis\r\n  \u00e0 l'ONU la demande solennelle.\r\n\r\n00:00:20:16  00:00:25:08\r\nLes Palestiniens demandent \u00e0 \u00eatre\r\n  admis en tant qu'Etat membre.\r\n\r\n00:00:26:00  00:00:29:22\r\n   Des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\n le traitement des requ\u00e9rants:..\r\n\r\n00:00:30:03  00:00:34:19\r\n   ..les contr\u00f4les permettront\r\nde d\u00e9cider plus vite de leur sort.\r\n\r\n00:00:35:00  00:00:38:07\r\n      Simonetta Sommaruga\r\n  est l'invit\u00e9e de ce journal.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:41:11\r\n       A Erfurt, le pape\r\n     rend hommage \u00e0 Luther.\r\n\r\n00:00:41:15  00:00:48:03\r\n  Apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine,\r\nle pape ne parle pas d'oecum\u00e9nisme..\r\n\r\n00:00:48:09  00:00:51:13\r\n      ..mais salue sa foi.\r\n\r\n00:00:52:01  00:00:55:11\r\n       Observation inou\u00efe\r\n     des chercheurs du CERN.\r\n\r\n00:00:55:15  00:01:00:17\r\n   Des particules ont d\u00e9pass\u00e9\r\n   la vitesse de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:01:00:22  00:01:05:02\r\n    Ces mesures inexplicables\r\nbousculent la th\u00e9orie d'Einstein.\r\n\r\n00:01:05:12  00:01:09:18\r\nUn satellite retombera sur Terre\r\n dans les heures qui viennent.\r\n\r\n00:01:10:00  00:01:13:20\r\n   Il est sens\u00e9 se d\u00e9sint\u00e9grer\r\n    vers le Nord de l'Italie.\r\n\r\n00:01:14:01  00:01:17:11\r\n  Mais le risque est suffisant\r\n    pour que les autorit\u00e9s..\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:17:16\r\n    ..demandent aux habitants\r\n       de rester chez eux.\r\n\r\n00:01:19:12  00:01:22:17\r\n   C'est un geste symbolique,\r\n       mais il fait date.\r\n\r\n00:01:22:22  00:01:27:04\r\n   M.Abbas a tenu sa promesse,\r\nil a remis la demande d'adh\u00e9sion..\r\n\r\n00:01:27:09  00:01:29:12\r\n..d'un Etat de Palestine \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:01:29:18  00:01:33:03\r\n   Non pas comme observateur, \r\n   mais membre \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:38:13\r\n   De New York jusqu'\u00e0 Ramallah,\r\n    le pr\u00e9sident palestinien..\r\n\r\n00:01:38:18  00:01:46:16\r\n ..Mahmoud Abbas a \u00e9t\u00e9 accueilli en\r\nh\u00e9ros \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\n\r\n00:01:49:02  00:01:51:19\r\nCertains pensent que nous sommes..\r\n\r\n00:01:52:00  00:01:55:22\r\n..ind\u00e9sirables au Proche-Orient.\r\n\r\n00:01:56:04  00:02:03:08\r\nD'autres qu'il y a un Etat manquant\r\n      et qui doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n00:02:08:00  00:02:13:05\r\nJe viens devant vous apr\u00e8s 60 ans\r\n   de souffrance pour crier:..\r\n\r\n00:02:13:10  00:02:25:06\r\n        ..assez, assez !\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:34:20\r\n Les peuples arabes s'affirment\r\n dans leur qu\u00eate de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:02:35:01  00:02:45:20\r\n    Le moment est aussi venu\r\n pour le printemps palestinien.\r\n\r\n00:02:46:08  00:02:49:08\r\n     L'histoire et l'\u00e9motion.\r\n\r\n00:02:49:12  00:02:54:14\r\n    M.Abbas remettait plus t\u00f4t\r\n     une demande d'adh\u00e9sion..\r\n\r\n00:02:54:19  00:03:00:18\r\n         ..\u00e0 part enti\u00e8re\r\n  de son pays aux Nations unies.\r\n\r\n00:03:01:23  00:03:05:00\r\n      L'\u00e9v\u00e8nement est suivi\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n00:03:05:05  00:03:09:11\r\n   Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Ramallah,\r\ndes festivit\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:14:04\r\n    La place se nomme Arafat,\r\ndu nom de la figure morte en 2004.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:24:03\r\nM.Abbas para\u00eet moins charismatique,\r\n    moins dou\u00e9 avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:03:26:07  00:03:35:01\r\n        M.Nedir, bonsoir.\r\n\r\n00:03:35:09  00:03:45:05\r\nIl a r\u00e9ussi un coup m\u00e9diatique ?\r\n\r\n00:03:45:10  00:03:50:10\r\n     On sent une grande fiert\u00e9\r\n         des Palestiniens.\r\n\r\n00:03:50:14  00:04:00:11\r\n Ils ont le sentiment d'appartenir\r\n  \u00e0 la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:04:00:16  00:04:03:12\r\n          Mahmoud Abbas,\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme un homme terne,\r\n\r\n00:04:03:17  00:04:07:19\r\n     est aujourd'hui acclam\u00e9.\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:13:18\r\n      Seul le Hamas critique\r\n         son initiative.\r\n\r\n00:04:14:00  00:04:18:08\r\n   Il y a aussi des critiques\r\n      entre Palestiniens ?\r\n\r\n00:04:18:12  00:04:28:04\r\n               Oui,\r\n   il y a la f\u00eate et les doutes.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:36:07\r\n   La majorit\u00e9 des Palestiniens\r\n   ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester chez eux.\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:42:02\r\n    Ils savent que la position\r\n  palestinienne reste inchang\u00e9e.\r\n\r\n00:04:42:07  00:04:54:13\r\n    Ils connaissent la position\r\n          des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:04:54:13  00:04:59:08\r\n   Ces Palestiniens se pr\u00e9parent\r\npour le discours de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:04:59:12  00:05:04:18\r\nOn brandit les drapeaux des Etats qui\r\nont d\u00e9j\u00e0 reconnu l'Etat palestinien.\r\n\r\n00:05:05:05  00:05:07:12\r\nNous voulons un Etat palestinien,..\r\n\r\n00:05:07:18  00:05:08:17\r\n           ..reconnu..\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:11:09\r\n..par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:05:11:14  00:05:15:13\r\n   Comme pour les autres pays.\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:23:08\r\n     Ce matin, aucune euphorie\r\n      ne marque l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:05:23:12  00:05:27:01\r\n    Quelques voitures arborent\r\n     le drapeau palestinien..\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:31:13\r\n ..pr\u00e8s de la chaise repr\u00e9sentant\r\n  le si\u00e8ge palestinien \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:05:31:18  00:05:37:21\r\n  Nizzam soutient l'initiative de\r\nM.Abbas, mais doute de son utilit\u00e9.\r\n\r\n00:05:38:08  00:05:42:10\r\n        Je suis r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:44:09\r\n    En voyant les positions..\r\n\r\n00:05:44:14  00:05:50:04\r\n ..am\u00e9ricaines et isra\u00e9liennes,\r\n    je ressens peu d'espoir.\r\n\r\n00:05:50:15  00:05:53:10\r\n      Encore plus sceptique,\r\n       ce vendeur ambulant.\r\n\r\n00:05:53:15  00:05:58:13\r\nIl ne gagne que 12 francs par jour.\r\n\r\n00:05:59:00  00:06:00:13\r\n       Si on a un Etat,..\r\n\r\n00:06:00:18  00:06:02:12\r\n    ..il y aura du ch\u00f4mage..\r\n\r\n00:06:02:17  00:06:05:01\r\n ..et l'\u00e9conomie va s'affaiblir.\r\n\r\n00:06:05:06  00:06:08:06\r\n    Mais je soutiens M.Abbas.\r\n\r\n00:06:08:16  00:06:11:23\r\n      Dans le camp d'Amari,\r\n    seule compte la question..\r\n\r\n00:06:12:05  00:06:17:01\r\n     ..du retour des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         partis en 1948.\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:21:21\r\n        Ils refusent l'id\u00e9e\r\nd'un Etat palestinien sans ce droit.\r\n\r\n00:06:22:13  00:06:24:16\r\n     Ce sont des mots vides.\r\n\r\n00:06:24:21  00:06:28:17\r\n      On perd notre temps !\r\n\r\n00:06:28:22  00:06:33:13\r\n  Ca fait 60 ans que j'entends\r\n  ce discours, sans r\u00e9sultat !\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:39:01\r\n  Des joueurs moins captiv\u00e9s par le\r\ndiscours \u00e0 venir que par leur partie.\r\n\r\n00:06:40:10  00:06:44:19\r\n  L'\u00e9tape d'aujourd'hui ram\u00e8ne\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du Proche-Orient:..\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:49:10\r\n   ..deux peuples revendiquent\r\n         une m\u00eame terre.\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:56:11\r\n         Il y a un si\u00e8cle,\r\nimages du retour \u00e0 la Terre promise.\r\n\r\n00:06:56:15  00:07:05:03\r\n  Ils sont moins de 100'000 Juifs\r\n\u00e0 \u00e9tablir des colonies en Palestine.\r\n\r\n00:07:05:08  00:07:10:04\r\nLa Shoah, 6 mios de Juifs assassin\u00e9s.\r\n\r\n00:07:10:09  00:07:15:16\r\nEn 1947, l'ONU partage la Palestine.\r\n\r\n00:07:15:21  00:07:20:13\r\n  Les 650'000 Juifs de Palestine\r\nrepr\u00e9sentent 1/3 de la population.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:23:08\r\n      Ils re\u00e7oivent la moiti\u00e9\r\n          du territoire.\r\n\r\n00:07:23:12  00:07:28:01\r\n   J\u00e9rusalem passe sous contr\u00f4le\r\n          international.\r\n\r\n00:07:28:07  00:07:32:07\r\n          Isra\u00ebl proclame\r\n     son ind\u00e9pendance en 1948.\r\n\r\n00:07:32:11  00:07:35:13\r\n La premi\u00e8re guerre isra\u00e9lo-arabe\r\n             \u00e9clate.\r\n\r\n00:07:35:19  00:07:39:14\r\n       700'000 Palestiniens\r\n    s'entassent dans des camps.\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:45:07\r\n     La r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:07:45:17  00:07:48:00\r\n Nous combattons pour le droit..\r\n\r\n00:07:48:05  00:07:50:13\r\n   ..de reprendre notre pays.\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:58:11\r\n      Nous avons \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s\r\npar l'imp\u00e9rialisme et le sionisme.\r\n\r\n00:07:58:22  00:08:02:18\r\n    Isra\u00ebl grignote les terres\r\n   attribu\u00e9es aux Palestiniens.\r\n\r\n00:08:03:00  00:08:10:16\r\nL'Etat h\u00e9breu prend la Bande de Gaza\r\n     et la Cisjordanie en 1967.\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:16:02\r\n   Il occupe toute la Palestine.\r\n\r\n00:08:16:07  00:08:25:13\r\n      En 1970, deux attentats\r\n          font 47 morts.\r\n\r\n00:08:25:18  00:08:32:16\r\n   Le terrorisme du FPLP rappelle\r\nl'existence d'un peuple palestinien.\r\n\r\n00:08:32:21  00:08:37:22\r\n En 1972, onze athl\u00e8tes isra\u00e9liens\r\n sont assassin\u00e9s aux JO de Munich.\r\n\r\n00:08:38:04  00:08:42:11\r\n    En 1987, premi\u00e8re Intifada.\r\n\r\n00:08:42:16  00:08:48:10\r\n      1993, poign\u00e9e de main\r\n    entre Y.Arafat et I.Rabin.\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:59:06\r\n    Assassin\u00e9 2 ans plus tard,\r\n       tout comme l'espoir.\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:06:18\r\n   En 2000, A.Sharon provoque en\r\narpentant l'Esplanade des Mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:09:06:23  00:09:10:22\r\n       Construction d'un mur\r\n     de s\u00e9paration de 730 km..\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:17:11\r\n      ..qui empi\u00e8te largement\r\n        sur la Cisjordanie.\r\n\r\n00:09:17:15  00:09:19:02\r\n       Les colonies juives..\r\n\r\n00:09:19:08  00:09:23:01\r\n  ..r\u00e9duisent l'Etat palestinien\r\n      comme peau de chagrin.\r\n\r\n00:09:24:15  00:09:26:21\r\n       F.Jeannet, bonsoir.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:31:19\r\n           A New York,\r\n   chacun veut sauver la face.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:48:02\r\n    Netanyahou est \u00e0 la tribune\r\n           en ce moment.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:04\r\nIl rejette l'initiative unilat\u00e9rale\r\n         des Palestiniens.\r\n\r\n00:09:55:09  00:10:08:11\r\nIl a invit\u00e9 Mahmoud Abbas plusieurs\r\n fois \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:10:08:15  00:10:11:12\r\n    Mais malgr\u00e9 les pressions,\r\n      Mahmoud Abbas a d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:10:11:17  00:10:14:03\r\nune demande d'\u00c9tat aux Nations unies.\r\n\r\n00:10:14:08  00:10:22:20\r\n        L'\u00e9tape suivante,\r\n    c'est le veto am\u00e9ricain ?\r\n\r\n00:10:23:01  00:10:25:06\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n    Barack Obama a fait savoir\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:31:22\r\n        que les \u00c9tats-Unis \r\n        mettraient un veto.\r\n\r\n00:10:32:03  00:10:36:04\r\n   Mais le vote n'est pas acquis\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:50:22\r\n    Il faut une majorit\u00e9 de 9\r\n  sur les 15 membres du Conseil.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:57:17\r\nLes Am\u00e9ricains esp\u00e8rent ne pas avoir\r\n        \u00e0 mettre leur veto.\r\n\r\n00:10:57:22  00:11:06:03\r\n Le fonctionnement est laborieux.\r\n\r\n00:11:06:08  00:11:08:07\r\n      Il faudra encore aller\r\n \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:11:08:07  00:11:11:18\r\n   S.Sommaruga veut acc\u00e9l\u00e9rer\r\n    les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n00:11:12:00  00:11:15:18\r\n     La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n pr\u00e9sente une s\u00e9rie de mesures..\r\n\r\n00:11:16:00  00:11:16:06\r\n          ..en attendant\r\nune r\u00e9forme compl\u00e8te l'an prochain.\r\n\r\n00:11:18:09  00:11:22:03\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\n     sur sa politique d'asile.\r\n\r\n00:11:22:09  00:11:24:17\r\nS.Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui..\r\n\r\n00:11:24:22  00:11:31:12\r\n  ..des mesures techniques pour\r\nraccourcir les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n00:11:31:17  00:11:37:17\r\n Personnes concern\u00e9es: celles qui \r\nont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'asile dans l'UE.\r\n\r\n00:11:37:22  00:11:41:23\r\n   La ministre propose une phase\r\n   pr\u00e9paratoire de 3 semaines..\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:50:19\r\n ..pour obtenir les papiers requis \r\nainsi qu'un \u00e9ventuel examen m\u00e9dical.\r\n\r\n00:11:51:00  00:12:02:05\r\n      Le tout avant le d\u00e9but\r\n         de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:07:04\r\nLes cantons n'h\u00e9riteront donc plus\r\nde requ\u00e9rants sans chance d'asile.\r\n\r\n00:12:07:09  00:12:12:05\r\n La grande r\u00e9forme, plus discut\u00e9e,\r\nprendra 5 ans \u00e0 \u00eatre mise en place.\r\n\r\n00:12:12:10  00:12:17:09\r\nElle vise \u00e0 r\u00e9duire les proc\u00e9dures \u00e0\r\n120 jours au lieu des 1'400 actuels.\r\n\r\n00:12:18:09  00:12:22:05\r\n      Le peuple suisse veut\r\n une politique plus rigoureuse..\r\n\r\n00:12:22:10  00:12:23:18\r\n      ..en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n00:12:24:00  00:12:27:23\r\n    La socialiste S.Sommaruga\r\ndoit appliquer cette politique,..\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:30:05\r\n ..y compris les renvois forc\u00e9s.\r\n\r\n00:12:30:11  00:12:33:06\r\n           Elle estime\r\n que des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es..\r\n\r\n00:12:33:11  00:12:36:06\r\n..seront dans l'int\u00e9r\u00eat de tous.\r\n\r\n00:12:38:03  00:12:41:03\r\n On a constat\u00e9 que les dur\u00e9es..\r\n\r\n00:12:41:08  00:12:43:02\r\n    ..des demandes d'asile..\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:45:16\r\n  ..sont beaucoup trop longues.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:53:00\r\n    C'est bon pour personne.\r\n\r\n00:12:53:05  00:12:59:19\r\n Il y a une situation critique \r\ndans certaines r\u00e9gions romandes.\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:04:14\r\n    Des jeunes hommes inoccup\u00e9s\r\nsont auteurs ou victimes de trafics.\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:08\r\nEtes-vous consciente de l'urgence ?\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:11:01\r\n     Oui, je me rends compte\r\n   que \u00e7a pose des probl\u00e8mes..\r\n\r\n00:13:11:06  00:13:18:09\r\n      ..pour la population\r\n    et les cantons concern\u00e9s.\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:25:13\r\n   On peut assurer la s\u00e9curit\u00e9\r\n   dans et autour des centres.\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:30:16\r\nEt l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures\r\n    d'asile nous aide aussi.\r\n\r\n00:13:30:22  00:13:35:16\r\n Ceux qui ne peuvent pas rester\r\n      partiront plus vite.\r\n\r\n00:13:35:21  00:13:39:09\r\nVous avez vu le film de F.Melgar\r\n      sur les expulsions.\r\n\r\n00:13:39:14  00:13:40:18\r\n        Cela vous a \u00e9mu ?\r\n\r\n00:13:41:00  00:13:42:09\r\n         Oui, beaucoup.\r\n\r\n00:13:42:14  00:13:48:07\r\n  C'est un probl\u00e8me tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n00:13:48:12  00:13:53:17\r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9e dans un centre\r\n de d\u00e9tention juste avant No\u00ebl.\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:57:21\r\n     C'est un film important\r\n        pour notre pays.\r\n\r\n00:13:58:03  00:14:02:16\r\n  Il montre que les requ\u00e9rants \r\n  sont plus qu'une statistique.\r\n\r\n00:14:02:21  00:14:06:11\r\n     Ce sont des personnes\r\nqui ont besoin de notre soutien.\r\n\r\n00:14:06:17  00:14:10:08\r\nIls ont droit \u00e0 une proc\u00e9dure juste.\r\n\r\n00:14:10:12  00:14:20:19\r\n   Mais une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\nque quelqu'un ne peut pas rester,..\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:27:09\r\n    ..s'il faut le renvoyer,\r\n  il faut faire ce dernier pas.\r\n\r\n00:14:27:13  00:14:33:11\r\nMais avec toute la dignit\u00e9 possible.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:39:02\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renforcer\r\n les mesures d'accompagnement..\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:16\r\n    ..\u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:44:11\r\n            Il s'agit\r\n  de lutter plus efficacement..\r\n\r\n00:14:44:15  00:14:47:07\r\n            ..contre\r\n les faux ind\u00e9pendants de l'UE.\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:50:07\r\n     Les employeurs suisses\r\n      ne respectant pas..\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:52:14\r\n  ..les conventions collectives\r\n       seront sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n00:14:53:11  00:14:56:23\r\n   M.Calmy-Rey aura une place\r\n     \u00e0 son nom au Kosovo,..\r\n\r\n00:14:57:05  00:14:59:11\r\n..qui lui exprime sa reconnaissance.\r\n\r\n00:14:59:17  00:15:03:11\r\nM.Calmy-Rey avait rapidement soutenu\r\n    sa revendication comme Etat.\r\n\r\n00:15:04:08  00:15:07:20\r\n    Les pressions politiques \r\n    et populaires ont pay\u00e9:..\r\n\r\n00:15:08:01  00:15:12:09\r\n   ..il n'y aura pour l'instant\r\npas d'antenne au sommet du Mol\u00e9son.\r\n\r\n00:15:12:13  00:15:14:13\r\n Le D\u00e9partement de la d\u00e9fense..\r\n\r\n00:15:14:19  00:15:17:23\r\n     ..dit vouloir examiner\r\n  d'\u00e9ventuelles am\u00e9liorations.\r\n\r\n00:15:18:20  00:15:22:18\r\n     Les chercheurs du CERN\r\nont observ\u00e9 que des particules..\r\n\r\n00:15:22:23  00:15:27:04\r\n   ..envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome\r\nallaient plus vite que la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:15:27:09  00:15:31:07\r\n Ces mesures remettent en cause\r\n  la th\u00e9orie de la relativit\u00e9.\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:35:11\r\n   Plus rapides que la lumi\u00e8re,\r\n         les neutrinos !\r\n\r\n00:15:35:15  00:15:39:06\r\n      Produits par le Soleil\r\n  ou les r\u00e9actions nucl\u00e9aires,..\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:41:03\r\n        ..ils sont partout.\r\n\r\n00:15:41:08  00:15:44:06\r\n    A travers chaque centim\u00e8tre\r\n         de notre corps..\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:47:13\r\n  ..passent 70 mias de neutrinos\r\n           par seconde.\r\n\r\n00:15:47:19  00:15:53:10\r\n   Depuis 3 ans, le CERN envoie\r\n   des neutrinos au Gran Sasso.\r\n\r\n00:15:53:15  00:15:58:22\r\nUn laboratoire sous-terrain r\u00e9colte \r\nles traces de passage des neutrinos.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:01:20\r\n   On s'attendait \u00e0 trouver..\r\n\r\n00:16:02:01  00:16:04:12\r\n   ..une vitesse tr\u00e8s proche..\r\n\r\n00:16:04:18  00:16:08:02\r\n ..de la vitesse de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:16:08:07  00:16:13:11\r\nLa mesure est tr\u00e8s pr\u00e9cise et permet\r\nde d\u00e9couvrir des effets tr\u00e8s petits.\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:23:02\r\n          Et en effet,\r\n  c'est 60 nanosecondes avant.\r\n\r\n00:16:23:12  00:16:26:05\r\n            Avant qui ?\r\n         Avant la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:16:26:10  00:16:30:06\r\n   Sur ces 730 km, les neutrinos\r\n   arrivent avec 20 m d'avance.\r\n\r\n00:16:30:11  00:16:37:05\r\n       Ca remet en question\r\n   la th\u00e9orie de la relativit\u00e9.\r\n\r\n00:16:37:10  00:16:40:20\r\n     E n'est plus \u00e9gal \u00e0 MC2:\r\n      ils ont tu\u00e9 Einstein.\r\n\r\n00:16:41:07  00:16:43:09\r\n     Il ne faut pas dire \u00e7a.\r\n\r\n00:16:43:13  00:16:46:19\r\nComme Einstein n'a pas tu\u00e9 Newton.\r\n\r\n00:16:47:01  00:16:51:09\r\n    Einstein reste un pilier\r\n     de la science moderne.\r\n\r\n00:16:51:19  00:17:00:21\r\n    Les mesures ont \u00e9t\u00e9 faites\r\net refaites avec le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:02:23\r\n     C'est comme d\u00e9couvrir..\r\n\r\n00:17:03:04  00:17:05:06\r\n ..que l'assassin est le chef..\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:06:21\r\n         ..de la police.\r\n\r\n00:17:07:03  00:17:12:08\r\nAvant de le dire \u00e0 tout le monde,\r\n vous cherchez d'autres preuves.\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:20:09\r\n Alors on demande \u00e0 la communaut\u00e9\r\nscientifique de trouver la faille.\r\n\r\n00:17:21:12  00:17:23:20\r\n Dans la suite de ce journal:..\r\n\r\n00:17:24:01  00:17:28:20\r\n..la chute annonc\u00e9e d'un satellite\r\nces prochaines heures, en Italie.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:35:03\r\nPuis la mort de T.Davis, \u00e0 laquelle\r\n  J.Berger consacre sa chronique.\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:38:20\r\n Geste historique de Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n00:17:39:01  00:17:42:20\r\n    Le pape salue la m\u00e9moire\r\n d'un autre Allemand, Luther,..\r\n\r\n00:17:43:01  00:17:47:12\r\n..apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine \r\nentre catholiques et protestants.\r\n\r\n00:17:47:18  00:17:52:07\r\n     Beno\u00eet XVI salue la foi\r\n     de l'ennemi luth\u00e9rien.\r\n\r\n00:17:54:11  00:18:00:23\r\n Ils \u00e9taient 10'000 \u00e0 cette messe,\r\n      c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par leur pape.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:07:19\r\n     Pourtant Beno\u00eet XVI n'est\r\nplus vraiment proph\u00e8te en son pays.\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:12:22\r\nLes Allemands rejettent ce souverain\r\npontife trop dogmatique \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n00:18:13:17  00:18:16:15\r\nIl est une honte pour l'Allemagne.\r\n\r\n00:18:16:20  00:18:22:01\r\n  -Son id\u00e9ologie n'a pas \u00e9volu\u00e9\r\n         depuis 500 ans.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:27:02\r\n      L'Eglise est \u00e9branl\u00e9e\r\n par les scandales de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:29:20\r\n          200'000 fid\u00e8les\r\n      sont en rupture de ban.\r\n\r\n00:18:30:01  00:18:33:09\r\n     Une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:18:33:19  00:18:38:18\r\n      Il y aura des messes\r\n   avec des foules de fid\u00e8les.\r\n\r\n00:18:38:23  00:18:43:21\r\n    C'est bon pour son image,\r\nmais \u00e7a ne r\u00e8gle rien sur le fond.\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:51:22\r\n      Le pape a fait allusion\r\n      aux pr\u00eatres p\u00e9dophiles.\r\n\r\n00:18:52:10  00:18:54:15\r\n C'est douloureux de constater..\r\n\r\n00:18:54:20  00:18:59:05\r\n      ..que dans l'Eglise..\r\n\r\n00:18:59:10  00:19:04:02\r\n       ..il y a des bons\r\n    et des mauvais poissons.\r\n\r\n00:19:04:07  00:19:08:06\r\n Mais Dieu a dit: \"Restez en moi\r\n    et je resterai en vous.\"\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:12:18\r\n        Beaucoup d\u00e9plorent \r\n       l'absence d'excuses..\r\n\r\n00:19:13:00  00:19:15:11\r\n..ou de rencontres avec les victimes.\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:19:10\r\nUn choix d\u00e9fendu par Mgr P\u00e9risset.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:22:11\r\n   Pourquoi charger le pape..\r\n\r\n00:19:22:15  00:19:24:10\r\n       ..de cette mis\u00e8re..\r\n\r\n00:19:24:15  00:19:27:06\r\n    ..des pr\u00eatres p\u00e9dophiles ?\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:31:09\r\nLes \u00e9v\u00eaques ont pris des mesures.\r\n\r\n00:19:31:20  00:19:34:15\r\n      Beno\u00eet XVI avait confi\u00e9\r\n        qu'il comprenait..\r\n\r\n00:19:34:20  00:19:36:14\r\n    ..le d\u00e9sarroi des fid\u00e8les..\r\n\r\n00:19:36:19  00:19:39:10\r\n ..face aux scandales p\u00e9dophiles.\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:45:03\r\n Mais le pape devra faire plus pour\r\nregagner la confiance des Allemands.\r\n\r\n00:19:45:22  00:19:49:05\r\n    Un satellite doit bient\u00f4t\r\n       retomber sur Terre.\r\n\r\n00:19:49:10  00:19:53:11\r\n      Il doit se d\u00e9sint\u00e9grer\r\nen approchant, au nord de l'Italie.\r\n\r\n00:19:53:15  00:19:57:10\r\n     Mais le risque suffit \r\n    pour que les autorit\u00e9s..\r\n\r\n00:19:57:14  00:20:00:16\r\n      ..demandent aux gens\r\n      de rester chez eux.\r\n\r\n00:20:02:00  00:20:06:19\r\n  UARS: c'est le nom du satellite\r\n    lanc\u00e9 par la NASA en 1991..\r\n\r\n00:20:07:01  00:20:11:14\r\n          ..pour observer\r\nles hautes couches de l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:20:11:19  00:20:19:13\r\n       Objectif: comprendre\r\n       le climat, notamment.\r\n\r\n00:20:19:19  00:20:23:11\r\n         UARS doit bient\u00f4t\r\n       retomber sur Terre,..\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:27:14\r\n         ..mais on ne sait\r\n          ni o\u00f9 ni quand.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:17\r\n     Au niveau de l'orbite..\r\n\r\n00:20:32:22  00:20:35:13\r\n  ..atteinte par la navette,..\r\n\r\n00:20:35:18  00:20:40:08\r\n ..il reste un peu d'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:20:40:12  00:20:48:12\r\n   Celle-ci freine les objets,\r\n           dont UARS.\r\n\r\n00:20:48:18  00:20:54:11\r\n Apr\u00e8s avoir tant frein\u00e9, c'est \r\n d\u00e9sormais le temps de la chute.\r\n\r\n00:20:54:22  00:21:02:03\r\n La NASA assure que l'engin devrait\r\nbr\u00fbler en entrant dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:21:02:09  00:21:06:03\r\n       Le but de la mission\r\n       vaut-il le risque..\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:08:16\r\n ..qu'un d\u00e9bris touche quelqu'un ?\r\n\r\n00:21:09:03  00:21:12:02\r\n  La r\u00e9ponse est assez claire.\r\n\r\n00:21:12:07  00:21:15:20\r\n        La connaissance\r\nde l'atmosph\u00e8re nous permettra..\r\n\r\n00:21:16:01  00:21:24:07\r\n ..de d\u00e9duire l'action \u00e0 prendre\r\n  pour la survie de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:33:00\r\nCa vaut donc largement ce risque\r\n   et le co\u00fbt de la mission.\r\n\r\n00:21:33:16  00:21:37:12\r\n        On saura demain o\u00f9\r\n      ont atterri les d\u00e9bris.\r\n\r\n00:21:39:00  00:21:43:00\r\n  Nous continuons notre s\u00e9rie \r\n  sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:21:43:05  00:21:47:16\r\n Aujourd'hui, le canton de Vaud,\r\no\u00f9 l'\u00e9lection sera tr\u00e8s disput\u00e9e.\r\n\r\n00:21:48:13  00:21:57:11\r\n       D.Br\u00e9laz, J.Zisyadis,\r\n C.Favre et C.Ruey quittent Berne.\r\n\r\n00:21:57:16  00:22:04:18\r\n   Les deux derniers se retirent\r\n     apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures.\r\n\r\n00:22:04:23  00:22:05:06\r\nLeur remplacement ne va pas de soi.\r\n\r\n00:22:06:10  00:22:10:04\r\nC'est un magnifique d\u00e9fi pour nous.\r\n\r\n00:22:10:09  00:22:12:19\r\n     Nous avons la chance..\r\n\r\n00:22:13:00  00:22:18:09\r\n       ..de pouvoir compter\r\nsur 72 candidats pour le National.\r\n\r\n00:22:18:13  00:22:25:05\r\n    Nous avons des personnes\r\n    aptes \u00e0 relever ce d\u00e9fi.\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:30:18\r\n  Le si\u00e8ge de C.Ruey est menac\u00e9.\r\n\r\n00:22:31:00  00:22:36:12\r\n Pas s\u00fbr que F.Derder, le nouveau\r\n venu, parvienne \u00e0 le conserver.\r\n\r\n00:22:36:17  00:22:38:20\r\n La gauche affiche ses ambitions.\r\n\r\n00:22:39:01  00:22:43:15\r\n   Le PS d\u00e9tient quatre si\u00e8ges,\r\nles Verts trois et le POP un seul.\r\n\r\n00:22:44:03  00:22:46:05\r\nL'objectif est de r\u00e9\u00e9quilibrer..\r\n\r\n00:22:46:10  00:22:49:11\r\n   ..le rapport gauche-droite.\r\n\r\n00:22:49:15  00:22:53:11\r\n   Ca passe par l'obtention..\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:56:04\r\n  ..d'un 5\u00e8me si\u00e8ge par le PS.\r\n\r\n00:22:56:23  00:23:01:20\r\n    La droite est majoritaire,\r\n l'UDC compte cinq repr\u00e9sentants.\r\n\r\n00:23:02:02  00:23:08:03\r\n    Le parti craignait de voir\r\n      G.Parmelin se retirer.\r\n\r\n00:23:08:08  00:23:10:23\r\nUne crainte lev\u00e9e vendredi dernier.\r\n\r\n00:23:11:10  00:23:16:15\r\nJ'irai au bout de cette campagne.\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:19:00\r\nJe ne brigue pas la succession..\r\n\r\n00:23:19:05  00:23:20:22\r\n        ..de J-C.Mermoud.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:29:13\r\n Fait unique en Suisse: PLR et UDC \r\nont d\u00e9cid\u00e9 d'apparenter leurs liste.\r\n\r\n00:23:29:18  00:23:32:07\r\nLe PDC s'appuie sur un n\u00e9ophyte:..\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:35:08\r\n            ..C.B\u00e9gl\u00e9,\r\n  l'ancien directeur de La Poste.\r\n\r\n00:23:35:12  00:23:42:01\r\n  Les Vert'lib\u00e9raux comptent eux\r\nsur la tr\u00e8s m\u00e9diatique I.Chevalley.\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:47:13\r\n     A 20h05, les candidats\r\n      vaudois aux Etats..\r\n\r\n00:23:47:18  00:23:50:03\r\n..participeront \u00e0 un d\u00e9bat sur TSR2.\r\n\r\n00:23:50:23  00:23:54:00\r\n         C.Evora met fin\r\n   \u00e0 sa carri\u00e8re de chanteuse.\r\n\r\n00:23:54:06  00:24:02:18\r\n        Elle est victime\r\n de nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:19:20\r\n  Cette semaine dans le regard\r\n     du cin\u00e9aste, J.Berger.\r\n\r\n00:24:20:01  00:24:23:03\r\n    Il \u00e9voque la condamnation\r\n      \u00e0 mort de T.Davis:..\r\n\r\n00:24:23:08  00:24:27:17\r\n ..de nombreux observateurs ont \r\npoint\u00e9 les faiblesses du dossier.\r\n\r\n00:24:37:07  00:24:38:22\r\n      J'ai fait un cauchemar.\r\n\r\n00:24:39:04  00:24:43:11\r\nJe r\u00eave que je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n00:24:43:15  00:24:53:22\r\nComme dans une gravure du Moyen Age\r\n      o\u00f9 les pendus sourient.\r\n\r\n00:24:54:04  00:24:56:21\r\n       Comme dans un tableau\r\n        de la Renaissance..\r\n\r\n00:24:57:02  00:24:59:21\r\n      ..o\u00f9 se faire \u00e9carteler\r\n          semble un jeu.\r\n\r\n00:25:00:02  00:25:05:17\r\n  Comme dans un tableau de Goya.\r\n\r\n00:25:05:22  00:25:11:21\r\n    Je r\u00eave que je suis arr\u00eat\u00e9\r\n  pour le meurtre d'un policier.\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:14:01\r\n   On me juge en quelques jours.\r\n\r\n00:25:14:07  00:25:16:10\r\n     Je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:20:08\r\n           Je suis noir.\r\n\r\n00:25:20:12  00:25:21:17\r\n          Je vais mourir.\r\n\r\n00:25:21:22  00:25:28:11\r\n    Mon seul espoir, c'est que\r\n  quelqu'un prouve mon innocence.\r\n\r\n00:25:28:15  00:25:32:02\r\n      Dans \"Jug\u00e9 coupable\",..\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:36:11\r\n       ..la m\u00e8re du coupable\r\n  porte le collier de la victime.\r\n\r\n00:25:36:17  00:25:40:16\r\n     Le gouverneur interrompt\r\n        alors l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n00:25:40:21  00:25:49:21\r\n    Je r\u00eave que Clint Eastwood\r\n      m'innocente moi aussi.\r\n\r\n00:25:50:03  00:25:53:11\r\nOn d\u00e9couvrirait alors que l'homme..\r\n\r\n00:25:53:16  00:25:59:13\r\n..qui m'a d\u00e9nonc\u00e9 a planqu\u00e9 une arme\r\ncomme celle utilis\u00e9e pour le crime.\r\n\r\n00:25:59:19  00:26:07:15\r\n      Que sur les 9 t\u00e9moins,\r\n 7 reviennent sur leur t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:26:07:21  00:26:11:01\r\n   Les th\u00e9ories de l'accusation\r\n       seraient d\u00e9mont\u00e9es.\r\n\r\n00:26:17:16  00:26:22:02\r\n       Mais, dans mon r\u00eave,\r\n     tout le monde s'en fout.\r\n\r\n00:26:22:08  00:26:28:07\r\n        De la Cour supr\u00eame \r\n       au pr\u00e9sident Obama,..\r\n\r\n00:26:28:12  00:26:32:23\r\n  ..tous pr\u00e9f\u00e8rent que je meure.\r\n\r\n00:26:33:05  00:26:36:07\r\n         Je suis ex\u00e9cut\u00e9\r\n  devant la famille du policier.\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:41:19\r\n Malgr\u00e9 les foules qui protestent.\r\n\r\n00:26:42:01  00:26:49:12\r\nJe rejoins les supplici\u00e9s empoisonn\u00e9s\r\n     par le thiopental sodique.\r\n\r\n00:26:49:18  00:26:54:09\r\n      Habituellement utilis\u00e9\r\n    pour euthanasier les b\u00eates.\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:57:14\r\n          Je me r\u00e9veille.\r\n\r\n00:26:57:20  00:27:00:21\r\n   Tout cela n'\u00e9tait qu'un r\u00eave.\r\n\r\n00:27:01:02  00:27:05:09\r\n Ca n'arrive pas dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:27:05:13  00:27:12:00\r\n       Ou alors il y a tr\u00e8s\r\n    longtemps, tr\u00e8s loin d'ici.\r\n\r\n00:27:13:14  00:27:18:05\r\nM.Abbas a remis \u00e0 l'ONU la demande\r\n  d'admission de la Palestine..\r\n\r\n00:27:18:10  00:27:21:13\r\n    ..en tant qu'Etat membre.\r\n\r\n00:27:21:18  00:27:26:07\r\n  Des foules se sont rassembl\u00e9es\r\ndans les territoires palestiniens..\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:36:06\r\n ..pour comm\u00e9morer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:27:37:19  00:27:40:01\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:27:40:07  00:27:43:08\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:49:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, T.Dello Buono, E.Gattlen,\r\n V.Gerber, S.Najjar, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095673\r\nDate de transcription : 09-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:15) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le pas est franchi, Mahmoud Abbas a remis \u00e0 l'ONU : la demande solennelle les Palestiniens demandent \u00e0 \u00eatre admis en tant qu'\u00c9tat membre des foules sont rassembl\u00e9s dans les territoires palestiniens, des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des cas de requ\u00e9rant les contr\u00f4les m\u00e9dicaux ou juridiques qui permettront de d\u00e9cider plus vite le renvoi ou non Simonetta Sommaruga est l'invit\u00e9 de ce journal, le laisse historique de Beno\u00eet XVI \u00e0 Erfurt, il rend hommage \u00e0 Luther r\u00e9conciliation \u00e0 travers les si\u00e8cles de 2 Allemands apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine le pape ne parle pas d'oecum\u00e9nisme mais salue la foi de Luther l'observation inou\u00ef des chercheurs du CERN des particules envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome sont all\u00e9s plus vite que la lumi\u00e8re mesure inexplicable qui bouscule Einstein et puis satellite retombera sur Terre dans les heures qui viennent, grand comme un autobus, il doit se d\u00e9sint\u00e9grer en approchant, en principe, au nord de l'Italie, le risque est jug\u00e9 suffisant pour que les autorit\u00e9s demandent aux gens de rester chez eux, dans les r\u00e9gions concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:31) [93%] : \r\nC'est un geste en partie symbolique mais il fait date pour les Palestiniens, Mahmoud Abbas tient sa promesse, ils remettent \u00e0 l'ONU : la demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine non pas observateurs comme le sugg\u00e8re beaucoup d'Occidentaux mais membre \u00e0 part enti\u00e8re Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:44) [95%] : \r\nLe rendez- vous avec l'histoire de Mahmoud Abbas des Nations unies \u00e0 New York jusqu'\u00e0 Ramallah, en Cisjordanie, le pr\u00e9sident palestinien a \u00e9t\u00e9 accueilli en h\u00e9ros \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:49 > 0:02:01) [85%] : \r\nAnnan achats \u00e0 bon port et d'honneur et il y a ceux qui pensent que nous sommes un peuple ind\u00e9sirable au Proche-Orient maintenant ou ceux qui pensent qu'il y a un \u00e9tat qui manque et qui doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9 imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:05 > 0:02:17) [85%] : \r\nAlors d\u00e9fenestr\u00e9 Abdelsalam, tout \u00e7a c'est de la Terre sainte que j'arrive aujourd'hui devant vous battez la terre de Palestine pour crier apr\u00e8s 60 ans de souffrances tragiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:19) [91%] : \r\nAssez, assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:36) [86%] : \r\nC'est de se remplir, alors que les peuples arabes s'affirment dans leur qu\u00eate de d\u00e9mocratie Fourcade dans ce qu'on appelle le Printemps arabe, le moment est aussi arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:40) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour le printemps palestinien et lors de notre ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:02:59) [93%] : \r\nL'histoire et l'\u00e9motion, Mahmoud Abbas remettait un peu plus t\u00f4t au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, ce document, une demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine \u00e0 part enti\u00e8re aux Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:09) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement est suivie dans le monde entier dans la diaspora palestinienne dans les territoires palestiniens, grand rassemblement \u00e0 Ramallah, en Cisjordanie, tout l'apr\u00e8s- midi, des festivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:16) [85%] : \r\nC'est sur cette place qui se nomme Arafat, du nom de l'ancienne figure palestinienne, morte en 1000 en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:16 > 0:03:30) [95%] : \r\nYasser Arafat \u00e0 la m\u00eame tribune de l'ONU avait fait sensation en se disant un rameau d'olivier d'une main, la mitraillette, de l'autre, aujourd'hui c'est Mahmoud Abbas Malika Nedir alors on le disait moins charismatiques, mais il a r\u00e9ussi cette fois un coup m\u00e9diatique, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:32 > 0:04:03) [94%] : \r\nOui, il y a une grande fiert\u00e9 des Palestiniens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir la question palestinienne, des tiroirs \u00e0 l'imposer \u00e0 la diplomatie mondiale, ils ont enfin le sentiment d'appartenir \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, il y a ce soir une v\u00e9ritable union sacr\u00e9e autour de Mahmoud Abbas, il \u00e9tait impopulaire, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un homme terne \u00e0 la botte des Am\u00e9ricains et des Isra\u00e9liens, il \u00e9tait accus\u00e9 d'accepter tous les compromis, ce soir, c'est une v\u00e9ritable victoire personnelle pour lui seul le Hamas critique son initiative et encore en termes plut\u00f4t mesur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:03 > 0:04:07) [86%] : \r\nIl y a aussi DNA entre Palestiniens des critiques qui apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:09 > 0:04:48) [93%] : \r\nOui, il y a la f\u00eate ce soir, vous le voyez derri\u00e8re moi place Arafat \u00e0 Ramallah, mais il y a aussi des toute la la majeure partie des Palestiniens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester chez eux, il doute que cette reconnaissance de leur \u00c9tat puisse faire progresser les n\u00e9gociations de paix, ils savent que la position isra\u00e9lienne reste inchang\u00e9, ils savent que le les Am\u00e9ricains ont choisir leur camp, ils s'attendent m\u00eame \u00e0 des repr\u00e9sailles de type \u00e9conomique ils savent surtout que la colonisation de la Cisjordanie, va se poursuivre pour les Palestiniens refusent de revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations sans un gel pr\u00e9alable de la colonisation, ce serait, dit un responsable palestinien, ce serait comme n\u00e9gocier le partage d'un fromage que l'une des parties continuent de grignoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:48 > 0:04:51) [92%] : \r\nMalika votre reportage sign\u00e9 avec Wilson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:53 > 0:05:03) [95%] : \r\nLa nuit va bient\u00f4t tomber sur la place Arafat, les Palestiniens se pr\u00e9parent \u00e0 suivre le discours de leur pr\u00e9sident, ces jeunes brandissent les drapeaux des \u00c9tats qui ont d\u00e9j\u00e0 reconnu l'\u00c9tat palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:14) [87%] : \r\nSignant mesdames et les cellules, nous esp\u00e9rons avoir un \u00e9tat palestinien reconnu par la communaut\u00e9 internationale, \u00e7a voudra dire que nous aurons une identit\u00e9 et un \u00e9tat comme le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:16 > 0:05:23) [93%] : \r\nCe matin, peu de signes d'effervescence, seul le march\u00e9 semble anim\u00e9 aucune euphorie pour marquer l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:30) [99%] : \r\nQuelques voitures arborent le drapeau palestinien pr\u00e8s de la place o\u00f9 tr\u00f4ne la chaise g\u00e9ante repr\u00e9sentant le si\u00e8ge palestinien \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:37) [89%] : \r\nNi me tient un bureau de change improvis\u00e9, il soutient l'initiative de Mahmoud Abbas mais ils doutent de son utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:38 > 0:05:49) [91%] : \r\nMais je soutiens M. je ne suis pas pessimiste mais je suis r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ne point les positions am\u00e9ricaines et isra\u00e9liennes, j'entends le discours d'Obama je ressens peu d'espoir, c'est une petite lueur dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:50 > 0:05:56) [93%] : \r\nEncore plus sceptique ce vendeur ambulant, il ne gagne que 12 francs par jour et survit gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:56 > 0:06:07) [90%] : \r\nMonsieur Le Fur moi puis j'assume si on a un \u00e9tat, il n'y aura pas d'emploi, il y aura du ch\u00f4mage et l'\u00e9conomie va s'affaiblir, mais comme tous les Palestiniens, je soutiens Mahmoud Abbas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:08 > 0:06:20) [88%] : \r\nDans le camp d'Dammarie, le ton est critique ici, seule compte la question du droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur village d'origine quitter en 48 ces r\u00e9fugi\u00e9s refusent l'id\u00e9e d'un \u00c9tat palestinien qui renoncerait \u00e0 ce droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:32) [90%] : \r\nOu pas de le ce sont des mots vides, l\u00e0 on brasse du vent, on perd notre temps, \u00e7a fait plus de 60 ans que j'entends ce discours et on n'a vu aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:38) [91%] : \r\nDes joueurs plus captiv\u00e9s par leur parti, que par le discours de leur pr\u00e9sident devant les Nations-Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:50) [85%] : \r\nL'\u00e9tape d'aujourd'hui, ram\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 inextricable de pop revendique une m\u00eame terre chaque agression chaque initiative de l'lin et d\u00e9nonc\u00e9e par l'autre comme une manoeuvre, rappelle Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:51 > 0:07:42) [94%] : \r\nIl y a pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, les premi\u00e8res images du retour \u00e0 la terre promise, ils sont encore moins de 100000 juifs \u00e0 \u00e9tablir leurs premi\u00e8res colonies en Palestine, malgr\u00e9 l'opposition croissante de la population arabe la Shoah, la d\u00e9couverte de l'horreur nazie, 6 millions de juifs assassin\u00e9s en 1947 l'ONU vote un plan de partage de la Palestine, les 650000 Juifs qui peuplent alors la Palestine ne repr\u00e9sente qu'un tiers de la population, ils en re\u00e7oivent plus de la moiti\u00e9, J\u00e9rusalem doit passer sous contr\u00f4le international, il ne s'en contenteront pas Isra\u00ebl proclame son ind\u00e9pendance en 1948 quelques heures apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre isra\u00e9lo- arabe \u00e9clate 700000 Palestiniens fuyant l'occupant ou chasser s'entassent dans des camps, la r\u00e9sistance s'organise, il y a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:07:54) [94%] : \r\nVoyez-vous, nous combattons pour le droit de reprendre notre pays nos maisons, quand nous avons \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s par la force de l'imp\u00e9rialisme et du sionisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:54 > 0:07:58) [66%] : \r\nQue force imp\u00e9rialiste madame Gianotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:14) [89%] : \r\nIsra\u00ebl continue de grignoter les Terres attribu\u00e9es aux Palestiniens 1967 la guerre des 6 Jours d\u00e9bandade arabe, l'\u00c9tat h\u00e9breu arrache all\u00e9g\u00e9 et \u00e0 la Jordanie, la bande de Gaza et la Cisjordanie et occupe d\u00e9sormais la totalit\u00e9 de la Palestine J\u00e9rusalem aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:56) [90%] : \r\n1970 un DC- 8 de Swissair d\u00e9tourn\u00e9 sur Zarka dans le d\u00e9sert jordanien Attentat contre un autre avion de Swissair 47 morts \u00e0 Wuerenlingen le terrorisme du FPLP pour rappeler aux Occidentaux, l'existence d'un peuple palestinien, 2 ans plus tard, 11 athl\u00e8tes isra\u00e9liens sont assassin\u00e9s aux Jeux olympiques de M\u00fcnich, l'escalade 1987 1\u00e8re Intifada des pierres conflit blind\u00e9s 1993 l'espoir, poign\u00e9e de main historique entre Yasser Arafat et Isaac Rabin assassin\u00e9 2 ans plus tard, par un extr\u00e9miste juif oppos\u00e9 \u00e0 l'autonomie des territoires palestiniens, l'espoir Assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:03) [97%] : \r\nNouveau mill\u00e9naire provocation d'Ariel Sharon, arpentant l'esplanade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:03 > 0:09:05) [95%] : \r\nDes mosqu\u00e9es 2\u00e8me Intifada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:07 > 0:09:21) [93%] : \r\nConstruction d'un mur de s\u00e9paration, long de 730 kilom\u00e8tres il empi\u00e8te largement sur la Cisjordanie, de plus en plus imit\u00e9 par de nouvelles colonies juives, semblant vouloir r\u00e9duire le futur \u00e9tat palestinien comme pour de chagrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:23 > 0:09:30) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et nous retrouvons \u00e0 New York o\u00f9 les choses se passent en ce moment, Fran\u00e7ois Jeannet c'est la r\u00e9ponse d'Isra\u00e9liens, celle de Monsieur Netanyahu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:10:00) [92%] : \r\nOui, Benjamin Netanyahu est \u00e0 la tribune en ce moment pour expliquer qu'il rejette l'initiative unilat\u00e9rale des Palestiniens, les pourparlers de paix doivent se faire entre Palestiniens et Isra\u00e9liens, il a plusieurs fois r\u00e9inviter Mahmoud Abbas \u00e0 la table et n\u00e9gociations, si bien qu'on est quand m\u00eame vraiment dans l'impasse, puisque, on l'a dit \u00e0 Mahmoud Abbas, malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines, ce matin, a d\u00e9pos\u00e9 la demande d'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat palestinien comme membre de plein droit des Nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:00 > 0:10:09) [93%] : \r\nOn est dans une bataille qui se joue beaucoup dans la m\u00e9canique onusienne, on continue de suivre les images de New York, en r\u00e9alit\u00e9, le l'\u00e9tape suivante, \u00e7a peut \u00eatre quoi v\u00e9to am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:11:05) [91%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, que Barack Obama a fait savoir que les Am\u00e9ricains opposeraient leur v\u00e9to \u00e0 l'acceptation d'une r\u00e9solution pour accepter la Palestine mais le le vote pour les Palestiniens n'est pas acquis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 5 pays ont fait savoir qu'il voterait favorablement, mais il faut une majorit\u00e9 de 2 9 ans, sur les 15 ans du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, alors peut-\u00eatre que les Am\u00e9ricains, il esp\u00e8re encore encore beaucoup discuter les Am\u00e9ricains esp\u00e8rent ne pas avoir \u00e0 opposer leur v\u00e9to en tout cas le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devra pr\u00e9senter cette demande au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a va prendre un certain temps, il y aura des lib\u00e9rations et s'il y a vote SIDA monture pour expliquer que le fonctionnement est encore assez laborieux, il faut donc on aller devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour obtenir une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e de 2 tiers mais non parce que pas le le v\u00e9to am\u00e9ricain, donc plusieurs semaines encore avant un \u00e9ventuel vote sur cette r\u00e9solution merci Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:06 > 0:11:15) [96%] : \r\nEn Suisse, Simonetta Sommaruga veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sente une s\u00e9rie de mesures en attendant la r\u00e9forme compl\u00e8te l'an prochain, Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:16 > 0:12:16) [93%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 ces derniers temps sur sa politique d'asile mais ce sont les mesures les moins controvers\u00e9 que Simonetta Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui des mesures techniques, avec un objectif clair, raccourcir les proc\u00e9dures d'asile beaucoup trop longue actuellement dans le viseur de la ministre, les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'asile dans un pays de l'Union et qui doivent y \u00eatre envoy\u00e9s la proposition phare, c'est d'introduire une phase pr\u00e9paratoire de 3 semaines, le temps pour le requ\u00e9rant de r\u00e9unir tous les papiers n\u00e9cessaires, mais aussi de se soumettre \u00e0 un examen m\u00e9dical s'ils souffrent de probl\u00e8mes d\u00e9terminant pour sa demande, le tout avant le d\u00e9but de la proc\u00e9dure, histoire d'\u00eatre efficace ensuite et que les cantons m\u00e9rite pas de requ\u00e9rant sans chance d'asile dans leur centres voil\u00e0 pour les propositions \u00e0 court terme, mais la grande r\u00e9forme de l'asile plus discuter viendra dans un 2\u00e8me temps elle prendra plus de 5 ans \u00e0 mettre en place selon Simonetta Sommaruga la ministre veut r\u00e9duire les proc\u00e9dures \u00e0 120 jours au lieu des 1400 en moyenne actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:16 > 0:12:16) [72%] : \r\nQuand on est l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:36) [95%] : \r\nLe peuple suisse est favorable \u00e0 une politique plus rigoureuse en mati\u00e8re d'asile selon plusieurs votations ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la socialiste Simonetta Sommaruga doit appliquer cette politique, y compris les renvois forc\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 la loi, elle estime que des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es seront dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, entretien r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:38 > 0:12:53) [89%] : \r\nOn a ex- amis les l'aide les dur\u00e9es de \u00e9preuve des proc\u00e9dures l'asile et on a constat\u00e9 que les dur\u00e9es, sans vraiment beaucoup trop lent, c'est pas bien, ni pour les requ\u00e9rants d'asile ni bien s\u00fbr aussi pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cantons et pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:53 > 0:13:06) [87%] : \r\nIl y a une situation vraiment extr\u00eamement critiques, y compris dans certains endroits de Suisse romande AB avec des descente de requ\u00e9rants, qui sont des jeunes hommes inoccup\u00e9 qui sont soit victime soit auteur de trafic est ce que vous \u00eates conscient de cette urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:07 > 0:13:35) [93%] : \r\nOui, Jos\u00e9 suit tout \u00e0 fait consciente, je me rends compte que \u00e7a pose des probl\u00e8mes parfois vraiment pour la population aussi pour les cantons qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s lourds alors pour la Conf\u00e9d\u00e9ration ce qu'on peut faire, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 et c'est aussi d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les centres et autour des centres en m\u00eame temps je pense que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a nous aide aussi, parce que ces gens, les gens qui peuvent pas rester parce qu'ils ont pas besoin de notre protection, ils vont partir plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:35 > 0:13:39) [98%] : \r\nVous avez vu le film de Fernand Melgar sur les expulsions, \u00e7a vous a \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:40 > 0:14:33) [90%] : \r\nOui, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9mu, c'\u00e9tait pas que j'ai m\u00e9t\u00e9o pas occup\u00e9 des 7 cette Christian ce ce probl\u00e8me qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans un centre de d\u00e9tention administrative avant d\u00e9cembre juste avant No\u00ebl, mais ce film il est vraiment, c'est un film extr\u00eamement important pour notre pays, pour montrer que les requ\u00e9rants d'asile, ce sont pas des chiffres, ce n'est pas la statistique, mais ce sont des hommes et des femmes qui ont besoin de notre soutien, qui ont le droit d'avoir une proc\u00e9dure juste et de bonne qualit\u00e9, mais en m\u00eame temps et je pensais aussi, oui, la question d'un \u00e9tat de droit qu'une fois, on a d\u00e9cid\u00e9 que quelqu'un ne peut pas rester n'a pas besoin de notre protection doit quitter notre pays, alors que ce dernier, pas m\u00eame s'il est vraiment le tout dernier pas, il faut essayer de l'\u00e9viter, mais s'il faut le faire, il faut faire aussi \u00e7a, mais avec toute la dignit\u00e9 possible pour les tous les gens qui sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:14:40) [99%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renforcer les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, il s'agit notamment de lutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:40 > 0:15:02) [92%] : \r\nContre les faux ind\u00e9pendants, venant de l'Union europ\u00e9enne et de sanctionner les employeurs en Suisse qui ne respectent pas les salaires minimaux Micheline Calmy-Rey aura une place \u00e0 son nom au Kosovo \u00e0 Pristina, la Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8le le Kosovo exprime sa reconnaissance Calmy-Rey qui avait \u00e9t\u00e9 parmi les premi\u00e8res \u00e0 soutenir sa revendication en tant qu'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:16) [94%] : \r\nLa pression politique et populaire, a eu des effets, il n'y aura pas d'antenne de 40 m\u00e8tres au sommet du Mol\u00e9son en tout cas dans l'imm\u00e9diat, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense suspend le projet jusqu'\u00e0 l'an prochain, il dit vouloir examiner des am\u00e9liorations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:30) [91%] : \r\nL'observation inou\u00efe, les chercheurs du CERN \u00e0 Gen\u00e8ve des particules envoy\u00e9es de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome sont all\u00e9s plus vite que la lumi\u00e8re, la mesure est inexplicable, elle bouscule la th\u00e9orie d'Einstein Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:31 > 0:15:59) [88%] : \r\nPlus rapides que la lumi\u00e8re : les neutrinos produits par le soleil ou les r\u00e9actions nucl\u00e9aires, ils sont partout, il traverse tout chaque seconde, 70 milliards de neutrinos passent \u00e0 travers chaque centim\u00e8tre de notre corps comme des fant\u00f4mes depuis 3 ans, le CERN envoie des neutrinos grande Sasso, au sud de Rome sous l'\u00e9corce terrestre en laboratoire souterrain r\u00e9colte les traces de passage de ces neutrinos l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:20) [80%] : \r\nOn a dit : bon, ben, messieurs, j'avais invit\u00e9 ces gens trin\u00f4me mais bon moi trouver quelque chose, tr\u00e8s proche, la v\u00e9rit\u00e9 c'est la lumi\u00e8re, mais c'\u00e9tait une mesure tr\u00e8s pr\u00e9cise et alors, avec \u00e7a on peut d\u00e9couvrir des effets des tr\u00e8s petits, a fait, et en effet le fait ses petits, \u00e7a fait vingt Patty par millions les 60 nanosecondes avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:20 > 0:16:39) [87%] : \r\nAvant, qui avant la lumi\u00e8re sur ces 730 kilom\u00e8tres les neutrinos gagner la course avec 20 m\u00e8tres d'avance incroyable inattendu, \u00e7a remet en question toute la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 n'est plus \u00e9gal anc carr\u00e9, ils ont tu\u00e9 Einstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:50) [87%] : \r\nNon, non, non, non, non, \u00e7a il ne faut pas le dire comme Einstein a pas tout et Newton personne va tuer Einstein Einstein \u00e9tait et reste un des piliers de la science moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:51 > 0:17:01) [91%] : \r\nC'est pour \u00e7a que les physiciens ont fait et refait les mesures mais les neutrinos gagne toujours sur la lumi\u00e8re, de 20 m\u00e8tres il sous sa peine le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:01 > 0:17:11) [88%] : \r\nC'est comme si vous avez d\u00e9couvert est l'assassin, c'est le chef de la police, vous avez pas le dire \u00e0 tout mon village, c'est un peu tranquille, un boucher d'avoir plus de preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:12 > 0:17:19) [85%] : \r\nAlors il demande aujourd'hui \u00e0 la communaut\u00e9 scientifique de trouver la fin avant de rendre sa s'arrange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:53) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, la chute annonc\u00e9e de satellite ces prochaines heures, les autorit\u00e9s incitent \u00e0 la prudence, au nord de l'Italie, et puis la mort de Troy Davis, l'Am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par injection, le cin\u00e9aste Jacob Berger il consacre sa chronique tout d'abord, ce geste historique de Beno\u00eet XVI, le pape allemand en terre allemande salue la m\u00e9moire d'un autre Allemand Martin Luther apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations de haine, c'est une r\u00e9conciliation \u00e0 travers les si\u00e8cles, il n'est pas question d'oecum\u00e9nisme mais Beno\u00eet XVI salue la foi du vieil ennemi luth\u00e9riens Antoine Labb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:54 > 0:18:12) [93%] : \r\nCe soir encore, ils sont venus par dizaines de milliers \u00e0 cette messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par leur pas une ferveur intense et pourtant, Beno\u00eet XVI n'est plus vraiment proph\u00e8te en son pays si fier, il y a 6 ans lors de son \u00e9lection, les Allemands aujourd'hui rejette ce souverain pontife trop dogmatique, \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:12 > 0:18:21) [86%] : \r\nEt chez Michelin, c'est une honte pour l'Allemagne, enfin pas pareil cet homme et son id\u00e9ologie n'ont pas \u00e9volu\u00e9 depuis 500 ans, fief fondateur altesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:22 > 0:18:33) [95%] : \r\nDes critiques qui r\u00e9sonne aussi dans les \u00e9glises, \u00e9branl\u00e9 par les scandales de p\u00e9dophilie 200000 fid\u00e8les sont en rupture de ban une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent et la visite de Beno\u00eet XVI n'y changera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:33 > 0:18:43) [87%] : \r\nC'est niet, s'aiment le pendant cette visite, il y a des messes avec des foules de fid\u00e8les acquise \u00e0 Beno\u00eet XVI c'est bon pour son image, mais sur le fond cela ne r\u00e8gle rien ne sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:43 > 0:18:50) [91%] : \r\nHier, le pape a pourtant fait allusion aux pr\u00eatre p\u00e9dophiles, tout en appelant les Allemands \u00e0 ne pas quitter les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:52 > 0:18:55) [62%] : \r\nMais d'un avenant c'\u00e9tait \u00e0 \u00eatre sur les r\u00e9formes Tatsunoko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:55 > 0:19:01) [95%] : \r\nC'est une exp\u00e9rience douloureuse de constater que, dans l'\u00e9glise, il y a des bons et des mauvais poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:01 > 0:19:03) [65%] : \r\nUne fois l'\u00eatre aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:04 > 0:19:06) [89%] : \r\nMais Dieu a dit rester en moi et je resterai en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:07 > 0:19:19) [88%] : \r\nInsuffisant pour beaucoup car Beno\u00eet XVI ne pr\u00e9voit ni excuses ni rencontre avec les victimes, un choix d\u00e9fendue par Mgr Pellicer le Fribourgeois a organis\u00e9 ce d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:19 > 0:19:31) [87%] : \r\nPourquoi faut-il que en charge le pape de cette mis\u00e8re qui pr\u00eatre p\u00e9dophiles, alors que les \u00e9v\u00eaques et les conf\u00e9rences \u00e9piscopales ont pris des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:31 > 0:19:44) [93%] : \r\nPeu avant son arriv\u00e9e en Allemagne, Beno\u00eet XVI a confi\u00e9 qu'il comprenait le d\u00e9sarroi de certains catholiques face aux scandales p\u00e9dophiles, un d\u00e9but de mea culpa encore tr\u00e8s timide, le pape devront faire beaucoup plus pour gagner durablement la confiance des fid\u00e8les allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:20:01) [94%] : \r\nLe satellite retombera sur Terre dans les heures qui viennent, il est grand comme un autobus, il doit se d\u00e9sint\u00e9grer en approchant, en principe, au nord de l'Italie mais le risque de d\u00e9bris est jug\u00e9 suffisant pour que les autorit\u00e9s demandent aux gens de rester chez eux, dans les r\u00e9gions concern\u00e9es C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:01 > 0:20:03) [71%] : \r\nNeuf tort de Speicher de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:03 > 0:20:27) [93%] : \r\n\u00e0 R. S, c'est le nom du satellite lanc\u00e9 par la Nasa en 1991 pour observer Les hautes couches de l'atmosph\u00e8re, but de l'op\u00e9ration comprendre non seulement le climat, mais aussi l'interaction entre l'atmosph\u00e8re, l'espace et le soleil, le hic, c'est que UARS doit retomber sur Terre incessamment mais on ne sait ni o\u00f9 ni quand, au fait, pourquoi l'a-t-il retomber sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:29 > 0:20:53) [91%] : \r\nAu niveau de l'orbite de UARS, qui est le niveau d'orbite qui \u00e9tait atteint par la navette spatiale, il reste un tout petit peu atmosph\u00e8re r\u00e9siduelle et cette atmosph\u00e8re r\u00e9siduelle au fond tout petit \u00e0 petit elle freine tous les objets qui a l\u00e0- dedans, donc UARS et ce qui se passe, cette nuit, c'est qu'on arrive au moment o\u00f9 on freine tellement que \u00e7a s'arr\u00eate et que, on arrive \u00e0 une chute sur l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:54 > 0:21:06) [93%] : \r\nLa Nasa, assure que l'engin devrait br\u00fbler en entrant dans les couches denses de l'atmosph\u00e8re et que ces d\u00e9bris ne toucheront probablement aucun humain mais on peut quand m\u00eame se le demander, le but de la mission vaut-il vraiment le risque pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:07 > 0:21:31) [90%] : \r\nEt l\u00e0, je crois que la r\u00e9ponse est est absolument clair parce que c'est de la connaissance de l'atmosph\u00e8re qu'on pourra ensuite d\u00e9duire une action que nous prendrons pour la survie de l'humanit\u00e9 sur la Terre et ces actions-l\u00e0 sont d'une importance capitale et valent tr\u00e8s tr\u00e8s largement ce genre de risques, voire le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:31 > 0:21:37) [96%] : \r\nDe ces missions, les curieux devront patienter jusqu'\u00e0 demain pour savoir o\u00f9 ont atterri les d\u00e9bris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:21:46) [92%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, canton par canton, aujourd'hui, le canton de Vaud o\u00f9 la lutte sera particuli\u00e8rement \u00e2pre Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:50 > 0:22:04) [91%] : \r\nDaniel Br\u00e9laz, Joseph Zysiadis Charles Favre et Claude Ruey, 4 personnalit\u00e9s vaudoises qui quitte Berne, cette ann\u00e9e, parmi eux, les 2 derniers se retire apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures de t\u00e9nors de la droite vaudoise dont le remplacement ne va pas de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:04 > 0:22:23) [91%] : \r\nPour nous, c'est un magnifique d\u00e9fi \u00e0 relever et puis dans ce cadre-l\u00e0, et pour ces \u00e9lections nationales, on a une chance extraordinaire, c'est que nous pouvons compter sur 70 de candidats pour le Conseil national, donc 4 listes compl\u00e8tes, donc nous avons la rel\u00e8ve, nous avons des personnes qui sont aptes \u00e0 relever ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:23 > 0:22:43) [89%] : \r\nDans un canton o\u00f9 la fusion entre lib\u00e9raux et radicaux n'est pas encore r\u00e9alit\u00e9 le si\u00e8ge de Claude rue par exemple, est menac\u00e9, pas s\u00fbr que Fathi Derder, le nouveau venu, parviennent \u00e0 le conserver, et cela dans un contexte o\u00f9 la gauche affiche ses ambitions : actuellement, le PS d\u00e9tient 4 si\u00e8ges, les Verts 3 et le P O P un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:43 > 0:22:56) [95%] : \r\nL'objectif, c'est de r\u00e9\u00e9quilibrer le rapport gauche- droite, c'est-\u00e0-dire d'arriver un rapport 9 si\u00e8ges de gauche 9 si\u00e8ges de droite et puis \u00e7a, \u00e7a passe par l'obtention d'un 5\u00e8me, si\u00e8ge de la part du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:10) [91%] : \r\nAvec 10 d\u00e9put\u00e9s, la droite est en effet majoritaire, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC ses 5 repr\u00e9sentants, un parti qui a craint de voir sa locomotive Guy Parmelin se retirer suite au d\u00e9c\u00e8s du conseiller d'\u00c9tat Jean-Claude Mermoud une crainte lev\u00e9 vendredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:20) [92%] : \r\nJ'ai pris la d\u00e9cision d'aller jusqu'au bout de cette par concept, donc de ne pas me pr\u00e9senter \u00e0 la succession de Jean-Claude Mermoud au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:20 > 0:23:41) [91%] : \r\nFait unique en Suisse PLR et UDC ont d\u00e9cid\u00e9 d'apparent\u00e9 leurs listes, alors qu'ailleurs les lib\u00e9raux- radicaux ne d\u00e9sire plus ce type d'alliance toujours \u00e0 droite, le PDC s'appuie sur un n\u00e9ophyte, Claude B\u00e9gl\u00e9, l'ancien directeur de la Poste, quant aux Verts, lib\u00e9raux pr\u00e9sentent pour la premi\u00e8re fois, ils esp\u00e8rent envoyer \u00e0 Berne la tr\u00e8s m\u00e9diatique Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:41 > 0:23:42) [67%] : \r\nLesbos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:42 > 0:23:48) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous dans quelques minutes, le d\u00e9bat des candidats au Conseil des \u00c9tats 20 heures 5 sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:49 > 0:23:58) [92%] : \r\nCesaria Evora met fin \u00e0 sa carri\u00e8re, la chanteuse, et je cite en \u00e9tat de grande faiblesse, elle a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son 70\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:58 > 0:24:01) [90%] : \r\nC'est et les victimes de nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:15 > 0:24:30) [95%] : \r\nNous sommes vendredi, le regard du cin\u00e9aste, cette semaine, Jacob Berger \u00e9voque la condamnation \u00e0 mort de Troy Davis, que l'on soit pour ou contre la peine de mort, de nombreux observateurs ont point\u00e9 les faiblesses du dossier d'accusation Jacob Berger et dans la peau du condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:36 > 0:26:10) [90%] : \r\nJ'ai encore fait un cauchemar, je r\u00eave que je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort, que je suis supplici\u00e9 comme dans une gravure du moyen- \u00e2ge o\u00f9 les gens se font crever les yeux, comme si c'\u00e9tait un massage shiatsu ou les pendus sourit comme s'il dansait comme dans un tableau de la Renaissance, ou se faire \u00e9cartel\u00e9e ressemblent \u00e0 un jeu comme dans un tableau de Goya ou on fusille \u00e0 bout portant, \u00e0 la lueur des lanternes, je r\u00eave que je suis arr\u00eat\u00e9 pour meurtre en G\u00e9orgie, aux USA, le meurtre d'un policier, on me juge et en quelques jours je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort, ah oui, dans mon r\u00eave, je suis noir, j'allais oublier ce d\u00e9tail \u00e7a y est je vais mourir mon seul espoir, c'est que, comme dans un film de Clint Eastwood quelqu'un prouve mon innocence dans jug\u00e9 coupable Clint d\u00e9couvrent que le collier de la victime se trouve sur le co\u00fbt de la mer du vrai coupable, \u00e7a suffit pour que le gouverneur d\u00e9cide courageusement d'interrompre l'ex\u00e9cution dans mon r\u00eave, je r\u00eave que Clint trouve un moyen de la fait moi aussi et l\u00e0, une \u00e9quipe d'avocats arrivent \u00e0 d\u00e9montrer que le lendemain du meurtre, l'homme qui m'a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la police avait planqu\u00e9 chez une amie, une arme pareille \u00e0 celle utilis\u00e9e pour tuer le policier ils obtiennent que sur les 9 personnes qui affirme avoir vu tirer cette reviennent cat\u00e9goriquement sur leurs t\u00e9moignages, il d\u00e9monte une \u00e0 une toutes les th\u00e9ories de l'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:16) [60%] : \r\nOn attend le mot Vanhove H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 il le sera peut, vous allez voir, on des Mesbahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:16 > 0:27:09) [93%] : \r\nMais, dans mon r\u00eave, tout le monde s'en fout, dans mon r\u00eave, le comit\u00e9 des gr\u00e2ces de l'\u00c9tat de G\u00e9orgie, la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis et m\u00eame le pr\u00e9sident Obama tous pr\u00e9f\u00e8rent que j'aime, alors je suis ex\u00e9cut\u00e9 devant la famille du policier malgr\u00e9 les foule rassembl\u00e9e, un peu partout dans le monde pour protester et mon portrait rejoint celui des dizaines et des dizaines de supplici\u00e9s empoisonn\u00e9 par le thiopental sodique m\u00e9dicament habituellement utilis\u00e9 pour euthanasier les b\u00eates, c'est alors que je me r\u00e9veille terrifi\u00e9s qu'tout \u00e7a n'\u00e9tait qu'un mauvais r\u00eave, bien s\u00fbr, \u00e7a n'arrive pas dans la r\u00e9alit\u00e9 ou alors il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et tr\u00e8s tr\u00e8s loin 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:12 > 0:27:21) [95%] : \r\nJe vous rappelle l'information \u00e0 l'ONU \u00e0 New York, le pas est franchi, Mahmoud Abbas remet la demande solennelle les Palestiniens demandent \u00e0 \u00eatre admis en tant qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:21 > 0:27:36) [86%] : \r\nUn moment des foules sont rassembl\u00e9s dans les territoires palestiniens, le Hamas palestinien, juge le discours je cite sans substance, r\u00e9action de l'isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu qui d\u00e9plore Barack Obama avaient pris position dans un discours clairement pro- isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:37 > 0:27:44) [92%] : \r\nCe soir, 1er jour de l'Automne, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Olivier Dominik tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:59 > 0:28:03) [82%] : \r\nL'information en continu, c'est Sio TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-23T18:27:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342548", "durationSec": 155, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Ramallah : 20110923, les Palestiniens sont rassembl\u00e9s sur la place Arafat pour soutenir la demande d'admission de la Palestine comme \u00e9tat membre aupr\u00e8s de l'ONU, mais nombreux sont ceux qui ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s, sceptiques et d\u00e9sillusionn\u00e9s.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'EMISSION ELECTIONS DU 20110923", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342549", "durationSec": 108, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Berne-ville : 20110923 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta pr\u00e9sente une s\u00e9rie de mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile pour les requ\u00e9rants en attendant une r\u00e9forme compl\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAMALLAH"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1316496"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342550", "durationSec": 61, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Meyrin : 20110923 et archives, une exp\u00e9rience men\u00e9e par des physiciens du CERN a montr\u00e9 que des neutrinos envoy\u00e9s de Meyrin \u00e0 Gran Sasso pr\u00e8s de Rome en Italie ont circul\u00e9 plus vite que la vitesse de la lumi\u00e8re. Cette d\u00e9couverte scientifique contredit la th\u00e9orie du physicien EINSTEIN Albert.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1316497"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342551", "durationSec": 111, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Thuringe, Berlin : Etzelsbach, 20110923, le pape BENOIT XVI salue la m\u00e9moire et la foi du r\u00e9formateur LUTHER Martin, geste de r\u00e9conciliation entre protestants luth\u00e9riens et catholiques. Le pape BENOIT XVI a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe devant la foule pendant que des manifestations le critiquant avaient lieu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["PARTICULE \u00c9L\u00c9MENTAIRE"], "thematicCorporations": ["CERN"], "sequenceIds": ["1316498"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342552", "durationSec": 111, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110923 et news, le satellite UARS de la NASA devrait retomber sur terre en se consummant dans l'atmosph\u00e8re. Les quelques d\u00e9bris qui pourraient atteindre le sol ne devraient pas toucher de personnes. La mission du satellite est termin\u00e9e, elle consistait \u00e0 observer les hautes couches de l'atmosph\u00e8re pour \u00e9tudier le climat et l'interaction entre l'atmosph\u00e8re, l'espace et le soleil.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "THURINGE"], "thematicThemes": ["PAPE"], "sequenceIds": ["1316748", "1316749", "1316750"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342553", "durationSec": 97, "title": "11.09.23", "excerpt": "* Lausanne : 20110923 et archives, pr\u00e9sentation des objectifs des principaux partis politiques vaudois qui pr\u00e9sentent des candidats au Conseil national pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SATELLITE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1316751"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342554", "durationSec": 111, "title": "11.09.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LUISIER, CHRISTELLE"], "sequenceIds": ["1316752"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342555", "durationSec": 162, "title": "11.09.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898808", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nSOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police DFJP (proc\u00e9dure d'admission pour les requ\u00e9rants d'asile, le film de Fernand Melgar \"Vol sp\u00e9cial\" est un film important, si un renvoi est n\u00e9cessaire il doit se faire dans la dignit\u00e9).", "id": "898807"}, {"internalArchiveId": "GS1109316497", "summary": "20:47.22\r\nRamallah : divers plans foule de Palestiniens rassembl\u00e9s sur la place Arafat (12\") / jeunes Palestiniens brandissant drapeaux des pays ayant reconnu la  Palestine (4\") / itw DAADOUSH, Houda, \u00e9tudiante (une identit\u00e9 et un \u00e9tat comme le reste du monde) / drapeau palestinien / divers plans chaise g\u00e9ante   repr\u00e9sentant si\u00e8ge palestinien \u00e0 l'ONU (5\") / divers plans changeur d'argent avec cliente (7\") / itw HAROURI, Nizzam, changeur d'argent (sceptique pour la demande \u00e0 l'ONU) / vendeur de pain poussant charrette (8\") / itw AHMED, Younes, vendeur (peur pour l'\u00e9conomie) / divers plans hommes jouant aux cartes (10\"). manifestation politique, politique internationale ONU.", "id": "1316496", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316498", "summary": "20:51.54\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police  (DFJP) / divers plans fonctionnaires questionnant requ\u00e9rant d'asile (13\").  politique d'asile, requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1316497", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316499", "summary": "20:54.22\r\nMeyrin, CERN : images CERN, divers plans animations graphiques neutrinos se d\u00e9pla\u00e7ant de Gen\u00e8ve au Gran Sasso en Italie (8\") / itw EREDITATO, Antonio,  physicien responsable de l'exp\u00e9rience Neutrinos, UNIBE (mesure de la vitesse des neutrinos, les th\u00e9ories d'Einstein). particule \u00e9l\u00e9mentaire.", "id": "1316498", "visualThemes": ["PARTICULE \u00c9L\u00c9MENTAIRE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316749", "summary": "20:56.19\r\nThuringe, Etzelsbach, diverses s\u00e9quences : foule rassembl\u00e9e pour messe  c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape BENOIT XVI (7\", 10\", 4\") / itw WYSTRACH, Thomas,   catholique en rupture de ban (bonne op\u00e9ration pour image du pape, mais pas de changement) / divers plans pape BENOIT XVI saluant la foule depuis son  automobile blind\u00e9e (7\") / divers plans pape BENOIT XVI c\u00e9l\u00e9brant messe (5\", 6\", 6\"). pape, luth\u00e9ranisme, catholicisme ", "id": "1316748", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "LUTH\u00c9RANISME", "PAPE"], "visualGeographicals": ["THURINGE"], "visualPersons": ["BENOIT XVI"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316750", "summary": " Berlin : manifestants portant panneaux avec slogans critiquant le pape BENOIT XVI (7\") / itw manifestants (critiques contre le pape). manifestation   politique, pape ", "id": "1316749", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PAPE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316751", "summary": " ALLEMAGNE : itw PERISSET, Jean-Claude, nonce apostolique en Allemagne (le  pape n'a pas a porter mis\u00e8re des pr\u00eatres p\u00e9dophiles, les \u00e9v\u00eaques ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures) / statement. pape, p\u00e9dophilie.", "id": "1316750", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "PAPE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316752", "summary": "20:58.15\r\nGen\u00e8ve-ville : itw COURVOISIER, Thierry, astrophysicien UNIGE (chute du  satellite de la NASA UARS, importance de sa mission) / divers plans    COURVOISIER, Thierry travaillant \u00e0 son bureau / \u00e9cran d'ordinateur avec   graphique montrant trac\u00e9 de l'orbite du satellite UARS. satellite    scientifique.", "id": "1316751", "visualThemes": ["SATELLITE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316753", "summary": "20:59.59\r\nLausanne : itw LUISIER, Christelle, pr\u00e9sidente Parti Lib\u00e9ral Radical PLR vaudois (candidats PLR au Conseil national) / itw CESLA, Amarelle, pr\u00e9sidente Parti Socialiste PS vaudois (obtenir un 5e si\u00e8ge socialiste au Conseil   national) / archive 20110916, divers plans PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois, d\u00e9clarant (d\u00e9cision d'aller jusqu'au bout de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ne se pr\u00e9sente pas pour la succession de Jean-Claude  Mermoud au gouvernement vaudois) / divers plans BEGLE, Claude, candidat  PDC au Conseil national parlant au micro d\u00e9bat de la RSR (7\") / CHEVALLEY,  Isabelle, candidate Les Verts lib\u00e9raux vaudois au Conseil national parlant au micro (5\"). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1316752", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "LUISIER, CHRISTELLE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "PARMELIN, GUY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553191", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095673", "position": "01"}}, {"id": "553190", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124286", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-263764", "internalArchiveId": "GE1109263765", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE DEBAT DES ETATS - NEUCHATEL - 11.09.22 - ELECTIONS FEDERALES 2011", "publicationDate": "2011-09-22T00:00:00Z", "summary": "* Neuch\u00e2tel : 20110922 et archives, GOBET Pierre et TSCHOUMY Rapha\u00eble animent un d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 avec les candidats neuch\u00e2telois au Conseil des Etats. Les 2 th\u00e8mes abord\u00e9s sont l'immigration et la chert\u00e9 du franc suisse par rapport \u00e0 l'euro.", "durationSec": 4332, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3414142", "imageURL": "http://www.rts.ch/2830519.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales", "D\u00e9bats pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats - Canton de Neuch\u00e2tel"], "alternativeSummary": ["Canton de Neuch\u00e2tel\nD\u00e9bats cantonaux pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "En direct et en public de l'Usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds (NE)"], "variantIds": ["ece-3322889"], "isOnline": true, "remarks": "SUJET FRANC FORT : PILAULT, Virginie, JOURNALISTE", "lastModifiedDate": "2015-01-06T13:18:51Z", "webPublicationDate": "2011-09-22T20:16:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1110899007", "summary": "20:08.33\r\nLa Chaux-de-Fonds : diverses pr\u00e9sentations GOBET, Pierre et TSCHOUMY,  Rapha\u00eble / d\u00e9bat entre WILLENER, Walter, candidat UDC au Conseil des Etats, COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etats PLR sortant, DE LA REUSSILLE, Denis, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil des Etats, BERBERAT,   Didier, conseiller aux Etats PS sortant, MARTINEZ, Vincent, candidat PDC au Conseil des Etats, JOHN-CALAME, Francine, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats, STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au Conseil des Etats (campagne \u00e9lectorale pour \u00e9lection au Conseil des Etats et au Conseil national, bilan politique des conseillers aux Etats sortant neuch\u00e2telois, syst\u00e8me   d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle). campagne \u00e9lectorale, parti politique   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899006", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899008", "summary": "20:29.05\r\nNeuch\u00e2tel : itw LATRECHE, Souha\u00efl, d\u00e9put\u00e9 (accueil des \u00e9trangers dans canton de Neuch\u00e2tel) / itw TECLEHAIMANOT, Betiel, femme d'origine \u00e9rythr\u00e9enne   (apprendre fran\u00e7ais et instruction civique et int\u00e9gration). population   \u00e9trang\u00e8re ", "id": "899007", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899009", "summary": " Le Locle : diverses sc\u00e8nes de rue avec voitures fran\u00e7aises traversant  village (8\") / itw VAUCHER, Bernard, charg\u00e9 de promotion (probl\u00e8mes trafic  routier, n\u00e9cessit\u00e9 emploi de frontaliers). frontalier ", "id": "899008", "visualThemes": ["FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899010", "summary": "20:31.19\r\nLa Chaux-de-Fonds : d\u00e9bat entre CASTELLA, Pierre, candidat PLR au Conseil des Etats, JOHN-CALAME, Francine, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au  Conseil des Etats, NATER, Florence, candidate PS aux Conseil des Etats,   STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au Conseil des Etats, COURVOISIER, Blaise, candidat UDC au Conseil des Etats, HELLE, Pascal, candidat Solidarit\u00e9s,   MARTINEZ, Vincent, candidat PDC au Conseil des Etats, CASTELLA, Pierre,   candidat PLR au Conseil des Etats (frontaliers, immigration, population   \u00e9trang\u00e8re, politique d'asile, int\u00e9gration europ\u00e9enne). population \u00e9trang\u00e8re  politique d'asile, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899009", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "POLITIQUE D'ASILE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899011", "summary": "20:52.22\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans ouvriers entreprise De Cloos Electronic travaillant \u00e0 l'int usine (12\", 10\") / itw KLOSSEK, Robert, directeur De Cloos Electronic (difficult\u00e9s \u00e9conomiques) / itw ROY, Patrick, responsable Ventes et Marketing De Cloos Electronic (cons\u00e9quences franc suisse trop fort pour exportations).  entreprise, industrie \u00e9lectronique, exportation, franc suisse ", "id": "899010", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "EXPORTATION", "INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899012", "summary": " Doubs, Villers-Le-Lac et Jougne : itw PELLETIER, St\u00e9phane, directeur   supermarch\u00e9 (apport client\u00e8le suisse avec baisse euro par rapport au franc suisse) / clients attendant \u00e0 caisse de supermarch\u00e9 / itw clients suisses /  divers plans clients \u00e0 l'int supermarch\u00e9 (10\") / itw BRULET, Arnaud, directeur supermarch\u00e9 (apport client\u00e8le suisse). franc suisse, euro, prix (\u00e9conomie) ", "id": "899011", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "EURO", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "FRANC SUISSE"], "visualGeographicals": ["DOUBS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899013", "summary": "20:54.56\r\nLa Chaux-de-Fonds : suite du d\u00e9bat entre BERBERAT, Didier, conseiller aux Etats PS sortant, COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etat PLR sortant,  STORRER, Pierre-Alain, candidat PBD au Conseil des Etats, WILLENER,   Walter, candidat UDC au Conseil des Etats, DE LA REUSSILLE, Denis, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil des Etats, FIVAZ, Fabien, candidat  Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil des Etats (crise \u00e9conomique mondiale,  franc suisse fort par rapport \u00e0 l'euro, mesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant politique mon\u00e9taire et le franc suisse, politique conjoncturelle vis-\u00e0-vis  crise \u00e9conomique). \u00e9conomie, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "899012", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9CONOMIE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1110899014", "summary": "21:15.35\r\nLa Chaux-de-Fonds : BERBERAT, Didier, conseiller aux Etats PS sortant,  COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etat PLR sortant, STORRER, Pierre-Alain,  candidat PBD au Conseil des Etats, WILLENER, Walter, candidat UDC au Conseil des Etats, DE LA REUSSILLE, Denis, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil des Etats, FIVAZ, Fabien, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au  Conseil des Etats, r\u00e9pondant de mani\u00e8re tr\u00e8s courte \u00e0 s\u00e9rie de questions sur divers sujets politiques. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.\r", "id": "899013", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "552755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095771", "position": "01"}}, {"id": "552754", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124092", "position": "01"}}]}]}