[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18500&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-20EF99A5-A4D2-40DF-AB0F-7AB963724998", "internalArchiveId": "20EF99A5-A4D2-40DF-AB0F-7AB963724998", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ta\u00efwan en passe de devenir le premier pays d'Asie \u00e0 l\u00e9galiser le mariage gay", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "La justice ta\u00efwanaise a rendu mercredi une d\u00e9cision historique sur le mariage gay, qui va permettre \u00e0 l'\u00eele de devenir le premier territoire asiatique \u00e0 l\u00e9galiser les unions entre personnes du m\u00eame sexe.\r\n\r\n* * Ta\u00efwan en passe de devenir le premier pays d'Asie \u00e0 l\u00e9galiser le mariage gay Une premi\u00e8re en Asie... \r\nTa\u00efwan va l\u00e9galiser le mariage pour tous.. \r\nLa Haute Cour a jug\u00e9 la d\u00e9finition du mariage. anticonstitutionnelle. \r\nAlors que le code civil ta\u00efwanais stipule que cette union ne peut concerner qu'un homme et une femme... \r\nRapha\u00ebl Grand.. vous \u00eates notre correspondant en Chine... \r\nCe verdict de la justice ta\u00efwanaise est l'aboutissement d'un long combat. \r\n\u00a0  1'09''\r\n(( Les juges de la Cour constitutionnelle r\u00e9pondent en fait au recours de deux plaignants\u00a0. Un c\u00e9l\u00e8bre militante pour le Droit des homosexuelles qui a d\u00e9but\u00e9 sonscombat dans les ann\u00e9es 80. L'autre recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par la ville de Taipei. La capitale Ta\u00efwanaise d\u00e9pass\u00e9e par les demandes de mariage de personnes de m\u00eame sexe.\r\nC'est donc un long combat qui s'ach\u00e8ve.. M\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 taiwanaise, l'une des plus progressistes d'Asie, s'est montr\u00e9e tr\u00e8s divis\u00e9e sur la question. L'arriv\u00e9e au pouvoir de la pr\u00e9sidente Tsai Ing-wen, il y a un an, \u00a0a sans doute amen\u00e9 un soutien important sur le plan politique.\u00a0 La pr\u00e9sidente taiwanaise qui a ouvertement d\u00e9fendu le mariage pour les couples homosexuels.\r\nLe parlement a d\u00e9sormais 2 ans pour l\u00e9galiser le mariage pour tous. \u00a0\r\n*** cette d\u00e9cision prise \u00e0 Ta\u00efwanais aura un \u00e9cho important en Asie.. \r\nOui dasn certains pays \u00a0d'Asie, les homosexuelles font face \u00e0 une hostilit\u00e9 grandissante. Cette d\u00e9cision de la Haute Cour, c'est un vent d'espoir pour de nombreux militants dans la r\u00e9gion. Car Si \u00e0 Ta\u00efwan le mariage entre deux personnes du m\u00eame sexe sera bient\u00f4t possible. A quelque milliers de km plus au Sud, en Indon\u00e9sie par exemple..au milieu des hu\u00e9es de la foule, \u00a0deux hommes recevait cette semaine \u00a0des coups de b\u00e2tons, pour avoir eu des relations homosexuelles. ))", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ta\u00efwan en passe de devenir le premier pays d'Asie \u00e0 l\u00e9galiser le mariage gay / 12H30_2017-05-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["La justice ta\u00efwanaise a rendu mercredi une d\u00e9cision historique sur le mariage gay, qui va permettre \u00e0 l'\u00eele de devenir le premier territoire asiatique \u00e0 l\u00e9galiser les unions entre personnes du m\u00eame sexe."], "variantIds": ["ece-8627398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-30T18:50:55Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette d\u00e9cision historique en Asie Ta\u00efwan va l\u00e9galiser le mariage pour tous, la haute cour a jug\u00e9 la d\u00e9finition du mariage anticonstitutionnelle, alors que le code civil ta\u00efwanais stipule que cette union ne peut concerner qu'un homme et une femme, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre envoy\u00e9 notre correspondant en Chine, ce verdict de la justice ta\u00efwanaise est l'aboutissement d'un long combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, les juges de la Cour constitutionnelle r\u00e9pondent en fait au recours de 2 plaignants, un c\u00e9l\u00e8bre militant pour le droit des homosexuels qui a d\u00e9but\u00e9 son combat dans les ann\u00e9es 80 l'autre recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par la ville de Ta\u00efpe\u00ef, la capitale ta\u00efwanaise d\u00e9pass\u00e9e par les demandes de mariage de personnes de m\u00eame sexe, c'est donc un long combat qui s'ach\u00e8ve, m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 ta\u00efwanaise, l'une des plus progressistes d'Asie s'est montr\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e sur la question, l'arriv\u00e9e au pouvoir de la pr\u00e9sidente, Tsai Ing-wen il y a un an, a sans doute amen\u00e9 un soutien important sur le plan politique, la pr\u00e9sidente ta\u00efwanaise qui a ouvertement d\u00e9fendu le mariage pour les couples homosexuels, le parlement a d\u00e9sormais 2 ans pour l\u00e9galiser le mariage pour tous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nEn attendant, Rapha\u00ebl Grand cette d\u00e9cision prise \u00e0 Ta\u00efwanais aura un \u00e9cho important en Asie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\nAlors, dans certains pays d'Asie, les homosexuelles font face \u00e0 une hostilit\u00e9 grandissante, cette d\u00e9cision de la Haute Cour, c'est un vent d'espoir pour de nombreux militants dans la r\u00e9gion car si \u00e0 Ta\u00efwan, le mariage entre 2 personnes du m\u00eame sexe sera bient\u00f4t possible \u00e0 quelques milliers de km plus au sud, en Indon\u00e9sie, par exemple, au milieu des hu\u00e9es de la foule, 2 hommes recevait cette semaine, des coups de b\u00e2ton pour avoir eu des relations homosexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [97%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D08804E-187C-41C1-BB3B-733D866F371B", "internalArchiveId": "7D08804E-187C-41C1-BB3B-733D866F371B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 24.05.2017", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 211, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609998", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-05-24T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-05-24T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-8610003", "ece-8609998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-31T16:44:07Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nA, il est \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\n\u00e7a m'a chi\u00e9 un sp\u00e9cial WTF aujourd'hui, avec une invasion de mutants, dessin anim\u00e9 dans un clip \u00e9lectro compl\u00e8tement borderline, j'ai bien expliqu\u00e9, alors l\u00e0 on est \u00e0 100 pourcent dans dans le dans leur dans la d\u00e9finition, alors on doit se devenir Monsieur Ernest des oublis, l\u00e0 c'est un jeune r\u00e9alisateur espagnol d'une trentaine d'ann\u00e9es, qui oeuvre du c\u00f4t\u00e9 de Barcelone, en fait, c'est un des 4 gros accusateurs des studios Savages, Steevy, c'est une bo\u00eete de production avec des clients internationaux, il a notamment remport\u00e9 un Lion d'or au festival de Cannes avec une pub pour un \u00e9quipementier qui appartenait jadis \u00e0 Nanard, mais quelques lignes blanches voil\u00e0 c'\u00e9tait Adidas autant Ernest des oublis, la ma\u00eetrise, la 3D After Effects mais en fait son truc \u00e0 lui, c'est de rajouter des animations dessin\u00e9es par dessus une vid\u00e9o et pour le morceau, Apple a aussi il s'est particuli\u00e8rement fait plaisir ou \u00e0 la hausse pour la petite info c'est presque anecdotique, en fait, le groupe qui a derri\u00e8re, c'est un type produit parce Nexen bottes NEC c'est un donc c'est le projet commun de 3 artistes \u00e9lectros n'il y a, c'est un producteur et DJ montr\u00e9alais et botnets que ce sont 2 autres Canadiens un duo \u00e9lectro qui fait aussi dans les qui t\u00e2che du coup on part d\u00e9j\u00e0 tranquille avec le 1er extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [72%] :\r\nVa fort bien oui, donc moi non, mais les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nAlors vous d\u00e9but on voit une sorte de colonne de barbares super Barack avec un slip en peau de b\u00eate en train de se faire rembarrer par un producteur bien d\u00e9gueu, comme on l'a tendu qui lui explique en fait d'ailleurs son bureau qui n'a aucune chance de percer dans le m\u00e9tier, c'est pas un h\u00e9ros, c'est pas un h\u00e9ros du tout pendant \u00e7a c'est pas bien grave, parce qu'en fait c'est une sc\u00e8ne qui n'a rien \u00e0 voir avec la 2\u00e8me, sc\u00e8ne qui suit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [75%] :\r\nA pu aller au bout, je vais voter l'arriv\u00e9e dans une toujours plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, il faut imaginer qu'on se retrouve sur un Parking de nuit a observ\u00e9 un couple en train de faire des galipettes sur la banquette arri\u00e8re d'un cabriolet dans ses mains la jeune fille qui une sorte de hamburgers avec de la sauce en votre dessin anim\u00e9 qui commence \u00e0 d\u00e9gouliner sur tout son corps et c'est pas du foot, sport durant plus d'ont plut\u00f4t envie de dire que c'est du soft- porn Food, en fait, et \u00e7a va pas durer longtemps rapidement la fille va commencer \u00e0 se transformer en gros monstres dessin-anim\u00e9 et de l\u00e0 on part pour une invasion de Khartoum mutants de toutes les tailles, de toutes les couleurs n'avec une seule, un seul et m\u00eame objectif : se d\u00e9barrasser des \u00eatre humains, oui, mais alors il y a des Natcho ceux qui veulent y avait hamburger on va un petit peu tout tout \u00e7a en Cartoon et heureusement fait que ce sont des dessins anim\u00e9s, pas de la Super 3D photos r\u00e9alistes en fait sinon clip aurait \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 en fait sans g\u00eane tous les clich\u00e9s des films d'horreur des films d'action, il y a de la base extraterrestre du zombie et du monde du mutant \u00e7a explose \u00e0 l'\u00e9cran, visuellement, \u00e7a fait un peu penser au ou ce que mes gars force le collectif parisien avait fait il y a quelques ann\u00e9es sur le climat qui s'applique \u00e0 l'du o\u00f9 il y avait aussi ce Tintin parce que les enfants qui jouent avec des pistolets en place mais tout \u00e7a, \u00e7a passait donc l\u00e0 la franchement \u00e0 la, je suis rest\u00e9 en mode WTF suis mettez recule un peu du si\u00e8ge, mais c'est un peu le texte trop fort alors le morceau fut pas sp\u00e9cialement fan alors le le clip, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s inspir\u00e9, la photo est belle r\u00e9alisation est belle, les dessins sont tr\u00e8s bien inspir\u00e9, ce qui est bien c'est qu'il a pas rajout\u00e9 des dessins partent une vid\u00e9o, c'est qu'il a film\u00e9 des acteurs en sachant tr\u00e8s bien ce qu'il avait rajout\u00e9 apr\u00e8s donc faut bien imaginer qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des bons points d'entr\u00e9e des bons points d'ancrage pour laisser s'\u00e9chapper les dessins anim\u00e9s, des chemises et des choses, non seulement il y a un gros travail de dessin, mais en plus c'est un gros travail de production avant, pour bien mettez trucs on place filmer correctement etc exactement pourquoi la SNEL botnet c'est le morceau Far-West a hauss\u00e9 le morceau Nelson botnet, c'est le groupe Ernest des oublis, l\u00e0 c'est le monsieur qui assure il le morceau, on vous invite \u00e0 bien regarder \u00e7a sur la page Facebook de l'\u00e9mission sur le site de la 3 merci St\u00e9phane de rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:30:03Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73440FCF-1CDA-4A69-894B-7D01008A6FDE", "internalArchiveId": "73440FCF-1CDA-4A69-894B-7D01008A6FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ALLAITEMENT: \u00c0 boire et \u00e0 manger : 3/5", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "3/5\r\nDans un contexte social et politique tr\u00e8s largement en faveur de l'allaitement maternel, les femmes qui n'allaitent pas se sentent souvent sous pression et jug\u00e9es. Elles ont tendance \u00e0 culpabiliser si elles n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir le sein \u00e0 leur enfant. Fragilis\u00e9es par l'accouchement, elles sont plus expos\u00e9es aux fractures psychologiques. D'autres choisissent d\u00e8s le d\u00e9part de ne pas allaiter. Mais assumer ce choix n'est pas toujours facile, aussi bien pour la m\u00e8re que pour le p\u00e8re.\r\nReportage:Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 3/5\r\nDans un contexte social et politique tr\u00e8s largement en faveur de l'allaitement maternel, les femmes qui n'allaitent pas se sentent souvent sous pression et jug\u00e9es. Elles ont tendance \u00e0 culpabiliser si elles n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir le sein \u00e0 leur enfant. Fragilis\u00e9es par l'accouchement, elles sont plus expos\u00e9es aux fractures psychologiques. D'autres choisissent d\u00e8s le d\u00e9part de ne pas allaiter. Mais assumer ce choix n'est pas toujours facile, aussi bien pour la m\u00e8re que pour le p\u00e8re.\r\nReportage:Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1567, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610210", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 24.05.2017", "ALLAITEMENT: \u00c0 boire et \u00e0 manger / VAC_2017-05-24T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 24.05.2017", "ALLAITEMENT: \u00c0 boire et \u00e0 manger / VAC_2017-05-24T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["3/5\nDans un contexte social et politique tr\u00e8s largement en faveur de l\u02b9allaitement maternel, les femmes qui n\u02b9allaitent pas se sentent souvent sous pression et jug\u00e9es. Elles ont tendance \u00e0 culpabiliser si elles n\u02b9ont pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir le sein \u00e0 leur enfant. Fragilis\u00e9es par l\u02b9accouchement, elles sont plus expos\u00e9es aux fractures psychologiques. D\u02b9autres choisissent d\u00e8s le d\u00e9part de ne pas allaiter. Mais assumer ce choix n\u02b9est pas toujours facile, aussi bien pour la m\u00e8re que pour le p\u00e8re.\n\nReportage:Anouck Merz\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "3/5\nDans un contexte social et politique tr\u00e8s largement en faveur de l\u02b9allaitement maternel, les femmes qui n\u02b9allaitent pas se sentent souvent sous pression et jug\u00e9es. Elles ont tendance \u00e0 culpabiliser si elles n\u02b9ont pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir le sein \u00e0 leur enfant. Fragilis\u00e9es par l\u02b9accouchement, elles sont plus expos\u00e9es aux fractures psychologiques. D\u02b9autres choisissent d\u00e8s le d\u00e9part de ne pas allaiter. Mais assumer ce choix n\u02b9est pas toujours facile, aussi bien pour la m\u00e8re que pour le p\u00e8re.\n\nReportage:Anouck Merz\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8610211", "ece-8610210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:36Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nOn me demande tout temps pourquoi j'allais pas et on demande rarement enfin pourquoi elle s'adapte et finalement dans cette question, il y a aussi un peu un jugement quoi et on doit toujours se justifier est aussi dans la course, montrer qu'on n'est pas une mauvaise maman que notre enfant va bien justement qu'il est en bonne sant\u00e9, donc c'est vrai que c'est pas facile, quoi, je trouve, et j'avais vraiment peur de \u00e7a \u00e0 l'h\u00f4pital parce que je n'aujourd'hui des histoires horribles de femmes qui pleurait parce que les sages-femmes veulent absolument qu'elles allaitent, j'avais peur de \u00e7a et puis \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame plut\u00f4t bien pass\u00e9, on a pas trop trop fait de reproches \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [98%] :\r\nPeut -on choisir de ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous en Suisse 95 pourcent des des m\u00e8res allaitent leur enfant \u00e0 la naissance et bon nombres poursuivent pendant plusieurs mois voire un an ou 2, et le lait maternel est la meilleure nourriture qui soit pour, mais le fait d'allaiter avec ce qu'il suppose d'investissement et de contraintes est -il toujours un choix \u00e9clair\u00e9 : est -il possible de d\u00e9cider de ne pas nourrir son enfant au sein, quand on entend les recommandations de l'OMS et du personnel m\u00e9dical, sans compter la pression des familles allaiter est -ce vraiment un choix et quid des femmes qui n'y parviennent pas, ressentent, telle une douleur suppl\u00e9mentaire du fait du contexte social et politique tr\u00e8s largement en faveur de l'allaitement maternel, nous allons aujourd'hui rencontrer de femmes qui ont donn\u00e9 du lait en poudre \u00e0 leur b\u00e9b\u00e9, par contrainte ou par choix, et l'on prendra la mesure des enjeux qui entourent l'acte apparemment banal de nourrir son enfant, voici \u00e0 boire et \u00e0 manger, un reportage d'Mertz, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:16) [73%] :\r\nVoil\u00e0 et dort. \r\n\u00e7a ne vous aimez bien, Delphine oui monsieur choix tant, je dirais que le canard la c\u00f4te, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:32) [80%] :\r\nFleury la c\u00f4te des n\u00e9nuphars qui sortent, c'est super, je suis venu des je sur les banques qui sont juste un peu la pied si voulez bien dormir, je pouvais lire un petit peu c'\u00e9tait manches. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:42) [84%] :\r\nAvoir un peu leur sentiment, pour moi, je pense \u00e0 autre chose quoi vous avez tent\u00e9 d'allaiter \u00e9tait dehors alors danger dehors, j'ai jamais os\u00e9 bon, m\u00eame quand il y a une et sur la p\u00e9riode septembre \u00e7a il y a vite fait froid donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ose pas trop et sortir de la poussette parce qu'on ne sait jamais si son \u00e0 s'habiller et puis \u00e7a \u00e7a marchait tellement pas que tous les moments d'allaitement jette \u00e0 la maison, donc c'est vrai que les tout d\u00e9buts quand \u00e7a marchait pas bien, hein, je reste chez moi, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi \u00e0 quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 difficile de rester souvent chez soi en Sassella vers La Fontaine j'. \r\nQu'est -ce qui \u00e9tait dur, alors avec cette probl\u00e9matique de de l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:28) [84%] :\r\nMais en fait, c'est un peu un m\u00e9lange de tout en fait, quand mon fils a\u00een\u00e9 et c'est un analyste par un accouchement tr\u00e8s long, tr\u00e8s dur, il a pas mal souffert quand il est sorti en fait il est rest\u00e9 tellement longtemps bloqu\u00e9, qu'il a une esp\u00e8ce de et Matosevic on reconduit donc d\u00e9j\u00e0 elle \u00e9tait fatigu\u00e9e, ensuite il a fait une jaunisse pour \u00e9vacuer le centre de de cette, du coup, il avait une fatigue extr\u00eame et il se r\u00e9veillait pas du tout en fait donc, au bout de 24 heures, moi je n'\u00e9tais pas demander : mais comment \u00e7a se passe, il boit pas, il se r\u00e9veille pas il pleure pas et ben, j'ai vraiment d\u00fb vraiment insist\u00e9 pour dire mais qu'est -ce qui se passe quoi enfin normalement monde dit allaiter \u00e0 la demande, mais il n'a pas pleur\u00e9 depuis 24 heures qu'est -ce que je sens, et bien on va dire, mais il faut quand m\u00eame essayer de le r\u00e9veiller pour le mettre au sein alors je devais changer le mode de l'eau froide sur les fesses pour essayer de le r\u00e9veiller elle mais trop simple, du coup je vais me d\u00e9p\u00eacher parce que si on est qu'dorment droite derri\u00e8re en fait tellement il \u00e9tait fatigu\u00e9, puis bah, j'ai essay\u00e9 de 3 fois, \u00e7a marchait pas demander de l'aide et puis c'est vrai que bah les sages-femmes on, on rencontre \u00e9norm\u00e9ment, elles ont toutes chacune leur avis, on a un peu perdu en fait on sait plus qui croire, quel sens jouer c'est des quoi c'est pas, c'est pas \u00e9vident en fait voil\u00e0 ai j'ai vraiment finit par cr\u00e9er all\u00e8gue mais vraiment du un peu m'affirmer pour me dire : mais au secours, \u00e7a marche pas quoi et puis l\u00e0, apr\u00e8s toutes les deux 3 heures j'appelais quelqu'un, on change, on essaie de le mettre au sein donc j'avais 3 personnes sur moi, quelqu'un qui tenait le b\u00e9b\u00e9, si possible bien une autre, Kim Pressel, donc on a tout essay\u00e9, hein, donc il \u00e9tait tr\u00e8s belle, tous ces trucs -l\u00e0 et et \u00e7a marche pas, en fait, du coup il Tiret pas Tiret par bien \u00eatre dormaient tout le temps dire mais c'est normal, il est fatigu\u00e9, mais \u00e7a va venir, je crois que c'est le 3\u00e8me jour ils m'sous Tirlet mais il y avait rien, j'essaye avec le tire- lait j'essayais qui prenait pas et puis on finit par devoir compl\u00e9ter avec du lait, donc \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a, et moi je voyais le truc venir vu qu'on lui donnait d\u00e9j\u00e0 du Levski qui pouvait rien prendre de chez moi, je, je ne sentais pas tr\u00e8s bien, je pleure \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 l'h\u00f4pital pas facile et voil\u00e0 quoi et je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, j'ai essay\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 la maison, mais vu qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 par l'h\u00f4pital avec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:39) [81%] :\r\nToute l'aide que j'avais de de le positionner de TF1, quelqu'un qui m'\u00e9tait bien au sein etc invit\u00e9 l'enfer en donc j'essaye \u00e0 chaque fois mais jure ben oui bien commenc\u00e9 un b\u00e9b\u00e9 qui a faim, il hurlait \u00e9pient, pleurent d\u00e9battait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:56) [79%] :\r\nJ'essayais j'essayais mais au bout de 15, 20 minutes, mais c'est horrible de voir son b\u00e9b\u00e9 convoi qui qui meurent de faim et puis je compl\u00e9ter au biberon que l\u00e0, c'\u00e9tait le soulagement fait envoyer ses 13 10 crisp\u00e9 pouvait enfin manger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [83%] :\r\nDelphine, une arme qui qui coule sur votre joue c'est encore c'est encore douloureux la votre petit gar\u00e7on en pleine forme 7 mois Wind ailleurs garder le pied sur la route pour qu'continuent \u00e0 bien dormir pendant qu'on en \u00e9tait contre fixe moment c'est c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [82%] :\r\nOui \u00e7a la parce \u00e7a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e en fait par droit c'est quelque chose qui me tenait un peu que je trouvais pour la relation avec le b\u00e9b\u00e9, c'est bon, au sens on puisse contourner r\u00e9ponse oui bon, alors maintenant \u00e7a va bien, je suis heureux avec lui, je suis heureuse de voir qu'il va bien et puis c'est plus la la guerre pour les repas, mais \u00e7a passe quelque chose qui \u00e9tait du revenu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [92%] :\r\nC'\u00e9tait quoi votre votre projet par rapport \u00e0 l'allaitement, vous arrivez \u00e0 midi \u00e0 l'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:14) [92%] :\r\nJe suis un peu dans le domaine scientifique, donc c'est vrai que pour moi, une m\u00e8re comme dans le monde animal, h\u00e9 ben il doit nourrir son petit donc ce que j'ai pas pu faire cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [84%] :\r\nLa m\u00e8re nourrici\u00e8re, enfin j'ai pas pu donner \u00e7a puis ben c'est vrai que c'\u00e9tait relations pas j'en ai quand m\u00eame construit mais c'est vrai que c'est pas la m\u00eame chose, quoi, c'est pas la m\u00eame chose il y a quand m\u00eame un d\u00e9tachement qu'il y a m\u00eame biberon entre entre lui et moi, donc c'\u00e9tait pour sa maison, je voudrais bien en tout cas un moment c'est vrai que j'aurai avec mon m\u00e9tier, ce n'\u00e9tait difficile de pouvoir continuer \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, une fois j'ai repris le travail, mais au moins pour les d\u00e9buts ont fait je sais maintenant les les ratifient, elles sont quand m\u00eame pas si mal par rapport \u00e0 ce qu'ils allaient poc mais c'est vrai que dans les maternelles, c'est ce qui a pu naturel, puis ce qui est plus simple pour lui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [86%] :\r\nOn sent dans vos mots, Delphine, qu'il y a 2 termes m\u00e8re nourrici\u00e8re vous sentez pas une m\u00e8re totalement parce que vous n'avez pas pu allaiter parce que vous avez pas \u00e7a, pas fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:24) [83%] :\r\nNon pas \u00e0 ce point- l\u00e0, mais c'est vrai que ce ce r\u00f4le qui devrait \u00eatre le mien, ben j'ai pas pu le cette partie du r\u00f4le qui devrait r\u00e9clamer un peu t\u00f4t, ben j'ai pas pu, pas pu assumer mais non \u00e7a, moi, je veux dire, l\u00e0 \u00e7a se passe pas que l\u00e0- dessus, apr\u00e8s tout, tout, tout plein de votre chose au d\u00e9but, j'avais de la peine \u00e0 voir autre chose, c'est vrai, parce que au d\u00e9but ils font que de dormir et manger, donc on est beaucoup l\u00e0- dedans, mais apr\u00e8s, d\u00e8s qu'il a commenc\u00e9 un peu \u00e0 jouer \u00e0 sourire \u00e0 faire d'autres choses, depuis qu'on pouvait, je pouvais faire d'autres choses, avec lui, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a commence et vous allez mieux dans le quotidien en, je me dis mon parrain, voil\u00e0 ce qu'il a bien manger, c'est s\u00fbr, mais je peux faire plein de choses avec L\u00e9o aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:01) [91%] :\r\nVous avez dit un j'ai, j'avais un deuil \u00e0 faire accepter qu'au fond, ben voil\u00e0, vous n'avez pas pu allaiter votre enfant, comme vous le souhaitiez, j'ai envie de dire \u00e0 qui la faute, vous pouviez pas mais est -ce que on on vous a compris est -ce que vous vous \u00eates senti aid\u00e9s, accompagn\u00e9s, quand tout \u00e0 coup, ben voil\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9 est clair : il va falloir passer au biberon, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 d'abord peut-\u00eatre par le le personnel de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:31) [83%] :\r\nAlors moi j'ai une p\u00e9diatre assez compr\u00e9hensible, en fait, parce que je suis allais la voir quand m\u00eame parce qu'il y avait des petits soucis de poids, en fait, \u00e7a se passait pas tr\u00e8s bien au d\u00e9but et puis il me dit : mais vous n'les tests enfant m'\u00e9couter, je sais, mais \u00e7a marche pas je le compl\u00e8te au biberon derri\u00e8re etc, et elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compr\u00e9hensif dit mais mais vous voulez l'arr\u00eat\u00e9 puis lib\u00e9r\u00e9, j'aimerais bien, oui, mais c'est ce que j'essaye de faire sa puis bon moi, j'ai pleur\u00e9 dans son cabinet aussi la fait, mais vous savez le mieux, c'est que vous soyez bien pour votre b\u00e9b\u00e9, donc elle a \u00e9t\u00e9 elle tr\u00e8s compr\u00e9hensive apr\u00e8s des gens qui y allait pas forc\u00e9ment avoir un rapport avec moi et l\u00e0, les gens sont beaucoup moins compr\u00e9hensif, c'est tout de suite des petites remarques ou le petit mot qui qui est qui qui blessant en fait imm\u00e9diatement, quand j'ai remis mon tire- lait que j'ai d\u00e9cid\u00e9 que bah, c'\u00e9tait \u00e7a suffisait, quoique c'\u00e9tait pas plus de fa\u00e7on je dirais je dirais m\u00eame pas l'\u00e9quivalent d'un biberon pour une journ\u00e9e, en fait, malgr\u00e9 tous mes efforts en ramenant je fais non, mais \u00e7a a pas march\u00e9 l'Alma, regardez un peu vraiment du mais vous avez pas pu vous pas voulu et j'ai, moi j'ai pas su quoi r\u00e9pond : je me suis un peu Jetta 2 homme effondr\u00e9, je je peux poser les papiers et puis je suis sorti de l'enfer, un ost\u00e9opathe ou c'est que celui que j'ai crois\u00e9 je dis jamais, jamais, j'arrive pas, j'ai pas beaucoup de linge de le compl\u00e9ter et il m'a dit comme \u00e7a, c'est pas normal, toute femme devrait avoir \u00e0 la quantit\u00e9 de la n\u00e9cessaire pour son enfant, vous faites des id\u00e9es il faut pas penser comme \u00e7a, \u00e9coutez, moi je vois bien ce que j'essayais pas d\u00e9j\u00e0 la tire 3 fois rien, parce qu'il n'arrive pas appeler \u00e7a marche pas bien et que je suis quand m\u00eame oblig\u00e9 de lui donner un biberon derri\u00e8re, donc je vois bien que j'ai pas, j'ai pass\u00e9, vous devriez consulter des sp\u00e9cialistes en allaitement toute femme \u00e0 ce qu'il faut un peu cru, comme \u00e7a, mais quand je finis la consultation voil\u00e0 Luis meilleur il avait enfin \u00e7a tombait comme \u00e7a et l\u00e0 je me maintiens ce que je peux nourrir, vous avez un endroit o\u00f9 je peux, je peux me battre, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec l'allaitement je j'ai pas de ton envie qu'il hurle pendant des heures, du coup, j'ai tout de suite donn\u00e9 un biberon et et l\u00e0, il est rentr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, puis ma femme vous essayez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:38) [64%] :\r\nAh la la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:41) [84%] :\r\nRendez pas compte d\u00e9j\u00e0 tellement dur non plus son ext\u00e9rieur et \u00e7a une fois comme \u00e7a ben non ressenti quoi je me suis sentie vraiment agress\u00e9 puis jug\u00e9 il y a alors que 10 rendez pas compte que de me dire \u00e7a \u00e7a \u00e7a me d\u00e9truisait de l'int\u00e9rieur, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas bien et et \u00e7a rajoute une couche en fait \u00e0 chaque fois il y a aussi, quand on va, j'ai pr\u00e9sent amen\u00e9 petit voir mes coll\u00e8gues alors l'allaitement se passe bien, c'est toujours la question qu'on Justin photo et j'ai, j'avais d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9, je dis non, non, \u00e7a a pas march\u00e9 mais comment c'est possible que \u00e7a marche pas c'est fou les femmes maintenant vous allez plus d'une coll\u00e8gue allemand a lanc\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a et j'ai la PanAm reprendre nouveau possible d'exc\u00e9der des personnes qu'on croise une fois comme \u00e7a qu'on pas vu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 au d\u00e9but h\u00e9 ben, c'est tout de suite un peu jugeant tout de suite de son avis, c'est un peu l'\u00e9chec c'est c'est assez dur du quoi passe au dessus, quoi, moi j'ai eu beaucoup de peine, je veux dire, j'ai pleur\u00e9 pendant longtemps voyez encore maintenant c'est sensible, je pensais pas \u00eatre quelqu'un qui pr\u00eate cycle que \u00e7a par rapport \u00e0 \u00e7a et je pense, j'\u00e9tais pas loin de la d\u00e9pression, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, et m\u00eame encore apr\u00e8s nous devoir me battre r\u00e9guli\u00e8rement, comme \u00e7a, comme cette id\u00e9e d'\u00e9chec contre un sentiment de fin de culpabilit\u00e9, un petit peu, je dis ce que j'aurais d\u00fb insister plus longtemps et c'est encore essayer encore, parce que c'est pas moi qui a pris la d\u00e9cision de mettre un terme et de plus du tout, c'est les patrons \u00e7a donc le sentiment qu'va bien et \u00e9tait l\u00e0 longtemps parce que moi, une sont que j'allais chercher bien loin, bien au ballon, tu fais peur j'avais bon heureusement j'avais ma maman compr\u00e9hensif, mon mari \u00e9tait compr\u00e9hensif jusqu'\u00e0 un certain point, au d\u00e9but d'un et plus me voir pleurer, donc je devais cacher parce qu'il disait, maintenant c'est fini passe au-dessus de \u00e7a mais bon c'\u00e9tait facile \u00e0 dire, pour lui, devrait pouvoir d\u00e9livrance vibrant lui c'\u00e9tait chouette qui arrive Tony pour moi c'\u00e9tait qui, chose dure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:10) [62%] :\r\nMoi j'ai oui alors il alors salaire que voir m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:43) [74%] :\r\nQuel \u00e2ge tu as Renaud. \r\n\u00c9lise Renaud c'est un petit gar\u00e7on qui va tout, oui, oui, il avait senti temp\u00e9rament quand m\u00eame hein \u00e7a voil\u00e0 mais non et attends, je peux vous demander s'il a des allergies, s'il est souvent malade aussi les r\u00e9sistants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:01) [87%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 malade au d\u00e9but, ben quand on a mis \u00e0 la cr\u00e8che, voil\u00e0 quand il avait une ann\u00e9e l\u00e0 et c'est un petit peu chez tous les virus et tout et varicelle et tout \u00e7a, mais l\u00e0 non, maman depuis 20 ans, \u00e7a va bien m\u00eame cet hiver n'\u00e9tait \u00e9tonnamment surpris mais en a \u00e9t\u00e9 qu'une seule fois chez le p\u00e9diatre, donc bien, vous avez fait le choix \u00c9lise de ne pas allaiter pourquoi. \r\nBen en fait plut\u00f4t pourquoi j'aurais arr\u00eat\u00e9, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a toujours paru donc je je le sentais pas c'\u00e9tait pas quelque chose que je voulais faire \u00e7a me semblait pas quand j'y pensais, \u00e7a me mettait mal \u00e0 l'aise, \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte, m\u00eame un petit peu en fait, moi j'\u00e9tais enceinte, on a parl\u00e9 assez rapidement, avec mon mari et puis lui il \u00e9tait pas pour non plus, ce qui m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a rassur\u00e9e parce que je, j'avais peur, un petit peu son jugement et puis et puis c'est vrai que une des raisons, si c'\u00e9tait vraiment que j'avais envie que que papa et des beaux parents et grands- parents puissent vraiment donner le biberon \u00e0 Renault, puis enfin voil\u00e0 mon mari, du coup, il s'en est beaucoup occup\u00e9, c'est : il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 d\u00e8s le malade, la naissance de renom, en lui donnant le biberon, c'\u00e9tait super beau moment quoi et puis c'est vrai que c'\u00e9tait aussi \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame une petite temp\u00eate quoi ces petites choses qui arrivent de 2 kilos 7 et moi \u00e7a me rassure vraiment de voir le voil\u00e0 la quantit\u00e9 qui vivaient un peu math\u00e9matique qui me rassure danser. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:30) [78%] :\r\nD'incertitude, oui, mais c'\u00e9tait l'appel m\u00e9canique sur la table, je crois que c'est vraiment sa place, mais 2 balles aventure lundi, peut-\u00eatre parce qu'apr\u00e8s on regarde. \r\nVous avez eu des doutes, \u00e0 un moment donn\u00e9, au fond, moi je savais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:47) [88%] :\r\nEnfin, je voulais pas, j'avais peur de culpabiliser je parce que voil\u00e0, on entend tout le temps, donc c'est quand m\u00eame bien mieux pour les enfants, c'est beaucoup plus naturel, ils seront moins malades, enfin toutes les th\u00e9ories toutes mes amis disait que c'est un moment incroyable d'\u00e9change, donc c'est vrai que moi, je me disais bon ben, moi je ne sont pas je ne sais pas du tout de faire \u00e7a, m\u00eame si je respecte compl\u00e8tement le fait que les autres le fassent, mais il est quand m\u00eame ce jugement un petit peu, moi on me demande tout le temps, pourquoi j'allais pas et on demande rarement enfin pourquoi elles allaitent toujours un petit peu et finalement dans cette question, il y a aussi un peu un jugement quoi et on doit toujours se justifier est montr\u00e9 et aussi dans la montrer qu'on n'est pas une mauvaise maman que notre enfant va bien justement qu'il est en bonne sant\u00e9, donc c'est vrai que c'est pas facile, quoi, je trouve, j'avais vraiment peur de \u00e7a \u00e0 l'h\u00f4pital parce que j'ai entendu il y a des histoires horribles de femmes qui pleurait parce que les sages-femmes veulent absolument qu'elles allaitent, j'avais peur de \u00e7a, puis \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame plut\u00f4t bien pass\u00e9, on a pas trop trop fade de reproches \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pas trop, trop de reproches, alors on va pas forcer un mais c'est vrai que, voil\u00e0 moi gyn\u00e9cologue me disait mais voil\u00e0, vous savez, ouvrez bien s\u00fbr le moment donc, enfin, quand on m'avait dit, le moment o\u00f9 vous nourrissez votre enfant, \u00e7a doit \u00eatre un bon moment \u00e0 un moment agr\u00e9able pour vous et pour l'enfant et puis \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup plus touch\u00e9 parce que je me suis dit je vais pas m'acharner \u00e0 faire un truc que j'ai pas envie que sens pas du tout \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, c'est un petit peu tourn\u00e9, mais quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, moi je m'\u00e9tais dit ben voil\u00e0, le comment le colostrum c'est \u00e7a, il y a un truc o\u00f9 le le le la la premi\u00e8re TT c'est rempli de de choses magiques et pour l'enfant, je pense, \u00e0 part \u00e7a, que la nature est bien foutu puis qu'effectivement il y a plein de super chose dans ce 1er, lait et je m'\u00e9tais dit bon bah \u00e7a peut \u00eatre un peu compromis, je fais \u00e7a, la premi\u00e8re tt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:43) [85%] :\r\nEt apr\u00e8s on en parle plus, qui, voil\u00e0, j'aurais fait, puis je pourrais dire sur mon \u00e9pitaphe oui mon enfant et je ne suis pas une m\u00e8re indigne qui vont. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:53) [85%] :\r\nQuand je j'avais des contractions, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la sage-femme qui imagine en mai, soit vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e7a vous avez d\u00e9panner font, on va pas faire de l'entre-deux, la pri\u00e8re \u00e0 la mont\u00e9e de lait, tout \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser ces termes d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9es de lait je me voyais d\u00e9j\u00e0 eu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:06) [91%] :\r\nSon ami Laurent sur moi, je me suis dit bon, c'est vrai, ma d\u00e9cision est prise. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:11) [92%] :\r\nEt puis, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, j'ai pas l'\u00e9t\u00e9 et puis, et puis voil\u00e0, jamais regrett\u00e9, j'avais peur de regretter, c'\u00e9tait un peu ma plus grosse peur avant d'accoucher, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait m\u00eame pas trop l'accouchement mais non j'ai jamais \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:24) [91%] :\r\nDans le discours, il y a plusieurs choses, il y a aussi une envie d'\u00e9galit\u00e9 entre ma femme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:30) [85%] :\r\nJe me rappelle, on avait \u00e9t\u00e9 voir la sage-femme, l\u00e0, elle m'avait parl\u00e9 moi, Toulon, mon mari \u00e9tait compl\u00e8tement invisible du truc, \u00e7a va \u00eatre attrist\u00e9 et je trouve qu'il y a un truc aussi comme \u00e7a avec la femme et l'enceinte on parle plus que d'elle, mais enfin c'est un projet commun quoi d'avoir un enfant, c'est pas rien, enfin les hommes, moi je vois mon mari tout ce qu'il fait pour, pour un non, et c'est vraiment admirative. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:49) [87%] :\r\n\u00e7a m'a tellement encore plus de voir mon mari si biberon vraiment un chouette moment quoi je m'en rappelle, je vous rappelle la preuve quand il a donn\u00e9 le biberon \u00e0 l'h\u00f4pital c'\u00e9tait super cool quoi, des fois j'ai encore plus \u00e9mu du bonheur de l'autre c\u00f4t\u00e9, mon bonheur \u00e0 moi, donc est -ce que vous vous sentez sous pression en tant que femme, qui a choisi de ne pas allaiter ouais, bien s\u00fbr, constamment, enfin moi je suis assez sensible \u00e0 cette Matic, c'est vrai, je vois d\u00e8s qu'un article sur les r\u00e9seaux sociaux hallucinant comme les gens sont tout de suite tr\u00e8s jugeant quoi il y a les pro- allaitement et les anti, mais c'est un truc tellement personnel ont chacun fait comme il veut et \u00e7a j'ai jamais vraiment compris et et j'ai un petit peu peur de cette \u00e9mission, j'ai peur aussi comme comme juge quoi, j'ai une m\u00e8re indigne Camacho, donc, c'est tellement beau d'aller et j'chacun ses convictions mais c'est quelque chose d'hyper personnel qui touche au corps qui touche \u00e0 plein de choses tr\u00e8s intimes, oui et je pense que chacune et chacun pourrait faire comme il veut, mais moi, ma m\u00e8re tr\u00e8s voil\u00e0, elle m'a allaiter a \u00e9t\u00e9 ma soeur pour elle, c'est quand j'ai dit que je voulais pas allaiter Renault fin regardent avec des grands yeux, elle a rien dit, mais j'ai senti son jugement, quoi, parce que pour c'\u00e9tait elle comprenait pas je me prive de bonheur ben comme vous le disiez avant dans votre question, donc c'est vrai que c'est constant j'ai des copines qui se met une telle pression pour donner le la, leur enfant, elles ont laiss\u00e9 en lambeaux, mais elles veulent absolument le faire, je suis admiratif devant ce combat mais je me demande aussi si \u00e7a vaut vraiment la peine, quoi, parce que pour moi \u00e7a va vraiment \u00eatre un chouette moment quoi le fait de manger, mais comme pour nous d'\u00eatre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:27) [88%] :\r\nComme quoi, c'est quand m\u00eame sympa quand on a une bonne bouteille de vin, donc c'est pareil pour les enfants et pour les banquiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:48) [87%] :\r\nNous. \r\nJ'aime quand vous rentrez avait rouvert devoir tout heure installons -nous avec avec pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:06) [99%] :\r\nPourquoi ne pas avoir envie d'offrir \u00e0 votre enfant l'allaitement maternel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:11) [83%] :\r\nC'est vrai qu'on s'est toujours dit en tout cas pour moi que bah, malgr\u00e9 le fait qu'on ait un enfant notre couple restait le la la priorit\u00e9 quoi et c'est vrai que, ben c'est un peu clich\u00e9, mais c'est vrai, \u00e7a, c'est c'est vraiment l\u00e0 l'allaitement, j'ai pas envie que finalement ma ma femme passe de ma femme a finalement la la m\u00e8re de de mon enfant implique justement il y a par action qui qui se cr\u00e9e, quoi qu'on qu'on perde un peu notre couple \u00e9pique \u00e9tant encore plus accentu\u00e9 du fait que qu'elle allait allaiter Pierre bah c'est vrai pour nous c'\u00e9tait c'est c'\u00e9tait purement sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:50) [90%] :\r\nDu coup, \u00e7a vous a laiss\u00e9 Guillaume l'occasion l'opportunit\u00e9 de bas donner le biberon \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:59) [83%] :\r\nLe fait de donner le biberon de se lever en pleine nuit, ben on cr\u00e9e ces moments privil\u00e9gi\u00e9s avec avec les petits Pierre c'\u00e9tait assez chouette quoi, donc, du coup, je me sentais aussi assez utile et puis \u00e7a a commenc\u00e9, c'\u00e9tait elle l'occasion, un peu plus de deux r\u00e9alis\u00e9 en fait que j'\u00e9tais p\u00e8re quoi \u00e7a c'est avec que \u00e7a \u00e7a arrive et \u00e7a arrive quand m\u00eame vite en malgr\u00e9 les 9 mois et tout et puis il y a apr\u00e8s quand il y a l\u00e0 du jour au lendemain 3\u00e8me personne chez toi, c'est un mot chamboulement, donc pour moi, c'\u00e9tait aussi un c\u00f4t\u00e9 dans le j'avais ce petit l\u00e0 sur mes genoux lui donne son biberon, oui c'est un super moment m\u00eame \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 2 heures du mat c'est hyper dur de se lever, mais d'avoir ce petit qui a, qui a accroch\u00e9 \u00e0 c'est assez, c'est assez biberon vraiment mode survie pour moi, c'est aussi un moment fort et, pire, \u00e7a me permettait aussi \u00e0 r\u00e9aliser : ben oui, je suis je suis p\u00e8re et puis il y a oui, et puis je suis utile pour ce petit con. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:15) [85%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage d'Anouk maire ne pas allaiter est -ce un \u00e9chec, faire le choix de ne pas allaiter, \u00e7a vous choque ou vous trouvez \u00e7a normal, qu'en pensez -vous 01 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giusep, St\u00e9phanie Coudray dire du Front, Anouck Merz Rodolphe Bauchau. \r\nDemain, nous entendrons des femmes qui allaitent, tout en travaillant encore \u00e0 l'heure qu'il est en fait m\u00eame que je m'arr\u00eate pour Thierry comme j'allaitent encore et moins d'un an, j'ai toujours droit \u00e0 cette \u00e0 ce temps donc je fais des demi- journ\u00e9es, j'ai droit \u00e0 une demi- heure pour mon allaitement que je prends du coup en d\u00e9but d'horaires, ce qui veut dire qu'au lieu de commencer ma journ\u00e9e \u00e0 7 heures 30, cela commence \u00e0 8 heures ce qui me permet d'allaiter mon fils avant de partir au travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:18) [82%] :\r\nMais tr\u00e8s douloureux d'un peu peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:20) [80%] :\r\nPage \u00e0 suivre demain d\u00e8s 13 heures dans un vacarme, en attendant, on h\u00e9sitait pas de retrouver sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:31) [90%] :\r\nHistoire vivante, c'est maintenant et jusqu'\u00e0 14 heures tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:36) [81%] :\r\nHistoire vivante avec proc\u00e8s unique dot\u00e9 et sa tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse proc\u00e8s tout et Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:45) [66%] :\r\nPropos\u00e9 par une chaleur et Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:49) [96%] :\r\nCette semaine, la cr\u00e9ation d'un canton. \r\n\u00e9coutez question Sergio assez les qu'a \u00e9t\u00e9 pour soi en dehors de toute autre consid\u00e9ration fond\u00e9 ce retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-797F9FE5-8D20-41E9-A4DF-1D2CBB91181C", "internalArchiveId": "797F9FE5-8D20-41E9-A4DF-1D2CBB91181C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview du mercredi : interview de Marie Wanert et  Fran\u00e7ois Ch\u00e9del, pr\u00e9sidente et secr\u00e9taire du Futh\u00e9, \u00e0 propos du festival de th\u00e9\u00e2tre neuchatelois (Futh\u00e9) ", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 721, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610013", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["festival de th\u00e9\u00e2tre"], "alternativeTitle": ["L'interview du mercredi / SUPER_2017-05-24T16:15:00_l-interview-du-mercredi", "Supersonic du 24.05.2017"], "variantIds": ["ece-8610013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T16:27:17Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nAu supersonique interview qu'il est temps de rejoindre nos invit\u00e9s sur la 3 et aujourd'hui on va causer dans cette interview du mercredi avec le fut\u00e9 festival universitaire de th\u00e9\u00e2tre le fut\u00e9 qui a lieu \u00e0 Neuch\u00e2tel, du 25 au 28 morts en cause tout de suite avec nos invit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire la pr\u00e9sidente du fut\u00e9 Marie Van Herck bonjour, Marie et le secr\u00e9taire du fut\u00e9 Fran\u00e7ois chez Dell, bonjour Fran\u00e7ois, premi\u00e8re fois ici, t'es content ouais, enfin c'est pas encore tr\u00e8s bien Marie tu \u00e9tais venu le voir l'an dernier, au sud de l'habitude maintenant ici, la radio, hein, je viens de d\u00e9finir le fut\u00e9 festival universitaire de th\u00e9\u00e2tre mais qu'est -ce que c'est exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [87%] :\r\n\u00e0 compter, alors tu n'as pas \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9cis, \u00e9videmment, c'est ce qu'on dit toujours, et c'est pour \u00e7a que je n'ai pas d'enfants, le fut\u00e9s en fait un festival universitaire de Th\u00e9\u00e2tre du canton de Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a a chang\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que cette ann\u00e9e on aura une repr\u00e9sentation \u00e0 La Chaux-de-Fonds, je sais pas ce qu'il conna\u00eet la Chaudefond Oui-Oui village tr\u00e8s sympathique, je vois lui Marie tous voyages et du coup on accueille donc des troupes de France et de Suisse, donc on y va y avoir 4 repr\u00e9sentations au Th\u00e9\u00e2tre de la Poudri\u00e8re et une \u00e0 La Chaux-de-Fonds, alors qu'il a cr\u00e9\u00e9, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'accord oui au Centre de culture ABC, pardon, qui a cr\u00e9\u00e9 ce cet \u00e9v\u00e9nement, donc ce sont des \u00e9tudiants qui ont cr\u00e9\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement et donc des des \u00e9tudiants qui faisaient partie du GT, a annonc\u00e9 le groupe de th\u00e9\u00e2tre antique de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et le \u00e9tais a l'habitude de partir en tourn\u00e9e pour pr\u00e9senter sa pi\u00e8ce dans diff\u00e9rents pays, voil\u00e0, et du coup, on s'est dit pourquoi, moi, je suis parti de GTA Fran\u00e7ois aussi et puis on s'est dit pourquoi ne pas inviter aussi des troupes parce qu'on s'incruste toujours dans des pays voil\u00e0 pour pour jouer notre pi\u00e8ce, on s'est dit que ce serait bien de faire un petit festival \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nProfitait de ce donc \u00e0 Neuch\u00e2tel mais il y a aussi, je pense, d'autres universit\u00e9s qui pratiquent le th\u00e9\u00e2tre aussi en amateur ou peut-\u00eatre en professionnel, tu parlais de Lausanne s'appelle le v\u00e9hicule, mais que d'accord, il y a d'autres universit\u00e9s aussi dans toute la Suisse, \u00e7a c'est c'est quelque chose qui fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [83%] :\r\nIl y en a aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est, il est o\u00f9 ils sont ainsi biennal, donc ils ont d\u00e9j\u00e0 fait 2 \u00e9ditions sur 4 ans et normalement il y a la 3\u00e8me \u00e9dition l'ann\u00e9e prochaine et donc avec le en tout cas, ces com\u00e9diens Gen\u00e8ve et puis f\u00e9cules \u00e0 Lausanne, \u00e7a c'est de de grosses de grosses bastringue, il a pas mal de monde, c'est dans l'\u00e9cran sinc\u00e8re oui c'est, c'est c'est des entit\u00e9s un peu plus grande qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 nous on est on est que des b\u00e9n\u00e9voles et puis on a envie de faire un festival, un peu \u00e0 notre sauce, avec ce qu'on a vu \u00e0 l'\u00e9tranger ou m\u00eame en Suisse, des trucs qui nous plaisait trucs nous plaisent pas, puis on essaie de faire un festival cool o\u00f9 on a du plaisir \u00e0 acqu\u00e9rir les gens ont fait la f\u00eate avec, on leur fait \u00e0 manger de 109 \u00e0 manger librairie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [85%] :\r\nCe qui est important est ce que le le cet art du du th\u00e9\u00e2tre et populaire chez les \u00e9tudiants en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [86%] :\r\nFran\u00e7ais, oui, bien s\u00fbr, c'est \u00e9vident, il faut dire non aussi, hein, je dois dire, non pas faire de langue de bois, je sais pas trop, \u00e7a d\u00e9pend, mais oui, il y a, il y a quand m\u00eame pas mal de il y a beaucoup trop estudiantine, quand m\u00eame, c'est un truc assez r\u00e9pandu, il y a, il y a une association internationale de Th\u00e9\u00e2tre Universitaire, donc il y y a aussi une organisation un peu, il y a une structure qu'elle a aussi \u00e0 l'international, puis par exemple \u00e0 Lausanne, je sais pas il y a 3, 4, 5, 6 troupes qui font du th\u00e9\u00e2tre universitaire \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y en a 2, puis on allait jouer \u00e0 Li\u00e8ge, enfin le GTA ces 2 entit\u00e9s diff\u00e9rentes les bouteilles sur intentions pr\u00e9cisons oui oui oui Shoval GTA un non surtout pas, donc j'\u00e9tais all\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, juin \u00e0 Li\u00e8ge il y a par exemple 40 troupes qui viennent du monde entier qui font du th\u00e9\u00e2tre universitaire, donc c'est un truc assez r\u00e9pandu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [86%] :\r\nMarie- Fran\u00e7ois, vous faites du th\u00e9\u00e2tre tous les 2, est ce que c'est, pour vous, je j'imagine que c'est que c'est par Robbie mais une passion mais est -ce que c'est quelque chose que vous aimeriez faire professionnellement plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [86%] :\r\nAlors justement, nous, on est en fait moi je suis en logop\u00e9die Fran\u00e7ois son master en histoire, donc on n'est pas du tout dans le th\u00e9\u00e2tre de mani\u00e8re professionnalisante, en fait, tout \u00e0 fait du th\u00e9\u00e2tre, parce qu'on aime \u00e7a, en fait, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9, et du coup, c'est pour \u00e7a qu'il faut diff\u00e9rencier le Th\u00e9\u00e2tre Universitaire du th\u00e9\u00e2tre amateur aussi et professionnel, voil\u00e0 l'aide c'est quoi la diff\u00e9rence ben du coup les troupes Congo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [86%] :\r\nSoit, en fait, ce sont des Terres des troupes universitaire, donc qui font vraiment des \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9, voil\u00e0 qui suivent des cursus diff\u00e9rents diff\u00e9rents et voil\u00e0, on peut peut-\u00eatre imaginer que les th\u00e9\u00e2tre universitaire c'est ennuyant, parce que c'est des gens qui \u00e9tudient la langue latine etc alors qu'en fait, pas du tout, je suis pas oui pardon fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [84%] :\r\nNon, non, non, non, bien s\u00fbr, mais tu as raison, et puis c'est \u00e7a, c'est du fait, c'est du th\u00e9\u00e2tre, nous, on prend des, des gens qui font \u00e7a en amateur, mais m\u00eame \u00e9tudiant, donc c'est des gens qui ont envie de faire du th\u00e9\u00e2tre, on en convient, amus\u00e9 sur sc\u00e8ne, puis c'est souvent c'est : ouais, c'est souvent assez cool, c'est des gens qui d\u00e9conne puis voit, on voit qu'ils se font plaisir sur sc\u00e8ne etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [81%] :\r\nJe prends pas trop la t\u00eate, non, non, voil\u00e0, vraiment pas, c'est ce qu'a de plus important, le fut\u00e9 du 25 au 28 mai on en reparle plus en d\u00e9tail avec nos invit\u00e9s, Marie Van RT Fran\u00e7ois chez Dell apr\u00e8s cet excellent morceau ex- rep\u00e9rages Couleur 3 lives m\u00eame You une Corinne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [82%] :\r\nSur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [72%] :\r\nSuperph\u00e9nix, interview. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [86%] :\r\nSur la 3 supersonique l'interview, on est toujours avec Marie et Fran\u00e7ois du fut\u00e9 festival universitaire de th\u00e9\u00e2tre de Neuch\u00e2tel voil\u00e0 quand content oui mettra pas qui va lieu donc \u00e0 Neuch\u00e2tel mais aussi un peu La Chaux-de-Fonds du 25 au 28 mai alors on va pas tourner autour, bon, on va parler un petit peu de de ce programme, \u00e7a commence le 25 avec quoi et o\u00f9 Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [87%] :\r\nAlors du coup \u00e7a commence le 25 et donc au Th\u00e9\u00e2tre de la Poudri\u00e8re non en fait c'est pas vrai, \u00e7a commence \u00e0 la ressentent des des appr\u00e9cient tout \u00e0 l'heure pour y aller maintenant un stress, stress, voil\u00e0 donc \u00e7a commence \u00e0 17 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds au Centre de culture avec une troupe qui vient de 13 pour ce faire et qui nous pr\u00e9sente une pi\u00e8ce com\u00e9die absurde en fait et donc on nous en fait on quand on a fait la s\u00e9lection conna\u00eet pas du tout ce qui va \u00eatre jou\u00e9e, donc on va se d\u00e9couvrir voil\u00e0 ah ben je sais pas du tout ce qu'il faut faire c'est pas continuer si on s\u00e9lectionne sur dossier mais on n'a jamais vu la pi\u00e8ce d'accord, l\u00e0 c'est la pyramide de copies, donc c'est un auteur de th\u00e9\u00e2tre, je crois, et comme moi, c'est connu, nous, on se r\u00e9jouit de voir \u00e7a, \u00e7a promet, comme dit Marie d'\u00eatre absurde com\u00e9die grin\u00e7ante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a c'est pour le 25, on va pas tout faire non plus quel est le truc qu'on doit pas manquer pour ce chuter tout, tout, il vient manquer rien quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0 encore une troupe qui vient de Besan\u00e7on, une troupe de Lausanne je trouve oui Patricia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [88%] :\r\nOui, apr\u00e8s il y a trois troupes de Lausanne et puis donc il y a encore une pi\u00e8ce absurde avec rhinoc\u00e9ros de Ionesco \u00e7a c'est \u00e7a c'est ouais c'est le donc la sc\u00e8ne, \u00e0 hauteur de la pri\u00e8re cette fois \u00e9pic\u00e9, c'est nouveau, une com\u00e9die absurde et sans \u00e7a, il y a la po\u00e9sie latine la po\u00e9sie latine, mis en sc\u00e8ne d'accord par une troupe de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [81%] :\r\nOui, les troupes de Lausanne, si on l'attend : non, c'est en France, l'accord sur la Sardaigne aimer \u00e7a fera des petits pois, il y a pas vraiment bien, \u00e0 terme, c'est plut\u00f4t vous choisissez des dossiers si c'est qui vous penchant voil\u00e0 tout \u00e7a, oui, voil\u00e0 ce qu'est -ce que \u00e7a s'adresse quand m\u00eame \u00e0 le fut\u00e9 \u00e0 des gens qui connaissent le th\u00e9\u00e2tre ou est -ce que n'importe qui, moi par exemple qui veut pas souvent au th\u00e9\u00e2tre, je peux m'y rendre et puis Mir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [92%] :\r\nJe trouve justement \u00e7a s'adresse \u00e0 \u00e0 tout le monde en fait une cible par un public sp\u00e9cifique, on veut que ce soit ouvert \u00e0 tous et c'est pour \u00e7a aussi qu'on veut rendre la culture accessible en mettant la pi\u00e8ce enfin voil\u00e0 le les tarifs, c'est 5 francs pour voir une pi\u00e8ce, donc c'est vraiment pas cher l'abonnement, c'est 15 francs et donc voil\u00e0 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [85%] :\r\nOui, exactement, enfin tout amateur de th\u00e9\u00e2tre bienvenue mais toute personne qui veut d\u00e9couvrir aussi \u00e7a qui a aussi, il y en a pour tous les go\u00fbts, ailleurs, la com\u00e9die absurde D un r\u00e9cit, un peu plus s\u00e9rieux avec, c'est un r\u00e9cit d'un un repenti mafieux italiens, donc un truc un peu plus haute cathartique Wayne s'annonce un peu plus lourd, donc voil\u00e0, il y a un peu pour tous les Guin\u00e9ens qui ont bienvenue Frank l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [88%] :\r\nCorps parfait pour les b\u00e9otiens comme moi du c'est donc du 25 au 28 mai Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, je vais vous mettent toutes les infos sur la page Facebook de supersonique, on peut venir \u00e0 partir de n'importe quel \u00e2ge 7 77 ans oui voil\u00e0, ouais, \u00e7a fait 3 ans qui pleure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [81%] :\r\nUn, faire des pi\u00e8ces qui sont, il y a une pi\u00e8ce que je qui va jouer en italien et une en anglais, mais \u00e7a va \u00eatre sur surtitr\u00e9 en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [82%] :\r\nD'accord, donc donc les Anglais h\u00e9site \u00e0 l'heure sur les bienvenus voil\u00e0 exactement voil\u00e0 conna\u00eet des gens c'est exactement j'en connais, j'en connais quelques-uns, c'est donc du 25 28 mai Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds plus d'infos sur probl\u00e8me c'est pas cher en ce sens, francs entr\u00e9e et 15 francs abonnement merci beaucoup Marie et Fran\u00e7ois la semaine voici la Bible, on refait un topo l'an prochain avec plaisir \u00e0 bient\u00f4t et bon festival. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T14:36:00Z", "program": {"href": "/programs/A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "id": "A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "name": "Interview du mercredi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanert, Marie", "role": "pr\u00e9sidente du Futh\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e9del, Fran\u00e7ois", "role": "secr\u00e9taire du Futh\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-755BC9B9-5D41-435E-B94E-402732A35E54", "internalArchiveId": "755BC9B9-5D41-435E-B94E-402732A35E54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: le silence en ligne de mire", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kagge, Erling\r\n\r\n\r\nLe Norv\u00e9gien Erling Kagge est l'un des explorateurs contemporains les plus talentueux. Il a conquis seul ou avec des compagnons l'Arctique, l'Antarctique, l'Everest. et, fort de mille anecdotes et p\u00e9rip\u00e9ties aurait pu narrer ses aventures dans une classique biographie. Mais, ce qui l'a marqu\u00e9 par-dessus tout, c'est le silence. Il a donc d\u00e9cid\u00e9 de lui rendre hommage dans un essai \u00e0 la fois vibrant et intimiste, Quelques grammes de silence. R\u00e9sistez aux bruits du monde, publi\u00e9 chez Flammarion : \" L'Antarctique est l'endroit le plus silencieux qu'il m'ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de traverser. J'ai march\u00e9 seul jusqu'au p\u00f4le Sud, et dans les \u00e9tendues de ce paysage monotone il n'y avait pas un seul son fabriqu\u00e9 par les hommes, \u00e0 part celui que je faisais moi- m\u00eame. Seul sur la glace, tr\u00e8s loin au coeur de ce n\u00e9ant blanc immense, je pouvais \u00e0 la fois entendre et sentir le silence. \".  \r\nEntretien : Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation : David Golan\t\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut", "durationSec": 2089, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610263", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: le silence en ligne de mire / ALA_2017-05-24T15:04:15_point-de-fuite-le-silence-en-ligne-de-mi", "A l'abordage du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le Norv\u00e9gien Erling Kagge est l\u02b9un des explorateurs contemporains les plus talentueux. Il a conquis seul ou avec des compagnons l\u02b9Arctique, l\u02b9Antarctique, l\u02b9Everest\u2026 et, fort de mille anecdotes et p\u00e9rip\u00e9ties aurait pu narrer ses aventures dans une classique biographie. Mais, ce qui l\u02b9a marqu\u00e9 par-dessus tout, c\u02b9est le silence. Il a donc d\u00e9cid\u00e9 de lui rendre hommage dans un essai \u00e0 la fois vibrant et intimiste, Quelques grammes de silence. R\u00e9sistez aux bruits du monde, publi\u00e9 chez Flammarion : \" L\u02b9Antarctique est l\u02b9endroit le plus silencieux qu\u02b9il m\u02b9ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de traverser. J\u02b9ai march\u00e9 seul jusqu\u02b9au p\u00f4le Sud, et dans les \u00e9tendues de ce paysage monotone il n\u02b9y avait pas un seul son fabriqu\u00e9 par les hommes, \u00e0 part celui que je faisais moi- m\u00eame. Seul sur la glace, tr\u00e8s loin au c\u0153ur de ce n\u00e9ant blanc immense, je pouvais \u00e0 la fois entendre et sentir le silence. \".  \nEntretien : Christophe Canut\nR\u00e9alisation : David Golan\t\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8610263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:28Z", "webPublicationDate": "2017-05-24T14:36:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-C2A61690-4341-4916-B21D-E4433B0A9855", "internalArchiveId": "C2A61690-4341-4916-B21D-E4433B0A9855", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Jacques Faufiffon et son livre \"Facr\u00e9e falope\"", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609921", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-05-24T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-05-24T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8609924", "ece-8609921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T13:25:45Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nJacques font fi font bonjour, vous publiez ces jours- ci Fakhri Fallope aux \u00e9ditions je vais et je viens un roman d'amour incongru comme vous l'\u00e9crivez en 4\u00e8me de couverture et les couvertures, il y en a pas beaucoup dans ce livre dans votre prose foisonne d'histoires d'alc\u00f4ve, mais aussi de sentiments, bien s\u00fbr, car comme vous l'\u00e9crivez si bien le sexe sans amour, c'est comme une soupe \u00e0 l'oignon sans on en a rien \u00e0 p\u00e9ter Jacques faufile flambe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [83%] :\r\nTout allait bien au micro par rapport au corps particulier un parti son dans toute votre \u00e2ge, vous pouvez vous reprendre savez le nous sommes l\u00e0 pour vous de la la toujours jeune peut-\u00eatre une gorg\u00e9e d'eau, tout le temps, on est sur une sur une radio qui \u00e9coute les gens trouvent \u00e7a va mieux d\u00e9j\u00e0 que jour cependant un petit peu de moi- m\u00eame, donc pour pour que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [87%] :\r\nTr\u00e8s fort ce que vous dites ailleurs \u00e7a me \u00e7a me renvoie directement \u00e0 cet extrait que j'ai presque envie de lire, si vous permettez, fort hein je vais je vais lire cet extrait un court extrait un pour convaincre aurait co\u00fbt\u00e9 un petit peu davantage apr\u00e8s Jacques font fi font Fakhri Fallope extrait aussit\u00f4t qui lui bourrer sa pipe il alluma d'un geste machinal Laurence a de gros nichons mais une toute petite bouche, se dit -il, en observant sa fille jouer avec le tuyau d'arrosage, comme sa m\u00e8re poursuivie -t-il \u00e0 ce propos, je me ferais bien \u00e9ponger les cerises, quelle heure est -il midi moins le quart, la bonne peut-\u00eatre en cuisine, se r\u00e9jouit -t-il \u00e7a tombait pile poil pour une rapide petite trousse et domestique, je reviens dans un instant, ma ch\u00e9rie, dit -il \u00e0 sa fille cambr\u00e9e pr\u00e8s du robinet elle est quand m\u00eame moins bien foutu, que sa m\u00e8re, conclut -il, en quittant le jardin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [78%] :\r\nOui, vous avez un Style tr\u00e8s tr\u00e8s imag\u00e9 pour pouvoir oui et je rappelle d'ailleurs, on le dira tout, vous saurez en lecture \u00e0 \u00e0 la nuit de la lecture dimanche on esp\u00e8re oui pour sortir justement Arthur toute la nuit, hein, vous allez faire rejouer comprenait pour pouvoir il ne heure 6 heures on sait jouer je me g\u00eane, je parce qu'on est comme des jeux alors apr\u00e8s \u00e7a, pour qui vient oui oui \u00e7a va on passe partout comme disait passe par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [84%] :\r\nC'est pas la taille d'\u00e9couter Jacques, poursuivant : J'ai presque rien compris, mais j'ai beaucoup aim\u00e9, je conseille \u00e0 tout le monde vous hier c'\u00e9tait Jacques font filiforme R\u00e9falo aux \u00e9ditions je vais et je viens \u00e0 bient\u00f4t, n'oubliez pas lire ses livres mais vivre c'est bien un petit peu de miel peut-\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T15:48:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F9C75E0-040E-43A3-9265-ABA296BC3FD3", "internalArchiveId": "6F9C75E0-040E-43A3-9265-ABA296BC3FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le X du jour : Les pr\u00e9dictions du jour", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609936", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256742.image", "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9dictions du jour", "Les pr\u00e9dictions du jour / RVA3_2017-05-24T06:40:01_le-x-du-jour", "Les pr\u00e9dictions du jour / RVA3_2017-05-24T06:40:01_le-x-du-jour"], "variantIds": ["ece-8609953", "ece-8609936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-31T07:38:54Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAlors elle pourrait dor\u00e9navant s'inviter dans les tribunaux en France une Start-Up d\u00e9velopper un logiciel permettant de pr\u00e9voir les d\u00e9cisions de justice, peut-\u00eatre que bient\u00f4t les magistrats prendront leur d\u00e9cision gr\u00e2ce \u00e0 des savants calculs informatiques en tout cas les algorithmes frappe dor\u00e9navant aux portes des salles d'audience apr\u00e8s Lille et Douai, la ville de Rennes si mais aussi une dizaine de magistrats exp\u00e9rimente depuis un mois, un logiciel de pr\u00e9dictions lanc\u00e9 par une Start-Up fond\u00e9e par un \u00e9l\u00e8ve avocat le le logiciel se nomme pr\u00e9dictif et son objectif est tr\u00e8s simple : il r\u00e9alise en vieux r\u00eave dans celui de pouvoir conna\u00eetre la d\u00e9cision d'un juge avant qu'elles ne soient rendues au tribunal et tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un algorithme qui se clame l'ensemble de la jurisprudence, le logiciel on fait recense toutes les d\u00e9cisions prises par les cours d'appel en France par contre exp\u00e9rience mener arr\u00eate ne concerne que les chambres civiles social et commercial des affaires p\u00e9nales sont totalement exclues, bref des millions donn\u00e9es sont pass\u00e9s \u00e0 la moulinette, elles peuvent donner des r\u00e9sultats spectaculaires logiciel peut, par exemple, \u00e9tablir la bonne indemnisation en se basant sur des affaires similaires ailleurs dans le pays juste \u00e0 partir de mots- cl\u00e9s et \u00e0 la fin surtout pr\u00e9dire le destin d'une proc\u00e9dure judiciaire, c'est l'objectif, oui, et c'est d'ailleurs loin d'\u00eatre une utopie d'informaticiens, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des chercheurs anglais ont anticip\u00e9 500, d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme avec un taux de r\u00e9ussite de 79 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de ce type, des exp\u00e9riences, finalement, qui soul\u00e8ve pas mal de questions et certains y voient une mani\u00e8re de d\u00e9sengorger les tribunaux, d'autres une menace pour les libert\u00e9s individuelles et puis on peut se demander si, comme les taxis, la justice pourrait \u00e0 son tour \u00eatre Hubert Iz\u00e9 avec de multiples cons\u00e9quences, \u00e0 la cl\u00e9, mais \u00e7a, \u00e7a reste encore de la musique d'avenir avoir les r\u00e9sultats de l'exp\u00e9rience, un bilan sera dress\u00e9 en juin, reste que les logiciels pr\u00e9dictifs on on a le vent en poupe en benjamins, notamment en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de nombreuses juridictions locales utilisent des logiciels pour tenter d'\u00e9valuer les risques de r\u00e9cidive des pr\u00e9venus et en Grande-Bretagne, il servait \u00e0 pr\u00e9voir o\u00f9 et quand un Crime aura lieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "id": "1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "name": "X du jour"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B894A19-A3BE-40C6-98CE-E09EE48B1C6E", "internalArchiveId": "2B894A19-A3BE-40C6-98CE-E09EE48B1C6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le jeune \u00e2ge des victimes de l'attentat de Manchester d\u00e9cuple l'incompr\u00e9hension", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : K\u00e9dia, Marianne \r\nLe fait que l'attentat de Manchester s'attaque en partie \u00e0 des personnes tr\u00e8s jeunes a d\u00e9cupl\u00e9 les r\u00e9actions d'incompr\u00e9hension et de r\u00e9volte. Interview de Marianne K\u00e9dia, docteur en psychologie, sp\u00e9cialiste du psycho-traumatisme, auteur en 2016 de \"Panser les attentats\" (Robert Laffont).\r\n\r\n* * Le jeune \u00e2ge des victimes de l'attentat de Manchester d\u00e9cuple l'incompr\u00e9hension  Invit\u00e9e: Marianne K\u00e9dia, docteur en psychologie, sp\u00e9cialiste du psycho-traumatisme et auteur de \"Panser les attentats\", Robert Laffont (2016)\r\nt\u00e9l: +33 1 73 75 94 86 (secours: +33 6 85 53 35 81)\r\nDerni\u00e8res infos, puis:\r\n***Plusieurs enfants et adolescents  font partie des victimes de l'attentat de Manchester. (dernier bilan...?). Au del\u00e0 de l'effroi de ce nouvel acte terroriste, le fait que l'on s'attaque \u00e0 des personnes tr\u00e8s jeunes a d\u00e9cupl\u00e9 les r\u00e9actions d'incompr\u00e9hension et de r\u00e9volte: Violence, barbarie, ignominie. Autant de mots pour condamner le drame. Ils c\u00f4toient les sentiments de panique, de tristesse, d'angoisse ou d'empathie, tant du c\u00f4t\u00e9 des proches des victimes que du public...\r\nMarianne K\u00e9dia, bonjour, vous \u00eates docteur en psychologie, sp\u00e9cialiste du psycho-traumatisme et auteur de \"Panser les attentats\", Robert Laffont (2016)\r\n-Des jeunes victimes dans cet attentat... est-ce que \u00e7a provoque une escalade dans les r\u00e9actions \u00e9motionnelles? C'est nouveau? (non, Nice)\r\n-Cibler des enfants dans le but de provoquer autrement, vous y croyez? Autrement dit, prudemment, secouer le public qui pourrait s'habituer \u00e0 cette vague d'attentat qui touche l'Europe r\u00e9guli\u00e8rement? (Il y a moins d'attentat ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Europe que dans les ann\u00e9es 70)\r\n-La capacit\u00e9 de r\u00e9silience de nos soci\u00e9t\u00e9s, est-ce une fatalit\u00e9? (Habitude de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus s\u00e9curitaire)\r\n-Vous \u00eates psychologue, sp\u00e9cialiste du traumatisme: comment les proches, les enfants (fr\u00e8res, soeurs, camarades) peuvent appr\u00e9hender ces \u00e9v\u00e9nements? (une prise en charge traditionennelle)\r\n-Risque de stress post-traumatique: plus important quand on croit vivre dans un milieu hyper s\u00e9curis\u00e9?\r\n-Des enfants parmi les victimes: comment informer les enfants et -les adultes aussi- pas directement concern\u00e9s par les \u00e9v\u00e9ments?\r\n(\u00e9viter l'exploitation des images pour restreindre la panique)", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le jeune \u00e2ge des victimes de l'attentat de Manchester d\u00e9cuple l'incompr\u00e9hension / JDM_2017-05-24T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le fait que l'attentat de Manchester s'attaque en partie \u00e0 des personnes tr\u00e8s jeunes a d\u00e9cupl\u00e9 les r\u00e9actions d'incompr\u00e9hension et de r\u00e9volte. Interview de Marianne K\u00e9dia, docteur en psychologie, sp\u00e9cialiste du psycho-traumatisme, auteur en 2016 de \"Panser les attentats\" (Robert Laffont)."], "variantIds": ["ece-8627424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-30T04:57:44Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn sait que plusieurs enfants et adolescents font partie des victimes de c'est attentat au-del\u00e0 de l'effroi de ce nouvel acte terroriste, le fait qu'on s'attaque \u00e0 des personnes tr\u00e8s jeunes a d\u00e9cupl\u00e9 les r\u00e9actions d'incompr\u00e9hension et de r\u00e9volte violence barbarie ignominie, autant de mots pour condamner le drame, ils c\u00f4toient les sentiments de panique de tristesse d'angoisse ou d'empathie tant du c\u00f4t\u00e9 des proches des victimes que du public, d'ailleurs, Marianne Kedia est avec nous, bonjour madame, bonjour, vous \u00eates Docteur en psychologie, sp\u00e9cialiste du psycho- traumatisme et auteur de panser les attentats, \u00e9ditions Robert Laffont, publi\u00e9 en 2016 mais merci d'\u00eatre quelques instants notre invit\u00e9, on l'a dit il y a jeunes victimes dans cet attentat, de tr\u00e8s jeunes victimes m\u00eame est -ce que \u00e7a provoque une escalade dans les r\u00e9actions \u00e9motionnelles et, partant, et est -ce que c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [81%] :\r\nAlors est -ce que c'est nouveau chez les Ultimes tr\u00e8s jeunes, malheureusement non, en France on on a bien connu, c'est avec le conclave Nice, ce qui est un moment de de recueillement afin de de f\u00eates familiales ou des enfants et que du coup \u00e9galement, h\u00e9 oui, effectivement, \u00e7a \u00e7a escalade un petit peu au niveau \u00e9motionnel parce que fait d'autant plus r\u00e9voltant que innocente \u00e0 p\u00eacher \u00e0 au fait d'\u00eatre jeune on nous sollicite dans votre sentiment d'injustice, de col\u00e8re et ce genre d'\u00e9motions l\u00e0 malgr\u00e9 tout, je pense que c'est important aujourd'hui de r\u00e9ussira peut recul par rapport \u00e0 \u00e7a, et que malheureusement l\u00e9gitime Eur\u00eaka islamiques sont aussi des enfants, notamment on ira les enfants victimes sont sont l\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [85%] :\r\nOui, et on en parle moins, effectivement, mais cibl\u00e9e des enfants ou des adolescents dans le but de de provoquer autrement de susciter plus de r\u00e9actions parce qu'on se serait habitu\u00e9 au aux attentats qui tue des adultes est -ce que c'est \u00e7a le but recherch\u00e9 par ce terroriste et ses terroristes de manifester. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:47) [85%] :\r\nAlors moi j'entends, je n'en sais rien, je connais pas ces terroristes, je sais pas si elle est trait\u00e9e gestion qui voulait des enfants particuli\u00e8rement ou si on cibl\u00e9 comme d'autrefois, des endroits o\u00f9 il y avait \u00e9norm\u00e9ment de foule l\u00e0 o\u00f9 on a une marge de manoeuvre on donc le citoyen, c'est comme on on peut r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a et si on est tr\u00e8s sollicit\u00e9, sentiment d'injustice si on a l'impression que notre libert\u00e9 fondamentalement atteinte, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut avoir une certaine distance et ces valeurs -l\u00e0 pour pour les promouvoir, finalement, le fait qu'on soit en col\u00e8re et con\u00e7oit triste, c'est une r\u00e9alit\u00e9, ce sont des \u00e9motions, mais derri\u00e8re, quelles valeurs on veut promouvoir ce promouvoir l'ouverture et et la tol\u00e9rance de ce jour de de quelle mani\u00e8re on r\u00e9ussi \u00e0 faire parce que cette violence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nIl y a un mot qui revient souvent face \u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements, c'est la capacit\u00e9 de r\u00e9silience de nos soci\u00e9t\u00e9s et et l\u00e0 on on se disait que presque par rapport aux \u00e9v\u00e9nements de d'avant hier qu'on voil\u00e0 c'est un c'est un attendre le nouvel attentat \u00c9tat attendant celle celle catastrophisme \u00e9clair\u00e9, on sait que \u00e7a va venir, on ne sait pas quand bon l\u00e0 c'est des enfants \u00e7a choque un peu plus est -ce que la capacit\u00e9 de r\u00e9silience nos soci\u00e9t\u00e9s est devenu une fatalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [86%] :\r\nUne une fatalit\u00e9, je sais pas ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, moi je trouve cette les statistiques alors \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s froide de le dire comme \u00e7a pour une psychologue, a fortiori, mais au niveau statistique, on ne fait qu'aujourd'hui, malgr\u00e9 tout, les attentats qu'on a connue en Europe depuis quelques ann\u00e9es, le nombre d'attaques terroristes et le nombre de morts par acte terroriste est inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, donc il y a un un psychologue canadien qui s'appelle qui ne qui ne qui parle du fait que notre tol\u00e9rance \u00e0 la violence, c'est vraiment amoindrie ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que justement on est de moins en moins \u00e0 la violence donc contient un changement de notre s\u00e9curit\u00e9 et, par l\u00e0, je veux pas dire que ce changement est aggrav\u00e9e pas pareil niveau mais contient changement dans notre s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui ont r\u00e9agi d'autant plus fort \u00e9motionnellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [85%] :\r\nMais alors, alors qu'on a l'impression du contraire, on a, au contraire, donc, la violence s'est install\u00e9e audits statistiquement enfin les faits parlent vraiment \u00e9t\u00e9 chaque fois qu'il y a plus ouais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:52) [91%] :\r\nC'est vrai, c'est pas moi qui le dis, hein, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense aussi que les m\u00e9dias ont un r\u00f4le important \u00e0 jouer, en rappelant que \u00e7a et il est pas question, en faisant \u00e7a de paix amoindrir la r\u00e9action \u00e9motionnelle en disant que, ben c'est pas grave et j'ai vraiment pas mon propos, mais c'est juste de dire que notre perception, la violence a chang\u00e9, et notamment parce que on a une diffusion d'informations en continu, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nLes m\u00e9dias comme de r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:17) [91%] :\r\nBah comme caisse de r\u00e9sonance parce qu'on ne sait plus vite et plus loin que ce qui se passe autour de nous donc aujourd'hui oui les m\u00e9dias font une caisse de r\u00e9sonance et plut\u00f4t que de jouer en tant qu'acteur de cette r\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9, je pense qu'ils ont tendance \u00e0 faire augmenter le sentiment de panique et d'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [92%] :\r\nAlors revenons pour terminer \u00e0 la \u00e0 la question de de la psychologie, vous qui vous qui \u00eates psychologue sp\u00e9cialiste du traumatisme, comment les proches, comment les enfants et fr\u00e8res, les soeurs, les copains d'\u00e9cole, etc, peuvent appr\u00e9hender ces ces \u00e9v\u00e9nements, elle risque de stress post- traumatique l\u00e0 par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:53) [86%] :\r\nC'est un risque qui est important effectivement parce que les cons\u00e9quences sont tr\u00e8s lourdes \u00e0 avoir un stress post- traumatique, c'est avoir des flash-backs des cauchemars, ne plus pouvoir se rendre \u00e0 certains endroits et on a eu vraiment un souvenir du traumatisme, donc on sait que des des personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s directement, mais donc un proche a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 son cours aussi ce risque- l\u00e0 parce que ces personnes montre pr\u00e9sent\u00e9 ce qui a pu se passer pour pour leurs proches donc donc le moment l\u00e0 il faut vraiment pas h\u00e9siter \u00e0 \u00eatre soutenu par des professionnels et aussi et avant tout par son monde HP entourage puisse \u00eatre pr\u00e9sent pour pour les victimes et leurs proches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [90%] :\r\nDes enfants parmi les victimes, comment informer les enfants et les adultes aussi, qui, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 directement concern\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements, parler des m\u00e9dias comme caisse de r\u00e9sonance, comment, comment g\u00e9rer l'information autour d'Intel \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:37) [87%] :\r\nAlors, avec les enfants et les adolescents, encore plus qu'avec les proches, qui est tr\u00e8s important que discut\u00e9 et notamment discuter avec des figures rassurantes qui sont les parents en g\u00e9n\u00e9ral et de pouvoir poser la question simplement \u00e0 vos enfants ne laisse que tu as entendu parler de cet attentat qu'est -ce que tu en as compris et autour de \u00e7a va tout voir discuter le pas leur apporter trop d'informations que ce qu'ils ont ou de fa\u00e7on d\u00e9mesur\u00e9e, donc c'est un budget en fonction de ce que vous savez son \u00e2ge de sa personnalit\u00e9, mais vraiment le pouvoir, enfin une occasion dialogue et avec les adolescents, notamment avec l'occasion de parler de la justice, de la mort de questions existentielles importante, donc \u00e7a peut \u00eatre un support vraiment int\u00e9ressante discussion d'infamie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [86%] :\r\nMerci Marianne Kedia d'abriter quelques minutes avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates Docteur en psychologie, sp\u00e9cialiste du psycho- traumatisme et auteur de panserP.A.N.S. E R, les attentats, paru chez Robert Laffont en 2016, merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T06:05:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19731E9D-75D6-409B-9F33-E0D41898AFAC", "internalArchiveId": "19731E9D-75D6-409B-9F33-E0D41898AFAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ethiopien Tedros, premier Africain \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) aura pour la premi\u00e8re fois un dirigeant africain. L'Ethiopien Tedros Adhanom Ghebreyesus, cibl\u00e9 par des accusations, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mardi \u00e0 Gen\u00e8ve pour cinq ans \u00e0 la t\u00eate de l'OMS.\r\n\r\n* * L'Ethiopien Tedros, premier Africain \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve C'est une premi\u00e8re. \r\nUn Africain a pris la t\u00eate de l'organisation mondiale de la sant\u00e9, l'OMS.  \r\nIl s'agit de l'Ethiopien Tedros Adhanom Ghe-breyesus. ..\r\nIl s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour la premi\u00e8re fois depuis sa nomination.\r\nDominique Choffat, le nouveau directeur de l'OMS dit vouloir aller encore plus loin dans la r\u00e9forme de cette organisation. \r\n DIR\r\nCe n'est sans doute pas un hasard si le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMS veut poursuivre cette r\u00e9forme. \r\nL'organisation mondiale de la sant\u00e9 a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e de par le pass\u00e9, critiqu\u00e9e pour les r\u00e9ponses qu'elle a apport\u00e9 aux urgences sanitaires. \r\nIl lui a notamment \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 un manque de discernement sur la gravit\u00e9 de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola.\r\nLe m\u00e9decin \u00e9thiopien qui reprend les r\u00eanes doit donc commencer par restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette organisation. \r\nMais il doit aussi faire face \u00e0 des critiques plus politiques, qui le visent personnellement. \r\nTedros Ada-nom Gu\u00e9-brey\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 ministre de la Sant\u00e9 de l'Ethiopie en 2005, il a aussi occup\u00e9 le poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nCe qui correspond bien aux comp\u00e9tences attendues d'un patron de l'OMS, des comp\u00e9tences \u00e0 la fois diplomatiques et m\u00e9dicales. \r\nSeulement voil\u00e0: sa candidature a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e d'accusations s\u00e9rieuses. \r\nUn professeur de droit am\u00e9ricain affirme, par exemple, qu'il a dissimul\u00e9 des \u00e9pid\u00e9mies de chol\u00e9ra pendant qu'il \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9. \r\nMalgr\u00e9 ces critiques, le voil\u00e0 aujourd'hui nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nEt il veut aller de l'avant, avec une OMS plus efficace et plus transparente.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Ethiopien Tedros, premier Africain \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2017-05-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) aura pour la premi\u00e8re fois un dirigeant africain. L'Ethiopien Tedros Adhanom Ghebreyesus, cibl\u00e9 par des accusations, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mardi \u00e0 Gen\u00e8ve pour cinq ans \u00e0 la t\u00eate de l'OMS."], "variantIds": ["ece-8627387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T16:45:52Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Chine, et c'est une premi\u00e8re en Africain a pris la t\u00eate de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS, il s'agit de l'\u00e9thiopien, Tedros Adhanom Ghebreyesus il s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour la premi\u00e8re fois depuis sa nomination, Dominique Choffat, le nouveau directeur de l'OMS dit vouloir aller encore plus loin dans la r\u00e9forme de cette organisation naissance donc pas hasard si le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMS veut poursuivre cette r\u00e9forme, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e de par le pass\u00e9, critiqu\u00e9e pour les r\u00e9ponses qu'elle a apport\u00e9 aux urgences humanitaires, sanitaires, il lui a notamment \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 un manque de discernement sur la gravit\u00e9 de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, le m\u00e9decin \u00e9thiopien qui reprend les r\u00eanes doit donc commencer par restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette organisation, mais il doit aussi faire face \u00e0 des critiques plus politiques qui le vise personnellement Tedros Adhanom Ghebreyesus a \u00e9t\u00e9 ministre de la sant\u00e9 de l'\u00c9thiopie en 2005, il a aussi occup\u00e9 le poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ce qui correspond bien aux comp\u00e9tences attendues d'un patron DMS des comp\u00e9tences \u00e0 la fois diplomatiques et m\u00e9dicales, seulement voil\u00e0, sa candidature a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 d'accusations s\u00e9rieuses, un professeur de droit am\u00e9ricain affirme par exemple qu'il a dissimul\u00e9 des des \u00e9pid\u00e9mies de chol\u00e9ra pendant qu'il \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9, malgr\u00e9 ces critiques, le voil\u00e0 donc aujourd'hui nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral et il va aller de l'avant avec une OMS plus efficace et plus transparente. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Choffat, Dominique", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D90AB193-490D-4F4E-848C-E0EB923E39C3", "internalArchiveId": "D90AB193-490D-4F4E-848C-E0EB923E39C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le truc du jour 24.05.2017", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609974", "imageURL": "http://www.rts.ch/8607293.image", "alternativeTitle": ["Le truc du jour", "Le truc du jour / OTWO_2017-05-24T10:45:00_le-truc-du-jour", "Le truc du jour / OTWO_2017-05-24T10:45:00_le-truc-du-jour"], "variantIds": ["ece-8609983", "ece-8609974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-01T12:48:44Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nOiseau truc c'est \u00e7a mais d'\u00e7a vient \u00e7a j'esp\u00e8re \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [88%] :\r\nCertains le d\u00e9guste peut-\u00eatre en nous \u00e9coutant alliant petit-d\u00e9jeuner et ap\u00e9ro fruit\u00e9, c'est un gain de temps non n\u00e9gligeables, aujourd'hui on s'int\u00e9resse au pire et comme c'est une boisson de vieux, on va en pr\u00e9ambule la recette de ce cocktail originaire de Bourgogne, alors pour votre qui vous aurez besoin d'une dose de cr\u00e8me de cassis de Dijon Silvouplay et de 4 doses de vin blanc aligot\u00e9 vous versez Leblanc sur la cr\u00e8me et on a l\u00e0, inutile de couper les citrons verts ou de de petits parasols lecture est une boisson, simple, efficace et bien meilleur march\u00e9 que le champagne. \r\nCar jusqu'en 1910 c'est bien du champagne que proposaient les municipalit\u00e9s dijonnaise lors des r\u00e9ceptions officielles, mais un jour, le nouveau maire d\u00e9cida de remplacer le champagne par un vin blanc additionn\u00e9 de cr\u00e8me de cassis \u00e0 ce moment -l\u00e0, on l'appelait simplement blanc cassis ou Blankass si on voulait faire cool, la tradition du Blankass oui je veux faire cool se prolongea jusqu'en 1945 lorsqu'un certain F\u00e9lix Kir pr\u00eatre chanoine de son \u00e9tat, acc\u00e9da au poste de maire. \r\nF\u00e9lix, qui \u00e9tait un personnage haut en couleur, un f\u00eatard et en communiquant r\u00e9parties mordantes, il est entr\u00e9 dans la l\u00e9gende en r\u00e9pondant \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 qui lui reprochait sa foi, ce dernier ne comprenaient pas qu'on puisse croire en Dieu, sans jamais l'avoir vu F\u00e9lix lui aurait alors r\u00e9torqu\u00e9 et mon cucul la Pave et pourtant elle existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [73%] :\r\nSacrifice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [88%] :\r\nMais revenons -en \u00e0 la boisson, qui a pris son nom vous leurrez compris mais pourquoi h\u00e9 bien premi\u00e8rement parce que F\u00e9lix adorait le cass\u00e9, il adorait tellement qui la Pinte la recette en mettant davantage de cr\u00e8me de cassis et en utilisant exclusivement du vin blanc sec aligot\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'en buvaient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pour ne pas dire tout le temps et qu'il en offrait \u00e0 tout va et \u00e0 tout venant, F\u00e9lix \u00e9tait en quelque sorte l'ambassadeur du Blankass dans sa r\u00e9gion, petit \u00e0 petit les barmans et les clients, nos l'ap\u00e9ritif qui en son hommage et dans les ann\u00e9es 50 le terme se propage \u00e0 hors des fronti\u00e8res de la Bourgogne par la suite l'\u00e9lixir de F\u00e9lix Kir de va Royal avec le champagne, mais ce dernier n'a aucun rapport avec notre alcool pardon notre \u00e9picurien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/0F82AEF7-D4CE-40BB-BB03-E095E2207C69", "id": "0F82AEF7-D4CE-40BB-BB03-E095E2207C69", "name": "Truc du jour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1AE2DEF-CF03-4FF7-B140-EACF2886312A", "internalArchiveId": "F1AE2DEF-CF03-4FF7-B140-EACF2886312A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Jacques Allaman - Et si Donald Trump n'existait pas?", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Avec Donald Trump, le Bon Dieu a bon dos. Jadis, Donald Trump voulait interdire \u00e0 tous les musulmans d'entrer sur le sol am\u00e9ricain. Nagu\u00e8re, on croyait Trump islamophobe. Il n'en est rien. Pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a choisi l'Arabie saoudite.\r\n\r\n* * Signature de Jacques Allaman - Et si Donald Trump n'existait pas? (SIGNATURE 24.05 TRUMP) Et si Donald Trump n'existait pas ? Le commentaire de Jacques Allaman\r\n  1'39\r\n((Avec Donald Trump, le Bon Dieu a bon dos. Jadis, Donald Trump voulait interdire \u00e0 tous les musulmans d'entrer sur le sol am\u00e9ricain. Nagu\u00e8re, on croyait Trump islamophobe. Il n'en est rien. Pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a choisi l'Arabie saoudite.  Dans la Mecque du wahh\u00e2bisme, Trump a prononc\u00e9 un discours oecum\u00e9nique\u00a0: nous sommes tous fr\u00e8res\u00a0; aimons-nous les uns les autres a pr\u00each\u00e9 le r\u00e9v\u00e9rend Trump apr\u00e8s avoir sign\u00e9  toute une s\u00e9rie d'accords  pour un montant astronomique de 380 milliards de dollars. Ryad vaut bien une messe. Et puis, Trump a repris son b\u00e2ton de p\u00e8lerin. Dans les pas d'Abraham, l'infatigable t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste a pr\u00each\u00e9 la bonne parole en Isra\u00ebl puis en Palestine occup\u00e9e. Trump s'est recueilli devant le Mur des Lamentations. Il est all\u00e9 prier pour la paix \u00e0 Bethl\u00e9em. Aujourd'hui , le milliardaire Trump  sera  re\u00e7u par sa Saintet\u00e9 le Pape Fran\u00e7ois qui a fait de la pauvret\u00e9 la vertu cardinale de son pontificat. Donald Trump aurait tort de se g\u00eaner. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis d'Am\u00e9rique n'a-t-il pas brass\u00e9  d\u00e8s sa plus tendre enfance des milliards de dollars qui portent la mention\u00a0:  \u00ab In God we trust\u00a0\u00bb\u00a0; nous pla\u00e7ons notre confiance en Dieu\u00a0?  Evoquer l'improbable  figure de Donald Trump, c'est forc\u00e9ment convoquer Voltaire qui aimait \u00e0 dire\u00a0que \u00ab\u00a0si Dieu n'existait pas, il faudrait l'inventer \u00bb.  Malheureusement, Donald Trump existe. Et  fort malencontreusement, c'est bien l'Am\u00e9rique qui l'a invent\u00e9. Jacques Allaman))", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627425", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jacques Allaman - Et si Donald Trump n'existait pas?", "Signature de Jacques Allaman - Et si Donald Trump n'existait pas? / JDM_2017-05-24T06:49:00_signature", "Signature de Jacques Allaman - Et si Donald Trump n'existait pas? / JDM_2017-05-24T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Avec Donald Trump, le Bon Dieu a bon dos. Jadis, Donald Trump voulait interdire \u00e0 tous les musulmans d\u2019entrer sur le sol am\u00e9ricain. Nagu\u00e8re, on croyait Trump islamophobe. Il n\u2019en est rien. Pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a choisi l\u2019Arabie saoudite.", "Avec Donald Trump, le Bon Dieu a bon dos. Jadis, Donald Trump voulait interdire \u00e0 tous les musulmans d\u2019entrer sur le sol am\u00e9ricain. Nagu\u00e8re, on croyait Trump islamophobe. Il n\u2019en est rien. Pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a choisi l\u2019Arabie saoudite.", "Avec Donald Trump, le Bon Dieu a bon dos. Jadis, Donald Trump voulait interdire \u00e0 tous les musulmans d\u2019entrer sur le sol am\u00e9ricain. Nagu\u00e8re, on croyait Trump islamophobe. Il n\u2019en est rien. Pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a choisi l\u2019Arabie saoudite."], "variantIds": ["ece-8627442", "ece-8627425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:02Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMP3 Le commentaire maintenant de Jacques Allamand \u00e0 6 heures 52 et si Donald Trump n'existait pas avec Donald Trump le Bon Dieu a bon dos, jadis Donald Trump voulait interdire \u00e0 tous les musulmans d'entr\u00e9e sur le sol am\u00e9ricain nagu\u00e8re on croyait Trump islamophobe il n'en est rien pour son 1er d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a choisi l'Arabie Saoudite dans la Mecque du wahhabisme Trump a prononc\u00e9 un discours oecum\u00e9nique, nous sommes tous fr\u00e8res, aimons -nous les uns les autres \u00e0 pr\u00eacher le r\u00e9v\u00e9rend Trump apr\u00e8s avoir sign\u00e9 toute une s\u00e9rie d'accords pour un montant astronomique de 380 milliards de dollars vaut bien une messe et puis Trump a repris son b\u00e2ton de p\u00e8lerin dans les pas d'Abraham, l'infatigable t\u00e9l\u00e9vang\u00e9listes \u00e0 pr\u00eacher la bonne parole en Isra\u00ebl puis en Palestine occup\u00e9e, Trump s'est recueilli devant le Mur des lamentations, il est all\u00e9 prier pour la paix \u00e0 Bethl\u00e9em, aujourd'hui, le milliardaire Trump sera re\u00e7u par Sa Saintet\u00e9 le pape Fran\u00e7ois qui a fait de la pauvret\u00e9, la vertu cardinale de son pontificat, Donald Trump aurait tort de se g\u00eaner le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique n'a -t-il pas brasser d\u00e8s sa plus tendre enfance, des milliards de billets verts qui portent la mention in God we quoi nous pla\u00e7ons notre confiance en Dieu \u00e9voquer l'improbable figure de Donald Trump, c'est forc\u00e9ment convoqu\u00e9 Voltaire qui aimait \u00e0 dire que si Dieu n'existait pas il faudrait l'inventer, malheureusement, Donald Trump existe fort malencontreusement, c'est bien l'Am\u00e9rique qui l'a invent\u00e9, commentaire sign\u00e9 Jacques Allamand \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D565372-85ED-4851-99EC-C167A9550B47", "internalArchiveId": "9D565372-85ED-4851-99EC-C167A9550B47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Porrentruismes! (3/5)", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Une jolie ville m\u00e9di\u00e9vale, culturelle et charmeuse, c'est Porrentruy. L'ancienne r\u00e9sidence des Princes-Ev\u00eaques de B\u00e2le est une perle d'histoire et d'architecture pos\u00e9e depuis des si\u00e8cles vivants dans l'\u00e9crin verdoyant de la verte Ajoie.\r\nC'est au Mus\u00e9um que nous parlons avec des trilobites et des dinosaures, au Jardin Botanique que nous \u00e9coutons les plantes oubli\u00e9es et les herbettes retrouv\u00e9es.\r\nPoursuivis par des ours et des sangliers, nous crapahutons, rigolards, au Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu et dans les ruelles du souvenir, le musicien et plumitif talentueux Sim's se rappelle de son enfance et de ses d\u00e9lires d'ado, tandis qu'une plante carnivore manque de nous avaler tout crus.\r\nQui l'e\u00fbt cru, Porrentruy, c'est une jolie po\u00e9sie. Turlututu, jabot pointu!\r\n\r\n* * Une jolie ville m\u00e9di\u00e9vale, culturelle et charmeuse, c'est Porrentruy. L'ancienne r\u00e9sidence des Princes-Ev\u00eaques de B\u00e2le est une perle d'histoire et d'architecture pos\u00e9e depuis des si\u00e8cles vivants dans l'\u00e9crin verdoyant de la verte Ajoie.\r\nC'est au Mus\u00e9um que nous parlons avec des trilobites et des dinosaures, au Jardin Botanique que nous \u00e9coutons les plantes oubli\u00e9es et les herbettes retrouv\u00e9es.\r\nPoursuivis par des ours et des sangliers, nous crapahutons, rigolards, au Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu et dans les ruelles du souvenir, le musicien et plumitif talentueux Sim's se rappelle de son enfance et de ses d\u00e9lires d'ado, tandis qu'une plante carnivore manque de nous avaler tout crus.\r\nQui l'e\u00fbt cru, Porrentruy, c'est une jolie po\u00e9sie. Turlututu, jabot pointu!", "durationSec": 1665, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610224", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 24.05.2017", "Porrentruismes! (3/5) / BIL_2017-05-24T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 24.05.2017", "Porrentruismes! (3/5) / BIL_2017-05-24T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Une jolie ville m\u00e9di\u00e9vale, culturelle et charmeuse, c'est Porrentruy. L'ancienne r\u00e9sidence des Princes-Ev\u00eaques de B\u00e2le est une perle d'histoire et d'architecture pos\u00e9e depuis des si\u00e8cles vivants dans l'\u00e9crin verdoyant de la verte Ajoie.\nC'est au Mus\u00e9um que nous parlons avec des trilobites et des dinosaures, au Jardin Botanique que nous \u00e9coutons les plantes oubli\u00e9es et les herbettes retrouv\u00e9es.\nPoursuivis par des ours et des sangliers, nous crapahutons, rigolards, au Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu et dans les ruelles du souvenir, le musicien et plumitif talentueux Sim's se rappelle de son enfance et de ses d\u00e9lires d'ado, tandis qu'une plante carnivore manque de nous avaler tout crus.\nQui l'e\u00fbt cru, Porrentruy, c'est une jolie po\u00e9sie. Turlututu, jabot pointu!", "Une jolie ville m\u00e9di\u00e9vale, culturelle et charmeuse, c'est Porrentruy. L'ancienne r\u00e9sidence des Princes-Ev\u00eaques de B\u00e2le est une perle d'histoire et d'architecture pos\u00e9e depuis des si\u00e8cles vivants dans l'\u00e9crin verdoyant de la verte Ajoie.\nC'est au Mus\u00e9um que nous parlons avec des trilobites et des dinosaures, au Jardin Botanique que nous \u00e9coutons les plantes oubli\u00e9es et les herbettes retrouv\u00e9es.\nPoursuivis par des ours et des sangliers, nous crapahutons, rigolards, au Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu et dans les ruelles du souvenir, le musicien et plumitif talentueux Sim's se rappelle de son enfance et de ses d\u00e9lires d'ado, tandis qu'une plante carnivore manque de nous avaler tout crus.\nQui l'e\u00fbt cru, Porrentruy, c'est une jolie po\u00e9sie. Turlututu, jabot pointu!"], "variantIds": ["ece-8610225", "ece-8610224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:05Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [70%] :\r\nPhilippe et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [82%] :\r\nBonjour ensoleill\u00e9 de Porrentruy Philippe bonjour \u00e0 tous les jur\u00e9s, vous salue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [88%] :\r\nSalut d\u00e9j\u00e0 effectivement un beau soleil sup\u00e9rieur mais surtout un endroit absolument incroyable, nous sommes dans le jardin botanique de Porrentruy, nous sommes en compagnie de notre invit\u00e9 du jour, qui, \u00e0 la merci, nous fait le plaisir de nous accueillir ici \u00e0 l'int\u00e9rieur, alors bonjour Alain, bonjour \u00e0 l'int\u00e9rieur du dehors \u00e0 l'int\u00e9rieur du dehors, d'un jardin botanique, on voit beaucoup de petites pancartes qui nous explique qu'il y a plein de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes et vous nous disiez, c'est le jardin jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [88%] :\r\nNotre chaque Jardin botanique une rocaille, g\u00e9n\u00e9ralement c'est beaucoup des rocailles alpines ont pris, en d\u00e9pit des des fleurs, une flore alpine, ici on pr\u00e9sente une flore jurassienne mais pas du canton du Jura mais du massif du Jura on a pris une banque qui va du lac de Bienne jusqu'au Chasseral parce que l\u00e0 on a des biotopes diff\u00e9rents des attitudes diff\u00e9rentes qui nous permet, bah de montrer un peu les sp\u00e9cificit\u00e9s du massif du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [90%] :\r\nAlors justement j'ai j'ai vu en en jusqu'ici de la carotte vous planter toutes sortes de choses, on a vraiment des vari\u00e9t\u00e9s de carotte pour ne pas les citer typique au Jura. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [88%] :\r\nCarotte Sauvageau, et elle se trouve dans le Jura, on trouve \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 un haut niveau sauvage dans le Jura et puis il y a que maintenant on a domestiqu\u00e9 pour nous alimenter pour d\u00e9corer et aussi notable pour faire plaisir \u00e0 nos femmes \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [58%] :\r\nCarotte sauvage Philippe c'est comestible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nLa plupart des v\u00e9g\u00e9taux sont comestibles, hein, faut faire attention parce que soit ils sont comestibles, soit ils sont toxiques, mais la, la proportion est est tr\u00e8s faible, hein, de v\u00e9g\u00e9taux toxiques, je me suis lan\u00e7ant posait la question d'ailleurs en me disant : la nature est bien faite quand m\u00eame parce que la plupart des v\u00e9g\u00e9taux sont comestibles \u00e0 contrario des autres qui ne sont pas effectivement la nature est bien faite, mais je pense aussi que la main de l'homme a eu certainement un impact, puisqu'on a favoris\u00e9, on a laiss\u00e9 pousser ses plantes comestibles et forc\u00e9ment plus en mesure en arracher les mauvaises qui est peut-\u00eatre moins de temps de se d\u00e9velopper, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors les mauvaises oui ou non on parle plut\u00f4t de plantes ind\u00e9sirables et puis mais c'est vrai que, il y a le c\u00f4t\u00e9 comestible, il y a le c\u00f4t\u00e9 aussi v\u00e9n\u00e9neuse, on parle aussi de plantes m\u00e9dicinales, \u00e0 ce niveau l\u00e0, et elles sont utilis\u00e9es aussi par l'homme pour pour nous soigner depuis des si\u00e8cles et des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nIl y a -t-il ici une esp\u00e8ce de plante particuli\u00e8re, qui vous tient \u00e0 coeur, un peu magique, comme \u00e7a, avec une histoire sp\u00e9cial avec des peut-\u00eatre des des pouvoirs assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [85%] :\r\nSp\u00e9cifiquement non mais c'est vrai que moi les comme on en a parl\u00e9 un peu, hier, la pomme de terre pour moi, c'est quelque chose d'accident embl\u00e9matique, quoi, c'est vrai que d'avoir des pommes de terre dans les plantes v\u00e9n\u00e9neuses d'expliquer le c\u00f4t\u00e9 venenum et de dire moi, enfin, on peut la manger quand m\u00eame, pour moi c'est assez, assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nC'est curieux de voir que sereine v\u00e9g\u00e9tal qui a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'industrialisation de notre alimentation reprend toutes ces raids de noblesse maintenant o\u00f9 on le retrouve des une histoire incroyable, hein, je vous ai dit en d\u00e9but de semaine que j'allais vous parler du capitulaire device. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [80%] :\r\nIl revient de mani\u00e8re r\u00e9currente, et chaque fois, une autre forme Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nSeulement, puisque l\u00e0, j'aurais trouv\u00e9 peut-\u00eatre des sources qui nous dirait qui a \u00e9crit le le capitulaire device annonc\u00e9 aucun situ\u00e9 alors le capitulaire de vie, c'est un acte l\u00e9gislatif qui datent de la fin du 8\u00e8me d\u00e9but du IXe si\u00e8cle c'est Charlemagne qui \u00e9dicte \u00e0 l'attention des Vichy, c'est-\u00e0-dire les gouverneurs de ces domaines, un certain nombre d'ordres et de recommandations qui pourraient \u00eatre ainsi contr\u00f4l\u00e9 par les missi Dominici, c'est-\u00e0-dire les envoy\u00e9s du ma\u00eetre pour faire clair, je veux dire par l\u00e0 que Charlemagne s'est dit il faut que je sois pas le l'empereur du d'un peuple de moribonds il faut que mon peuple soit en bonne sant\u00e9 et il faut tourner dans le contexte comme disait Alain au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on se soigner par les plantes avant je vous ai trouv\u00e9 plein de plantain dont je pourrais vous donner les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales, donc, de ce fait, il faut que ces plantes existent et il a fait donc un recensement, alors je vous ai dit souvent que c'\u00e9tait plus de 8 ans de v\u00e9g\u00e9taux, c'est pas vrai, on peut aller jusqu'anti- jusqu'\u00e0 120 articles et puis, ce 8 si\u00e8cles d'avance sur 10 jours parler une autre fois, de suivi, il y a eu aussi une importance incroyable dans le d\u00e9veloppement et dans l'ordonnance Desjardins et bref, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait de garantir dans tous les endroits de son empire ces vari\u00e9t\u00e9s qui pouvait r\u00e9pondre \u00e0 diff\u00e9rentes maladies et prot\u00e9ger des diff\u00e9rentes cultures, puisque les plantes ont parfois des fonctions d'insecticides par rapport \u00e0 d'autres vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [89%] :\r\nBonjour monsieur, y a -t-il des v\u00e9g\u00e9taux de votre sandwich. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [93%] :\r\nC'est pas vraiment ce que vous mangez non non mais c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [86%] :\r\n\u00e0 la merci du Jardin botanique ici \u00e0 Porrentruy, vous vous servez vous- m\u00eame dans l'parfois pour des pr\u00e9parations des tisanes pour \u00e9picer vous- m\u00eame des herbes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [84%] :\r\nAlors on le 11 est ce qu'on fait, on fait des des petits ateliers avec les enfants, une fois, on a fait un atelier, on a fait un un chewing-gum v\u00e9g\u00e9tale, alors on a utilis\u00e9 la menthe poivr\u00e9e et une autre plante qui n'est pas d'origine chez nous, mais l\u00e0 le secret dit tiens cette plante qui est l\u00e0, c'\u00e9tait il y a cette plante sacr\u00e9e pour le sucre pour donner un peu le c\u00f4t\u00e9 sucre la c'\u00e9tait via et puis on a tremper les feuilles de menthe dans la cit\u00e9 via qui a donn\u00e9 un petit c\u00f4t\u00e9 collant caramel une fois s\u00e9ch\u00e9es au Charon comme \u00e7a un chewing-gum qui va durer longtemps mais \u00e7a suis un chewing-gum naturels et puis qu'on peut avaler sans se mettre de produits chimiques dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [83%] :\r\nLa recette du film, c'est quelque chose qui ne que jamais fait du chewing-gum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [83%] :\r\nL'homme a d\u00e9j\u00e0 je travaille sur la Patar tartiner cette p\u00e2te brune que beaucoup d'enfants utilisent environ gros qui voil\u00e0 Raymond Forni donnera pas le nom, je travaille beaucoup sur le ketchup sur pas mal de choses assez commune mais \u00e7a dans le chewing-gum, pas encore mais j'en profite pour vous dire : allez hop, je trouve, il ne il ne transition fort \u00e0 propos, c'est l'amende puisqu'il y a des chewing-gum \u00e0 la menthe, vous parliez de l'amende, juste avant la la mont\u00e9e quand m\u00eame, a des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales un puisqu'on dit qu'elle \u00e0 la Poste, la capacit\u00e9 de rel\u00e2cher les muscles, traiter les probl\u00e8mes digestifs et elle a surtout des vertus antiseptiques et tonifiant te voil\u00e0 elle stimule aussi la s\u00e9cr\u00e9tion biliaire et la transpiration, il faut savoir vraiment, alors je vous ai parl\u00e9 ce capitulaire de vie qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par ce monsieur absolument extraordinaire qui vit non \u00e0 l'que d'un an, les capitaux actuel qui, lui, on pense que c'est lui qui aurait \u00e9crit \u00e7a en trouve toutes ces plantes avec leurs propri\u00e9t\u00e9 les je vous en fait peut-\u00eatre une petite tente encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [68%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 la mer, cependant qu'cherche surtout, note Philippe notamment, je le dis moi les biens mal et je vais aller, allez, allez, menteurs viennent plusieurs sortes, non par les demandes soient brille \u00e0 quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [86%] :\r\nIl y a une menteur peut plus 12 l'amande verte il y a plusieurs sortes demande apr\u00e8s on est bien en bouche, elles ont un aspect diff\u00e9rent, on trouve toujours l\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 mante mais apr\u00e8s la la mode un peu plus forte en bouche un peu plus \u00e9pic\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [78%] :\r\nBonjour monsieur, les surveillants sp\u00e9cial le Botanique sp\u00e9cial v\u00e9g\u00e9taux, quels sont vos plantes favorites et pourquoi vous savez quoi, parce qu'il est immense, il est beau et il a promis la, vous, moi, j'ai un bout de c'est qu'il y a, il est bon, c'est bon le dossier dans quand m\u00eame. \r\nPhilippe une asiatique on peut d\u00e9guster des soupes, o\u00f9 il y a des feuilles de menthe, aussi, on n'a pas peur de m\u00e9langer la et pas que les Anglais qu'il nous faut des r\u00f4tis \u00e0 la menthe, maintenant, la banque a toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e de partout, mais il y a la place, d'autres encore enti\u00e8rement building salles et en cuisine comme \u00e7a \u00e0 froid l'amante qu'est -ce qu'on pourrait faire avec l'emploi mette la menthe, on peut en mettre tout simplement dans des parterres, un petit peu dans les cartes \u00e0 compromettre oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [81%] :\r\nDans les salades c'est bon en salade, aussi et quelquefois il y a le probl\u00e8me de l'amende que et fort, donc il faut quand m\u00eame relativement peu, surtout pas, tout le monde, c'est quand m\u00eame assez prononc\u00e9 \u00e0 la mer dans le taboul\u00e9 aussi, on met un petit peu de monde dans le taboul\u00e9 exactement les orties, par exemple, il faut savoir que l'ortie que qui est d\u00e9cri\u00e9 souvent cette orties ont fait beaucoup de soupe \u00e0 l'ortie, maintenant c'est assez \u00e0 la mode et c'est tant mieux, l'ortie et dire diur\u00e9tique des purs h\u00e2tives anti- rhumatismale anti- inflammatoires antalgiques anti- microbienne anti- ulc\u00e9reux, anti- an\u00e9mique h\u00e9pato- protect il antioxydantes hypoglyc\u00e9mie anti- allergiques stimulantes Hypo intensive et tonique et puis \u00e0 la fin du gel elles se r\u00e9pandent dans toge non mais acteur, je sais pas, dire que Torreton dans la galaxie, tout \u00e7a pour vous dire quoi que les plantes en toute une raison, je voulais juste le houblon quand m\u00eame hein le houblon juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [77%] :\r\nPatronat qui va tr\u00e8s vite Philippines balance toutes ces petites informations l\u00e0 mais j'imagine Meretik qui serait h\u00e9pato- protectrice, c'est-\u00e0-dire qui prot\u00e9gerait le foie, voil\u00e0 qui peut \u00eatre utile, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [83%] :\r\nEt qu'ils avaient peur, elle ne plante qui peut prot\u00e9ger ton : c'est le houblon le blanc avec un peu, voil\u00e0 pourquoi je bois, en fait, la bi\u00e8re, tu sais que le blanc d'ailleurs, on dit que la la production de bi\u00e8re \u00e9trangement alcoolis\u00e9 qui \u00e9taient fabriqu\u00e9s par les moines et para\u00eet qui aurait une hormone f\u00e9minine dans le houblon, ce qui fait que quand on boit de la bi\u00e8re, h\u00e9 ben \u00e7a calme un peu ses ardeurs masculine, parce que tout le monde, mais il n'y a pas que \u00e7a, parce qu'il para\u00eet que \u00e7a favorise aussi les troubles du sommeil et de l'anxi\u00e9t\u00e9, et \u00e7a je peux vous assurer c'est vrai endormi apr\u00e8s avoir bu une bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [86%] :\r\nAlors va poursuivre parce qu'il faudrait qu'on aille aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur dessert tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [87%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est ben il faudra retravers\u00e9 la route descendre le talus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [89%] :\r\nC'est ouvert \u00e0 tout le monde s'est ouvert quand exactement s'Jardin botanique de Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [91%] :\r\nAlors le le jardin est ouvert tous les jours de l'ann\u00e9e, sauf 2 jours le 1er janvier et le 25 d\u00e9cembre donc, mais il s'est ouvert pour la semaine de 8 heures \u00e0 17 heures pour le le parquet, laissait une fermeture entre midi et 12. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [86%] :\r\nToujours et pour justement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [73%] :\r\nComment ce soir. \r\nC'est bien, et je crois que je un monsieur toi que je donne pas cher plus donc du temps j'ai. \r\nUne seule fois l'impression que tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [84%] :\r\nLes bras truc, hein, donc les habitants de Porrentruy viennent parfois ici souvent, ou alors c'est un endroit qui est consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie d'un mus\u00e9e, donc forc\u00e9ment il va pas pour moi, juste pour le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:15) [91%] :\r\nAh non, les gens viennent les gens viennent, moi j'ai l'habitude de dire que le le dimanche apr\u00e8s- midi apr\u00e8s Dr\u00fccker \u00e0 l'\u00e9poque, les gens venaient faisait une petite sortie et puis se promener en ville et puis il mettait le Jardin botanique dans leur tourn\u00e9e, on peut faire sa minute comme on peut faire une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [81%] :\r\nDr\u00fccker n'est plus aux m\u00eames horaires, mais le Jardin botanique reste donc on pensait pas que c'\u00e9tait possible de faire plus occup\u00e9 Dr\u00fccker c'est clair on parle Jardin botanique \u00e0 Jardin botanique, sans forc\u00e9ment que des plantes d\u00e9coratives ou alors est -ce qu'on a aussi les l\u00e9gumes \u00e0 ce que une \u00e7a c'est merveilleux oui a si on a la vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [90%] :\r\nOn a une vision absolument hallucinante, on va vous faire cette photo en panoramique que vous aurez sur la page Facebook de l'\u00e9mission, donc l\u00e0 nous sommes dans un des b\u00e2timents extraordinaire quels sont ces b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:59) [71%] :\r\nAlors c'est ancienne coll\u00e9giale des j\u00e9suites qui abrite actuellement lyc\u00e9e cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [88%] :\r\nEt au milieu, dans la cour principale h\u00e9 ben il y a un jardin potager incroyable jardin potager ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [84%] :\r\nNous, on l'appelle le syst\u00e8me parce que l\u00e0 on d\u00e9montre la syst\u00e9matique, donc c'est la classification des plantes, donc chaque chaque plates-bandes, on va avoir une, 2, voire 3 familles avec des gens diff\u00e9rents, des esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, on va pr\u00e9senter beaucoup de familles et aussi dans des plates-bandes on a d\u00e9passement de plantes comestibles et des plantes condiments et d'ores et notamment que les les plantes v\u00e9n\u00e9neuses, il y a pas des \u00e9tudiants qui vont pousser d'autres trucs, l\u00e0 c'est vrai que dans nos plante v\u00e9n\u00e9neuse \u00e0 l'\u00e9poque on cultivait du cannabis, mais on n'arrivait jamais \u00e0 \u00e0 maturit\u00e9 et disparaissait avant, donc on a r\u00e9colt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [92%] :\r\nPourquoi on les garde alors ces plaintes, elles ont quand m\u00eame des des propri\u00e9taires sont indispensables pour certaines chimie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [94%] :\r\nOn parle de plantes v\u00e9n\u00e9neuses pour donner l'aspect v\u00e9n\u00e9neux, mais c'est vrai qu'elles sont utilis\u00e9es bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [85%] :\r\nDiff\u00e9rence, pardonnez -moi de vous interrompre mais toxique et v\u00e9n\u00e9neux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [84%] :\r\nUne plante toxique ou v\u00e9n\u00e9neux, c'est la m\u00eame chose, apr\u00e8s on parle aussi de plantes m\u00e9dicinales, comme on dit, tu juste toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [80%] :\r\nBonjour monsieur qu'est -ce que la botanique, s'il vous pla\u00eet, cette fois, les plantes en g\u00e9n\u00e9ral, quel est votre plan favorites, le Tir pourquoi monsieur, c'est bon pour la sant\u00e9 de la lecture sont frictionn\u00e9s on peut boire il y a aussi que le le frissonner pieds la c'est pas dangereux de ceux, les pieds sur un tilleul, non, non, non, moi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:41) [87%] :\r\nOn parlait aussi hier, vous parlez de ces fameux l\u00e9gumes oubli\u00e9s, \u00e7a aussi c'est assez \u00e0 la mode, hein, beaucoup de gens se posent des tonnes de questions naturellement des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la mode exactement et reviennent \u00e0 la mode ces fameux l\u00e9gumes oubli\u00e9s, quels sont -ils et pourquoi on les a oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [85%] :\r\nBah, par exemple la la topinambour, c'est quelque chose qui a compl\u00e8tement disparu qu'on utilisait beaucoup pendant la 2\u00e8me guerre mondiale parce que l\u00e0 on est plus de patate mon arriv\u00e9e encore \u00e0 cultiver le topinambour, c'est vrai que c'est une plante au Canada qui est encore tr\u00e8s utilis\u00e9 apr\u00e8s la la mondiale et gens nous au moment o\u00f9 ils ont plus revu cultiver des pommes de terre, parce qu'avant tout \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9, ils ont d\u00e9laiss\u00e9 topinambours topinambour et puis de l'avoir ici, c'est montrer que c'est un l\u00e9gume qui existe et qui permet aussi d'avoir une diversit\u00e9 au niveau de nos assiettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:19) [86%] :\r\nTous les quand m\u00eame le nom le plus dr\u00f4le de l'histoire des l\u00e9gumes topinambours alors nous avions h\u00e9 bah \u00e9coute topinambours en plus c'est l\u00e9gume qui a la particularit\u00e9 d'avoir le go\u00fbt d'artichaut et en anglais, le topinambour, sauf erreur, c'est le J\u00e9rusalem artichaut choc de la vous dire que le topinambour viendrait de Palestine, je n'en suis pas s\u00fbr top Philippe que topinambours et donc on parle de ces l\u00e9gumes oubli\u00e9s, ce qu'on a eu aussi des fruits oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [85%] :\r\nSi on prend que les pommes, on avait beaucoup de pommes r\u00e9gionales et puis maintenant on a s\u00e9lectionn\u00e9 des pommes quand on va dans l'dans les \u00e9choppes, on va trouver des pommes, toujours les m\u00eames un peu et Goldstone \u00e0 la BD Boskoop mais il y a une vari\u00e9t\u00e9 de pommes, hein, qu'ici, dans le Jura, d'ailleurs on a avec jets de vieilles vari\u00e9t\u00e9s de \u00e7a, simplement les objets parce que elles \u00e9taient pas, on n'avait pas les conserver, elles \u00e9taient pas au bout \u00e7a au go\u00fbt peut-\u00eatre aussi au go\u00fbt des gens, on est, on va aussi soud\u00e9e ou un petit peu plus basique, hein, toujours un peu les m\u00eames ces plantes, on les a mis de c\u00f4t\u00e9 pour favoriser l'aspect commercial plus que l'aspect biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:22) [80%] :\r\nIl y aurait un type de l\u00e9gumes ou un l\u00e9gume particulier qui a go\u00fbt sp\u00e9cial un oubli\u00e9es mais trucs vraiment bizarre, je sais pas, je m'adresse plut\u00f4t Cuisinella l\u00e9gumes \u00e9trange ou quelque chose qui n'a pas le m\u00eame go\u00fbt que autres l\u00e9gumes quelque chose de, de, d'assez singulier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:37) [87%] :\r\nLe p\u00e8re tub\u00e9reuse qui est en fait \u00e0 la racine d'une vari\u00e9t\u00e9 de Persil qui est et on mange la racine \u00e0 la racine, gros, c'est un peu comme une carotte blanche assez fine et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a aussi le cerfeuil tub\u00e9reux toutes ses racines qu'on retrouve qui moins \u00e9taient d\u00e9laiss\u00e9 sacrifi\u00e9s sur l'autel de la productivit\u00e9 et maintenant on se dit mais finalement tout ce qu'on mange n'a plus de go\u00fbt, donc on revient \u00e0 ces aliments qui \u00e9tait beaucoup plus go\u00fbteuses mais moins efficace au niveau de de la poussant l\u00e9gumes qui existe mais qui aurait un mauvais go\u00fbt pas la masse de consommateurs, restons dans les dans les racines dans les racines aurait fort, par exemple, aurait forc\u00e9, c'est quelque chose que tu manges pas comme \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, alors effectivement c'est mais c'est tr\u00e8s fort, c'est avec \u00e7a qu'on arrive \u00e0 fabriquer une sorte de de wasabi, hein, qui permet de d'accompagner sushis mais leur effort c'est pas tout le monde qui Jacques sur les tartines de saumon aussi mais faites attention o\u00f9 c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:31) [88%] :\r\nLa choucroute, on se rapproche, ici, de l'Alsace, et puis c'est vrai que le le r\u00e9former, encore que pas mal de cultiver en en Alsace pour faire la moutarde, un effort pour qu'ils utilisent avec la choucroute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:54) [80%] :\r\nBonjour madame, je vais vous avez plein de l\u00e9gumes de votre cabas, quels sont vos herbettes favorite : pourquoi madame pour le mets dedans, quoi, les l\u00e9gumes et pas prononc\u00e9 la salle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:14) [85%] :\r\n220 au service du reste beaucoup de temps, alors en descendant, j'ai quand m\u00eame vous donner, allez encore des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales, ce qu'il a imprim\u00e9 au moins 45 jamais parce que j'arrive au classement du rendu parce que sinon \u00e7a vaut pas la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [90%] :\r\nNon mais c'est juste parce que je trouve \u00e7a passionnant cohabiter le temps par exemple le qu'on utilise tous notre cuisine qui est tr\u00e8s utilis\u00e9 dans la cuisine m\u00e9diterran\u00e9enne, les poumons fumeurs Blotin alors exactement il soulage une grande vari\u00e9t\u00e9 d'affections respiratoires et intestinales, c'est aussi un anti- infectieux \u00e0 large spectre et un stimulant de l'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:45) [90%] :\r\nEt pour votre information, il y a beaucoup de gens d'ailleurs dont je fais partie, qui se soignent parfois d'un petit refroidissement ou quand on n'est pas tr\u00e8s en forme, par 18 essentiel de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [83%] :\r\nEncore quelque chose d'assez particulier au niveau v\u00e9g\u00e9tal qui est aussi de saison assez la rhubarbe la rhubarbe qui soigne de la constipation et des diarrh\u00e9es passag\u00e8res elle ont politis\u00e9 \u00e0 grande forte dose et gr\u00e2ce \u00e0 ses propri\u00e9t\u00e9s anti- inflammatoires la rhubarbe est \u00e9galement utilis\u00e9 dans le traitement de certaines affections de la bouche, comme les aphtes et Georges vite mais on l'a, on l'utilisait encore dans certaines r\u00e9gions, on la broy\u00e9 et on l'utiliser pour soigner les furoncles et les br\u00fblures \u00e0 la verte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:19) [90%] :\r\nPour aussi un peu rebondir, on va maintenant, il y a beaucoup d'une mode qui revient sur les huiles essentielles avec les petits diffuseurs et puis c'est vrai qu'il y a des plans comme la lavande, qui sont un petit peu endormir mais c'est plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralistes plus c'est l\u00e9ger \u00e7a convient aussi un peu pour les enfants et puis \u00e7a permet de, de, d'apaiser beaucoup et puis c'est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raliste si ouverture l'amante ou d'autres, d'autres plantes qu'on met dans les huiles essentielles, ben l\u00e0 il faut faire attention parce que \u00e7a peut \u00eatre un peu fort, si on a des enfants, c'est pas tellement pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [83%] :\r\nComment moi les ils essentiel, je les consommant mettant une goutte pure dans la bouche, certaines pharmacienne que j'ai pu rencontrer, nous ont dit que c'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e, d'autres ont dit que c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait plus efficace, \u00e0 votre avis sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:05) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 la quantit\u00e9 \u00e0 mon avis, moi je vois des fois qu'on a eu des petites douleurs \u00e0 l'estomac un peu de menthe sur cuill\u00e8re de miel, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:14) [88%] :\r\nMais avec l'eau, il faudrait pas la prendre 18 essentiel, faudrait pas les mettre dans un verre d'eau, par exemple, parce que \u00e7a diminuerait l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:20) [81%] :\r\nCela dit, c'est ce probl\u00e8me de la dilution dans des cuill\u00e8res m\u00e9talliques, il faut l'utiliser la il en plastique c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:28) [87%] :\r\nOui j'imagine bien oui je c'est le r\u00f4le du m\u00e9tal peut-\u00eatre l\u00e0 le le c\u00f4t\u00e9 oxydation qui peut vite r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [91%] :\r\nFaire attention quand m\u00eame avec les huiles essentielles prenait pas \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, c'est de la bombe atomique, donc il faut pas en prendre trop parce que \u00e7a peut faire les fins \u00e0 Versailles vous empoisonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [80%] :\r\nCe que le jour j'ai bu une bouteille enti\u00e8re vous automobile, moi j'ai plut\u00f4t le au avec un petit go\u00fbter est -ce que je leur fais une petite heure \u00e0 l'effigie le plaisir c'est c'est la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [88%] :\r\nMoi je me r\u00e9gale parce que l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 aussi un truc sur l'I like r\u00e9put\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9, un pour ses nombreux effets b\u00e9n\u00e9fiques et l\u00e0, il permet de lutter contre bien des mots comme la douleur, les affections cutan\u00e9es les probl\u00e8mes digestifs et respiratoires, le cholest\u00e9rol et la perturbation de la coagulation et des troupes vasculaire, il faut savoir que pendant la guerre 14 18 Les Poilus frotter leurs ba\u00efonnettes avec de l'ail, pour emp\u00eacher que les Allemands ainsi percer puisse cicatriser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [88%] :\r\nVicieux \u00e7a d'ailleurs, je crois qu'on a f\u00eat\u00e9 derni\u00e8rement le centenaire du bombardement Porrentruy ici de la premi\u00e8re guerre mondiale, je crois que les Allemands sont tremp\u00e9s pensaient que c'\u00e9tait Montb\u00e9liard en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:38) [75%] :\r\nJ'ai sur les prochains et \u00e7a, on s'est tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:41) [79%] :\r\nPour rebondir sur l'ail j'ai parl\u00e9 de Livedoor parce qu'on est le 1er maire d'c'est la f\u00eate du muguet on offre le muguet le 1er mai pas confondre du canton en for\u00eat le muguet et l'A\u00efd ours parce que le m\u00e9dia et toxique, de l'ail doux ce bonbon peut utiliser pour un petit peu piment\u00e9 non nos plats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:59) [75%] :\r\nOui, \u00e7a se ressemble \u00e9norm\u00e9ment, vous savez \u00e7a, Philippe, le muguet la d'ours \u00e9tait quasiment jumeaux a pas du tout, donc moi je dans le muguet toxique de milliers toxiques justement Philippe Livedoor Saint-Bruno dessus mais on a parl\u00e9 des gens oui merci parlons peut-\u00eatre des carottes avaient jusque, je voulais dire les 40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:16) [75%] :\r\nQui sont rentr\u00e9s tr\u00e8s bonne hein, parce que les carottes contient de la vitamine A B I B 2 et c'est la carotte est tr\u00e8s bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:21) [79%] :\r\nPour la peau pour les yeux pour la peau pour les yeux et aussi pour la vie, c'est, c'est bon pour la ville, d\u00e9j\u00e0 j'vu avec des lunettes bien de quand les nul n'souvent vraiment beaucoup de lui, l'abri vous avez dans les serres ignorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:42) [90%] :\r\nBeaucoup de temps, malheureusement c'est d\u00e9cevant parce qu'on aurait bien voulu rester un peu plus savoir c'est \u00e0 visiter le jardin botanique de Porrentruy, n'h\u00e9sitez pas, il est bien plus beau que les jardins botaniques de tout l'Arc l\u00e9manique, il faut bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [73%] :\r\nC'est vrai \u00e0 la confirme, bon c'est bien pass\u00e9 modeste ces chefs qui le dit mais le Jurassien je je d\u00e9couvre alors \u00e0 force de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:02) [85%] :\r\nFaire chaque fois il est moqu\u00e9 par rapport \u00e0 notre r\u00e9gion qui sera peu quart Monde la Suisse on prend notre revanche parce qu'on est en train de se d\u00e9velopper car ce que j'ai, en train de montrer en fait les beaut\u00e9s de notre belle r\u00e9gion et franchement, il y a pas photo j'ai vu le lac de diamants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:16) [70%] :\r\nBien plus boucler l'agr\u00e9ment ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [76%] :\r\n\u00e0 visiter : Philippe gestion que tu adores \u00e7a les petits \u00e9tabli de bricolage, donc l\u00e0 nous sommes alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:27) [79%] :\r\nOn a l'entr\u00e9e des fermes notre petit locales d'accueil et \u00e0 partir de l'an dans les salaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:33) [87%] :\r\nEst -ce que vous trouvez dans ses soeurs, il y a des peintres, des plans d'ici il y a exactement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:37) [83%] :\r\nAlors, dans cette affaire, on va trouver des plantes vertes, des plantes tropicales avec des origines diverses mais beaucoup plus ce ce climat chaud et humide, on a aussi une collection de cact\u00e9es, une des plus belles en Suisse, la plus belle continue dans la modestie et puis on ne collection d'orchid\u00e9es quelque chose que beaucoup de jardin botanique on mais aussi une collection d'audience y a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 c'est un genre de la famille a promis il y a assez, et surtout ce genre qui ont n'en conna\u00eet 800 on en pr\u00e9sence, \u00e0 150 ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:10) [83%] :\r\nOn avait vot\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, on aurait bien voulu visiter encore ce jardin botanique mais j'y reviendrai Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:15) [93%] :\r\nCe jardin botanique juste pour nos auditeurs, c'est ouvert tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:18) [91%] :\r\nAlors tous les jours derniers, sauf le 25 d\u00e9cembre et le 1er janvier de 8 heures \u00e0 17 heures la semaine avec une fermeture dessert de de midi \u00e0 12 heures et le week- end pour le part de 8 heures \u00e0 17 heures les, de 14 heures 17 apr\u00e8s gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:33) [90%] :\r\nC'est gratuit, avec quelques explications sans un mus\u00e9e parce que quelqu'un qui est novice de c'est-\u00e0-dire, moi j'ai un comprendre, vous \u00eates quand m\u00eame l\u00e0 pour guider un peu le le chaland. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:42) [88%] :\r\nAlors les le Jardin botanique jamais ouvert sans un jardinier, donc on est l\u00e0 pour surveiller, pour faire le service face occuper des plantes mais aussi un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:52) [81%] :\r\nEn conclusion, la plus belle pi\u00e8ce ici avoir quelque chose que vous aimez particuli\u00e8rement voir, ou vous occuper. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:58) [84%] :\r\nAlors moi ce que j'aime bien voir le cacao cacao quand il est quand il en fruits et puis la manie aussi parce que l\u00e0 aussi on a, on a des bannis des vanit\u00e9s font douce vous allez polliniser alors tous les 2 pour les 2 le cacao et la on sait une pollinisation manuelle et on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [80%] :\r\nPhilippe demain peut-\u00eatre une recette de vanille pour commencer \u00e9copait une d\u00e9monstration de pollinisation manuelle, la gr\u00e8ve dure, allez au corps plein de gens formidables Sims ce qu'on voit, c'est \u00e7a qui va nous parler musique oui le slam de rap exactement, donc tout ce qu'on aime d'ambiance, Philippe, je sais qui a post\u00e9 sur la page Facebook de la mission morceau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'ailleurs parce que nous \u00e9tions avec Ivana Renault il faut qu'il y a eu de la je les remercierai 2 auditeurs, donc j'ai continu\u00e9 en photo \u00e0 bout de fromage de sa 80 merci Philippe, merci \u00e0 la laisser \u00e0 demain, merci \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:08) [79%] :\r\nA port\u00e9 une chose que la mont\u00e9e du symbiose Barab\u00e9 du b\u00e9b\u00e9, la zone europ\u00e9enne, il y a un. \r\nC'est une chance qui nous, il n'a jamais souhait\u00e9 des autres ah oui une source aucun mais un peu de parce que \u00e7a allait donner le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAC5C254-2423-440E-8369-AB099318C1EC", "internalArchiveId": "BAC5C254-2423-440E-8369-AB099318C1EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, \"Herg\u00e9 intime\"", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Romancier, journaliste litt\u00e9raire, sc\u00e9nariste de bande dessin\u00e9e, biographe (Agatha Christie, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, Enyd Blyton), Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re a souvent rencontr\u00e9 Herg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970.\r\nEn 2016, il publiait avec Beno\u00eet Mouchart un portrait attachant de cet homme au temp\u00e9rament insaisissable. Car, sous le graphisme lumineux de sa \"com\u00e9die humaine\", Herg\u00e9 a toujours int\u00e9gr\u00e9 ses tourments les plus intimes. Ainsi, la folie, qui a fini par emporter sa m\u00e8re, irradie l'oeuvre de celui qui, depuis son plus jeune \u00e2ge, se r\u00e9fugie dans le dessin.\r\n\"Herg\u00e9 intime\" est paru aux \u00e9ditions aux \u00e9ditions Robert Laffont et Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:30:17-20:31:05 / * Romancier, journaliste litt\u00e9raire, sc\u00e9nariste de bande dessin\u00e9e, biographe (Agatha Christie, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, Enyd Blyton), Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re a souvent rencontr\u00e9 Herg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970.\r\nEn 2016, il publiait avec Beno\u00eet Mouchart un portrait attachant de cet homme au temp\u00e9rament insaisissable. Car, sous le graphisme lumineux de sa \"com\u00e9die humaine\", Herg\u00e9 a toujours int\u00e9gr\u00e9 ses tourments les plus intimes. Ainsi, la folie, qui a fini par emporter sa m\u00e8re, irradie l'oeuvre de celui qui, depuis son plus jeune \u00e2ge, se r\u00e9fugie dans le dessin.\r\n\"Herg\u00e9 intime\" est paru aux \u00e9ditions aux \u00e9ditions Robert Laffont et Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "durationSec": 3385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610218", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 24.05.2017", "Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, \"Herg\u00e9 intime\" / ENSD_2017-05-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 24.05.2017", "Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, \"Herg\u00e9 intime\" / ENSD_2017-05-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Romancier, journaliste litt\u00e9raire, sc\u00e9nariste de bande dessin\u00e9e, biographe (Agatha Christie, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, Enyd Blyton), Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re a souvent rencontr\u00e9 Herg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970.\nEn 2016, il publiait avec Beno\u00eet Mouchart un portrait attachant de cet homme au temp\u00e9rament insaisissable. Car, sous le graphisme lumineux de sa \"com\u00e9die humaine\", Herg\u00e9 a toujours int\u00e9gr\u00e9 ses tourments les plus intimes. Ainsi, la folie, qui a fini par emporter sa m\u00e8re, irradie l'oeuvre de celui qui, depuis son plus jeune \u00e2ge, se r\u00e9fugie dans le dessin.\n\"Herg\u00e9 intime\" est paru aux \u00e9ditions aux \u00e9ditions Robert Laffont et Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "Romancier, journaliste litt\u00e9raire, sc\u00e9nariste de bande dessin\u00e9e, biographe (Agatha Christie, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, Enyd Blyton), Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re a souvent rencontr\u00e9 Herg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970.\nEn 2016, il publiait avec Beno\u00eet Mouchart un portrait attachant de cet homme au temp\u00e9rament insaisissable. Car, sous le graphisme lumineux de sa \"com\u00e9die humaine\", Herg\u00e9 a toujours int\u00e9gr\u00e9 ses tourments les plus intimes. Ainsi, la folie, qui a fini par emporter sa m\u00e8re, irradie l'oeuvre de celui qui, depuis son plus jeune \u00e2ge, se r\u00e9fugie dans le dessin.\n\"Herg\u00e9 intime\" est paru aux \u00e9ditions aux \u00e9ditions Robert Laffont et Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-8610219", "ece-8610218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-30T10:30:16Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous, c'est un conteur que nous recevons ce soir et un compteur de BD ces album se vendent \u00e0 des Z'millions d'exemplaires depuis 1929 ces r\u00e9cits sont traduits en plus de 110 langues et dialectes et son oeuvre s'articule en 23 album et pas un de plus, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu, il s'agit de Tintin ou plut\u00f4t de son cr\u00e9ateur, Herg\u00e9, tout semble connu de Herg\u00e9, sauf peut-\u00eatre Georges R\u00e9mi, lui- m\u00eame, voici les propos de l'ouvrage que je vous propose, intitul\u00e9 Herg\u00e9 intime et de son auteur, notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 21 heures Jean Geremy se cacher derri\u00e8re Herg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [85%] :\r\nHerg\u00e9 \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s discret et changerait, mais encore plus, je crois, donc les 2 ajouter si je puis dire, \u00e7a donnait presque l'anonymat, on connaissait Tintin mais pas tellement Herg\u00e9 encore moins Georges R\u00e9mi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [91%] :\r\nMais quand est -ce qu'il a pris ce nom de Herg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [83%] :\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 dessiner dans une revue pour Belgique et sign\u00e9e Herg\u00e9 les initiales R\u00e9my Georges inverser enfin son nom de famille, voil\u00e0 c'est devenu Herg\u00e9, et il y avait, je crois, un grand d\u00e9corateur de th\u00e9\u00e2tre, il s'appelait RTF ce qui ce qui avaient choisi comme Salim libert\u00e9 donc les initiales de son nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [87%] :\r\nFace \u00e0 Rivi\u00e8re, bonsoir, vous \u00eates critique litt\u00e9raire et \u00e9crivain biographe et vous signez avec Beno\u00eet Mouchart une biographie d'Herg\u00e9, comment est n\u00e9 cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\nCe, ce livre est n\u00e9 du fait que Beno\u00eet Mouchart que je suis un certain nombre d'ann\u00e9es, savait tr\u00e8s bien que j'avais moi- m\u00eame connu Herg\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et que j'allais le voir souvent Bruxelles etc, au fond, j'avais \u00e9crit des choses sur lui des articles mais j'jamais entrepris de faire un livre et donc Beno\u00eet m'a convaincu de faire \u00e0 4 mains, comme on dit \u00e0 un livre, une biographie d'Herg\u00e9, m\u00eame si il existait d\u00e9j\u00e0 des jours un charg\u00e9 des entretiens, etc, et donc \u00e7a m'a plu, l'id\u00e9e m'a plu et j'ai mis contribution je pense aussi, des choses que j'avais apprise en fr\u00e9quentant alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [91%] :\r\nEt chacun de vous 2, avaient une vision diff\u00e9rente du personnage de Herg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 de d'Herg\u00e9, on est tous les 2 des femmes de bande dessin\u00e9e notamment de cette ce qu'on appelle la ligne claire sign\u00e9 dont Herg\u00e9 un peu le le grand le grand ma\u00eetre et on avait donc des opinions quelquefois peu divergentes mais enfin ne arriver \u00e0 s'entendre sur l'essentiel et l'id\u00e9e \u00e9tant de faire une biographie Sealand \u00eatre objectif, quand m\u00eame, m\u00eame si nos subjectivit\u00e9s aller jouer un r\u00f4le ce qui normalement dans toute biographies, on est arriv\u00e9s \u00e0 s'accorder pour faire ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [91%] :\r\nEt puis vous avez utilis\u00e9 des sources, des sources connues et puis des sources moins connus pour construire cette biographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [88%] :\r\nOn a utilis\u00e9 bien s\u00fbr les sources biographique connus mais aussi on a, on a fait des recherches et on a surtout si je puis dire, d\u00e9busquer un un \u00e9l\u00e9ment qui n'est pas n\u00e9gligeable dans la compr\u00e9hension psychologique d'Herg\u00e9, enfin du cr\u00e9ateur, et c'est ce qui concerne sa m\u00e8re, elle est l\u00e0 la maladie nerveuse \u00e7a pauvre maman qui a beaucoup perturb\u00e9 d\u00e8s l'enfance, le petit Georges R\u00e9mi et qui apprennent cesser jusqu'\u00e0 la mort, jusqu'au d\u00e9c\u00e8s, en 1946 de de ce moment o\u00f9 Herg\u00e9 lui- m\u00eame avait une quarantaine d'ann\u00e9es, la mort de cette pauvre femme, cette maladie nerveuse cette folie, comme on dit vulgairement, c'est quelque chose qu'on retrouve dans l'oeuvre d'Herg\u00e9, c'est quelque chose qui s'est peu dissimul\u00e9 aussi, \u00e9videmment, qui n'avait pas, lui, n'a pas affront\u00e9 si on peut dire, de mani\u00e8re directe, mais qui l'a mis en sc\u00e8ne dans ses album ou beaucoup de reprises, on trouve effectivement des allusions \u00e0 la folie tout court et puis il y a des des gens un peu perturb\u00e9 psychologiquement, soit pour faire rire, d'ailleurs le le spectateur enfin le lecteur, soit pour faire, soit pour faire un peu r\u00e9fl\u00e9chir le le jeune lecteur de des aventures de Tintin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [89%] :\r\nAlors j'ai vu dans diff\u00e9rentes sources et objets que vous avez pu analyser des factures de \u00e9riger et des bilans m\u00e9dicaux mais les factures, et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s original. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [88%] :\r\nIl \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par pas mal de choses et notamment avec la chance de voir bien apr\u00e8s sa mort, bien s\u00fbr, son carnet d'adresses enfin volumineux carnet de la Gr\u00e8ce, j'ai vu un nombre invraisemblable de noms et d'adresses de m\u00e9decins, un Bruxellois hier d'ailleurs, et c'est quelqu'un qui \u00e9tait un peu hypocondriaque, on peut dire qu'il prenait soin de sa sant\u00e9 et il avait une sant\u00e9 un peu fragile nerveusement effectivement moi je parlais des probl\u00e8mes psychiatriques, la chambre c'est tellement d\u00e9peint psychiatrique de sa m\u00e8re, mais lui- m\u00eame \u00e9tait assez d\u00e9pressif a connu des p\u00e9riodes un peu noir dans sa vie et au fond, et c'\u00e9tait quelqu'un de sous sous l'apparence d'un personnage assez assez lisse comme \u00e7a qu'il \u00e9tait se cacher quelqu'un de tr\u00e8s angoiss\u00e9e en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [89%] :\r\nAlors, il y avait donc vous vous le d\u00e9voiler ce probl\u00e8me avec sa maman, donc on dirait quoi aujourd'hui qu'elle \u00e9tait d\u00e9pressive graves, elle \u00e9tait cyclothymique, lequel \u00e9tait borderline qu'est-ce qu'est -ce qu'on dirait aujourd'hui, parce qu'au d\u00e9but elle \u00e9tait tout \u00e0 fait vous vous initier le livre avec un moment o\u00f9 ils vont au cin\u00e9ma, donc \u00e7a a l'air plut\u00f4t sympathique au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [87%] :\r\nElle \u00e9tait m\u00e9lancoliques comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque pas parler d\u00e9pression a parl\u00e9 de probl\u00e8mes nerveux m\u00eame si psychiatrique mais cette femme assez r\u00eaveuse, un peu \u00e9trange, mais on n'a pas beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, bien s\u00fbr, surtout sur l'\u00e9poque o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e0 la jeune maman de de Georges R\u00e9mi qui emmenait son fils au cin\u00e9ma qui \u00e9tait -elle un peu obsessionnel justement de du spectacle, peut-\u00eatre pour faire un peu diversion avec une vie qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, son mari \u00e9tait repr\u00e9sentant de commerce qui \u00e9tait tout le temps absents, donc la charge de ce que peut l'am\u00e9nager, puis de 2 enfants de 2 fils je crois que c'est surtout au fil des ann\u00e9es l'accentuation de cet \u00e9tat psychiatrique enfin puisque \u00e7a s'est termin\u00e9 dans des cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e9lectrochoc etc, donc c'\u00e9tait vraiment quelqu'un qui \u00e9tait malheureusement pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 \u00e0 une fin terrible enfin puisque l'appareil arriv\u00e9 un moment o\u00f9 supporter et son entourage encore moi, enfin, d'une certaine mani\u00e8re, afflig\u00e9 par ce tourments, \u00e7a s'est tr\u00e8s mal termin\u00e9 bien si on n'a jamais gu\u00e9ri de ses probl\u00e8mes psychiatriques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [91%] :\r\nEt c'est tellement \u00e9trange tout \u00e7a parce que le dessin d'Herg\u00e9 est tr\u00e8s clair, c'est un monde aussi claire avec les bons, les m\u00e9chants, les dr\u00f4les et moins dr\u00f4les, mais c'est un monde oui et lumineux, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [86%] :\r\nJe crois qu'Herg\u00e9 a pris fin, Herg\u00e9 l'artiste justement un peu le contrepoint de la du c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9pressif de Georges R\u00e9mi dans son dans son oeuvre et je pense qu'il s'est r\u00e9fugi\u00e9, enfin, il le disait lui- m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, sans aller trop loin dans les explications s'est quand m\u00eame r\u00e9fugi\u00e9 dans un travail artistique extr\u00eamement prudent, il a consacr\u00e9 sa vie qui allemand a atteint, et d'ailleurs, quand il a termin\u00e9 son oeuvre puisque, au moment o\u00f9 il y a eu du tout ou n'envisager encore un album qui aura \u00e9t\u00e9 l'ultime album, il n'existe que sous la forme d'esquisser une certaine mani\u00e8re, la maladie s'est empar\u00e9 de l'Union, symboliquement, c'est terrible, quoi que, finalement, une fois sur son oeuvre achev\u00e9e, il a une sorte, mais ce qu'il a sombr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [84%] :\r\nVous -m\u00eame comment vous avez d\u00e9couvert les Oeuvres d'Herg\u00e9, les BD comment, enfant d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [85%] :\r\nMoi, j'ai eu beaucoup de petits Fran\u00e7ais, dans les ann\u00e9es 50, j'ai lu quelques album frappe \u00e0 tous les abats, enfin tout cas pas tout ce qui, m\u00eame s'il avait d\u00e9j\u00e0 pratiquement l'essentiel de son oeuvre derri\u00e8re lui et j'ai eu des qu'on se replacer dans la famille que comme rituellement, je crois que le 1er j'ai lue, c'\u00e9tait d'\u00eatre dater un peu, c'\u00e9tait le laisser la suite le sang plus et qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 mais celui que j'ai lu apr\u00e8s parce que, au moment o\u00f9 on o\u00f9 il est paru, c'est Tintin au Tibet, qui m'a \u00e9videmment aussi beaucoup marqu\u00e9 parce que l\u00e0 on \u00e9tait dans quelque chose qui au fond relevaient presque plus de la psychologie, enfin, en ao\u00fbt, et on \u00e9tait dans une aventure mais qui \u00e9tait autre chose qu'une simple aventure cette recherche de du du du petit Chinois rescap\u00e9, rescap\u00e9 d'un sinon d'avion, enfin dans les dans la dans la neige comme \u00e7a dans \u00e7a avait quelque chose de fascinant, enfin l\u00e0, au fond, Aumont moi j'\u00e9tais incapable \u00e0 ce moment -l\u00e0 de banaliser la chose serait qu'on n'\u00e9tait plus vraiment dans la bande dessin\u00e9e dans les pays les petits Mickey pour enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [91%] :\r\nEt puis il y a le y\u00e9ti qui \u00e0 la fois bons et m\u00e9chants, enfin, il est surtout bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [87%] :\r\nOui, le y\u00e9ti, que tout le monde prendre pour quelqu'un de m\u00e9chant et qui font est une brave cr\u00e9ature au physique ingrat, mais qu'il y a la larme \u00e0 l'oeil quand le le petit Chang repart vers la civilisation, il y a toute une le\u00e7on, quand m\u00eame, hein, ils ne sont pas de morale, de civisme qu'on reprenne une le\u00e7on d'humanit\u00e9 dans cette, dans cette histoire, vous cr\u00e9ez vous- m\u00eame des bonbons, oui, j'ai \u00e9crit des sc\u00e9narios de d'une soixantaine d'album en effet plus qu'Herg\u00e9 mais malheureusement j'ai pas eu les m\u00eames j'ai, je ne suis peut-\u00eatre pas assez consacr\u00e9 \u00e0 quelque chose qui, au fond, devrait \u00eatre un un sacerdoce, finalement c'est devenu tellement mais il y a eu un m\u00e9dium, la bande dessin\u00e9e tellement reconnu qu'au fond on on fait \u00e7a de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on se passionne vraiment pour la chose, moi je suis passionn\u00e9ment du cin\u00e9ma ont, entre autres, hein, parce que je fait pas que des bons mais je me dis qu'au fond quelqu'un comme Herg\u00e9 a accompli un travail qui, au-del\u00e0 d'une simple Oeuvres quoi c'est vraiment quelque chose qui a invent\u00e9 quasiment quelque chose au fond, il a servi de mod\u00e8le et si des gens de de g\u00e9n\u00e9rations ult\u00e9rieures, comme la mienne, se sont attel\u00e9s aussi pratiqu\u00e9 ce genre de 2 exercices, c'est justement parce que il y a, on avait un mod\u00e8le absolument fascinant, m\u00eame si malheureusement c'est pas toujours \u00e0 la hauteur de ce qu'il a fait, mais il a eu m\u00eame dans sa g\u00e9n\u00e9ration, il a eu des, je pensais il y a Jacob ce qui est l'auteur de Black Mortimer et puis a d'autres qui \u00e9taient, qui \u00e9taient des gens qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s, mais qui ont marqu\u00e9, enfin qui ont travaill\u00e9 avec lui d\u00e9j\u00e0 et qui ont rendu un peu plus amples ou encore le le c\u00f4t\u00e9 fascinant de la bande dessin\u00e9e pour toute des g\u00e9n\u00e9rations de de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [89%] :\r\nEscarpin la BD, la passion pour la BD, m\u00eame la pratique de la BD, vous avez d'autres points communs avec \u00e9rig\u00e9e au avec Georges R\u00e9mi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [87%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 en 1971 dans un cocktail \u00e0 Bruxelles et moi j'\u00e9tais absolument, j'avais les jambes en coton quand j'\u00e9tais jeune je sais tr\u00e8s ridicule devant une l\u00e9gende vivante parce que c'\u00e9tait vraiment une l\u00e9gende, une l\u00e9gende vivante, c'\u00e9tait un homme absolument charmant et qui a accept\u00e9 de nous recevoir dans ses studios puisqu'il avait pr\u00e9sid\u00e9 donc marche dans un Studio avec des quotas de collaborateurs des dessinateurs, des coloristes, etc, dans un sur l'avenue Louise, Bruxelles, la plus belle avenue de de Bruxelles et donc j'ai pu rencontrer une premi\u00e8re fois pr\u00eacher nu dans son dans son bureau, on a parl\u00e9 des choses et d'autres et et c'est rencontre se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es comme \u00e7a pendant presque toutes les ann\u00e9es 70 jusqu'au moment o\u00f9, malheureusement, il faut savoir ce qui commence \u00e0 \u00eatre assez malade mais on parlait de beaucoup d'chose ont parl\u00e9 de l'\u00e9cologie, m\u00eame si le mot du type pas utiliser on des Indiens d'Am\u00e9rique, parce qu'il \u00e9tait fascin\u00e9 par les Indiens d'Am\u00e9rique, on parlait de l'art moderne, enfin il \u00e9tait 11 de philosophie, mais enfin c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s cultiv\u00e9 qui avait \u00e9norm\u00e9ment lu qui \u00e9tait tellement modeste qu'on y faisait pas trop par de cette passion pour certaines th\u00e9ories philosophiques du moment, il \u00e9tait, \u00e7a va \u00eatre un grand, grand lecteur de de la revue Plan\u00e8te et qui \u00e9tait une \u00e9manation elle- m\u00eame d'une d'un livre qui a marqu\u00e9 les esprits dans les ann\u00e9es 70 intitul\u00e9 Le Matin des magiciens de Louis Louis po\u00e8me, c'est Jacques Bergier et on parlait beaucoup d'chose comme de civilisations disparues de c'\u00e9tait vraiment des conversations, moi j'\u00e9tais \u00e9videmment fascin\u00e9 par le personnage, il avait une \u00e9coute absolument extraordinaire, ce qui est toujours magnifique pour quelqu'un de jeune se retrouver et moi j'avais entre 24 et 30 ans en ce moment -l\u00e0 et c'\u00e9tait extraordinaire de se trouver face \u00e0 quelqu'un qui avait \u00e9videmment pas mal r\u00e9fl\u00e9chi qui et qui s'int\u00e9resser \u00e0 des gens de g\u00e9n\u00e9rations ult\u00e9rieures, enfin qui avait une envie de savoir un peu ce qui se passait dans le monde, au fond, il \u00e9tait un peu clo\u00eetr\u00e9e dans ses studios \u00e0 l'\u00e9poque, il commen\u00e7ait juste \u00e0 voyager un peu, alors qu'il avait fait voyager en r\u00eave par les par album des dizaines des milliers, des millions de gens enfin d\u00e9- curieusement il \u00e9tait assez s\u00e9dentaire, il a fallu que sa seconde femme le fasse justement un peu voyag\u00e9 lui fasse conna\u00eetre un peu les pays dont il avait beaucoup parl\u00e9 dans ses Oeuvres, mais qui ne qui ne connaissaient pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Rivi\u00e8re, on va rappeler \u00e0 nos auditeurs que vous \u00eates \u00e9crivain biographe, vous signez donc une biographie d'Herg\u00e9, intitul\u00e9 Herg\u00e9 intime, c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont, et nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 21 heures sur la premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:13:34) [64%] :\r\nThierry une pour nous et nous non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Rivi\u00e8re, les Verts ne se sont pas cass\u00e9s malgr\u00e9 l'Air des bijoux de la Castafiore que que repr\u00e9sente pour vous, c'est extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:26) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a c'est pour moi le c'est le folklore Herg\u00e9 ainsi, on peut dire effectivement la Castafiore, je vous en veux pas du tout Marc \u00e9coutez cette chose qui est devenu une esp\u00e8ce d'embl\u00e8me musical de tout ce que Herg\u00e9 d\u00e9testait, en fait, c'est-\u00e0-dire que lui n'\u00e9tait pas du tout, mais effectivement Herg\u00e9 mais pas \u00e7a, il aimait silence il est, mais enfin il y a un peu la musique bien s\u00fbr mais il mais quand m\u00eame, surtout qu'on lui fiche la paix, il y avait pas les les les pourris et les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:55) [85%] :\r\nMais il a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame ce personnage de la Castafiore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [85%] :\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 la CIA Castafiore, on se perd un peu en conjectures pour savoir qui est l'arriv\u00e9e qui est \u00e0 l'origine, a inspir\u00e9 les m\u00e9chantes langues prend \u00e0 sa premi\u00e8re femme, qui est quelqu'un qui parlait beaucoup d'une Bruxelloise vive, intelligente, qui l'a aid\u00e9 pas mal \u00e0 ses d\u00e9buts et travaille un peu avec lui, enfin, puisqu'elle tient de oui qui avait esprit vif mais qui est pas ce ce go\u00fbt pour la r\u00e9flexion de la tranquillit\u00e9, alors que lui, au fond, c'est tr\u00e8s zen, comme on disait, pas \u00e0 l'\u00e9poque, il a commenc\u00e9 lui \u00e0 dire dans les dans les ann\u00e9es ou des rencontres, il s'int\u00e9ressait voil\u00e0 Mohimont ceci dit c'est un peu aussi, et les personnes qui a cr\u00e9\u00e9 des personnages qui sont caricaturaux lui- m\u00eame se plaisait, elle dit enfin joie \u00e9videmment \u00e0 l'ONU, mais des caricatures de de type humain et en m\u00eame temps avec quelque chose d'attachant mais oui les rend attachant parce que ce sont des gens qui sont jamais vraiment mauvais quoi et qui sont m\u00eame le le le casse- pieds assureur S\u00e9raphin Lampion acquis justement le qui habitait demande un jour, si il a pas une assurance contre les casse- pieds, quelqu'un d'assez \u00e9mouvant, qui lui- m\u00eame \u00e9tait inspir\u00e9 par un un d\u00e9corateur d'int\u00e9rieur qui \u00e9tait venu quasiment s'installer dans la maison de campagne de Georges R\u00e9mi et sa femme, au moment o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e et qu'on n'arrivait pas \u00e0 d\u00e9loger, enfin bon, tout a une origine de toute fa\u00e7on dans son oeuvre, hein, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu la Bruy\u00e8re chez lui, puis il y a un c\u00f4t\u00e9 si Balzac quoi les personnages inspir\u00e9s par les les gens qui l'a rencontr\u00e9 des gens ou des gens qu'il aimait, ou des gens qui le fuyait parce qu'au fond, il \u00e9tait quand m\u00eame assez misanthrope. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [90%] :\r\nJe ne dis pas que Herg\u00e9 fut mon p\u00e8re nourricier ni mon p\u00e8re d'adoption mais lui d'ailleurs dans sa vie priv\u00e9e n'a pas de fils et moi j'ai pas de peur et on a toujours eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 \u00e0 se c\u00f4toyer \u00e0 se rencontrer, ne rencontre n'\u00e9tait pas toujours sur rendez- vous, on allait \u00e0 une manifestation ne savait pas qu'on se rencontreraient et on se revoyait toujours avec \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion et de plaisir, d'ailleurs la premi\u00e8re fois qu'il m'a qui m'a vu c'\u00e9tait dans les bureaux de la production, il n'\u00e9tait pas annonc\u00e9e \u00e0 Paris, donc je ne m'attendais pas, je n'\u00e9tais pas annoncer dans les bureaux de la production, donc il ne s'attendait pas \u00e0 me voir, je suis rentr\u00e9 par une porte, il \u00e9tait dans le bureau, directement, il y a eu un choc, je l'ai reconnu et lui m'a m'a reconnu aussi oui c'est bien lui, c'\u00e9tait ses premiers mots, ensuite on n'a pas v\u00e9cu ensemble, on s'est rencontr\u00e9 tr\u00e8s souvent avec toujours beaucoup de 2 motions et de gentillesse, donc ce n'est pas mon p\u00e8re, mais c'est mon p\u00e8re spirituel et lui m'appelait mon fils spirituel et \u00e9videmment lorsque lorsqu'il est parti, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande \u00e9motion, une \u00e9motion pr\u00e9par\u00e9 car on le savait malade et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa grande dignit\u00e9 d'homme depuis je ne sais pas dire 5 ans mais depuis 2 3 ans, on savait qu'il partirait, il a toujours gard\u00e9 le m\u00eame sourire la m\u00eame fra\u00eecheur la m\u00eame jeunesse la m\u00eame psychologie, il ne s'est jamais ne sait jamais apitoy\u00e9 sur son sort et il est mort, donc de de leuc\u00e9mie et lorsqu'il allait faire cette prise de sang et des allez je vais faire mon plein de super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:16) [85%] :\r\nMe voil\u00e0 bien avec un pied dans le pl\u00e2tre, alors que le colosse diverger. \r\nRassurez -vous, madame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:26) [90%] :\r\nCar il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:32) [79%] :\r\nUne entorse Madame Kim provisoire oui c'est vrai Mios bien nous arrivons comment nous, vous \u00eates donc plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:49) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, un petit extrait est -ce que vous avez reconnu peut-\u00eatre la personne qui parlait en disant qu'il n'\u00e9tait pas le fils de Herg\u00e9, mais qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s proches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:58) [88%] :\r\nOui, je crois que c'est Jean-Pierre Talbot carnet incarner Tintin, j'ai crois\u00e9 le soir de l'inauguration du Mus\u00e9e Herg\u00e9 \u00e0 Louvain-la-Neuve mais je je ne connais pas, enfin si vous ai vu effectivement dans les 2 films et je crois, car j'\u00e9tais assez content qu'on ait d\u00e9nich\u00e9 un jeune gar\u00e7on, un jeune acteur qui pouvait incarner vraiment aux yeux des \u00e9lecteurs le le personnage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [91%] :\r\nHerg\u00e9 est n\u00e9 tout pr\u00e8s de Bruxelles est -ce qu'on peut \u00e9voquer le d\u00e9but de sa vie un peu avec sa famille, on lundi d\u00e9j\u00e0 un tout petit peu, mais comment il \u00e9tait enfant, dans quelle famille finalement, il a commenc\u00e9 sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [84%] :\r\nIl est n\u00e9 dans un faubourg de Bruxelles, la commune d'Etterbeek, qui est un endroit si populaire qu'il est rest\u00e9 d'ailleurs encore dans une famille assez nombreux, enfin, il y avait beaucoup de il y avait les les parents, les grands- parents, les oncles et tantes, il y a beaucoup de monde, mais en m\u00eame temps c'est un gamin \u00e0 la fois tr\u00e8s joueurs, enfin, tr\u00e8s peu dissip\u00e9es m\u00eame qui aimait jouer avec les gamins dans les terrains vagues, c'est une \u00e9poque on construisait encore beaucoup, il y avait pas mal de terrains vagues et a jou\u00e9 un peu comme les personnages de Quick et Flupke, qui l'a invent\u00e9 apr\u00e8s en parall\u00e8le au premiers album de Tintin et en m\u00eame temps, il aimait rester dessin\u00e9e initi\u00e9 tr\u00e8s jeune, il se mit \u00e0 dessiner en lui donner du papier et crayon il mais vous voyez m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:16) [88%] :\r\nTurbulents qu'il \u00e9tait un enfant agit\u00e9 un peu enfant p\u00e9nible par certains c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [90%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la fois on peut l'\u00eatre \u00e0 la fois turbulents dans les jeux, enfin et puis et puis se poser et devenir quelqu'un de r\u00e9fl\u00e9chir r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas, papa, mais on s'occupe justement, enfin quand on est enfant qu'on dessine c'est une occupation d'une certaine mani\u00e8re, tout le monde n'est pas futur grand artiste mais il se trouve que l\u00e0 bon, c'\u00e9tait la jeunesse d'un un futur grand de la bande dessin\u00e9e, mais au fond c'est un gar\u00e7on oui qui a besoin de s'occuper mon et hier il allait au cin\u00e9ma avec sa maman, donc, et \u00e7a, \u00e7a l'a beaucoup marqu\u00e9 parce qu'en fait, apr\u00e8s, bien apr\u00e8s tout ce qu'il avait ingurgit\u00e9 en tant que spectateurs dans les salles bruyantes du cin\u00e9ma populaire de de Bruxelles, \u00e7a a beaucoup influenc\u00e9 sa d\u00e9marche artistique enfin et le le mouvement le dynamisme tient dans dans Tintin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:05) [97%] :\r\nIl il avait vu les films aussi de de Charlot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:09) [86%] :\r\nIl y a eu les Charlots il aimait beaucoup Harold Lloyd Laurel et Hardy, enfin toutes ces s\u00e9ries et puis toutes les s\u00e9ries avec des enfants qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque, on les a perdu ai maintenant, mais il y avait notamment une s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui s'appelait Award gang avec des gamins qui \u00e9taient r\u00e9gl\u00e9es et de b\u00e9ret enfonc\u00e9 sur la t\u00eate jusqu'aux yeux, un peu comme justement les ces personnages qui \u00e9tait dans un concours \u00e0 des personnes de gamins qu'on voit dans les les aventures de Tintin dans les premiers albums et dans cette s\u00e9rie, Quick et Flupke, en fait, oui, tout \u00e7a est rest\u00e9 en lui et il a, et c'est ressorti au moment o\u00f9 il en avait besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:40) [91%] :\r\nEt donc, 5 ans plus tard, il est n\u00e9 en 1907 en 1912 et lui est arriv\u00e9 en fr\u00e8re cadet dont on dit parfois qu'il \u00e9tait le le mod\u00e8le de Tintin est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [86%] :\r\nPhysiquement, quand on voit du photo- id\u00e9e portrait de son fr\u00e8re Paul, qui a une t\u00eate ronde qui fait, qui peut faire penser \u00e0 ce Tintin oui, effectivement, on peut le croire, c'est un personnage vont qui, d'une tr\u00e8s diff\u00e9rent de les 2 fr\u00e8res \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, peut aller devenu militaire et et et il est devenu, peut-\u00eatre aussi le mod\u00e8le de certains personnages un peu hargneux qu'on voit encore en uniforme dans les aventures de Tintin, mais peut-\u00eatre qu'effectivement il a physiquement enfin \u00e0 sa t\u00eate un donner une id\u00e9e de de la t\u00eate de Tintin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:21) [89%] :\r\nVous dites quand m\u00eame dans votre biographie qu'Herg\u00e9 a eu une enfance difficile, c'\u00e9tait, il \u00e9tait pas heureux dans son enfance, il s'ennuyer en pr\u00eat, si j'ai bien compris, le fr\u00e8re cadet \u00e9tait un peu le le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de sa maman, il \u00e9voque pas son enfance comment moments heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [84%] :\r\nNon, il disait qu'il y a eu une enfance triste et grise, donc justement le besoin de griffonner de dire cr\u00e9er et puis sa m\u00e8re effectivement avec comme chouchou le le fr\u00e8re et jusqu'\u00e0 sa mort \u00e0 elle peut aller rester son son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une \u00e9preuve psychologiquement enfin pour Herg\u00e9 forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:57) [84%] :\r\nEt un \u00e9v\u00e9nement important, ont fait qu'il a un petit peu sortie de tout \u00e7a, c'est la rencontre avec les scouts tr\u00e8s tr\u00e8s jeune les scout belge dont, enfant, quand, comment est -ce qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s peu, mais enfin qui avait une importance dans la soci\u00e9t\u00e9, enfin c'\u00e9tait quelque chose de, de, d'important pour les jeunes gar\u00e7ons d'appartenir au scout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:16) [86%] :\r\nOui, il y avait un vrai dis pas un embrigadement mais enfin c'est vrai que les les le mouvement scout, o\u00f9 il y a eu en PJ, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s important et de tirs donc est devenu ce coup tr\u00e8s vite, il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 une une une troupe catholique, m\u00eame si c'\u00e9tait pas c'est de son choix, \u00e0 vrai dire, il a trouv\u00e9 sa place au fond dans le mouvement scout, ce qui les met au fond cette vie un peu mais pas du tout une vie paramilitaires mais qui est une ville quand m\u00eame un peu o\u00f9 justement on a rien chef de patrouille et chacun a son r\u00f4le et lui son r\u00f4le, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de de dessiner de collaborer \u00e0 des de, de, de publier ses premiers dessins dans la revue de boy-scout belge, au fond, ce qui lui a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, c'est vraiment le le le mouvement scout tout \u00e0 la fois pour une forme de morale la loi scout et puis et puis s\u00e9duit cette vie en de patrouilles comme \u00e7a qui change peut-\u00eatre au fond d'une vie familiale un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:09) [90%] :\r\nIl y avait des valeurs aussi des valeurs de d'\u00e9thique, de valeurs de courage, de valeurs, il y a un chapitre o\u00f9 vous dites qu'on lui a dit un h\u00e9ros ne prend jamais la fuite, donc il y a une certaine tenue comme \u00e7a \u00e0 Montr\u00e9al id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:25) [87%] :\r\nC'est quelqu'un quand je l'ai connu bien s\u00fbr en \u00e9t\u00e9, on parlait un peu de \u00e7a mais pas de mani\u00e8re tr\u00e8s profonde, parce que je, je, j'ai pas beaucoup, moi j'ai pas interrog\u00e9 sur son enfance, mais c'est vrai que le scoutisme, c'est quelque chose qu'il a marqu\u00e9 justement parce que il y avait des valeurs, et au fond c'\u00e9tait quelqu'un d'assez paradoxal parce qu'\u00e0 la fois quand je l'ai connu, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque des et de baba-cool, enfin, pour dire les choses, je faisais un peu partis apr\u00e8s \u00e7a merci il y apr\u00e8s 68 il y avait ce c\u00f4t\u00e9 une fascination pour des choses qui \u00e9taient vraiment totalement \u00e0 rebours de ce que lui avait connu dans sa jeunesse, et au fond, il avait des valeurs, mais il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 conc\u00e9der quand m\u00eame aller \u00e0 une \u00e9poque plus plus lib\u00e9r\u00e9 des choses qui qui \u00e9tait pas du tout de mise, continue m\u00eame \u00e9t\u00e9 adolescents ou et voil\u00e0 nous le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre pas ambigu mais paradoxal du du du personnage en fait ce qui \u00e9tait, c'est quelqu'un qui a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, qui avait beaucoup m\u00fbri tout se de sa vie et mais effectivement, dans son adolescence en tant que je ne scout et il est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 21 22 ans scout, c'est quand m\u00eame pas une une mince affaire, c'est quelqu'un qui avait trouv\u00e9 vraiment \u00e0 une forme de vie qui lui plaisait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:36) [91%] :\r\nEntre nous soit dit, on va retrouver notre invit\u00e9 dans quelques instants, juste apr\u00e8s quelques informations vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:42) [81%] :\r\nPierre-Luc : info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:46) [91%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve \u00e0 un nouvel accident s'est produit et perturbant fortement la circulation entre Morges Ouest et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve sur le contournement de Gen\u00e8ve on roule toujours au pas, \u00e0 l'approche de la douane de pardonner en direction de la France sur l'axe Gen\u00e8ve- un temps d'attente d'une heure et quart est toujours annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie et sur l'axe Lucerne soit un bouchon de 5 kilom\u00e8tres 7 ans entre Amsteg et le portail nord du tunnel du Saint-Gothard en direction du Tessin, il faut compter pr\u00e8s d'une heure avant de pouvoir s'engager dans l'ouvrage et plus au sud, d'importants bouchons sont signal\u00e9s entre Bellinzone-Pully des soit pr\u00e8s d'une heure de retard sur ce tron\u00e7on, un bouchon de 2 kilom\u00e8tres 7 ans \u00e0 l'approche de la douane de qui au en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:31) [93%] :\r\nNous sommes en compagnie de vos Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, vous signez avec Beno\u00eet Mouchart Herg\u00e9 intime, c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:51) [70%] :\r\nComment ouvert grande Remstar h\u00e9 oui. \r\nEt risque de que je sais, oui. \r\nJ'aime bien ce que \u00e7a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:43) [93%] :\r\nLes Beatles sur la premi\u00e8re, nous sommes en compagnie de Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re et vous avez -vous voulu vous avez choisi les Beatles pour cette \u00e9mission pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:52) [85%] :\r\nLes Beatles, c'est ma g\u00e9n\u00e9ration, les banques ont \u00e9t\u00e9 soit soit Beatles sur les autres, les Rolling Stones se montre autre mais effectivement, moi \u00e7a m'a pas mal marqu\u00e9 l'\u00e9poque, \u00e7a m'a \u00e7a et accomplir enfin \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 devenir un peu plus anglophile, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu depuis la lecture des premiers comme des 5 2008 et puis des romans, des il y avait estim\u00e9 effectivement. \r\nMoi j'ai connu Carna Bee-Street 60, j'avais pas non, j'ai cru que cette \u00e9poque folle swinging sixties, on disait effectivement le esth\u00e9tiquement plus folle que qu'aujourd'hui maintenant aller folle pour d'autres raisons, l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:37) [89%] :\r\nMais enfin, les 2 effectivement mais voil\u00e0, non mais j'aime beaucoup les mutuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [84%] :\r\nOui, il y a les Beatles c'est Herg\u00e9, ce qu'il connaissait les Beatles, c'est ce qu'il \u00e9tait sensible \u00e0 cette \u00e0 cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:51) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui, j'\u00e9tais pas fan absolu Mickels mais il connaissait bien s\u00fbr, oui, oui, la vie \u00e9coutez \u00e7a moi \u00e9coutez, finalement tout le monde \u00e9tait un peu oblig\u00e9 fiche en \u00e9coutant la radio, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a un an, c'\u00e9tait pas sa g\u00e9n\u00e9ration mais il \u00e9tait sale, avait un peu concern\u00e9e aussi et puis finalement puisse \u00e9lecteurs \u00e9taient souvent justement, des femmes, des Beatles, enfin c'est et voil\u00e0 et puis elle est il y avait des gar\u00e7ons chevelus dans ses derniers album qui \u00e9tait peut-\u00eatre un hommage discret aux Beatles c'est pas impossible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:18) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le 10 janvier 1929 vous voyez que \u00e7a ne me rajeunit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:23) [90%] :\r\nVous pensiez d\u00e9j\u00e0 un personnage ressemblant Internet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:26) [87%] :\r\nAh oui c'est, c'est, je ne pensais pas un personnage ressemblant \u00e0 Tintin, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Tintin ce jour- l\u00e0, d\u00e8s ce jour- l\u00e0 sa t\u00eate un tr\u00e8s mal dessin\u00e9 tr\u00e8s grossi\u00e8rement form\u00e9, mais enfin c'\u00e9tait lui, il avait d\u00e9j\u00e0 son petit chien Milou qui l'a plus quitt\u00e9 depuis j'\u00e9tais r\u00e9dacteur ou plut\u00f4t d'abord photographe au journal joie quotidien belge qui s'appelle le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nEt un jour, le directeur de ce quotidien, a eu l'id\u00e9e, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que \u00e7a se faisait en Belgique, en tous cas de lancer un suppl\u00e9ment pour enfant, le 20\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait le nom du journal appel\u00e9 \u00e7a le Petit 20\u00e8me et Marc demander de m'en occuper, je me suis dit que j'allais faire \u00e7a, moi m\u00eame j'ai lanc\u00e9 dans la nature, ce petit personnage, sans imaginer une seconde que \u00e7a allait durer 40 ans bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:11) [98%] :\r\nPourquoi, selon vous, ce succ\u00e8s va changer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:15) [88%] :\r\nJe n'en sais rien, les, les, les, les jeunes, en tout cas semble s'identifier peuvent s'identifier \u00e0 Tintin, il y a l\u00e0- dedans, il y a une petite anecdote qui me l'a si vous voulez prouver, c'est que lorsque on a tourn\u00e9 eu 2 films avant le dessin anim\u00e9 que du soleil il y a eu 2 films, com\u00e9dien et leur ce qu'il s'est agi de trouver le com\u00e9dien le jeune com\u00e9dien qui aurait \u00e9t\u00e9 capable d'incarner le petit Tintin, on a fait une sorte de concours, on a \u00e9crit, enfin le producteur a \u00e9crit : il a re\u00e7u des milliers de r\u00e9ponses peut-\u00eatre davantage dans tous les mourides r\u00e9ponse d'un jeune Africaine noir qu'moi voil\u00e0, moi je peux jouer d'interagir \u00e7a, vous ne trouvez pas et ce n'est pas une plaisanterie, donc ils s'\u00e9taient identifi\u00e9s un sans penser une seconde \u00e0 la couleur de la peau, ce visage de Tintin est plut\u00f4t un Mark c'est un sch\u00e9ma, c'est un v\u00e9ritable sch\u00e9ma dans lequel donc on peut faire entrer toutes sortes de choses, donc, l'enfant peut se reconna\u00eetre en lui, il n'est pas typ\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:12) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Rivi\u00e8re, je trouve cette histoire avec le, le, le jeune gar\u00e7on noir qui voulait jouer Tintin absolument charmante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:20) [84%] :\r\nOui, enfin pour une fois on peut pas l'accuser de racisme dont on ne s'est pourtant pas priv\u00e9 j'\u00e9t\u00e9 humaniste si la naissance de l'humour et puis effectivement y trouver pour lui, c'est un bel \u00e9loge, un bel, hommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:31) [83%] :\r\nEt d'entendre sa voix, l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:34) [86%] :\r\nC'est toujours \u00e9mouvant d'entendre, savoir ce qu'il avait une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie voix, une voix qui n'avait pas vraiment accent belges classique, mais il y avait une voix tr\u00e8s m\u00e9lodieuse, enfin il avait la je sais bien, il avait l\u00e0- bas des beaux quartiers de Bruxelles oui bien il y avait une tr\u00e8s belle \u00e9locution et puis moi ce qui m'a sign\u00e9 le plus, c'\u00e9tait non seulement \u00e7a va mais de l'entendre poser les questions, enfin c'\u00e9tait pas du tout quelqu'un qui perd aurait pour parler de lui, ind\u00e9finiment, c'\u00e9tait quelqu'un qui s'int\u00e9resser aux autres et \u00e7a, c'est tellement rare, je trouvais \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:08) [91%] :\r\nAlors justement, remontant en 1929 juste un peu avant comment \u00e9riger devenue enfin journaliste illustrateur dans un journal, je sais que sa famille, son p\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t dans la confection pour enfants qu'on aurait esp\u00e9r\u00e9 qui reprennent le flambeau d'apr\u00e8s ce que j'ai pu lire et non, voil\u00e0, il d\u00e9cide de suivre le dessin comment est -ce qu'on a engag\u00e9, il a, il est tr\u00e8s jeune, encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:31) [84%] :\r\nAu fond, je sais m\u00eame pas comment \u00e7a s'est pass\u00e9, sinon que par relations bien s\u00fbr le milieu catholique parce qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e par les boy-scouts d\u00e9j\u00e0 puis par son milieu familial dans un r\u00e9seau aussi, on peut dire catholiques et puis surtout, comme il publiait des dessins dans leur vie des boy-scouts de Belgique et des dessins qui \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 quoi justement on va y aller le chercher, peut-\u00eatre, oui, je pense qu'on lui a propos\u00e9 tout simplement enfin de de faire de c'\u00e9tait un travail un ce c'\u00e9tait pas grand chose, il n'a pas fait d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a, son son truc, il s'est int\u00e9gr\u00e9 tout tout doucement, comme \u00e7a il entr\u00e9 par la petite porte effectivement \u00e9t\u00e9 sur les pays photographe dur et puis apr\u00e8s tout doucement, elle a commenc\u00e9 \u00e0 IKEA \u00e0 faire un peu de bande dessin\u00e9e, m\u00eame avant un enfin les petites histoires comme \u00e7a, il y avait un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s tr\u00e8s vif pour le le dessin d'humour parce que le le journal o\u00f9 nous o\u00f9 travaillait le 20\u00e8me si\u00e8cle recevait comme toutes les r\u00e9dactions \u00e0 l'\u00e9poque, recevait des tas de dessins d'humour de journaux anglais, am\u00e9ricains, etc, au fond \u00e7a inspir\u00e9, c'est lui donner envie d'en faire autant, il a reconnu lui- m\u00eame avoir \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par des auteurs de comics am\u00e9ricains qui qui existait depuis d\u00e9j\u00e0 longtemps et qui ont effectivement enfant qui qui ne s'\u00e9tait pas connu tellement en Europe de l'Ouest et mais qui, lui, puis quand il lisait ou quand des amis du ramener les \u00c9tats-Unis, les journaux ont ont donn\u00e9 vraiment encore plus envie de de faire ce m\u00e9tier \u00e9videmment qui \u00e9tait pas un m\u00e9tier mais qui en est devenu un quand il a commenc\u00e9 \u00e0 le pratiquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:58) [87%] :\r\nEt qui \u00e9tait ce ce directeur justement c'est ou aller o\u00f9 va aller, je sais pas comment il faut prononcer, qui a \u00e9t\u00e9, qui lui a sugg\u00e9r\u00e9 ce petit 20\u00e8me donc ce suppl\u00e9ment pour pour les jeunes et cr\u00e9er un personnage inspirant parce que finalement, Tintin et un personnage assez assez \u00e9thique assez morale qui \u00e9tait ce directeur, bon catholique, je suppose, mais tr\u00e8s \u00e0 la pointe en fait tr\u00e8s moderne quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:23) [82%] :\r\nOui c'est abb\u00e9 Norbert Haug de presse 5 qui a vraiment eu un r\u00f4le important dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:28) [85%] :\r\nQuand m\u00eame, qu'il avait une fonction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:31) [84%] :\r\nOui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, fallait pas qu'il y a eu toute une presse catholique en France, si par exemple l'\u00e9lection Bayard la bonne presse \u00e9tait anim\u00e9 par des les bons p\u00e8res comme on disait et ce bon p\u00e8re ou aller et qui \u00e9tait quelqu'un qui avait des id\u00e9es tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es sur la marche du monde \u00e9tait notamment extr\u00eamement pan- germaniste, donc ce qui pr\u00e9sageait laissait pr\u00e9sager peut-\u00eatre des probl\u00e8mes par la suite \u00e9tait donc qui \u00e9tait finalement un bon repr\u00e9sentant du catholicisme qu'on dira plus tard int\u00e9gristes tr\u00e8s \u00e0 droite quoi produire encore plus les choses \u00e0 l'extr\u00eame, m\u00eame, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois un mentor d'Herg\u00e9, m\u00eame si Herg\u00e9, je pense, \u00e0 20 ans d\u00e9j\u00e0, r\u00e9fl\u00e9chissez un peu par lui- m\u00eame, mais il a in\u00e9vitablement c'est Norbert voil\u00e9e qui a qui, ayant lui- m\u00eame l'id\u00e9e de Tintin, c'est \u00e7a ce personnage dont la celle qui allait devenir la premi\u00e8re femme d'Herg\u00e9, Germaine qui Keynes \u00e9tait la secr\u00e9taire enfin Herg\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 embrigad\u00e9 vraiment l\u00e0 parce que jour- l\u00e0 est pris en main par ce personnage, personnage tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, enfin quelqu'un qui a une tr\u00e8s tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, voil\u00e0 et qui qui a accompagn\u00e9 les vraiment les premiers pas Herg\u00e9 Herg\u00e9 d'ailleurs du sang d\u00e9funt se d\u00e9p\u00eatrer un peu de cette influence apr\u00e8s les 2 premiers, album de Tintin dans la baie o\u00f9 aller se consid\u00e9rait comme le coauteur donc il a fallu que Herg\u00e9 agissent avec beaucoup d'diplomatie mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s capable pour se d\u00e9gage un peu, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:55) [88%] :\r\nAlors, \u00e9voquons la premi\u00e8re aventures de Tintin s'est il il lui sugg\u00e8re de de le faire voyager au jusqu'en Russie, c'est quelque chose comme \u00e7a, c'est en fait l'anc\u00eatre de Tintin et le chez les Soviets et puis cet enfant, ce jeune ce Tintin est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Berlin et \u00e7a donne lieu \u00e0 des tas d'aventures c'est \u00e7a la premi\u00e8re histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:16) [86%] :\r\nC'est compl\u00e8tement d\u00e9brid\u00e9, hein, l'id\u00e9e finalement l'id\u00e9e de de de Wallers c'\u00e9tait d'envoyer Tintin pourfendre ces horribles Soviets le communisme dans le communiqu\u00e9, voil\u00e0, et au fond finalement le le temps a pass\u00e9 et on peut m\u00eame pas lui donner tort \u00e0 la oui, donc c'\u00e9tait vraiment pour pour Herg\u00e9, c'\u00e9tait vraiment le moyen de de faire des gammes enfin puis de de, et m\u00eame des pirouettes tant que son personnage qui fonce \u00e0 toute allure dans diff\u00e9rents bolides enfin qui se moque un peu de tout le monde, flanqu\u00e9 d'un minou qui a une esp\u00e8ce de de qui, au fond, parle un peu comme un petit gamin des faubourgs de Bruxelles, enfin c'est il y a quelque chose de compl\u00e8tement endiabl\u00e9e alors m\u00eame que \u00e7a se voulait tr\u00e8s catholique si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:56) [89%] :\r\nEt il est tr\u00e8s bon publicitaire ce aller parce que, une ann\u00e9e plus tard, il cr\u00e9e, il sc\u00e9narise un retour de Tintin \u00e0 Bruxelles non il y a tout un coup publicitaire, on dirait nous aujourd'hui, mais nous sommes dans les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:10) [88%] :\r\nIl a fait quelque chose qu'on faisait peut-\u00eatre pas beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas c'est ce totalement innovants pour, par rapport \u00e0 une bande dessin\u00e9e, c'est d'Emgann is effectivement \u00e0 l'accueil de Tintin, fin du personnage revenant de Russie afin de des Soviets \u00e0 la gare du Nord de Bruxelles donc le train, donc on a lou\u00e9 les services d'un jeune gar\u00e7on et et d'un chien qu'on va d'un fox-terrier jouer un r\u00f4le de Tintin etc on la ramasse parmi Yamin peut-\u00eatre du scout peut-\u00eatre des gamins des rues m\u00eame aussi et Herg\u00e9 assist\u00e9 lui- m\u00eame bon c'est arriv\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement quasi nationale et c'est vrai qu'on faisait pas beaucoup de choses comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 l'origine peut-\u00eatre face \u00e7a \u00e7a \u00e7a compte beaucoup pour le succ\u00e8s \u00e0 venir de de Tintin, \u00e7a a fait conna\u00eetre, personnage, encore plus que, \u00e0 travers la publication dans les pages du du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:00) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s, si, si mes informations sont justes, il y a Tintin en Am\u00e9rique et Tintin au Congo un \u00e0 moins que ce soit le le contraire et corrigez -moi si je me trompe et il y a eu une rencontre importante dans le, le, l'itin\u00e9raire de RG, c'est la rencontre avec cet \u00e9tudiant chinois Chang Pyongyang, qui lui a, comment dire, il l'enlever certains certains clich\u00e9s sur les choses, c'est comme \u00e7a que j'ai compris leur rencontre, c'est-\u00e0-dire qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, d'autres pays en l'occurrence l\u00e0 c'\u00e9tait la Chine mais \u00e7a a chang\u00e9 sa fa\u00e7on de travailler, presqu'\u00eele est devenu beaucoup plus dans la documentation dans la recherche est -ce que \u00e7a a eu cet effet sur lui cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:42) [87%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre d\u00e9cisive, je pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'avant de faire le Tintin au au Congo Herg\u00e9 voulait faire Tintin en Am\u00e9rique a lanc\u00e9 un verre celui dont il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'envoyer Tintin dans la colonie, bien connue des belges, le Congo, oui, oui c'est \u00e7a, \u00e7a l'amusait pas tellement de faire \u00e7a, il a fait un peu contraint et forc\u00e9, et puis apr\u00e8s, il a enfin pu envoyer Tintin au pays des gangsters enfin Al Capone parce que c'est \u00e7a qu'il voulait faire Pascal l'a vu dans les films, etc, et puis apr\u00e8s, oui il y a vraiment un moment d\u00e9cisif, c'est cette rencontre avec plusieurs jeunes \u00e9tudiants chinois qui \u00e9tait venu \u00e0 Bruxelles dont ce fameux Chang-dong qui reste, enfin qui est devenu un personnage lui- m\u00eame mythique, un peu longtemps apr\u00e8s et qui qui lui a appris \u00e0 dessiner autrement un peu qui lui a pris vraiment \u00e0 utiliser un pinceau et l'encre de Chine, qui est, qui a fait tomber litt\u00e9ralement Herg\u00e9 dans la la fascination justement de dollars de de c'est c'est la chimie, et ce pour la simple et estampe dans un un art pictural enfin totalement \u00e9tranger bien s\u00fbr \u00e0 lui et qui, qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment quelque chose qu'un auteur de bandes cin\u00e9 exploit\u00e9, naturellement, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tude qui lui a un peu \u00e9duqu\u00e9s fin rapidement, mais de mani\u00e8re d\u00e9finitive, ce qui fait que quand on regarde les planches originales, notamment en noir et blanc de du lotus bleu enfin le fameux \u00e9pisode qui est, qui est n\u00e9 justement cette rencontre, on se rend compte qu'un des plus beaux du plus belle chose qui r\u00e9alis\u00e9 Herg\u00e9 qui qui a, qui a m\u00eame dit, je crois, son \u00e9diteur, quand l'album est sorti dans les ann\u00e9es 40 et c'est presque dommage de faire \u00e7a pour les gosses et tellement lui- m\u00eame avait compris que c'\u00e9tait qu'esth\u00e9tiquement, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il avait fait un bond en avant \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:23) [88%] :\r\nEt en effet le lotus bleu tr\u00e8s, tr\u00e8s beau des les dessins sont magnifiques, mais ma grand Willy sous forme de posters les les proportions sont magnifiques, ne serait -ce que la couverture, c'est vraiment un plaisir de regarder \u00e7a et on a le sentiment effectivement de d'\u00eatre en Chine 1100 certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:40) [83%] :\r\nOui, Herg\u00e9 pourtant ignorer que certaines inscriptions que lui avait fait dessin\u00e9e Chang dans une langue bien s\u00fbr qu'il connaissait pas il y a un grave donc \u00e9tait pour lui qui \u00e9tait chose incompr\u00e9hensible \u00e9tait un peu de la propagande marxiste, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait assez amusant alors que ces jeunes chinois \u00e9t\u00e9 re\u00e7u dans une universit\u00e9 catholique \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:03) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Rivi\u00e8re, vous signez avec Beno\u00eet Mouchart Herg\u00e9 intime c'est sorti aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:03) [86%] :\r\nDarkside le groupe hoping Floyd sur la premi\u00e8re, et c'est le choix de notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, pourquoi les Ping Floyd et surtout ce morceau tellement magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:13) [85%] :\r\nEh bien parce qu'Herg\u00e9 aimait beaucoup et une Floyd, moi j'aurais r\u00eav\u00e9 d'assister un concert depuis une feuille avec Herg\u00e9, bon \u00e7a va \u00e9tait possible, tout cas il aimait il ce qu'on appelle la musique planante \u00e0 l'\u00e9poque et au fond, il \u00e9met des choses qui, bien des gens plus jeunes que lui enfin puis mais s'int\u00e9resser \u00e0 des choses qui, qui, au fond, avait peut-\u00eatre une sorte de de correspondance secr\u00e8te avec ses lectures \u00e9sot\u00e9rique avec ses pr\u00e9occupations qui l'amenait qui l'ont amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre tao\u00efste dans la rame qui aurait pu l'amener, m\u00eame physiquement \u00e0 voyager vers l'Inde, il a fait un peu tardivement et de mani\u00e8re un peu touristique alors qu'il aurait pu, au fond, c'est quelqu'un qui recherche un peu une sagesse qui aurait un peu compenser les ann\u00e9es de guerre qui avait \u00e9t\u00e9 un peu difficile pour lui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:01) [90%] :\r\nEt il \u00e9tait aussi fascin\u00e9 par Karl Gustav Jung. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:06) [86%] :\r\nOui, oui, c'est un fan, si on peut dire de de Jung, Freud l'int\u00e9ressait pas, mais nous, et il a fr\u00e9quent\u00e9 une seule fois il y a un disciple de Jung, qui est un peu dans l'entretien qu'il a avec lui, a d\u00e9cid\u00e9, au fond, peut-\u00eatre de la la mise au au monde enfin de de Tintin au Tibet, mais en m\u00eame temps il se m\u00e9fient de la psychanalyse, \u00e7a il ne disait pas trop, mais parce qu'il voulait pas faire de peine \u00e0 tous les gens qui n'pas la m\u00eame id\u00e9e l\u00e0- dessus mais, au fond, oui il se fiait quand m\u00eame \u00e0 son \u00e9toile \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:39) [89%] :\r\nD\u00e9but on voit les premiers dessins \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans qu'est -ce qu'on peut dire, de ses premiers dessins justement \u00e0 15 ans, on doit \u00e0 la fois le c\u00f4t\u00e9 humoristique d'Herg\u00e9, notamment avec cette voiture, qui chute d\u00e9j\u00e0 dans le gaz et puis bien s\u00fbr dans les premi\u00e8res Oeuvres le c\u00f4t\u00e9 boy-scout un dont, par exemple, au d\u00e9but, bah c'est la folie, documentaire d'Herg\u00e9, hein, qui se cultive en lisant des livres en collant des photos sur des petites fiches cartonn\u00e9es belge qu'il va transformer en dessin et puis c'est la vraie aventure de la bande dessin\u00e9e avec diff\u00e9rentes \u00e9tapes : le d\u00e9coupage du sc\u00e9nario hein sur A4 ensuite sur les feuilles de beaucoup plus grands formats, c'est le fameux crayonn\u00e9 d'Herg\u00e9, comme il dit, Rumigny rumine chaque attitude sur la feuille jusqu'\u00e0 parfois percer et faire des trous et ensuite il appose sur ce crayonn\u00e9 une feuille de calcul qui va lui permettent de passer \u00e0 l'ancrage et du coup, la d\u00e9couverte de cette fameuse ligne claire c'\u00e9tait pure, en fait, les visiteurs croient parfois que \u00e7a sortait tout arm\u00e9 de son cerveau, et on s'aper\u00e7oit bien notamment dans cette vitrine tout le proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:43) [89%] :\r\nEnfin, \u00e7a, il y a, c'est un petit reportage \u00e0 l'Exposition Tintin en 2006 \u00e0 Beaubourg, maintenant j'ai envie de j'ai envie de vous poser la question : qu'est -ce que c'est que cette ligne claire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:53) [84%] :\r\nM\u00e9lanie clair, c'est un terme qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un graphiste hollandais qui s'appelle H\u00e9lios forte qui, lui- m\u00eame auteur de bandes dessin\u00e9es, enfin notre moderne postmoderne m\u00eame comme on dit -il, et qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e, comme un certain groupe, d'un certain nombre d'ailleurs de de jeunes graphistes hollandais dans les ann\u00e9es 70 par le le Herg\u00e9 premi\u00e8res mani\u00e8re enfin les vergers des premiers album et note et aussi de du Lotus bleu par exemple, et par cette \u00e9pure cette ligne ce trac\u00e9 tr\u00e8s lisible, parce que donc il y a hausse Fatah appeler de Clare Line en n\u00e9erlandais Aline Clerc bon voil\u00e0, mais c'est un peu vague dans le sens o\u00f9 on va, on a, on s'est mis \u00e0 extrapoler un peu et la ligne claire cette \u00e7a d\u00e9signe maintenant non seulement le trait, mais aussi le genre enfin le Style d'histoire, enfin le le type d'histoire qui effectivement ramen\u00e9 \u00e0 Herg\u00e9, mais aussi toute une \u00e9cole bruxelloise notamment jacobs Jacques Martin de morts qui \u00e9tait lui- m\u00eame \u00e0 des grands collaborateurs d'Herg\u00e9, enfin voil\u00e0 c'est devenu quelque chose, un terme un peu, je crois, comme on dit, comme on dit, le symbolisme ou le romantisme, la unitaire ce c'est un petit peu d\u00e9bord\u00e9, enfin, m\u00eame si au fond, moi je trouve que \u00e7a ne veut pas dire grand chose, hein, parce que ce qui cernent le dessin qui effectivement qu'il y a quelque chose de de plus Net que certains traits un peu plus artiste de d'auteurs de bandes dessin\u00e9es ou illustrateurs pour nous, \u00e7a me semble une \u00e9vidence, c'est une ligne claire mais bon, donc, c'est une \u00e9vidence qui est devenu d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:27) [91%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a donne le sentiment \u00e0 la lecture, c'est quelque chose de a\u00e9rer, alors que dans certains autres dessinateurs, je suis pas du tout une connaisseuse mais je, je sens comme \u00e7a un petit peu intuitivement parfois le dessin est tr\u00e8s touffu et c'est un Style c'est une signature chez lui tout est a\u00e9r\u00e9 ont l'impression qu'il y a de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:44) [84%] :\r\nC'est extr\u00eamement abouti, effectivement, \u00e7a tient aussi au mouvement qu'il a parfaitement su fig\u00e9 au bon endroit dans chaque case \u00e7a tient aussi au fait que les les personnages sont souvent tr\u00e8s caricaturaux pas les personnages principaux qui sont caricaturaux \u00e9voluent dans un univers qui est tr\u00e8s r\u00e9aliste, en fait, oui, ce mobile maison sur les objets et les objets qui prennent une importance absolument incroyable et sont fig\u00e9s dans quelque chose effectivement de d'a\u00e9rer de et puis, et puis la couleur aussi m\u00eame si Herg\u00e9 au fond au d\u00e9bat mais pas trop, la couleur, enfin c'est c'est un peu un peu s'est trouv\u00e9 oblig\u00e9 d'accepter la couleur, alors qu'au fond, pour lui, ce qui \u00e9tait, qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait de et blanc d\u00e9j\u00e0 plein noir et le tr\u00e8s quoi et voil\u00e0, mais c'est vrai : quid sur une ligne claire c'est \u00e7a en fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:29) [91%] :\r\nIl est temps de se dire au revoir, Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, on vous remercie d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir et pass\u00e9 cette heure autour de Herg\u00e9 et surtout autour de votre connaissance de Herg\u00e9, je rappelle le titre de votre ouvrage Herg\u00e9 intime s'\u00e9crit avec Beno\u00eet Mouchart et c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont, je vous souhaite une belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:00) [85%] :\r\nOr contre puisqu'il n'y a rien, que dalle qui r\u00e9siste, je pr\u00e9f\u00e8re aventure tous les grands discours, les points de suspension et sal\u00e9e. \r\nJe comme communiquerai puisque tout alors donc de choisir, je veux qu'on ne peut pas dire quoi en faire un drame, je respire apr\u00e8s tout victoire et des. \r\nLe grand sans le moindre signe sans le moindre chien lors d'une vieille routine \u00e0 l'assurance lamentable invaincu et face aux certitudes \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, je suis pr\u00eate \u00e0 payer le prix, et du c\u00f4t\u00e9 qu'importe quels points de suture pour que la paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:06) [84%] :\r\nAlexandre lumi\u00e8re \u00e9tait \u00e0 Paris, Matthieu Ramzy \u00e9tant r\u00e9gie \u00e0 Lausanne Nathalie Chamber Berga choisit la musique St\u00e9phanie Gauthier et notre assistante de production plein de r\u00eaves avant la nuit ce sera juste apr\u00e8s les infos 21 heures sur la premi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T19:23:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivi\u00e8re, Fran\u00e7ois", "role": "Romancier, journaliste, sc\u00e9nariste et biographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A29314E-1C19-4149-94EF-6671DFA3DBB5", "internalArchiveId": "9A29314E-1C19-4149-94EF-6671DFA3DBB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Tomas Gonzalez, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "En 1938, Orson Welles adapte \u00e0 la radio \"La Guerre des mondes\" (1898), l'ouvre culte de l'auteur de science-fiction H. G. Wells. De faux bulletins d'information annoncent l'invasion de la Terre par des Martiens. Le canular est d'anthologie puisqu'il se raconte que les auditeurs, paniqu\u00e9s, d\u00e9ferlent dans les rues pour \u00e9chapper \u00e0 l'attaque. Tomas Gonzalez et la Compagnie K7 (dont il est le fondateur) imaginent comment une nouvelle adaptation r\u00e9sonnerait aujourd'hui dans un monde satur\u00e9 par l'information. C'est le propos d'O.V.N.I, la derni\u00e8re cr\u00e9ation de la compagnie, \u00e0 voir lors de la 2\u00e8me \u00e9dition du festival \"Les printemps des compagnies\" du 25 au 27 mai 2017 au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez.\r\nTomas Gonzalez est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610254", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Tomas Gonzalez, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne / VER_2017-05-24T16:30:45_l-invite-tomas-gonzalez-comedien-et-mett", "Vertigo du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["En 1938, Orson Welles adapte \u00e0 la radio \"La Guerre des mondes\" (1898), l\u02b9\u0153uvre culte de l\u02b9auteur de science-fiction H. G. Wells. De faux bulletins d\u02b9information annoncent l\u02b9invasion de la Terre par des Martiens. Le canular est d\u02b9anthologie puisqu\u02b9il se raconte que les auditeurs, paniqu\u00e9s, d\u00e9ferlent dans les rues pour \u00e9chapper \u00e0 l\u02b9attaque. Tomas Gonzalez et la Compagnie K7 (dont il est le fondateur) imaginent comment une nouvelle adaptation r\u00e9sonnerait aujourd\u02b9hui dans un monde satur\u00e9 par l\u02b9information. C\u02b9est le propos d\u02b9O.V.N.I, la derni\u00e8re cr\u00e9ation de la compagnie, \u00e0 voir lors de la 2\u00e8me \u00e9dition du festival \"Les printemps des compagnies\" du 25 au 27 mai 2017 au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez.\n\nTomas Gonzalez est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8610254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:50Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [85%] :\r\nBonjour, Tomas Gonzales comme \u00e7a va bonsoir Pierre Philippe, Kader, \u00e7a va tr\u00e8s bien et vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nMais \u00e7a va tr\u00e8s bien, je vous remercie, vous serez donc sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez pour ce printemps des compagnies, c'est \u00e0 partir de jeudi et jusqu'\u00e0 samedi \u00e0 d'autres spectacles pr\u00e9sent\u00e9s, on a choisi de parler du v\u00f4tre, c'est avec l'humain, c'est pas plus mal finalement, \u00e7a s'appelle OVNI venu est une production de votre compagnie K7 production et cette oui vous \u00eates fondateur compagnie c'est bien, c'est voil\u00e0 exactement, exactement, et vous vous \u00eates inspir\u00e9, donc je le disais, de cette guerre des mondes d'Orson Welles, de cette guerre des mondesH. G, pardon, rien \u00e0 voir avec Orson mais mis en ondes comme on dit en 1938 Orson Welles, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 cette \u00e9norme canular radiophonique que l'on peut d'ailleurs retrouver disponible r\u00e9\u00e9couter en CD sur Internet, enfin bref comme bon vous semble et \u00e0 partir de l\u00e0, de vous interroger notre \u00e9poque, c'est bien \u00e7a, mais qu'est -ce que vous cherchez, au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, en fait, d'ailleurs, merci pour la pr\u00e9sentation \u00e9tait tr\u00e8s exhaustive et compl\u00e8te de taille pour \u00e7a un petit peu \u00e9tait non ce qui m'int\u00e9resse, ce qui nous int\u00e9resse, on a cr\u00e9\u00e9 le spectacle \u00e0 plusieurs, mais je pense qu'\u00e0 prendre 3 autres l'\u00e9crit les, les, c'est d'interroger en fait les r\u00e9cits d'invasion, que ce soit dans la fiction, donc \u00e0 la fois dans le texte assez ouest puis dans la r\u00e9interpr\u00e9tation qu'on a fait, Orson Welles et puis \u00e0 partir de l\u00e0, non, interroger les racines invasion aujourd'hui que ce soit la dans les discours politiques ou m\u00e9diatiques, en fait, \u00e0 partir de l\u00e0 aussi d'imaginer comment ce texte qui reste extr\u00eamement vivant et parlons aujourd'hui quelle est la figure en fait de l'autre, de l'\u00e9tranger qu'on projette aujourd'hui le dessus parce qu'on le sait, \u00e0 l'\u00e9poque, Orson Welles cela mis en ondes \u00e0 la mis en ondes, on imagine, en tout cas que les gens, il y aurait entendu la mont\u00e9e du nazisme sous c'\u00e9tait en 1938 donc, soit une ann\u00e9e avant la ce d\u00e9but de la seconde guerre mondiale, c'est pas une projection Prieux a posteriori \u00e7a va alors justement il y a beaucoup, on imagine que fait plut\u00f4t aujourd'hui, il y a pas mal de sous c'est peu plut\u00f4t pas mal, d\u00e9crit qui tendent \u00e0 prouver que, il y aurait pas eu un impact aussi important, c'est plut\u00f4t les m\u00e9dias de l'\u00e9poque qui aurait construit en fait, cette sorte de fr\u00e9n\u00e9sie autour de cet \u00e9v\u00e9nement radiophonique, on parlait de susciter de des gens qui n'imagine vraiment que c'\u00e9tait la fin du monde, de milliers de personnes qui d\u00e9boulait dans les rues, finalement, je ne pense pas qu'en tout cas c'est plut\u00f4t ce que les sources prouve aujourd'hui que, il y aurait pas eu tels impact mais du moins, ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est le rapport aux m\u00e9dias que \u00e7a cristallise et puis et puis du coup, \u00e7a nous permet aussi de questionner, quel est le rapport au discours m\u00e9diatique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, vous le faites \u00e9galement parce que vous proposez avec votre compagnie dans des classes, vous allez discuter avec des \u00e9l\u00e8ves de leur relation aux m\u00e9dias, en quoi est -ce important aujourd'hui d'utiliser le m\u00e9dium du th\u00e9\u00e2tre pour aborder ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on va en parler dans les classes, on propose un atelier et et je pense que c'est important de pouvoir de toute de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je pense que c'est important que le th\u00e9\u00e2tre puisse aller dans les classes d'amener la m\u00e9diation se trouvent que c'est quelque chose d'extr\u00eamement important et puis de parler du du lien aux m\u00e9dias du rapport aux m\u00e9dias, c'est quelque chose d'important puisque je trouve qu'il a pas mal \u00e9volu\u00e9 quand m\u00eame, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es des derni\u00e8res peut-\u00eatre dizaine d'ann\u00e9es ou de la derni\u00e8re des ann\u00e9es avec l'arriv\u00e9e notamment avec une augmentation de l'importance des r\u00e9seaux sociaux, si on en parle dans la premi\u00e8re partie de spectacle, c'est une \u00e9mission de radio, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dans une \u00e9mission de la radio pour parler d'une \u00e9mission de radio, l'information vient souvent en ce qui concerne en tout cas les catastrophes, les attaques ou les attentats des r\u00e9seaux sociaux et puis en en parlant avec les \u00e9tudiants se rend compte, mais la plupart du temps, ils sont plut\u00f4t assez au courant et s'ils font la distinction entre opinion et information autre travail de journaliste et finalement au travail des personnes de t\u00e9moin et \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t importants et c'\u00e9tait une des choses qu'on voulait mettre en avant, si l'on disait dans le dialogue avec les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nOn va d\u00e9crire le dispositif Tomas Gonzalez c'est effectivement une \u00e9mission de radio alors adapter bien s\u00fbr pour le th\u00e9\u00e2tre en d\u00e9part encerclent comme on pourrait l'\u00eatre ici dans ce Studio, les risques d'ailleurs c'est le cas, absolument, nous sommes tous les 2 lanc\u00e9 les com\u00e9dies, les com\u00e9diens sont face aux spectateurs avec des micros singe la radio, les attitudes une comique, les gestes, autant que faire se peut, \u00e9videmment comme s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9 2 et puis \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien vous d\u00e9roulez ce discours qui, \u00e0 l'origine, avait une une dimension suppl\u00e9mentaire, si vous vouliez proposer 3 filous 2 films diff\u00e9rent, h\u00e9las, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors vous avez abandonn\u00e9 cette id\u00e9e aujourd'hui, mais malgr\u00e9 tout, vous ne pr\u00e9cisez jamais de quel type de quel ordre et la menace qui p\u00e8serait sur nous, telle qu'elle est racont\u00e9e dans la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [88%] :\r\nPour nous c'est important effectivement de de ne jamais pr\u00e9cis\u00e9 la la nature de la menace anti des extraterrestres, on joue avec les codes, c'est-\u00e0-dire qu'il a des faisceaux lumineux des nuages, des choses comme \u00e7a, les couleurs des couleurs d'entrer dans la maquette avait des couleurs violettes plus tellement maintenant dans le spectacle final mais c'\u00e9tait important pour nous de permettre aussi de questionner parce que finalement, pr\u00e9cisant : \u00e7a, \u00e7a r\u00e9duit, en fait, c'est-\u00e0-dire que si on dit que c'est des extraterrestres, \u00e7a peut permettre au public de dire \u00e0 encaisser des extraterrestres du fantastique voil\u00e0 alors question de prestige, jamais la la nature de la menace finalement les gens aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit des gens imaginent tout de suite que c'est un attentat, et du coup aussi pourquoi est -ce que tout de suite on imagine \u00e7a comment est -ce que c'est comment est -ce que c'est comment quel protocole se met en place aussi quand un attentat se produit, \u00e7a pose ces questions- l\u00e0 et puis aussi parce que, au-del\u00e0 de l'attentat, il y a \u00e9norm\u00e9ment de menaces ou de menaces suppos\u00e9es au construite qui nous entourent et c'est \u00e7a qu'on voulait questionner c'est-\u00e0-dire les menaces d'ordre \u00e9cologique et par exemple le temps qui se d\u00e9t\u00e9riore, des menaces aussi qui p\u00e8se sur la n\u00f4tre, int\u00e9grer des physiques les les pesticides et les plastiques et puis les menaces quant \u00e0 notre sph\u00e8re priv\u00e9e, les r\u00e9seaux sociaux les DAF, ONF \u00e0 ce genre de choses qui sont de plus en plus pr\u00e9sent et c'\u00e9tait \u00e7a comme les questionner l'int\u00e9gralit\u00e9 de le spectre assez large de ces n'est pas uniquement finalement une solution qui permettra aux gens de on voulait plut\u00f4t de spectateurs actif en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [81%] :\r\nOui, je savais qui s'interroge, voil\u00e0 au moment o\u00f9 la pi\u00e8ce se d\u00e9roule sur ce qu'il ce se produit avec celui projette projette l\u00e0- dessus, alors \u00e9videmment il y a une opinion par spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [88%] :\r\nEn gros c'est \u00e7a c'est cerveau de Saxe fonctionne secrets esp\u00e8re mais c'est plut\u00f4t souhaiteraient m\u00eame dans n'importe quel spectacle une opinion par spectateur, vous avez travaill\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [92%] :\r\nIgor Cardell inique et journalistes, un mot sur le travail que vous avez fait avec lui pourquoi lui et pourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un journaliste avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [90%] :\r\nDisons que c'est pas tellement le fait qu'ils soient journalistes qui a, qui a, qui est \u00e0 l'origine du travail avec lui, c'\u00e9tait plut\u00f4t qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 regard ext\u00e9rieur sur le pr\u00e9sident projet blogbuster et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment, il est aussi d'ailleurs dramaturge pourrait mini- chariot, il fait des adapte ensemble les textes sur lesquels ils travaillent et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait, alors bien s\u00fbr il a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment en ce qui concerne le rapport aux m\u00e9dias, la mani\u00e8re dont les informations sont relat\u00e9s, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t une affinit\u00e9 de personnes voil\u00e0 sans entrer dans les d\u00e9tails, mais aussi une affinit\u00e9 professionnel en fait est ce qu'on a fait c'est qu'en fait on a d\u00e9velopp\u00e9, il y a une ann\u00e9e pour un festival \u00e0 Gen\u00e8ve, le Festival c'est d\u00e9j\u00e0 demain, une maquette de spectacle d'une vingtaine d'une trentaine de minutes et puis cette ann\u00e9e, on a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9velopper \u00e7a et puis on a \u00e9crit du texte, donc bien s\u00fbr qu'on a soumis au com\u00e9dien et puis on a travaill\u00e9 avec les com\u00e9diens aussi en improvisation comme \u00e7a, chacun pouvait amener du sien, c'est pour \u00e7a qu'on signe aussi la mise en sc\u00e8ne de mani\u00e8re collective et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait un processus it\u00e9ratif o\u00f9 finalement chacun a mis du sien, et puis il y a un aller-retour entre improvisations et \u00e9criture \u00e0 \u00e9criture improvisations qui c'est \u00e7a qui a, qui a sign\u00e9 ou qui a marqu\u00e9 le processus cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [89%] :\r\nL'id\u00e9e de la pi\u00e8ce, elle vient d'o\u00f9, parce qu'on \u00e9voque la guerre des mondes en \u00e9voque l'\u00e9mission de radio d'Orson Welles, mais le le le vrai point d\u00e9part ce qui vous emm\u00e8ne vers la pi\u00e8ce qui vous emm\u00e8ne vers oui, c'est ce qui donne aujourd'hui le par, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [85%] :\r\nJe crois que c'est vraiment le canular radiophonique d'Orson Welles, enfin c'est quelque chose dont j'avais entendu parler \u00e0 plusieurs reprises et puis qui me qui nous avait aussi d'ailleurs fortement marqu\u00e9 et puis du coup, on s'\u00e9tait dit qu'on voulait travailler l\u00e0- dessus et puis on s'est dit, ah mais \u00e7a vaudra la peine, bien s\u00fbr, de retourner au texte d'origine donc le texte AJ Walter c'est dr\u00f4le Wells Wells, pas de la m\u00eame mani\u00e8re, mais c'est dr\u00f4le, enfin j'esp\u00e8re et puis en lisant le texte ne se rendent compte que c'est un texte extr\u00eamement pr\u00e9sent il y a beaucoup de textes de science- fiction qui r\u00e9sonne aujourd'hui, on peut penser au texte elle douce, celle de son ex- lait ou de George Orwell et puis ma celui d'acheter Wells est extr\u00eamement actuel et qui sont \u00e0 la lecture de ce texte dit : ce serait bien de pouvoir travailler \u00e0 la fois sur le texte \u00e2g\u00e9 Wells et la date sera fait radiophonique d'Orson Welles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [89%] :\r\nEt si on vivait aujourd'hui dans un environnement rappelons -le ann\u00e9es 80 pour 100 des r\u00e9seaux sociaux, sans internet, cens\u00e9s dizaines voire centaines de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision disponible aujourd'hui est -ce que vous pensez que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 de cette m\u00eame fa\u00e7on \u00e0 ce canular t\u00e9l\u00e9phonique radiophonique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [83%] :\r\nVous \u00e7a une hypoth\u00e8se assez complexe, certes, donc si on \u00e9veille dans un monde qui ne nous oui, je pense, enfin, est -ce que je serai la m\u00eame personne et ce que j'aurais les m\u00eames int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [91%] :\r\nCe que j'ai sentiment qu'au fond cette cette pi\u00e8ce, elle existe aussi parce que nous sommes dans ce environnement technologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [86%] :\r\nOui, effectivement, je pense qu'en plus elle ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'elle probl\u00e9matis\u00e9e beaucoup d'beaucoup de Liens qu'on d\u00e9veloppe avec les les m\u00e9dias aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que le canular radiophonique de Wes des probl\u00e9matis\u00e9e cristallise en fait un rapport singulier aux m\u00e9dias qui \u00e9tait la radio \u00e0 l'\u00e9poque, est un m\u00e9dia consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime, v\u00e9hicule de l'information et ce qui a fait que les gens, on imagine, on ne sait pas si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai ou non, mais aurait pris le r\u00e9cit fantastique parce vraiment un r\u00e9cit extr\u00eamement fantastique de l'invasion de la Terre par des Martiens comme quelque chose de vrai et, du coup aujourd'hui, \u00e7a pose des questions du rapport aux m\u00e9dias tels que ou du rapport m\u00eame au discours qui nous entourent, c'est-\u00e0-dire, on est dans une aire, on dit de post- v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire de faits alternatifs, c'est-\u00e0-dire que c'est des faits qui ne sont pas vraiment vrai, pas vraiment France assez singulier, enfin ils sont plut\u00f4t faux, quand on est au fond plut\u00f4t du mais une administration tram qui les v\u00e9hicules d'ailleurs voil\u00e0 et c'est ce qui est assez fou, c'est que c'est des faits qui sont \u00e9nonc\u00e9s comme v\u00e9ritable alors que pourtant, les preuves et les preuves mat\u00e9rielles et textuel prouvent qu'ils sont faux, et \u00e7a je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s et on a trouv\u00e9 dans le processus du travail que c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement actuel, encore une fois et que c'\u00e9tait pour \u00e7a que ce texte valait la peine aussi d'\u00eatre mont\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [78%] :\r\nLa guerre des mondes, c'est une vraie fausse invasion radiophonique au fond ou une fausse soir\u00e9e o\u00f9 il faudrait, allez savoir, on va se tourner du c\u00f4t\u00e9 de Christophe qui lui annonce qu'il y a d'ailleurs \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:43) [69%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [90%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:36) [61%] :\r\nProduit conneries collectif rien sachant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [77%] :\r\nLe roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [87%] :\r\nJe viens d'ailleurs Christophe dans Vertigo c'est une reprise de Jacques Henno, paru sur l'album hommage Jacno Future, paru en 2011 nous sommes -nous en compagnie de Tomas Gonzalez, nous parlons avec lui de g\u00e9nie, cette pi\u00e8ce avoir lors du Printemps des compagnies, c'est au th\u00e9\u00e2tre des os \u00e0 Givisiez c'est un festival de th\u00e9\u00e2tre dans lequel vous int\u00e9grez avec votre compagnie de demain Gonzales c'est \u00e0 voir, \u00e0 partir de jeudi et jusqu'\u00e0 samedi, les horaires, je vous les donne, parce que ce sont des heures de festival 18 heures jeudi, vendredi 16 heures 30 samedi on peut jouer du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [87%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre \u00e0 16 heures 30, c'est possible, je ne crois pas, non c'est bien, c'est bien s\u00fbr qu'on peut jouer du th\u00e9\u00e2tre et 16 heures 30 c'est n'importe quelle heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:51) [88%] :\r\nN'importe quel sur le matin, le soir, oui, j'imagine qu'on peut, et puis c'est plut\u00f4t chouette parce que dans le cas du festival, \u00e7a permet au public justement de de faire un parcours enfin d'aller voir quelque chose \u00e0 16 heures, puis peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 18 heures et puis peut-\u00eatre m\u00eame quelque chose d'encore plus tard, c'est sacr\u00e9 plut\u00f4t chouette, \u00e7a permet aux gens de se laisser porter puis de peut-\u00eatre d'avoir une plus grande ouverture d'esprit on allons voir des choses finalement auxquels ils auraient pas n\u00e9cessairement insister, si ce n'est plus dans le cas d'un festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [88%] :\r\nRevenu, on le rappelle, est inspir\u00e9e de la Guerre des mondes, le livre de web adapt\u00e9 \u00e0 la radio, avec ce fameux canular radiophonique en 1938 par Orson Welles cette c'est \u00e9videmment une une une pi\u00e8ce que vous resituer dans notre \u00e9poque et on rappelle que la menace qui exister, c'est-\u00e0-dire l'invasion martienne dans le livre original de la j'Wells ici n'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9fini n'est pas tout \u00e0 fait pr\u00e9cise, on sent qu'il a une menace, mais elle n'est pas nomm\u00e9 formellement est -ce que l'\u00e9criture de la pi\u00e8ce a connu des orientations diff\u00e9rentes des soubresauts, appelons \u00e7a comme \u00e7a fera mesure des \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [87%] :\r\nOui, chaque jour, d'ailleurs il y a un tout petit moment dans l'\u00e9mission de radio qui est constitue la premi\u00e8re sc\u00e8ne du spectacle qui a un flash info et qui consiste de qui consiste en 4 nouvelles un peu du jour et donc \u00e7a c'est vrai que tous les soirs, moi je le r\u00e9\u00e9cris parce que c'est moi qui le dit, il y a de nouvelles internationales et puis du coup quand on jouait ou de 21 puisque celui voulais avoir Lausanne c'\u00e9tait principalement c'\u00e9tait l'entre 2 tours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, du coup, chaque soir, il y avait des nouvelles en lire sinon c'est beaucoup demand\u00e9 aussi et d'ailleurs il y a la derni\u00e8re sc\u00e8ne du spectacle est un montage de pas mal de moments de t\u00e9l\u00e9, journaux et donc c'est vrai qu'il a pas mal m\u00eame de clips de campagne de certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait pas non plus d'en faire quelque chose d'extr\u00eamement actuel, ce qui finalement en leur et assez vite dat\u00e9 puisqu'on puisqu'on a tourn\u00e9, puis qu'on va continuer de tourner l'id\u00e9e, c'\u00e9tait justement de faire quelque chose qui puisse \u00eatre contemporain sans \u00eatre non plus d'une actualit\u00e9 qui, de rendre assez vite d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:48) [87%] :\r\nOui, alors, du coup aujourd'hui, h\u00e9 bien, enfin, ce sera le cas \u00e9videmment au Th\u00e9\u00e2tre d\u00e9sossage Givisiez \u00e0 partir de de jeudi vous repropose d'autres actually. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:57) [88%] :\r\nExactement, par exemple, bon on lisait un tweet de Fran\u00e7ois Hollande qui, maintenant qu'on ne pourra plus dire Mondruc ce qu'il n'est plus le pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais exactement lira de et puis \u00e0 chaque fois dans les dans les jambes, dans lesquels on passe donc l\u00e0 ce sera Givisiez dans le canton de Fribourg on choisit aussi une actualit\u00e9 r\u00e9gionale, donc l\u00e0 il faudrait que je lise les journaux demain ce qui sera une corv\u00e9e bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [87%] :\r\nNon mais voil\u00e0, il faudrait qu'\u00e0 Lausanne, je choisis, c'est souvent des des actualit\u00e9s en lien avec les transports lausannois les TL ou les qui ferme, celle de la vie lausannois qui sont bien s\u00fbr les constructions \u00e0 la gare ou des choses comme \u00e7a n'pas d'actualit\u00e9 culturelle non c'est vrai, pas d'actualit\u00e9 Culture \u00e7a me surprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:38) [85%] :\r\nOui, c'est une bonne remarque oui en fait on s'est limit\u00e9 au on voulait que le flash info sur le plus court possible puisque c'est comme une interruption de donc, c'est le que l'de la pi\u00e8ce, c'est vrai, c'est aussi poser la question de est -ce qu'on voulait un flash qui int\u00e8gre puisque flash people puisque c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez pr\u00e8s aussi la mani\u00e8re dont les informations sont parfois niveler toute mise \u00e0 plat, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois l'actualit\u00e9 des people \u00e0 la m\u00eame importance que quelque chose qui se passe, international, c'est vrai qu'on aurait pu parler de l'actualit\u00e9 culturelle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [88%] :\r\nL'actualit\u00e9, l'actualit\u00e9, pardon, des people puisque vous en parlez, parlons -en et faisant le lien avec l'actualit\u00e9 culturelle est -ce qu'aujourd'hui vous avez le sentiment, comme beaucoup d'observateurs de cette villa que les artistes aujourd'hui sont de plus en plus people qu'en tout cas, il faut \u00eatre people pour exister en tant qu'artiste, je pense \u00e0 damer une First qui pr\u00e9sente ses nouvelles Oeuvres \u00e0 la Biennale de Venise, qui avait vendu absolument toutes ces Oeuvres pour une somme faramineuse, qui lors du 1000000000 ou de dinde l'oisillon de du livre, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument d\u00e9lirant et on a seulement aujourd'hui que, pour exister en tant qu'artiste, il faut aussi se positionner comme telle, comme people. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:41) [89%] :\r\nMoi je pense que le Networking la l'existence publique c'est quelque chose qui fait partie de la vie d'un artiste, on peut plus ou moins \u00eatre d'accord avec \u00e7a, plus ou moins avoir envie de s'inscrire l\u00e0- dedans, il y a des artistes qui refuse de, de, de faire partie de r\u00e9pondre aux journalistes, ou alors en dessous, c'est quelque chose d'important apr\u00e8s est -ce que c'est indispensable aujourd'hui, comme vous dites \u00eatre un artiste people \u00e7a qu'est -ce que vous entendez par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a un sentiment qu'aujourd'hui c'est plus tellement l'oeuvre qui compte, \u00e7a on le savait, mais plut\u00f4t les discours sur la Corse, sur l'oeuvre et on augmente ce discours sur le r\u00eave d'une forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique gr\u00e2ce au r\u00e9seau gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9clarations tonitruantes ou \u00e0 des Oeuvres qui alors l\u00e0 pour le coup, presque 100 c'est-\u00e0-dire sensationnaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [89%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a peut \u00eatre, c'est de la peine, la peine \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je pense qu'effectivement sensationnalisme ou la mise en en sc\u00e8ne finalement de son travail, c'est-\u00e0-dire en dehors m\u00eame de la sc\u00e8ne, la mise en sc\u00e8ne de son travail dans la sph\u00e8re publique, c'est quelque chose d'important en plus beaucoup d'informations passent par les r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire que, en par exemple, je suis dans cette \u00e9mission, maintenant j'ai vu qu'avant m\u00eame d'arriver s'il y avait d\u00e9j\u00e0 sur Facebook, le fait que j'\u00e9tais dans cette \u00e9mission, ce qui est plut\u00f4t chouette comme \u00e7a j'ai pas besoin d'avertir encerclent mon cercle d'amis Facebook que je suis ici, mais oui, je pense que, effectivement, c'est, c'est une question assez complexe parce que certains de mes amis qui font le m\u00eame m\u00e9tier, ne sont pas sur les r\u00e9seaux sociaux et des fois se plaignent de pas \u00eatre au courant de de certaines informations de certains m\u00eame casting parfois qui ne se Mathieu oublier ces informations pour les travailleurs, mais on peut toujours les trouver ailleurs, mais c'est comme si Facebook et les r\u00e9seaux sociaux occupait une sorte de deuxi\u00e8me Agora ou de 2\u00e8me place publique sur laquelle, en parall\u00e8le \u00e0 notre existence physique qui avait c'est existence pub encore plus finalement hyper publiques il faudrait mener et je pense que oui, parfois c'est compliqu\u00e9, parfois c'est peut \u00eatre difficile ou m\u00eame, \u00e7a peut \u00eatre difficile, parce que du coup, les relations humaines dans la vie sont mises \u00e0 sont r\u00e9examin\u00e9es \u00e0 la lumi\u00e8re de celle qu'on a sur les r\u00e9seaux sociaux mais je pense qu'on ne sait en tout cas aujourd'hui en tant qu'artiste, ou m\u00eame on entend que qu'individus de faire fi en fait de ces codes de cette 2\u00e8me Exposition de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [88%] :\r\nComment est -ce que prot\u00e8ge chose simplement j'essaie simplement je je m'adresse \u00e0 mais en m\u00eame temps je me parle, \u00e7a fait du bien, pourquoi est -ce que vous avez voulu \u00e0 tout prix faire du pour ce que vous avez voulu monter sur sc\u00e8ne, enfin, qu'est -ce que puisqu'on parle de notori\u00e9t\u00e9 de r\u00e9seau de reconnaissance, des choses comme \u00e7a, a lanc\u00e9, avec des gros sabots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:03) [93%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, je veux dire, apr\u00e8s une rencontre, c'est pourquoi j'ai voulu faire du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:10) [90%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 pas mal de choses d\u00e9j\u00e0 effectivement une envie d'\u00eatre sur sc\u00e8ne face \u00e0 des gens pour fonds des choses auxquelles je tiens et puis aussi, je sais pas, enfin, quand je suis sur sc\u00e8ne, j'avais la sensation parfois de c'est une sensation qui nourrit par l'adr\u00e9naline des r\u00e9ponses logique assez simple, mais j'ai l'impression d'exister ou de, voil\u00e0 que les choses soient oblig\u00e9s de me regarder, donc \u00e7a nourrit aussi des choses et d'\u00e9go comme \u00e7a qui sont importantes, mais d'un point de vue construction biographique, je faisais beaucoup de foot comme c'\u00e9tait adolescent et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'adolescence, je me suis rendu compte que le foot ne me convenait pas mes 2 fr\u00e8res et je pense que j'en avais fait par instinct gr\u00e9gaire ou poursuivre leur tradition, la tradition qui \u00e9tabli et puis il commence \u00e0 faire de l'impro et puis du th\u00e9\u00e2tre aussi plus tard et ce qui m'a amen\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tr c'\u00e9tait d'avoir lu dans un magazine de cin\u00e9ma parce que j'aimais beaucoup le cin\u00e9ma, l'entretien en fait d'un d'un com\u00e9dien d'un acteur de th\u00e9\u00e2tre, de cin\u00e9ma, pardon, qui disait qu'en fait, ce qu'est une magnifique dans le cin\u00e9ma, et du coup dans le th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait de pouvoir s'impliquer compl\u00e8tement dans sa prose avec une \u00e9quipe de vivre \u00e0 fond une exp\u00e9rience assez forte, puis de passer compl\u00e8tement autre chose sur un autre sujet \u00e9pineux a salaire super le quotidien d\u00e9j\u00e0 m\u00eame tout \u00e0 fait le m\u00eame, et puis cette dette brute vivre une grande exp\u00e9rience, puis une autre, puis une autre et cette succession de grandes exp\u00e9riences a fait que je me suis dit que j'ai envie de faire du th\u00e9\u00e2tre et du cin\u00e9ma aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [88%] :\r\nTomas Gonzalez notre invit\u00e9, je vous rappelle cette pi\u00e8ce OVNI, c'est avoir au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez dans le canton de Fribourg, dans le cadre du festival du Printemps des compagnies, c'est \u00e0 partir de jeudi, c'est jusqu'\u00e0 samedi, les horaires, je vous les donne \u00e9galement et sont particulier puisque c'est un festival, jeudi, vendredi 18 heures samedi 16 heures 30. \r\nThomas Gonzalez, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le football tout \u00e0 l'heure de quelle fa\u00e7on le foot, vous avez d'\u00eatre sur sc\u00e8ne, faire le m\u00e9tier que vous faites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:56) [88%] :\r\nCe dr\u00f4le oui parce qu'on en a parl\u00e9 juste avant ce je vous vois venir, mais en fait, c'est quelque chose finalement, auquel j'ai assez peu r\u00e9fl\u00e9chi, mais comme \u00e7a, sports d'\u00e9quipe, parfois, c'est vrai que je me dis que c'est quelque chose d'assez chouette parce que aujourd'hui quand je fais des projets je m\u00e9dia, j'ai une exp\u00e9rience quand m\u00eame assez longue, d'avoir fait d'avoir men\u00e9 des des matchs d'avoir men\u00e9 des tournois plusieurs puis me dire parfois c'est important justement de faire privil\u00e9gier l'\u00e9quipe plut\u00f4t que le personnel, c'est quelque chose d'important c'est quand on a un projet th\u00e9\u00e2tral et puis peut-\u00eatre la gestion du stress, alors c'est quelqu'un d'extr\u00eamement angoiss\u00e9, stress\u00e9, mais le stress ne fait pas fermer moyens et puis \u00e7a c'est peut-\u00eatre quelque chose que j'ai appris gr\u00e2ce au foot, c'est-\u00e0-dire que on a beau \u00eatre stress\u00e9 de moments o\u00f9 le l'arbitre siffle le 1er coup de sifflet qui marque le d\u00e9but du match, il faut, il y a, il faut il faut il faut il faut courir donc le th\u00e9\u00e2tre est un sport oui, c'est un sport comme un autre, c'est un sport, c'est moins physique, \u00e7a demande moins de d'endurance physique face pour les pi\u00e8ces, on s'imagine qu'une baisse de 4 heures peut-\u00eatre un quelques jours un marathon marathon c'est vrai spectateurs notamment au Festival d'Avignon, \u00e9pisode 6 heures voire 16 non mais \u00e7a demande moins de violence physique, mais beaucoup d'endurance mentale ou d'endurance tout court face au stress justement et puis face \u00e0 la difficult\u00e9 parfois que \u00e7a peut ou \u00e0 la fragilit\u00e9 que \u00e7a peut provoquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [82%] :\r\nSur le le plan physique, \u00e7a ne vous \u00eates pas fragile, vous ne sortez pas de de Fatick particuli\u00e8re apr\u00e8s un spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [92%] :\r\nNon, enfin non, je pense que la la le m\u00eame type de fatigue physique, non pas du tout dans les 2 cas, il y a ce sentiment de, de, de joie et puis soulagement \u00e9t\u00e9 de de ce qu'on vient d'accomplir l'adr\u00e9naline, sans doute, qui fait qu'un sentiment tr\u00e8s agr\u00e9able apr\u00e8s la repr\u00e9sentation, apr\u00e8s le match finalement apr\u00e8s la performance ce sentiment tr\u00e8s agr\u00e9able de maintenant c'est fini, et puis je suis content de ce que j'ai fait ou pas, mais c'est plut\u00f4t un sentiment de soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:45) [96%] :\r\nPourquoi avez -vous cr\u00e9\u00e9 une compagnie de th\u00e9\u00e2tre est -ce que c'est un passage oblig\u00e9 aujourd'hui pour exister en tant que com\u00e9dien que de cr\u00e9er sa propre compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:52) [91%] :\r\nJe pense que c'est important en com\u00e9dien d'\u00eatre de ne pas attendre uniquement de d\u00e9pendre du d\u00e9sir d'autrui, c'est important aussi de mener des projets et en tout cas c'est quelque chose que moi j'avais envie de faire et puis fonder une compagnie, \u00e7a me semblait naturel puisque pour faire un projet, il faut disposer d'une entit\u00e9 juridique pour pouvoir demander des subventions, et comme la manufacture \u00e0 la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Suisse romande et une \u00e9cole qui am\u00e8ne et qui apprend aussi \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 \u00eatre autonomes \u00e0 faire leur propre projet \u00eatre qu'acteur cr\u00e9ateur, c'est quelque chose finalement qui me semble naturel et que j'avais vraiment envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:25) [92%] :\r\nDonc, au fond, l'avenir du com\u00e9dien, il se passe dans la troupe, qui l'a cr\u00e9\u00e9e, plut\u00f4t qu'au gr\u00e9 des productions qu'on lui propose chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:32) [82%] :\r\nPas n\u00e9cessairement, je pense que l'avenir du communes est plut\u00f4t dans la, comme dit le multit\u00e2che King dans le fait de faire plusieurs choses pas uniquement \u00eatre interpr\u00e8te multit\u00e2che en fran\u00e7ais \u00e9tait de de la \u00e7a semble tellement \u00e9vident m\u00eame vous m\u00eame dites non mais oui mais dans le multit\u00e2che voil\u00e0 mais ce King. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:50) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d'\u00eatre \u00e0 la fois comme et interpr\u00e8te pour d'autres projets, mais aussi peut-\u00eatre d'\u00eatre capable de mener des projets, que ce soit th\u00e9\u00e2traux ou toute autre chose, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:58) [91%] :\r\nCe qui frappe, lorsqu'on vous voit sur sc\u00e8ne alors pas dans cette pi\u00e8ce l\u00e0, mais dans d'autres productions, vous aviez propos\u00e9 notamment une qui s'intitulait : je me pr\u00e9sente, je m'appelle Thomas Gonzalez c'est 60 minutes 60 minutes, c'est au fond la la distance que vous mettez l'ironie que vous avez sur sc\u00e8ne par rapport \u00e0 la proposition, vous nous faites en l'occurrence l\u00e0 vous nous racontiez vos r\u00eaves de chanteurs et vous nous proposiez un karaok\u00e9 qui impliqu\u00e9 par ailleurs les spectatrices et les spectateurs pr\u00e9sents Laurence avec des choses repr\u00e9sentation est -ce que vous avez toujours cette distance cette ironie, cet humour par rapport \u00e0 vous- m\u00eame, au fait que vous \u00eates com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:35) [89%] :\r\nOui, je pense que c'est quelque chose qui est assez fondateur aux caract\u00e9ristiques de ma mani\u00e8re de jouer, j'arrive, des fois, enfin m\u00eame dans d'autres projets, c'est quelque chose de de toujours en veille ou en sous- jacent, et puis \u00e7a m'est difficile, encore plus dans les projets que je m\u00e8ne de de de pas en faire, c'est-\u00e0-dire que ce qui me pla\u00eet, c'est d'\u00eatre \u00e0 la fois compl\u00e8tement investi dans quelque chose et d'avoir constamment l'oeil qui frise, c'est-\u00e0-dire, sorte de distance rigolote sur ce que j'en train de faire quelque soit le sujet abord\u00e9, quel que soit le sujet abord\u00e9 comme c'\u00e9tait mission par exemple pendant les coupures musicale fait des blagues, c'est vrai, t\u00e9moignage \u00e7a m'est important, j'ai l'impression que j'ai de la peine plancher compl\u00e8tement dans quelque chose si je ceci : je suis pas capable de d'en m\u00eame temps, mais un discours critique sur ce que je suis en train de faire, c'est le discours critique qui me permet de plonger compl\u00e8tement dans quelque chose, c'est comme de dire oui, je sais que ce que je vais faire, c'est on peut, on peut y trouver \u00e7a au Sahara dire mais je fais quand m\u00eame parce que \u00e7a me pla\u00eet, et du coup, \u00e7a me permet d'y aller \u00e0 fond, c'est quelque chose que j'avais d'ailleurs vu tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'terreau la la com\u00e9dienne qui tr\u00e8s fortement marqu\u00e9 en tant que spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:35) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'au fond, \u00e9videmment qu'on sait bien que les com\u00e9diens et metteurs en sc\u00e8ne sont investis de ceux qui sont sur sc\u00e8ne, mais en m\u00eame temps, il faut au m\u00eame moment, avoir cette distance par rapport \u00e0 ce qu'on est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:46) [89%] :\r\nVoyez, il y a des avis et des opinions tr\u00e8s divergents sur le tr\u00e8s divergents sur le sujet des personnes, des m\u00e9thodes d'acteurs qui, et qui mettent en avant plut\u00f4t le fait qu'il faut s'abandonner au personnage mais j'ai l'impression en tout cas en ce qui me concerne et puis m\u00eame quand ce je vois des projets sur les sc\u00e8nes suisses ou plut\u00f4t Suisse romande que c'est quelque chose d'extr\u00eamement important, extr\u00eamement pr\u00e9sent dans le stade contemporain, il faut \u00eatre \u00e0 la fois compl\u00e8tement investi et dans la distance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:10) [85%] :\r\nOn va \u00e9coutez -nous, \u00e7a c'est pour les auditeurs, comme \u00e7a on pourrait faire des blagues les d\u00e9j\u00e0 bien les Genevois c'est un extrait de la BO du film Marie Curie voici nord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:31) [65%] :\r\nC'est le conseil 5 et c'est sur ce mais j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:59) [94%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:06) [94%] :\r\nLa chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:18) [76%] :\r\nDonc les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:28) [83%] :\r\nLorsque moi je, je, moi j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:53) [82%] :\r\nCe qui compte, c'est qu'il y a. \r\nQui est arr\u00eat\u00e9 mondiaux, c'est, c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:51) [84%] :\r\nS'appelle nous les genevoise, la chanson s'intitule Lumi\u00e8res bleue, vous avez pu l'entendre dans la dans la BO du film, Marie Curie, si vous \u00eates all\u00e9 le voir, nous sommes -nous, compagnie de Thomas Gonzales, je vous rappelle cette pi\u00e8ce OVNI sign\u00e9 K7 production avoir au festival du Printemps des compagnies, c'est au th\u00e9\u00e2tre des os \u00e0 Givisiez dans le canton de Fribourg, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Thomas Gonzales il y a Sirine Guy l'\u00e9querre et Pauline Schneider sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:14) [82%] :\r\nExactement, donc c'est une des com\u00e9diens, j'ai bien lu des personnes, c'est des com\u00e9diens qui ont tous fait la manufacture et que j'ai rencontr\u00e9s par ce biais, 2 d'entre eux \u00e9taient dans la m\u00eame classe que moi, et puis on aurait \u00e9t\u00e9 dans une classe plus \u00e2g\u00e9s comme \u00e7a est -ce que le les com\u00e9diens aujourd'hui fonctionne par clans par affinit\u00e9s, G\u00e9rard, comme on dit par chapelle compare chapelle oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:35) [87%] :\r\nNon je crois pas, \u00e7a peut \u00eatre le cas, mais j'ai pas l'impression qu'en Suisse romande qui est plut\u00f4t un cercle assez restreint en plus en plus fonctionner survivre en en faisant partie d'une chapelle exclusive par tranches d'\u00e2ge, alors peut-\u00eatre par tranches d'\u00e2ge, c'est vrai qu'il y a, il y a pas mal de projets dans lesquels les m\u00eames com\u00e9diens se retrouve et un peu puis comme regarde le travail de \u00e9metteur sonne un peu plus \u00e2g\u00e9s, peut-\u00eatre un peu moins oui peut-\u00eatre par tranche d'\u00e2ge, mais m\u00eame c'est plut\u00f4t assez poreux comme des limitations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:00) [85%] :\r\nVous avez d'autres activit\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre notamment, vous faites des lectures demande souvent de faire des lectures, des lectures, outre la fa\u00e7ade \u00e0 la voix d'or c'est \u00e7a pourra lors du festival lausannois notamment qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:14) [87%] :\r\nCe qui me pla\u00eet dans l'exercice, mais c'est, c'est ce qui se trouve d'ailleurs au coeur de la compagnie K7 production c'est la volont\u00e9 de proposer et de parler de l'amener sur une sc\u00e8ne des sommes cette culture de masse et dans la dans les lectures que je fais avec Aminu cher qui est traductrice litt\u00e9raire, c'est l'id\u00e9e de parler des polars en fait qui un genre un peu, un peu, voil\u00e0 les romans de gare, les polars, c'est plus vraiment le cas aujourd'hui, nous prenons m\u00eame la c\u00f4te la couleur \u00e0 la C\u00f4te oui mais c'est plut\u00f4t non, on a le nez fin mais oui, c'est l'id\u00e9e en fait de parler d'un genre populaire alors et de devoir en fait qu'et de d\u00e9construire, de voir quelles en sont les poncifs, les clich\u00e9s la structure g\u00e9n\u00e9rale et puis de encore une fois, comme dans le spectacle Blockbuster qui \u00e9tait le 2\u00e8me spectacle de la compagnie d'\u00eatre \u00e0 la fois dans une sorte de critique et d'analyse face \u00e0 la construction et de dans un plaisir d'\u00e9voquer ce qui nous pla\u00eet, enfin de devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:06) [85%] :\r\nDans blogbuster vous vous interrogez sur donc ces films hollywoodiens qu'on a donc des blogbuster ceux qui sont les Lewis, mais elle ne perd pas ses films qui d\u00e9vastent tout sur leur passage \u00e0 qui font sauter le quartier, \u00e7a veut dire \u00e7a exactement, ce sont des films qui sont honni par une partie de la critique mes par Pardo qui sont vus par un nombre consid\u00e9rable de personnes de 2 personnes et si le th\u00e9\u00e2tre s'int\u00e9resse \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0 ce que vous appelez les cultures de masque, c'est-\u00e0-dire que le th\u00e9\u00e2tre n'est pas, enfin ne rentre pas dans sous l'\u00e9tiquette culture de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:41) [86%] :\r\nC'est une culture, d'un certain nombre, mais je pense que ce qui a plut\u00f4t, c'est que comme interviens dans des classes, par exemple, c'est que la plupart des \u00e9l\u00e8ves ne se sentent pas d'aller spontan\u00e9ment au th\u00e9\u00e2tre, alors qu'ils le font tout \u00e0 fait naturellement, quand ils vont au cin\u00e9ma, quoique encore dans la Seine, donc aujourd'hui, les gens consomment plut\u00f4t les films sur internet directement mais non, je ne serai de la peine, le spectacle, le th\u00e9\u00e2tre est un art qui s'adresse aux menaces et au plus grand nombre mais la r\u00e9ponse de celui -ci est pas toujours, pas toujours la m\u00eame : vous sur qui s'adressent vraiment au plus grand nombre, oui, je pense qu'il n'offrait un spectre de spectacle vraiment qui s'adresse au plus grand nombre, on peut avoir cette conception parfois d'imaginer que c'est un art de l'\u00e9lite et puis qui s'adresse un petit milieu ferm\u00e9 mais je dans les faits, c'est pas vraiment le cas, en fait, ce n'est pas le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:25) [89%] :\r\nDans les faits, ce n'est pas le cas, oui, mais ce n'est pas le cas dans votre th\u00e9\u00e2tre dans vos propositions, parce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, il y a toujours cette distance et c'\u00e9tait redit qu'est -ce qu'on vous dit de ce que vous produisez sur sc\u00e8ne lorsque vous avez l'occasion discuter avec des spectateurs qu'est -ce qu'on vous dit du bien raconter beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:41) [86%] :\r\nNon, non, mais \u00e9coutez ce qu'on met en avant, c'est plut\u00f4t justement l\u00e0 c'est plut\u00f4t justement le ludisme en fait de 2000 projets ou de nos projets puisque le justement l'fait avec Igor, car des lignes et puis le suivant qu'on fera peut-\u00eatre si j'ai, on en parle avec coeur Cappellini aussi c'est justement ludisme, en fait, ce ce cette jouissance \u00e0 \u00e9voquer des choses, des r\u00e9cits ou des objets qui nous appartiennent, un peu tout \u00e7a et l\u00e0, devant la mani\u00e8re dont on se les r\u00e9approprie \u00e7a que les gens mettent en avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:09) [88%] :\r\nD'accord, qui est donc c'est la surprise au font face \u00e0 une pi\u00e8ce qui leur propose quelque chose qu'elle ne s'attendait pas vraiment aussi au blogbuster on sait tr\u00e8s bien qu'il meurt \u00e0 la fin ou pas, ils ont beaucoup d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:21) [88%] :\r\nOui, justement, c'est la main et c'est exactement la surprise ou la volont\u00e9 de proposer une vision \u00e0 tout petit peu d\u00e9cal\u00e9 de d'un objet qui semble a priori sans surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:29) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose que vous recherchez en permanence dans la vie, dans vos propositions th\u00e9\u00e2trales Tom\u00e1s Gonzalez, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9calage, la distance toujours aller derri\u00e8re les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:38) [90%] :\r\nJe pense que c'est quelque chose que cherche dans la vie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et du coup \u00e7a se retrouve dans les projets de l'envie d'\u00eatre comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure un tout petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'avoir \u00e0 la fois un discours sur quelque chose, \u00e0 une sorte de critique \u00e0 distance critique plut\u00f4t rigolotes, mais pas que sur l'objet que je propose, sous les choses que je propose, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame souvent \u00e7a m'arrive dans des discussions qu'en m\u00eame temps que je m'adresse \u00e0 quelqu'un imagine ce qui pourrait se passer ou les ou les choses un peu loufoque, absurde que je pense, qui pourrait se produire en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:05) [82%] :\r\nEt quelques minutes plus tard, vous notez tout \u00e7a dans un petit carnet non \u00e7a dispara\u00eet en m\u00eame temps que \u00e7a se faisait ainsi demain, oui, c'est gentil de bl\u00e9 et ce qui expliquait qu'est ce qui nous arrive, ne sait pas d'Igor, car alors vous avez d'autres projets avec lui en rappelle qu'il les journalistes qui le dramaturge \u00e9galement nous avait con\u00e7u ce spectacle ensemble dans la confiance, c'est aussi le prochain spectacle qu'on va faire, ce sera l'ann\u00e9e prochaine au th\u00e9\u00e2tre de l'usine avec la com\u00e9dienne Rebecca Balestra et ce sera sur le d\u00e9veloppement personnel ou les d\u00e9rives du d\u00e9veloppement personnel, on a tout un lot de livres vous proposez c'est bien vu que c'est bien, vous avez l'air tr\u00e8s \u00e9veill\u00e9e tr\u00e8s dans le moment pr\u00e9sent, c'est gr\u00e2ce \u00e0 tous ces livres que Julie Krauss la constamment S\u00e9l\u00e9na cette petite cette petite exercices de m\u00e9ditation qu'on allait faire avant le d\u00e9but d'\u00e9mission, oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:52) [85%] :\r\nEt encore, je vous \u00e9pargner le poirier avant, m\u00eame avant l'arriv\u00e9e et j'ai bien senti que j'avais un petit probl\u00e8me de dos mais \u00e7a se r\u00e8gle de fa\u00e7on assez simple simple, oui, oui, j'ai aussi un livre l\u00e0- dessus, si jamais il y a pour tous aujourd'hui 12. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:02) [86%] :\r\nExactement pour tous et qui pr\u00f4ne justement des m\u00e9thodes extr\u00eamement simples, souvent d'un certain nombre d'\u00e9tapes 12 je crois que c'est un peu le canon pour acc\u00e9der au bonheur, l'illumination voil\u00e0 je me montre assez critique, mais en tout cas au bonheur, une sorte de oui, une sorte de f\u00e9liciter et puisqu'int\u00e9ressant ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir qu'en fait cette recherche abusif et un peu compulsif du bonheur peut mener, parfois une forme de repli sur soi, des investissements de la sph\u00e8re publique, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9sinvestit le changement de le le changement autour de soi pour se concentrer sur un changement personnel et puis aussi, finalement, parfois aussi \u00e0 malheur accrue, on a une sensation de malheur de tristesse accrue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:40) [93%] :\r\nDonc autrement dit, on se coupe des autres parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'emprunter un chemin d'vient peu diff\u00e9rent suivant 12 principes \u00e9dict\u00e9s dans un lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est plut\u00f4t fait le sentiment de culpabilit\u00e9, je crois qu'il est renforc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, en voulant aller mieux, on surveille un peu plus ses actes et du coup \u00e7a \u00e7a peut cr\u00e9er de la culpabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui je, je n'ai pas pris 15 minutes pour faire ce que j'avais promis de faire pour r\u00e9fl\u00e9chir au sens de ma vie o\u00f9 je n'ai pas couru comme \u00e7a avais promis d'aller courir, j'ai mang\u00e9 du gluten ai moi j'ai du juteux et que \u00e7a, \u00e7a peut cr\u00e9er un sentiment assez culpabilisant et puis m\u00eame, et puis qui, lui, du coup peut conduire un cercle vicieux, c'est-\u00e0-dire que, il faut que je sois heureuse, \u00e7a ne d\u00e9pend que de moi, oui, \u00e7a c'est quelque chose d'int\u00e9ressant c'est-\u00e0-dire que parfois la recherche du bonheur fait fi, on fait du contexte dans lequel on vit, c'est-\u00e0-dire que si je n'ai pas le job de mes r\u00eaves, c'est parce que \u00e7a ne d\u00e9pend que de moi, la, la, la conjoncture \u00e9conomique ou le fait que le m\u00e9tier dans lequel j'ai voulu \u00eatre un m\u00e9tier comp\u00e9titif n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:31) [86%] :\r\nOn habite dans un d\u00e9sert industriel se exactement \u00e7a, \u00e7a ne tient qu'\u00e0 moi, si je ne suis pas heureux, \u00e7a ne tient qu'un mois, ce qui veut dire aussi que, voil\u00e0, je suis un \u00e9chec puisque je ne suis pas s\u00fbr, en fait, c'est \u00eatre toi le ciel t'aidera, au fond, c'est un peu \u00e7a, mais c'est en fait, c'est l\u00e0 l'origine m\u00eame du mot self- help se exactement, c'est une fable des apparemment alors vous en avez lu beaucoup ses livres quelques-uns pour le moment et puis moi qui vient sera rempli de ce genre de lecture et \u00e7a a chang\u00e9 quand m\u00eame un peu votre vie ou pas, vous abordez \u00e7a genre \u00e0 faire une pi\u00e8ce l\u00e0 dessus, \u00e7a va super ou oui, je pense qu'il y a, il y a, il y a de \u00e7a et puis ce qui me pla\u00eet c'est justement ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:05) [87%] :\r\nUniquement dans le cynisme dans l'ironie, c'est de, de me dire qu'est -ce qui me touche vraiment l\u00e0- dedans, j'ai \u00e9lud\u00e9 ce qui m'int\u00e9ressait aussi notamment avant m\u00eame de commencer le projet, c'\u00e9tait les autobiographies de personnalit\u00e9s connues qui parle aussi d\u00e9veloppement personnel, il y a des pas mal de Stars de cin\u00e9ma am\u00e9ricaine qui sort des de d\u00e9veloppement personnel qui faut aussi beaucoup les sportifs et puis du coup ce qui m'int\u00e9resse, \u00e0 la fois d'\u00eatre dans \u00e0 la fois trouver \u00e7a rigolo et parfois absurdes et puis en m\u00eame temps de le dire, c'est touchant ou \u00e7a ou qu'est -ce que \u00e7a raconte de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:31) [84%] :\r\nAlors cette pi\u00e8ce l\u00e0, h\u00e9 bien ce sera pour 2018 imaginent voil\u00e0 exactement, mai 2018, au th\u00e9\u00e2tre de l'usine de l'usine \u00e0 Gen\u00e8ve, en attendant, ce qui \u00e9tait l'objet de votre venue thomas-k Alexandre appelle c'est cette pi\u00e8ce OVNI pr\u00e9sent\u00e9 par K7 production dans le cadre du Printemps des compagnies, c'est au th\u00e9\u00e2tre des os \u00e0 Givisiez dans le canton de Fribourg repr\u00e9sentation \u00e0 suivre jeudi et vendredi \u00e0 18 heures samedi \u00e0 16 heures 30, merci d'\u00eatre venu nous voir et une tourn\u00e9e qui est pr\u00e9vu par la suite pour le chaos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:58) [92%] :\r\nAlors l'ann\u00e9e prochaine, les questions qu'on reprenne le spectacle en cours de discussion et puis on va aussi tourn\u00e9 dans les \u00e9coles de du canton de Gen\u00e8ve avec un atelier en lien avec la repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:09) [95%] :\r\nEt donc du qui va traiter de la relation qu'ont les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:12) [81%] :\r\nExactement 100 m\u00e9dias exactement comme \u00e7a, ce dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure merci Thomas condamn\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bient\u00f4t merci Pierre les adh\u00e8re tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADF6EC86-B89E-4F69-8521-9B26FCDE1552", "internalArchiveId": "ADF6EC86-B89E-4F69-8521-9B26FCDE1552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Espagne des fintech voit la reprise arriver (2/2)", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jos\u00e9 , fondateur de la start-up Fundslink, vient du monde de la finance, il a travaill\u00e9 dans une grande banque et une importante soci\u00e9t\u00e9 de consulting;Dolores, la soeur de Jose et actionnaire dans la nouvelle start up;Sergio et Esteban, charcutiers;Alfonso, poissonier\r\nL'Espagne est parfois cit\u00e9e en exemple pour sa spectaculaire reprise \u00e9conomique. Si dans certains secteurs, la r\u00e9alit\u00e9 est moins radieuse, le domaine de la finance et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la fintech fait partie de cette autre Espagne, celle qui commence \u00e0 voir la sortie du tunnel.\r\n\r\n* * L'Espagne des fintech voit la reprise arriver (2/2) LANCEMENT 1 / ESPAGNE REDECOLLE - PART 2\r\n***Second \u00e9pisode l'\u00e9conomie de l'Espagne... Apr\u00e8s les d\u00e9laiss\u00e9s de la croissance, hier -- les ch\u00f4meurs et les jeunes -- nous allons voir ce matin ceux qui voient la sortie du tunnel.\r\nBonjour Val\u00e9rie Demon !\r\n DIR RNIS\r\n***O\u00f9 est-ce que vous nous emmenez ce matin ?\r\nEh bien dans le monde de la finance, de la fintech pour \u00eatre exact .. Dans le quartier financier de Madrid, \u00e0 Fundslink, c'est une start up fond\u00e9e il y a deux ans par Jose Alemany, la cinquantaine. Sa plateforme digitale va \u00eatre lanc\u00e9e en juillet, elle mettra en relation des soci\u00e9t\u00e9s de gestions de fonds avec des investisseurs espagnols et internationaux. Jos\u00e9 vient du monde de la finance, il a travaill\u00e9 dans une grande banque et une importante soci\u00e9t\u00e9 de consulting. Il constate de pr\u00e8s la sortie de crise.\r\n  DIGAS 3'14''\r\n((SON JOSE. A TRADUIRE. 35 secondes.\r\n\u00ab Nous venons d'un pays tr\u00e8s conservateur o\u00f9 les gens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 investir dans des comptes d\u00e9p\u00f4ts. Et maintenant ils recherchent d'autres formules d'investissement. Cette ann\u00e9e dans mon secteur, nous avons atteint des records d'investissement. La crise a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dure en Espagne et les gens restent encore m\u00e9fiants de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale mais il y a beaucoup plus d'ambiance. La reprise de toute fa\u00e7on est lente, progressive, la sortie de crise ne se fait pas de mani\u00e8re explosive \u00bb.))\r\n((Val\u00e9rie : Dolores, la soeur de Jose et actionnaire dans la nouvelle start up, est aussi l'une des dirigeantes et fondatrice d'un cabinet d'avocats sp\u00e9cialis\u00e9 dans le commerce et les affaires. Elle a clairement observ\u00e9 le retournement de l'ambiance parmi ses clients. Finies ou presque les plans de licenciement et les faillites.))\r\n((SON DOLORES. A TRADUIRE. 31 secondes.\r\n\u00ab Nous voyons bien que la situation a chang\u00e9.  Il y a plus d'investisseurs \u00e9trangers, plus de fusions, plus d'acquisitions d'entreprises, plus d'investissement en entreprises. Mais les banques restent timides, elles sont un tout petit peu plus r\u00e9ceptives, elles sont un peu plus ouvertes au cr\u00e9dit. Elles ouvrent un peu le robinet mais elles recherchent une s\u00e9curit\u00e9 maximale c'est pour cela que c'est encore compliqu\u00e9 \u00bb))\r\n((Val\u00e9rie : changement de d\u00e9cor radical. direction le nord de Madrid, dans un quartier populaire, dans l'un des march\u00e9s traditionnels .. Ici on mesure la reprise aux caprices que les clients se permettent. Sergio, de la charcuterie ouverte il y a plus d'un an, avec certains produits delicatessen, a vu l'\u00e9volution.))\r\n((SON SERGIO. A TRADUIRE. 29 secondes\r\n\u00ab C'est vrai que pendant la crise, les clients achetaient des produits moins chers comme le poulet ou le cochon. Maintenant c'est autre chose ils veulent des c\u00f4tes de bouf, ils recherchent quelque chose d'un peu diff\u00e9rent. En fait au jour le jour, on ne le remarque pas autant mais on voit bien que les fins de semaines ou durant les ponts, les gens partent davantage, sortent plus \u00e0 diner. Mais il reste encore une marge pour que cela aille vraiment bien \u00bb.))\r\n((Val\u00e9rie : Esteban, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, a not\u00e9 aussi ce plus dans la consommation mais il reste prudent.))\r\n((SON ESTEBAN. A TRADUIRE. 20 secondes.\r\n\u00ab On voit plus d'ambiance c'est vrai mais ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9. Les gens gardent la t\u00eate sur les \u00e9paules au cas o\u00f9 les mauvais jours reviennent. On peut \u00eatre dix ans tr\u00e8s bien et d'un seul coup, tout change. Avec la crise pass\u00e9e, les gens sont \u00e9chaud\u00e9s \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : a quelques m\u00e8tres, le poissonnier Alfonso, a aussi vu la diff\u00e9rence entre la crise et maintenant. Il avait repris le poste justement au d\u00e9but de la crise en 2009.))\r\n((SON ALFONSO. A TRADUIRE. 27 secondes\r\n\u00ab Maintenant, cette ann\u00e9e, on voit que \u00e7a bouge, les clients ne regardent pas autant leur porte monnaie. Le gouvernement par exemple avait supprim\u00e9 les salaires extraordinaires pour les fonctionnaires et cette ann\u00e9e, ils l'ont rendu et bien on le remarque, c'est un coup de pouce. Mais ce n'est pas comme avant la crise et m\u00eame en le voulant, on ne reviendrait pas aux ann\u00e9es d'avant la crise \u00bb))\r\n***Bon, Val\u00e9rie Demon... on entend des commer\u00e7ants raisonnablement optimistes...\r\nOui ils sentent tous, vous l'avez entendu, que quelque chose fr\u00e9mit, ici on dit d'ailleurs que les Espagnols ont plus \u00abd'alegria\u00bb, d'all\u00e9gresse pour consommer et c'est vrai. Nous ne sommes pas revenus aux niveaux d'avant la crise, lorsque l'Espagne connaissait un v\u00e9ritable boom. Mais lle pays sort du tunnel c'est certain. Dans le monde de l'entreprise, le changement de discours est \u00e9vident \u00e9galement.\r\n***Est-ce qu'il y a un ou des secteurs qui se portent particuli\u00e8rement bien ?\r\nOui tout \u00e0 fait, celui des exportations en fait. Lors de la crise, les entreprises ont du se d\u00e9tourner du march\u00e9 domestique, elles n'avaient pas le choix. R\u00e9sultat: en 2016, l'\u00e9conomie espagnole a export\u00e9 comme jamais, et ce en d\u00e9pit du ralentissement du commerce mondial. 254 milliards d'euros de marchandises export\u00e9es, c'est un record. Elles ont ainsi augment\u00e9 de 1,7 % en valeur, soit un taux de croissance sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Allemagne, de la France dont les exportations ont d'ailleurs recul\u00e9. Durant la crise et au moment de la reprise, les exportations ont progress\u00e9 mais surtout les prix des produits ont diminu\u00e9, l'Espagne est parvenue \u00e0 concurrencer au niveau du prix. Nous avons parl\u00e9 mardi de la d\u00e9valuation salariale, cela a en partie aid\u00e9 les entreprises \u00e0 gagner des parts de march\u00e9. Et la d\u00e9pr\u00e9ciation de l'euro a fait le reste.\r\n***La d\u00e9pr\u00e9ciation salariale justement: comment l'Espagne l'a obtenue ?\r\nIl faut remonter \u00e0 f\u00e9vrier 2012 pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9, lorsque le gouvernement conservateur a lanc\u00e9 une r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, dont on a souvent dit d'ailleurs qu'elle a pu inspir\u00e9 la loi El Kohmri en France. Les licenciements ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9s, les indemnit\u00e9s r\u00e9duites et surtout les entreprises pouvaient d\u00e9sormais signer des accords de comp\u00e9titivit\u00e9 pour moduler les salaires et le temps de travail en fonction de l'activit\u00e9. \r\n***Val\u00e9rie, est-ce que l'Espagne est vraiment tir\u00e9e d'affaire ?\r\nLe pays va mieux mais il tra\u00eene des probl\u00e8mes structurels. Certes il parvient pour la premi\u00e8re fois \u00e0 respecter le d\u00e9ficit selon les crit\u00e8res de Maastricht, apr\u00e8s s'\u00eatre serr\u00e9 la ceinture, mais la dette fr\u00f4le les 100 % et on se demande si le pays pourrait par exemple r\u00e9sister \u00e0 une crise financi\u00e8re en Europe ou ailleurs. L'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e de Marine le Pen lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France et l'id\u00e9e d'un Frexit, par exemple, faisait trembler le gouvernement conservateur. Car il savait tr\u00e8s bien qu'il ne r\u00e9sisterait pas un mois aux tensions sur les march\u00e9s financiers que cela aurait engendr\u00e9es. Bref le pays s'en sort de mani\u00e8re progressive mais il traine des probl\u00e8mes structurels qui emp\u00eachent tout le monde d'en profiter.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627372", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Espagne des fintech voit la reprise arriver (2/2) / TUM_2017-05-24T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'Espagne est parfois cit\u00e9e en exemple pour sa spectaculaire reprise \u00e9conomique. Si dans certains secteurs, la r\u00e9alit\u00e9 est moins radieuse, le domaine de la finance et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la fintech fait partie de cette autre Espagne, celle qui commence \u00e0 voir la sortie du tunnel."], "variantIds": ["ece-8627372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:46Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSecond \u00e9pisode sur l'\u00e9conomie, de l'Espagne, apr\u00e8s les d\u00e9laiss\u00e9s de la croissance, hier, les ch\u00f4meurs et les jeunes, nous allons voir ce matin, ceux qui voient la sortie du tunnel, bonjour Val\u00e9rie Daumont bonjour et un vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, alors o\u00f9 est -ce que vous nous emmenez ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEh bien, dans le monde de la finance, de la Fintech pour \u00eatre exact, dans le quartier financier de Madrid un found Sling c'est une Start-Up fond\u00e9e il y a 2 ans par Jose ni la cinquantaine alors sa plateforme digitale va \u00eatre lanc\u00e9e en juillet, elle mettra en relation des soci\u00e9t\u00e9s de gestion de fonds avec des investisseurs espagnols et internationaux Jos\u00e9 vient du monde de la finance, il a travaill\u00e9 dans une grande banque et une importante soci\u00e9t\u00e9 de Consulting, il constate de pr\u00e8s la sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [86%] :\r\nMais Manchester pas et ce que nous venons de pays tr\u00e8s conservateur o\u00f9 les gens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 investir dans des comptes d\u00e9p\u00f4ts et maintenant ils recherchent d'autres formules d'investissement, la force, c'est dans mon secteur, nous avons atteint des records investissement Industry c'est les stationnements l'agress\u00e9, c'est la crise, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur en Espagne o\u00f9 des gens restent encore m\u00e9fiants, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais il y a beaucoup plus, ambiance la raison de la affaire d'\u00c9tat semaine et d'assistance \u00e0 la reprise de toute fa\u00e7on est lente, progressive, la sortie de crise ne se fait pas de mani\u00e8re explosive ou la clinique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [87%] :\r\nDolores, la soeur de Jos\u00e9 et actionnaire dans la nouvelle start est aussi l'une des dirigeantes et fondatrice d'un cabinet d'avocats sp\u00e9cialis\u00e9s dans le commerce et les affaires, elle a clairement observ\u00e9 le retournement de l'ambiance parmi ses clients fini ou presque, les plans de licenciements et les faillites et \u00e0 assez Otan d'mais alors l\u00e0 c'est un nous voyons bien que la situation a chang\u00e9 il y a plus d'investisseurs \u00e9trangers plus de fusions, d'acquisitions d'entreprises, plus d'investissement en entreprises m\u00eame presque, c'est une belle semaine moins blesse et avec, mais les banques restent timides, elles sont un tout petit peu plus r\u00e9ceptives, elles sont un peu plus ouvertes au cr\u00e9dit, elles ouvrent un peu le robinet mais elles recherchent une s\u00e9curit\u00e9 maximale, c'est pour cela que c'est encore un peu la arri\u00e8re donc pas Maxime rouler, changement de d\u00e9cor radical, direction le nord de Madrid, dans un quartier populaire, dans l'un des march\u00e9s traditionnels ici, on mesure la reprise aux caprices que les clients se permettent Sergio de la charcuterie, ouverte il y a plus d'un an avec certains produits Delicatessen a vu l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 Gerber qui la rendait c'est vrai que pendant la crise, les clients \u00e0 acheter des produits moins chers, comme le poulet ou le pochon re\u00e7u pour y aurait fait donc maintenant c'est autre chose, ils veulent des c\u00f4tes de boeuf, ils recherchent quelque chose d'un peu diff\u00e9rent, l\u00e0 Monsieur et rel\u00e2ch\u00e9, les charges pass\u00e9es \u00e0 palabrer la la charge en fait au jour le jour, on ne le remarque pas autant mais on voit bien que les fins de semaine ou durant les ponts ni week- end f\u00e9ri\u00e9, les gens partent davantage sortent davantage d\u00eener mais il reste encore une image pour que cela aille vraiment bien \u00e0 la mode jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [84%] :\r\nEsteban, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 noter aussi ce plus dans la consommation, mais il reste prudent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\nNeuch\u00e2tel argent on voit plus d'ambiance, c'est vrai, mais ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9 les gens qui gardent la t\u00eate sur les \u00e9paules, o\u00f9 les mauvais jours reviendrait ont peut-\u00eatre 10 tr\u00e8s bien d'un seul coup, tout change et voil\u00e0 j'appelle maintenant avec la crise pass\u00e9e, les gens sont \u00e9chaud\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [98%] :\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres, le poissonnier Alfonso a aussi vu la diff\u00e9rence entre la crise et maintenant il avait repris le poste justement au d\u00e9but de la crise en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [83%] :\r\nCamion et c'\u00e9tait un il y a pas d'exemple donc maintenant cette ann\u00e9e, on voit que \u00e7a bouge, les clients ne regardent pas autant leur porte monnaie dominante dans le dos, Karine le gouvernement par exemple avait supprim\u00e9 les salaires extraordinaires pour les fonctionnaires, et cette ann\u00e9e ils ont rendu, h\u00e9 bien on le remarque Juan sa femme mais oui, c'est un coup de pouce du allume pas qu'il ne signait pas comme avant la crise, et m\u00eame en le voulant on ne reviendrait pas aux ann\u00e9es d'avant la crise non br\u00fbl\u00e9 le Nikkei. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [95%] :\r\nBon Val\u00e9rie Daumont, on entend des commer\u00e7ants raisonnablement optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [93%] :\r\nOui, ils sentent tous effectivement que quelque chose fr\u00e9mit, ici on dit d'ailleurs que les espagnols ont plus d'Alegr\u00eda s'est litt\u00e9ralement \u00e7a signifie d'all\u00e9gresse pour consommer et c'est vrai, on le sent, alors nous ne sommes pas revenus \u00e9videmment au niveau d'avant la crise, lorsque l'Espagne connaissait un v\u00e9ritable boum, mais le pays sort du tunnel, c'est certain, et puis dans le monde de l'entreprise, le changement discours est \u00e9vident \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a un ou des secteurs qui se portent particuli\u00e8rement bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, c'est celui des exportations alors lors de la crise, les entreprises, h\u00e9 bien ils ont d\u00fb se d\u00e9tourner du march\u00e9 domestique n'avait pas le choix, r\u00e9sultat en 2016, l'\u00e9conomie espagnole a export\u00e9 comme jamais, et ce en d\u00e9pit du ralentissement du commerce mondial 254 milliards d'euros de marchandises export\u00e9es, c'est un record ici, elles ont ainsi augment\u00e9 de 7 pourcent en en valeur, soit un taux de croissance quand m\u00eame sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Allemagne et de la France, dont les exportations d'ailleurs recul\u00e9 et durant la crise en fait au moment de la reprise, les exportations ont donc progress\u00e9 mais surtout les prix des produits ont diminu\u00e9, l'Espagne est en fait parvenu \u00e0 concurrencer au niveau des prix, nous avons parl\u00e9 mardi hier de la d\u00e9valuation salariale cela en partie aid\u00e9 les entreprises \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 et puis la d\u00e9pr\u00e9ciation de l'Euro, h\u00e9 bien a fait le reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [88%] :\r\nOui, la d\u00e9valuation salariale justement comment l'Espagne, il a obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [97%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut remonter en fait \u00e0 f\u00e9vrier 2012 pour comprendre comprendre ce qui s'est pass\u00e9 lorsque le gouvernement conservateur a lanc\u00e9 une r\u00e9forme de march\u00e9 du travail dont on a souvent dit d'ailleurs qu'elle a pu inspir\u00e9 la loi El Khomri en France les licenciements ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9s les indemnit\u00e9s r\u00e9duites et puis surtout les entreprises pouvaient d\u00e9sormais signer des accords de comp\u00e9titivit\u00e9 pour moduler les salaires et le temps de travail en fonction de l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nVal\u00e9rie, est-ce que l'Espagne est vraiment tir\u00e9e d'affaire, alors le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [93%] :\r\nIl va mieux, c'est c'est vrai mais il tra\u00eene en fait des probl\u00e8mes des probl\u00e8mes structurels : certes, il parvient, pour la premi\u00e8re fois, respecter le d\u00e9ficit selon les crit\u00e8res de Maastricht apr\u00e8s s'\u00eatre serr\u00e9 la ceinture, mais la dette fr\u00f4le quand m\u00eame les 100 pourcent et et on se demande, en fait, si le p\u00e9riple, le pays pourrait par exemple r\u00e9sister \u00e0 une crise financi\u00e8re en Europe ou ailleurs, l'\u00e9ventuelle par exemple l'arriv\u00e9e de Marine Le Pen lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France, et l'id\u00e9e d'un Frexit faisait trembler litt\u00e9ralement le gouvernement conservateur espagnol car il savait tr\u00e8s bien qu'il ne r\u00e9sisterait m\u00eame pas un mois aux tensions sur les march\u00e9s financiers que cela aurait engendr\u00e9es, bref, le pays s'en sort de mani\u00e8re progressive mais il tra\u00eene des probl\u00e8mes structurels qui emp\u00eachent que tout le monde puisse en profite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [94%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont directe Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2608C46D-453C-41F8-93FC-DA8F769A8242", "internalArchiveId": "2608C46D-453C-41F8-93FC-DA8F769A8242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"Venus\" par Anna Utopia Giordano", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9poques changent, les moeurs changent, et les canons de la beaut\u00e9 eux aussi changent. Anna Utopia Giordano a manipul\u00e9 dix grandes oeuvres d'art dans le cadre de son projet \"Venus\".\r\nL'artiste s'est lanc\u00e9e dans cette aventure qui aborde le th\u00e8me de la norme dans nos soci\u00e9t\u00e9s et cette utilisation \u00e0 outrance dans les magazines ou les publicit\u00e9s de logiciels de retouches, qui finissent par cr\u00e9er des monstres qui n'existent pas dans la r\u00e9alit\u00e9.", "durationSec": 148, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610001", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Venus\" par Anna Utopia Giordano", "\"Venus\" par Anna Utopia Giordano / HAP_2017-05-24T18:10:00_happy-pics", "\"Venus\" par Anna Utopia Giordano / HAP_2017-05-24T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9poques changent, les m\u0153urs changent, et les canons de la beaut\u00e9 eux aussi changent. Anna Utopia Giordano a manipul\u00e9 dix grandes \u0153uvres d\u2019art dans le cadre de son projet \"Venus\".\n\nL\u2019artiste s\u2019est lanc\u00e9e dans cette aventure qui aborde le th\u00e8me de la norme dans nos soci\u00e9t\u00e9s et cette utilisation \u00e0 outrance dans les magazines ou les publicit\u00e9s de logiciels de retouches, qui finissent par cr\u00e9er des monstres qui n\u2019existent pas dans la r\u00e9alit\u00e9.", "Les \u00e9poques changent, les m\u0153urs changent, et les canons de la beaut\u00e9 eux aussi changent. Anna Utopia Giordano a manipul\u00e9 dix grandes \u0153uvres d\u2019art dans le cadre de son projet \"Venus\".\n\nL\u2019artiste s\u2019est lanc\u00e9e dans cette aventure qui aborde le th\u00e8me de la norme dans nos soci\u00e9t\u00e9s et cette utilisation \u00e0 outrance dans les magazines ou les publicit\u00e9s de logiciels de retouches, qui finissent par cr\u00e9er des monstres qui n\u2019existent pas dans la r\u00e9alit\u00e9.", "Les \u00e9poques changent, les m\u0153urs changent, et les canons de la beaut\u00e9 eux aussi changent. Anna Utopia Giordano a manipul\u00e9 dix grandes \u0153uvres d\u2019art dans le cadre de son projet \"Venus\".\n\nL\u2019artiste s\u2019est lanc\u00e9e dans cette aventure qui aborde le th\u00e8me de la norme dans nos soci\u00e9t\u00e9s et cette utilisation \u00e0 outrance dans les magazines ou les publicit\u00e9s de logiciels de retouches, qui finissent par cr\u00e9er des monstres qui n\u2019existent pas dans la r\u00e9alit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8610006", "ece-8610001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:16:08Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nApiculture les \u00e9poques changent, les moeurs changent et les canons de la beaut\u00e9 eux aussi changent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [84%] :\r\nPar exemple, la la p\u00e9riode Renaissance les hommes aimait les femmes, bien rondes, bien en Chair, voir Paul Klee, c'est un signe de bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [91%] :\r\nAujourd'hui les hommes aiment toujours les femmes, mais les pr\u00e9f\u00e8re avec de gros seins et une taille alors il est temps de refaire l'histoire, pour Me d\u00e9bit Mbo dans les plus beaux tableaux et c'est une femme qui en a eu l'id\u00e9e d'artiste italienne a nature Dano Utopia, qui vient de manipul\u00e9 avec l'aide du logiciel Photoshop 10 grandes Oeuvres d'art dans le cadre de son projet, V\u00e9nus, le but de la manoeuvre propos\u00e9 10 repr\u00e9sentations de V\u00e9nus, parce qu'il y a plusieurs si\u00e8cles, avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour les femmes rondes d\u00e9nud\u00e9 et puis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, leur version 2012, apr\u00e8s un passage par l'ordinateur, les d\u00e9esse de l'amour pulpeuse \u00e0 souhait, voient leurs cuisses r\u00e9tr\u00e9cir tout comme leur taille et re\u00e7oivent, par contre, en \u00e9change de gros seins silicon\u00e9s, m\u00eame si sur certains tableaux le travail subtil apr\u00e8s une comparaison avec l'original, on voit tr\u00e8s nettement une diff\u00e9rence de silhouettes avec des femmes aux proportions svelte et athl\u00e9tique que n'aurait s\u00fbrement jamais voulu peindre Botticelli en tout cas dans les 2 versions, il s'agit bien entendu d'une version id\u00e9alis\u00e9e de la femme hier les des sexy quand elle \u00e9tait bien en Chair, aujourd'hui c'est l'inverse, une femme et svelte, plus elle est belle \u00e0 regarder une vision imposer telle un dictateur par le monde de la mode et de la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nL'id\u00e9e de ce projet, Anna a eu lorsqu'retoucher des photos pour le livre d'un ami qui allait bient\u00f4t \u00eatre commercialis\u00e9 s'interrogeait sur l'importance des r\u00e9seaux sociaux et le devoir de bien para\u00eetre car, dit -elle aujourd'hui pour \u00eatre accept\u00e9, il faut transformer son apparence, c'est donc \u00e0 partir de cette r\u00e9flexion sur notre image d'autres identit\u00e9s que l'artiste italienne s'est lanc\u00e9 dans cette ambitieuse aventure qui aborde le th\u00e8me de la norme dans nos soci\u00e9t\u00e9s et celle de l'utilisation \u00e0 outrance dans les magazines, les publicit\u00e9s de logiciels de retouches qui finissent par cr\u00e9er des monstres qui n'existe m\u00eame pas dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\nEt pour aller encore un peu plus loin Anna aurait pu mettre un peu de bronzage sur ces corps d\u00e9nud\u00e9 quelques tatouages et pourquoi pas des l\u00e8vres plus ultra gonfl\u00e9es pour rendre un ultime hommage Odoxa s sport international du plus grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 bient\u00f4t pour un nouveau apiculture et belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90E06997-FBE1-4E40-A1B1-7B5BD02A9FEA", "internalArchiveId": "90E06997-FBE1-4E40-A1B1-7B5BD02A9FEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: comment Vincent Lindon est devenu Rodin", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Jacques Doillon (\"La Dr\u00f4lesse\", \"Le Petit Criminel\") n'\u00e9tait pas revenu en comp\u00e9tition officielle \u00e0 Cannes depuis 1984. \"Rodin\", avec Vincent Lindon dans le r\u00f4le du c\u00e9l\u00e8bre sculpteur dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le centenaire de la mort, est pr\u00e9sent\u00e9 officiellement mercredi sur la Croisette et sort \u00e9galement en salle. \r\nRapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 l'acteur, Prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes en 2015 pour \"La Loi du march\u00e9\", qui ne s'investit jamais dans ses r\u00f4les \u00e0 moiti\u00e9.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610253", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: comment Vincent Lindon est devenu Rodin / VER_2017-05-24T16:35:45_cinema-comment-vincent-lindon-est-devenu", "Vertigo du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Jacques Doillon (\"La Dr\u00f4lesse\", \"Le Petit Criminel\") n'\u00e9tait pas revenu en comp\u00e9tition officielle \u00e0 Cannes depuis 1984. \"Rodin\", avec Vincent Lindon dans le r\u00f4le du c\u00e9l\u00e8bre sculpteur dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le centenaire de la mort, est pr\u00e9sent\u00e9 officiellement mercredi sur la Croisette et sort \u00e9galement en salle. \n\nRapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 l'acteur, Prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes en 2015 pour \"La Loi du march\u00e9\", qui ne s'investit jamais dans ses r\u00f4les \u00e0 moiti\u00e9."], "variantIds": ["ece-8610253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:50Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nVertigo en Direct du festival de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le 100\u00e8me anniversaire de la mort du p\u00e8re de la sculpture moderne Rodin Rodin, le film, lui, est en lice pour la Palme d'or, il sort \u00e9galement, aujourd'hui dans les salles, Jacques Doillon et dirige Vincent Lindon dans le r\u00f4le du sculpteur et il y a des gens dans ce lui de Camille Claudel, vous avez rencontr\u00e9 Vincent Lindon Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, c'est amusant que \u00e7a devait \u00eatre un c'\u00e9tait un film de commande qui devrait, qui devait d'abord \u00eatre un documentaire et qui a l'\u00e9criture s'est peu \u00e0 peu transform\u00e9 en d'une fiction, donc, avec dans le r\u00f4le-titre, un acteur, donc, Vincent Lindon, qui comme d'habitude, ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, il a pass\u00e9 3 heures par jour pendant 5 mois \u00e0 apprendre \u00e0 sculpter, mais c'est pas \u00e7a, en fait, qui a permis de s'impr\u00e9gner du personnage en tout cas c'est pas seulement \u00e7a, c'est aussi sa barbe et, quand le film s'ouvre, on est en 1880 dans les d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e8bres, l'\u00c9tat va lui passer la commande de la porte de l'enfer d'apr\u00e8s Dante, on le voit dans son atelier de dos Lindon se retourner l\u00e0 o\u00f9 on voit cette barbe cette barbe \u00e9norme, presque un masque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [87%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant qu'on parle de \u00e7a parce que la dame par une fausse barbe au cin\u00e9ma pour moi, il y a, il y a trois inconv\u00e9nients majeurs : la 1\u00e8re c'est que une fausse ben dis-donc, le maquillage et donc \u00e7a veut dire qu'on vous colle une proth\u00e8se qui n'est pas \u00e0 vous qui vous g\u00eane, or, comme vous \u00eates suppos\u00e9 \u00eatre Auguste Rodin, donc vous historien c'est pareil, donc si on vous met quelque chose qui n'est pas vous, c'est donc ce n'est pas Auguste-Rodin donc \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est, pour moi, c'est l'\u00e9nergie que \u00e7a prend intellectuel est ing\u00e9rable, je n'ai pas le temps de combattre cet adversaire, pourquoi je vais aller me foutre un l'obstacle en plus la 2\u00e8me chose c'est que si tent\u00e9 qu'on y arrive, \u00e7a veut dire que le soir, et \u00e7a on n'y pense jamais on l'enl\u00e8ve, \u00e7a veut dire que, donc vous \u00eates Rodin en pointill\u00e9, c'est pas possible, on peut pas vivre avec quelqu'un dans sa peau, ou on l'aime, on l'aime plus, on le voit, on le voit pas on lui, on n'est plus lui \u00e7a ne tient pas debout, donc j'ai de la premi\u00e8re chose que j'ai fait imm\u00e9diatement \u00e0 la seconde o\u00f9 j'ai j'ai dit oui il y a un un Jacques j'ai laiss\u00e9 pousser la barbe, les premiers jours, vous \u00eates un homme qui, malade et donc n\u00e9glig\u00e9 et puis apr\u00e8s vous \u00eates quelqu'un qui a vraiment une barbe de de 10 jours 12 jours l\u00e0, c'est vraiment, c'est m\u00eame pas n\u00e9gliger, c'est oui bon sur de je m'enfoutisme pour apr\u00e8s avoir une assez et chic et assez classe qui est un peu travaill\u00e9 qui, d'une longueur de genre 7 8 millim\u00e8tres apr\u00e8s passer par le stade, le pire, c'est-\u00e0-dire une envie dans la rue toute la journ\u00e9e parce que je ne voulais pas qu'on croit que suivent la mode hipster \u00e7a me rendait dingue, j'avais, j'avais les cheveux tout courts et l\u00e0- bas, mais j'avais envie de dire, mais je ne suis pas \u00e9diteur, je n'ai jamais suivi les modes ni \u00e0 une autre, donc \u00e7a commence \u00e0 gonfler pour finalement terminer la extr\u00eamement fourni une grosse mais dans le m\u00eame sens, mais progr\u00e8s dans la sculpture ont suivi \u00e7a et donc j'ai fini par savoir, un peu de quoi il s'agissait en mati\u00e8re de culture. \r\nEt donc du coup j'ai pu aller beaucoup plus facilement dans le personnage dans le film, c'est un dr\u00f4le de de cheminement fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [86%] :\r\nIl y a aussi des mat\u00e9riaux, c'est le plus le bronze, Pierre, le bois et enfin la terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [90%] :\r\nEt moi j'ai invers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [80%] :\r\nChez moi, c'est la t\u00e9nacit\u00e9 en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [84%] :\r\n-ce que en plus de cet apprentissage l\u00e0 ces gestes vous avez joint \u00e9videmment des \u00eeles j'ai j'imagine la fr\u00e9quentation du mus\u00e9e, livres et puis les films auxquels on pense forc\u00e9ment non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [85%] :\r\nJe n'ni la films de Bruno britannique il y a m\u00eame pas le rendez- vous est Guitry \u00e0 0 image je veux absolument pas voir Rodin bouger, \u00e7a ne me regarde pas, j'ai lu, j'ai lu Bourdelle, j'\u00e9tais au mus\u00e9e entre une et 2 fois par semaine, j'ai parl\u00e9 avec la conservatrice de de Rodin, toutes les femmes qui travaillent au mus\u00e9e Rodin connaissent Rodin comme personne, je voulais qu'on parle de de savoir et de comment il parle, je voulais qu'on parle de comment il bouge, je voulais qu'on parle de comment est sculpt\u00e9, je voulais qu'on parle de son c\u00f4t\u00e9, parfois assez souvent d'ailleurs m\u00eame d\u00e9cevant, on parle de son c\u00f4t\u00e9, stakhanoviste, je voulais qu'on parle de \u00e7a fait du travail de son \u00e9gocentrisme de son culte du moi de son auto- centrage de cette cruaut\u00e9 o\u00f9 tout pouvait mourir pourvu son travail passer avant tout, mais avant tout, tout tout avant Rafah avant avant son fils qui n'a pas voulu reconna\u00eetre avant avant Camille avant tout et apr\u00e8s essayer de dig\u00e9rer \u00e7a tombe bien mal et comme je peux essayer de le remettre \u00e0 ma mani\u00e8re, pour incarner un Rodin sans id\u00e9e de jamais tomber dans le biopic donc \u00e7a n'en est pas un d'ailleurs et limitation on peut imiter les personnels je sais les ann\u00e9es je veux ceci cela met une petite bosse sur le nez, c'est pas comme \u00e7a qu'on dit un personnage pour moi je pense qu'on devient en parle intellectuel parce qu'on pense et ce qu'on dit qu'en apparence physique, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 pour Les les imitations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [75%] :\r\nElle cherche pas appeler au moins tout ce que je veux, c'est \u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:30:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8284B1B8-91EA-48BA-8EA8-274B6D939AC7", "internalArchiveId": "8284B1B8-91EA-48BA-8EA8-274B6D939AC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Un d\u00e9bat cin\u00e9ma sp\u00e9cial Cannes, avec au menu un seul film \"Rodin\" r\u00e9alis\u00e9 par Jacques Doillon.\r\nLe d\u00e9bat sera suivi par un bilan \u00e0 mi-parcours du festival ainsi que les coups de coeur et/ou coups de gueules de nos sp\u00e9cialistes!\r\nAvec Rafael Wolf, Rapha\u00eble Bouchet, St\u00e9phane Gobbo et Jean-Philippe Bernard.", "durationSec": 1112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8610250", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2017-05-24T16:45:45_debat-cinema", "Vertigo du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Un d\u00e9bat cin\u00e9ma sp\u00e9cial Cannes, avec au menu un seul film \"Rodin\" r\u00e9alis\u00e9 par Jacques Doillon.\nLe d\u00e9bat sera suivi par un bilan \u00e0 mi-parcours du festival ainsi que les coups de c\u0153ur et/ou coups de gueules de nos sp\u00e9cialistes!\n\nAvec Rafael Wolf, Rapha\u00eble Bouchet, St\u00e9phane Gobbo et Jean-Philippe Bernard."], "variantIds": ["ece-8610250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:51Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [96%] :\r\nJe ne cherche pas \u00e0 plaire, moi tout ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nVincent Lindon avec Rapha\u00eble Bouchet tr\u00e8s engag\u00e9, vous l'aurez compris dans ce r\u00f4le pour ce film dans lequel il interpr\u00e8te le sculpteur Rodin, qu'avez -vous pens\u00e9 toutes et tous de ce film, on va commencer avec vous St\u00e9phane Gobbo, qu'avez -vous pens\u00e9 de ce on rappelle que c'est le retour de Doillon Festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [89%] :\r\nOui, le retour de Doillon \u00e0 Cannes et puis le retour plus globalement de Doillon, sur les \u00e9crans qui sont que \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es que ces films sont ainsi distribu\u00e9s de mani\u00e8re assez marginal, on livr\u00e9 un peu, en tout cas pas dans les grands circuits de salles commerciales, donc c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne nouvelle, voil\u00e0 de voir revenir comme \u00e7a et moi sans que je trouve absolument admirable, \u00e7a n'y a \u00e9videmment voil\u00e0 la prestation de de Vincent Lindon, on a parl\u00e9, l\u00e0 je vais pas je vais pas revenir dessus, mais sans film \u00e9galement d'une tr\u00e8s grande force plastique : le d\u00e9but du film, justement, quand on le voit, de dos, il pr\u00e9pare cette commande de l'\u00c9tat, une sculpture monumentale, adapt\u00e9 de de la Divine Com\u00e9die de de l'enfer de Don t -on il y a une une image qui quasiment en noir et blanc, qui est quasiment mono- chromatique comme \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s frappant dans l'impression de voir un film en noir et blanc mais non c'est tr\u00e8s contrast\u00e9e, c'est sublime et tout le film comme \u00e7a va \u00eatre va \u00eatre magistralement photographi\u00e9 par Christophe Beaucarne, chef op\u00e9rateur qui a, qui fait une photo absolument sublime, il y a une dimension plastique vraiment film dans la mani\u00e8re de filmer encore ensuite on voit vraiment \u00e9norm\u00e9ment Rodin au travail, c'est \u00e7a qui est beau, il y a beaucoup de place pour les gestes, les silences, le travail du sculpteur et ensuite il y a, il revisite en quelque sorte en triangle amoureux il y a la figure de Camille Claudel, \u00e9videmment non, on peut pas s'emp\u00eacher de penser au film r\u00e9alis\u00e9 par Bruno Nuytten au 88 avec Adjani face \u00e0 Depardieu ou la Rodin \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme une sorte d'orgue et les d\u00e9truire comme \u00e7a, le g\u00e9nie et se nourrir du du g\u00e9nie peut-\u00eatre Decani Claudel, l'on voit bien que leur relation a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus complexe que cela, et en plus il introduit un autre personnage qui est rose, la compagne de de toute la vie de de Rodin, avec qui il a eu un enfant qu'il a refus\u00e9 de de reconna\u00eetre qu'il \u00e9pouse Rada\u00ef je crois tout \u00e0 la fin de sa vie, cette femme et on voit vraiment comme \u00e7a, l'ambivalence ce Rodin perdu entre une femme qui, justement, qui ne vient pas dormi artistique qui d'ailleurs absolument pas consciente du g\u00e9nie de de son compagnon et Camille-Claudel, donc il y a l\u00e0 quelque chose qui se met en place de, de, de vraiment tr\u00e8s fort, donc, moi, c'est un film que je trouve vraiment vraiment r\u00e9ussi pour l'instant \u00e0 Cannes c'est c'est parmi les les plus grands films que j'ai vu Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [88%] :\r\nJe suis moins dithyrambique que mon camarade St\u00e9phane j'avoue j'ai effectivement bien d\u00e9marr\u00e9 dans le film avec cette cette image cette plong\u00e9e dans l'atelier qui est qui rend ce que je pr\u00e9f\u00e8re dans le film, apr\u00e8s vous disait qu'il y a beaucoup de sc\u00e8nes effectivement travaille bien, pas tant que \u00e7a au bout d'un moment justement le les les relations amoureuses ou alors les errances amoureuses et la solitude, l'artiste prend peu \u00e0 mon avis le dessus sur la th\u00e9matique de base par exemple aussi, au tout d\u00e9but, on voit un \u00e9cran qui nous qui nous posent presque comme un un enjeu dramatique dramaturgique essentiels au film cette fameuse porte de l'enfer, et en fait on abandonne au gouvernement, c'est plut\u00f4t un enjeu c'est autre chose, les moments o\u00f9, justement, il essaie de reproduire le le le le visage de Balzac ces ces moments -l\u00e0 que je trouve fascinant on impression qui film extr\u00eamement bien effectivement o\u00f9 le le le le le le m\u00e9tier de d'un artiste qui est obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e de rendre vivant une mati\u00e8re inerte et \u00e7a trouve c'est serrant les partis extr\u00eames mais justement au fur et \u00e0 mesure que le film avance, il se dilue dans diff\u00e9rentes pistes qui m'int\u00e9resse un peu moins que \u00e7a, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en fait que le film s'enferme et Montfermeil d\u00e9truit compl\u00e8tement dans son atelier, un peu comme quelque part, ce qu'avait fait qui avait fait une huitaine non je pensais non je pense \u00e0 la Bernoise, pardon, de Jacques Rivette qui \u00e9tait un film qui, sur un peintre en Henri currence nous enfermer presque enti\u00e8rement dans son atelier des sc\u00e8nes qui \u00e9taient dans la dur\u00e9e et \u00e7a manque un peu, j'ai l'impression que \u00e7a fait un peu le film au final du centenaire quoi est qu'un tout petit peu consensuel, un peu conventionnel et je retrouve pas le regard Doillon extr\u00eamement radicales qui pouvait avoir dans dans dans certains de ses autres films au-del\u00e0 de \u00e7a va, voil\u00e0, il y a des qualit\u00e9s \u00e9videntes et vous parliez de Vincent Lindon c'est clair qu'il admire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [82%] :\r\nMais il me semble que dans la belle film Emmanuelle B\u00e9art sous toutes les coutures ou presque qui permettait d'\u00e9taler les sc\u00e8nes non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [88%] :\r\nOui, mais il y avait une nos quoi en plan- s\u00e9quence de 10 minutes, on voyait la main de l'artiste peintre simplement sans plan de coupe et c'est vrai que moi \u00e7a me mettait dans un \u00e9tat de transe o\u00f9 j'ai l'impression de vivre en Direct ce que \u00e7a voulait dire de de cr\u00e9er une forme artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [97%] :\r\nJean-Philippe Bernard du matin votre avis sur ce Rodin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je vais \u00eatre franc avec vous, Pierre Philippe quand rendant ce un film tels que Rodin, je me demande d\u00e9j\u00e0 ce que j'ai d\u00fb faire dans une vie ant\u00e9rieure pour m\u00e9riter \u00e7a parce qu'\u00e0 la base un biopic sur un sculpteur c\u00e9l\u00e8bre, qui tombe par hasard qui atterrit dans nos salles, l'ann\u00e9e du du centenaire de son d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a me para\u00eet un peu suspect, et puis je dois dire je suis pas forc\u00e9ment clients de ce type de s'pr\u00e9ciser qu'en France, c'est une ann\u00e9e Rodin, le voil\u00e0 exactement, mais ceci dit allons -y tout de Go, le film ne me parle pas vraiment, je pense pas que j'aurais plaisir ou m\u00eame l'envie de le revoir, par contre je reste impressionn\u00e9 devant la la performance de Lindon g\u00ean\u00e9 voir ce taureau c'est c'est un vrai taureau, en fait, la fa\u00e7on dont ils travaillent, je veux dire le le mat\u00e9riau et la fa\u00e7on dont ils se comportent aussi avec les femmes, alors je veux dire, je suis absolument pas admiratif devant la mani\u00e8re dont il dont il dit -il ces histoires sentimentales, on le voit plus pr\u00e9occup\u00e9 par quelque chose de sexuel pour parler dans le sentiment, et tout \u00e7a et tout, \u00e7a m'impressionne parce que j'ai vraiment l'impression de voir un peu l'\u00e9cran comme un ring et un taureau qui s'd\u00e9bat dedans un taureau avec des des fulgurances et \u00e7a, \u00e7a m'impressionne, \u00e7a je reconnais et c'est un film pour lequel envers lequel j'ai peut-\u00eatre plus de respect que de cette d'admiration, admiration et de passion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [93%] :\r\nRapha\u00eble Bouchet pour conclure votre avis sur ce ce Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [88%] :\r\nRomain fut un peu d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est vrai qu'il y a quelque chose de avec Jean-Philippe ou c'est donc oui oui, avec les r\u00e9serves et aussi les qualit\u00e9s du film, moi je pense que Doillon est assez mal \u00e0 l'aise avec le sujet qui laisse, il doit faire quelque chose de quand m\u00eame assez didactique, on a pas mal de passage ou Hollande ou parle voix au fait qu'il explique vraiment des choses de la vie de Rodin, c'est un tout petit peu plat c'est pas moi, \u00e7a me, \u00e7a me nourrit, hein, c'est pas, c'est pas grave, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais c'est vrai qu'on a connu un Doillon beaucoup plus Rapha\u00eble disait radical effectivement lui qui s'est tellement racont\u00e9 le le trouble amoureux, la naissance de l'amour j'ce qu'il a d\u00e9plac\u00e9 la question du d\u00e9sir sur l'artiste et son oeuvre, alors \u00e7a donne des choses extr\u00eamement belle mais le r\u00e9sultat c'est qu'il ne sait plus tr\u00e8s bien quoi faire de Camille-Claudel et je trouve qu'il \u00e9vacue un peu vite alors des femmes nues Pierre-Philippe, rassurez -vous, il y en a plein et et sous toutes les coutures, je vais taire son coup, voil\u00e0, il y a beaucoup de mod\u00e8les, on en a pour son argent, mais c'est vrai que la la, le, le c\u00f4t\u00e9 passionnel de la relation et Claudel est un peu \u00e9vacuer 8 je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour ce Rodin Rodin pr\u00e9sent\u00e9e il sort aujourd'hui sur nos \u00e9crans, Rodin et pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, aujourd'hui, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, Vincent Lindon d'interview avec vous, Rapha\u00eble Bouchet et qu'elle se qu'est -ce qu'on peut dire des des tendances aujourd'hui la comp\u00e9tition \u00e0 Cannes, qu'est ce qui se d\u00e9gage des avis tr\u00e8s autoris\u00e9s que toutes et tous, vous avez entendu autour de vous, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai l'impression qu'il y a pas vraiment d'unanimit\u00e9 commun l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en tout cas en souvient que Tony avait d\u00e9boul\u00e9 comme \u00e7a au, \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9, je crois, de la comp\u00e9tition et, en tout cas tous les journalistes et critiques pr\u00e9sents internationaux fran\u00e7ais \u00e9tait tomb\u00e9s en amour total devant ce ce ce vent d'air frais qui nous avait emport\u00e9 je crois tous sauf le jury du festival qui avait d\u00e9cid\u00e9 de prim\u00e9 l'moi je sens plus de divisions, m\u00eame si personne Atiq tout \u00e0 fait personnelle, j'ai eu d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant et je pense qu'on va rester l\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 3 gros choc \u00e9motionnel, c'\u00e9tait pas des films parfait mais ces films qui vont vraiment emmener tr\u00e8s loin, je pensais par exemple au film, \u00e7a appelle de square du su\u00e9dois aubaine cyclone qui en fait un film qui suit un directeur de mus\u00e9e \u00e0 Stockholm dans le qui fait partie des diamants du monde artistique des nantis et pr\u00e9pare une Exposition qui va avoir anti- sont assez assez larges et le film segmente comme \u00e7a, le monde justement des nantis de avec celui du peuple, c'est une satire, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est tr\u00e8s cruel, c'est tr\u00e8s sans qui parle d'\u00e9go\u00efsme, d'altruisme et puis il y a une sc\u00e8ne qui d\u00e9boule comme \u00e7a dans la fin du film ou lors d'un d\u00eener mondain, un acteur qui est cens\u00e9 jouer gorille prend son r\u00f4le tellement \u00e0 coeur qu'il va commencer \u00e0 mettre une g\u00eane totale dans dans la salle de, de, de r\u00e9ception et dans la salle de de de cin\u00e9ma o\u00f9 on \u00e9tait, on s'est senti vraiment d\u00e9pass\u00e9 par cette s\u00e9quence qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s je crois 8 minutes et qui nous emm\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s loin et j'ai j'ai j'ai ressenti un trouble assez immense et puis \u00e0 titre personnel, mon film pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, effectivement, c'est du PDG Peter Moon qui est film du Hongrois Kornel Mundruczo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [90%] :\r\nJe commence tr\u00e8s, si vous voulez bien de de ce film l\u00e0 c'\u00e9tait vous le rappeliez du Peeters Moon, film d'un Hongrois Kornel Mundruczo Co, je vous propose un extrait de la bande- annonce de de ce film et puis on en reparle juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [99%] :\r\nLes ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [88%] :\r\nDr\u00f4le d'ambiance dans ce film fait mais c'est dr\u00f4le de film, on commence, en fait, faut imaginer que pendant les 10 premi\u00e8res minutes, on est avec un groupe de migrants qui essaient de traverser la fronti\u00e8re en Hongrie, il tombe dans un dans une rivi\u00e8re, la cam\u00e9ra plonge avec eux, on est compl\u00e8tement en immersion, donc c'est c'est ouf, on se dit \u00e7a va \u00eatre un film social qui va parler des probl\u00e8mes justement de l'immigration et puis hop tout donc on se retrouve avec un petit migrants qui se fait tirer dessus trois fois visiblement il devrait mourir tous nos couler goutte de sang l\u00e8ve de son corps, et du m\u00eame constat l'\u00e9viter Revit et c'est alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi j'ai quand en chef dans la salle, des gens qui n'ont pas du tout crochet ce changement de registre, moi j'ai alors l\u00e0 j'ai d\u00e9coll\u00e9 compl\u00e8tement avec le personnage d'autant plus que la cam\u00e9ra commence \u00e0 tourner avec lui, on a presque impression d'\u00eatre dans Gravity mais sur terre et apr\u00e8s, alors on a une relation amicale tr\u00e8s \u00e9trange qui va se nouer entre ce ce migrant syrien qui ne sorte de Christ r\u00e9incarn\u00e9, mais presque un peu agnostique, enfin c'est tr\u00e8s \u00e9trange dans Budapest aujourd'hui et puis il y a un m\u00e9decin ath\u00e9e qui qui va se dire qu'il va pouvoir l'emmener dans dans dans son univers pour lui faire faire des choses qui sont 1000 fois, pas toujours tr\u00e8s reproduisant hant\u00e9 et le film en fait aussi en plus enregistre, on est effectivement dans le fantastique, je vous parlais Gravity il y a, il y a aussi des moments de po\u00e9sie pure qui peut faire penser aux ailes du d\u00e9sir, la mise en sc\u00e8ne par exemple les fils de l'homme d'Alfonso quoi Ron, \u00e7a m'a fait penser aussi \u00e0 \u00e7a, et puis le cin\u00e9ma d'Andr\u00e9 Gide, l\u00e0 ce qui o\u00f9 il y a vraiment une physique alit\u00e9 dans la mise en sc\u00e8ne, il y a tout, donc une course de voitures \u00e0 la fin on part dans le film d'action, le polar avec des flics et puis des m\u00e9decins qui se tirent dessus, enfin il y a quelque chose de compl\u00e8tement atypique, dont j'ai jamais vu un film aussi aussi troublant et troubl\u00e9 dans son rapport au genre dans ce qu'qui moi \u00e7a m'emmener, mais alors tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut avec le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [89%] :\r\nQuelqu'un d'autre, un avis sur ce depuis 15 Moon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [81%] :\r\nEnfin raison fait la raison voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [90%] :\r\nJe prends Rapha\u00eble je je comprends Rapha\u00eble oui, moi le, le film un peu retourner l'estomac mais entendons -nous bien, je veux simplement pas signifier que le film a d\u00e9plu au contraire tout ce que dit Rapha\u00ebl c'est fort juste, mais je trouve que le le film va tr\u00e8s loin, il m\u00e9lange les genres et tout \u00e7a et tout \u00e0 coup, j'avais l'impression d'avoir mang\u00e9 une portion de calamars dat\u00e9 de d'une autre \u00e9dition du festival de Cannes, mais j'\u00e9tais simplement mal \u00e0 l'aise parce qu'il y a aussi un moment et c'est purement d'actualit\u00e9 un attentat absolument ignoble qui se produit dans une gare et on est confront\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9lange en un petit peu entre le le fantastique et le r\u00e9el, et tout \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a bouscule l'essence \u00e7a peut retourner l'estomac et surtout \u00e7a fascine et je pense que c'est un tr\u00e8s grand film, un film rare aussi, \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [78%] :\r\nGardez votre micro, Jean-Philippe Bernard, vous voyez, nous parler du Rwanda, le mus\u00e9e des merveilles, le film des tas d'une voici un extrait : \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:40) [63%] :\r\nDis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [90%] :\r\nFilm \u00e9trange que ce monde de stocks film adapt\u00e9 du roman de Braine 16 Nick, sorti en 2011 pr\u00e9sent\u00e9 donc cette ann\u00e9e officiellement \u00e0 Cannes sous sa forme cin\u00e9matographique nous raconte le destin de 2 enfants sourds \u00e0 2 p\u00e9riodes diff\u00e9rentes, ceci expliquant sans doute cette bande- annonce \u00e9trange que vous avez entendu, Jean-Philippe Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:00) [86%] :\r\nAlors je les r\u00e9entendus et j'ai failli vous quittez -l\u00e0 parce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 transport\u00e9 dans ce monde o\u00f9 endosse truc, \u00e7a fait partie des films dans lesquels j'aimerais habiter oui il faut dire, il y a quelque chose au d\u00e9part d'infiniment douloureuse et puis on avance, on avance et on se reconstruit, on retrouve des amis, une nouvelle famille un monde aussi perdu, en l'occurrence, l\u00e0 il y a 2 cin\u00e9ma perdu le muer et un qui me touche particuli\u00e8rement le cin\u00e9ma, le grand cin\u00e9ma am\u00e9ricain des ann\u00e9es 70 70 today in ce le r\u00e9alisateur cite comme influences picturales majeur French Connection de William King, on pouvait aussi voir d'autres films, moi j'ai pens\u00e9 aussi fine perdues qui s'appelait \u00e0 la recherche de Mister Good, mais peu importe, on est dans le New York des seventies, c'est qui, \u00e7a bouge, on est aussi dans un r\u00e9cit initiatique pour enfants qu'aurait pu filmer chez Spielberg, c'est un film qui qui m'a renvers\u00e9e, je n'attendais rien de d'un cin\u00e9aste que j'aime beaucoup mais qui m'avait d\u00e9\u00e7u avec Carole qui \u00e9tait, pour le coup, il y a 2 ans, de facture un peu trop classique pour moi un m\u00e9lo bien l\u00e9ch\u00e9 m\u00e9tro classique, et l\u00e0, le film a ouvert mon festival en ce qui me concerne, c'est la premi\u00e8re s\u00e9ance \u00e0 laquelle j'ai assist\u00e9, j'attendais pas grand chose et j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9 secou\u00e9, Palme d'or ou pas, c'est ma Palma moi c'est c'est mon film \u00e0 moi et j'ai envie de le partager avec tous les gens que j'aimais, ils sont nombreux, les gens que j'aimais et tous ceux qui nous \u00e9coutent et voil\u00e0 j'en j'en dirai pas plus, mais c'est vraiment mon gros gros coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [92%] :\r\nLe mus\u00e9e des merveilles, il est sign\u00e9 Todd Haynes, si vous le voulez bien, on va parler d'un film dont on a d\u00e9j\u00e0 abondamment parl\u00e9 parce que vraisemblablement il a secou\u00e9 pas mal de gens sur la Croisette ce film, c'est 120 battements par minute \u00e9coutez cet extrait, on revient au juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:54) [81%] :\r\nNous nous battons pour qui vie non c'\u00e9tait vrai dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:01) [78%] :\r\nMais, a d\u00e9cid\u00e9 d'orchestrer une p\u00e9nurie de traitement afin d'mol\u00e9cules la pression et on obtiendra de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [70%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 ce que je vais donner un mandat difficile tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [93%] :\r\nOn \u00e9tait au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le film est sign\u00e9 Robin Campillo et on suit le travail des militants d'Act-Up qui luttent contre l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale face au SIDA, qui est en train de de se r\u00e9pandre \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle, et vous l'avez entendu cet extrait l\u00e0, r\u00e9sume plut\u00f4t bien le propos du film, c'est le film dont vous vouliez nous parler Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:45) [87%] :\r\nMais oui, aussi, pour vous dire que c'est un film que j'ai d'abord trouver un petit peu trop didactique, on a une crise de suite de r\u00e9unions militantes comme \u00e7a o\u00f9 on en profite pour nous rappeler plein d'\u00e9l\u00e9ments scientifiques politique autour du SIDA et finalement, le film a compl\u00e8tement rattrap\u00e9, je trouve que Robin Campillo, qui est aussi sc\u00e9nariste et qui a sign\u00e9 la s\u00e9rie les revenons pour Canal Plus met m\u00eale brillamment une tr\u00e8s tr\u00e8s belle histoire d'amour tragique et puis ces sc\u00e8nes -l\u00e0 beaucoup plus concret concr\u00e8te et on est vraiment boulevers\u00e9e par le souffle romanesque par l'\u00e9nergie de ce groupe de, de, de jeunes qui se qui marche vers la mort, mais qui r\u00e9siste comme ils peuvent et peut-\u00eatre que j'ai aim\u00e9 ce film, quand je le reverrai -je je serais peut-\u00eatre plus plus mesur\u00e9, mais pas par r\u00e9action parce que je trouve qu'il a eu, avant cela, beaucoup de films extr\u00eamement froid, vous avez manqu\u00e9 la premi\u00e8re projection Jean-Philippe, qui \u00e9tait le film du Russe, dire qu'il ne s'y a faute d'amour et je trouvais que malheureusement, faute d'amour, c'\u00e9tait un peu le la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de cette comp\u00e9tition, je trouve qu'on a beaucoup de mise en sc\u00e8ne qui sont froides assez implacable et mise en sc\u00e8ne souvent absolument parfaite, d'ailleurs, mais tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 distance, je pense au film de Haneke, et je pense m\u00eame \u00e0 2 scolaire de Robben Londres dont vous parliez, Rapha\u00ebl et et l\u00e0, avec peut-\u00eatre souvent un enjeu sociologique et l\u00e0 il y avait le souffle en plus, il avait la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:58) [88%] :\r\nLe film est en comp\u00e9tition, le rappel pour la Palme d'or, l\u00e0, c'est un avis que je vais demander \u00e0 tous les 4, il nous reste quelques instants, quel film peut-\u00eatre pardon St\u00e9phane peut peut-\u00eatre nous dire un peu son c\u00f4t\u00e9 justement, mais on vous je voudrais aussi votre coup de coeur votre coup de gueule pardon avant la avant la fin de cette \u00e9mission, mais St\u00e9phane Gobbo votre coup de coeur \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [86%] :\r\nAu-del\u00e0 de Wonderstruck je partage totalement l'de de Jean-Philippe ce serait serait peut-\u00eatre le redoutable, j'ai envie de d\u00e9fendent les films qui revient sur le codage la relation de Godard et Wiazemsky \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 pendant les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 passant, film qui \u00e9tait tr\u00e8s mal aim\u00e9 ici pour la critique fran\u00e7aise : on ne touche pas au Dieu Godard : la critique internationale non francophones est pass\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du film, alors que c'est un film qui respire profond\u00e9ment l'amour du cin\u00e9ma, c'est pas comme on a pu lire \u00e0 droite \u00e0 gauche en \u00e0 charge de Godard, on sait que Godard peut \u00eatre quelqu'un de difficile, on a tous en t\u00eate d\u00e8s l'histoire des journalistes qui ont \u00e9t\u00e9 totalement bouch\u00e9 par Godard voil\u00e0 100 personnes importants du cin\u00e9ma, c'\u00e9tait pas facile toujours, toujours, mais ce film Michel Hazanavicius juin Hazanavicius voil\u00e0 \u00e9mission essaie sans succ\u00e8s g\u00e9antiste voil\u00e0 ai aussi \u00e0 nous a donn\u00e9 envie de revoir les films de Godard, de p\u00e9n\u00e9trer dans l'univers de Godard il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 son cin\u00e9ma \u00e0 la Nouvelle Vague, c'est en film voil\u00e0 g\u00e9n\u00e9reuse, il y a un v\u00e9ritable amour du cin\u00e9ma comme Kl\u00f6den dans Wonderstruck, donc du coup \u00e7a en film, j'ai vraiment envie de d\u00e9fendre, je pense, m\u00eame pour des gens qui ne connaissent pas le cin\u00e9ma de Godard ou qui ont vu comme certains personnages du film \u00e0 bout de souffle et Pierrot le fou et qui pense qu'apr\u00e8s c'est totalement perdu 500 films vraiment vraiment int\u00e9ressant, extr\u00eamement dr\u00f4le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B34D4695-D41E-4278-BAE6-1807C4703F5A", "internalArchiveId": "B34D4695-D41E-4278-BAE6-1807C4703F5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel rapport Donald Trump entretient-il avec la religion?", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Le premier voyage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au Moyen-Orient et en Europe a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la religion, entre rencontres avec des dignitaires et visites de lieux sacr\u00e9s. Interview de Philippe Gonzalez, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des religions.\r\n\r\n* * Quel rapport Donald Trump entretient-il avec la religion?  \r\nBonsoir Philippe Gonzales !\r\nVous \u00eates sociologue sp\u00e9cialiste des religions, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nQuelle semaine pour ceux qui observent les liens entre religion et politique !\r\nDonald Trump chez les saoud \u00e0 Ryad, Donald Trump devant le St-S\u00e9pulcre, Donald devant le mur des Lamentations, au m\u00e9morial de la shoa, ou encore \u00e0 Bethlehem, Donald Trump en visite avec le pape .\r\n-\tComment vous comprenez cette volont\u00e9 de s'afficher avec des repr\u00e9sentants des 3 grands religions monoth\u00e9istes, alors qu'on ne l'a jamais se positionner sur ce terrain-l\u00e0 jusqu'ici . \r\n-\tQuel est son rapport \u00e0 la religion ?? il fait le lien entre foi et r\u00e9ussite \u00e9conomique, \u00e0 l'image de ce qui est vendu par la t\u00e9l\u00e9-\u00e9vang\u00e9listes aux Etats-Unis ?\r\n-\tSa religiosit\u00e9 : du pur opportunisme strat\u00e9gique ?? quand \u00e7a l'arrange ? par exemple pour signer des contrats, alors m\u00eame qu'il avait critiqu\u00e9 les pays du Golf au d\u00e9but de son mendat.\r\n-\t\u00c9tonnant car personne n'est vraiment dupe aux Etats-Unis (avant la pr\u00e9sidentielle, un am\u00e9ricain sur 3 pensait qu'il n'\u00e9tait pas croyant), qui accordent pourtant bcp d'importance \u00e0 la relgion.\r\n-\tPourtant il ne semble pas religieux, osera-t-il aller dans le sens des \u00e9vang\u00e9listes, sur des questions de fonds comme l'enseignement cr\u00e9ationniste ?? \r\n-\tPourquoi le pape a-t-il accept\u00e9 de le rencontrer, apr\u00e8s avoir eu des mots tr\u00e8s durs envers lui ? (celui qui construit des murs, et pas des ponts, ne pas \u00eatre un bon chr\u00e9tien) \r\n-\tTous ces symboles vu et revus sur les chaines de tv ces derniers jours, qu'est-ce que cela renvoie comme message sur les religions et leur r\u00f4le ?? qu'elles sont plus que jamais au centre du jeu, y compris politique ?? les laics convaincu ont-ils tort de s'en inqui\u00e9ter  ??", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627407", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel rapport Donald Trump entretient-il avec la religion? / FOR_2017-05-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le premier voyage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au Moyen-Orient et en Europe a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la religion, entre rencontres avec des dignitaires et visites de lieux sacr\u00e9s. Interview de Philippe Gonzalez, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des religions."], "variantIds": ["ece-8627407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:54Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 46 on accueille Philippe Gonzales bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous \u00eates sociologue, sp\u00e9cialiste des religions, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, quelle semaine hein pour ceux qui s'int\u00e9ressent aux Liens entre religion et politique, on a vu, Donald Trump chez les Saoud \u00e0 Ryad, on a vu, Donald Trump devant le Saint-S\u00e9pulcre dans la le tr\u00f4ne devant le mur des lamentations Donald Trump au m\u00e9morial de la Shoah, Donald Trump \u00e0 Bethlehem, Donald Trump ce matin en visite avec le pape, comment vous comprenez -vous Philippe Gonzales cette volont\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de s'afficher avec les repr\u00e9sentants des corps 3 grandes religions monoth\u00e9istes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nAlors tout d'abord Trump a fait une partie de son programme de action de de campagne la fait sur la question religieuse sur la question de l'Islam, et il a dit des choses relativement dure \u00e0 l'\u00e9gard de l'Islam, traitant l'Islam de de terrorisme et d'extr\u00e9misme islamique sans s'en faire une distinction entre Islam et et terrorisme \u00e9videmment lorsqu'il va voir un alli\u00e9 puissant des \u00c9tats-Unis qui l'Arabie Saoudite, il est oblig\u00e9 d'avoir un discours qui est un discours, on va dire de de conciliation et l\u00e0 ce qu'il a ressorti, c'est le vocabulaire de de George Bush, donc on on repart en fait dans les ann\u00e9es 2000 avec un un vocabulaire qui est celui aussi de l'Alliance, une alliance militaire parce qu'il est all\u00e9 en en Arabie Saoudite pour vendre pr\u00e9cis\u00e9ment de de l'armement par ailleurs son passage par par Isra\u00ebl s'explique aussi en regard de l'importance de de l'\u00e9lectorat juif du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, donc il faut satisfaire avec bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis doivent continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le important sur la sc\u00e8ne mondiale en Irak, le conflit isra\u00e9lo- palestinien, et c'\u00e9tait une mani\u00e8re de positionner Trump et puis par ailleurs il y a quand m\u00eame f\u00e2ch\u00e9 le pape lors de sa campagne avec ses propos sur le mur, concernant le Mexique, des propos qui ont valu une une tr\u00e8s forte r\u00e9primande de la part du pape qui a dit que un dirigeant qui se comporte de la sorte, ne peut pas se revendiquer du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [91%] :\r\nMais celui qui construit des murs et pas d'\u00e9quipe, on ne peut pas \u00eatre un bon chr\u00e9tien, c'est ce qu'a dit le pape Fran\u00e7ois \u00e7a ce sont des \u00e9l\u00e9ments politiques mais ces diff\u00e9rentes rencontres qu'est -ce qu'elle nous dise du rapport que Trump entretient avec la religion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors son rapport il est fondamentalement politique pas personnel, c'est-\u00e0-dire que, du point de vue personnel, il est clair, y compris pour la droite chr\u00e9tienne que Trump n'est pas un chr\u00e9tien alors il jouit d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande popularit\u00e9 parmi les \u00e9vang\u00e9liques, un sondage tr\u00e8s r\u00e9cent, qui date de de fin avril montre que, il b\u00e9n\u00e9ficie de 75 pourcent de de soutien chez les Blancs \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains et quand on compare \u00e7a au chiffre de des citoyens am\u00e9ricains, qui est \u00e0 39 pourcent,, c'est 2 fois plus quasiment, donc c'est \u00e9norme, donc il faut quand m\u00eame qui content de cet \u00e9lectorat qui, lorsqu'ils voient Trump aller en Isra\u00ebl se dit bah, il est en train de r\u00e9pondre aux proph\u00e9ties bibliques, alors j'ai montr\u00e9 un je vais voir ce matin si Bienne qui est le le le une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision chr\u00e9tienne qui lie la pr\u00e9sence de Trump en Isra\u00ebl \u00e0 l'aune des proph\u00e9ties bibliques sur le retour du Christ, donc on est quand m\u00eame dans une g\u00e9ostrat\u00e9gie ici g\u00e9opolitique qui est tr\u00e8s fortement influenc\u00e9 par des aspirations de fin du monde dans certains courants conservateurs et puis on peut dire aux \u00c9tats-Unis les, les, les Lecteurs \u00e9vang\u00e9lique, c'est 30 pourcent de de la population, \u00e0 peu pr\u00e8s, donc l'\u00e9lectorat blanc, on sait qu'il a vot\u00e9 blanc \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 voter massivement pour Trump c'est 80 2 pourcent ne ne population donc il y a quand m\u00eame tenu par un parti r\u00e9publicain dont la droite chr\u00e9tienne est devenu le coeur et puis on regarde souvent Trump on regarde pas assez peine ce qui lui est v\u00e9ritablement, on va dire un pilier de la droite chr\u00e9tienne qui d\u00e9fend les quatres id\u00e9e cardinale en fait de la droite chr\u00e9tienne qui sont lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, pardon, lutte contre les tenants du r\u00e9chauffement climatique, lutte contre les tenants l'\u00e9volution, lutte contre les minorit\u00e9s homosexuelle ou LGBT et puis, lutte contre l'avortement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [88%] :\r\nEt c'est vrai, mais peine ce qui parieur avait pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'osait pas aller manger seul avec une femme, autre que que la sienne et qui, un peu en retrait, pourtant est -ce que c'est lui qui qui am\u00e8nerait Donald Trump \u00e0 l'assure : c'est \u00e0 prendre des d\u00e9cisions notamment sur sur l'avortement sur l'aide \u00e0 la \u00e0 la danse comme chaud \u00e7a et le mot revient plus en fait contraception est -ce que c'est c'est serait son influence \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [91%] :\r\nAlors, on va dire que que Trump a aussi et sur la question de l'avortement au cours de sa de sa campagne, \u00e9videmment, il \u00e9tait impossible en fait de gagner l'\u00e9lection sans avoir l'\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique, c'est un acteur qu'il faut contenter et l\u00e0- dessus, il s'est align\u00e9 sur les positions de la droite chr\u00e9tienne peine c'est quand m\u00eame le 1er vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 s'\u00eatre rendu \u00e0 une marche pro- Life en faveur de la vie, donc c'est un signal tr\u00e8s fort et au moment o\u00f9 on est en train de parler de la possibilit\u00e9 d'une d'une destitution en fait de Trump \u00e7a commence quand m\u00eame \u00e0 s'agiter autour des affaires relatives \u00e0 la Russie, et puis au licenciement du directeur du FBI, il faut quand m\u00eame s'interroger sur le fait que Mike peine ce qui pourrait devenir le futur pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, incarne l'\u00e9tablissement la droite chr\u00e9tienne avec un agenda id\u00e9ologique extr\u00eamement fort et c'est : c'est un joueur qui colore \u00e0 mon sens, les visites de Trump \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [86%] :\r\nDonald Trump de savait un petit c\u00f4t\u00e9 en fait c'est le fils et on l'a vu poser devant \u00e0 peu pr\u00e8s tout, mais quand on lit, on \u00e9coute les discours ou qu'on lit ce qu'il \u00e9crit notamment au m\u00e9morial Yad Vashem, il y a pas beaucoup, beaucoup de de r\u00e9flexion l\u00e0 derri\u00e8re, c'est \u00e7a reste tr\u00e8s superficiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [92%] :\r\nAlors on est tr\u00e8s loin, effectivement, des discours, d\u00e9j\u00e0, on est dans la reprise du discours de Bush, donc c'est un retour en arri\u00e8re de 15 ans mais, par ailleurs, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin des discours d'un Obama je pense \u00e0 son discours au Caire en 2009 qui est un discours important prononc\u00e9 dans Universit\u00e9 lib\u00e9rale et pas devant un parterre de, de, de, de, de, aristocrates, on va dire et dans ce discours, je retiens une seule phrase, il dit Obama l'Islam fait partie des \u00c9tats-Unis et on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin du discours de train aujourd'hui sur l'Islam, quand bien m\u00eame il est all\u00e9 dire \u00e0 ses alli\u00e9s, il faut lutter contre le terrorisme, \u00e7a aussi, Obama disait mais il y avait un programme politique beaucoup plus progressiste du point de vue de l'int\u00e9gration des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nEncore un dernier mot avec vous rapidement sur nos ou demander parce qu'on doit conclure tous ces symboles qu'on a vu un s\u00e9jour \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'est -ce que \u00e7a renvoie comme message sur les religions et leur r\u00f4le aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nCe qu'on veut dire, c'est qu'aujourd'hui les religions sont tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9es par les politiciens, parce qu'elles sont des moyens rapides pour dire des identit\u00e9s collectives, le probl\u00e8me c'est que ces politiciens ont tendance \u00e0 durcir les fronts plut\u00f4t qu'\u00e0 permettre le dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [91%] :\r\nAbsolument clair, merci beaucoup Philippe Gonzales, sociologue sp\u00e9cialiste des religions, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonzales, Philippe", "role": "sociologue des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-726B47E9-4CF9-4DEF-8937-B5BD7B906AFB", "internalArchiveId": "726B47E9-4CF9-4DEF-8937-B5BD7B906AFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentat de Manchester: interview d'Arnaud Danjean, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et ancien des services de renseignement\r\nArnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et ancien des services de renseignement, livre son analyse de la lutte europ\u00e9enne contre le terrorisme, deux jours apr\u00e8s l'attentat de Manchester.\r\n\r\n* * Attentat de Manchester: interview d'Arnaud Danjean, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 *** Et quelles le\u00e7ons tirer apr\u00e8s l'attentat de Manchester en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de lutte europ\u00e9enne contre le terrorisme ?\r\nC'est la question que nous avons pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Arnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et ancien des services de renseignement. \r\n 9'39''", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627402", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Attentat de Manchester: interview d\u2019Arnaud Danjean, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 / FOR_2017-05-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Arnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et ancien des services de renseignement, livre son analyse de la lutte europ\u00e9enne contre le terrorisme, deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat de Manchester."], "variantIds": ["ece-8627402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:54Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors quelle le\u00e7on tirer apr\u00e8s cet attentat de Manchester en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de lutte europ\u00e9enne contre le terrorisme, c'est la question que nous avons pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Arnaud Danjean il est eurod\u00e9put\u00e9 les r\u00e9publicains fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient \u00e9galement ancien des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re le\u00e7on malheureusement elle est qu'il n'y a pas d'infaillibilit\u00e9 en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, parce que nos amis britanniques ont sans doute un des dispositifs les plus aboutis en Europe, de pr\u00e9vention et de lutte contre le terrorisme sont all\u00e9s tr\u00e8s loin, depuis les attentats de Londres en 2005 qui avait eu un immense impact sont all\u00e9s tr\u00e8s loin dans la r\u00e9forme de leur structure de s\u00e9curit\u00e9 rappelons aussi qu'ils ont un contr\u00f4le des fronti\u00e8res nationales parfois certains en France notamment, mettant en cause Schengen o\u00f9 la porosit\u00e9 des fronti\u00e8res pour expliquer le terrorisme, on voit bien que c'est pas une explication suffisante \u00e0 travers l'exemple britannique, donc, les Britanniques ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s et ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le 22 mars dernier \u00e0 Londres il y a pas de syst\u00e8me parfait qui pr\u00e9vienne absolument \u00e0 100 pourcent contre contre cette menace, \u00e7a prouve surtout que l'ampleur de la menace aujourd'hui nous oblige \u00e0 une vigilance qui va au-del\u00e0 de celle des services de s\u00e9curit\u00e9 qui sont sur les dans v\u00e9ritablement pour ce qui concerne la coop\u00e9ration europ\u00e9enne et internationale, je ne suis pas certain que ce soit la formule magique tous les probl\u00e8mes que nous rencontrons, bien s\u00fbr, il faut coop\u00e9rer, bien s\u00fbr, il faut se coordonner, mais \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s offensif et j'ai l'impression parfois cette formule, il faut coop\u00e9rer plus c'est quelque chose d'une facilit\u00e9 de langage si vous voulez, que certains de nos responsables publics emplois mais sans grande r\u00e9alit\u00e9 derri\u00e8re parce que, franchement, les services de s\u00e9curit\u00e9 coop\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 intensivement et dans le cas pr\u00e9cis de Manchester, franchement, je ne suis pas certain que ce soit une coop\u00e9ration europ\u00e9enne un peu plus fort aurait pu pr\u00e9venir un attentat, moi je crois beaucoup plus aujourd'hui on renseignement entre guillemets, de proximit\u00e9, je crois qu'il faut \u00eatre au plus pr\u00e8s des niveaux pour d\u00e9tecter ce qu'on appelle les signaux faibles de radicalisation dans nos soci\u00e9t\u00e9s, ils sont tr\u00e8s nombreuses, la France enregistre des milliers et des milliers de de signalements chaque mois par rapport \u00e0 ces Nomen de radicalisation, donc c'est vraiment un travail tr\u00e8s fin, tr\u00e8s m\u00e9dicaux sur le terrain, franchement je suis pas un adepte de grande solution des m\u00e9ga- structures europ\u00e9ennes pour coordonner tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nVous faites un appel \u00e0 \u00e0 la proximit\u00e9, et finalement c'est c'est un travail de fourmi, il faut beaucoup de gens font beaucoup de sp\u00e9cialistes oui beaucoup de relais avec le terrain, c'est cinq petit peu qui pose probl\u00e8me aujourd'hui, parce que \u00e7a c'est des politiques dont les \u00c9tats aujourd'hui n'ont pas forc\u00e9ment tous les moyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [92%] :\r\nAbsolument, et en fait le vrai probl\u00e8me de fond que nous rencontrons aujourd'hui, c'est l'ampleur de ce qu'il y a \u00e0 accomplir l'ampleur de la surveillance \u00e0 accomplir alors on sait que d'un point de vue technique, maintenant les m\u00e9tadonn\u00e9es, on acc\u00e9l\u00e8re beaucoup d'chose on est presque submerg\u00e9s par la masse d'informations quand je vous disais qu'en France il y a plusieurs de milliers de signalement pour radicalisation par mois, il faudrait id\u00e9alement que les services de s\u00e9curit\u00e9 v\u00e9rifient chacun des signalements signalements qui va d'un changement du mode de l'estimant terre de votre voisin jusqu'\u00e0 un pr\u00eacheur radical dans une salle de pri\u00e8re clandestines, vous avez toute une gamme de signaux au plus ou moins faible et il faudrait \u00eatre en mesure dans l'absolu, pour avoir une protection totale de v\u00e9rifier chacun de ces signalements, on voit bien aujourd'hui face \u00e0 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne que nous n'avons pas les moyens quantitatifs, alors il faut pallier ce probl\u00e8me quantitatif par un travail qualitatif extr\u00eamement pr\u00e9cis bien cibl\u00e9es, bien s\u00e9lectionner, \u00eatre en mesure de d'affiner la recherche pour aller directement \u00e0 l'essentiel, sur les menaces les plus importantes, et \u00e7a c'est un travail aussi qui va n\u00e9cessiter de nouveaux profils dans le monde du renseignement, on est plus sur des profils exclusivement d'enqu\u00eateurs, policiers, il faut des profils tr\u00e8s vari\u00e9s, avec des connaissances tr\u00e8s approfondie en mati\u00e8re linguistique en mati\u00e8re culturelle, sociologique, \u00e9ducative, bref je crois -moi beaucoup plus \u00e0 ce travail de fond qui est \u00e9videmment moins spectaculaire qu'une annonce tous azimut, sur plus de coop\u00e9ration en Europe mais malheureusement en terme de r\u00e9alit\u00e9 op\u00e9rationnelle, c'est quand m\u00eame l'acc\u00e8s \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [92%] :\r\nArnaud Danjean, il y a, il y a quand m\u00eame des des craintes au niveau europ\u00e9en, li\u00e9 au Brexit si la Grande-Bretagne sort de l'Union europ\u00e9enne de perdre un certain nombre d'informations qui peuvent \u00eatre utiles aussi sur le le territoire sur le continent est -ce que vous partagez cette crainte quand m\u00eame si si l'Angleterre par qu'a une sorte de lien qui serait bris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [92%] :\r\nPas v\u00e9ritablement en fait pour plusieurs raisons, je pense que cette rupture dans la coop\u00e9ration europ\u00e9enne ne se produira pas, malgr\u00e9 le Brexit la premi\u00e8re raison, c'est que le gouvernement britannique comme n\u00e9gociateur europ\u00e9en sont parfaitement conscients et a fortiori \u00e0 presque Londres et Manchester viennent de vivre en en 2 mois, les 2 parties sont bien conscientes de ce qu'il y a \u00e0 perdre et du risque qu'il y a \u00e0 prendre, de mettre ce dossier s\u00e9curit\u00e9 dans les n\u00e9gociations du Brexit, la 2\u00e8me raison, c'est que quel que soit l'issue de ce Brexit et quelle que soit l'impact que \u00e7a ait sur les agences europ\u00e9ennes les agences nationales en mati\u00e8re de contre- terrorisme continueront \u00e0 collaborer, comme elles ont d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9, avant m\u00eame qu'il y a des renforcements au niveau europ\u00e9en, je vous prends un exemple qui n'est pas l'exemple britannique, mais pour montrer que la coop\u00e9ration en mati\u00e8re antiterroriste n'est pas d\u00e9pendante des humeurs diplomatique en 2003 2004, la tension \u00e9tait \u00e0 son maximum entre la France et les \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 l'invasion am\u00e9ricaine de l'Irak, on a tout \u00e7a en t\u00eate, c'\u00e9tait vraiment le paroxysme de l'hostilit\u00e9 entre la France et les \u00c9tats-Unis, \u00e7a n'a pas affect\u00e9 une seule seconde la coop\u00e9ration antiterroriste entre les diff\u00e9rents services fran\u00e7ais, les services am\u00e9ricains cette coop\u00e9ration respect maximal entre professionnels, donc voil\u00e0 pourquoi je pense que il faut pas jouer \u00e0 se faire peur, le Brexit va \u00eatre suffisamment compliqu\u00e9 va introduire suffisamment de complexit\u00e9, mais sur ce domaine de la s\u00e9curit\u00e9, je ne suis pas certain qu'il y a un impact et j'esp\u00e8re qu'il y en aura pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [92%] :\r\nVous parlez de de la coop\u00e9ration, visiblement, les Britanniques ont beaucoup parl\u00e9 avec leurs homologues am\u00e9ricains, hier et aujourd'hui, il y a eu un d\u00e9but de pol\u00e9mique en Grande-Bretagne parce que visiblement les services de renseignement en tout cas les personnes qui \u00e9taient au courant du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain donn\u00e9 beaucoup d'informations aux m\u00e9dias am\u00e9ricains, notamment le nom du tueur, alors que la police de Manchester ne voulait pas que ce soit divulgu\u00e9 et \u00e7a fait craindre finalement qu'on coupe un peu le le lien de communication entre les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne par mesure un peu de r\u00e9torsion est -ce que c'est envisageable, effectivement l\u00e0, eux, ils sont un peu trop bavard, peut-\u00eatre les Am\u00e9ricains parfois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:10) [91%] :\r\nIl semble que oui et \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me plus global, parce qu'on a vu que Monsieur Trump aussi que bavard, il a fait fuiter r\u00e9cemment des informations de nature confidentielle sur le terrorisme dans des entretiens diplomatiques et \u00e7a n'a pas du tout plu \u00e0 la communaut\u00e9 du renseignement am\u00e9ricaine, ni \u00e0 leurs homologues et un certain nombre d'homologues dont les Isra\u00e9liens, c'est pas rien, mettent en garde contre certaines communications aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines qui pourrait en faire un mauvais usage, donc on a ce probl\u00e8me -l\u00e0, effectivement, alors qu'il ne tient pas tant aux professionnels am\u00e9ricains du renseignement, ils sont parfaitement conscients des risques et des proc\u00e9dures, c'est plut\u00f4t, j'imagine, pardonnez -moi l'expression, des gens dans l'entourage de l'ex\u00e9cutif, qui veulent se faire mousser en faisant fuiter des informations \u00e0 la presse, donc \u00e7a c'est un probl\u00e8me est -ce que \u00e7a affectera est -ce que \u00e7a peut affecter en profondeur le lien entre Am\u00e9ricains et Anglais, je ne crois pas parce que vous savez la communaut\u00e9 du renseignement entre anglais, am\u00e9ricains, elle est, elle est vraiment extr\u00eamement profonde \u00e7a il y a une organisation qu'on appelle les Five Eyes avec les pays anglo- saxons, qui partagent quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qu'ils ont en terme de renseignement notamment de renseignement technique et puis les \u00c9tats-Unis d\u00e9l\u00e8gue aussi une partie de la recherche de renseignements techniques aux agences britanniques elle- m\u00eame, donc non je je ne crois pas que \u00e7a affectera le lien entre professionnels, mais c'est vrai que c'est dommageable sur le plan \u00e0 la fois diplomatique, m\u00e9diatique, il y a sans doute des gens qui feraient mieux de d'\u00eatre un peu plus discr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [94%] :\r\nOn apprend que l'\u00c9lys\u00e9e va demander au Parlement fran\u00e7ais, la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence jusqu'au mois de novembre on a presque envie de dire Arnaud Danjean, la France ne va pas en sortir de cette allure en sais ce que c'est tenable, comme situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [92%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas pour ma part, je suis extr\u00eamement r\u00e9serv\u00e9 sur cette prolongation ind\u00e9finie de l'\u00e9tat d'urgence parce que l'\u00e9tat d'urgence, c'est un \u00e9tat qui permet \u00e0 certaines acc\u00e9l\u00e9rations proc\u00e9dure un grosso-modo, \u00e7a permet de s'affranchir de certaines proc\u00e9dures longues et fastidieuses au niveau judiciaire pour prendre des mesures administratives des perquisitions certaines certains placement sous surveillance franchement tout ce qui pouvait \u00eatre fait, gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9tat d'urgence a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donc je suis pas certain que l'\u00e9tat d'urgence aujourd'hui concr\u00e8tement am\u00e8ne quelque chose, je comprends bien que psychologiquement, le simple fait de dire : \u00e9tat d'urgence, d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a rassure la population, l'opinion publique, c'est comme les soldats dans les rues, op\u00e9ration sentinelle, \u00e7a rassure, spontan\u00e9ment, il faudra quand m\u00eame un jour expliquer pos\u00e9ment et aux Fran\u00e7ais que ce qui rassure psychologiquement, n'est pas forc\u00e9ment ce qui prot\u00e8ge v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [93%] :\r\nOui, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair comme message Arnaud Danjean en profite de votre expertise pour vous poser une derni\u00e8re question tient par rapport \u00e0 la Suisse, c'est vrai, quand on observe ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, on a toujours tendance \u00e0 se projeter sur nous-m\u00eames avec ce constat : la Suisse \u00e9tait par nier pour l'instant par le terrorisme international, \u00e0 quoi vous l'attribuez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:46) [93%] :\r\nLa mort, je ne suis pas d'information particuli\u00e8re mais je trouve que c'est un pays que je connais un petit peu avec lequel j'ai d'ailleurs travailler sur ces sujets, il y a, il y a maintenant depuis une d\u00e9cennie, quand j'\u00e9tais moi- m\u00eame en poste en Suisse, je pense que la Suisse a de bons services de s\u00e9curit\u00e9 que la Suisse a justement un maillage territorial, alors c'est plus facile qu'en France qu'ailleurs, peut-\u00eatre parce que la taille du pays est plus r\u00e9duite, mais en tout cas la la Suisse a un bon maillage territorial mais la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri d'ailleurs, j'observe que, r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des arrestations li\u00e9es \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation ou \u00e0 des menaces terroristes, donc la Suisse n'est absolument pas \u00e0 l'\u00e9cart du ph\u00e9nom\u00e8ne et les menaces \u00e9galement tant mieux si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cela tient, j'esp\u00e8re que, \u00e9videmment, c'est d\u00fb \u00e0 la qualit\u00e9 du travail qui fournit \u00e0 la qualit\u00e9 aussi de la coop\u00e9ration quand on parle de coop\u00e9ration justement typiquement un pays comme la Suisse est un pays qui d\u00e9pend aussi beaucoup de la coop\u00e9ration internationale, c'est un pays enclav\u00e9 avec beaucoup de fronti\u00e8res, \u00e9videmment, pour surveiller tous ces mouvements, il faut une coop\u00e9ration maximale est de mon point de vue pour ce que j'Genset cette coop\u00e9ration fonctionne bien, et c'est sans doute une de des cl\u00e9s du succ\u00e8s, mais encore une fois malheureusement il y a pas d'infaillibilit\u00e9, j'esp\u00e8re que cela pourra se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'eurod\u00e9put\u00e9 Arnaud Danjean, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et ancien des services de renseignement \u00e0 18 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAAC6A6C-F255-4044-8050-D315627C1A5D", "internalArchiveId": "DAAC6A6C-F255-4044-8050-D315627C1A5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises: les Fran\u00e7ais de Suisse \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Son Forget, Joachim\r\nLe 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises aura lieu le 4 juin. D\u00e9bat entre Claudine Schmid, d\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains des Fran\u00e7ais de Suisse, Joachim Son-Forget, candidat pour En Marche!, et Jean Rossiaud, candidat soutenu par Europe Ecologie Les Verts et le PS.\r\n\r\n* * Elections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises: les Fran\u00e7ais de Suisse \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes    \r\n*** Les fran\u00e7ais de Suisse sont \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes le 4 juin prochain pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. La Suisse compte la plus grande communaut\u00e9 de Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger avec 158 mille \u00e9lecteurs inscrits. \r\n14 candidats briguent le si\u00e8ge occup\u00e9 actuellement par Claudine Schmid, des R\u00e9publicains. \r\nOr la Suisse, traditionnellement \u00e0 droite, a pl\u00e9biscit\u00e9 Emmanuel Macron lors de la pr\u00e9sidentielle. Ce qui relance le suspense pour ce si\u00e8ge tr\u00e8s convoit\u00e9. \r\nOn ne peut pas tous les inviter. Alors on a choisi 3 candidats, repr\u00e9sentatifs des principales forces en pr\u00e9sence.\r\nClaudine Schmid, l'actuelle d\u00e9put\u00e9e des Fran\u00e7ais de Suisse, Les R\u00e9publicains\r\n- Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 largement soutenu au premier tour de la pr\u00e9sidentielle en Suisse... il est arriv\u00e9 premier, avec 34,7% des voix, devant Fran\u00e7ois Fillon... \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- relance l'int\u00e9r\u00eat de faire campagne... vrai suspense. \r\n- le Mouvement en marche semble gagner des adh\u00e9rents... \r\nJoachim Son Forget, m\u00e9decin, candidat pour En Marche\r\n- pur candidat de la soci\u00e9t\u00e9 civile... qu'est-ce qui vous donne envie d'\u00eatre 1 parmi les 577 d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale? \r\n- les fran\u00e7ais de Suisse votent traditionnellement \u00e0 droite. Fran\u00e7ois Fillon n'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin de Macron au 1ier tour de la pr\u00e9sidentielle en avril... Q\r\nJean Rossiaud, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant Vert au GC genevois, candidat soutenu par \"demain en Commun\" Europe Ecologie Les Verts et le PS..\r\n- la gauche lamin\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... les fran\u00e7ais de Suisse qui votent essentiellement \u00e0 droite... candidature pour le fun? \r\n- un peu encombrant le soutien du PS??? \r\n*************** \r\nquestions g\u00e9n\u00e9rales:\r\n- moralisation de la vie politique: vous \u00eates tous irr\u00e9prochables? tous les coups sont permis visiblement.. \r\n(Olivier Schmid, votre fils, toujours votre assistant parlementaire. Source: site du Monde, enqu\u00eate parue le 27 f\u00e9vrier dernier) \r\n- vous faites campagne sur quoi?\r\n(question de la fiscalit\u00e9 des fran\u00e7ais en Suisse: qu'est-ce qui reste \u00e0 am\u00e9liorer? quels solutions?) \r\n- pr\u00e9occupation des fran\u00e7ais de Suisse sont-elles vraiment les m\u00eames qu'\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale?\r\n- 1 sur 577.... m\u00eame si la plus grande communaut\u00e9 hors de France, pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour Paris\r\n- risque de devenir un pousse-bouton, faire-valoir pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle?\r\n- fin des doubles mandats?\r\nquestion de la fiscalit\u00e9 des Fran\u00e7ais en Suisse", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627403", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises: les Fran\u00e7ais de Suisse \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes / FOR_2017-05-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises aura lieu le 4 juin. D\u00e9bat entre Claudine Schmid, d\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains des Fran\u00e7ais de Suisse, Joachim Son-Forget, candidat pour En Marche!, et Jean Rossiaud, candidat soutenu par Europe Ecologie Les Verts et le PS."], "variantIds": ["ece-8627403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:54Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures on va passer maintenant aux Fran\u00e7ais de Suisse, qui sont \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes le 4 juin prochain pour le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives la Suisse compte la plus grande communaut\u00e9 de Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger avec 158000 \u00e9lecteurs inscrits 14 candidats briguent le si\u00e8ge occup\u00e9 actuellement par Claudine Schmid, des r\u00e9publicains, or la circonscription Suisse traditionnellement \u00e0 droite, a pl\u00e9biscit\u00e9, Emmanuel Macron, lors de la pr\u00e9sidentielle, ce qui relance quelque peu le suspense pour ce si\u00e8ge tr\u00e8s convoit\u00e9, alors on n'a pas pu inviter les 14 candidats, on a choisi 3 candidats qui repr\u00e9sentent les principales forces en pr\u00e9sence, en Suisse, Claudine Schmidt bonsoir oui bonsoir, l'actuel d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de Suisse pour les r\u00e9publicains, Joachim Son-Forget, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates candidat pour en Marche et Jean Rossiaud bonsoir, bonsoir, vous \u00eates alors c'est compliqu\u00e9, candidat soutenu par demain en commun, qui a un nouveau parti politique Europe \u00c9cologie, les Verts et le Parti socialiste, pas si compliqu\u00e9, cet outil \u00e0 commencer avec vous Claudine Schmid, vous \u00eates la la sortante, on a vu les r\u00e9sultats, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 largement soutenu au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en suicide, arriv\u00e9 1er avec34,7 pourcent des des voix au second tour, l\u00e0 c'\u00e9tait un raz de mar\u00e9e \u00e0 plus de 90 pourcent il il \u00e9tait donc devant Fran\u00e7ois Fillon, \u00e7a vous inqui\u00e8te pour votre \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [88%] :\r\nEt ce qu'il faut vraiment comparer, c'est vraiment le 1er tour le second tour, nous \u00e9tions trop c'est derri\u00e8re, en tout cas une grande au 1er tour hier de Fran\u00e7ois Fillon est il y a, il y a 4 mois, \u00e7a donne le la : il faut, il faut le reconna\u00eetre, alors maintenant ce que l'on \u00e9value pas nos chez les r\u00e9publicains, c'est le nombre de personnes qui \u00e9taient r\u00e9publicaine qui ont vot\u00e9 pour monsieur Macron alors, parce qu'il est, c'\u00e9tait contre la candidature de Monsieur Fillon et \u00e7a c'est une inconnue pour nous que nous allons nous conna\u00eetrons peut-\u00eatre lors des l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nEn tout cas \u00e7a relance clairement le suspense Joachim Son-Forget vous de, de, de votre c\u00f4t\u00e9, c'est c'est vrai en marche, a priori, a cartonn\u00e9 lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, est-ce que forc\u00e9ment c'est c'est tout cuit pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [92%] :\r\nN'est jamais jou\u00e9 d'avance, nous travaillons avec un r\u00e9seau solide de pr\u00e8s de 2000 adh\u00e9rents distribu\u00e9 partout en Suisse, nous avons beaucoup d'affluence \u00e0 nos r\u00e9unions, on continue, on va \u00e0 la rencontre des gens, je ne tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour sont int\u00e9ressants parce que non, nous n'\u00e9tions pas tout moderne, ce Macron les r\u00e9publicains de Suisse ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 en disant ni la peste ni le chol\u00e9ra et Madame Schmidt n'a jamais appel\u00e9 \u00e0 voter contre Madame Le Pen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [79%] :\r\nA non, non, pas du tout \u00e9crit \u00e7a sa scolarit\u00e9 absolument faux, il y a une personne qui l'a \u00e9crit, ce ne sont pas les r\u00e9publicains ne confondons pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [88%] :\r\nAlors on on voit clairement entre que que le le d\u00e9bat est lanc\u00e9 entre les 2, Jean Recio, on peut pas dire que la gauche et cartonn\u00e9, que ce soit en Suisse ou en France lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, vous \u00eates largement soutenu par tout le monde mais dans dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 qui est en train de se faire assez, assez fort entre en marche et des r\u00e9publicains, comment vous esp\u00e9rez aller gagner des des \u00e9lecteurs parce que c'est difficile la de de se de se projeter l'OMI. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [89%] :\r\nAlors effectivement, c'est pas \u00e7a, mais au fond, le programme de Madame Schmidt ou le programme de monsieur Forget sont tr\u00e8s proches, c'est le m\u00eame parti, comme dirait comme dirait le le l'extr\u00eame- droite ou le le Front national parler avant de l'UMPS c'est le p\u00e8re, PS, donc c'est c'est une c'est une union qui \u00e9tait quand m\u00eame qui repr\u00e9sente la le le la France d'hier, et la France, dont de la politique fran\u00e7aise hier m\u00eame la mani\u00e8re dont ils se sont parl\u00e9s juste maintenant r\u00e9v\u00e8le en fait le d\u00e9bat fran\u00e7ais, est ce qu'on essaye de faire avec les Fran\u00e7ais, de Suisse, qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique telle qu'on la pratique en Suisse une politique plus d\u00e9centralis\u00e9e, plus proche des gens, ceux qui veulent vraiment une France diff\u00e9rente, une France qui va vers le une politique anti- nucl\u00e9aire, une politique des r\u00e9gions, une une Europe des r\u00e9gions, une politique qui serait pas n\u00e9o- lib\u00e9ral, comme ces 2 programmes que partage \u00e9galement monsieur Macron LPR, ils n'ont plus qu'une solution, c'est de voter utile, votez pour ce cette nouvelle force de la transition d\u00e9mocratique et \u00e9cologique Verdun transition vers vers une \u00e9conomie beaucoup plus de, de, de, de proximit\u00e9, une \u00e9conomie des petites et moyennes entreprises et non du go\u00fbt du des grandes multinationales et de l'ouverture sans borne \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [89%] :\r\nJean Rossiaud, vous renvoyez en quelque sorte les r\u00e9publicains et puis en Marche dos \u00e0 dos, vous, un petit peu dans le m\u00eame panier, cela dit vous avez tr\u00e8s peu d'chance, hein, de, de, de, de passer, en tout cas, de faire un score qui vous qualifie pour le second tour, il faudra bien que vos partisans tranche au 2\u00e8me souhait s'abstiennent, soit il choisit de soutenir un candidat entre Madame Schmidt, Monsieur Son-Forget, de quel c\u00f4t\u00e9 vous penserez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [91%] :\r\nMaintenant je vais pencher ni d'c\u00f4t\u00e9 nous on n'est pas l\u00e0 encore l'arm\u00e9e dans une id\u00e9e que on va arriver au 2\u00e8me tour qu'il faut \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent des des voix pour au 2\u00e8me tour, si on prend \u00e9videmment tous les gens qui ont vot\u00e9 pour monsieur Macron au 1er au 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et au 2\u00e8me surtout pour emp\u00eacher l'arriv\u00e9e du Front national, ces gens -l\u00e0 ont vot\u00e9 dans une id\u00e9e de vote utile l\u00e0 maintenant on est dans un vote utile qui est beaucoup plus le monde d'hier, o\u00f9 le monde de demain, et on sait pas ce que \u00e7a va donner, on sait pas et donc on passe une \u00e9lection tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte, on verra \u00e0 la fin du 1er tour si on fait 5 pourcent si si on fait 10 pourcent aussi aussi on fait plus, mais l'ensemble des forces du du Parti socialiste proche de monsieur Hamon de de du parti de monsieur M\u00e9lenchon du Parti des des Verts et surtout de tous ces gens qui en ont marre des partis et qui sont pour une une une politique r\u00e9nov\u00e9e, tous ces gens -l\u00e0 ils vont choisir les candidats de la transition, il se trouve que, en Suisse et au Liechtenstein, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [90%] :\r\nJoachim je Forget vous \u00e9coutez Jean Rossiaud vous- m\u00eame, vous avez des solutions pourquoi est -ce que finalement les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais de Suisse devraient voter pour vos plut\u00f4t que de jouer la continuit\u00e9 par exemple avec les r\u00e9publicains et Madame Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [93%] :\r\nIl n'y a pas de continuit\u00e9, il y a au contraire la rupture nous \u00e0 nous pour faire la d\u00e9mocratie participative, il faut une base cette base, nous l'avons nous sommes fort de ses 2000 adh\u00e9rents, nous avons cr\u00e9\u00e9, j'ai bien expliqu\u00e9 aux Fran\u00e7ais de Suisse que j'allais travailler avec eux, ils allaient \u00eatre consult\u00e9 en permanence, nous allons recruter des experts parmi eux ils sont nombreuses, nous allons consulter les gens en amont du travail que je ferais comme d\u00e9put\u00e9 en termes de propositions et de vote des lois, c'est tr\u00e8s important, j'ai \u00e9videmment des mesures pour eux, je suis tr\u00e8s soucieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [89%] :\r\nAlors dites -nous un petit peu quelles sont les mesures parce que sur la m\u00e9canique si on a bien compris, un Emmanuel Macron l'bien pr\u00e9sent\u00e9e durant toute sa campagne et puis c'est un petit peu la m\u00eame chose, on toujours un petit peu de la peine \u00e0 sentir quels \u00e9taient les points saillants de son projet politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [90%] :\r\nJe suis pour l'int\u00e9r\u00eat 1er de la France, la r\u00e9ussite du projet France \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, un d\u00e9put\u00e9 repr\u00e9sentant la nation, donc il y aura des femmes qui dirait le contraire, et bien c'est pas difficile, donc il y a des choses sur la r\u00e9forme du code du travail qui sont prioritaires des choses sur l'\u00e9ducation avec le d\u00e9doublement des classes dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire, qui sont en effet prioritaires, il y a aussi les choses pour les Fran\u00e7ais de Suisse, je pense notamment au probl\u00e8me des droits de succession, je pense aux probl\u00e8mes des contributions sociales pay\u00e9es sur les secondes r\u00e9sidences secondaires pour les non- r\u00e9sidents en France, je pense \u00e9galement \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, notamment en Suisse outre- Sarine, qui est menac\u00e9e, on l'a vu en Thurgovie c'\u00e9tait l'Alg\u00e9rie qui a \u00e9t\u00e9 un signal d'alarme il y a beaucoup de lobbying \u00e0 faire pour prot\u00e9ger l'enseignement des enfants nous nos concitoyens et l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [87%] :\r\nClaudine Schmid, c'est les droits de succession et contributions sociales pour pour les Fran\u00e7ais en en Suisse, l\u00e0 on rejoint clairement aussi votre programme, en tout cas, vos priorit\u00e9s c'\u00e9tait aussi \u00e7a que vous mettiez en avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait puisque, dans le programme, nous, nous avons indiqu\u00e9 quels seraient les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux seraient supprim\u00e9s sur l'ensemble des revenus des Fran\u00e7ais des non- r\u00e9sidents, alors que, de m\u00e9moire dans le programme de monsieur Macron ils allaient r\u00e9\u00e9tudier le dossier en politique, tout le monde sait ce que voulait dire r\u00e9\u00e9tudier un dossier maintenant concernant les autres probl\u00e8mes, que \u00e7a soit les probl\u00e8mes de scolarit\u00e9, on n'en est pas au d\u00e9doublement des classes est une effectivement une tr\u00e8s bonne mesure que l'on conna\u00eet d'ailleurs en Suisse, en tout cas en Suisse allemande puisque il y a des petites choses dans la primaire, \u00e7a ce n'est pas du domaine de la loi d'ailleurs, le pr\u00e9sident a pris la d\u00e9cision pour la rentr\u00e9e, sans demander l'avis du Parlement, donc il ne faut pas non plus dire que la loi, ce sont des choses qui n'entrent pas dans la loi, il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif, lorsqu'on est \u00e9lu un d\u00e9put\u00e9 de savoir quel est son r\u00f4le, quelle est sa mission et lorsque nous avons des textes qui sont pas d\u00e9pos\u00e9 sur le bureau de l'Assembl\u00e9e, le sont souvent \u00e0 peine une semaine avant, mais Claudine Schmid sans dommage sont l'urgence quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [91%] :\r\nImaginons, imaginons que je suis un citoyen fran\u00e7ais de Suisse, je vous \u00e9coute ce soir qu'est -ce qui vous diff\u00e9rencie profond\u00e9ment de l'alternance de monsieur Son-Forget, pourquoi est -ce que je devrais voter pour vous, plut\u00f4t que pour les autres plut\u00f4t que pour en Marche par exemple ou Monsieur Rossiaud \u00e7a, c'est un petit peu plus \u00e9vident parce que c'est de l'autre bord politique mais par rapport \u00e0 par rapport en marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, nous avons un programme des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger qui est clair, puisque bon, on a parl\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux, je n'y reviendrai pas on a pas on a \u00e9crit clairement qu'il n'y aurait pas d'imp\u00f4ts sur la nationalit\u00e9, concernant les \u00e9coles fran\u00e7aises, nous voulons un partenariat avec des \u00e9coles locales, donc tout ce qui concerne le local pour les Fran\u00e7ais de Suisse, puisque vous me dites que vous seriez, \u00e9ventuellement en fran\u00e7ais, en fran\u00e7ais, de Suisse, nous avons un programme qui est dans l'Orissa je viens, j'ai bien compris : nous avons un programme pour les Fran\u00e7ais, pour les Fran\u00e7ais de Suisse qui est, qui est absolument connu qui est \u00e9crit, nous avons aussi bien indiqu\u00e9 qu'il n'y aurait pas d'imp\u00f4ts sur la nationalit\u00e9 n'ait pas cru l'avoir lu dans dans les autres programmes, voil\u00e0 ce qui nous diff\u00e9rencie, ce qu'il dit ce qu'il nous dit aussi, c'est que vous devez avoir aussi un d\u00e9put\u00e9 qui est \u00e0 plein temps d\u00e9put\u00e9 parce que \u00e7a veut dire que les dossiers que nous donnent nos compatriotes sont des dossiers complexes, qui demandent du temps, sur lesquelles il faut travailler et donc on ne peut pas avoir un double mandat d'ailleurs, par exemple, on vient d'interdire le double, le cumul des mandats, d\u00e9put\u00e9 et maire, parce que, au motif qu'un d\u00e9put\u00e9 n'a pas le temps, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre maire, donc il ne peut pas non plus avoir le temps, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'avoir une activit\u00e9 professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [91%] :\r\nJean Rossiaud, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'ailleurs au Grand Conseil genevoise dire que si vous \u00eates \u00e9lu vous abandonner ce mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [89%] :\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, d\u00e9j\u00e0 d'une philosophie politique s\u00e9v\u00e8re o\u00f9 il y a pas de doubles mandats possibles pour les membres des Verts, donc pour nous, c'est tr\u00e8s clair, c'est pas de la nouveaut\u00e9, de savoir si on est \u00e0 plein temps sur une charge sur les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [91%] :\r\nEt l'autre question que je voulais vous poser sur sur sur le fond, parce qu'on sait que les questions de fiscalit\u00e9, de droits de succession, c'est quelque chose qui int\u00e9resse beaucoup les fran\u00e7ais qui sont en Suisse d'ailleurs n'est pas ma passablement de probl\u00e8mes entre la Suisse et la France, beaucoup de choses \u00e0 r\u00e9gler est -ce que \u00e7a, \u00e7a fait aussi partie de vos priorit\u00e9s en quoi vous diff\u00e9rencier des 2 autres sur cette question- l\u00e0, alors, par rapport au au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [87%] :\r\nAutre priorit\u00e9 de civilisation qu'on traverse aujourd'hui, \u00e7a ne peut pas dire c'est une priorit\u00e9 par rapport \u00e0 l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire par rapport \u00e0 \u00e0 la au passage lieu aux \u00e9nergies renouvelables par rapport \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:10) [74%] :\r\nEt c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [87%] :\r\nLa remise en marche de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, \u00e7a me para\u00eet des priorit\u00e9s par contre nous sommes, nous sommes tr\u00e8s clairement prononc\u00e9e compte la double imposition par exemple et la nuit, je pense qu'un accord, en tous les candidats qui sont aujourd'hui au la plus part des candidats qui dit : sur les 4 et sur cette question- l\u00e0, donc moi je ne vois pas ce que diff\u00e9rencie les programmes de mes concurrents, je vois simplement aucun nom donn\u00e9 il y a ceux qui veulent, dans la continuit\u00e9 et ce qui va \u00eatre dans la transition vers une autre vers une autre politique monsieur Nicolas Hulot qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la transition \u00e9conomique et social a besoin d'une base solide de d\u00e9put\u00e9s qui vont d\u00e9fendre ses th\u00e8ses -l\u00e0 autrement, il ne pourra rien faire dans un gouvernement qui, je le r\u00e9p\u00e8te et pro- nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:54) [87%] :\r\nDonc, c'est pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, en fait, pardon, vous \u00eates presque pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, puisque vous \u00eates, pour soutenir aussi Nicolas Hulot non comme un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [90%] :\r\nMoi je fais partie des gens et c'est pour \u00e7a qu'on a qu'on a du succ\u00e8s en tant que Fran\u00e7ais, de Suisse, qui consid\u00e8re qu'on doit sortir de la politique politicienne fran\u00e7aise dans ce cas -l\u00e0 de d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, donc si on peut faire des majorit\u00e9s de circonstances et magie \u00e9tait de projets autour de projets, il faut le faire, et si l'on peut faire des des majorit\u00e9s projet autour de la transition \u00e9conomique autour de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, il faut le faire rapidement, on a l'habitude en Suisse, moi je fais beaucoup de politique en Suisse, donc \u00e7a, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, la France est bloqu\u00e9e sur des sur des sur des clivages id\u00e9ologiques qui n'ont plus de coup aujourd'hui, simplement il faut avoir un programme clair et quand je regarde le programme de mes concurrents, je ne vois pas de programme en de grand vide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:42) [87%] :\r\nOn va poser une question un Joachim Son-Forget avant de conclure : Madame, Madame Schmidt a dit par exemple qu'elle avait pas vu de votre programme, le fait que vous ne vous engagez -vous, engagez est contraint d'imp\u00f4ts sur la nationalit\u00e9 est -ce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [92%] :\r\nProgramme monsieur M\u00e9lenchon nous sommes clairement contre l'imp\u00f4t \u00e0 la nationalit\u00e9, j'entends les uns et les autres au programme d'union nationale dans marche, je les en f\u00e9licite, j'ai un engagement tr\u00e8s clair sur l'\u00e9cologie, je suis me suis prononc\u00e9 tr\u00e8s clairement sur la fermeture de la centrale de Fessenheim, avec une pr\u00e9servation du bassin d'emploi pour une option pour une d\u00e9pendance moins grande au nucl\u00e9aire, pas une disparition parce que monsieur si vous faites \u00e7a demain, c'est les centrales \u00e0 charbon, les centrales \u00e0 fioul, vous comprenez bien que si vous faites le non- nucl\u00e9aires maintenant vous augmentez la pollution c'est aussi b\u00eate que \u00e7a, il faut accompagner la transition vers le solaire et l'\u00e9olien d'une d\u00e9pendance moindre au nucl\u00e9aire, nous projetons 50 pourcent \u00e0 \u00e0 l'horizon 2025, il faut le faire en coh\u00e9sion avec notamment la d\u00e9cision des Suisses parce que nous sommes interd\u00e9pendants : nous avons vu les Suisses prolonger tr\u00e8s clairement pour l'\u00e9cologie, je crois que c'est un point sur lequel n'est pas d'accord du tout avec le programme de Madame Schmid, qui s'est prononc\u00e9e dans les colonnes d'un quotidien suisse contre les mesures en faveur l'\u00e9cologie en les repoussant dans 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [87%] :\r\nEt on voit bien, donc vous s\u00e9parez -vous rassemble parfois merci beaucoup avant du j'la la coupe les doigts voil\u00e0 3 des 14 candidats pour cette \u00e9lection l\u00e9gislative fran\u00e7aise qui a lieu le 4 juin, c'est-\u00e0-dire une semaine avant les l\u00e9gislatives en France nous avions nos Claudine Schmid, actuel d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de Suisse pour les r\u00e9publicains, Joachim Son-Forget, m\u00e9decin candidat pour en Marche et Jean Rossiaud, qui est candidat soutenu par demain en Commun, Europe \u00c9cologie, les Verts et le Parti socialiste, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci beaucoup pour la fin du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid, Claudine", "role": ", d\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains pour les Fran\u00e7ais de Suisse et du Liechtenstein ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "juriste, sociologue, conseiller communal \u00e9colo GE, d\u00e9put\u00e9 chez les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F632B0DB-0C92-43EB-A2E9-E21609E915BE", "internalArchiveId": "F632B0DB-0C92-43EB-A2E9-E21609E915BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui paiera l'important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse?", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buschbeck, Mathias\r\nGen\u00e8ve accueille jeudi la finale de la Coupe de Suisse, entre les FC Sion et B\u00e2le. Ce match est class\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s haut risque en raison des possibles d\u00e9bordements de supporters. D\u00e9bat entre Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois (Les Verts), et Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois.\r\n\r\n* * Qui paiera l'important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse?  \r\nSion-B\u00e2le, demain 16h au stade de Gen\u00e8ve, c'est la finale de la coupe de Suisse. C'est surtout LE match de l'ann\u00e9e. Or ca pourrait aussi l'\u00eatre en dehors du terrain, et cette fois-ci pas pour de bonnes raisons. Le potentiel de d\u00e9rapage des supporters est tr\u00e8s important. Pr\u00e8s de 1000 policiers seront mobilis\u00e9s. \r\nDu coup on s'interroge : peut-on encore se r\u00e9jouir de ce qui devrait \u00eatre une f\u00eate, quand il faut mobiliser 1000 policiers, et d\u00e9penser - selon nos sources - plus d'un million d'argent public pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\nd\u00e9bat avec . \r\nVincent Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois\r\n-\tcette finale va co\u00fbter cher, 1 million et demi si tout se passe bien (selon nos sources), 1000 policiers (information RTS) . est-ce que les contribuables genevois se retrouvent pris en otage ce jeudi ??\r\n-\tvous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate parlementaire suite \u00e0 la fameuse manif qui avait d\u00e9rap\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2015 . ca a suscit\u00e9 une grosse pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve ; comment expliquer d\u00e9sormais que les autorit\u00e9s autorisent les cort\u00e8ges de supporters ?? contradictoire ??\r\n-\tresponsabilit\u00e9 de Maudet ?? il a c\u00e9d\u00e9 devant la Swiss football league ??\r\n-\tun projet pour Gen\u00e8ve, bon pour le stade, il ne faut pas tout voir en noir et se r\u00e9jouir aussi que des grands \u00e9v\u00e9nements aient lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, sinon on ne fait plus rien !!\r\n-\trenoncer \u00e0 cause des hooligans, c'est baisser pavillon, c'est c\u00e9der face \u00e0 la violence . est-ce acceptable ?? \r\n-\tles responsables politiques mal pris : veulent m\u00e9nager leur \u00e9lectorat valaisan, tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve ??\r\nMathias Bushbeck, d\u00e9put\u00e9 Vert au Gd-Conseil genevois\r\n-\tUne f\u00eate populaire ? quand il faut engager des centaines de policiers suppl\u00e9mentaires (pr\u00e8s de 1000 au total), quadriller et barricader la ville ? en quoi c'est encore une f\u00eate ?\r\n-\tLes cort\u00e8ges : ca a pos\u00e9 des probl\u00e8mes partout ; Fribourg a m\u00eame construit une gare sp\u00e9ciale (!!) \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la patinoire pour les \u00e9viter !! pourquoi les avoir autoris\u00e9s ?? \r\n-\tLes contribuables passent \u00e0 la caisse, est-ce vraiment normal ?? tout cela pour des individus qui profitent de l'occasion pour casser ?? le tout dans un canton qui doit faire des \u00e9conomies ?? qu'est-ce que cet \u00e9v\u00e9nemetn rapporte \u00e0 Ge sinon des frais et des probl\u00e8mes ? (quasi impossible d'aller au stade, pas de billets .)\r\n-\tQuand les autorit\u00e9s disent \u00ab on tol\u00e9rera aucun d\u00e9bordement \u00bb, ca veut dire quoi ?? impuissance totale !! si 50 personnes s\u00e8ment le trouble, ok, mais si 5000, aucune chance !!\r\n-\tImpunit\u00e9 ! quel spectacle lamentable quand m\u00eame pour les citoyens, imaginez : ils voient \u00e0 la TV des casseurs qui saccagent un centre-ville, sans aucun risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s . \r\n-\tLes bernois ne veulent plus de la finale de la coupe, alors qu'ils ont le stade de Suisse, et l\u00e0-bas personne ne s'en plaint !! leur refus est bas\u00e9s sur leurs tr\u00e8s mauvaises exp\u00e9riences. \r\n-\tConcr\u00e8tement : pourquoi sortir les fans \u00e0 la gare, et pas \u00e0 la gare de Pont-Rouge, directement \u00e0 proximit\u00e9 du stade ??\r\n-\tEn cas de d\u00e9g\u00e2ts, qui est responsable, politiquement ??!!\r\n-\tSelon divers sources : 1,5 million et demi grosso modo a \u00e9t\u00e9 budg\u00e9tis\u00e9, pour un apr\u00e8s-midi . courant normal ? circulez y'a rien \u00e0 voir ??", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627410", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Qui paiera l\u2019important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse? / FOR_2017-05-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve accueille jeudi la finale de la Coupe de Suisse, entre les FC Sion et B\u00e2le. Ce match est class\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s haut risque en raison des possibles d\u00e9bordements de supporters. D\u00e9bat entre Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois (Les Verts), et Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois."], "variantIds": ["ece-8627410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:55Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSujet Sion-B\u00e2le demain 16 heures au Stade de Gen\u00e8ve, c'est de la finale de la Coupe de Suisse, c'est surtout le match de l'ann\u00e9e, or \u00e7a pourrait aussi l'\u00eatre en dehors du terrain et cette fois -ci pas pour de bonnes raisons, le potentiel de d\u00e9rapage des supporters est tr\u00e8s important, pr\u00e8s de 1000 policiers seront mobilis\u00e9s, du coup, on s'interroge : peut -on encore se r\u00e9jouir de ce qui devrait \u00eatre une f\u00eate quand il faut pr\u00e9cis\u00e9ment mobiliser 1000 policiers et d\u00e9penser, selon nos sources, plus d'un 1000000 d'argent public pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Bertrand Books et Matthias Buschbeck, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Bertrand, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC Genevois Matthias bouche mais vous \u00eates un d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Genevois question tr\u00e8s simple, hein Bertrand, on a dit quand il faut mobiliser 1000 policiers pour assurer la la s\u00e9curit\u00e9 d'un \u00e9v\u00e9nement est -ce que finalement ce sont pas les contribuables qui sont pris en otage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\n\u00e9coutez -moi quand il faut avoir 1000 policiers pour th\u00e9oriquement une f\u00eate parce qu'une finale de Coupe devrait \u00eatre une f\u00eate et bien s'imposer vraiment une question fondamentale : \u00e0 quoi sert une finale de Coupe, si on doit mobiliser autant de personnes et en plus avec tous les risques qui en d\u00e9coulent, alors c'est s\u00fbr que \u00e7a va co\u00fbter cher ce qu'on nous a dit : alors moi ce que j'ai entendus en commission, ce qu'on nous a dit, c'est que, une grande partie de l'argent qu'a aussi la totalit\u00e9 des frais seraient pay\u00e9s par les clubs de football et par la cessation Suisse de football pour la voir si c'est le cas, parce que je trouve absolument scandaleux que le canton de Gen\u00e8ve doivent payer entre 1 1000000 et demi et 2 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [87%] :\r\nMatthias Buschbeck m\u00eame question finalement ce qu'on peut parler d'une f\u00eate populaire quand il faut engager autant de policiers, autant d'argent barricader la ville avertir les commer\u00e7ants qu'est -ce qui ressemble encore un, une grande f\u00eate populaire, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [88%] :\r\nNon, c'est vrai qu'au regard de ce qui s'est pass\u00e9 lors de la derni\u00e8re finale il y a mati\u00e8re \u00e0 \u00eatre inquiet cela de d\u00e9bordements de certains supporters ce qu'il ne faut pas oublier, c'est que l'\u00e9norme majorit\u00e9 des personnes qui vont venir demain Gen\u00e8ve le Fonds dans un esprit de f\u00eate dans dans l'esprit de, de, de sportifs et \u00e7a serait dommage de nouveau de si millier de personnes d'une f\u00eate \u00e0 cause du d\u00e9bordement de quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nMais on dit toujours \u00e7a sur l'gros est fortement toujours lieu et au final, c'est tout le temps les m\u00eames qui finissent par payer donc est ce qu'il faut pas une fois un signal tr\u00e8s fort pour dire on accepte plus, quitte \u00e0 aller jusqu'au bout et a tir\u00e9 la prise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nAlors, de nouveau, je serai, je trouverais dommage que le que l'on qu'on interdise ces \u00e9v\u00e9nements, tout comme d'ailleurs on a le m\u00eame plat prennent pragmatique avec les les manifestations \u00e0 caract\u00e8re plus politique, c'est pas parce qu'il y a quelques excit\u00e9s qui quelques personnes qui viennent pour pour casser, que les autres doivent \u00eatre priv\u00e9s du droit manifestation se pose la question du co\u00fbt et de savoir qui doit payer et c'est vrai que l\u00e0 on a quand m\u00eame l'impression d'avoir 2 poids 2 mesures entre les \u00e9v\u00e9nements sportifs qui sont manifestement et jusqu'\u00e0 preuve du contraire, vont \u00eatre largement pay\u00e9 par le contribuable, Genevois et l\u00e0 effectivement il y a une question \u00e0 se poser est -ce que c'est aux contribuables Genevois de payer pour la casse de certains, de certains hooligans ou alors que pour les manifestations \u00e0 caract\u00e8re plus politique, il doit en sont encore durcies et on demande aux partis qui organise dans les manifestations de payer largement eux- m\u00eames leur syst\u00e8me de l\u00e0, on va vraiment qu'il y a 2 poids devrait mesurer, c'est plut\u00f4t la course demandera effectivement pourquoi c'est toujours m\u00eame de payer et qu'il y a une, il a \u00e9t\u00e9 traitement celui de type de manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [86%] :\r\nBertrand bourse au d\u00e9but, vous disiez que vous vous imaginez que je serai au club de payer en grande partie, visiblement, la question de la facture \u00e0 payer n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9 puisque Latt\u00e8s Buschbeck dit ce sera forc\u00e9ment le le contribuable Genevois qui va devoir payer \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [88%] :\r\nEt l\u00e0, la question \u00e9tait pos\u00e9e \u00e0 Monsieur Pierre Maudet, chef de du d\u00e9partement qui a r\u00e9pondu clairement que la facture serait pay\u00e9 par les clubs et par l'association de football, on verra ce qui se passe, mais c'est vrai que c'est pas par les d\u00e9pr\u00e9dations Ranville d\u00e9pr\u00e9dations non pas aim\u00e9 partent du principe qu'il aura pas d\u00e9pr\u00e9dations c'est c'est au niveau, le co\u00fbt de la s\u00e9curit\u00e9 qui a mis en place, donc le fait qu'il y a 1000 policiers qui sont mis en place, donc c'est \u00e7a ne il y a pas de d\u00e9pravation actuel, alors on va voir ce que \u00e7a donne, mais moi j'esp\u00e8re qu'il y a rien qui se passe, mais j'ai quand m\u00eame peur parce que Berne ne fait plus de finale de Coupe de Suisse parce qu'\u00e0 chaque fois qui s'est mal pass\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise et la capitale f\u00e9d\u00e9rale ne fait plus de finale de coupe, \u00e7a veut dire qu'il y a quand m\u00eame des risques c'est \u00e7a avec n'importe quelle \u00e9quipe qui viennent et maintenant, malheureusement, il y a plus ces finale bon enfant o\u00f9 les gens venaient faire la f\u00eate et malheureusement il y a toujours une partie noyau de personnes qui vont essayer de casser ou qui vont essayer de se battre avec les supporters n'en face et c'est l\u00e0 le risque des de faire c'est long cort\u00e8ge qu'on va faire demain sur plusieurs kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [89%] :\r\nVous expliquez que c'\u00e9tait autoris\u00e9s parce que Gen\u00e8ve avait connu des d\u00e9bordements lors d'une manif en d\u00e9cembre 2015, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate parlementaire, \u00e7a avait fait beaucoup de bruit en ville de Gen\u00e8ve, comment imaginer qu'aujourd'hui soit autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je sais pas, je sais pas, parce qu'on a pr\u00e9vu une gare il y a une gare qui est construite \u00e0 400 m\u00e8tres du stade c'est Lancy Pont-Rouge les trains, les trains peuvent tr\u00e8s bien arriver l\u00e0 apr\u00e8s on peut encadrer les gens sur 400 m\u00e8tres pour les amener au stade, chacun leur tour, \u00e0 chacun de leurs diff\u00e9rents, puis apr\u00e8s les remette dans le train, je comprend absolument pas pourquoi on a d\u00e9cid\u00e9 de faire, c'est tr\u00e8s long cort\u00e8ge de 5 \u00e0 6 kilom\u00e8tres \u00e0 travers Gen\u00e8ve \u00e0 travers Carouge pour amener des gens au stade et puis apr\u00e8s je sais pas comment ils vont repartir alors que des gens viennent faire la f\u00eate, il y en aura toujours, mais les gens qui vont venir en cort\u00e8ges des gens qui sont les supporters les plus ultras et moi j'ai peur que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, alors moi je, je, si \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas fantastique, g\u00e9nial y aura la f\u00eate demain tout le monde sera content, \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re m'a de nouveau en se posera la question est -ce qu'on doit encore faire des \u00e9v\u00e9nements sportifs et c'est fort dommage de devoir se poser cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nMatthias Bousbecque, il n'y a pas un peu de na\u00efvet\u00e9 quand m\u00eame de de votre c\u00f4t\u00e9, des personnes qui consid\u00e8rent que, peut-\u00eatre, tout va bien se passer, au vu des exp\u00e9riences pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [88%] :\r\nNon, on a bien s\u00fbr effectivement \u00e9galement des craintes, mais je pense que la d\u00e9cide la question redispos\u00e9 il y a une ann\u00e9e lorsque l'on a accept\u00e9 fin quand le chlore ce club la mode a accept\u00e9 de, de, de, d'organiser la Coupe de la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant qu'elle est l\u00e0, je pense qu'il est de notre responsabilit\u00e9 collective de faire en sorte que \u00e7a se passe bien et je pense que dire qu'on ne qu'on traite les gens un peu comme des b\u00eates qu'on canalise sur 400 m\u00e8tres depuis une gare si on traitait des gens un petit peu comme des b\u00eates sauvages, mais on n'a plus l'impression qu'ils vont avoir tendance \u00e0 se comporter comme des ma\u00eetres sauvage je pense qu'il faut avoir un esprit de f\u00eate, favoriser une convivialit\u00e9 face favoriser \u00e7a se passe bien, en pr\u00e9voyant des forces massives de de de s\u00e9curit\u00e9 pour l'emp\u00eacher d'auteurs de d\u00e9bordements, une derni\u00e8re chose \u00e9galement, je trouve qu'aujourd'hui de la probl\u00e9matique des gens qui sont l\u00e0 pour casser ne sont, n'est pas assez, assez bien trait\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'on a des interdictions de stade qui veut, qui peut venir assister \u00e0 ce type de manifestation, il y a de taillis o\u00f9 il devait \u00eatre dans l'obligation de rester dans un peu de police par exemple, je pense que ce serait une des premi\u00e8res choses ce serait d'\u00e9carter les gens qu'on pourrait identifier mais pour l'instant ils sont mal identifi\u00e9s, h\u00e9 bien il y a un gros travail \u00e0 faire, mais c'est vrai que c'est un peu tard pour se poser la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nPetite question tr\u00e8s tr\u00e8s simple maintien ce Buschbeck qu'est-ce que la ville et le canton de Gen\u00e8ve ont \u00e0 gagner d'une telle finale de coupe \u00e0 quoi qu'\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a rapporte \u00e0 la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, si les les frais sont sont port\u00e9s par Laurence l'ensemble des frais sont port\u00e9s par les par les clubs, l'Association suisse de football c'est encore \u00e0 d\u00e9montrer, c'est le cas, je pense qu'il y a quand m\u00eame une certaine manne touristique qui vient, il y a trop m'30000 personnes qui vont \u00eatre qui vont \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve des commerces seront ferm\u00e9s, c'est un sentiment demain, oui, mais il y a quand m\u00eame des des bistrots qui seront ouverts hier, a quand m\u00eame des endroits qui profiteront il y a quand m\u00eame une certaine \u00e9conomie qui g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette finale et je pense qu'on y a gagn\u00e9, et puis peut-\u00eatre \u00e0 plus long terme, si \u00e7a se passe bien, peut-\u00eatre qu'on pourra voir une fois une finale avec avec Servette \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [90%] :\r\nBertrand Boucey pour pour vous voil\u00e0 on dit il y a quand m\u00eame des choses \u00e0 gagner c'est vrai \u00e7a va amener beaucoup de gens \u00e0 Gen\u00e8ve, qui peut-\u00eatre envie de revenir dans des circonstances, peut-\u00eatre moins moins festives ou pour d'autres occasions, en m\u00eame temps renonc\u00e9 parce que on craint des violences qui peut-\u00eatre ne se passe pas seront pas c'est aussi baisser pavillon et ce ce partir battu d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais moi je, je remarque quand m\u00eame que on va fermer les commerces de la guerre pendant 3 heures, on va fermer comme compl\u00e8tement le centre commercial qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stade au niveau des cin\u00e9mas que on va et que certains commerces ou ou ma\u00eetre vont fermer leurs fa\u00e7ades je disais c'est cela la f\u00eate non c'est pas la f\u00eate et du amener de l'argent, je n'annulera pas d'argent, \u00e0 part quelques bi\u00e8res qui seront vendus, mais en plus je pense que derri\u00e8re toute cette chose le stade Rostock n'a jamais fonctionn\u00e9 le stade n'a jamais \u00e9t\u00e9 rempile stade n'a jamais \u00e9t\u00e9 fini et on s'est dit, enfin, pour utiliser le stade pour quelque chose, en esp\u00e9rant peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que derri\u00e8re il y a peut-\u00eatre une promesse de l'Association suisse de football de quelques matchs de l'\u00e9quipe de Suisse au Stade de Gen\u00e8ve parce que voil\u00e0, le probl\u00e8me c'est le stade, donc on s'est dit ouf, on va voir un match bon enfant qui va remplir le stade, et \u00e7a lui puis la pub pour le stade, mais je pense que tout ce qui est autour, honn\u00eatement, je trouve que les gens s'excitent beaucoup trop au niveau des matches de foot, on a aussi des matchs de hockey sur glace : on a fait failli if il y a fallu faire des d\u00e9saccord intercantonal au niveau des manifestations, \u00e7a devient un peu un peu limite, alors si \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, demain, et je l'esp\u00e8re et je vraiment je prie pour \u00e7a, c'est fantastique, \u00e7a se passe mal, faut vraiment prendre des sanctions contre les clubs, il faudra bien vraiment prendre des sanctions qu'il y a ce que \u00e7a vaut la peine de faire une fois par ann\u00e9e, une f\u00eate du foot entre guillemets qui am\u00e8ne que des violences, mais je dirais serbo- \u00e7a se passera bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question pour conclure tr\u00e8s rapidement, en un mot, qui porte la responsabilit\u00e9, si demain \u00e7a devait mal se passer, la responsabilit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [87%] :\r\nResponsabilit\u00e9 politique, je pense que l\u00e0, c'est une question difficile \u00e0 r\u00e9pondre qu'on accepte non je pense que \u00e7a fait sourire, Matthieu parce qu'il y a eu plaisir \u00e0 l'id\u00e9e plus pr\u00e9cise de mais la responsabilit\u00e9 politique sur le chef du d\u00e9partement, Pierre Maudet, moi je mettrais pas la responsabilit\u00e9 politique, chef du d\u00e9partement : c'est une d\u00e9cision collective qui conc\u00e9dait ainsi une d\u00e9cision de la Fondation du Stade, de nouveau, \u00e7a se passe mal, ben va devoir nous faire une enqu\u00eate pour voir ce qui s'est pass\u00e9, mais on va jouer je aussi aura il y aura une responsabilit\u00e9 des clubs de football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Vincent, pr\u00e9sident du PDC Genevois Matthias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Genevois, bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, la fin, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [90%] :\r\nEt le match et demain \u00e0 16 heures et \u00e9videmment on en parlera demain soir dans Forum d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54053F0D-503D-4FDD-9207-258F59B7C685", "internalArchiveId": "54053F0D-503D-4FDD-9207-258F59B7C685", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police enqu\u00eate sur un r\u00e9seau apr\u00e8s l'attentat de Manchester", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "\"Il est tr\u00e8s clair qu'il s'agit d'un r\u00e9seau sur lequel nous enqu\u00eatons\", a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef de la police de Manchester, apr\u00e8s que quatre hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en lien avec l'attentat qui a fait 22 morts lundi soir.\r\n\r\n* * La police enqu\u00eate sur un r\u00e9seau apr\u00e8s l'attentat de Manchester  \r\nBonsoir Philippe Gonzales !\r\nVous \u00eates sociologue sp\u00e9cialiste des religions, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nQuelle semaine pour ceux qui observent les liens entre religion et politique !\r\nDonald Trump chez les saoud \u00e0 Ryad, Donald Trump devant le St-S\u00e9pulcre, Donald devant le mur des Lamentations, au m\u00e9morial de la shoa, ou encore \u00e0 Bethlehem, Donald Trump en visite avec le pape .\r\n-\tComment vous comprenez cette volont\u00e9 de s'afficher avec des repr\u00e9sentants des 3 grands religions monoth\u00e9istes, alors qu'on ne l'a jamais se positionner sur ce terrain-l\u00e0 jusqu'ici . \r\n-\tQuel est son rapport \u00e0 la religion ?? il fait le lien entre foi et r\u00e9ussite \u00e9conomique, \u00e0 l'image de ce qui est vendu par la t\u00e9l\u00e9-\u00e9vang\u00e9listes aux Etats-Unis ?\r\n-\tSa religiosit\u00e9 : du pur opportunisme strat\u00e9gique ?? quand \u00e7a l'arrange ? par exemple pour signer des contrats, alors m\u00eame qu'il avait critiqu\u00e9 les pays du Golf au d\u00e9but de son mendat.\r\n-\t\u00c9tonnant car personne n'est vraiment dupe aux Etats-Unis (avant la pr\u00e9sidentielle, un am\u00e9ricain sur 3 pensait qu'il n'\u00e9tait pas croyant), qui accordent pourtant bcp d'importance \u00e0 la relgion.\r\n-\tPourtant il ne semble pas religieux, osera-t-il aller dans le sens des \u00e9vang\u00e9listes, sur des questions de fonds comme l'enseignement cr\u00e9ationniste ?? \r\n-\tPourquoi le pape a-t-il accept\u00e9 de le rencontrer, apr\u00e8s avoir eu des mots tr\u00e8s durs envers lui ? (celui qui construit des murs, et pas des ponts, ne pas \u00eatre un bon chr\u00e9tien) \r\n-\tTous ces symboles vu et revus sur les chaines de tv ces derniers jours, qu'est-ce que cela renvoie comme message sur les religions et leur r\u00f4le ?? qu'elles sont plus que jamais au centre du jeu, y compris politique ?? les laics convaincu ont-ils tort de s'en inqui\u00e9ter  ??", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La police enqu\u00eate sur un r\u00e9seau apr\u00e8s l'attentat de Manchester / FOR_2017-05-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["\"Il est tr\u00e8s clair qu'il s'agit d'un r\u00e9seau sur lequel nous enqu\u00eatons\", a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef de la police de Manchester, apr\u00e8s que quatre hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en lien avec l'attentat qui a fait 22 morts lundi soir."], "variantIds": ["ece-8627405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:54Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures 4 dans se feront part du c\u00f4t\u00e9 du Royaume-Uni, qui est sous tension depuis l'attentat-suicide de lundi soir \u00e0 Manchester, attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 22 personnes la police britannique a affirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'elle enqu\u00eatait clairement sur un r\u00e9seau, l'hypoth\u00e8se du loup solitaire est \u00e9cart\u00e9e Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, c'est donc confirm\u00e9 le kamikaze n'a pas agi seul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, m\u00eame si la police n'a donn\u00e9 que tr\u00e8s peu de d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure, on peut d\u00e9duire de cette d\u00e9claration que l'assaillant, un Britannique de 22 ans d'origine libyenne fait partie d'un groupe plus large et qu'il a tr\u00e8s certainement re\u00e7u l'appui d'autres personnes pour commettre son atrocit\u00e9, ce qui pr\u00e9occupe le plus les forces de l'ordre \u00e0 l'heure actuelle, c'est que la bombe artisanale d\u00e9toner lundi soir a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es par quelqu'un d'autre que lui, laissant craindre d'autres attaques, c'est pour cette raison que l'alerte terroriste a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 son plus haut niveau, hier soir, et qu'il est absolument pris pour primordial pour les enqu\u00eateurs de neutraliser les invente Huel complices, la police a d'ailleurs confirm\u00e9 que toute une s\u00e9rie d'op\u00e9rations se d\u00e9roulaient \u00e0 travers l'agglom\u00e9ration du Grand Manchester 3 nouvelles interpellations ont eu lieu ce matin dans le sud de la ville, un 4\u00e8me homme arr\u00eat\u00e9 hier, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme le fr\u00e8re du kamikaze et Catherine d'autres d\u00e9tails \u00e9mergent \u00e9galement sur le profil du terroriste oui selon 2 des sources proches du renseignement am\u00e9ricain, le kamikaze est rentr\u00e9 tout r\u00e9cemment d'un s\u00e9jour en Libye, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur a pour sa part affirm\u00e9 ce matin qu'il avait des Liens av\u00e9r\u00e9s avec l'organisation \u00c9tat islamique et qu'il \u00e9tait sans doute pass\u00e9 aussi par la Syrie, les responsables Rita Nick ont refus\u00e9 de confirmer cette derni\u00e8re information et n'ont pas cach\u00e9 une certaine irritation concernant ces fuites, juste un mot sur le front politique, la campagne \u00e9lectorale est toujours suspendue mais l'on vient d'apprendre que la premi\u00e8re minist\u00e8re est jamais avait l'intention de la reprendre vendredi, notre corps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonzales, Philippe", "role": "sociologue des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C0BCA6A-5314-4FCB-BB3A-632F4DFE5870", "internalArchiveId": "1C0BCA6A-5314-4FCB-BB3A-632F4DFE5870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, socioth\u00e9rapeute tu\u00e9e par un d\u00e9tenu qu'elle accompagnait en sortie \u00e9ducative. La r\u00e9action de Juan Poy, compagnon d'Adeline, au terme du proc\u00e8s de Fabrice A.", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Le tribunal criminel de Gen\u00e8ve vient de condamner Fabrice A \u00e0 la prison \u00e0 vie, et un internement ordinaire pour le meurtre d'Adeline en 2013. Mais concernant la mesure d'internement \u00e0 vie le Tribunal criminel de Gen\u00e8ve a renonc\u00e9 \u00e0 la prononcer. Pour cela il s'appuie sur les deux expertises, celles des experts fran\u00e7ais et Suisses. Aucune des deux n'aboutissait a un constat d'incurabilit\u00e9 \u00e0 vie m\u00eame si les duo reconnaissaient un risque de r\u00e9cidive tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans l'imm\u00e9diat.", "durationSec": 255, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627406", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["r\u00e9clusion \u00e0 vie", "proc\u00e8s", "homicide"], "thematicPersons": ["Adeline"], "alternativeTitle": ["La r\u00e9action de Juan Poy, compagnon d\u2019Adeline, au terme du proc\u00e8s de Fabrice A. / FOR_2017-05-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le compagnon de la socioth\u00e9rapeut Adeline, assassin\u00e9e par Fabrice A., s\u2019est exprim\u00e9 apr\u00e8s le verdict condamnant le meurtrier \u00e0 une peine de prison \u00e0 vie assortie d'une mesure d'internement ordinaire."], "variantIds": ["ece-8627406"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:53Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on accueille Juan puis bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'ancien compagnon d'Adeline et on a appris en d\u00e9but de de ce forum que le le l'assassin a \u00e9t\u00e9 effectivement reconnu coupable, \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 Fabrice a donc \u00e0 la prison \u00e0 vie, mais pas \u00e0 l'internement \u00e0 vie, il y aura donc un internement ordinaire, comme on dit, votre r\u00e9action, Juan poy. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [77%] :\r\nMa r\u00e9action si quelqu'un soulagement dans tout \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 reconnu quand m\u00eame l'enfant d\u00e9chets avec qui ont \u00e9t\u00e9 reconnus, donc dans le tribunal a donc \u00e7a soulage ensuite par rapport \u00e0 l'internement je pense pas qu'il ressortir un journal par qu'on on internement on condamne par 27 polonaise et les enfants qui faut les tuer, on condamne cette personne \u00e0 avoir peur de la mort et qui sortent un jour voil\u00e0 \u00e7a c'est mon regard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [87%] :\r\nIl y a des se se pose la question, toujours donc des des regrets en m\u00eame temps on sait aussi du, de beaucoup de soulagement chez vous c'est la fin de 3 ans quand m\u00eame de de cas bient\u00f4t 4 ans, il est condamn\u00e9, c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose d'un un jour, un peu malgr\u00e9 tout particulier, on reconna\u00eet tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [80%] :\r\nC'est reconnu et puis surtout, toutes les proc\u00e9dures qu'il y avait parall\u00e8lement des heures, des jours, des jours de prestige de mal de mots devant le manque me mais c'est termin\u00e9, on peut passer \u00e0 autre chose, apporter notre deuil, un peu plus normalement sans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nOn a entendu notamment sur notre antenne, beaucoup de d'expertise hein, par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont il fallait qualifier ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait, est ce qu'on pouvait r\u00e9cup\u00e9rer quelqu'un comme \u00e7a et tous les experts \u00e9taient pratiquement unanimes pour dire que finalement l'internement \u00e0 vie, c'\u00e9tait une mesure qui \u00e9tait pas possible pas ad\u00e9quate, on sait jamais ce qui peut se passer de toute fa\u00e7on les les proc\u00e9dures ordinaires ordinaires, permettent de garder ces personnes en prison si on a l'impression, si on a l'impression que qu'il ne gu\u00e9riront pas est -ce que finalement avec ce jugement n'est pas compl\u00e8tement dans la logique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [78%] :\r\nBen, les experts de la nation m\u00eame, sont condamn\u00e9s \u00e0 dire ce qu'il dit, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas savoir c'est comme croire en Dieu encore a d\u00e9montrer son existence \u00e9tait en m\u00eame temps pas d\u00e9montr\u00e9 qu'il n'existe pas, donc les experts voil\u00e0 affirment leur position, on peut tr\u00e8s bien comme \u00e7a, n'y a pas de de choix, donc ce qui est dommage, c'est que c'est que tout repose sur des experts, finalement ils n'ont pas d\u00e9cid\u00e9, ils l'ont toujours la m\u00eame : il y a, m\u00e9dical, je n'ai pas eu d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [81%] :\r\nEst-ce qu'est -ce que oui, s'il vous pla\u00eet, termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [78%] :\r\nC'est tout, je voulais des 27 avaient d\u00e9cid\u00e9 donc plut\u00f4t \u00e0 des juristes plut\u00f4t des juges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nEst -ce que vous allez faire appel de cette d\u00e9cision est -ce que pour vous, l'affaire s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [82%] :\r\nAlors moi je peux pas faire appel, je ne pense mesure le de la c'est le procureur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nLe procureur effectivement qui se r\u00e9serve encore quelques jours de de r\u00e9flexion sur l'que la famille ne tient pas forc\u00e9ment \u00e0 faire appel non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [80%] :\r\nAlors on va encore se concerter mais de toute mani\u00e8re on a pas le pouvoir, mais bon encore Moussa tous les mois, bien d'accord, je vais, on va discuter avec autant d'assumer tout \u00e7a, mais \u00e0 mon avis, on va pas assister mais personnellement moi le procureur fait appel, moi \u00e7a va tr\u00e8s bien, moi je voudrais encourager, merci, mais ensuite il faut attendre Lyon global de la famille je me j'attends de voir les arguments des uns. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Juan puis d'\u00eatre les quelques instants, oui, vous voulez rajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [82%] :\r\nJ'une culture chose de d\u00e9part est anecdotique, mais en fait de, comme je disais l\u00e0, voyez je j'ai t\u00e9moign\u00e9 jeudi et il y a un proc\u00e8s- verbal et aujourd'hui en France, je crois, d'une proc\u00e8s-verbal h\u00e9 ben la moiti\u00e9 de ce que j'ai dit mais il n'\u00e9tait pas retranscrit tout ce qui est concern\u00e9, nationalement, on va dire les autres les institutions de l'\u00c9tat n'a pas du tout \u00e9tait retranscrit et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est injuste, mais \u00e7a c'est pitoyable que jusqu'au bout, m\u00eame la Hyunda\u00ef, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9, je n'ai pas maintenant, pour moi c'est pas termin\u00e9, j'aimerais vous dire si je suis soulag\u00e9, c'est termin\u00e9, maintenant je dois -je de \u00e9crire ce que j'ai vu moi il y les m\u00e9moires pour leur transmettre quoi que \u00e7a se passe notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [92%] :\r\nDonc, effectivement, encore tout un un travail \u00e0 faire, merci beaucoup, puis d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour r\u00e9agir \u00e0 ce verdict qui est tomb\u00e9 donc Fabrice a condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie et un internement ordinaire et pas d'internement \u00e0 vie une bonne fin de journ\u00e9e, quand m\u00eame, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poy, Juan", "role": "compagnon d'Adeline ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D03C1F1-BBD1-4A55-AD4E-FCDA4FDB5A0A", "internalArchiveId": "1D03C1F1-BBD1-4A55-AD4E-FCDA4FDB5A0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, socioth\u00e9rapeute tu\u00e9e par un d\u00e9tenu qu'elle accompagnait en sortie \u00e9ducative. Fabrice A. condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie et \u00e0 l'internement ordinaire pour avoir assassin\u00e9 la socioth\u00e9rapeute en septembre 2013.", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Le tribunal criminel de Gen\u00e8ve a condamn\u00e9 Fabrice A \u00e0 la prison \u00e0 vie, et un internement ordinaire. Les juges n'ont donc pas suivi le r\u00e9quisitoire du procureur qui souhaitait un internement \u00e0 vie.", "durationSec": 127, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627414", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["r\u00e9clusion \u00e0 vie", "proc\u00e8s", "homicide"], "thematicPersons": ["Adeline"], "alternativeTitle": ["Fabrice A. condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie et \u00e0 l'internement ordinaire pour l\u2019assassinat d\u2019Adeline / FOR_2017-05-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.05.2017"], "alternativeSummary": ["Fabrice A. a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 une peine de prison \u00e0 vie assortie d'une mesure d'internement ordinaire par le Tribunal criminel de Gen\u00e8ve pour avoir assassin\u00e9 la socioth\u00e9rapeute de La P\u00e2querette Adeline en septembre 2013."], "variantIds": ["ece-8627414"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:54Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas de peine maximale, c'est un verdict qui va faire beau couler beaucoup d'encre, Christophe, mais le tribunal criminel de Gen\u00e8ve vient de condamner FabriceA. \u00e0 la prison \u00e0 vie et un internement ordinaire, les juges n'ont donc pas suivi le r\u00e9quisitoire du procureur qui lui souhaiter un internement \u00e0 vie pour l'assassin de la socioth\u00e9rapeute, Adeline, Daniel Sazpinar, vous avez assist\u00e9 \u00e0 la lecture de ce verdict. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, le verdict attendu depuis plus de 3 ans est finalement tomb\u00e9 devant une salle pleine \u00e0 craquer, le pr\u00e9sident du tribunal retient donc le meurtre avec toutes les circonstance aggravante de l'assassinat, il demande \u00e9galement une peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie au vu de la dangerosit\u00e9 de Fabrice A, mais concernant la mesure d'internement \u00e0 vie le tribunal criminel de Gen\u00e8ve a renonc\u00e9 \u00e0 la prononcer pour cela il s'appuie sur les deux expertises celles des experts fran\u00e7ais et suisses, aucune des 2 n'aboutissait en constat un \u00e0 vie, m\u00eame si les duo reconnaissaient un risque de r\u00e9cidive tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans l'imm\u00e9diat, le tribunal demande donc une mesure d'internement d'internement ordinaire ce point s'\u00e9tait vraiment inscrit un, comme l'enjeu principal de ce proc\u00e8s, \u00e0 la lecture de ce verdict, la salle et surtout les proches d'Adeline sont rest\u00e9s calmes, une personne assise dans les gradins n\u00e9anmoins quitt\u00e9 la salle en claquant la porte violemment les juges n'ont donc pas suivi le procureur g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que l'avocat de la partie plaignante qui avaient demand\u00e9 la mesure d'internement \u00e0 vie en fin de semaine derni\u00e8re, \u00e0 la fin de la lecture de ce verdict, il faut le dire, en la salle \u00e9tait comme abasourdie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nTania ce qu'on pouvait s'attendre \u00e0 ce verdict. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [93%] :\r\nEh bien difficile \u00e0 dire, hein, durant son r\u00e9quisitoire la semaine derni\u00e8re, le procureur g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 que ce proc\u00e8s n'aboutisse pas \u00e0 l'internement \u00e0 vie tout en d\u00e9cidant quand m\u00eame de de demander cette mesure, il s'\u00e9tait alors adress\u00e9 \u00e0 la famille d'Adeline et \u00e0 ses proches pour qui il \u00e9tait fondamental qu'une mesure d'internement \u00e0 vie soit prononc\u00e9e, il avait en quelque sorte, tent\u00e9 de les rassurer en soulignant que, m\u00eame si cette mesure n'\u00e9tait pas prononc\u00e9e, il \u00e9tait tout \u00e0 fait possible que FabriceA. passe le restant de ses jours en prison pour l'instant, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot se laisse le temps de la r\u00e9flexion pour savoir s'il fera appel ou non de cette d\u00e9cision, merci temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 18500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer e4TsZqKoCbvg2vCLZhJlX9BWme43"}]