[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8500&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2EA580D4-6A44-4101-A6CA-1D9454E9F281", "internalArchiveId": "2EA580D4-6A44-4101-A6CA-1D9454E9F281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La Chine et les combats de criquets", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zhong Ming, vendeur de criquets;Yao She, propri\u00e9taire d'un criquet combattant\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - La Chine et les combats de criquets (5-6H30 MODE AVION 2.10 COMBAT CRIQUETS) 5H55\r\nMODE AVION les petites histoires du monde racont\u00e9es par nos correspondants.. direction la Chine ce matin...\r\nL'automne en Chine rime avec combats de ...criquets. C'est la saison o\u00f9 les passionn\u00e9s mesurent leurs petits prot\u00e9g\u00e9s entre eux Tradition mill\u00e9naire qui date de l'\u00e8re de la dynastie Tang, la pratique perdure voire se renforce.   Choy\u00e9s par leur ma\u00eetres, certains criquets valent une petite fortune.notre corres \u00e0 SHANGAI Michael Peuker. est all\u00e9 voir l'un de ces duels... \r\n   2'00\r\n ((( Ce n'est pas la Provence. loin de l\u00e0. Le march\u00e9 de Datong, \u00e0 Shanghai, est un lieu insolite... Les \u00e9choppes se succ\u00e8dent dans un d\u00e9dale d'all\u00e9es d\u00e9sordonn\u00e9es. On vient y acheter des poissons d'aquariums, des reptiles, mais surtout des insectes. Le rendez-vous des passionn\u00e9s de criquets. \r\nT((SON Zhong Ming 1:\r\nD'abord, on regarde sa couleur. Ensuite il faut voir son aspect global, sa carrure. Et puis enfin il faut de bonnes dents. Des mandibules puissantes.))\r\nAssis sur un tabouret, face \u00e0 des petites bo\u00eetes empil\u00e9es les unes sur les autres, Zhong Ming soul\u00e8ve un \u00e0 un les couvercles. Les champions sont rares, et une fois trouv\u00e9s encore faut-il \u00eatre en mesure de les acheter.\r\nT((SON Zhong Ming 2 : \r\n700 francs. C'est le plus cher que j'ai eu, c'est un ami qui me l'a offert. Le prix d'un criquet est sans limites. Il y en a qui se vendent 2** francs ! Un bon criquet peut co\u00fbter tr\u00e8s cher.  \r\nDu coup quand un criquet est battu, c'est triste, c'est une perte.))\r\nLes combats de crickets sont une tradition mill\u00e9naire en Chine. Une v\u00e9ritable industrie s'est d\u00e9velopp\u00e9e autour de ces duels miniatures. Comme avant un match de boxe, chaque insecte est pes\u00e9, mesur\u00e9 avant d'entrer sur le ring. Des combats rapides et intenses qui durent rarement plus d'une minute.\r\nT((SON Combat + Yao She content :\r\nIl a perdu. J'ai gagn\u00e9 ! J'ai gagn\u00e9. Vous avez vu hein ? Il a perdu ses mandibules, il s'est enfui. Le mien a gagn\u00e9 !))\r\nYao She est content. La victoire de son prot\u00e9g\u00e9 lui rapporte une somme qui restera secr\u00e8te. Des paris pourtant strictement interdits en Chine. \r\nT((SON : Yao She\r\nOh mais bien s\u00fbr on peut parier. Tout le monde parie. C'est le jeu d'argent par excellence ! Ill\u00e9gal ou pas le jeu \u00e7a existe dans tous les pays. partout ! En Chine la devanture est propre, mais derri\u00e8re la fa\u00e7ade le mur est effondr\u00e9. Tu comprends ?))\r\nLoin d'\u00eatre dupes, les autorit\u00e9s tol\u00e8rent ces transactions pour autant qu'elles restent discr\u00e8tes. Des paris qui repr\u00e9sentent des millions chaque ann\u00e9e. Une tendance appel\u00e9e \u00e0 se poursuivre face au regain d'int\u00e9r\u00eat des jeunes g\u00e9n\u00e9rations.))) \r\nMODE AVION sign\u00e9 MICHAEL PEUKER\r\nAR : des matches de criquets , amus\u00e9 ?\r\ndes criquets ou autres insectes dans le choclat Nestl\u00e9 ? on y est pas encore ???", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945443", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - la Chine et les combats de criquets / LMA_2017-10-02T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 02.10.2017"], "variantIds": ["ece-8945443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T03:55:41Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-126E0D0F-0A36-4352-AFD7-152BC76A01C2", "internalArchiveId": "126E0D0F-0A36-4352-AFD7-152BC76A01C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux : - \"Lyon Presqu'ile\", Benjamin Biolay ", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Fremaux, Directeur de l'Institut Lumi\u00e8re de Lyon, D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Cannes depuis 2007\r\n- \"Lyon Presqu'ile\", Benjamin Biolay \r\n- \"Mon enfance\", Barbara  \r\n- \"Tutu\", Miles Davis\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux : - \"Lyon Presqu'ile\", Benjamin Biolay  (MP3 02.10 THIERRY FREMAUX EP1) 6h54 MP3 THIERRY FREMAUX\r\nMP3 re\u00e7oit cette semaine Thierry Fremaux..  \r\nIl a r\u00e9alis\u00e9 et comment\u00e9 le film LUMIERE\u00a0! L'aventure commence. actuellement \u00e0 l'affiche... \r\nFilm sur les d\u00e9but du cin\u00e9ma, en 1895, gr\u00e2ce \u00e0 ces fr\u00e8res inspir\u00e9s.\r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Cannes...  il est l'un des patrons du cin\u00e9ma mondial.\r\nR\u00e9cemment, le cin\u00e9phile d\u00e9clarait qu'il r\u00eaverait d'avoir plusieurs existences.\r\n  ((fin de parole: 3'35))\r\nLUNDI\r\nBenjamin Biolay\u00a0: \"Lyon Presqu'\u00eele\" \r\nBarbara\u00a0: \"Mon enfance\" \r\nMiles Davis\u00a0: \"Tutu\"", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux / LME_2017-10-02T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux / LME_2017-10-02T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Lyon Presqu'ile\", Benjamin Biolay - \"Mon enfance\", Barbara  - \"Tutu\", Miles Davis", "- \"Lyon Presqu'ile\", Benjamin Biolay \n- \"Mon enfance\", Barbara  \n- \"Tutu\", Miles Davis", "- \"Lyon Presqu'ile\", Benjamin Biolay \n- \"Mon enfance\", Barbara  \n- \"Tutu\", Miles Davis"], "variantIds": ["ece-8945484", "ece-8945465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T06:05:55Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [76%] :\r\n1er mouvement mod\u00e9r\u00e9 et anim\u00e9 de cette semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4046668-0FED-46C0-BA12-159FD181E3C8", "internalArchiveId": "C4046668-0FED-46C0-BA12-159FD181E3C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 02.10.2017", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 356, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945580", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2017-10-02T15:40:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2017-10-02T15:40:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-8945587", "ece-8945580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T13:35:59Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [76%] :\r\nAh, on a tous envie de lancer quand il a dit John bonjour monde Gigli salut fran\u00e7ais rien moi \u00e7a groove retour notable, vous pouvez pas nouveau record un hein, ah oui, dit : je les ai pas la chor\u00e9graphie des c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez bien ex\u00e9cut\u00e9 un groove \u00e9l\u00e9phantesque tout \u00e0 une amie pendant 20 ans, alors vu que l'hiver arrive gentiment on va partir encore plus au nord, histoire d'affronter le mal par le mal, mais musicalement oui c'est plut\u00f4t r\u00e9chauffant, puisqu'on va \u00e0 Oslo 5\u00e8me r\u00e9bellion dr\u00f4le non, non, la capitale de la Norv\u00e8ge, donc un fait partie de la devient un autre rappeur du jour ils viennent 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [75%] :\r\nOui pour moins que \u00e7a faut mais j'ai jou\u00e9 ce mec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [81%] :\r\nEt donc, c'est bien \u00e7a, c'est gros voil\u00e0 voil\u00e0 pas mal Yvette, donc, mais qui a grandi dans une famille d'artistes et de Didier, on \u00e9coute, il produit peut d\u00e9nouer une crise, mais ce qui ressort le plus dans son sens et l'influence des seventies, comme toute cette nouvelle vague d'artistes Hip-Hop au sol r\u00e9tro- futur on en parlait tout \u00e0 l'heure, on est vraiment au croisement de sonorit\u00e9s Hip-Hop et sous l'voire m\u00eame jazz avec plus ce souci de clivage entre Dell et styles de musique, on a connu dans les moindres du web, les toits vous dira : voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0 donc ce qui rend le produit beaucoup plus accessible et surtout tr\u00e8s agr\u00e9able, \u00e9couter la musique redevient enfant de la musique sont pass\u00e9s par le genre, au pr\u00e9alable, et \u00e7a c'est le bon c\u00f4t\u00e9 de cette nouvelle c'est quoi le le mauvais c\u00f4t\u00e9 dans le mauvais c\u00f4t\u00e9, s'\u00e9tait ouvert ce qu'ils font quoi plus fouiner clairement et chercher parmi la quantit\u00e9 de musique pour ne pas dire de merde qui sort et que ce que l'on entend le plus, ce n'est pas forc\u00e9ment ce qui est le meilleur, h\u00e9 bien justement, alors il va m'\u00e9vite para\u00eet -il para\u00eet comment il est bon, il avait une si bien disons qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [83%] :\r\nDans l'artiste qui se prend pas la t\u00eate, donc vendredi pour tous dans un monde Hip-Hop, ou qui encore vachement bien coinc\u00e9s dans des codes et des clich\u00e9s et pas forc\u00e9ment facile d'en sortir, qui plus est on fort en Norv\u00e8ge et en blond sign\u00e9 sur un Label allemand, donc il a choisi de se concentrer sur le son et rien d'autre et c'est plut\u00f4t bien r\u00e9ussi son 1er relev\u00e9 a \u00e9t\u00e9 donc on \u00e9coute un extrait a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement produit par manque Design qui est un producteur californien dedans dans une asiatique, d'ailleurs il bosse, il est sign\u00e9 sur le Label Stone seront elle termine son 2\u00e8me album qui sortira le 10 novembre prochain, il a mis \u00e0 dispo son niveau single produit par 2 b\u00eates de son, \u00e0 savoirM. Frank et qui est tr\u00e8s malade, autant dire que cet album qui va s'appeler de faire du bien aux oreilles, vous \u00e9coutez donc un petit extrait s'Timing c'est Yvonne ah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [70%] :\r\nDans quel beau sur Couleur 3 points du fier de voir ce qu'on mange, alors voil\u00e0 9 communes. \r\nFatal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [61%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une dizaine d'id\u00e9es \u00e9lectrique cas qui \u00e9tait m\u00eame je n'en sport et vous parlez d'donc, m\u00eame si, \u00e0 travers le respect des heures et donc donc dans ma comme va \u00e9tudier, interdites de l'Europe \u00e0 Malte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [61%] :\r\nBen voil\u00e0, elle a commenc\u00e9 le bal sous la for\u00eat si\u00e8ge num\u00e9ro pas pour le dommage mais pour un bon bloc Flamatt 38 la jouabilit\u00e9 le phasage, elle n'a tout de m\u00eame mais cela comme une fl\u00e8che, explique que la voyez, moi, je suis plus qui les naviguer, mais il y a la belle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [58%] :\r\nBen oui, et donc nous aussi. \r\nL'donc le second derri\u00e8re une \u00e9quipe avec moi, collecte de venir \u00e0 cheval, ce qui est terrible pour moi, c'est compliqu\u00e9, quoi qu'on pourra donc voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [64%] :\r\nLe juste lui demander, donc \u00e7a va, mais voil\u00e0 \u00e7a sur une flaque d'eau, le probl\u00e8me est club de la Business, donc nous sommes pour le message suivant leur d\u00e9brayage et fran\u00e7ais, donc on a le commandement local avec ce match couperet progressivement et la la Finul a \u00e7a fait bien dans le mat\u00e9riel Meireles voyelles pour les probl\u00e8mes, \u00e7a fait la d\u00e9finir la notion de J\u00e9richo sur la pi\u00e8ce \u00e0 peu chrono sur la voil\u00e0 vous le voyez vraiment va vite Jean aura est tellement appauvri, il n'en manque d'arbitre la la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [59%] :\r\nDonc l'\u00e9quipe et influence sur le volet : d'accord pour le faisait aussi \u00e0 cheval bien ne et pour moi et pour la Caisse d'\u00e9crire pour moi il \u00e9tait \u00e0 la fois les nous \u00e0 fait massivement la soir\u00e9e d'point faute d'la place voil\u00e0 et donc difficile pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [66%] :\r\nAu ni-ni : ni dignit\u00e9 dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [77%] :\r\nMe et sur Couleur 3 le morceau s'appelait Sting et c'est un choix de Guy Jones que vous retrouvez dans les m\u00e9tissages ce soir \u00e0 partir de voil\u00e0 et l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T14:01:04Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3F08553-9CBD-4395-9DF1-991AF1C18FC0", "internalArchiveId": "F3F08553-9CBD-4395-9DF1-991AF1C18FC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exp\u00e9rience du mois: pourquoi ne faut-il pas jeter de l'eau sur de l'huile en feu?", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nAujourd'hui, Bastien Confino montre pourquoi il ne faut pas jeter de l'eau sur de l'huile en feu. Avec Patrick Di Natal, collaborateur de l'ECA et responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama.\r\n\r\nChaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nAujourd'hui, Bastien Confino montre pourquoi il ne faut pas jeter de l'eau sur de l'huile en feu. Avec Patrick Di Natale, collaborateur de l'ECA et responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama.", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8927101", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'exp\u00e9rience du mois: pourquoi ne faut-il pas jeter de l'eau sur de l'huile en feu? / CQFD_2017-10-02T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \nAujourd'hui, Bastien Confino montre pourquoi il ne faut pas jeter de l'eau sur de l'huile en feu. Avec Patrick Di Natal, collaborateur de l\u2019ECA et responsable m\u00e9thodologique du simulateur d\u2019incendie de la Rama."], "variantIds": ["ece-8927101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T09:18:29Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLe mois dernier dans le cadre de l'exp\u00e9rience du mois nous vous pr\u00e9sentions ici m\u00eame notre 1er sujet pompiers ont r\u00e9pondu \u00e0 la question : pourquoi ne faut -il pas ouvrir de lors d'un incendie, on vous a post\u00e9 une vid\u00e9o qui a remport\u00e9 un vif succ\u00e8s sur Facebook puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 vue par plus d'un 1000000 de 2 personnes et l\u00e0, on est content et puis ensuite on vous remercie si vous la vous avez eu l'occasion de de l'avoir, aujourd'hui, on va rester dans les ph\u00e9nom\u00e8nes de feu avec une casserole d'huile qui s'enflamme en finnois est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut arriver \u00e0 ne importe quelle personne qui cuisine et l\u00e0, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important d'avoir la bonne r\u00e9action \u00e0 savoir ne pas tenter d'\u00e9teindre ce feu avec de l'eau qui serait a priori en 1er r\u00e9flexe qu'on pourrait avoir, en fait, la situation est potentiellement explosive, vous pourrez le constater gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle vid\u00e9o donc sur la page RTS Point CH Slash CQFD ou sur notre page Facebook en attendant direction la Rama la Rama c'est le centre de formation pour pompiers qui appartient \u00e0 laisser \u00e0 et au service de protection et sauvetage Lausanne j'ai retrouv\u00e9 Patrick Di Natale, il est responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [80%] :\r\n\u00e7a peut arriver mais n\u00e9gation de temp\u00e9rature de l'huile \u00e0 moment donn\u00e9, c'est l'arborer jusqu'\u00e0 1, de temp\u00e9rature ou ce on va avoir, si d'ici l\u00e0, qui vont s'enflammer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est quand on cuisine sur du gaz ou m\u00eame avec une vitro-c\u00e9ramique comme \u00e7a, \u00e7a me produire comme faut amener une flamme, un moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment \u00e0 un certain moment on va avoir une temp\u00e9rature d'autant inflammation arriver \u00e0 une certaine temp\u00e9rature si la temp\u00e9rature continue \u00e0 monter, en pr\u00e9sence d'oxyg\u00e8ne \u00e7a va s'enflammer tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [84%] :\r\nEt puis alors qui dit flamme en g\u00e9n\u00e9ral dit le 1er r\u00e9flexe est de se dire : si quelque chose s'enflamme, je jette de l'eau au-dessus, avec lui, il faut surtout pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [86%] :\r\nL'eau est une bonne id\u00e9e pour les feux de solides pour lui, c'est un tout petit peu diff\u00e9rent parce qu'on a dans les gens sur un feu liquide, \u00e7a veut dire que si je mets de l'eau, cette eau et les plus lourdes que lui dans son que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [92%] :\r\nVoir en versant de l'eau dans un verre d'huile on voit bien que l'on va au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est une bonne exp\u00e9rience, \u00e7a veut dire que cette eau elle le contact avec lui et la mont\u00e9e en temp\u00e9rature et puis qu'est -ce qu'elle va faire, elle va partir en \u00e9bullition mais tr\u00e8s rapidement, parce que on chauffe tr\u00e8s rapidement cette masse d'eau combien de l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [92%] :\r\nParce que lui, il est d\u00e9j\u00e0 200 250 degr\u00e9s en beaucoup plus que les 100 degr\u00e9s n\u00e9cessaires pour l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [70%] :\r\nDonc, elle va partir dans le rapport, il y a pas que \u00e7a soit il a projeter, et toutes fines particules huile et puis la particule film et chaud plus enfin bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [91%] :\r\nElle s'enflamme plus vite parce que une petite particule un contact avec l'oxyg\u00e8ne de l'air plus important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [85%] :\r\nUne grosse goutte voil\u00e0 on dissocie ses go\u00fbts dans toute petite goutte qui sont tr\u00e8s chaud et puis \u00e7a va justement s'enflammer plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [93%] :\r\nDonc tr\u00e8s dangereux de jeter de l'eau sur lui, on va exp\u00e9rimenter \u00e7a donc l\u00e0 vous nous avez pr\u00e9par\u00e9 une casserole avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [82%] :\r\nLui, il y a quoi, un litre d'huile \u00e0 peu pr\u00e8s de 1 les durant la nuit d'huile on la chauffe \u00e9norm\u00e9ment, et puis on va mettre le feu, vous allez verser de l'eau pour d\u00e9montrer la chose pourquoi tout pr\u00e8s l\u00e0, alors l\u00e0, en effet, un 1er moi jamais TP vous je jamais qui compl\u00e8tement parce que alors bien, c'est une exp\u00e9rience, mais on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat et surtout c'est qu'on va avoir une projection qui est tr\u00e8s important, donc si je venais proche de cette casserole que je verse en regardant cette huile qui br\u00fble, puis arriver jusqu'\u00e0 cette projection, je vais m'exposer \u00e0 ces projections d'huile qui br\u00fble, \u00e7a c'est une chose qu'on vit compte il y a quelques gouttes d'eau qui tombe entrain de cuisine, h\u00e9 ben, on re\u00e7oit des petites qui nous br\u00fble entre la peau et gr\u00e2ce \u00e0 un canton sont plut\u00f4t mati\u00e8re grasse, on a une petite goutte d'eau, on voit \u00e7a tendance, les petites et puis \u00e7a cr\u00e9pite dans la exactement ben \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 c'est une projection ancien compenser son pour 500 places sauf dans les conditions dans lesquelles fait on est d\u00e9j\u00e0 dans un \u00e9l\u00e9ment en feu, la temp\u00e9rature pr\u00e9sentation se pr\u00e9sente, je vais d\u00e9multiplier cette masse d'huile, donc je ne vais nuage de feu que l'on va se retirer, on va se mettre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va vous laisser faire la chose et puis on va filmer tout \u00e7a en m\u00eame temps donc on pourra voir cette vid\u00e9o sur le site RTL concert sache CQFD et sur notre page Facebook on vous laisse faire et d'autres produits. \r\nSi vous incroyable \u00e7a, envahi quasiment toute la toute la cuisine est envahie par cette flamme, c'est monstrueux, alors peut-\u00eatre que l'espace ferm\u00e9 rajoute encore \u00e0 effet mais il faut pas \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 non, faut pas \u00eatre parce qu'on \u00e9tait en effet dispersion qui est vraiment \u00e9norme, on l'a vu, hein, dans cette boule de feu se du poule de feu et l\u00e0 je dire on on n'a pas l'effet cumulatif, hein, on est dans un simulateur, c'est-\u00e0-dire que les parois vont pas participer \u00e0 la combustion si on fait \u00e7a dans sa cuisine ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [79%] :\r\nVoil\u00e0 qui en bois ou en tout cas en agglom\u00e9r\u00e9 bah tout ce qui va \u00eatre autour bave contact avec, \u00e0 la fin, c'est un perdure, cette huile est cette ferme et l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e7a risque bien de s'empirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [82%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire alors ma poil et l'huile dans ma toile s'enflamme \u00e9videmment pas jeter de l'Otan qu'est -ce qu'on peut faire, on appelle les pompiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [86%] :\r\nIl y a un 1er jeu ce qui est relativement simple, je rappelle que, dans le triangle du feu, on a la temp\u00e9rature, on a le combustible de la l'oxyg\u00e8ne si vous avez un de ces 3 \u00e7a va stopper alors bien compris enlever l'huile c'est difficile, la temp\u00e9rature, on n'arrive pas \u00e0 l'absorber, par contre, on arrive \u00e0 travailler sur le c\u00f4t\u00e9 de l'oxyg\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire si je viens sur cette casserole et la Pride des changes la prive de l'oxyg\u00e8ne, h\u00e9 ben je vais couper ce feu un couvercle simplement alors \u00e7a peut \u00eatre un couvercle, \u00e7a peut \u00eatre un linge humide, \u00e7a peut \u00eatre une couverture d'extinction et qui existe dans le commerce, tout ce qui va en fait couper l'arriv\u00e9e de l'oxyg\u00e8ne sur cette 8. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [84%] :\r\nDonc on a bien compris, il faut pas mettre d'eau dans tout autre cas : comme c'est du bois qui br\u00fblent ou de la moquette ou n'importe quoi la l'eau est la bienvenue, quel l'effet de l'eau sur la combustion, vous parliez du triangle du feu, de quoi on prive notre combustion en mettant de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [84%] :\r\nLa plupart des vandales, temp\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire que quand on va mettre de l'eau sur la b\u00fbche, par exemple, est -ce qu'on va faire, on va refroidir \u00e0 surface de cette b\u00fbche l'OL maintenir un contact avec la temp\u00e9rature va s'\u00e9vaporer, donc elle capte de la temp\u00e9rature, puis ensuite elle refroidit \u00e9galement la mati\u00e8re et puis \u00e7a veut dire que \u00e7a d\u00e9pend surtout \u00e0 quel moment si vous prenez un d\u00e9part de feu peut-\u00eatre que 2 3 d\u00e9cide au 6 \u00e0 sont l\u00e0, \u00e7a va s'arr\u00eater, Simenon prendront d\u00e9veloppement, c'est-\u00e0-dire les tentes install\u00e9es perturbant la surface augmente la taille des flammes augmente m\u00eame de glacis qui suffisait voulait pas ne suffiront pas \u00eatre rapide pour \u00eatre rapide, et puis comme ainsi c'est 16 chez moi, h\u00e9 ben, il va falloir quand m\u00eame que je fasse une pause inint\u00e9r\u00eat entre le ce qui est en train de br\u00fbler ce que cherche \u00e0 faire plut\u00f4t que \u00e7a va me prend le plan s\u00e9curit\u00e9 dans lesquels je peux le faire et puis dans la plupart des cas l'arm\u00e9e au moins les pompiers de mani\u00e8re \u00e0 ce que, au cas o\u00f9 nous perdons ne suffirait pas, qu'on n'est pas encore laisser un d\u00e9veloppement qui va prendre dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [82%] :\r\nLes extincteurs, c'est pas de l'eau, par contre, donc l\u00e0 qu'est -ce qu'on utilise et comment \u00e7a agit sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [83%] :\r\nAlors on a plusieurs types d'extincteurs, vous avez de l'eau pulv\u00e9ris\u00e9e, \u00e7a \u00e7a existe, on va justement pulv\u00e9ris\u00e9 fines gouttes qui vont tr\u00e8s rapidement ne partez en vapeur donc absorber la chaleur, la chaleur, on peut avoir \u00e9galement de l'Additif assez t\u00f4t, ou la goutte pour \u00eatre petite c'est la plus petite, elle plus facilement temp\u00e9rature donc l\u00e0 en effet d'extinction plus \u00e9lev\u00e9, c'est plut\u00f4t pour les \u00e9l\u00e9ments solides, on a \u00e9galement du CO2, c'est-\u00e0-dire on va jeter du CO 2, donc \u00e0 un garde neutre qui va se substituer \u00e0 l'oxyg\u00e8ne, puis on travaille sur le triangle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [87%] :\r\nC'est du gaz incolore et tout qui sera voil\u00e0 exactement et puis on vient chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [82%] :\r\nOui, \u00e7a peut se trouver \u00e7a s'employer, surtout si on veut prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e9ments par exemple si vous \u00e9vitez les mains \u00e9lectrique h\u00e9 ben c'est l'eau, c'est pas g\u00e9nial, ou enfin l'humidit\u00e9 et puis surtout \u00e7a va permettent, si on veut bien de limiter \u00e0 si vous mettez sur les \u00e9l\u00e9ments informatiques qui vient avec la poule par exemple qui est tr\u00e8s occidentaux alors certes, vous allez \u00eatre un votre \u00e9l\u00e9ment par contre le le nuage de poudre qui va se r\u00e9pandre sur tous les autres \u00e9l\u00e9ments, on va \u00eatre aussi destructeur que le feu, c'est bien d'\u00e9touffer le feu avec du CO2 voil\u00e0 alors l\u00e0 \u00e7a sera un exemple puis la poule alors elle qui travaillent, on va dire, c'est sur la la combinaison de gaz \u00e9galement qui va \u00e9galement travailler sur le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [82%] :\r\nJ'ai pas compris \u00e7a, c'est les 7 avec la poudre donc fonctionne comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [85%] :\r\nC'est fait : de la poudre si on veut bien, et puis avec 7 policiers ont bien travaill\u00e9 sur, on appelle \u00e7a les radicaux libres, gare \u00e0 ceux qui vont se transformer, et puis on arrive \u00e0 les bloquer chef transformation avec la peau, les rendre ininflammable et reviennent inflammable, c'est relativement efficace donc tous ces extincteurs, mais bien s\u00fbr que, ils ont une capacit\u00e9 qui est maintenant r\u00e9duite, donc \u00e7a va, si on est sur une phase de d\u00e9parts de feu sur un feu qui est en plein d\u00e9veloppement va certes \u00e7a va le calmer un petit moment, mais \u00e7a va pas substituer aux forces d'intervention, donc c'est vraiment utile d'avoir \u00e0 Lexington parce qu'on va pouvoir intervenir sur ce 1er au monde, par contre, et \u00e7a limite vise \u00e0 Sion, parce qu'il a la capacit\u00e9 qu'il a pas en termes de de rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [84%] :\r\nJe reviens \u00e0 notre autre ville qu'on a vu litt\u00e9ralement explos\u00e9 tout \u00e0 l'heure la les extincteurs sur une casserole pleine ville qui s'enflamme, c'est bien, pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [85%] :\r\nC'est mieux l'\u00e9touffer avec un \u00e2ge parce que si je prends la dans la nature, pression, c'est-\u00e0-dire que quand je vais arriver s'veut vider cette \u00e9quipe \u00e0 Gaza avec moi j'ai je tape dans le liquide en surface du liquide surface je vais profiter donc \u00e7a veut dire que il faut \u00eatre d'ici l\u00e0, la technique, elle va \u00eatre rel\u00e8vement important parce qu'on a pas cherch\u00e9 \u00e0 taper dans le liquide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [83%] :\r\nComment un entra\u00eenement en g\u00e9n\u00e9ral assez limit\u00e9s, en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [81%] :\r\nNous-m\u00eames, c'est difficile \u00e0 faire, \u00e7a reste des actes sont un tout petit peu difficile, mais par contre, le linge ou le couvert que c'est \u00e7a la port\u00e9e de toute personne simplement, il faut juste r\u00e9fl\u00e9chir la flamme, savoir si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [69%] :\r\nLes bons r\u00e9flexes quand m\u00eame pass\u00e9 aux gens d'un homme, Jean s'est toujours dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:08) [73%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc je crois que le message est clair : ne jamais jeter de l'eau sur de de l'huile en fait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 couvrir la casserole avec un simple torchon, vous verrez, c'est c'est alors d\u00e9j\u00e0 vous verrez l'effet absolument impressionnant de cette eau qui arrive sur l'\u00eele, en fait, si vous allez sur notre page RTS Point Serge Bardy qu'CQFD sur notre page Facebook et puis vous verrez \u00e9galement qu'effectivement avec un simple linge ma paf tous, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement nos conseils en vid\u00e9o donc RTS princesse Barbie qu'CQFD ou la page de CQFD sur Facebook CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T09:39:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Di Natale, Patrick", "role": "responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B0F27EA-8B46-43AC-ABDB-440E3A2A6671", "internalArchiveId": "2B0F27EA-8B46-43AC-ABDB-440E3A2A6671", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - A Moscou, des lettres d'amour de l'imp\u00e9ratrice pour contrer un film critique", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Des extraits de lettres d'amour de l'imp\u00e9ratrice de Russie sont affich\u00e9s \u00e0 Moscou depuis quelques jours. Cette campagne d'affichage, orchestr\u00e9e par l'\u00c9glise orthodoxe russe, vise \u00e0 contrer la prochaine arriv\u00e9e sur les \u00e9crans de Matilda, un film qui \u00e9corne l'image du tsar en le montrant avoir des relations sexuelles avec une danseuse.\r\n\r\n* * RTSreligion - A Moscou, des lettres d'amour de l'imp\u00e9ratrice pour contrer un film critique (5-6H30 RTS RELIGION RUSSIE, VERITE AMOURS DU TSAR) La chronique de RTSreligion                  \r\nMoscou : des lettres d'amour de l'imp\u00e9ratrice pour contrer un film critique\r\n6hxxx\r\nLa chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. \r\nvous nous parlez d'amour ce matin...\r\nde lettres d'amours de de l'imp\u00e9ratrice de Russie dont des extaits... \r\nsont affich\u00e9s en ce moment \u00e0 ...  Moscou.\r\nMK : Dans les arr\u00eats de bus, le long des parcs de ville, les panneaux publicitaires ne vantent pas les produits de consommation habituels, mais pr\u00e9sentent une photo de l'imp\u00e9ratrice Alexandra Feodorovna au bras du Tsar Nicolas II. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 on peut lire un texte comme celui-ci : \u00ab Mes pri\u00e8res ardentes t'accompagnent jour et nuit. Que le Seigneur te garde, qu'il te prot\u00e8ge et te ram\u00e8ne en bonne sant\u00e9 \u00e0 la maison. Je te b\u00e9nis et je t'aime comme peu ont \u00e9t\u00e9 ainsi aim\u00e9s \u00bb. Un extrait d'une lettre de l'imp\u00e9ratrice au Tsar.\r\n*** Qui est \u00e0 l'origine de cette campagne d'affichage ?\r\nMK : L'\u00c9glise orthodoxe russe. Son objectif est de contrer la prochaine arriv\u00e9e sur les \u00e9crans de Matilda, un film qui \u00e9corne l'image du Tsar en le montrant avoir des relations sexuelles avec une danseuse. Un film qui a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 des r\u00e9actions violentes d'ultra-orthodoxes, dont certains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les services secrets. L'\u00c9glise orthodoxe condamne l'usage de la violence contre le film et contre ses auteurs, mais en m\u00eame temps elle r\u00e9prouve une forme d'atteinte \u00e0 la m\u00e9moire du Tsar que le film v\u00e9hicule \u00e0 ses yeux. Pour elle le chemin est donc \u00e9troit. Elle a choisi de ne pas demander l'interdiction du film, mais (je cite) \u00ab d'affermir les valeurs familiales et de faire parvenir \u00e0 la population une information v\u00e9ridique sur la vie de la famille imp\u00e9riale \u00bb. \u00c0 mettre en lien avec le fait que le Tsar et sa femme ont \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9s en 1981.\r\n***Et le film lui-m\u00eame ?\r\nMK : Il n'est pas encore sorti. Eh oui ! Il est annonc\u00e9 pour fin octobre. C'est dire combien la pol\u00e9mique est vive. Le r\u00e9alisateur Alexei Outchitel retrace l'histoire d'amour entre le Tsar et une c\u00e9l\u00e8bre danseuse de ballet. \u00c0 voir le trailer, c'est du grand spectacle, avec de belles reconstitutions historiques, des sc\u00e8nes chaudes, le tout dans un style alerte, avec du suspens, comme Hollywood nous y a habitu\u00e9s. Derri\u00e8re ce kulturkampf russe, ce sont deux agendas qui se heurtent autour des 100 ans de l'assassinat du Tsar et de sa famille. Occasion de sortir un film hors de l'hagiographie pour les uns, pour les autres l'occasion de rappeler que l'assassinat du Tsar a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9lude \u00e0 des millions de morts.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - \u00c0 Moscou, des lettres d\u2019amour de l\u2019imp\u00e9ratrice pour contrer un film critique", "RTSreligion - A Moscou, des lettres d\u2019amour de l\u2019imp\u00e9ratrice pour contrer un film critique / LMA_2017-10-02T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - A Moscou, des lettres d\u2019amour de l\u2019imp\u00e9ratrice pour contrer un film critique / LMA_2017-10-02T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Des extraits de lettres d\u2019amour de l\u2019imp\u00e9ratrice de Russie sont affich\u00e9s \u00e0 Moscou depuis quelques jours. Cette campagne d\u2019affichage, orchestr\u00e9e par l\u2019\u00c9glise orthodoxe russe, vise \u00e0 contrer la prochaine arriv\u00e9e sur les \u00e9crans de Matilda, un film qui \u00e9corne l\u2019image du Tsar en le montrant avoir des relations sexuelles avec une danseuse.", "Des extraits de lettres d\u2019amour de l\u2019imp\u00e9ratrice de Russie sont affich\u00e9s \u00e0 Moscou depuis quelques jours. Cette campagne d\u2019affichage, orchestr\u00e9e par l\u2019\u00c9glise orthodoxe russe, vise \u00e0 contrer la prochaine arriv\u00e9e sur les \u00e9crans de Matilda, un film qui \u00e9corne l\u2019image du tsar en le montrant avoir des relations sexuelles avec une danseuse.", "Des extraits de lettres d\u2019amour de l\u2019imp\u00e9ratrice de Russie sont affich\u00e9s \u00e0 Moscou depuis quelques jours. Cette campagne d\u2019affichage, orchestr\u00e9e par l\u2019\u00c9glise orthodoxe russe, vise \u00e0 contrer la prochaine arriv\u00e9e sur les \u00e9crans de Matilda, un film qui \u00e9corne l\u2019image du tsar en le montrant avoir des relations sexuelles avec une danseuse."], "variantIds": ["ece-8945448", "ece-8945440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T03:55:41Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [81%] :\r\nLe quatuor de Phone Test Alice Pi\u00e9rot et Enrico Paris 10 violons Monica et Ressam alto et Reto couronne ce violoncelle interpr\u00e9t\u00e9es le 1er mouvement Larqu\u00e9 tout du quatuor \u00e0 cordes du num\u00e9ro 3 de l'eau, puisque 15 une oeuvre compos\u00e9e en 1772 par Fran\u00e7ois-Joseph, c'est \u00c9douard Lalo voici l'allegro non troppo initial sa Symphonie espagnole pour violon et orchestre puisse 21 nous \u00e9coutons une interpr\u00e9tation r\u00e9cente enregistr\u00e9 en concert avec \u00e0 Augustine Abdelli violent et le London Philharmonic Orchestra dirig\u00e9 par Omar meilleur vers le bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D197D29-7528-4D79-B56D-A052D8296CAC", "internalArchiveId": "9D197D29-7528-4D79-B56D-A052D8296CAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 02.10.2017", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 304, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945600", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-10-02T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-10-02T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-8945610", "ece-8945600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T04:44:20Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nMission et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nLes jeunes ont pris possession de notre terre ancestrale tradition AP, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 maintenue jusque l\u00e0 \u00e0 la place qui doit \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [85%] :\r\nLa musique \u00e9lectronique envahi le rock, le Raffles jazz, la pop et m\u00eame la chanson fran\u00e7aise \u00e9lectro- aurait -il conquis tous les genres musicaux presque mais il reste encore les musiciens \u00e0 l'\u00e9cart de cette vague de fond, notamment dans le folk, autrement appel\u00e9 si l'on est sur le territoire des \u00c9tats-Unis, l'Am\u00e9ricaine \u00e0 l'am\u00e9ricaine incorpore les styles qui forme les racines profondes de la musique noire am\u00e9ricaine, la cantatrice le glace le blues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nPoint fort. \r\nDe tourisme, on va se mettre en r\u00e9. \r\nNon ce mode pousse redonner enfin. \r\nVoyez vous Alessandria. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [87%] :\r\nC'est trop vieille pour moi samedi et lundi, Ding, repr\u00e9sentant de l'Am\u00e9ricaine \u00e0 5 being is Back, avec sa douce voix et sa guitare acoustique pour un 6\u00e8me, album qui sort comme d'hab, sous le nom d'un et retour aux sources pour samedi m'production minimum Exit les influences jazz et RnB bis Epic est un album relax, pieds nus dans l'herbe \u00e0 ce produit, bonjour Chantecler Sunbeam, chanteur, guitariste, compositeur, un gar\u00e7on plein de maturit\u00e9 et d'exp\u00e9rience, il explique le thermom\u00e8tre est descendu d'un cran, les choses ne sont plus dingue comme avant quand tu es jeune, tout n'est que le d\u00e9sastre tout est aussi super excitant en prenant de l'\u00e2ge, les dangers et les peines de coeur, l'enthousiasme, tout \u00e7a est plus long et plus lent, c'est moins clinquant qu'avant mais plus intense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [85%] :\r\nComme si tu regardais un film tu peux mettre sur pause rembobiner ou passer toutes les sc\u00e8nes qu'on ralentit maintenant avance dans le temps est -ce que tu vois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [83%] :\r\nIl faut dire que Sam Bing plut\u00f4t obs\u00e9d\u00e9 par le passage du temps et comme une belle guitare, il vit \u00e0 merveille, nous la n\u00f4tre, L\u00e9onard Cohen, de l'Am\u00e9ricaine \u00e0 selle avec ailleurs un Danois Thomas tient -il l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [76%] :\r\nCe qu'il y a 15 Clochez. \r\nAvec la r\u00e9sum\u00e9 oui j'ai j'ai une guerre, une \u00e9cole. \r\nEt ce que j'ai non pas c'est \u00e7a. \r\nDonc ce oui juste. \r\nEntretu\u00e9s, c'est c'est. \r\nParce que la cigarette. \r\nOui, mais alors l'homme qui tue. \r\nC'est du bateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80EFBCA5-3FA7-425B-80C9-4A53232688A9", "internalArchiveId": "80EFBCA5-3FA7-425B-80C9-4A53232688A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les muisques1.Geneva Brass Festival. -2.\"Lucia di Lammermoor\" dans un bain de sang \u00e0 Lausanne. -3.Versoix, capitale de la guitare. -4.Le slam de Narcisse. -5.Nomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Stefano Poda", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nGeneva Brass Festival\r\n\"Lucia di Lammermoor\" dans un bain de sang \u00e0 Lausanne\r\nVersoix, capitale de la guitare\r\nLe slam de Narcisse\r\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Stefano Poda1.Du 13 au 15 octobre 2017, trompettes, cors, trombones, tubas et autres euphoniums seront \u00e0 la f\u00eate dans le cadre du Geneva Brass Festival. Au menu, une rencontre entre le Geneva Brass Quintet et Le Fanfareduloup Orchestra, une \"H\u00e9ro\u00efque histoire du cor\" interpr\u00e9t\u00e9e par le Quatuor HORNormes et un concert pour les enfants avec \"Pierre et le Loup\" de Prokofiev.\r\nChristophe Sturzenegger, directeur artistique du festival, est l'invit\u00e9 de Magn\u00e9tique.. -2.L'Op\u00e9ra de Lausanne ouvre sa saison avec une production tr\u00e8s attendue du drame lyrique de Donizetti. Stefano Poda signe la mise en sc\u00e8ne, avec deux prises de r\u00f4les en Lucia (la soprano hollandaise Lenneke Ruiten) et Edgardo (le t\u00e9nor espagnol Airam Hernandez). Dans la fosse, le chef Jes\u00fas L\u00f3pez Cobos dirige l'Orchestre de chambre de Lausanne. Compte-rendu par Julian Sykes.. -3.Coup de fil \u00e0 Alessio Nebiolo, guitariste et directeur artistique du Festival International de Guitare de Versoix, dont la 9e \u00e9dition se d\u00e9roule du 13 au 15 octobre 2017.. -4.L'actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse. Aujourd'hui: 53 mots.. -5.Nomade vous propose d'entrer dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Lausanne en compagnie du metteur en sc\u00e8ne italien Stefano Poda, \u00e0 l'occasion de la nouvelle production \"Lucia Di Lamermoor\" propos\u00e9e jusqu'au 8 octobre 2017.\r\nComme \u00e0 son habitude, Stefano Poda signe la mise en sc\u00e8ne, les d\u00e9cors, les costumes et les lumi\u00e8res du spectacle. Yves Bron l'a suivi au moment des r\u00e9p\u00e9titions pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents aspects de son travail.\r\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Moeckli.", "durationSec": 4991, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8968741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 02.10.2017", "Magn\u00e9tique: 53 mots", "Magn\u00e9tique du 02.10.2017", "Le magazine de toutes les muisques / MTC_2017-10-02T17:06:00_magnetique", "Nomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Stefano Poda / MTC_2017-10-02T17:06:00_nomade-a-lausanne-a-la-rencontre-de-stef", "Versoix, capitale de la guitare / MTC_2017-10-02T17:06:00_versoix-capitale-de-la-guitare", "Le slam de Narcisse / MTC_2017-10-02T17:06:00_le-slam-de-narcisse", "Geneva Brass Festival / MTC_2017-10-02T17:06:00_geneva-brass-festival", "\"Lucia di Lammermoor\" dans un bain de sang \u00e0 Lausanne / MTC_2017-10-02T17:06:00_lucia-di-lammermoor-dans-un-bain-de-sang", "Le magazine de toutes les muisques / MTC_2017-10-02T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["L'actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse.\n\nNarcisse vous raconte tout au sujet des langues et des injures. C'est une question de culture.", "Geneva Brass Festival\n\"Lucia di Lammermoor\" dans un bain de sang \u00e0 Lausanne\nVersoix, capitale de la guitare\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Stefano Poda", "Nomade vous propose d\u2019entrer dans les coulisses de l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne en compagnie du metteur en sc\u00e8ne italien Stefano Poda, \u00e0 l\u2019occasion de la nouvelle production \"Lucia Di Lamermoor\" propos\u00e9e jusqu\u2019au 8 octobre 2017.\nComme \u00e0 son habitude, Stefano Poda signe la mise en sc\u00e8ne, les d\u00e9cors, les costumes et les lumi\u00e8res du spectacle. Yves Bron l\u2019a suivi au moment des r\u00e9p\u00e9titions pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents aspects de son travail.\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Moeckli.", "Coup de fil \u00e0 Alessio Nebiolo, guitariste et directeur artistique du Festival International de Guitare de Versoix, dont la 9e \u00e9dition se d\u00e9roule du 13 au 15 octobre 2017.", "L'actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse. Aujourd\u2019hui: mots.", "Du 13 au 15 octobre 2017, trompettes, cors, trombones, tubas et autres euphoniums seront \u00e0 la f\u00eate dans le cadre du Geneva Brass Festival. Au menu, une rencontre entre le Geneva Brass Quintet et Le Fanfareduloup Orchestra, une \"H\u00e9ro\u00efque histoire du cor\" interpr\u00e9t\u00e9e par le Quatuor HORNormes et un concert pour les enfants avec \"Pierre et le Loup\" de Prokofiev.\nChristophe Sturzenegger, directeur artistique du festival, est l\u2019invit\u00e9 de Magn\u00e9tique.", "L\u2019Op\u00e9ra de Lausanne ouvre sa saison avec une production tr\u00e8s attendue du drame lyrique de Donizetti. Stefano Poda signe la mise en sc\u00e8ne, avec deux prises de r\u00f4les en Lucia (la soprano hollandaise Lenneke Ruiten) et Edgardo (le t\u00e9nor espagnol Airam Hernandez). Dans la fosse, le chef Jes\u00fas L\u00f3pez Cobos dirige l\u2019Orchestre de chambre de Lausanne. Compte-rendu par Julian Sykes.", "Geneva Brass Festival\n\"Lucia di Lammermoor\" dans un bain de sang \u00e0 Lausanne\nVersoix, capitale de la guitare\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Stefano Poda"], "variantIds": ["ece-8926934", "ece-8926933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T19:33:18Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:00) [86%] :\r\nTardelli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:00:10) [64%] :\r\nMagn\u00e9tique Anya. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nDes cuivres, des guitares et des voix au sommaire du jour, on commencera par une immersion dans l'univers des cors trombones, trompettes et tubas qui sont \u00e0 l'honneur de la 7\u00e8me \u00e9dition du Johnny va Brass Festival, une rencontre qu'on va d\u00e9couvrir dans quelques minutes en compagnie de son directeur artistique Christophe nagu\u00e8re c\u00f4t\u00e9 guitare, on parlera du Festival International de Guitare de Versoix la 9\u00e8me \u00e9dition est \u00e0 suivre du 13 au 15 octobre et on d\u00e9couvrait quelques concerts marquants de la programmation, avec le guitariste et directeur musical du festival, Alessio Nebbiolo enfants aurait on voit on retrouvera comme chaque lundi \u00e0 18 heures la voix, le slam de Narcisse et enfin un grand focus sur la production de Lucci a dit la m\u00e8re, mort, op\u00e9ra de Donizetti qui est \u00e0 l'affiche de l'Op\u00e9ra de Lausanne jusqu'au 8 octobre Julian Sykes nous fera un retour critique sur cette production avec Oslo parce bosse pour la direction musicale et Stefano Poda pour la mise en sc\u00e8ne et c'est justement en compagnie de Stefano Poda qu'on passera \u00e0 la derni\u00e8re partie et la partie Nomade de magn\u00e9tique c'est Fred Bernard, qui r\u00e9alise l'\u00e9mission aujourd'hui, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [76%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [84%] :\r\nUne ouverture tout en cuivre pour magn\u00e9tique avec la fanfare roumaine entendait ici dans Manners Atig Annie-Laure un morceau extrait de l'album balle au Biao, c'\u00e9tait le 2\u00e8me enregistrement de chacun Arias, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1999 chez Piranha, et j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une assez bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re pour vous accueillir Christophe Schwarzenegger bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [95%] :\r\nBonjour, c'est effectivement une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [91%] :\r\n\u00e7a, on reste avec vous, sur la lanc\u00e9e des cuivres, puisque vous \u00eates corniste mais aussi pianiste, compositeur et le fondateur et directeur artistique du Johnny va Brass Festival la 7\u00e8me \u00e9dition est \u00e0 suivre du 13 au 15 octobre alors on va parler avec vous du menu de cette 7\u00e8me \u00e9dition mais avant Christophe donc nagu\u00e8re, j'aimerais qu'on revienne 7 ans en arri\u00e8re, en 2010 ou m\u00eame avant qu'est -ce que vous avez donn\u00e9 envie de mettre sur pied un festival d\u00e9di\u00e9 au cuivre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [89%] :\r\nAlors c'\u00e9tait bah, c'est une tr\u00e8s bonne question, 2010 c'\u00e9tait \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es que mon quintette de cuivre du niveau Brass quintette tournait bien et ont donn\u00e9 des concerts un peu partout en Suisse, et aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et je me suis dit \u00e7a serait peut-\u00eatre le bon moment de de cr\u00e9er une manifestation un petit peu autour de de ce qu'on vous ce qu'on fait, c'est-\u00e0-dire de la musique pour cuivres prend ensemble de cuivres classique le cr\u00e9ances et puis en r\u00e9fl\u00e9chissant un peu, j'ai vu qu'\u00e0 quelle Gen\u00e8ve il y a pas tant de choses d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette famille d'instruments, les cuivres si on r\u00e9fl\u00e9chit bien, en tout cas avant la cr\u00e9ation de ce festival ben \u00e0 l'orchestre, les quelques qui qui qui sont membres de l'orchestre de la Suisse romande d\u00e9plorent que chambre de Gen\u00e8ve et puis les professeurs de conservatoire, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y avait pas vraiment de d'ensemble, il y a pas de grande tradition autour du cuivre, telles qu'on peut la rencontrer dans d'autres r\u00e9gions de Suisse ou d'Europe, je pense notamment au Valais pour la Suisse ou en Angleterre pour parler d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [87%] :\r\nMais vous, vous parlez des festivals de cuivres et de d'ensemble, enfin d'\u00e9v\u00e9nement grand \u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9unit la famille des cuivres \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que vous pensez \u00e0 tous les genres musicaux, classique, jazz contemporain vari\u00e9t\u00e9s, pourquoi pas aussi, ou bien vous vous avez imagin\u00e9 vraiment un festival d\u00e9di\u00e9 au cuivre dans le registre classique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [85%] :\r\nNon, alors le le but, c'\u00e9tait justement de pouvoir d\u00e9cliner les cuivres sous toutes leurs formes et j'ai \u00e0 l'\u00e9poque de la cr\u00e9ation de ce festival, j'avais \u00e9t\u00e9 assez marqu\u00e9 parce qu'on avait parl\u00e9 beaucoup autour de moi, \u00e0 d\u00e9faut, mais il siens et ados toute personne qui \u00e9tait pas justement de peur qui faisait pas partie du monde, des musiciens et quand j'en parlais, les gens disent : ah oui mais les fanfares c'est assez l'effacer les les cuisses et fanfare militaire et quelqu'un d'autre, des \u00e9normes, elle est l\u00e0, en fait, les cuivres et c'est le jazz, puis d'autres qui me disait : ah non, mais les cuivres c'est uniquement les les fanfares de rue, ce qu'on vient entendre en en ouverture avec la fanfare tous car Yahoo ce genre de choses et j'avais envie de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces personnes, mais vous savez les grilles, c'est justement ce grand m\u00e9lange, on va pouvoir trouver des cuivres chez Vivaldi, on va pouvoir trouver des cuivres dans la musique de vari\u00e9t\u00e9 actuelle on va prouver, trouver des des cuivres dans les fanfares tout-\u00e0-fait militaire ou dans les nos musiques et en fait le le but de festival, c'est justement de pouvoir montrer que ces instruments -l\u00e0 souvent des fois m\u00eame le m\u00eame instrument peut se d\u00e9cliner sous plein de p\u00e9riode et plein de styles diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [94%] :\r\nMais on n'est pas du tout non plus dans les m\u00eames craintes que par exemple la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique cet \u00e9v\u00e9nement qui se d\u00e9roule tous les 5 ans qui r\u00e9unit pr\u00e8s de 20000 musiciens venant de toute la Suisse, donc des des musiciens qui jouent dans des fanfares et autres ensembles de cuivres, l\u00e0 on est vraiment encore une fois dans un notre notre registre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [90%] :\r\nAlors on est dans un autre registre, ce qui ne m'a pas emp\u00each\u00e9 lors d'une des \u00e9ditions d'inviter d'inviter une fanfare, je crois que c'\u00e9tait la fanfare du petit \u00e7a conna\u00eet qui \u00e9tait venu faire une aubade lors de la premi\u00e8re \u00e9dition, puis j'avais envie d'une fin Brass Band et le Brass Band m\u00e9lodie acquis un un ensemble de cuivres de la r\u00e9gion du canton de Vaud, donc j'ai invit\u00e9 ce genre de ce genre d'ensemble \u00e9galement parce que \u00e7a fait aussi partie maintenant, c'est vrai que si on regarde les les cette \u00e9dition il y a quand m\u00eame une couleur un peu plus classique, c'est simplement d\u00fb \u00e0 ma formation classique parce que moi je viens voil\u00e0 de ce de ce de ce monde de la de la musique classique, mais j'ai vraiment toujours voulu avoir, en tout cas un voire 2 concerts diff\u00e9rents lors de de chaque \u00e9dition il y a, il y a 3 ans, j'avais notamment invit\u00e9 le groupe des bosses, donc \u00e7a c'est vraiment de l'\u00e9lectro mais parce que c'\u00e9tait un ensemble qui mettait un peu en valeur, il y avait une trompette un trombone et un sexe et mettait un peu en valeur ce ce type d'instruments, donc je m'\u00e9tais dit tiens, c'est aussi l'occasion de montrer que l\u00e0 aussi on peut les retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [81%] :\r\nEt puis il y avait aussi, je me souviens d'une \u00e9dition avec le mieux il Brass Band exact elle aimerait que l'excessif autrichien qui, lui, alors il est temps de tous les c\u00f4t\u00e9s, enfin il faut aussi juste des reprises de jazz que de vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [88%] :\r\nJustement, les nos \u00eeles \u00e0 la base, nos \u00eeles, c'est le nom d'un d'un d'un caf\u00e9 qui est juste en face du du Conservatoire \u00e0 Alien, donc en fait ce sont des musiciens classiques qui se rencontrer l\u00e0 et puis apr\u00e8s, \u00e7a s'est mis \u00e0 d\u00e9vier, mais si on si on va \u00e9couter un spectacle de Neuville, alors ils font du Mezin, mais on voit derri\u00e8re une grosse formation classique, on voit des influences jazz, on voit des influences de musiques populaires, on voit tout \u00e7a et et je pense que le nos \u00eeles, c'est un ensemble qui qui fait beaucoup de bien et qui a fait beaucoup de bien \u00e0 notre famille d'instruments parce qu'elle a pu d\u00e9cloisonner un peu tout \u00e7a et montrer que c'est pas uniquement un genre ou un Style. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [89%] :\r\nMais souvent Christophe toute alors peut-\u00eatre que vous \u00eates un peu une exception \u00e9tant donn\u00e9 que vous venez vraiment du de l'univers classique en tant que corniste pianiste aussi mais on retrouve souvent des tromboniste des trompettistes des joueurs de corps qui ont fait leurs armes, m\u00eame en tant qu'enfant dans des fanfares dans des Guggenmusik dans des Brass Band et qui viennent vraiment d'univers beaucoup plus large que que le le conservatoire o\u00f9 sont form\u00e9s les jeunes musiciens classiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:10) [89%] :\r\nAlors effectivement, on retrouve quand on regarde un petit peu tous ces tous ces instrumentistes cuivres note surtout alors pas les corniste mais je reviendrai surtout, surtout, les trompettes et tromboniste ont sont issus de de ce genre de de formation de fanfares de de Brass Band, parce que si je prends l'exemple du Valais, puisque, on est en Suisse et puis qu'on a quand m\u00eame beaucoup de valaisans qui qui sont ici avec nous, on retrouve des cuivres valaisan alors que la Suisse romande, on en retrouve dans les professeurs au conservatoire dans mon quintette depuis j'en ai, j'en ai 2 aussi, il se trouve que dans chaque petit Bled en Valais dans chaque petit village il y a en tout cas une voire 2 fanfares Brass Band, donc en fait n'importe quel enfant il va faire un peu de foot et il va rentrer dans l'Brass Band, donc l\u00e0 il y a vraiment une grosse grosse formation en fait qui est qui, qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 et et qui pousse, voil\u00e0 ce qui pousse, plein de gens \u00e0 des instruments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [90%] :\r\nEt alors l'exception dont fait partie Christophe chochotte nagu\u00e8re donc la famille des d\u00e9cors les corps, eux, ne viennent pas forc\u00e9ment de ces m\u00eames milieux musicaux qui sont un peu plus large. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:19) [88%] :\r\nAlors il se trouve simplement que dans la dans la fanfare ou dans l'Brass Band pour prendre vraiment le terme sp\u00e9cifique Brass Band avec ses ses origines plut\u00f4t anglaise, il y a pas de corps il n'le le le corps ne ne n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e dans ce dans ce genre d'ensemble, il y a, d'un autre instrument qui s'appelle l'Alto qui, esp\u00e8ce de petite tout tout-petits tubas joue plus ou moins la m\u00eame tessiture que le corps mais le corps n'est pas repr\u00e9sent\u00e9, vous trouverez jamais encore dans un dans un Brass Band donc ben moi tant Nice j'ai jamais mis un pied dans l'embrasement, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:50) [84%] :\r\nOn va vous \u00e9couter Christophe H ce n'gu\u00e8re dans une de vos compositions les 2 chansons de L\u00e9a tous les Sangue, vous \u00eates encore avec Julie Fortier qui vous accompagne au piano. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [87%] :\r\nTous c'est votre composition Christopher sauf gu\u00e8re on entend ainsi au corps avec Julie Fortier au piano, alors l\u00e0, un petit hommage quand m\u00eame \u00e0 toute la grande tradition romantique du cor, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [88%] :\r\nAbsolument, oui oui absolument, j'avais, j'avais \u00e9crit cette pi\u00e8ce d\u00e9j\u00e0 presque, presque 15 ans je crois, et, et c'\u00e9tait un peu ben \u00e7a fait, c'est un petit peu un hommage, entre guillemets, on va dire \u00e0 l'adagio allegro de, de, de Schumann, qui est une des grandes pi\u00e8ces du r\u00e9pertoire des corniste et une pi\u00e8ce que que Robert Schuman avait donc \u00e9crit pour pour cor et piano. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:36) [88%] :\r\nOn va revenir au foie votre festival Johnny va Brass Festival qu'on peut suivre, je le rappel du 13 au 15 octobre prochain avec 3 concerts en fait 3 gros \u00e9v\u00e9nements au menu de cette 7\u00e8me \u00e9dition en commen\u00e7ant par un un quatuor avec un tr\u00e8s joli nom Quatuor hors normes est -ce que vous pouvez nous le pr\u00e9senter Christophe Chausson hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [88%] :\r\nAlors, le Quatuor normes effectivement c'est un quatuor de cors, cette ann\u00e9e j'avais voulu j'ai j'ai voulu mettre un petit peu en avant justement le le corps puisqu'on avait mis en avant d'autres instruments, pas par le pass\u00e9, le Quatuor hors normes et j'ai alors d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8re chose Quatuor de Corse, c'est une formation de musique de chambre de de cuivre qui est assez fr\u00e9quente, hein, on trouve, on trouve le quintette de cuivres, mais on trouve le Quatuor de corps ont \u00e9t\u00e9 en 2\u00e8me position, donc il existe beaucoup de ce genre de formation avec un assez gros r\u00e9pertoire et souvent d'ailleurs des des hommages aussi au au r\u00e9pertoire symphonique puisque g\u00e9n\u00e9ralement dans le r\u00e9pertoire symphonique, on retrouve un pupitre de 4 corps donc tr\u00e8s souvent les compositeurs ont \u00e9crit des quatuors de corps \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de leur symphonie ou de leur ou de leurs Op\u00e9ra et j'avais envie de les inviter, puisque 3 de 3 membres sur 4 de ce quatuor hors normes sont des jeunes qui vient de rentrer, viennent de rentrer dans les dans les orchestres, je ne voyais on, on retrouve 2 alors que la Suisse romande et un orchestre de chambre de Gen\u00e8ve, donc je me suis dit que c'\u00e9tait un peu l'occasion de de les inviter dans leur formation de musique de chambre, donc voil\u00e0 pourquoi ils viendront pr\u00e9senter l'H\u00e9ro\u00efque histoire du corps le le 13 octobre \u00e0 20 heures l'espace plus Story. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:09) [89%] :\r\nAvec un r\u00e9pertoire \u00e9videmment constitu\u00e9 de pi\u00e8ces embl\u00e9matiques dit r\u00e9pertoire pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors je, je, il y aura certaines pi\u00e8ces originales, il y a eu, il y aura certaines pi\u00e8ces arrang\u00e9s et puis je pense qu'il y aurait plein, j'ai pas entendu spectacle encore en entier, mais il y a, il y a plein justement de de de Quatuor du du grand r\u00e9pertoire alors \u00e7a peut aller, si on pense par exemple \u00e0 l'ouverture de Fr\u00e9jus, bah c'est un quatuor de cors, on retrouve des quatuors de corps 20 symphonie de Brahms, on retrouve des Quatuor un peu partout et notamment aussi dans les musiques de films comme Harry Potter et compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:41) [85%] :\r\nFinalement le le l'arrangement est une une une part importante aussi de tout collectif de de cuivre, \u00e9videmment, l\u00e0, dans ce cas -l\u00e0 pr\u00e9cis de 2 corps d'ailleurs vous- m\u00eame Christopher Schneider, vous avez fait tout un programme autour de l'Op\u00e9ra avec vos coll\u00e8gues du du niveau Brass Quintet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [86%] :\r\nEffectivement, il faut savoir que si nous faisons beaucoup d'arrangements, c'est simplement qu'en tout cas par rapport au quintette de cuivres, nous sommes d'une formation assez r\u00e9cente et assez jeune, avant 1830 il n'existait pas de quintette de cuivre, tout simplement, ce que l'instrument tubas n'existait pas, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 vers 1830 donc, forc\u00e9ment, il y a tout un travail de d'arrangements qui lui qui peut, qui peut se faire alors avec plus ou moins de succ\u00e8s, plus ou moins de voil\u00e0, tout peut arriver dans les arrangements, mais il se trouve, par exemple, que que toute l'oeuf de barrer, et en particulier toute d'orgue de bar sonner merveilleusement bien avec des cuivres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:35) [92%] :\r\nDonc \u00e7a c'est une question de registres de tessiture de couleur peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu tout \u00e7a, c'est un peu tout \u00e7a apr\u00e8s si on essaye de faire des arrangements de pi\u00e8ces qui sont bas\u00e9s vraiment sur un timbre particulier sur le sur les cordes ou je ne sais quoi par exemple dans la musique impressionniste type Ravel ou Debussy, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 et l\u00e0 il faut faut essayer d'\u00e9viter de s'aventuraient dans les arrangements trop trop os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:58) [89%] :\r\nAlors justement, en parlant d'arrangements, je regarde le 2\u00e8me concert qu'on pourra suivre durant le festival avec justement votre Johnny va presque une t\u00eate qui rencontre le fanfare du l'Orchestra avec un programme autour de Chostakovitch, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [89%] :\r\nExactement alors un programme autour d'Chostakovitch, nous avions envie depuis longtemps avec le Fanfare du Loup Orchestra de d'organiser une rencontre sur sc\u00e8ne \u00e0 Rome, rencontre de 2 mondes, une rencontre de la musique classique et de la musique plut\u00f4t jazz puisqu'il faut faire de l'Orchestra, c'est quand m\u00eame, alors qu'est -ce plut\u00f4t aux couleurs jazz et puis une rencontre aussi de la musique \u00e9crite et de la musique improvis\u00e9e, puisque ce sont tous de brillantes brillant aux improvisateurs tandis que nous sommes plut\u00f4t sur nos partitions et et on avait cherch\u00e9 un peu un fil rouge et on s'est dit que Chostakovitch et le fracas du temps qui a un bouquin qui est sorti il y a pas tr\u00e8s longtemps sur Chostakovitch pourrait faire un bon point d\u00e9part alors chacun est parti, il s'agit d'une d'un d'un spectacle avec uniquement des compositions originales avec chacun qui a mis du Chostakovitch a selon sa sensibilit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:04) [84%] :\r\nElle se fracas du temps en quelques mots de quoi ceux qui parlaient cet ouvrage est -ce que ce qu'il s'agit d'un ouvrage renoncer aux biographies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [90%] :\r\nC'est les 2, c'est les 2, c'est c'est quelques quelques \u00e9pisodes, disons de la de la vie de Chostakovitch et o\u00f9 on se rend compte vraiment de la de la du d\u00e9licat disons de, de, de, de, sa, de sa vie en tant que compositeur en Union sovi\u00e9tique, parfois, parfois au contraire qu'il y a vraiment risquer sa vie, notamment sur l'\u00e9pisode de Lady Macbeth au la Pravda avait publi\u00e9 un article absolument effroyable suite \u00e0 suite \u00e0 cette juste \u00e0 la premi\u00e8re de cet op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [93%] :\r\nEt alors le cuivre dans l'univers de Chostakovitch comment est -ce que vous le percevez Christophe gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:51) [90%] :\r\nAlors, personnellement, donc j'ai \u00e9cris de 3 3 pi\u00e8ces pour ce pour ce spectacle, c'est pas forc\u00e9ment le cuivre que j'ai voulu mettre en avant, mais c'est plut\u00f4t la musique de de Chostakovitch alors sur une des pi\u00e8ces fait quelques allusions \u00e0 certaines pi\u00e8ces qui, selon moi, sont embl\u00e9matiques de ce compositeur, je pense, notamment, la 7\u00e8me Symphonie avec son son petit bol\u00e9ro entre guillemets du du milieu donc avec cette caisse claire qui qui qui est lancinante et puis j'ai aussi voulu mettre un peu en avant le le grand polyphonie Star de qui \u00e9tait Chostakovitch donc on retrouve un peu ces 2, ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:29) [87%] :\r\nEt autour \u00e9videmment d'improvisation qu'on d\u00e9couvrira par la fanfare le fanfare du lot Orchestra, ce sera le 14 octobre \u00e0 l'espace 8 Stories donc toujours \u00e0 Gen\u00e8ve et puis surtout jour sur cette lanc\u00e9e, russes, mais je sais pas s'il s'agissait d'un d'un hasard de calendrier ou de programmation, le 3\u00e8me \u00e9v\u00e9nement mise en avant dans le cas du Geneva Brass Festival sera Pierre et le Loup de Prokofiev, alors l\u00e0 \u00e9videmment j'imagine les corps qu'illustre aussi bien le Loup cet univers un peu effrayant, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:58) [89%] :\r\nExactement, alors il y a, il y a pas d'y a pas de lien entre on n'a pas voulu faire une une \u00e9dition russe avec Chostakovitch et Prokofiev, c'est plus un hasard mais maintenant dans chacune des \u00e9ditions de ce festival, je vais vraiment tenu \u00e0 est un un concert famille un concert pour les jeunes, et parfois m\u00eame par les jeunes et je suis donc rentr\u00e9 en contact avec le le conservatoire de musique de Gen\u00e8ve et puis on est, on est tomb\u00e9s d'accord sur une repr\u00e9sentation donc de Pierre et le loup par le CN Go dirig\u00e9s par par Antoine Marguet et et c'est vrai que Pierre et le loup, c'est une pi\u00e8ce embl\u00e9matique, c'est une pi\u00e8ce vraiment que que que tout le monde conna\u00eet mais qui met un peu chaque instrument en avant avec des, des, des personnages et je trouve que le sont 3 corps et je pense que c'\u00e9tait une bonne occasion disons recadrer un petit peu ses instruments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:44) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter un autre extrait Christophe Chaussat, nagu\u00e8re, n'ont pas de Pierre et le loup mais de de debout avec le v\u00f4tre quintette avec le Johnny va Brass quintette, j'ai choisi 3 pi\u00e8ces tr\u00e8s tr\u00e8s ludique, tr\u00e8s dr\u00f4le peut-\u00eatre ou mendiant vous nous en direz un mot mais juste apr\u00e8s l'\u00e9coute trois pastel sur la belle \u00e9poque de Jean-Fran\u00e7ois Michel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:22) [71%] :\r\nLa, la la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:40) [86%] :\r\nEt on \u00e9coute ici le qui appara\u00eet le cabaret, c'est le 3\u00e8me mouvement Detroit pastel sur la belle \u00e9poque de Jean-Fran\u00e7ois Michel avec le va, bref une t\u00eate Christophe autour de cinq guerre vous entend encore il y a \u00e9galement Samuel Lionel Valter au trompettes, vous me corrigez si je me trompe en hausse, David Rheault, trombones et \u00c9ric Rey au tubas exactement, voil\u00e0 donc les 5\u00e8me comparses du GIP BQ c'\u00e9tait un extrait de votre album avec tout le de votre dernier album avec des invit\u00e9s aussi qui s'ajoutait exactement Dubuc une French simple l'album avec des organistes comme \u00e7a des des petits petit clin d'oeil \u00e0 tout ce qu'on peut faire avec un avec un quintette de cuivres et si on revient \u00e0 votre festival ogives Brest ce festival, il y a une une nouveaut\u00e9 depuis, depuis peu, en fait, \u00e9tant donn\u00e9 que vous avez int\u00e9gr\u00e9 un autre festival de cuivres le G\u00e9linet va tubas Festival pour ma part, j'ignorais qu'il existait ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:35) [87%] :\r\nEh ben en fait, c'est c'est pas, c'est pas \u00e9tonnant parce que c'\u00e9tait l\u00e0 leur premi\u00e8re \u00e9dition au mois de, au mois de mai, il se trouve qu'\u00e0 quelle Gen\u00e8ve le le monde alors on parle effectivement un petit peu mal des fois de march\u00e9 de niche, mais le monde du tubas passablement chang\u00e9 puisque le conservatoire, place Neuve nouveaux professeurs la Haute \u00e9cole de musique engag\u00e9 aussi un nouveau professeur tubas, donc \u00e7a fait de nouvelles t\u00eates et de nouveaux Tubize qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et ils m'ont contact\u00e9 et il y a quelque temps en me disant : bon, on aurait bien envie de faire quelque chose autour de du tubas pour pr\u00e9senter un peu notre instrument et je leur ai propos\u00e9 de devenir alors cette ann\u00e9e, de proposer une \u00e9dition bien \u00e0 eux et puis, d\u00e8s 2018 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, de rejoindre un peu les rangs du sud Geneva Brass Festival pour voil\u00e0 pour tout ceux qui, organisation et puis mettre un petit peu en avance ce type d'instruments en en mai, \u00e7a leur a permis vraiment de de faire une \u00e9dition assez remarquables pour pr\u00e9senter le tubas qu'on n'est vraiment pas tr\u00e8s bien pr\u00e9sent\u00e9 aussi le serpent pr\u00e9sent\u00e9 le qui sont des instruments qu'on ne voit quasiment jamais, donc c'\u00e9tait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:45) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Christophe Chaussat, nagu\u00e8re, on se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir toute la grande famille des cuivres \u00e0 Gen\u00e8ve du 13 au 15 octobre les concerts seront donn\u00e9s entre l'espace fut Story et le conservatoire la passe 9, donc c'est vraiment \u00e0 10 minutes les 2, les 2 salons centre ville et il y a plus aucune excuse pour ne pas se rendre au \u00e0 l'une des l'un des 3 \u00e9v\u00e9nements, merci encore d'avoir \u00e9t\u00e9 dans mythique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:10) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous, Jean peut-\u00eatre juste pour donner le le site internet pour ceux qui veulent avoir quelques d\u00e9tails sur la programmation donc 3 W, point d'univers Brass Festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:19) [81%] :\r\nC'est un chant, h\u00e9 bien c'est not\u00e9 et on va se quitter Paris une pi\u00e8ce embl\u00e9matique du r\u00e9pertoire qui est le contraire je suis pour 4 cors de Schumann Christophe guerre on me avait chaudement recommand\u00e9, vous l'avez jou\u00e9 j'imagine aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:30) [84%] :\r\nAlors oui, effectivement, effectivement je les jouets et je pense que c'\u00e9tait pas mal de ce qui \u00e9tait avec sa sachant que cette ann\u00e9e on met justement en avant les Quatuor de corps r\u00e9pertoire pour 4 corps est ce que ce concerto Schuman \u00e9crit original. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:42) [84%] :\r\nEt on est et on \u00e9coute donc le 3\u00e8me mouvement avec le Bayerische sache t\u00eate sauteraient dirig\u00e9 par Kent Nagano. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:32) [73%] :\r\nGardons le Bayerische stats Orkestar dans ce 3\u00e8me, mouvement du cancer, je tue que de Schumann pour 4 corps, vous souhaitiez sur votre chaise Julian Sykes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:43) [95%] :\r\nMais j'aime beaucoup cette musique tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:47) [85%] :\r\n2 corps r\u00e9cemment avec vous c'\u00e9tait corps jazz : voil\u00e0, voil\u00e0, je sais que ce n'est pas votre tasse de th\u00e9, vous pr\u00e9f\u00e9rez le p\u00e8re, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates l\u00e0 aujourd'hui, d'ailleurs dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:56) [87%] :\r\nMoi j'aime bien les cuivres mais \u00e0 petite dose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:59) [66%] :\r\nBon l\u00e0, ai trouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:02) [99%] :\r\nBonjour Anya. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:03) [83%] :\r\nDonc l\u00e0, on parle avec vous de Lucci, dit la m\u00e8re, mort de Donizetti, si vous \u00e9tiez \u00e0 la premi\u00e8re vendredi soir \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne 7 sites de production tr\u00e8s, tr\u00e8s attendue, qui ouvre la saison de l'Op\u00e9ra, sous la direction de ressources, le PS, dans une mise en sc\u00e8ne de Stefano Poda, Stefano Poda, qui avait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 Ariodante et d'un bel effort Aoste de go\u00fbt, nous \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne et qu'on entendra dans quelques jours, trop instant pardon au micro d'Yves Bron dans Nomade dans cette production lausannoise de look Yazid, la m\u00e8re, mort, c'est la soprano hollandaise, l'a\u00een\u00e9 qui H\u00e9ro\u00efque Taine qui fait d'ailleurs ses d\u00e9buts dans ce r\u00f4le assez \u00e9crasant, il y a 4 ans, l'espagnol et la mer landaise qui chante, lui aussi, Edgardo pour la toute premi\u00e8re fois donc unique tribulations qui mise sur la jeunesse dans un r\u00e9pertoire, pourtant Dieu sait combien exigeant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:51) [88%] :\r\nOui, un r\u00e9pertoire d\u00e9fendue nagu\u00e8re par des grandes Stars du lyrique comme Maria Callas, une saveur Land Berverly Sills Montserrat Caball\u00e9, enfin toutes grandes, donc \u00e9videmment c'est difficile de se mesurer \u00e0 tout \u00e7a, on est au coeur du bel quand m\u00eame tout romantique ici avec ce drame tragique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Naples en 1835 d'apr\u00e8s un bestseller \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait ce roman de Wolters c\u00f4te la fianc\u00e9e de la mer morts qui se passe, il n'est pas qu'en Ecosse moyen\u00e2geuse et tout cet op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 une vingtaine d'ann\u00e9es avant les grands op\u00e9ras de la maturit\u00e9 de Verdi que son Rigoletto, La Traviata Trouv\u00e8re qu'on conna\u00eet et c'est donc une autre \u00e9cole de chant qui est moins port\u00e9 sur l'\u00e9clat, la voix que sur la subtilit\u00e9, hein, il faut une ligne de chant souple, d\u00e9li\u00e9 des vocalises et peu \u00eatre cantatrice peuvent se targuer de ma\u00eetriser toutes les facettes du r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:47) [82%] :\r\nEt donc, on a dit les nez qui H\u00e9ro\u00efque m\u00eame qui se glisse pour la toute premi\u00e8re fois dans la peau de Lucci est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9mu Julian par son interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:55) [89%] :\r\nPlus dans la 2\u00e8me partie de l'Op\u00e9ra, \u00e0 vrai dire, que dans la premi\u00e8re o\u00f9 j'ai senti qu'il \u00e9tait un peu prudente, un peu sur des oeufs, bon, \u00e9videmment, c'est le soir de la premi\u00e8re prise de r\u00f4le tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile et il faut dire que la mise en sc\u00e8ne ne lui facilite pas les choses parce que son premier ce tr\u00e8s bel air qui s'appelle R\u00e9gnard Neil Silencio la-montre comme enferm\u00e9 dans une petite cage comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, pourvu de toiles d'araign\u00e9es, donc on comprend que c'est un enfermement psychologique, elle vit donc tout \u00e9tait ma\u00eetris\u00e9 techniquement elle cis\u00e8le son Champ mais la voix m'a quand m\u00eame paru un peu acide, un peu tendue dans l'aigu elle n'a pas d\u00e9gag\u00e9 toute l'\u00e9motion que j'attendais, par contre on attendait \u00e9videmment dans la 10\u00e8me partie de femmes de la folie, pour lequel il a tellement connu cette cette sc\u00e8ne de haute vote il voltige o\u00f9 la voix d'abord douce et moelleuse se hisse vers l'aigu et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a tr\u00e8s r\u00e9ussie parce que le Champ de mais demeure tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, c'est cette cantatrice peut-\u00eatre un peu trop mais la ligne vocale, la fa\u00e7on de sugg\u00e9rer les \u00e9tats d'\u00e2me de Gucci \u00e0 son d\u00e9sarroi, son incapacit\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 la situation m'ont paru tr\u00e8s convaincante et puis les Necker o\u00f9 \u00e9tait elle ma\u00eetrise toutes les vocalises qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s difficile parce qu'on va dans l'aigu aussi les ornements sans jamais crier et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:15) [94%] :\r\nAlors, un autre des grands attraits de cette production lausannoises c'est qu'au lieu de recourir \u00e0 la fl\u00fbte comme comme c'est souvent le cas pour la sc\u00e8ne de la folie, c'est ici un harmonica de verre et qui accompagne la cantatrice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:27) [90%] :\r\nOui, exactement, \u00e7a, c'\u00e9tait le voeu original de Donizetti dans la partition, mais on entend rarement ces Terres de de la folie, accompagn\u00e9 par un harmonica de verre parce que c'est quand m\u00eame un instrument assez rare, et l\u00e0 je vous conseille vraiment de vous rendre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne pour pouvoir voir \u00e7a, parce que pendant qu'elle chante la cantatrice, h\u00e9 bien on peut voir le musicien qui est dans une loge samba qui est en train de manipuler les Verts comme \u00e7a avec ses mains et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s joli \u00e0 voir, \u00e7a apporte une couleur surnaturel \u00e0 toute cette s\u00e9quence d'autant qu'il joue admirablement de son instrument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:59) [91%] :\r\nAlors vous avez amen\u00e9 un enregistrement de l'Op\u00e9ra paraissent Oslo Pesko, qui dirige \u00e9galement la production dans la fosse \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne et on va s'en faire une id\u00e9e de cette, de cette tr\u00e8s belle sonorit\u00e9 d'de r\u00f4le de l'harmonica de verre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:11) [81%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, on \u00e9coute \u00e7a maintenant et et peu apr\u00e8s, la voix de Diana Adam rare. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:05) [86%] :\r\nLa sc\u00e8ne de la folie de Lucci a dit la m\u00e8re, mort de Donizetti, on entend la voix de Diana Adam avec l'orchestre de l'Op\u00e9ra de M\u00fcnich, dirig\u00e9 par SOS Lopez Cobos on parle justement de la nouvelle production de cette Lucci avoir \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne Julian Sykes, vous avez \u00e9t\u00e9 notre critique d\u00e9p\u00each\u00e9 sp\u00e9cialement \u00e0 la premi\u00e8re, la sc\u00e9nographie, la mise en sc\u00e8ne est sign\u00e9e Stefano Poda dans le public Vaudois et familles puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 Ariodante et les forces de gauche, nous \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, quels sont nos impressions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:35) [89%] :\r\n\u00e0 force de voir les spectacles de Stefano Poda ce que je vois c'est qu'il a une marque de fabrique, c'est ce matin, puisque l'on retrouve ici son go\u00fbt des grands espaces d'un certain monumental isme, tout est plong\u00e9 dans le noir avec une structure m\u00e9tallique sur 2 \u00e9tages, qui symbolise le ch\u00e2teau de Ravensbr\u00fcck, c'est donc une transposition moderne qui symbolise l'enfermement de Lucia dans un monde froid sans \u00e2me, je trouve que c'est assez sobre assez \u00e9l\u00e9gant, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a des n\u00e9ons, ce qui m'a rappel\u00e9 l'univers de livier pied de Pierre-Andr\u00e9 Weitz, et aussi des \u00e9clairages tr\u00e8s r\u00e9ussie, je dois dire, j'ai beaucoup aim\u00e9 le travail sur les \u00e9clairages et par contre, le symbolisme paru un peu grossier par endroits, par exemple, cette cage aux toiles d'araign\u00e9e qu'on a dans la premi\u00e8re partie, hein, on voit d'dedans, \u00e7a ne m'a pas vraiment convaincu, il y a un moment donn\u00e9, ou dans le texte, c'est dit, et l'eau du pluie l'eau depuis parc pardon si claire auparavant de vin rouge comme du sang et l\u00e0 tout d'un convoi du rouge sur la cage, donc bon c'est un peu facile, tout \u00e7a, mais par contre la 2\u00e8me partie elle illustre tr\u00e8s bien l'oppression qui s'abat sur Lucia, on la voit peu \u00e0 peu, qui perd la raison, dans une autre grande cage m\u00e9tallique qui monte et qui descend, elle \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du cadavre d'art cet homme qu'elle a \u00e9t\u00e9 contrainte d'\u00e9pouser sous la pression de son fr\u00e8re Enrico Artour au g\u00eete \u00e0 terre dans le sang, il est quasiment nue et elle s'approche du cadavre comme pour les trains Andr\u00e9 en arracher le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:06) [84%] :\r\nC'est une mise en sc\u00e8ne assez donc si je vous suis bien, Julian, o\u00f9 on voit toute l'horreur de cette, de cette tuerie poignard qu'elle plongera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:14) [89%] :\r\nOui, tout d'un coup la premi\u00e8re partie \u00e9tait assez abstraite et l\u00e0 on rentre dans un registre tr\u00e8s r\u00e9aliste avec \u00e0 mon go\u00fbt un exc\u00e8s d'h\u00e9moglobine, parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de sang, je n'ai pas compris par par exemple pourquoi le cadavre d'art, hein, qui est cens\u00e9 \u00eatre mort tout d'un coup se rel\u00e8ve \u00e0 la fin, si ce n'est que pour le public, voil\u00e0 pour le public puisse peut-\u00eatre admir\u00e9, \u00e7a soude silhouett\u00e9s son fessier, moi j'ai pas trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s logique, pas tr\u00e8s n\u00e9cessaire, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une autre sc\u00e8ne, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re partie au Lucia qui s'appr\u00eate \u00e0 s'offrir en victime expiatoire pr\u00e9sente sa poitrine, alors ici, on pourrait dire que ce geste pourrait para\u00eetre provocateur, mais pas du tout, il est parfaitement justifi\u00e9e parce que c'est comme si elle se montrait en fait dans sa nudit\u00e9, dans une certaine dignit\u00e9, alors qu'elle \u00e9tait jusque -l\u00e0 corset\u00e9e dans une tenue cintr\u00e9e et je dois dire d'ailleurs que les costumes dans le spectacle sont tr\u00e8s r\u00e9ussie d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale parce que on a des grandes tenues noires des sortes d'imperm\u00e9able noir qui donne beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:16) [96%] :\r\nQuelques mots peut-\u00eatre encore Julian sur le chef d'orchestre et puis sur les autres chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:20) [85%] :\r\nAlors moi j'ai beaucoup aim\u00e9 la direction d'orchestre de rescousse Cop\u00e9 Lop\u00e8s que parce qu'on sent que c'est un Style qui ma\u00eetrise voil\u00e0 et a fait du bel Canto pendant des ann\u00e9es, je crois qu'il a une carri\u00e8re de 40 \u00e0 50 ans s'r\u00e9pertoire l'Orchestre aussi sonne tr\u00e8s bien, il y avait aussi le baryton un gel n'a en Enrico alors voil\u00e0, c'est une voie tr\u00e8s forte, puissante, qui donne beaucoup d'impressions tout d'abord, mais au fil du spectacle a tendance \u00e0 vocif\u00e9rer, pour ma part, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la base Patrick Bohler qui lui chanter le r\u00f4le de Raimundo parce que le mat\u00e9riau vocal et plus noble et la ligne c'est une ligne statuaire tr\u00e8s belle et puis on Poweo encore parler du t\u00e9nor, c'est un jeune t\u00e9nor s'appelle elle ira Hernandez une voix juv\u00e9nile vaillante ou si je trouve que lui a donn\u00e9 le meilleur de lui- m\u00eame \u00e0 la fin de l'Op\u00e9ra, parce qu'il a un tr\u00e8s bel Air, qu'on va \u00e9couter et l\u00e0 il a soign\u00e9 les nuances \u00e9taient tr\u00e8s bien phras\u00e9 il y avait \u00e0 la fois le d\u00e9sespoir d'Edgardo et sa tendresse c'est pas, c'est pas si facile de conjuguer les 2 choses, alors je vous propose qu'on se quitte en \u00e9coutant justement cette terre qui \u00e9tait \u00e0 la fin du 3\u00e8me acte de Lucci a di la m\u00e8re mort et si on \u00e9coute un t\u00e9nor de l\u00e9gende, un t\u00e9nor que j'adore c'est Carlo Bergonzi dans cette terre tir\u00e9 du 3\u00e8me acte fera Poko Jean. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:43:22) [84%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:43:57) [88%] :\r\nJ'ai. \r\nJe ne pense. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:44:29) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:44:43) [89%] :\r\nOui, non, non. \r\nMais oui non. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:07) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:22) [82%] :\r\nCar lors d'incendie dans un air tir\u00e9e du 3\u00e8me acte de Nokia di Lammermoor de Donizetti, c'\u00e9tait frappant Am\u00e9lie Covello par Thomas super c'est l'Orchestre symphonique de Londres somptueux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:34) [90%] :\r\nLa voix est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:36) [87%] :\r\nEnregistrement donc de 1970 et je vous rappelle que Lucia di Lammermoor \u00e0 suivre encore jusqu'\u00e0 dimanche dimanche suite octobre dans la mise en sc\u00e8ne de Stefano Poda sous la baguette de ressources Lop\u00e8s, avec la soprano hollandaise, l'a\u00een\u00e9 Cairo IT dans le r\u00f4le-titre et le t\u00e9nor RM Hernandez en Edgardo et donc c'est \u00e0 voir, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, on reviendra dans quelques instants dans la critique sur cette Al-Houti avec le metteur en sc\u00e8ne, Stefano Poda, qui sera l'invit\u00e9 d'Yves Bron dans Nomade, mais pour l'heure, on va d\u00e9laisser un peu les voies pour s'int\u00e9resser \u00e0 la guitare avec vous, Alessio Nebiolo bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:11) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:12) [90%] :\r\nVous \u00eates guitariste et vous \u00eates le directeur artistique du Festival international de Guitare de Versoix c'est la 9\u00e8me \u00e9dition qu'on pourra suivre d'ici une dizaine de jours, ce sera de la bouquet du 13 au 15 octobre 3 soir\u00e9es de concerts 3 soir\u00e9es bien remplie avec la d\u00e9clinaison de la guitare sous toutes ses formes, o\u00f9 il y a la guitare r\u00e9cital solo musique de chambre et puis guitare et orchestre et je crois que c'est un peu les directions que vous avez envie de mettre en avant de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans cette dans ce festival de guitare. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:45) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est exactement \u00e7a, donc on essaye de donner une image de la guitare dans toutes ses facettes et dans tous les styles qui l'accompagne, nous aurions dans l'ouverture m\u00eame quelques extraits de guitare \u00e9lectrique de musique rock de cr\u00e9ation avec guitare acoustique avec Bruno Diaz et puis justement, comme vous l'avez bien annonc\u00e9 donc un r\u00e9cital solo un concert de musique de chambre avec Quatuor \u00e0 cordes et on termine avec un concert avec 4 guitares solistes et Oreca sont fournis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:17) [86%] :\r\nCe genre d'\u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 \u00e0 la guitare, alors il y a \u00e9videmment des, des, des \u00e9l\u00e9ments plus ponctuels \u00e0 Gen\u00e8ve il y a les jeudi de la guitare, par exemple, mais un festival vraiment dans figure internationale qui regroupe des interpr\u00e8tes des guitariste d'ici et d'ailleurs c'est un \u00e9v\u00e9nement assez exceptionnel en Suisse romande, ou bien il y a aussi d'autres, d'autres festivals, une petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:47:38) [91%] :\r\nIl y a d'autres festivals de guitare, c'est vrai que la la id\u00e9e \u00e9tant tout petit peu de me d\u00e9velopper le r\u00e9pertoire de la guitare, donc on aura cette ann\u00e9e aussi pas mal de cr\u00e9ation qui vont se faire lors de ce festival et de faire conna\u00eetre cet instrument qui est malheureusement un tout petit peu absents dans les saisons de concert traditionnel, soit parce que la guitare est un instrument qui n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 franchir le pas de de comment dire dedans int\u00e9resser les grandes organisateurs, si ce n'est qu'occasionnellement et ou alors parce que voil\u00e0, c'est un r\u00e9pertoire qu'il faut qu'il faut conna\u00eetre, donc c'\u00e9tait un petit peu une mission que nous avons nous aussi en tant que guitariste celle de, de, de, de faire conna\u00eetre le r\u00e9pertoire de notre instrument et qui est \u00e0 la fois si populaire et \u00e0 la fois si peu pr\u00e9sent dans les saisons de de musique ainsi qu'aux alentours de notre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:38) [88%] :\r\nJustement, quand vous dites populaires et \u00e0 la fois peu pr\u00e9sents, si je prends le le programme de la soir\u00e9e d'ouverture, le vendredi 13 octobre donc \u00e7a sera C\u00e9dric Lambert qu'entendre \u00e0 la guitare, c'est juste avec un programme qui regroupe aussi bien des pi\u00e8ces de la discipline de prospects stylos zonage alors plus dans le rock, et puis alors des des musiciens, des compositeurs quasiment m\u00e9connue qui est Gustavo Santa hein lol ou \u00e0 la la, comment est -ce qu'on le prononce. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:49:06) [88%] :\r\nSympa, oh l\u00e0 l\u00e0, c'est des pi\u00e8ces qu'il a donc mais ne c'est que Lambert et le maire de Versoix, qui nous fait la gentillesse, cette ann\u00e9e, non seulement de nous faire un discours d'ouverture, comme chaque ann\u00e9e, mais aussi vieux que c'est un excellent guitariste de participer \u00e0 l'ouverture de notre festival, donc avec des pi\u00e8ces qui sont jou\u00e9es \u00e0 la guitare \u00e9lectrique, et qui sont inspir\u00e9es soit de la musique populaire soit de la musique rock au Mans Net Zeppelin par exemple ou des arrangements qui l'a fait lui- m\u00eame autour de de ses pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:40) [86%] :\r\nDonc des r\u00e9pertoires un soir\u00e9e hongroise, rock, classique et le reste de la programmation se d\u00e9roule plut\u00f4t dans des contr\u00e9es plus plus classique, mais il y a quand m\u00eame des, des, des Oeuvres des compositeurs contemporains, par exemple, Lorenzo qui fleurissent que vous jouerez d'ailleurs Alessio Nebbiolo c'est un compositeur italien \u00e7a Ferrer, qui est assez m\u00e9connu son horizon est -ce que vous pouvez nous en dire quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:50:03) [85%] :\r\nAlors c'est un pianiste et un chef d'orchestre et compositeur, \u00e9videmment il a j'ai eu l'honneur de, de, de me faire \u00e0 une oeuvre qu'on a jou\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 lors d'une longue tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis avec la Cyprien de am\u00e9ricain 50 jours entre 20 et 30 concerts qu'on a donn\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9rique, avec un orchestre \u00e0 cordes et le reste qui faisait les compositeurs r\u00e9sidents du sa m\u00e8re dans quelle activit\u00e9 estivale de la insigne venir demain les 15 et au nous allons l'interpr\u00e9ter ici \u00e0 Versoix avec le quatuor Tercea Korda en formation de donc, le Quatuor se contrebasse, \u00e7a sera une premi\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:47) [89%] :\r\nEt puis le le dernier soir, alors l\u00e0, la guitare, accompagn\u00e9 par un par un, Orchestra : l'orchestre de chambre de Versoix dirig\u00e9e par S\u00e9bastien Brugi\u00e8re et un quatuor de guitares, donc l\u00e0 on entendra c'est bien cet instrument qui a peut-\u00eatre un peu de mal \u00e0 concurrencer l'orchestre en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:04) [86%] :\r\nOui, c'est un c'est une une occasion assez rare d'entendre ce concerto de de Joachim Rodrigo, qui le m\u00eame compositeur qui a oppos\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre Concerto des rangs rouennaise qui a compos\u00e9 ici un concerto pour quatre guitare soliste et orchestre symphonique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au quatuor de Pepe Rom\u00e9ro autre Loft et qu'il est vrai que c'est un sont assez peu jou\u00e9 dans les dans les saisons, des concerts, donc c'est une occasion assez rare de pouvoir entendre un petit bijou de musique espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:37) [88%] :\r\nMusique espagnole et d'ailleurs, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les musiques espagnoles, portugaises, l'Am\u00e9rique du Sud aussi, ont constitu\u00e9 un fonds important pour le r\u00e9pertoire de la guitare classique est -ce que c'est toujours le cas aujourd'hui, ce qu'il a toujours beaucoup de compositeurs qui viennent des contr\u00e9es ib\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:54) [93%] :\r\nOui, certainement, de tous les c\u00f4t\u00e9s hispanique, mais aussi d'Am\u00e9rique centrale, d'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 vrai dire, il y a des compositeurs, des guitare classique, un petit peu partout dans le monde de la Russie, tous les pays d'Europe et toute la la la la culture occidentale, en tout cas, mais c'est vrai que la la, une source fondamentale de notre r\u00e9pertoire se trouve vraiment dans la musique latine donc dans la musique d'Am\u00e9rique du Sud et dans la musique espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:25) [93%] :\r\nOn va d\u00e9couvrir beaucoup de cr\u00e9ateurs lors de ces 3 jours consacr\u00e9s \u00e0 la guitare sous toutes ses formes, ce sera donc je rappelle du 13 au 15 octobre \u00e0 Versoix dans les caves du bon s\u00e9jour et \u00e0 la salle Adrien Lachenal, on entendra aussi \u00e0 plusieurs reprises, Alessio Nebiolo merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 au bout du fil aujourd'hui dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:52:45) [98%] :\r\nC'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:46) [81%] :\r\nEt on va se quitter par un extrait justement de se plaint l'Audio et fougasse ce concerto pour guitare et corps de Lorenzo, qui est florissant avec vous en soliste et puis leur Quest Resco pourriez me rappeler le nom de l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:52:59) [73%] :\r\nC'est la Chine, premier anglais, am\u00e9ricains, c'est l'Orchestre de fortes lors de Valence Floride. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:04) [86%] :\r\nAlors on vous \u00e9coute, dans cet extrait, puis on entendra \u00e9videmment le 14 octobre aupr\u00e8s des perc\u00e9es cordes, merci encore et \u00e0 tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:12) [98%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:23) [82%] :\r\nAlessio Nebiolo \u00e0 la guitare dans tr\u00e8s brefs extraits de clous du foot concerto pour guitare et qui arrive un peu plus tard concerto de Laurens autour qui fleurissent pousse \u00e9coutez magn\u00e9tique, il est 18 heures et comme chaque lundi, on retrouve Narcisse et sans slam Dufour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:45) [87%] :\r\nOn dit souvent que les Eskimos comptant floril\u00e8ge de 53 diff\u00e9rents mots pour d\u00e9crire la neige mais ce qu'il a, nous semble inou\u00efe, ne l'est pas tant pour un inou\u00ef dont la neige est une pr\u00e9occupation de jour comme de nuit, le Fran\u00e7ais, quant \u00e0 lui, poss\u00e8de 818 mots pour d\u00e9crire un p\u00e9nis, certes, mais au-del\u00e0 de cette d\u00e9sinvolture, l'exemple des Eskimos montrent qu'une langue, ce n'est pas que des mots, une langue v\u00e9hicule une culture, le Fran\u00e7ais est par exemple tr\u00e8s riche en injures et pour chaque situation qu'on a invoqu\u00e9, il poss\u00e8de une insulte ad-hoc, l'anglais, c'est plut\u00f4t loufoque poss\u00e8de un seul et unique mots qui se prononce. \r\nIls sont nuls quand m\u00eame ces amerloques, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de ma\u00eetre- D. \r\nSur les. \r\nPuisque \u00e7a ne concerne qu'un seul mot, que tout le monde conna\u00eet et dont tout le monde se moque une fois encore, c'est s\u00fbr, c'est une question de culture en ce moment des artistes protestataires allemand occupe le th\u00e9\u00e2tre Volksb\u00fchne de Berlin, qui vient d'engager un nouveau directeur, et qui, pour faire bien, propose des spectacles en anglais, histoire de donner \u00e0 l'institution une envergure internationale comme c'est original, \u00e0 quand le th\u00e9\u00e2tre n\u00f4 japonais en anglais, le gars m\u00e9lange albanais en anglais, le lieu de l'Uranais en anglais, les portes du p\u00e9nitencier en anglais non, \u00e7a, c'est un mauvais exemple l'. \r\nMoi, je suis solidaire de ces protestataires, parce que je ne voudrais pas qu'\u00e0 Paris le th\u00e9\u00e2tre contemporain soient traduits, vous imaginez ce que \u00e7a donnerait en anglais. \r\nNous avons la culture de l'injure, c'est Fleury et c'est que l'on puisse dire, Bobet connard, enflure idiot ordures d\u00e9bile vieux schnock et PDG commun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:50) [91%] :\r\nIl Narcisse ses c\u00f4t\u00e9s chaque lundi dans magn\u00e9tique et se regardons tout temps sur la page de l'\u00e9mission RTS vous \u00e9coutez magn\u00e9tique, il est 18 heures et 3 minutes on va revenir Donizetti \u00e0 sa fameuse Lucci a dit la m\u00e8re, mort, alors on a entendu le compte rendu critique de Julian sexe sur cette production, qui est \u00e0 l'affiche de l'Op\u00e9ra de Lausanne jusqu'au 8 octobre et on va retrouver \u00e0 pr\u00e9sent dans demain de au micro d'Yves Bron, Stefano Poda, qui signe la mise en sc\u00e8ne, les d\u00e9cors, les costumes et les lumi\u00e8res de Lucci il va suivi Stefano Poda au moment des r\u00e9p\u00e9titions et il a \u00e9voqu\u00e9 avec lui les diff\u00e9rents aspects de son travail. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:26) [73%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a si on on a tenu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:46) [78%] :\r\nAlors tu es au-del\u00e0 du monte au-del\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9 au-del\u00e0, au-del\u00e0 du tube. \r\nCette eu mon parall\u00e8le, c'est comme une le prix. \r\nDans la r\u00e9alit\u00e9, l'Op\u00e9ra permet des d\u00e9couvrir c'est mon parall\u00e8le pour moi, c'est \u00e7a l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:07) [73%] :\r\nNomade avec l'ordre d'entr\u00e9e qui est l\u00e0, Lorient, \u00e7a doit \u00eatre un. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:37) [76%] :\r\nGuid\u00e9 par compte parce que je n'plus du tout qui excite vous connaissez St\u00e9phane n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:58:46) [71%] :\r\nQui arrange oui que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:54) [80%] :\r\nIci, c'est l'et les costumes, on peut un peu, regardez un peu les mots qui on a cherch\u00e9 et qui cet humour absolument noir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:59:06) [75%] :\r\nEt voil\u00e0, donc on a donc effectivement des cintres, les costumes, c'est des lignes B changement qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:10) [77%] :\r\nUne une variation sur les Noirs \u00e7a tu sais tu mon qui qui est un salaire qui qui ferme aussi, et c'est une obsession noir sombres des r\u00e9flexions c'est tout mot qui c'est qui, c'est pas la reconstruction philologique d'une \u00e9poque, ce qui a des souvenirs des ann\u00e9es 30 d\u00e9put\u00e9s, 40 moi pour exemple on parte de la ligne du 30 mai on cherche une une une pure qui s'plus quand elle pourrait aussi parce qu'il, je crois qu'il spectateur d'aujourd'hui a besoin d'aide et d'\u00eatre ouvert, toujours sur la sc\u00e8ne, les go\u00fbts, la saisie qui touche aujourd'hui n'en est pas faire du th\u00e9\u00e2tre une fait mus\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:14) [88%] :\r\nCes costumes Stefano Poda, convoi, ils sont tous pr\u00eats magnifique au d\u00e9but ils ont \u00e9t\u00e9 une pour vous les avez pris un crayon, vous les avez dessin\u00e9 sur une feuille, parce que je rappelle que vous faites, vous occupez de tout beau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:26) [79%] :\r\nParce qu'elle les et d'beaucoup \u00e0 trouver une ligne Synthetic mais les costumes peut \u00eatre effet seulement Sheila Tellier je pr\u00e9f\u00e8re couper toujours faire oui parce que c'est, c'est c'est \u00e7a la descend, c'est comme avec l'Intelligence avec l'Intelligence possible parce que la d\u00e9fense a du possible mais c'est avec l'\u00e9toffe avec les tissus avec la ligne avec la la forme qui, en nous donnant vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:18) [80%] :\r\nCostume qui ne doit pas \u00eatre costumes, j'ai le texte, la, la, les artistes costum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:25) [76%] :\r\n\u00eatre b\u00eatement, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, il y a autre chose, c'est apr\u00e8s de l'atelier r\u00e9f\u00e8re tout sur la aper\u00e7oit parce que l'\u00e9nergie de l'artiste, il faut voir sur l'artiste et travailler avec eux, on le Mandy enregistrant \u00e0 Londres, c'est l'\u00e9manation \u00e7a sur l'\u00e9manation de l'artiste de la le chanteur de Grandsir leur d'\u00eatre parfait. \r\nEt on peut aller sur la sc\u00e8ne avec plaisir. \r\nIci, j'ai la la la la la, les grands cadeaux du m\u00e9tier d'avoir la sc\u00e8ne les d\u00e9cors et les artistes sur la sc\u00e8ne, plus de 4 essais sa tout r\u00eave pour moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:02:48) [89%] :\r\nJe veux faire la lumi\u00e8re, avec le temps et on pr\u00e9pare la chose vraiment avec passion dans l'humour beaucoup d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:58) [74%] :\r\nEt tout le monde reste cr\u00e9e reste de dedans, c'est pour et on on se conna\u00eet, \u00e7a c'est votre force. \r\n\r\nLocuteur MT14 (01:03:06) [72%] :\r\nDonc \u00e7a et que le tri. \r\nEt puis si je et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:03:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on arrive, c'est une sc\u00e8ne qui on \u00e7a dit pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:39) [80%] :\r\nJe vais peut-\u00eatre d'\u00e9crire et vous m'expliquer ensuite c'est de l'espace est noir, hein, comme les v\u00eatements brillant miroir donc toutes les lumi\u00e8res se refl\u00e8te, puis on a l\u00e0, au fond, une structure m\u00e9tallique, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:49) [81%] :\r\nCubique avec des \u00e9chelles un peu la v\u00e9rit\u00e9, c'est : il s'agit tout d'une obsession sur les courbes parce que tu as de d\u00e9clarer, mais surtout, c'est l'id\u00e9e donc grande cage qui c'est la pression de et de Lucie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:04:09) [79%] :\r\nIl a on on peut voir l'\u00e9norme \u00e0 structure m\u00e9tallique et l'architecture qui descend et qui s'est cach\u00e9 pour les plafonds, alors \u00e7a c'est les \u00e9motion qui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:04:25) [78%] :\r\nLe s'est construit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:29) [95%] :\r\nDans sa folie, c'est \u00e7a la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:04:33) [86%] :\r\nAlors c'est l'oppos\u00e9 Del\u00e9mont noir qui l'impression. \r\nVous pouvez voir la la la la. \r\nElle sera l\u00e0- dedans en fait oui, oui, oui, non, c'est de la folie, c'est, c'est c'est c'est Mont-Blanc. \r\nParce que comme \u00e7a, quand m\u00eame, comme son le comme ce sont les 2 allum\u00e9s, on voit un rectangle de bon je crois que tu vois pas le faisceau faisceau \u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:05:39) [74%] :\r\nPersonne de la on peut pas transformer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:05:43) [90%] :\r\nIl s'agit surtout du travail des lumi\u00e8res, tous les projecteurs qui sont l\u00e0, donc en coulisses c\u00f4t\u00e9 cour et jardin des n\u00e9ons au plafond qui font penser \u00e0 des installations un peu d'art contemporains, justement, \u00e7a me rappelle exactement, c'est plus que d'une sc\u00e9nographie, il s'agit d'une liste \u00e0 l'action, \u00e7a vous ressemble, \u00e7a Stefano Poda pour France je me souviens que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait important, il fallait poser un cadre il fallait poser un environnement finalement non oui oui oui oui, vous l'avez dessin\u00e9, bien s\u00fbr, \u00e7a on est sur la sc\u00e8ne de paradoxal tout \u00e7a, vous l'avez dessin\u00e9 avec les costumes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:06:19) [79%] :\r\nEt c'est une architecture exactement contemporaine mais prend, c'est pour la lumi\u00e8re pour exemple la porte son pas des portes, mais sont les axes A6 et la lumi\u00e8re entre seulement 2 c\u00f4t\u00e9s, on n'a pas, on note Kili\u00e7 jamaisD. D frontal, alors ce sera lat\u00e9ral comme \u00e9clairage z\u00e9nithale il Kontrejour c'est une monde sombre, c'est la maison de l'air, des souvenirs, des de l'intermittence du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:06:51) [81%] :\r\nC'est la la maison de du morte ce qu'ils auront a seulement pour la folie tr\u00e8s trouve sa vanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:07:23) [89%] :\r\nEt c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:33) [64%] :\r\nDonc pays il pouvait l'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:44) [88%] :\r\nOn a l'Op\u00e9ra de Lausanne, on parle avec Stefano Poda et croise \u00e9videmment \u00c9ric Vigi\u00e9 bonjour bonsoir plusieurs collaborations d\u00e9j\u00e0 avec cette incroyable artistique qui est Stefano Poda c'est la 3\u00e8me oui 3\u00e8me ligne il y en aura bient\u00f4t une carte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:58) [91%] :\r\nIl y a, je trouve que c'est un de metteur en sc\u00e8ne visionnaire qui a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:05) [90%] :\r\nSi nous apporte une image vraiment tout \u00e0 fait nouvelle et puis un concept aussi tr\u00e8s fouill\u00e9e, tr\u00e8s architecturalement construit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:13) [63%] :\r\nBonjour le que j'ai trouv\u00e9 nation pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:21) [74%] :\r\nEn anglais qu'en espagnol, on est un th\u00e9\u00e2tre international d\u00e9sol\u00e9 japonais voil\u00e0 alors je Tarbes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:26) [77%] :\r\nVous avez le record \u00e0 18 heures 40 \u00e7a r\u00e9putation merci. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:31) [91%] :\r\nBon, il y a des concepteurs et des gens qui impr\u00e8gne comme \u00e7a les plateaux et l'image du spectateur d'une vision tout \u00e0 fait particuli\u00e8re neuves et assez souvent impact tente, moi je connais Stefano depuis des ann\u00e9es, c'est vrai que de maintenant depuis 7 8 ans il a une vision tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, il a beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans sa fa\u00e7on de travailler et de voir l'oeuvre de travail sur les livrets sur la musique et c'est vrai que pour moi, c'est vraiment une lecture presque r\u00e9volutionnaire de de l'autre, c'est tr\u00e8s fort la la sc\u00e8ne finale est absolument hallucinante. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:13) [91%] :\r\nEt apr\u00e8s on va frapper \u00e0 la d'Edgardo Hernandez qui m'accueille en costume de sc\u00e8ne, bonjour l'Euro bonjour, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:11:23) [62%] :\r\nEnfin, oui, du probl\u00e8me tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral Afftac fait, voyez que \u00e7a, c'est vrai, parfois gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:30) [82%] :M. sont juste avant la g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s 3 semaines de r\u00e9p\u00e9tition et ram\u00e8ne en baisse donc Edgardo un grand r\u00f4le dans ce Lucia de Lammermoor premi\u00e8res fois \u00e0 Lausanne, premi\u00e8re fois dans ce r\u00f4le d'Edgardo premi\u00e8res fois sous la direction artistique de laisser ce que l'objet presque et premi\u00e8re fois sous la direction du metteur en sc\u00e8ne, Stefano Poda. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:11:49) [73%] :\r\nIl y a ce que je vais semailles et \u00e7a et sa 1er famille et des amis, nous ne veulent sont form\u00e9s aussi ici t\u00f4t Grameen tous des une Universe and I Sport Stefano Poda avant de Kirwan et Wanted font Edgardo Defender des une de nos routes in fact I la valeur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:17) [86%] :\r\nVous \u00eates tous sans que vous avez comme \u00e7a votre premi\u00e8rement vous est tout-\u00e0-fait perm\u00e9able \u00e0 ses nouvelles intentions de de de metteur en sc\u00e8ne et Stefano Poda, vous avez, vous a demand\u00e9 d'\u00eatre un autre Edgardo peut-\u00eatre un peu plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:12:30) [68%] :\r\nC'est le but Find mais que ceux qui qui \u00e9tonne mais font fourbissent protection pour 10 r\u00f4les Aoun de China je vais vite, il serait que la Creuse battait battez Insights et ce sentiment \u00e0 un et non toutefois une 10 10 tout voyez caract\u00e9riser une Inside votre eux sont, une fois c'est une fourmi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:55) [88%] :\r\nRamer Hernandez homme expliquez donc Stefano Poda vous a parl\u00e9 d'une sorte de de dualit\u00e9 comme \u00e7a dans le personnage d'\u00eatre, d'Edgardo avec une apparence ext\u00e9rieure bien assez froide et assez car il avait tout en noir, vous \u00eates en cuir et une sentimentalit\u00e9, une \u00e9motion que vous devez retrouver \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a reste des des termes g\u00e9n\u00e9raux comme \u00e7a ou est -ce que de temps en temps, il est vraiment pr\u00e9cis dans les d\u00e9placements dans les fa\u00e7ons de se tenir sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:13:23) [66%] :\r\nYves Wehrli peu \u00e7a tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment fait doutes qui veut cl\u00e9s ou est -ce qu'il \u00e0 de de statique ce casse avort\u00e9 de mouvements de de haut du Golfe il y de signes 10 on on ne flanche et du coup de froid et tout 2 dates qui sont notre avec et je doute et o\u00f9, disent la m\u00eame voiture, Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:13:50) [80%] :\r\nEnfin, il cherche ce qu'est -ce que le chanteur peut \u00e9galement offrir au public en \u00e9tant tr\u00e8s rigoureux sur son environnement et sur son cadre parce que les lumi\u00e8res se sont tr\u00e8s importantes, de traduction, mais tout ce qui est des mouvements et et n\u00e9gocier Eram Hernandez, on va vous laisser aller en r\u00e9p\u00e9tition oui juste chanter vous premi\u00e8res notes de. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:14:08) [69%] :\r\nSi on va recommencer, c'est qu'on de qui avait. \r\nC'est vrai. \r\nIl y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:15:04) [87%] :\r\nJ'aime pas trop la parole Abstract mais jamais avec trop des connotations parce que c'est l\u00e0 qu'on occupation mus\u00e9al historique moderne contemporaine donne une pr\u00e9cision \u00e0 la diminution de l'art, je crois que les spectateurs doit \u00eatre spectateur de soi -m\u00eame, il sait reconna\u00eetre alors c'est le spectateur a l'habitude d'aller Rooney pinc\u00e9 plus traditionnel, il doit se sentir bien pas refuser si les spectateurs \u00e0 une libert\u00e9 il y a besoin d'une sollicitude plus ce agressive doit aussi \u00eatre estime les. \r\nPar la mise en sc\u00e8ne. \r\nEt la finalit\u00e9, c'est jamais voir et je m'\u00e9couter la m\u00eame l'aussi. \r\nD\u00e9couvrir chaque fois autre lui aussi. \r\nEt faire une de courtes, en plus, \u00e7a \u00e7a alors pour moi c'est tr\u00e8s important, faire un spectacle. \r\nPas pour les publics pour le spectateur et que les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:11) [89%] :\r\nCe soir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:16:12) [80%] :\r\nEt spectateurs tes soi -m\u00eame de l'histoire des sa propre de sa et cette sensibilit\u00e9, si on peut, comme Proust l'\u00e9crivant, \u00e9crivant de soi -m\u00eame, grande Orly on livre il faut lire les livres qui tu as \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:40) [67%] :\r\nMais ce qui tient, c'est son 1er test une for\u00eat mettre une ceinture et je sais pas fix\u00e9 sur celle sous sa jupe, donc je vais ceux qui partent \u00e0 l'heure o\u00f9 je pr\u00e9f\u00e8re qu'il soit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:54) [82%] :\r\n\u00e7a va, pas de femmes moment qu'on discute l\u00e0 il y a en face, \u00e0 la place du r\u00e9gisseur quelqu'un qui nous accompagne, qu'il faut peut-\u00eatre le pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:00) [81%] :\r\nC'est pas quelqu'un qui m'accompagnait c'est c'est par Loach arrive c'est mon parce l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:06) [72%] :\r\nQuand le papa, toi que j'ai fait la un j'aussi, il s'agit d'une ville unique autre moi \u00e7a parte \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:18:20) [85%] :\r\nSi on enl\u00e8ve Paolo, vous avez un un mouvement moi et non, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:25) [79%] :\r\nDe et, surtout, c'est tr\u00e8s important qui les projecteurs arrivent ensemble, il y a, on conna\u00eet le 2 sacs qu'est -ce qu'on fait, il y a, on peut s'est s\u00e9par\u00e9 sur la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:44) [79%] :\r\nL\u00e0, je voulais vous dire qu'on n'a pas \u00e0 la fin pour la mont\u00e9e, il y a un peu, donc les plus lentement et aussi la pr\u00e9sidente Renucci a toujours que parce que vous avez raison, mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:19:09) [89%] :\r\nDonc l\u00e0, il va y avoir un contr\u00f4le de lumi\u00e8re, Stefano Poda, vous allez vous mettre quoi dans la salle c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:19:14) [79%] :\r\nLa, la c\u00f4te de la console et on veut et on commence \u00e0 revoir l'et 250 et 100 qu'qui on a parl\u00e9 ternir \u00e0 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:19:28) [86%] :\r\nOn va passer en revue moments oui oui oui d\u00e9range pas que avec vous, non, non absolument. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:40) [75%] :\r\nAttention, de faire une sym\u00e9trie cours plut\u00f4t que ben je pr\u00e9f\u00e8re encore par le vous d\u00e9range juste de ce qu'on vous vous partition l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:19:51) [85%] :\r\nOui, oui, ici, nous avons la partition lumi\u00e8re dans lequel tous les qui au musicaux sont sont enregistr\u00e9es il y a plus que 250 fait qui sont grav\u00e9s dans la partition et aussi dans la machine parce qu'on peut, on peut pas cr\u00e9\u00e9 Lucky ou sur le moment, il faut, il faut le grave avant et apr\u00e8s et aujourd'hui, c'est un mot, c'est un moment dans lequel on voit que le travail est finalis\u00e9, donc dans la m\u00e9moire en fait du logiciel, c'est \u00e7a, il y a des il y a des comptes des combinaisons programm\u00e9 exactement chaque chaque You et comme une fiche, vous voyez l\u00e0 tous les les les tchats sur un \u00e9cran d'ordinateur, l\u00e0, oui, oui, l\u00e0 il y a tous les les param\u00e8tres qui change chaque Kyo j'y comprends rien du tout, moi, mais c'est normal, oui, j'aimerais juste parce que c'est assez technique, mais Schalke chaque aura une composition tr\u00e8s diff\u00e9rent de sa commune ne passait nos recettes diff\u00e9rentes de chaque chaque moment de l'Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:43) [73%] :\r\nOn doit avoir exactement c'est sym\u00e9trique au non parce que des moment je vois qui, et \u00e7a c'est plus ouverte et il a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:20:54) [70%] :\r\nIl a a les probl\u00e8mes de tous mais va pr\u00eater d'attention parce que c'\u00e9tait peu isol\u00e9s les les varie Light. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:21:05) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s d\u00e9licat le la dur\u00e9e des chaque, c'est-\u00e0-dire l'entr\u00e9e et la sortie il temps d'entr\u00e9e et de sortie parce que \u00e7a va avec l'annoncer qu'change naturellement avec le temps de les mettre et chef d'orchestre, alors c'est une travail tr\u00e8s exacte qui, qui, avec l'orchestre leur chasserait change un peu parce que il y a le chef il y a une sorte de latence comme \u00e7a un peu, oui, oui, oui et alors, toujours, il faut aller les bonjour a, qui c'est les chefs de la lumi\u00e8re ici \u00e0 Lausanne, c'est une \u00e9quipe formidable que clich\u00e9s et merci beaucoup en tout cas, non merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\nJ'esp\u00e8re d'avoir les m\u00eames publics c'\u00e9tait Ariodante aussi j'esp\u00e8re de donner le mien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:49) [85%] :\r\nUn extrait de outil et di Lammermoor avoir encore jusqu'au 8 octobre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne \u00e0 \u00e9couter \u00e9galement le samedi 28 octobre sur Espace 2 dans l'\u00e9mission \u00e0 l'Op\u00e9ra de certaines regard et c'\u00e9tait Bastien Mattli Yves Bron qui ont r\u00e9alis\u00e9, portrait d'un match de Stefano Poda, magnifique, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Fred Bernard qui a r\u00e9alis\u00e9 missions du jour et merci aussi entre assistant de production, St\u00e9phanie coach. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-03T09:25:43Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poda, Stefano", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sturzenegger, Christophe", "role": "musicien, Pianiste, corniste, directeur artistique Geneva Brass Festival", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nebiolo, Alessio", "role": "guitariste, compositeur, Guitariste, directeur artistique Festival International de Guitare de Versoix", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A6532E3-18F1-40FC-8B51-FD03C8F09E74", "internalArchiveId": "7A6532E3-18F1-40FC-8B51-FD03C8F09E74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'USS demande que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient davantage des progr\u00e8s de la num\u00e9risation", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "L'Union syndicale suisse estime que la num\u00e9risation doit simplifier la vie des travailleurs et servir les individus. L'organisation exige que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient aussi des progr\u00e8s de la productivit\u00e9 et demande des investissements massifs dans la formation professionnelle et continue.\r\n\r\n* * L'USS demande que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient davantage des progr\u00e8s de la num\u00e9risation  \r\n*** La num\u00e9risation doit simplifier la vie des travailleurs et servir les individus. .. \r\nc'est ce qu'a indiqu\u00e9 ce matin \u00e0 Berne l'Union syndicale suisse. ..\r\nlE SYndicat  exige que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient aussi des progr\u00e8s de la productivit\u00e9...\r\n Pour cela, l'Uss demande des CCT plus fortes et des investissements massifs dans la formation professionnelle et continue ...\r\nMaurice Doucas\u00a0\r\nPour l'USS, la question est de savoir si la modernisation technologique sert au profit et au capital... ou aux personnes...  \r\nEt c'est, le politique qui devra r\u00e9pondre \u00e0 cette question... \r\nDans la construction... par exemple...  les robots sont utilis\u00e9s pour soulever de lourdes charges. \r\nDes drones peuvent aussi faire des inspections \u00e4 des hauteurs \u00e9lev\u00e9es et dans des endroits escarp\u00e9s. Les ouvriers de la construction doivent donc accomplir des travaux moins dangereux... \r\nCe sont l\u00e0 des am\u00f6liorations concr\u00e8tes et r\u00e9elles... et en m\u00eame temps...la pression sur les d\u00e9lais augmente - dict\u00e9- selon l'USS - par la course au profit - et le stress pour les ouvriers ne cesse de s'accentuer... \r\n*** Il y a aussi de nouvelles platesformes comme UBER qui proposent des mod\u00e8les tr\u00e8s innovants.. \r\nDes mod\u00e8les qui inqui\u00e8tent... parfois...  l'USS. \r\nCette organisation d\u00e9nonce notamment le fait qu'UBER tentent d'imposer des nouveaux mod\u00e8les de travail sous couvert de num\u00e9risation. \r\nPour ses employ\u00e9s, UBER ne paie aucune cotisation aux assurances sociales, \r\npas d'assurance- accident, \r\npas de vacances \r\net ne verse pas de salaire en cas  de maladie... \r\nL'USS s'oppose donc \u00e0 ce mod\u00e8le qui fait des employ\u00e9s de pseudo-ind\u00e9pendants... \r\n*** Pour cette organisation syndicale, le progr\u00e8s technologique doit profiter aux individus...\r\nL'USS s'engage pour une num\u00e9risation sociale...c'est \u00e0 dire une mod\u00e8le qui utilise les nouvelles technologies, mais il faut ...qu'il y ait... en m\u00eame temps... des salaires \u00e9quitables, \r\nla s\u00e9curit\u00e9 sociale et \r\ndes temps de travail r\u00e9glement\u00e9s pour les personnes... \r\n*** Alors.... que pr\u00e9conise l'USS pour am\u00e9liorer la situation ???\r\nCette organisation exige une meilleure couverture avec les conventions collectives de travail existantes... ainsi que la n\u00e9gociation de nouvelles CCT... pour les nouvelles formes d'emplois... Elle veut imposer des droits fondamentaux num\u00e9riques pour tous les salari\u00e9s. \r\nL'USS juge \u00e9galement important que les salari\u00e9s aient un droit \u00e0 ne pas \u00eatre joignable.... et que leur vie priv\u00e9s soit respect\u00e9es... \r\nLa num\u00e9risation sociale que d\u00e9fend cette organisation syndicale... veut simplifier la vie des travailleurs et servir les individus...", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019USS demande que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient davantage des progr\u00e8s de la num\u00e9risation / 12H30_2017-10-02T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Union syndicale suisse estime que la num\u00e9risation doit simplifier la vie des travailleurs et servir les individus. L\u2019organisation exige que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient aussi des progr\u00e8s de la productivit\u00e9 et demande des investissements massifs dans la formation professionnelle et continue."], "variantIds": ["ece-8945507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T11:01:56Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [68%] :\r\nAh une un peu, mais il a perdu la garde de tournant, oui, il y a bient\u00f4t de primaire pardon Agn\u00e8s, elle a un peu plus de 20 ans pas porte en Belgique. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nQuick oui c'\u00e9tait Charlie Pamiers et Roberto Reina portoricain de New York Quick oui pour faire allusion \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre machine \u00e0 gazouiller le tableau de Paul Klee cuicui oui d'accord, c'est un peu tir\u00e9 par les cheveux ou par les plumes, on va revenir \u00e0 des choses plus s\u00e9rieuses de nombreux compositeurs se sont inspir\u00e9s de l'oeuvre de Paul Klee des compositeurs suisses et bien s\u00fbr, comme Jorge Wittenbach o\u00f9, mais pas seulement, on trouve aussi des pi\u00e8ces de Tan Dung P\u00e9tain Maxwell Davies ou Edison Denisov consacr\u00e9e \u00e0 l'oeuvre de je propose ici 2 pi\u00e8ces d'une fantaisie hommage \u00e0 Paul Klee sign\u00e9 Sandor verrait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B650619-B10C-43E6-B308-FD19F197365A", "internalArchiveId": "3B650619-B10C-43E6-B308-FD19F197365A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Isabelle, 55 ans, Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIsabelle est n\u00e9e dans le Nord Vaudois, elle est devenue prof puis chaman!\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 768, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8927074", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Isabelle, 55 ans, Gen\u00e8ve / ALA_2017-10-02T15:04:15_humans-of-suisse-romande-isabelle-55-ans", "A l'abordage du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Isabelle est n\u00e9e dans le Nord Vaudois, elle est devenue prof puis chaman!\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-8927074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T14:01:55Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [83%] :\r\nL'Automne s'of Suisse romande, vous savez le chaman il est choisi au fait c'est pas lui qui veut, j'ai jamais j'ai jamais cherch\u00e9, au fait, c'est d'ailleurs, j'ai continu\u00e9 en m\u00e9decine normale, j'ai, c'est juste que j'ai \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 et que les fois o\u00f9 j'ai o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de mentir \u00e0 la normalit\u00e9, je je tombais malade ou c'\u00e9tait pas bien, donc, c'\u00e9tait vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 pour moi parce que c'est une impression que j'ouvre les portes et que je peux guider les gens, les reconnecter a le m\u00eame livre connect\u00e9 \u00e0 ce qu'ils sont, les gens viennent me demander, je continue, j'ai l'impression que c'est ce qui me permet de rester en \u00e9quilibre, moi- m\u00eame, donc vous allez bien, donc je vais bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nC'est Isabelle qu'on va entendre \u00c9milie Gasc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [85%] :\r\nIsabelle, qui a 55 ans, c'est ce que je trouve tr\u00e8s chouette, avec ce projet de Human s'Romande c'est la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir le parcours de tout un chacun de toute une chacune s'agit pas du tout, mais de toutes les femmes rien croisant bonjour pour voir un peu comment chacun fait avec les al\u00e9as de la vie, ses d\u00e9sirs, ses r\u00eaves, ce qui lui vient aussi aider et les questions qui les traversent Isabelle des questions en avait plein et puis basta, apr\u00e8s un petit peu de temps, mais donc c'est pour \u00e7a que je dis, mais aujourd'hui, vous allez bien et va nous raconter parce que c'est quand m\u00eame assez intrigante, savoir que, h\u00e9 oui, elle s'est form\u00e9e aux m\u00e9thodes des chamanes et et c'est une, c'est une femme d'ici et maintenant elle est \u00e0 Gen\u00e8ve avec un cabinet, enfin tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez interpellant, donc j'ai envie de savoir, donc je lui demande d'abord c'est une grande question que je pose \u00e0 toutes celles qui ont 50 ans je suis pas sympa comment 25 antennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [82%] :\r\nJe me sens tr\u00e8s jeune dans ma t\u00eate qui me sont encore pleine d'\u00e9nergie, pleine d'enthousiasme se regarde jamais, on n'a rien su toujours de l'avant, je r\u00eave par rapport \u00e0 ce que je vois autour de moi, j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 ni par les crises de couple parler les \u00e9checs amoureux ni par les difficult\u00e9s ni par mais je suis anim\u00e9 par cette force de vie depuis toujours et et c'est en cas de c'est un cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [84%] :\r\nVous avez grandi, moi j'ai grandi dans le Nord Vaudois \u00e0 Yverdon, je suis n\u00e9 \u00e0 Yverdon si habit\u00e9 tr\u00e8s longtemps d'une famille tout \u00e0 fait au standard, j'ai fait des \u00e9tudes \u00e0 Lausanne Universit\u00e9 Lausanne, donc je suis devenue enseignante alors je voulais pas devenir enseignante, j'\u00e9tais tellement dans des conflits avec moi- m\u00eame, que que j'ai eu \u00e0 r\u00e9gler ses conflits d'abord avant de savoir ce que je voulais faire est -ce que j'\u00e9tais moi- m\u00eame vraiment, donc j'ai un peu suivi ce qui se faisait, mais tout en sachant que c'\u00e9tait pas moi mais \u00e7a, vous en avez d\u00e9j\u00e0 conscience, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, vous saviez que vous faisiez des \u00e9tudes pourquoi pour convenir \u00e0 la famille, c'est un peu \u00e7a, oui, je suis tomb\u00e9 dans d'autres choses quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, en fait, c'est-\u00e0-dire que j'ai une esp\u00e8ce de grande force de de vie et d'\u00e9nergie et c'est c'est s'au m\u00eame temps \u00e7a m'a amen\u00e9 beaucoup de souffrance parce que j'ai eue depuis toujours l'impression pas comme tout le monde, il y avait quelque chose en moi qui \u00e9tais pas une esp\u00e8ce dont au Fatah \u00e0 aller dans des situations normales, on va avoir des difficult\u00e9s, on va dire en \u00e9crit dans un groupe, \u00eatre passion doit pas comprendre pas comprendre l'\u00e9cole, j'avais l'impression que j'avais pas la cl\u00e9 fait ce n'est pas la cl\u00e9 pour une vie normale, je, je, \u00e0 12 ans bah, je m'\u00e9tais mis toute seule \u00e0 faire du yoga \u00e0 m\u00e9diter, j'avais besoin de beaucoup de mouvement, parce que c'est NRJ, fallait que sa d\u00e9pendance, c'est beaucoup de beaucoup de voil\u00e0 je m'agiter beaucoup une esp\u00e8ce de Kate aussi spirituel de trouver un sens \u00e0 tout ce que je vivais \u00e0 cette souffrance que j'avais au fond de moi que j'attribue pas des choses forc\u00e9ment d'eau de mon entourage, c'est vraiment des choses avait \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi je ai tir\u00e9 les cartes adolescentes tiraient d\u00e9j\u00e0 les cartes, je suis tomb\u00e9 dans l'astrologie quand j'\u00e9tais petite, c'\u00e9tait toujours j'allais souvent pass\u00e9 mercredi apr\u00e8s- midi dans les librairies \u00e0 lire des livres Astro quand j'\u00e9tais ado, c'est un long parcours de vie o\u00f9 il faut d'abord se confronter \u00e0 soi -m\u00eame cette allergique, j'avais parfois fait n'importe quoi, aussi, et parce que j'ai j'ai, j'\u00e9tais pas guider parce qu'on vit dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 on n'est pas on on a la peine \u00e0 trouver quelqu'un qui nous qui nous qui valide ce qu'on ait qui nous permet de, de, d'avancer sur ce chemin, et moi c'est par les \u00e9preuves par les grandes crises ant\u00e9rieures et tout que que que je suis arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 petit-\u00e0-petit me construire comme \u00e7a et et en faire quelque chose de beau, de ma vie, voil\u00e0, il s'est plong\u00e9 dans les livres d'astrologie puisque \u00e7a procure vous \u00e7a vous fait r\u00eaver, \u00e7a fait quoi \u00e7a fait 12 ans de comprendre d'o\u00f9 on vient, o\u00f9 on va, cette id\u00e9e que, qu'on est en lien avec le social avec les \u00e9toiles que notre ce qu'on appelle le Cosmo telluriques qui arrive l\u00e0 cette force de l'\u00e2me, cette force de vie qui arrivent \u00e0 la conception qui a cette capacit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9ternel \u00e9tait pass\u00e9 du monde a visiblement de visible de Lyon envie, c'\u00e9tait quelque chose de fascinant et j'avais besoin de comprendre parce que vous y croyez d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort, oui, oui, j'\u00e9tais au lien avec les myst\u00e8res de la cr\u00e9ation totalement oui, ce qui m'interpellait, c'\u00e9tait pas de doute : non, il y avait pas de doute, c'\u00e9tait ma passion depuis toujours, comment vous sentiez pendant votre vie de bas de femme de, m\u00e8re de famille de prof d'allemand avec cette qu\u00eate spirituelle qu'il est quand m\u00eame boutiquiers des relations tr\u00e8s fortes oui une grande amoureuse de la vie et puis j'ai essay\u00e9 de transmettre \u00e7a \u00e0 mes enfants et je crois que je leur ai transmis un exemple et une force et une \u00e9nergie qui qui les habite maintenant et donc je suis assez fier et je lisais de par mon parcours lib\u00e9r\u00e9 de de peur, lib\u00e9r\u00e9 de peut-\u00eatre de 2 mod\u00e8les parfois dans lesquels on s'enfermer avec cette peur de sortir de ces mod\u00e8les qui sont impos\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 et de d'oser le faire et de d'avoir Will courage de le faire et d'aller au bout de ce qu'elles sont leur scolarit\u00e9 a pas toujours \u00e9t\u00e9 simple c'est aussi d\u00fb me battre compte leurs enseignants salopette facile en tant qu'enseignants, j'ai eu des des grandes crises d'ailleurs des des grandes crises en tant qu'enseignante, avoir des enfants qui \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s scolaire mais vous l'\u00e9cole vous aimiez \u00e7a enfant. \r\nDonc \u00e0 l'\u00e9cole, non plus, vous vous sentiez pas \u00e0 votre place, non, non, \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait difficile, j'aime \u00eatre ailleurs quoi pas forc\u00e9ment fuir mettre ailleurs, l'\u00e9cole, c'est un passage oblig\u00e9, c'est : je peux pas dire que j'ai v\u00e9cu une belle scolarit\u00e9 chez pas aim\u00e9 \u00e7a oui apr\u00e8s vous \u00eates retourn\u00e9 pour enseigner, il retourn\u00e9 pour enseigner, mais peut-\u00eatre que, justement, j'avais ce regard, un regard diff\u00e9rent durant toutes ces ann\u00e9es parce que finalement c'est quoi qu'il arrive \u00e0 la quarantaine que sur votre chemin, vous, vous vous appliquez finalement tous vos d\u00e9sirs ces ann\u00e9es d'enseignement fait si venait mais son fond seul quasiment j'\u00e9tais occup\u00e9 \u00e0 ma vie au fait de maman \u00e0 ma vie de donc c'est amiante \u00e0 la gestion du quotidien, j'ai une tr\u00e8s tr\u00e8s belle relation avec lui que j'ai beaucoup soign\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, en y mettant, je crois, beaucoup de respect pour ce qu'elles \u00e9taient et je dirais que les principaux conflits \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment avec l'\u00e9cole et c'est un terrain tr\u00e8s compliqu\u00e9 et lucide rougir, s'ils avaient senti que c'\u00e9tait plus votre place \u00e0 vous non plus exactement, peut-\u00eatre que si j'avais eu des enfants qui \u00e9taient bien scolaire, peut-\u00eatre que je me serais pos\u00e9 moins de questions \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on s'est entra\u00een\u00e9 aussi, donc moi je vous aider \u00e0 \u00e9panouir ce qu'elles avouent plus profond d'elle- m\u00eame et puis elle elle m'ont aussi aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 nous lib\u00e9rer d'un certain nombre de choses et chaque jour je mets merveille de \u00e7a, en fait, nos enfants nous aide \u00e0 grandir. \r\n\u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es, je crois que \u00e7a fait 10 ans cette ann\u00e9e, que j'ai, c'est une seule \u00e9cole ou fait reconnu qui qui forment des praticiens, on sent chamanique et qui est aussi celle des techniques qui nous apprend \u00e0 \u00e0 voyager loin des \u00e9tat modifi\u00e9 de conscience et aller se connecter \u00e0 des \u00e9nergies gu\u00e9rison justement pas et donc voil\u00e0, j'ai fait \u00e7a et puis ensuite j'ai eu la chance d'aller rencontrer les vrais chaman ou Sib\u00e9rie orientale la fronti\u00e8re avec la Mongolie \u00e0 Givet chaque ann\u00e9e maintenant, j'ai eu un lien avec le fait ces ces gu\u00e9risseurs \u00e0 la et c'est, j'ai beaucoup appris de c'est vrai que sont les images qui nous viennent, quand on parle de chaman de tribus, de premi\u00e8res nations et c'est assez dr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire femme chaman \u00e0 Gen\u00e8ve alors d'abord je dis jamais que je suis chaman de m\u00eame son livret, qui sont donc ces soci\u00e9t\u00e9s, ces soci\u00e9t\u00e9s autochtones je suis je me d\u00e9finis plut\u00f4t comme une commune guide spirituel, une guide de vie et au fait, c'est dans les villes qui a du travail, maintenant c'est dans les villes qu'a un d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est dans les villes qu'il faut retrouver une harmonie avec avec le monde naturel avec les r\u00eanes Vegetal min\u00e9ral, animal c'est important d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 les gens ont besoin de nous, j'imagine, Isabelle Isabelle du Nord Vaudois qui arrive \u00e0 la fronti\u00e8re de la Mongolie pour un chaman, comment vous sentez \u00e0 ce moment -l\u00e0 que ce que j'aime, c'est les chaman c'est que d'abord ce sont des gens comme vous et moi, ils ont une vie normale sans des gens en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s dr\u00f4le et plein d'humour et qui tourne en quand ils prennent un ton bourreau qui se qui se qui sont entre d'or tonton dans cet espace sacr\u00e9 ou avec les esprits avec le monde invisible, ils sont capables de de faire des miracles de faire monter des boules de feu dans le ciel de faire arr\u00eater l'appui de faire venir des Arconciel Damilaville ah oui, on n'avait pas de de nous ouvrir les portes d'de du monde de vision qui vous ouvre \u00e0 des dimensions qui vont rencontrer les esprits, enfin c'est c'est des gens qui, ils ont ce cette aptitude l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a m'a fascin\u00e9 et vous ne vous droguer pas non, la Barclay c'est pas, ce sont pas, il travaille beaucoup avec avec le ciel avec les \u00e9toiles la divination l'astrologie et l\u00e0 bas, forc\u00e9ment il y a pas tellement de plancton qui n'utilisent pas ces tous ces psychotropes, vous vous taquine un peu sur la mer chaman ou \u00e7a elle ne pr\u00e9senterait son s\u00e9rieux oui oui elle prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux, des fois ils sont un peu jaloux parce que j'occupe des autres est pass\u00e9 et parfois voil\u00e0 donc elle, elle me demande r\u00e9guli\u00e8rement, il y a jamais de provocation, nous vous en 2010 c'est bon en tout, avec des th\u00e9ories non, jamais, jamais, c'est ce que vous avez l'impression que vos filles se sont trouv\u00e9es plus rapidement que vous n'allez plus faire vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:17) [87%] :\r\nAh oui, certainement, moi c'est un long combat, ils ont pu faire ce chemin beaucoup plus vite, mais pas seulement, mais je pense que c'est vraiment une g\u00e9n\u00e9ration maintenant ces enfants qui sont n\u00e9s et qui ont entre 20 et 30 ont maintenant ce sont des enfants, ouvert, ils ont le coeur ouvert disons le 3\u00e8me oeil ouvert sont des enfants qui qui qui ont une maturit\u00e9, moi j'ai d\u00e9but\u00e9 jeunes parfois qui arrive l\u00e0 au cabinet Kim qui l'\u00e9poustouflant de profondeur de tous les regards sur sur la vie sur le monde, ils ont d\u00e9j\u00e0 compris l'\u00e9tape chose et et vraiment ce sont moi j'ai enti\u00e8rement confiance en l'avenir de de de la plan\u00e8te, si ce sont ces jeunes- l\u00e0 qui sont notre avenir, ils sont vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [81%] :\r\nR\u00e9alisation : Jean-Claude Gailly, c'est bien celle de on a pour rarement des gens de qui disent \u00e0 la future g\u00e9n\u00e9ration ils sont exceptionnels, je me fais aucun souci, elle y croit : ben oui, mais bien pr\u00e9cis on je ne juge pas la chose la pression depuis la nuit des temps, et toujours les anciens qui disent les jeunes, oui c'est vrai ils font tout, n'importe comment, avec 11 et puis dans la lettre, voil\u00e0 tr\u00e8s bien, c'est l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [84%] :\r\nOui, et puis il y a, il y a de la mati\u00e8re pour le dire, parce que l\u00e0- dessus, donc de 24 et 26 ans qu'on \u00e9coutera demain et jeudi et et je pense qu'il m\u00e9rite vraiment Toulouse attention parce que ce sont de sacr\u00e9s personnages, c'est vrai qu'il y a mati\u00e8re je pense que Mathias analyser cette g\u00e9n\u00e9ration qui nous promet de grandes choses de mobilit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T14:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63F5003F-9ACC-490F-9E7B-B630B955C3E5", "internalArchiveId": "63F5003F-9ACC-490F-9E7B-B630B955C3E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, la Catalogne retient son souffle", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Les Catalans ont approuv\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90% des voix l'ind\u00e9pendance de leur r\u00e9gion dimanche. Le gouvernement catalan affirme toutefois que la participation s'\u00e9levait \u00e0 seulement 42%. Des violences polici\u00e8res ont \u00e9maill\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, que Madrid a cherch\u00e9 d'emp\u00eacher par tous les moyens.\r\n\r\n* * Au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, la Catalogne retient son souffle  \r\nLes Catalans ont dit OUI hier \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion...\r\n Le gouvernement catalan affirme que le oui l'a emport\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90% des voix, mais pour seulement 42% de participation...\r\n Un scrutin interdit par Madrid qui a utilis\u00e9 tous les moyens pour emp\u00eacher les gens de voter..\r\nDes violences polici\u00e8res ont \u00e9maill\u00e9 le referendum avec au moins 92 bless\u00e9s selon les sources... \r\nCedric Guigon.. vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Barcelone .. \r\nla capitale catalane qui retient son soufflre.. \r\nCe matin Barcelone retient son souffle... la ville est extr\u00eamement calme, pas de manifestations, pas de signes de r\u00e9volte ou d'explosion de joie. Les Catalans voulaient voter, et c'est qu'ils ont tent\u00e9 de faire...\r\nIls ont tent\u00e9, puisque vous l'avez dit, le gouvernement espagnol a tout fait pour emp\u00eacher et m\u00eame nier l'existence m\u00eame de ce r\u00e9f\u00e9rendum. Sur la Place de Catalogne, Samuel me disait tout \u00e0 l'heure qu'il ne savait vraiment pas \u00e0 quoi s'attendre, mais qu'il avait v\u00e9cu la journ\u00e9e d'hier comme une v\u00e9ritable honte pour le pays tout entier...\r\n***Et la suite C\u00e9dric, \u00e0 quoi peut-on s'attendre maintenant ?\r\nEh bien, on l'a dit c'est le sc\u00e9nario du pire qui se dessine... Les violences polici\u00e8res ont marqu\u00e9 les esprits tant en Catalogne qu'ailleurs dans le monde... elles provoquent un sentiment de r\u00e9volte encore plus fort...\r\nD'autant plus qu'avec ce r\u00e9sultat de 90% de OUI, le conflit entre Madrid et Barcelone risque bien de s'enliser durablement. \r\nCertains passants craignent une guerre civile, et l'envoi de troupes en cas de d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance. \r\nUne crainte pour la d\u00e9mocratie, mais pas une v\u00e9ritable peur, puisqu'ici les Catalans sont sereins et sont pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue pour protester, pour l'heure, pacifiquement, contre une \u00e9ventuelle intervention polici\u00e8re...\r\n***Justement, est-ce qu'on peut imaginer le gouvernement catalan proclamer l'ind\u00e9pendance ?\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait possible...  le pr\u00e9sident du gouvernement catalan Carles Puigdemont a affirm\u00e9 hier que les habitants de sa r\u00e9gion avaient gagn\u00e9 \"le droit d'avoir un Etat ind\u00e9pendant qui prenne la forme d'une R\u00e9publique\"\r\nReste \u00e0 savoir comment les choses vont \u00e9voluer : a ouvert hier la possibilit\u00e9 d'une indpendance unilat\u00e9rale... Mariano Rajoy pourrait lui, saisir la constitution, dissoudre le gouvernement catalan et placer la r\u00e9gion sous la tutelle de Madrid en attendant de nouvelles \u00e9lections...\r\nExtro : Et la Catalogne sera demain sous tension puisque plusieurs syndicats et partis politiques ont appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale...", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945509", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, la Catalogne retient son souffle / 12H30_2017-10-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les Catalans ont approuv\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90% des voix l'ind\u00e9pendance de leur r\u00e9gion dimanche. Le gouvernement catalan affirme toutefois que la participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 seulement 42%. Des violences polici\u00e8res ont \u00e9maill\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, que Madrid a cherch\u00e9 d\u2019emp\u00eacher par tous les moyens."], "variantIds": ["ece-8945509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T11:03:40Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl est all\u00e9 dans la Tellier d\u00e9veloppement togolais un mal lui a demand\u00e9 donc alors quel est l'artiste le plus appel halte importante pour pour les Am\u00e9ricains qu'est -ce qu'il a dit Paul Klee, donc c'\u00e9tait une bonne, c'est toujours une bonne d\u00e9couverte quand on est dans les archives Fernand et puis apr\u00e8s on a, on a des d\u00e9couvertes comme \u00e7a et on trouve comme la confirmation de ce qu'on te l'id\u00e9e qu'on a eu en commen\u00e7ant les recherches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [86%] :\r\nQuelques notes de la suite pour toy piano piano jouet de junkies et Jesse sous les doigts de Stephen Schneier marqueur chroniquer du compositeur de la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 peu pr\u00e8s des peintres qu'on a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui avec Fabienne \u00e9gal, veut faire la nouvelle conservatrice en chef du Centre Paul Klee \u00e0 Berne, \u00e9galement commissaire de cette Exposition 10 am\u00e9ricain apr\u00e8s Paul Klee, Exposition \u00e0 voir jusqu'au 7 janvier et pendant qu'on \u00e9coute et s'songer aussi feuilleter le catalogue que vous avez ramen\u00e9 Isabelle Car Sales, c'est assez fascinant, c'est vrai, de voir tous ces peintres qui au d\u00e9but sont pratiquement dans l'imitation, mais c'est c'est vraiment \u00e9tonnant et puis de voir ensuite l'\u00e9volution de chacun : Exposition tout \u00e0 fait prometteur est passionnante, je vous remercie de nous en avoir parl\u00e9 aujourd'hui, Isabelle, et puis je signale, dans le m\u00eame temps, la nouvelle Exposition de la Fondation BLR \u00e0 B\u00e2le, consacr\u00e9e elle aussi \u00e0 Paul Klee, c'est jusqu'au 21 janvier je pense que si vous aimez Paul Klee, un petit voyou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T10:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ADC2523-7B8E-4939-B84F-A6F21C54061E", "internalArchiveId": "7ADC2523-7B8E-4939-B84F-A6F21C54061E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 02.10.2017", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Julie Rieder, membre fondatrice d'ARTHIS, pour les 20 ans de cette association de soutien au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel en 2017.\r\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 la Brasserie \u00ab Le Cardinal \u00bb - Seyon, 9 / CH - 2000 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n* Infotrafic: 12:21:57-12:22:10 / * Les Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Daniel Rausis, Didier Gendraud, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Jean-Pascal Mages  Eric Saugy (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8927022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 02.10.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Neuch\u00e2tel (NE) avec Julie Rieder, membre fondatrice d\u2019ARTHIS pour les 20 ans de l'association 1/5 / DIC_2017-10-02T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 02.10.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-10-02T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Neuch\u00e2tel (NE) avec Julie Rieder, membre fondatrice d\u2019ARTHIS pour les 20 ans de l'association 1/5 / DIC_2017-10-02T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Julie Rieder, membre fondatrice d\u2019ARTHIS, pour les 20 ans de cette association de soutien au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel en 2017.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 la Brasserie \u00ab Le Cardinal \u00bb - Seyon, 9 / CH \u2013 2000 Neuch\u00e2tel", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Julie Rieder, membre fondatrice d\u2019ARTHIS, pour les 20 ans de cette association de soutien au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel en 2017.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 la Brasserie \u00ab Le Cardinal \u00bb - Seyon, 9 / CH \u2013 2000 Neuch\u00e2tel"], "variantIds": ["ece-8927023", "ece-8927022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T11:18:53Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nCes Menart qui l'excellente question va nous r\u00e9pondre un extrait figurez -vous pendant tr\u00e8s qui pas chance en 59, j'aime bien et qui \u00e9tait pr\u00e9vu, figurez -vous, parce que c'est vrai que c'est brigand monarque avec un titre intriguant oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nLe monarque est l'embl\u00e8me des r\u00eaveurs, car il est pur d\u00e9sir de voyage. \r\nTous les 5 ou 10 ans au retour un ignorant le soleil du Maghreb s'emplit d'un monarque. \r\nNul ne conna\u00eet la raison de tels rassemblements, il se peut que le courant pacifique fossoyeurs des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9colombiennes ce grand souffle chaud d\u00e9clench\u00e9e par la Lune entretiennent une relation intime avec les papillons, il se peut que les papillons, regroup\u00e9s en gigantesque dessin \u00e0 l'approche d'un danger mortel multiplient leurs facult\u00e9s et sachent percevoir leur salut, une zone temp\u00e9r\u00e9e invisible mais r\u00e9elle \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres au-del\u00e0 des montagnes de la mer, un Eden, capable d'accueillir leur migration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [99%] :\r\nIl. \r\n\u00e7a au moins, tout va, non. \r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [73%] :\r\nAutant de jeunes bien pour moi, dit -il, il a. \r\nL\u00e0 o\u00f9 tout \u00e7a, c'est le meilleur, mais ils ont jamais alors rien savoir mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [81%] :\r\n1er qui est le chanteur, il y a tr\u00e8s peu de d'information, voire aucune, sinon que c'\u00e9tait de la musique soufie \u00e9gyptienne du sud d'une ligne, un autre chanteur une autre voie aussi longtemps de Nawaz \u00e9pat\u00e9 oui c'est d\u00e9j\u00e0 non, c'\u00e9tait la musique \u00e9gyptienne peut-\u00eatre hommage discret au sophismes de votre papa, merci, elle voit une voix magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [78%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait d'ailleurs savez entendre cette musique compensant, \u00e9videmment, aux origines votre p\u00e8re qui \u00e9taient \u00e9gyptiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [90%] :\r\n\u00e7a me fait pleurer, dit -il, c'est je, je, j'imagine ce ce grand- p\u00e8re Ali \u00e0 lire qui est venu vous raconter aussi le destin, c'est qui qui est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il avait un projet, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un un propri\u00e9taire terrien \u00e0 ce que je sais qui qui venait du sud du Nil quelque part dans le d\u00e9sert et il il avait une exploitation agricole, mais il voulait aussi am\u00e9liorer la la condition de vie des id\u00e9es et des personnes qui vivaient sur son exploitation, entre autres, il voulait pallier une carence de calcium et il avait quel endroit en \u00c9gypte \u00e0 Minya mais il n'y a, et il il est venu en Suisse pour avec le projet d'importer en \u00c9gypte, des vaches laiti\u00e8res suisses et donc il a il a il a arpent\u00e9 le plateau Vaudois et il est un jour tomb\u00e9 nez \u00e0 nez avec une une une jeune femme, ma grand- m\u00e8re qui a tout plaqu\u00e9 du jour lendemain poursuivre son prince son prince oriental et il a ramen\u00e9 des vaches, des machines \u00e0 coudre, parce qu'il voulait aussi que les femmes qui travaillent sur son exploitation, lorsqu'elles \u00e9taient veuves ou s\u00e9par\u00e9es ne tombe pas dans l'indigence, donc il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'ce qu'il a fait qu'elle obtienne qu'elle suit une formation de couturi\u00e8re pour pouvoir toujours s'en sortir, donc il est revenu en \u00c9gypte avec ses vaches avec ses machines \u00e0 coudre Bernina et avec une une amoureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [82%] :\r\nMais o\u00f9 sont pass\u00e9es ces gens qui faisait c'\u00e9tait, j'ai peut-\u00eatre l\u00e0 et qui faisait c'\u00e9tait Islam l\u00e0 ils ont disparu, ils ont disparu, ils ont disparu \u00e0 avaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [88%] :\r\nIls sont aval\u00e9s, Miniya est devenu aujourd'hui le bastion des Fr\u00e8res musulmans, c'est le l'antith\u00e8se ce grand- p\u00e8re \u00e0 ce que j'en sais, \u00e9tait un mais mais cette c'\u00e9tait tol\u00e9rante, soci\u00e9t\u00e9 civile forte oui et parlait de un l'un ou l'autre figure qui s'appelait Mohammed Abdo qui \u00e9tait \u00e9videmment un nationaliste forcen\u00e9 parce que c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la d\u00e9colonisation mais dont il tirait \u00e7a sa sa tol\u00e9rance, son son ouverture sur le cum\u00e9nisme sa modernit\u00e9 parce que Mohamed Abdou consid\u00e9rait que les lumi\u00e8res fran\u00e7aises la lumi\u00e8re occidental \u00e9tait \u00e9videmment une richesse \u00e0 partager au plan plan\u00e9taire et qu'elles n'\u00e9taient pas des valeurs dites valeurs entre guillemets occidentale, non du tout, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait simplement une voie \u00e0 suivre pour l'\u00eatre humain qui s'\u00e9mancipe et \u00c9mile n'y a aujourd'hui et \u00e9videmment, la vie est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et je suis sans doute tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour en parler, mais malgr\u00e9 tout j'ai une id\u00e9e chevill\u00e9e au corps, lorsque je vous disais que je pleure en entendant cette musique, c'est parce que je pleure, que cette la ville de mon grand- p\u00e8re, telle que lui l'a connu est telle que lui la arriv\u00e9e n'existe plus que sa maison \u00e9tait br\u00fbl\u00e9 que lui \u00e9tait \u00e9trangl\u00e9e avec du fil de fer, juste avant que ma grand- m\u00e8re fui l'\u00c9gypte avant la 1\u00e8re guerre avec son b\u00e9b\u00e9 sous le bras, mon p\u00e8re, lire, ami et mon p\u00e8re n'est jamais retourn\u00e9 en \u00c9gypte, simplement il m'a racont\u00e9, il m'a racont\u00e9 et danseurs dans cette raconte au dans cette, dans cette moulinette \u00e0 paroles il y a le clich\u00e9 de Lorient, mais il y a surtout toute la tendresse, la tendresse qui est l\u00e0 et c'est cette je reviens \u00e0 cette enfance fracass\u00e9e, je reviens \u00e0 la mani\u00e8re d'essayer de mettre en sc\u00e8ne ou de mettre en sc\u00e8ne, nous nous violences contemporaines mais mais surtout pas au projet de les contempler et donc d'une mani\u00e8re ou d'une autre d'en faire l'apologie ou de faire son beurre sur le dos de cette st\u00e9rile d\u00e9gueulasserie mais au contraire de les mettre en perspective parce que de les faire jouer avec cet indicible mettons tendresse et la litt\u00e9rature a quelque chose \u00e0 faire, moi je crois que la litt\u00e9rature pour changer le monde, elle est pour changer le monde et qu'elle peut le faire, disons -le, disons -le, on sait que toutes les oreilles siffler que toutes les limites n'y a, lorsque l'on dit \u00e7a, on dit, mais ce type mais qui rentre chez lui, mais c'est ce que je vais faire d'ici peu long temps j'ai malheureusement vous quitter mais mais il faut dire ces choses, il ne faut pas laisser la parole publique \u00e0 la politique \u00e0 la publicit\u00e9 et et au reste, alors si l'on ne dit pas que la litt\u00e9rature peut prendre sa place qu'elle revendique le pouvoir \u00e0 hauteur de la politique alors alors qu'est -ce qu'on fait -ce qu'on fait, on ne renonce pas hostile mais on affirme que la. \r\nParole litt\u00e9raire \u00e0 sa place \u00e0 la table des grandes personnes, parce qu'elle parle pour les petites ou avec les petites parce qu'elle est hant\u00e9e parce qu'on n'a pas de projet n'a pas de programme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [87%] :\r\nJe faut dire que votre \u00e9criture Philippe Rahmy repose sur plusieurs types de voyage, c'est sur la la, c'est un autre aspect de la forme et de la construction du livre de l'\u00e0 ce moment l\u00e0 dit des histoires, c'est le Voyage, voyage autant dans le temps que le voyage g\u00e9ographique, il y a le voyage dans le temps, sur les traces du p\u00e8re et de ses anc\u00eatre puisque le p\u00e8re, qui est finalement aussi suisse que \u00e9gyptien dans le quand on l'a bien compris, on on peut petit \u00e0 petit en d\u00e9cortiquant le pass\u00e9 mais aussi le voyage g\u00e9ographique comme vous vous en avez fait un r\u00e9cemment assez long, on \u00e9voquera en quelques instants, mais c'est vrai g\u00e9ographique vous vous conduit en Isra\u00ebl oui \u00e0 Tel-Aviv, \u00e0 J\u00e9rusalem dans le pays o\u00f9 a termin\u00e9 au termin\u00e9, le p\u00e8re de Greespan oui terminer sa vie de Christiane, qui a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin au proc\u00e8s de Eschmann oui, \u00e7a c'est une dr\u00f4le de co\u00efncidence aussi, \u00e7a fait partie des multiples incidences comme celle, un jour, voyez un camion Herschel qui passe devant vous et qui vous rappelle encore cette histoire oui c'est \u00e7a fait partie de de la construction du livre est aussi de la nourriture que vous avez cherch\u00e9 dans ce voyage -l\u00e0 ou de l'inspiration qui vous permet de raconter aussi une certaine cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9but\u00e9 par des textes extr\u00eamement intime de tes textes de confinement de la po\u00e9sie tr\u00e8s dense et puis j'ai rencontr\u00e9 la merveilleuse Jacques Dupin, le po\u00e8te, Jacques Dupin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui mais bon et qu'il avait cette phrase, il dit : Il faut que tu te jette, il faut qu'on se jette la langue se jette ce livre se jette, il se jette alors ce jet c'\u00e9tait lent d\u00e9crire appel pour mon travail d\u00e9sormais des d\u00e9placements g\u00e9ographiques et ses d\u00e9placements g\u00e9ographiques ont \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par les trajectoires de ces monarques de c'est la m\u00e9taphore du papillon papillon qui qui tourne autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, cette famille cette famille, la famille, je ne sais pas le dire, je ne parle pas l'arabe, je crois que les les arabophones peuvent rire de ma fa\u00e7on de prononcer mon propre nom, mais cette, cette famille a crois\u00e9 autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est est parti en \u00c9gypte est revenu et la branche familiale maternelle est parti dans les ann\u00e9es 30 a fui \u00e0 fuir la j'ai regrett\u00e9 qu'il y a tout \u00e7a dans un nouveau r\u00e9cit mais mais il est bon que j'y pense aujourd'hui par l\u00e0 sinon on propose les plaques quand les rep\u00e8res qui part avec son enfant, oui c'est, c'est notre savoir c'est la grand- tante qui avait une grand- m\u00e8re allemande est une grande tente une grand- m\u00e8re qui a renonc\u00e9 \u00e0 sa jud\u00e9it\u00e9 pour \u00e9pouser mon grand- p\u00e8re, un type tr\u00e8s bien, mais membre du parti nazi, comme tout le monde avait \u00e9poque et et et \u00e7a ouvre, mettons, comme 99 pourcent des des personnes, on ne parle pas des \u00e9poux des des fr\u00e8res Charles et autres \u00e9quid\u00e9s exception mais mes fr\u00e8res et soeurs, un fr\u00e8re et soeur Scholl mais mais cet et c'est la soeur de ma grand- m\u00e8re qui est rest\u00e9e juive qui venait de la la communaut\u00e9 de Heilbronn, dans le sud de l'Allemagne, une des communaut\u00e9s les plus anciennes et bien appris, appris ce qu'elle pouvait, \u00e0 savoir quelques pots et puis son amoureuse, et puis elles sont parties, elles ont travers\u00e9 et puis sont arriv\u00e9s \u00e0 Tel-Aviv et l\u00e0 \u00e0 nouveau l'histoire les suit essaye de savoir et puis on ne sait pas grand- chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:28) [74%] :\r\nRacine qui croise \u00e9galement chemin voil\u00e0 de Greespan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [90%] :\r\nOui, et moi je me suis \u00e9videmment rendu, j'ai fait ce voyage que Greenspan n'a pas pu faire en Isra\u00ebl, je suis tomb\u00e9 raide dingue, dingue, dingue, des gens que j'ai rencontr\u00e9e du pays que j'ai rencontr\u00e9s, et le texte fait \u00e9galement \u00e9cho \u00e0 un peu \u00e0 la situation telle qu'elle est aujourd'hui dans le fait que c'\u00e9tait une r\u00e9ciproque avec ce mur de s\u00e9paration avec les \u00e9tranglements et et et elle n'apporte pas mon texte n'apporte \u00e9videmment pas de r\u00e9ponse, ce qui m'importe, moi, c'est de faire attention, c'est, c'est d'\u00eatre extr\u00eamement attentif aux choses et aux gens de trouver un chemin au r\u00e9el, oui, mais il n'est pas, il n'est pas pr\u00e9alable ce chemin, il me semble que l'Otan le Style que la th\u00e9matique que la construction, du moins pour moi d\u00e9coule de l'attention, l'attention port\u00e9e aux individus et aux choses et aux animaux et plus cette attention et paroxystique, plus le Style se d\u00e9couvrent et puis la construction se met en place lorsque \u00e7a ne fonctionne pas, il faut dire : mais tu n'as pas bien regard\u00e9, regardez mieux regarde mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:39) [89%] :\r\nC'est attention permet d'\u00e9viter pas mal d'\u00e9cueils qui se qui parce qu'il y avait des \u00e9curies, il y avait des obstacles dans ce livre forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [90%] :\r\nEt forc\u00e9ment, et parce que, parce que l'on attend toujours, lorsque l'on entre dans ce dans ces zones politiquement 16\u00e8me compliqu\u00e9, on attend qu'une certaine objectivit\u00e9 ou alors on attend un parti pris ferme ce parti pris dans ce texte, il existe, il existe un appel \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce qui nous tient ensemble, quelle que soit l'origine, quelle que soit la provenance, quelle que soit la trajectoire, il existe, il s'affirme de mani\u00e8re claire et nette par contre pour le faire sans, sans d\u00e9truire la litt\u00e9rature, alors je ne vois que le chemin de l'attention obsessionnelle moi j'apprends, j'apprends tout le temps, mais que j'ai apprises et que j'apprends chez chez chez quelqu'un comme chez Claude Simon cette phrase qui enveloppe donc je je ne suis pas capable, je ne fais pas \u00e7a bien s\u00fbr, mais cette attention obsessionnelle pour les choses. \r\nNon pas telles qu'elles sont parce que cela n'existe pas de nouveau, c'\u00e9tait un peu un pouvoir pris sur les \u00eatre les choses, de dire qu'elles existent, telles qu'elles sont d'y attacher une importance jusqu'\u00e0 ce que sa propre subjectivit\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que son propre Style, trouve une forme qui soit viable et qui garde qui garde son son horizon son horizon humaniste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [78%] :\r\n3 petits points de suspension moins et j'ai je que c'est que c'est vrai, Lewis le vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [83%] :\r\nQue s'\u00e9vanouissent le vouloir d'embl\u00e9e d'embl\u00e9e alors vous parliez de la premi\u00e8re phrase, ensuite j'arr\u00eate la premi\u00e8re phrase du bouquin la derri\u00e8re voter vous avez apr\u00e8s apr\u00e8s la phrase oui j'arr\u00eate l\u00e0, c'est parce qu'il est vrai que la phrase puis la derni\u00e8re aussi, parce qu'en fait il n'y a pas qu'il y a pas de peindre pour l'entr\u00e9e, pas de point de sortie, il n'y a pas de bouquins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:24) [87%] :\r\nDepuis, une continuit\u00e9, vous l'expliquer, entre les diff\u00e9rents r\u00e9cits qui sont venus avant s\u00fbr les gras, il y a de donc, l\u00e0 aussi, chemin qui se construit au fur et \u00e0 mesure, chemin d'\u00e9crivains et d'\u00e9criture, 3 petits points de il faut dire que d'\u00e9criture, c'est un peu comme celle qu'on va conclure ce que sur ce qui se continue, se poursuit \u00e0 travers une longue et c'est parmi les premi\u00e8res r\u00e9sidences d'\u00e9criture, la Fondation Michel, ce qui a montr\u00e9 ce que j'ai commenc\u00e9 il y a un mois peu pr\u00e8s o\u00f9 il y a un mois et demi, et \u00e7a dure 6 mois, oui, enfin pas tous, pas tous peuvent avoir ce temps mais la v\u00f4tre dans des cabanes, entre guillemets, parce que c'\u00e9tait le nom annonc\u00e9 pour ces petites maisonnettes abrit\u00e9s dans la fondation, mais c'est un peu dur quand m\u00eame, mais c'est \u00e0 l'or\u00e9e de la for\u00eat, enfin, pr\u00e8s de la for\u00eat dans un lieu assez enchanteur qui n'emp\u00eache pas le retour sur l'\u00e9criture et la possibilit\u00e9 justement de concentration et peut-\u00eatre aussi d'attention, d'une autre mani\u00e8re et au r\u00e9cit que vous avez rencontr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis lors d'un long voyage qui fera la mati\u00e8re du prochain livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:26) [86%] :\r\nJ'ai toujours au c'est une chance inou\u00efe, ce que ce cas quand m\u00eame, non pas le vouloir, mais l'\u00e9lan de l'\u00e9criture d'\u00eatre aujourd'hui \u00e0 Montricher d'essuyer les pl\u00e2tres mais quel beau de 2 moi qui est pas si mal dans les la classe tout 9 de cette fondation lorsque, lorsque l'rive \u00e0 Montricher on d\u00e9couvre \u00e0 bord sur la droite, un berger et une cabane fait pas un mot dans ce avec des barrages, les bouts de ficelle et ce qui me disait a 6 mois, dans Le Pommier promet aussi ah bon, je suis avec ma femme et on s'est dit, \u00e0 2, on va \u00eatre serr\u00e9e et les jours de pluie, comment \u00e7a va se passer, il met \u00e9videmment \u00e0 25 m\u00e8tres se dresse cette somptueuse ce somptueux complexe, moi qui ait fait de l'\u00e9gyptologie qui voulait de retrouver la reine ni Chris en \u00c9gypte et bien je n'\u00e9tais que fascin\u00e9 par cet immense, c'est immense b\u00e2timent en bien d'Alexandrie aupr\u00e8s d'une immense devient immense biotech extr\u00eamement attentive \u00e0 la litt\u00e9rature mondiale contemporaine et traduite et traduite donc c'est une immersion, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse de, de, d'ouvrir la porte de cette biblioth\u00e8que parce qu'on se pose ensuite toutes les questions qu'il faudrait se poser vraiment d'\u00e9crire sur la l\u00e9gitimit\u00e9 mais oui et c'est c'est cet endroit est absolument fantastique parce que, malgr\u00e9 sa dimension il vous offre les conditions parfaites de d'une neutralit\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9es, lorsque l'on d\u00e9couvre d'abord le gigantisme des lieux peut-\u00eatre est -ce le b\u00e9ton, peut-\u00eatre que la nouveaut\u00e9 du lieu, peut-\u00eatre est -ce l'esprit du lieu peut-\u00eatre \u00eatre tout \u00e7a ensemble, mais on se retrouve face au projet nul \u00e9crire et cette nudit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s relative, elle est extr\u00eamement moi je reviens de ce voyage aux \u00c9tats-Unis, 6 mois \u00e0 vouloir rencontrer des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 tort aux \u00c9tats-Unis par le syst\u00e8me, dans le sud est leur ces femmes \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s difficile de, de, de pouvoir enfin acc\u00e9der \u00e0 ces personnes et donc nous ne cette enqu\u00eate dont un extrait para\u00eet le m\u00eame joueur 2 jours la couleur des jours, le 31 ao\u00fbt je vous recommande, pardon pour l'Am\u00e9rique, pardon pour l'Am\u00e9rique et le titre de ce texte en cours et j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0 des gens extraordinaires durant ces longues p\u00e9riodes d'attente entre 2 visites \u00e0 la prison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9s et donc peu \u00e0 peu, fin ao\u00fbt, apr\u00e8s on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le innocence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:58) [88%] :\r\nOui, les gens emprisonn\u00e9s, dont on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'innocence peut-\u00eatre connaissez -vous le bouquin de Karine Simon les innocents, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau livre photographique qui se saisit de ce th\u00e8me et j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0 les travailleurs des champs un Champ de tomates et qui sont les prisonniers \u00e0 ciel ouvert et c'\u00e9tait face \u00e0 face les prisons plant\u00e9 au milieu des champs de tomates et des gens enferm\u00e9s dans des microscopique cellule auquel j'avais si difficilement acc\u00e8s et les gens encha\u00een\u00e9s, parfois la nuit dans les roulottes parce que les plus jeunes travailleurs cueilleur de tomates sont lorsqu'ils n'ont pas de famille encha\u00eener encore aujourd'hui \u00e0 un c\u00e2ble sur une paillasse pour qu'il ne se sauve pas la nuit, pour qu'il n'allait pas chercher fortune ailleurs comme devenir, je ne sais pas moi vendeur chez MacDonald ou autre chose, se sortir de cette saloperie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [78%] :\r\nComme de l'enfant, Chantal dans les pays latino- am\u00e9ricaine des m\u00eames compagnies d'ailleurs am\u00e9ricaine des preuves, des bananes par exemple etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:51) [84%] :\r\nCe probl\u00e8me, ce probl\u00e8me est m\u00e9connu, mais \u00e0 nouveau l'attention de l'\u00e9criture \u00e9tait l\u00e0 s'est port\u00e9 sur ces gens -l\u00e0 et c'est et a produit des rencontres magnifiques avec les syndicalistes zapatiste sont devenus des amis et que je vais retrouver d'ici quelques mois, \u00e0 la sortie de Montricher, de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [78%] :\r\nProchaine \u00e9tape, h\u00e9 bien \u00e7a sera une adaptation th\u00e9\u00e2trale au Th\u00e9\u00e2tre du de 21 par Sophie candidat au refus de monarque, ce sera en avril de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:16) [71%] :\r\nLastminute Riou adresserait arriverait \u00e0 nous il y a une ligne d'abord le prix il non, mais non, c'\u00e9tait il y a aussi, et transmis au comme ont entam\u00e9 Jung passage \u00e0 acte un grand r\u00e9sultat prenable, sport et aussi qu'ce qu'il y a droit, il sera donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:56) [79%] :\r\nBon, il a pay\u00e9, soit il y a une s\u00e9rie horrible dehors de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [72%] :\r\nEt de avec bande pas pas comme \u00e7a rend \u00e0 peu 5 nouvelle il y a eu \u00e9gard \u00e0 l'imprimerie du Romain gravas tricolores, on aurait d\u00fb avoir, c'est pas bon, c'est bon risque de tendre et on va nourrir leur dire d'attendre grand reprend l'ouverture que les d\u00e9plorer et 2 hommes, le m\u00eame o\u00f9 on est toujours pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:58) [68%] :\r\nOr, il y a 3 saisons, ce que je ne mais non non non nous r\u00e9organis\u00e9 m\u00eame \u00e0 une r\u00e9bellion de Roussillon bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:19) [65%] :\r\nUn emploi serait mieux un gros attendez, je ne vais pas y une semaine \u00e0 Orly grand d\u00e9ballage parle s\u00e9rieusement, mais il \u00e9tait une m\u00e8re oui massif Braden, monsieur, c'est ce il, et o\u00f9 on esp\u00e8re c'est irr\u00e9alisable, bon c'est bon choix du aurais ou Bercy, et puis il en a la garde, instaurer le m\u00eame mais bon nord de Traor\u00e9 primaire mais oui bridge elle mais ouais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:59) [74%] :\r\nSoit, c'est ce que je crois qu'il y a. \r\nOui, rester oui oui ben. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:19) [84%] :\r\nChanson de Woody Gacilly 8 c\u00e9l\u00e9brant un syndicaliste marins voyageurs ah oui bridge pour conclure cet entretien avec Philippe r\u00e9vise nous rediffusion entretien qui avait eu lieu il y a pas longtemps \u00e0 le 29 ao\u00fbt dernier avec un Philippe Rahmy enti\u00e8rement tourn\u00e9 vers l'avenir, h\u00e9 bien il n'est plus, Philippe Rahmy, disparu hier \u00e0 18 heures. \r\n\u00e0 l'\u00e9criture de Borodine, interpr\u00e9t\u00e9 par le quatuor Prager Jacques pour mettre un terme \u00e0 cette \u00e9mission de Versus. \r\nMerci \u00e0 Bastia mais qui, qui r\u00e9alise des missions Mercialys Abel Watson Madeleine de \u00e0 Nicole, le corps d'autres toute artisanat indispensable 2 versus on se retrouve demain pour la suite de nos aventures \u00e0 partir de 9 heures dans un instant, ce sera nectar. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:24) [96%] :\r\nEntre marteau et faucille, la r\u00e9volution d'octobre son chemin jusqu'\u00e0 nos jours, une semaine durant. \r\nEspace de se glisse aupr\u00e8s des artistes dissidents invoque la m\u00e9moire de Che Guevara, \u00e9coute d\u00e9clamer les textes de L\u00e9nine et regarde tomber ces statues d\u00e9boulonn\u00e9es dits de haut cette octobre de Versus \u00e0 sous les pav\u00e9s, la r\u00e9volution fait rage sur Espace. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:03) [85%] :\r\nNicolas Julliard bonjour bonjour Francesco, je le disais dans quelques minutes, ce sera nectar avec vous et de quoi sera -t-il question aujourd'hui dans les B. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:10) [91%] :\r\nEt on va vous raconter une histoire aujourd'hui dans le nectar passionnante, enfin je trouve en tout cas c'est l'histoire que nous raconte la nouvelle Exposition du Centre Paul Klee \u00e0 donc on part de Paul Klee et puis on d\u00e9couvre comment de nombreux artistes am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 absolument fascin\u00e9s sid\u00e9r\u00e9 par l'oeuvre de Paul Klee au point de l'imiter alors d\u00e9but en tout cas, et puis ensuite d'\u00e9voluer chacun dans sa voix diff\u00e9rentes et il y a une dizaine d'artistes qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s dans cette Exposition, alors il est tr\u00e8s connu comme Jackson Pollock et puis d'autres, nettement moins, et on d\u00e9couvre comme \u00e7a l'impact incroyable qui a eu ce peindre sur toute une g\u00e9n\u00e9ration d'artistes \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:50) [85%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, merci beaucoup Nicolas sera en quelques minutes, on le disait dans votre \u00e9mission, dans des cabanes. \r\nVoil\u00e0 la pendule roule vers les 12 coups de midi, merci encore \u00e0 vous tous, chers auditeurs les informations avant de retrouver Nicolas Julliard Paul pied 6\u00e8me m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:31) [81%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00e9ploy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:33) [93%] :\r\nCette fusillade meurtri\u00e8re hier soir \u00e0 Las V\u00e9gas, au moins 20 morts et plus de 100 bless\u00e9s, une fusillade qui a eu lieu lors d'un festival de musique Johnny Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates en Direct avec nous ce que l'on a des pr\u00e9cisions en cette mi- journ\u00e9e sur cette fusillade. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:50) [93%] :\r\nAlors oui, Didier, la fusillade a eu lieu dans la foule sur le Strip la c\u00e9l\u00e8bre avenue de Las V\u00e9gas, plusieurs milliers de personnes assist\u00e9es, hein, vous l'avez dit, \u00e0 un concert de musique country 20 morts, plus de 100 bless\u00e9s le bilan est lourd, la police de Las V\u00e9gas syndic que l'auteur des coups de feu, a \u00e9t\u00e9 abattu, il s'agit d'un r\u00e9sident de la ville se trouver au 32\u00e8me \u00e9tage d'un b\u00e2timent, le casino Mandalay Bay lorsqu'il a fait feu sur la foule, sa compagne est encore activement recherch\u00e9 par la police et sa photo commencent \u00e0 circuler sur les cha\u00eenes de de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine \u00e0 ce stade, aucun mobile n'a pu \u00eatre \u00e9tabli l'homme abattu ne semble pas li\u00e9 \u00e0 une organisation terroriste, on ne conna\u00eet pas ses motivations, le sh\u00e9rif de la ville, qui organisait une conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, n'a pas non plus r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'identit\u00e9 de l'assaillant les forces de l'ordre ont demand\u00e9 pour l'instant aux touristes tr\u00e8s nombreux \u00e0 Las V\u00e9gas, de rester dans leur chambre d'h\u00f4tel, les op\u00e9rations sont toujours en cours \u00e0 Las V\u00e9gas, avec un bilan qui pourrait encore s'alourdir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:43) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Grand merci le foss\u00e9, le foss\u00e9 se creuse de plus en plus entre Madrid et les s\u00e9paratistes catalans, des Catalans qui ont dit oui hier \u00e0 l'ind\u00e9pendance de leur r\u00e9gion, le gouvernement catalan affirme o\u00f9 il a remport\u00e9 avec 90 pourcent des des voix mais pour seulement 42 pourcent de de participation un scrutin on le c'est interdit par Madrid, qui a utilis\u00e9 tous les moyens pour emp\u00eacher ce vote : un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9maill\u00e9 donc de violences polici\u00e8res qui ont fait pr\u00e8s de 900 bless\u00e9s, selon le gouvernement catalan C\u00e9dric vous rejoint \u00e0 Barcelone, o\u00f9 vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, aujourd'hui, les Catalans sont v\u00e9rit\u00e9 v\u00e9ritablement dans dans l'expectative. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:21) [91%] :\r\nOui, ce matin \u00e0 Barcelone, c'est une ville qui retient son souffle, la ville extr\u00eamement calme, pas de manifestation patine des r\u00e9voltes ou d'explosion de joie, les Catalans voulait voter, c'est ce qu'ils ont tent\u00e9 de faire, ils ont tent\u00e9, en partie r\u00e9ussie puisque vous l'avez dit, le gouvernement espagnol a tout fait pour emp\u00eacher les m\u00eame ni les l'existence m\u00eame de ce r\u00e9f\u00e9rendum sur la place de Catalogne, Samuel Le me disait tout \u00e0 l'heure qu'il ne savait pas vraiment \u00e0 quoi s'attendre et qu'il avait v\u00e9cu la journ\u00e9e d'hier comme une v\u00e9ritable honte pour le pays tout entier, avec ces violences ici o\u00f9 il y a 90 pourcent le le conflit entre Madrid et Barcelone, risque de s'enliser durablement Jos\u00e9 me disait lui avoir peur pour la d\u00e9mocratie, il n'emp\u00eache, les Catalans sont sereins et sont pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue pour protester pacifiquement contre une \u00e9ventuelle intervention polici\u00e8re, reste \u00e0 savoir comment les choses vont \u00e9voluer, le pr\u00e9sident du gouvernement catalan Carles que je demande, a ouvert hier la possibilit\u00e9 d'une ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale Marielle aura Roy pourrait lui saisir la Constitution dissoudre le gouvernement catalan et m\u00eame placer la r\u00e9gion sous la tutelle de Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:22) [93%] :\r\nEt C\u00e9dric Guigon de Barcelone o\u00f9 vous \u00eates donc l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, la Catalogne qui demain sera \u00e9galement sous tension puisque plusieurs syndicats et partis politiques ont appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale l'ouverture ce matin \u00e0 Paris du proc\u00e8s du fr\u00e8re de Mohamed Merah qui avait tu\u00e9 7 personnes dont 3 dans une \u00e9cole juive en mars 2012 en r\u00e9gion de Toulouse, son fr\u00e8re est poursuivi pour complicit\u00e9 dans ces assassinats, qui \u00e9taient les premiers attentats djihadistes en France depuis 1995 la num\u00e9risation doit simplifier la vie des travailleurs et servir les individus, \u00e7a c'est la conviction de l'Union syndicale suisse qui est venu le dire ce matin \u00e0 Berne, elle exige que les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient aussi des progr\u00e8s de la productivit\u00e9, l'USS qui demande donc des c'\u00e9tait plus forte et des investissements massifs dans la formation professionnelle et continue Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:10) [93%] :\r\nPour l'USS la question est de savoir si la modernisation technologique sert au profit au capital ou aux personnes et c'est le politique qui devra r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans la construction, par exemple, les robots sont utilis\u00e9s pour soulever de lourdes charges des dr\u00f4nes peuvent aussi faire des inspections \u00e0 des auteurs \u00e9lev\u00e9es et dans des endroits escarp\u00e9s, les ouvriers de la construction doivent donc accomplir des travaux moins dangereuse, ce sont l\u00e0 des am\u00e9liorations concr\u00e8tes et r\u00e9elles et en m\u00eame temps, la pression sur les d\u00e9lais augmentent dict\u00e9e selon l'USS par la course au profit et le stress pour les ouvriers ne cesse de s'accentuer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:46) [87%] :\r\nEt Maurice alors que pr\u00e9conise l'USA, justement pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:50) [95%] :\r\nCette organisation exige une meilleure couverture avec les conventions collectives de travail existantes ainsi que la n\u00e9gociation de nouvelle CCT pour les nouvelles formes d'emploi, elle veut aussi imposer des droits fondamentaux num\u00e9rique pour tous les salari\u00e9s, l'USS juge \u00e9galement important que les salari\u00e9s est un droit \u00e0 ne pas \u00eatre joignable et que leur vie priv\u00e9e soit respect\u00e9e la num\u00e9risation sociale que d\u00e9fend cette organisation syndicale veut simplifier la vie des travailleurs et servir les individus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:17) [93%] :\r\nMaurice Doucas en Direct de Berne merci et le 1er des prix Nobel 2017, a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 ce matin, c'est celui de m\u00e9decine, les laur\u00e9ats sont 3 chercheurs am\u00e9ricains Jeffrey Hall le mal qu'elle range quel Yong tous r\u00e9compens\u00e9s pour leurs travaux sur l'horloge biologique leurs d\u00e9couvertes des m\u00e9canismes mol\u00e9culaires qui r\u00e8glent ce qu'on appelle le rythme circadien, qui permet donc aux \u00eatre s'humains de s'adapter aux diff\u00e9rents moments de la journ\u00e9e et de la nuit, enfin en tennis, Henri Laaksonen fait \u00e0 nouveau partie des 100 meilleurs joueurs du monde, il pointe d\u00e9sormais au 94\u00e8me rang 13 places de mieux que lors du dernier classement ATP une progression due \u00e0 sa demi- finale au tournoi Shenzhen en Chine, c'\u00e9tait la premi\u00e8re de sa carri\u00e8re sur le grand circuit et le temps qui vous attend, avec un ciel tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9s de quelques faibles pluies cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures, pas plus de 18 degr\u00e9s en plaine demain encore des nuages et des averses le matin avant l'apparition de belles \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi il fera toujours environ 18 degr\u00e9s en plaine mercredi, retour du soleil apr\u00e8s dissipation des grisaille matinale sur le plateau et temp\u00e9ratures en l\u00e9g\u00e8re hausse, il fera jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:27) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:30) [95%] :\r\nLa vacance des grandes valeurs qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la valeur des grandes vacances, Henri Weber. \r\nEsp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:54) [88%] :\r\nNicolas Giraud avec sa cha\u00eene guerre en r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans le nectar \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Isabelle Car Sales bonjour Isabelle, il y a eu une \u00e9poque o\u00f9 tout le monde aux \u00c9tats-Unis disait \u00e0 \u00e9logieux Paul Klee, c'est cette histoire qu'on va raconter aujourd'hui tout de suite apr\u00e8s ces quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:18) [89%] :\r\nLe festival du film de Z\u00fcrich s'est d\u00e9roul\u00e9e ce week- end et c'est le r\u00e9alisateur fribourgeois Niklas aussi qui a re\u00e7u le film que Howard pour son film Paradise pour le film, qui devrait sortir ces prochaines semaines, raconte la vie de l'\u00e9cologiste militant Bruno Manzer d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005 un des nombreux films consacr\u00e9s \u00e0 cette figure fascinante de l'activiste \u00e9cologique, on dit m\u00eame que Steven Spielberg avait envisag\u00e9 un jour un film sur le destin de Bruno Manzer un petit tour sur internet sur les r\u00e9seaux sociaux suffira \u00e0 vous le confirmer, l'\u00e9motion est grande aujourd'hui \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Philippe Rahmy, l'\u00e9crivain, atteint de la maladie des eaux de verre a succomb\u00e9 ce dimanche \u00e0 l'\u00e2ge de 52 ans, consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme une des meilleures plumes de la litt\u00e9rature romande le Lausannois avait connu le succ\u00e8s public et critique avec b\u00e9ton arm\u00e9 en 2013 puis avec All\u00e8gre 2016, qui lui a valu le Prix Rambert, tandis que le Prix suisse de litt\u00e9rature 2017 lui a \u00e9t\u00e9 remis en f\u00e9vrier dernier monarque son dernier livre est paru en ao\u00fbt, aux \u00e9ditions La Table ronde David Collin l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion pour Versus d'entretien a \u00e9t\u00e9 rediffus\u00e9 ce matin \u00e0 11 heures et vous pouvez le retrouver en peu de caste ou sur le site internet d'espace de et si vous avez lu Proust ou en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann et vous avez certainement chercher \u00e0 imaginer la musique de Vinteuil la m\u00e9lodie de cette sonate qui traverse le roman et qui donna Swann, la bande- son de son amour pour Odette a beaucoup se sont essay\u00e9s \u00e0 \u00e0 d\u00e9nicher l'origine de cette oeuvre imagin\u00e9e par Proust 500 Franck, Debussy le que les les candidats ne manquent pas : aujourd'hui 2 jeunes musiciennes offre \u00e0 l'\u00e9nigme une nouvelle hypoth\u00e8se Maria et Natalia 1000 Stein respectivement violoniste et pianiste sont persuad\u00e9s d'y lire les co\u00fbts de la Sonate Henry Milner de Gabriel Piern\u00e9, c'est l'objet du prochain disque des soeurs 1000 Stein appara\u00eetre dans une quinzaine de jours sur le Label Mirage sous le titre la sonate de Vinteuil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:32) [93%] :\r\nLe d\u00e9but de la Sonate en r\u00e9 mineur opus 36 de Gabriel Piern\u00e9, c'est tr\u00e8s beau n'est -ce pas mais alors est -ce la source de la sonate de Vinteuil de Proust, allez savoir, c'\u00e9tait ici, G\u00e9rard Poulet et No\u00e9lie au piano, en attendant le CD de Maria et Nathalie Hamilton consacr\u00e9 \u00e0 la sonate de Vinteuil qui va para\u00eetre le 13 octobre de l'impact d'une oeuvre sur l'oeuvre d'un autre artiste, h\u00e9 bien c'est aussi toute notre question du jour avec vous Isabelle car Seles suivre au plus pr\u00e8s les influences d'un artiste sur ses contemporains, voil\u00e0 la d\u00e9marche passionnante qu'on d\u00e9couvre s\u00e9jour \u00e0 Berne au Centre Paul Klee, sa nouvelle conservatrice Fabienne \u00e9gal The First s'est lanc\u00e9 dans une enqu\u00eate qui nous emm\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis entre 1930 et 1960 et pourtant, Paul Klee n'a jamais mis les pieds aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:17) [91%] :\r\nOui, mais peu importe les tableaux voyagent les id\u00e9es aussi alors pour Fabienne \u00e9gal le chauffeur l'intuition de d\u00e9part, c'est que le peintre Paul Klee a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le, un mentor, un guide pour plusieurs jeunes artistes am\u00e9ricains, dont le plus c\u00e9l\u00e8bre a pour nom Jackson Pollock. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:32) [94%] :\r\nEt puis les 9 autres alors sont beaucoup moins connu du grand public. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:35) [88%] :\r\nEt on va les rencontrer gr\u00e2ce \u00e0 Fabienne \u00e9gal \u00e0 fermer, commen\u00e7ons par voir avec elles, comment cette rencontre improbable s'est faite entre cl\u00e9s et les jeunes artistes am\u00e9ricains des ann\u00e9es 30 et suivantes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:47) [94%] :\r\nIl y avait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30, plusieurs expositions de cl\u00e9s en m\u00eame temps \u00e0 New York il y avait avant tout les jeunes artistes qui ont r\u00e9agi positivement, qui ont des r\u00e9actions positives sur cl\u00e9 qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son oeuvre et je me suis demand\u00e9 pourquoi et quels sont les artistes qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:08) [89%] :\r\nLes artistes europ\u00e9ens, \u00e0 l'\u00e9poque, il y en avait beaucoup qui \u00e9taient expos\u00e9es, comme \u00e7a au moment qui avaient droit \u00e0 leur propre Exposition dans les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:17) [88%] :\r\nIl y avait, mais avant tout les artistes fran\u00e7ais pour New-York c'\u00e9tait School of Paris la de Paris donc Matisse, Picasso, Miro, sur, on a bien connu mais les artistes allemands, on n'avait pas beaucoup d'informations, m\u00eame s'il est dans les ann\u00e9es 20, il y avait d\u00e9j\u00e0 des, des gens qui ont essay\u00e9 de monter des expositions avec les et avec l'Allemagne, mais, mais les New-Yorkais, et les Am\u00e9ricains n'ont pas vraiment compris ce que c'est et c'est seulement dans les ann\u00e9es 30 que \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:47) [90%] :\r\nEt pour situer un petit peu cl\u00e9 justement dans les ann\u00e9es 30 est -ce qu'on peut dire qu'il est reconnu d\u00e9j\u00e0 en Europe en tant qu'artiste, il est reconnu forc\u00e9ment tant que que penseur de la en tant que membre du fameux barrage mais est -ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de succ\u00e8s pour pour ses contemporains europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:08) [89%] :\r\nOui, il y avait beaucoup d'expositions, il a aussi vendu beaucoup de donc, il y avait beaucoup de succ\u00e8s, mais comme le national- socialisme ont pris le pouvoir, il a d\u00fb s'en aller et il est venu \u00e0 Berne, o\u00f9 il est n\u00e9, il a v\u00e9cu ici plut\u00f4t isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:30) [89%] :\r\nFabienne \u00e9gal 9 heures commissaire de la nouvelle Exposition du Centre Paul Klee \u00e0 Berne 10 am\u00e9ricain apr\u00e8s Paul Klee Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:37) [80%] :\r\nOui, et elle va expliquer quelle m\u00e9thodologie et l'a suivi, en fait, pour s\u00e9lectionner ces 10 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:45) [88%] :\r\nJ'ai fait des recherches et j'ai regard\u00e9 quels sont les artistes qui ont r\u00e9agi explicitement sur cl\u00e9 qui ont parl\u00e9 de cl\u00e9s et en expliquer pourquoi cl\u00e9 \u00e9tait important pour pour leur \u00e9volution, ou bien il y en a des artistes qui en fr\u00e9quenter milieu o\u00f9 on a discut\u00e9 de l'oeuvre de Paul Klee, c'est par hasard que son 110 bien s\u00fbr, il y a beaucoup plus d'artistes qui ont fait des Oeuvres dans le Style de cl\u00e9s, mais \u00e7a ne m'a pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 de montrer des des Oeuvres qui, qui ont l'air de cl\u00e9s j'ai voudrait Mobulu faire avoir des preuves qu'ils ont \u00e9tudi\u00e9 cl\u00e9 et qu'ils ont compris les cl\u00e9s, ce sont des artistes qui \u00e9tait tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 ce temps ce sont 8 de ses 10 artistes en fait partie de cette hausse, le groupe de Abstract expr\u00e8s chemise, ils ont, ils ont eu des expositions dans la m\u00eame galerie, ils se sont connus et ils ont eu les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, ils ont discut\u00e9 ensemble, il y a 2 artistes qui sont de Washington d'ici parce que un des collectionneurs qui a achet\u00e9 des que des Oeuvres de Paul Klee dans ces galeries \u00e0 New York, c'\u00e9tait un bouquin de Philips, il a ouvert \u00e7a \u00e7a une collection publiques dans les ann\u00e9es 30 et dans les ann\u00e9es 40, il a m\u00eame \u00e9tabli une salle cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:07) [87%] :\r\nAlors, on est donc sur la p\u00e9riode de 30 jusqu'\u00e0 1960 le contact s'est fait gr\u00e2ce \u00e0 des tableaux qui ont \u00e9t\u00e9 collectionn\u00e9s par un collectionneur tr\u00e8s convaincu de l'oeuvre de cl\u00e9s, est-ce que, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 les les les travaux de recherche la pens\u00e9e de cr\u00e9er, et pas seulement ses Oeuvres ont pu passer l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:33) [82%] :\r\nOui, il y a eu des premi\u00e8res traductions de ses \u00e9crits dans les ann\u00e9es 40 et il y a aussi eu les galeristes qui ont parl\u00e9 de cl\u00e9s qui ont essay\u00e9 d'expliquer que les il y a aussi un graveur Stan mais qui v\u00e9cut \u00e0 Paris avant d'aller \u00e0 New York et qui a eu un plus King sur Lyon, o\u00f9 il y avait toutes les surr\u00e9alistes qui ont l\u00e0 qui qui ont \u00e0 travailler l\u00e0 et un bel, et bien et tu a beaucoup admir\u00e9 Paul Klee la et de Paul Klee, la ligne libre de Paul Klee donc et venue \u00e0 New-York, il y avait tous les sur surr\u00e9aliste de Paris qui sont venus \u00e0 New-York qui ont qui, ensemble, se sont fr\u00e9quent\u00e9s dans son atelier et il y avait les jeunes artistes am\u00e9ricains ont eux autres Jackson Pollock qui \u00e9taient l\u00e0- bas et c'est un b\u00e9b\u00e9 les et de leur expliquer, regardez la ligne de Paul Klee, c'\u00e9tait ligne libre qui ne d\u00e9cide rien sp\u00e9cialement et c'est l\u00e0 que Pollock a fait ces progr\u00e8s lib\u00e9rer sa ligne qui se sont, qui sont d\u00e9velopp\u00e9es jusqu'au Requip painting, qui sont les plus fameux plus connu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:46) [84%] :\r\nDix am\u00e9ricain apr\u00e8s Paul Klee, la nouvelle Exposition mont\u00e9e par Fabienne \u00e9gal faire au Centre Paul Klee alors parlait \u00e0 l'instant de Pollock pour lui, on le conna\u00eet bien, mais qui sont les 9 autres Isabelle ces 9 autres artistes- autour desquels la nouvelle Exposition \u00e0 Berne construit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:00) [83%] :\r\nAlors il y a Th\u00e9odore Stamos Robert de World une Davis Adolfo Gotlib quel avenir Norman Lewis Mark be William Basie h\u00f4tesses et Bradley ou trembler et si \u00e7a ne vous dit pas grand chose, ne soyez pas trop inquiet parce que parmi eux, seuls 3 sont encore connus aux battements de Walmart Toby et puis bien s\u00fbr, Paul. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:22) [95%] :\r\nAlors, quelques mots peut-\u00eatre sur le profil tr\u00e8s particulier de Paul Klee qui explique un peu cette relation \u00e0 distance entre le peintre et des disciples qu'il n'a jamais connu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:31) [88%] :\r\nOui, Paul Klee travaille non seulement la mati\u00e8re mais aussi la pens\u00e9e un an cette premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, il navigue entre plusieurs styles, il passe du cubisme, surr\u00e9alisme constructivisme, il ne s'attacher \u00e0 aucun en fait, il cherche son Style ces, Style ils exp\u00e9rimentent dans toutes les directions, la ligne le mouvement une recherche spirituelle forte aussi la nature, ce sont les fils conducteurs de son oeuvre, il est un th\u00e9oricien puissants, auteur d'une th\u00e9orie de l'art moderne d'un journal parsem\u00e9e de ces consid\u00e9rations th\u00e9oriques de ces questionnements de ces exp\u00e9rimentations, et ce sont ces 2 aspects th\u00e9oriques et pictural qui ont guid\u00e9 Fabienne \u00e9gal offert pour son Exposition en forme d'enqu\u00eate, elle nous explique tout en faisant la visite, comment elle a r\u00e9uni les traces, les indices les influences de cl\u00e9s \u00e0 travers ces 10 euros, forc\u00e9ment tr\u00e8s diff\u00e9rentes, j'ai fait comme des petites. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:25) [88%] :\r\nExposition pour chaque artiste pour que les visiteurs comprennent d'o\u00f9 ce ces artistes viennent donc peut-\u00eatre les les Oeuvres ant\u00e9rieures oui ressemblent parfois \u00e0 la cl\u00e9, mais enfin j'ai j'ai ex- j'ai aussi voulu montrer des Oeuvres pour lesquelles ils sont maintenant connus qui n'ont apparemment rien \u00e0 voir avec les cantons les regarde, mais c'est aussi l'attitude de cl\u00e9 : comment faire une oeuvre d'art qui a inspir\u00e9 ses artistes et il y a IV sections qui sont consacr\u00e9s \u00e0 avec diff\u00e9rents aspects qui \u00e9tait important pour ces artistes, j'ai regard\u00e9 les revues d'art de dans ces ann\u00e9es et puis j'ai, je me suis rendu compte il mentionne les Sauvons pour dire : regardez comment cl\u00e9 \u00e0 travailler, comment il ont combin\u00e9 les aspects surr\u00e9alistes, l'\u00e9criture automatique, mais aussi des aspects cubiste et c'est exactement ce que les jeunes artistes en Am\u00e9rique, ce qu'ils voulaient, ils voulaient faire quelque chose de nouveau pas dans la tradition europ\u00e9en mais quand m\u00eame travailler avec ce que les surr\u00e9alistes, les cubistes en d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 mais faire quelque chose de nouveau donc la nature, c'est un aspect c'est un aspect de tr\u00e8s important, tr\u00e8s important de cl\u00e9s pour les la nature, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon exemple de voir comment une oeuvre d'art, comment il devient c'est le processus qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour et pas seulement de l'ext\u00e9rieur, il n'\u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 copier l'ext\u00e9rieur mais de comprendre comment quelque chose de bien et c'est aussi comme \u00e7a qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:09) [90%] :\r\nDonc, en regard des Oeuvres qui qui repr\u00e9sente qui qui sont proches de la de la probl\u00e9matique de la nature, on a des Oeuvres C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:22) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait atterrissons pour cl\u00e9s d'aller \u00e0 la source, et puis de commencer \u00e0 la source et faire quelque chose, qui croit qu'il devient donc l\u00e0, on a beaucoup d'offres avec des formes cellulaire microscopiques qu'on trouve aussi chez quelques artistes qui sont ici, par exemple, le CO2 Stamos un artiste que je connaissais pas avant de faire ces recherches qui a aussi d\u00e9velopp\u00e9 des Oeuvres avec avec la nature des des formes primordiales, c'\u00e9tait aussi \u00e7a, la gauche, la recherche primordial pour commencer \u00e0 la source, c'est aussi quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour a, quand \u00e0 apr\u00e8s son voyage d'\u00e9ducation en Italie, il est revenu il plut\u00f4t frustr\u00e9 et s'est dit, bon, je ne veux rien savoir de la tradition europ\u00e9en je veux commencer au d\u00e9but au primordial et donc c'est la nature, c'est c'est un aspect, un autre arche parce que c'est l'art Arche Ha\u00efk ou l'art tribal Mitu Yves oui un manque au 1er comment dire millier 1er exactement, et donc c'est aussi ce qu'fait les artistes am\u00e9ricains visant \u00e0 aller au mus\u00e9e, ils ont regard\u00e9 \u00e0 l'art indien, vous voyez l\u00e0 tr\u00e8s bien la photographie Duster2 juste un mot dans ce site Anne vient avec des pieds trop vif, donc les, les, les Am\u00e9ricains ont vraiment voyager aux \u00c9tats-Unis et sont, eux, aller voir ces sites pour \u00e9tudier ces pistes trop Cliffs et ces formes primordiales ces symboles primordial au New-York, il avait beaucoup d'Exposition \u00e0 ce temps avec cet art avec elle \u00e0 l'art pr\u00e9historique en mus\u00e9e d'Art moderne, mais aussi dans les galeries et ils ont aussi montr\u00e9 cl\u00e9 dans ce contexte, les donc qui s'inscrivait dans un courant beaucoup plus vaste, oui, oui, il \u00e9tait vraiment tout ce qui a, qui \u00e9tait lui int\u00e9ressait c'\u00e9tait par du Zeitgeist, \u00e0 cette \u00e9poque qu'elle \u00e9tait parce qu'il faisait quelque chose de nouveau avec ses formes, il n'a pas seulement copi\u00e9 des p\u00e9troliers mais il a, il a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques formes quelques symboles comme le comme la fl\u00e8che et il en fait des compositions. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:48) [82%] :\r\nC'est assez int\u00e9ressant parce que il y a quand m\u00eame pas mal de ses tableaux -l\u00e0, celui -ci qui se qui sont copie fait. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:57) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a c'est son extr\u00eame inspir\u00e9e de raisons int\u00e9rieures de TCO Dorst presque dans toute la salle, il y a peut-\u00eatre une oeuvre qui il ressemble vraiment beaucoup de appelez \u00e7a int\u00e9ressant de voir par quels \u00e9taient parce les peintres et sanitaire avant de d\u00e9velopper leur propre exactement leur propre travail leur propre vision oui, c'est ce qui aussi ce que je voulais pr\u00e9senter en public toutes les artistes, il commence quelque part, ils s'en inspirer, pas seulement par cl\u00e9 bien s\u00fbr aussi, Miro, Picasso et tous les artistes, mais apr\u00e8s, il en vend quelque chose de nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:56) [91%] :\r\nOui, nouveau comme cette musique de Tan Dung dialogue avec Paul Klee, le peintre, musicien continue d'inspirer les compositeurs, on le verra \u00e9galement dans la seconde partie de l'\u00e9mission, comme il a inspir\u00e9 les peintres am\u00e9ricains d'Elazig d\u00e8s les ann\u00e9es 30 on retrouve Fabienne \u00e9gal refaire, commissaire de la nouvelle Exposition du Centre Paul Klee \u00e0 Berne 10 am\u00e9ricain apr\u00e8s Paul Klee et on est \u00e0 l'origine de ce processus de cr\u00e9ation, on voit Isabelle gr\u00e2ce \u00e0 cette Exposition, non seulement le reflet de Paul Klee dans des Oeuvres ult\u00e9rieures de jeunes artistes am\u00e9ricains dont certains vont devenir c\u00e9l\u00e8bres, mais aussi la mani\u00e8re dont les influences peuvent marquer une oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:32) [88%] :\r\nOui, et c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9mouvant, alors apr\u00e8s la nature, \u00e9l\u00e9ment fondamental chez cl\u00e9, on va d\u00e9couvrir les sections de polyphonie horreur cette, cette pratique qui consiste \u00e0 r\u00e9partir de fa\u00e7on plus ou moins uniforme les \u00e9l\u00e9ments picturaux sur toute la surface, on est dans les ann\u00e9es 40 le cadre dispara\u00eet la peinture se mettent \u00e0 recouvrir la toile enti\u00e8re ce qui sera une \u00e9tape fondamentale pour la peinture abstraite mais d'abord, passons du c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste de cl\u00e9s avec toujours Fabienne \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:04) [85%] :\r\nEst ce que tout les surr\u00e9alistes qui sont aussi oui \u00e0 New York mardi Wall, il a \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise dont il parle fran\u00e7ais, il \u00e9tait un des Am\u00e9ricains, qui \u00e9tait un peu le trait du traducteur de entre les surr\u00e9alistes et les jeunes artistes am\u00e9ricains et pour lui, cette \u00e9criture automatique cette m\u00e9thode \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur et ils ont pas seulement mardi, ouais, merci Mathieu Ouellet d\u00e9c\u00e8s prolos, qu'ils se sont rencontr\u00e9s, ils ont fait des Oeuvres avec l'\u00e9criture automatique, il y avait un autre artiste am\u00e9ricain Roberto Matta, qui voulait commencer mouvement surr\u00e9aliste en Am\u00e9rique donc lui les Terres int\u00e9ress\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 interpr\u00e9ter, c'est ces dessins qui viennent du sous- conscient mais les jeunes Am\u00e9ricains ont dit non, \u00e7a nous int\u00e9resse pas, les interpr\u00e9tations, c'est pour nous, c'est une bonne m\u00e9thode pour commencer une oeuvre sans une id\u00e9e fixe, sans une conception sans rien vraiment du primordial du du de l'Int\u00e9rieur, mais apr\u00e8s il faut on travaille, il faut travailler \u00e0 la composition, donc l\u00e0 par exemple vous voyez tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait la peinture de moi de vous, elle vous savez cette ligne noire, noire, qui est spontan\u00e9ment, mais apr\u00e8s il a fait une composition avec des formes en couleurs qui sont plut\u00f4t rigides et \u00e7a, \u00e7a fait la tension dans cette offre et qui fait l'oeuvre int\u00e9ressant, donc l\u00e0 aussi la composition qui deviennent de quelque chose du sous- concession mais en m\u00eame temps quelque chose consciemment apr\u00e8s travailler. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:56:51) [89%] :\r\nFabienne et que le feu passage justement de la libert\u00e9 du geste dont vous parliez d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure, la lib\u00e9ration en fait du geste qu'on retrouve dans l'\u00e9criture automatique \u00e7a c'\u00e9tait assez r\u00e9cente dans la dans la peinture, c'\u00e9tait un nouveau mouvement, on avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 cette cette ce d\u00e9sir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:57:10) [84%] :\r\nC'\u00e9tait en Europe, les surr\u00e9alistes, mais l\u00e0, les surr\u00e9alistes s'r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 cl\u00e9 quand on, on, on sait maintenant pour pour que les \u00e9tait un tr\u00e8s bon exemple, il a aussi expliqu\u00e9 comment la la la ligne si chic, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de nouveau et les Am\u00e9ricains ne voulaient pas seulement copier cette m\u00e9thode mais faire quelque chose avec \u00e7a en travaillant consciemment avec l'\u00e9criture automatique cette forme qui vient de de du sous- conscient, \u00e7a c'\u00e9tait nouveau, de faire une composition consciemment \u00e0 partir de l'\u00e9criture Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:51) [93%] :\r\nMais est -ce qu'on peut dire par exemple que les explosions de de mati\u00e8res et de couleurs, de Pollock c'est aller jusqu'au bout de cette logique de l'\u00e9criture automatique, appliqu\u00e9e \u00e0 la peinture. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:58:03) [89%] :\r\nJe pense, oui, et je pense que Pollock s'est aussi rendu compte qu'on peut pas aller plus loin, donc je sais pas, il est mort tr\u00e8s jeune malheureusement mais \u00e7a serait int\u00e9ressant de voir ce qu'il en aurait fait oui, oui oui est -ce qu'il y a aussi ce qui est aussi de r\u00e9v\u00e9lateur pour moi que vous annoncez, Jackson Pollock et il il a r\u00e9\u00e9crit l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:27) [82%] :\r\nRodin disait aussi : les Oeuvres qui veut garder l'accident parce que c'\u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:58:32) [87%] :\r\nMais, mais prend l'eau, qu'a dit c'est par accident ciel mailings, je sais exactement ce que je fais bien s\u00fbr la ligne spontan\u00e9 mais apr\u00e8s je r\u00e9agis, je fais une autre ligne et je d\u00e9cide ou cette ligne quand Mons, bien s\u00fbr, je coupe et il a pas contr\u00f4ler toute la ligne, mais il a consciemment travailler ses compositions donc pour lui, c'\u00e9tait tr\u00e8s important que les gens ne pensent pas qu'il \u00e9tait juste un peu la la la porte quoi, oui, il faisait n'importe quoi, exactement, oui, \u00e7a a peut-\u00eatre tendance \u00e0 le penser parfois l'art moderne, oui, exactement, donc pour lui, c'\u00e9tait, il a toujours dit quand je c'\u00e9tait quand ma dialogue avec avec la peinture qui devient et ces \u00e9chos quand je je je perd le contact avec avec la peinture et \u00e0 Metz. \r\nC'est chaotique cette ce n'est plus int\u00e9r\u00eat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64CE27E-AB05-45D5-954E-C0149A575D28", "internalArchiveId": "A64CE27E-AB05-45D5-954E-C0149A575D28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy, premier ministre espagnol;Philippe Rahmy, \u00e9crivain lausannois;Maude Mathys, coureuse de fond,  championne d'Europe de la montagne, vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/BARCELONE/EXTRAIT RAJOY 8H) 90% de oui...en Espagne, les autorit\u00e9s catalanes revendiquent 90% de OUI au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion...\r\nLa consultation s'est tenue en d\u00e9pit de l'interdiction du Gouvernement espagnol. Un vote \u00e9maill\u00e9 par des violences et des interventions muscl\u00e9es de la police dans les bureaux de vote..qui a tout fait pour tenter d'emp\u00eacher la tenue de ce scrutin... \r\nDes heurts ont fait plus de 90 bless\u00e9s selon les services de sant\u00e9 de la r\u00e9gion... Le gouvernement catalan \u00e9voque quant \u00e0 lui plus de 800 bless\u00e9s.. pour le premier ministre Mariano Rajoy, le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne n'a tout simplement pas eu lieu:\r\n  1'03\r\n((Le r\u00e9f\u00e9rendum qui pr\u00e9tendait liquider la constitution espagnole et donner l'ind\u00e9pendance \u00e0 une partie de notre pays sans compter sur l'opinion de l'ensemble des espagnols, n'a simplement pas exist\u00e9. On l'a \u00e9vit\u00e9 avec le fondement de la loi, avec l'appui des d\u00e9mocrates, avec la d\u00e9termination des tribunaux et avec l'intervention des forces de l'ordre et de s\u00e9curit\u00e9. Je veux remercier les partis politiques qui ont montr\u00e9 leur loyaut\u00e9 envers l'\u00e9tat, les juges qui ont appliqu\u00e9 la loi, les forces de l'ordre et de s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9tat, la police nationale et la garde civile. Ils ont accompli leur obligation et le mandat donn\u00e9 par la justice. Il aurait \u00e9t\u00e9 plus facile, pour tous, de regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9, pendant qu'on attaquait notre l\u00e9galit\u00e9 de fa\u00e7on aussi grave, mais ils ne l'ont pas fait. Tous on r\u00e9pondu avec loyaut\u00e9 \u00e0 leur engagment pour la d\u00e9mocratie et l'\u00e9tat de droit.))\r\n(TF3/BARCELONE PAPIER 8H ET APRES) Le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination en Catalogne a provoqu\u00e9 une grave crise institutionnelle en Espagne. Les charges polici\u00e8res contre les bureaux de vote ont domin\u00e9 la journ\u00e9e. Val\u00e9rie Demon, bonjour, vous \u00eates en direct depuis Barcelone, est-ce que cette tension va continuer ?\r\nAu vu des d\u00e9clarations de chacun, oui la tension continue. Mariano Rajoy reste droit dans ses bottes et consid\u00e8re que le r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9chou\u00e9. C'\u00e9tait son principal objectif. Carles Puigdemont, de son c\u00f4t\u00e9, semble ouvrir la voie \u00e0 une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance lorsqu'il a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir que les Catalans ont gagn\u00e9 le droit \u00e0 \u00eatre un Etat. Autant vous dire que l'heure n'est pas au dialogue. Plusieurs associations catalanes appellent de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d\u00e8s le 3 octobre. La semaine sera donc agit\u00e9e. Si une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance est annonc\u00e9e, il est fort probable que Mariano Rajoy ordonnera la suspension de l'autonomie de la Catalogne, un pas de plus dans la profonde crise politique. Comme si tout semble pour l'instant destin\u00e9 \u00e0 passer au rouleau compresseur infernal de l'action-r\u00e9action. \r\nEt que se passerait-il, Val\u00e9rie, si une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance \u00e9tait annonc\u00e9e ?\r\nCe serait une fuite en avant car aucun pays ne reconna\u00eetrait la Catalogne. Un geste symbolique certes mais qui ne r\u00e8glera rien. Barcelone sait que cette voie est sans issue. A moins qu'ils ne tentent d'impliquer davantage les gouvernements \u00e9trangers et en particulier Bruxelles. L'Union europ\u00e9enne pour l'instant qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas s'immiscer dans la question catalane mais vers laquelle le gouvernement catalan ne cesse de lancer des appels de pieds. Pour une m\u00e9diation.  Ou convaincus qu'\u00e0 force d'insister, Bruxelles traitera cette question autrement que par les trait\u00e9s en place et sera oblig\u00e9e d'affronter de mani\u00e8re pragmatique la question d'une r\u00e9gion s\u00e9paratiste.\r\n(MARSEILLE) Cette attaque \u00e0 l'arme blanche \u00e0 Marseille hier....\r\nDeux femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la gare principale de la ville. Selon des t\u00e9moins, l'assaillant aurait cri\u00e9 \"Allah Akbar\" avant d'\u00eatre abattu par des paramilitaires. Il serait d'origine alg\u00e9rienne et en situation irr\u00e9guli\u00e8re...\r\nL'enqu\u00eate, confi\u00e9e au parquet antiterroriste de Paris doit encore \u00e9tablir s'il s'agit bien d'un acte terroriste...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier sur place le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb.\r\nUne attaque qui intervient deux jours avant le vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale...d'un projet de loi antiterroriste controvers\u00e9\r\n(EDMONTON) Et au Canada....dans la ville d'Edmonton cette autre attaque qualifi\u00e9e...elle.... d'attentat terroriste par le Premier ministre canadien Justin Trudeau\r\n....attaque perp\u00e9tr\u00e9e par un demandeur d'asile Somalien...l'homme de 30 ans a agress\u00e9 hier \u00e0 l'arme blanche un policier avant de blesser quatre pi\u00e9tons avec une camionnette-b\u00e9lier...il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 dans le radar des services de renseignement.\r\nUn drapeau de l'organisation Etat islamique a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans la voiture du suspect...et le mode op\u00e9ratoire ont notamment conduit la police a ouvrir une enqu\u00eate pour \"acte de terrorisme\", pr\u00e9cise-t-elle\r\nPour le maire d'Edmonton...cette attaque est celle \"d'un loup solitaire\".\r\n(08/HONGKONG/PA) Plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Hong Kong hier ((di)) \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale chinoise. Les groupes pro-d\u00e9mocratie entendaient d\u00e9noncer la d\u00e9rive autoritaire des dirigeants locaux, accus\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 la botte de P\u00e9kin. Une partie de la population ne dig\u00e8re pas la condamnation \u00e0 la prison ferme de plusieurs leaders du mouvement des parapluies, la vaste mobilisation pro-d\u00e9mocratique de 2014. Cette \u00e9ni\u00e8me mobilisation peine toutefois \u00e0 cacher un certain fatalisme. A Hong Kong, Michael Peuker\r\n  58''\r\n((\u00ab\u00a0Je participe car je suis en col\u00e8re. Mais au final, comment un enfant peut-il combattre un g\u00e9ant\u00a0?\u00a0\u00bb Remarque d'une manifestante qui r\u00e9sume le d\u00e9sarroi et l'avenir incertain du mouvement pro-d\u00e9mocratique hongkongais. Les r\u00e9centes condamnations sonnent comme une mise en garde. P\u00e9kin ne bougera pas d'un millim\u00e8tre. Et pour cause\u00a0: Hong Kong est un enjeu trop important... Depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, le pr\u00e9sident Xi Jinping ouvre \u00e0 la grande renaissance de la nation chinoise\u00a0: le renforcement du parti, la d\u00e9fense des valeurs traditionnelles, une \u00e9conomie forte, une arm\u00e9e forte. Dans ce contexte, pas question de voir une Hong Kong lib\u00e9rale et d\u00e9mocrate d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en base de subversion. La stabilit\u00e9 politique est essentielle pour les autorit\u00e9s chinoises. Une stabilit\u00e9 impossible \u00e0 garantir avec un mouvement qui remet sans cesse en question les dirigeants. La mise au pas de P\u00e9kin est donc en marche. Les pro-d\u00e9mocrates hongkongais y survivront-ils\u00a0? Leurs leaders y croient, mais ils l'admettent\u00a0: les ann\u00e9es \u00e0 venir seront extr\u00eamement difficiles. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong.))\r\n(PROCES KIM JONG NAM) Les deux femmes inculp\u00e9es du meurtre de Kim Jong-nam, le demi-fr\u00e8re du dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un, ont plaid\u00e9 non-coupable aujourd'hui...\r\nnon-coupable....au premier jour de leur proc\u00e8s \u00e0 Kuala Lumpur, la capitale malaisienne.\r\nUne Indon\u00e9sienne \u00e2g\u00e9e de 25 ans, et une Vietnamienne de 28 an d\u00e9but f\u00e9vrier...Elles encourent la peine de mort.\r\nLes deux jeunes femmes ont pr\u00e9c\u00e9demment assur\u00e9 qu'elles pensaient mener une farce pour une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 et ont dit ignorer qu'elles participaient \u00e0 une attaque mortelle.\r\nLes autorit\u00e9s sud-cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont accus\u00e9 le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en d'avoir commandit\u00e9 l'assassinat. Pyongyang a d\u00e9menti toute implication.\r\n(TUNISIE SOMMARUGA) La cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police Simonetta Sommaruga....se rend aujourd'hui et demain \u00e0 Tunis....La ministre devrait s'entretretenir demain avec plusieurs de ses homologues tunisiens....La Suisse entend y consolider son partenariat migratoire\r\nLa Tunisie, voisine de la Libye, reste une zone de transit pour de nombreux migrants....Pour endiguer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens, un programme de coop\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 mis sur pied par la Suisse, privil\u00e9giant notamment l'aide au retour et la formation professionnelle des jeunes Tunisiens dans leur pays. Selon des chiffres officiels, plus de 1600 demandeurs d'asile tunisiens auraient ainsi pu rentrer dans leur pays gr\u00e2ce \u00e0 ce soutien.\r\n(04/HES DOCTORATS/PA) Les HES, les Hautes Ecoles Sp\u00e9cialis\u00e9es suisses d\u00e9livrent des doctorats de...deuxi\u00e8me classe. \r\nC'est la NZZ am Sonntag qui l'affirme. Le journal d\u00e9non\u00e7ait hier les pratiques des 7 HES du pays, qui emploient des centaines de doctorants...des doctorants qui seraient tr\u00e8s souvent mal encadr\u00e9s. Alain Arnaud .\r\n  54''\r\n((C'est bien simple. Actuellement, seul les universit\u00e9s et les \u00e9coles polytechniques ont le droit de d\u00e9livrer des doctorats. Mais pas les HES. Ce qui ne les emp\u00eache pas d'engager plusieurs centaines de doctorants, qui sont inscrits dans une EPF ou une universit\u00e9. Or l'encadrement de ces doctorants, \u00e0 distance, laisserait souvent \u00e0 d\u00e9sirer. La rectrice de la HES de Suisse occidentale le confirme, ses 157 doctorants ne sont pas toujours accompagn\u00e9s comme ils devraient. D'autant moins que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux sont inscrits dans des universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, souvent fran\u00e7aises, mais aussi alg\u00e9riennes, bulgares, camerounaises ou hongroises, comme l'explique la NZZ. Autant de hautes \u00e9coles dont les standards n'ont pas le niveau des suisses.  Alors que faire ? Autoriser les HES \u00e0 d\u00e9livrer des doctorats ? Pas s\u00fbr qu'on trouve un consensus pour le faire. Swissuniversities, la conf\u00e9rence des recteurs des hautes \u00e9coles, planche sur un renforcement des collaborations entre HES et universit\u00e9s. L'EPFL a franchi un pas de plus : elle autorise les professeurs des HES \u00e0 encadrer eux-m\u00eames les doctorants, et se contente dor\u00e9navant de d\u00e9livrer le doctorat.))\r\n(Portrait Philippe Rahmy) L'hommage litt\u00e9raire du jour....est adress\u00e9 \u00e0 Philippe Rahmy. L'\u00e9crivain lausannois est mort, hier apr\u00e8s-midi, au CHUV, d'une rupture de l'aorte. Il avait 52 ans.\r\nPierre Crevoisier...\r\nOui, Philippe Rahmy, c'est ce tout petit bonhomme, avec ses lunettes rondes et ses chapeaux, des bobs qu'\u00eel portait riv\u00e9s sur la t\u00eate. Comme si le chapeau lui-m\u00eame contenait le monde. Et son imagination \u00e0 lui. Et puis, il y avait sa chaise roulante. Son corps fragile dedans. Philippe Rahmy souffait de ce mal que l'on nomme les os de verre. Mais \u00e7a ne l'emp\u00eachait pas de parcourir la plan\u00e8te. Il \u00e9tait revenu de Chine  avec B\u00e9ton arm\u00e9, un r\u00e9cit de voyage philosophique.La reconnaissance est imm\u00e9diate, avec notamment les prix Pittard de l'Andelyn et prix Michel-Dentan.Puis arrive une jolie bombe.Son roman Allegra.O\u00f9 il raconte, dans la chair des mots, le terrorisme et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.Prix Suisse de litt\u00e9rature 2017.Lorsqu'on entendait Philippe Rahmy, on avait l'impression d'entendre son corps tinter.\r\n  18''\r\nQuelque chose se termine, mais quelque chose reste pour nous tous. La lecture de Philippe Rahmy. Son dernier livre vient de sortir aux Editions de la Table ronde. Monarques.\r\n(CAMEROUN) Au Cam\u00e9roun...\r\nAu moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des incidents s\u00e9par\u00e9s qui ont eu lieu ce week-end dans les r\u00e9gions anglophones du pays...en marge d'une proclamation symbolique d'\"ind\u00e9pendance\" vis-\u00e0-vis de Yaound\u00e9....\r\nLe sc\u00e9nario de cette \"ind\u00e9pendance\" est cat\u00e9goriquement rejet\u00e9 par le gouvernement qui a d\u00e9ploy\u00e9 d'importantes forces de s\u00e9curit\u00e9 \r\nLes s\u00e9paratistes anglophones ont choisi le 1er octobre, jour de la r\u00e9unification officielle des parties anglophone et francophone du Cameroun, en 1961, pour proclamer unilat\u00e9ralement cette \"ind\u00e9pendance\".\r\nDepuis novembre 2016, la minorit\u00e9 anglophone, qui repr\u00e9sente environ 20% des 22 millions de Camerounais, proteste contre ce qu'elle appelle sa \"marginalisation\" dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(13/MORAT-FRIBOURG/IV MATHYS  - REPRISE 22H30 -) *** Pari perdu en course \u00e0 pied pour Maude Mathys, mais la Vaudoise a tout de m\u00eame remport\u00e9 hier la 84\u00e8me \u00e9dition de Morat-Fribourg.  \r\nA 17 petites secondes pr\u00e9s, elle aurait pu boucler les 17 km en moins d'heure comme elle l'esperait ..\r\nLa Championne d'Europe de la montagne, a n\u00e9anmoins devanc\u00e9 la championne du monde de la discipline, la K\u00e9nnyane Lucy Wambui et une autre vaudoise, Laura Hrebec. M\u00eame consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des favorites, Maude Mathys ne s'attendait pas \u00e0 battre la K\u00e9nyane...\r\n  35''\r\nDes propos receuillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nChez les hommes, tripl\u00e9 Ethiopien. \r\nPremier suisse : J\u00e9r\u00e9my Hunt, termine cinqui\u00e8me.\r\n(FOOT) En football...\r\nLes Young Boys traverseront la pause internationale avec une avance de six points sur leur nouveau dauphin, le FC Zurich.... Les Bernois ont remport\u00e9 avec la mani\u00e8re et une facilit\u00e9 d\u00e9concertante le pr\u00e9tendu match au sommet contre Saint-Gall...6 \u00e0 1...match comptant pour la 10e journ\u00e9e de Super League.\r\nLe FC Zurich est d\u00e9sormais 2e du Championnat apr\u00e8s avoir domin\u00e9 hier Lugano (3-0). Alors que dans la 2e partie du classement Thoune a battu hier Lucerne 2 buts \u00e0 0.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno / LME_2017-10-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno / LME_2017-10-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8945476", "ece-8945460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T06:05:55Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nGide, Martin est un Madril\u00e8ne venu manifester pour l'unit\u00e9 de son pays, il voit dans ces violences, une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [76%] :\r\nZahno de s\u00e9paratistes de pour vous donner un image au monde un tiers qui sont des victimes de l'\u00c9tat autoritaire espagnol ma\u00eetres qui sont des militants passaient et peu SNSE n'est pas les cas parce qu'ici, dans le gouvernement, il annoncerait une gauche qui contr\u00f4le tout, c'est qu'on tout casser Catalogne pour construire un mouvement s\u00e9paratiste radicale autres autres travaux, donc \u00e7a c'est ne sera pay\u00e9 qui sont bien, ils sont bien contr\u00f4l\u00e9es et les les remarques mon espagnol il y a r\u00e9agi trop tard, et de fa\u00e7on qu'cette c'est pas bien pour les march\u00e9s ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Krystel hommage aux 110000 passagers bloqu\u00e9s loin de chez eux et sans billet de retour 300000 r\u00e9servations qui tombe \u00e0 l'eau, la faillite annonc\u00e9e ce matin par l'autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile de la compagnie monarque Airlines laisse beaucoup de monde sur le carreau, le gouvernement britannique lance d'ailleurs une op\u00e9ration de rapatriement des clients concern\u00e9s, le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 hier soir l'attaque au couteau qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 2 jeunes femmes en gare de Marseille hier l'assaillant a finalement \u00e9t\u00e9 abattu par des militaires en patrouille Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [93%] :\r\nIdentifi\u00e9 par ses empreintes digitales, l'assaillant \u00e9tait connu des services de police, pas pour des faits de nature terroriste, il n'\u00e9tait pas fich\u00e9 par les services de renseignement mais pour des d\u00e9lits, notamment des vols et du trafic de stup\u00e9fiants au gr\u00e9 de ses pr\u00e9c\u00e9dentes interpellation, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 alternativement comme alg\u00e9riens, tunisiens ou marocains, il avait donn\u00e9 pas moins de 8 identit\u00e9s diff\u00e9rentes, ces 2 victimes sont des jeunes femmes \u00e2g\u00e9es de 17 et 20 ans selon le syndicat policier Unsa hier avant la revendication par l'\u00c9tat islamique, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur n'avait pas qualifier formellement cet acte de terroriste, les enqu\u00eateurs s'interrogent notamment sur le comportement tr\u00e8s erratique de l'assaillant, film\u00e9 par la vid\u00e9osurveillance aux abords de la gare, cette attaque survient dans un contexte de forte controverse politique juste avant le vote de la nouvelle loi antiterroriste pr\u00e9vue demain Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nDes copies de 3000 publicit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re politique, diffus\u00e9 sur Facebook par des internautes russes autour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 vont \u00eatre remises aujourd'hui au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, rappelons que le procureur ind\u00e9pendant Robert Mueller, qui enqu\u00eate sur une \u00e9ventuelle ing\u00e9rence russe dans cette campagne, a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u copie de Simonetta Sommaruga se rend en Tunisie, aujourd'hui et demain au menu de ce voyage de notre ministre de Justice et Police, la migration socialisme notamment renforcer l'accord de migration obtenu il y a 5 ans avec Tunis Fa\u00efza n'innove, elle devient la premi\u00e8re banque suisse \u00e0 faire son entr\u00e9e dans le courtage immobilier le groupe cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion une filiale baptis\u00e9e Ra\u00ef, enfin, les animaux, c'est l\u00e0 une diversification logique pour la banque dans les affaires sont dop\u00e9s par les op\u00e9rations hypoth\u00e9caires Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [94%] :\r\nPriceline, qui vient d'afficher un b\u00e9n\u00e9fice record au 1er semestre en progression de 18 pourcent sur sur un an, peut se permettent de se lancer sur un nouveau cr\u00e9neau d'autant plus que sa client\u00e8le qui r\u00eave d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et l\u00e9gion au 30 juin dernier la banque g\u00e9rait un volume hypoth\u00e9caire de plus de 168 milliards de francs, la nouvelle filiale proposera des conseillers sp\u00e9cialis\u00e9s sur l'achat et la vente de r\u00e9sidences priv\u00e9es un service dispens\u00e9 dans un 1er temps au sein d'un nombre limit\u00e9 de succursales 13 banques seront tout d'abord concern\u00e9 et d\u00e8s ce mois d'octobre, l'id\u00e9e, bien s\u00fbr, c'est aussi d'attirer de nouveaux clients, puisque ce service immobilier est aussi ouvert aux personnes qui n'ont pas de contrat, il faille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nIl souffrait de la maladie des autres vers le romancier Vaudois Philippe Rahmy 7 atteint hier soir, l'auteur prim\u00e9s du Prix Rambert en 2007 en 2016 pour All\u00e8gre All\u00e8gre avait 52 ans, c'est par le lac sur 2 barges que la petite g\u00e9ante \u00e0 la grand- m\u00e8re ont quitt\u00e9 Gen\u00e8ve hier en fin d'apr\u00e8s- midi, pour leur derni\u00e8re balade les 2 titans de bois et d'acier de la compagnie Royal de luxe ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble, accompagn\u00e9s de leurs troupes de lilliputiens des Lilliputiens indispensable pour les faire avancer une nouvelle fois ils ont attir\u00e9 la foule 850000 spectateurs au total sur 3 jours, selon les organisateurs, tout cela a n\u00e9cessit\u00e9 bien s\u00fbr un dispositif s\u00e9curitaire tr\u00e8s visible, mais dans les chiffres sont tenus secrets, au final, aucun incident majeur \u00e0 d\u00e9plorer, selon Jean-Philippe Brandt, porte- parole de la police cantonale genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [91%] :\r\nAlors, au niveau s\u00e9curit\u00e9, on n'a pas eu de probl\u00e8me durant ces 3 jours, maintenant il est clair qu'au niveau circulation la mobilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame passablement perturb\u00e9 mais \u00e7a on le savait d\u00e8s le d\u00e9part que \u00e7a allait provoquer des probl\u00e8mes au niveau mobilit\u00e9 vous ne donnez pas Cziffra, mais on a vu un dispositif s\u00e9curitaire assez impressionnant, les traditionnels, blocs de Pierre, des hommes en uniforme, assez nombreux, un h\u00e9licopt\u00e8re m\u00eame qui survolaient la ville est -ce que ce dispositif \u00e9tait vraiment n\u00e9cessaire, il y avait r\u00e9elle menace alors tout le probl\u00e8me de ce genre, dispositif, c'est que quand tout se passe bien \u00e0 la fin, on va dire, mais c'est vraiment n\u00e9cessaire aujourd'hui dans les contextes actuels pour les 3 jours qu'on a v\u00e9cu ici \u00e0 Gen\u00e8ve avec la saga des g\u00e9ants avec de la foule qui se d\u00e9place, nous ne pouvons pas nous permettre de minimiser ce genre de d\u00e9ploiement s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [88%] :\r\nPhilippe Brendel avec Guillaume Rey en Super League de football Young Boys compte 2 heures moins 6 points d'avance sur son dauphin juridique apr\u00e8s sa victoire 6 \u00e0 1 face \u00e0 Saint-Gall 3 0 de Z\u00fcrich sur Lugano \u00e9tonne bat Lucerne 2 \u00e0 0 mais o\u00f9 est pass\u00e9 le soleil, il ne devrait pas point\u00e9 le moindre bout de rayon aujourd'hui, mais les pluies resteront rares 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi encore, de la grisaille et quelques pluies demain matin puis \u00e9claircies avant le large retour du Grand Bleu du grand plut\u00f4t mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Annie matou Festival du film d'animation du 6 au 14 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve, les jours sont peut-\u00eatre pour une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:47) [98%] :\r\nMarcel Proust. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:58) [97%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nLa matin\u00e9e d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [88%] :\r\nIl y a eu dans cette 2\u00e8me heure de la matinale, nous verrons si elle est \u00e9gale \u00e0 la premi\u00e8re, en tout cas, son contenu est diff\u00e9rent, rebonjour peut-\u00eatre si vous nous suivez depuis 7 heures, nous sommes l\u00e0 avec sa cha\u00eene Girl lui ont r\u00e9agi moi au micro pour vous accompagner jusqu'\u00e0 9 heures vers 8 heures et demie, il y aura le compositeur du jour c'est Franz Liszt en ce lundi, puisque ce soir Jean-Luc Ryder et ses invit\u00e9s dans Disques en lice s'attaqueront compareront nous expliqueront sans doute aussi les derni\u00e8res pi\u00e8ces pour piano de Franz Liszt lugubres gondoles un et 2 Sarda ce macabre Bagatelle sans tonalit\u00e9 nuages gris et Valseuses beau programme onirique et descriptif et sans doute du tr\u00e8s beau piano ce soir dans Disques en lice mais pour le moment, les nouveaut\u00e9s du disque des nouveaut\u00e9s qui commence justement avec du piano, le pianiste Christian Zimmermann publie un recueil Schubert chez Deutsche Grammophon, il s'attaque aux Sonate en la majeur et en si b\u00e9mol majeur des monuments du piano Juliette Granier, d'ailleurs vous en a fait \u00e9couter un extrait la semaine derni\u00e8re, il joue un piano moderne sur cet enregistrement, mais dont le clavier est modifi\u00e9, vous allez l'entendre ni tout \u00e0 fait un piano comme on en a l'habitude, ni un forte et les graves sonne parfois le toucher passe faire aussi plus percussif mais pourtant Christian Zimmermann peut en exploiter un tr\u00e8s beau \u00e0 Christian Zimmermann au sommet de ses moyens, ma\u00eetre de son discours, il y a notamment une gestion tr\u00e8s sc\u00e9naris\u00e9, des th\u00e8mes qui dans ces sonates de Schubert il un ton parfois primesautier, c'est ce qu'on entend tout au d\u00e9but de l'extrait que vous allez \u00e9couter et parfois tr\u00e8s tendre, c'est vraiment tr\u00e8s beau, je suis heureux d'en \u00e9couter un nouveau moment ce moment, ce matin, le 1er, mouvement de la Sanef pour piano en la majeur de France Schubert par Christian Zimmermann. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A60AAC4B-35E1-48A7-A83A-C07DEC68E141", "internalArchiveId": "A60AAC4B-35E1-48A7-A83A-C07DEC68E141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Julien Doquin et Tinder", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 227, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945659", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2017-10-02T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2017-10-02T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-8945674", "ece-8945659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T13:59:42Z", "speechToTexts": ["10.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLes bras cass\u00e9s, il y a donc un bon centre oui je viens de le dire, il y a quelques jours, une journaliste parisienne a eu la bonne id\u00e9e de demander \u00e0 Tignes 2 heures l'application sur laquelle est inscrit depuis 2013, toutes ces donn\u00e9es personnelles collect\u00e9es par l'entreprise am\u00e9ricaine apr\u00e8s une vingtaine de m\u00ealer de plaintes Singer s'ex\u00e9cute et voil\u00e0 que la madame re\u00e7oit 800 pages de donn\u00e9es perso 800 pages en seulement 4 ans, donc une des questions qui se posent, c'est : mais qu'est -ce qui pourrait bien se passer, si ces donn\u00e9es tombaient entre les mains de pirates informatiques, la r\u00e9ponse est : je m'en fous, j'ai patineurs, mais je me suis dit quand m\u00eame, ce serait tellement marrant de pirater Tyner alors pas pour r\u00e9colter des donn\u00e9es personnelles pour g\u00e9rer des suggestions de rencontres, cr\u00e9er des matches entre 2 personnes, faire en sorte que 2 \u00eatre diam\u00e9tralement oppos\u00e9es se trouvent. \r\nAlors si vous ne comprenez pas ce que \u00e7a veut dire essayer d'imaginer Mimie Mathy en couple avec en France, enfin, enfin, en frappant en quoi que peut-\u00eatre d'or, je le ferai peut-\u00eatre matcher avec C\u00e9line Dion, \u00e7a lui rappellera Ren\u00e9 parce que l'on pourrait imaginer Dona Trent et Caroline Fourest et qui sait Caroline Fourest \u00c9tat f\u00e9ministes fran\u00e7aises ah oui Kim Jong-Un et Melania Trump si on veut vraiment que tout s'arr\u00eate d'un coup un \u00e0 alors toujours aux \u00c9tats-Unis, je me g\u00eanait Monica Lewinski et Fidel Castro, pour partager leur passion du cigare, Donatella Versace chez et Iggy Pop, mais on aurait du mal \u00e0 savoir qui est qui, \u00e0 ces salauds Philippe est, il est moins plus belle rapatriera papa Jim Carrey et Mariah Carey, alors l\u00e0, c'est pas vraiment la personne n'y sera -t-il toujours pour une question de patronyme fruits marron Net Carla Bruni, Alpha Blondy, enfin pas pas pas un cauchemar, ensuite, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Michel Houellebecq. \r\nOui y arriverait \u00e0 l'OM, voil\u00e0, en cherchant bien, j'ai pas tellement trouv\u00e9 qui a Robert avec un cr\u00e2ne d'c'est vrai, un joueur de d'Arsenal s'appelle Danny Welbeck oui c'est vrai c'est probl\u00e8me Michel Houellebecq, mais oui \u00e7a c'est donc j'ai pas trouv\u00e9, qui pourrait match alors c'est c'est pas \u00e9vident quand m\u00eame heure par exemple Jean-Luc Lahaye, Bill Cosby, on sent tout de suite que \u00e7a pourrait le faire, ils ont 2, 3 points communs alors dans le m\u00eame genre, je ferai taire les kits g\u00e9n\u00e9tiques gr\u00e2ce \u00e0 Jean-Marc Morandini vous faites papa, papa, papa propres enfants pourrait \u00eatre sympa, je me suis dit Leonardo DiCaprio et Loana \u00e0 oui Boisvert Marina aussi moment sympa alors au moins sympa y aurait Bouba et Christine Boutin, parce qu'on n'a pas valeur Christine Boutin avec Lou Doillon comme \u00e7a se Marie semelles Louboutin \u00e0 peu pr\u00e8s partout, \u00e0 part \u00e7a, j'avais pens\u00e9 \u00e0 Nabilla et St\u00e9phan Hawking mais ces salauds, parce qu'il aura du mal \u00e0 s'enfuir, autant la mettre avec Nietzsche directement voyez Nabila et oui, Nietzsche, le philosophe oui mais Net monsieur \u00e7a lui servirait de la nettoyer, ah oui, rien n'a re\u00e7u tr\u00e8s fier, c'est Alain Souchon et Laurent Voulzy, par des arr\u00eats de tourner autour du pot, \u00e0 part, voil\u00e0 le 12 a vite \u00e0 faire pareil nous envoyer vos propositions sur les bras cass\u00e9s de Couleur3 H les matchs en probable oui on aurait pu imaginer Daniel Borel a\u00e9rien n'a une elle chante d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e0 la voil\u00e0 un un peu et P\u00e9kin et \u00e0 \u00e0 moi j'avais, j'avais -je pas genre Ramezay et Fred victime du \u00e0 papa, papa, papa a trouv\u00e9 \u00e7a cool oui ou de qui cadet Hardy qui avait dit : c'est des duos de la Lorraine, gardez Olivier Jacque Fran\u00e7oise Hardy alors le dommage parce que d\u00e9j\u00e0 prise par odeur mais Franck matin R\u00e9mi Mathis aurait \u00e9t\u00e9 assez joli, oui, pour une fois, elle en parle si souvent, et puis un petit dernier, je sais que Jean-Claude Vandamme irait parfaitement avec Afida Turner mais je vous avoue que jamais tr\u00e8s plut\u00f4t en couple avec Bertrand Cantat pour gagner. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T19:59:05Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-129C9030-E7C4-46B6-AB5D-B4D26F50BF4B", "internalArchiveId": "129C9030-E7C4-46B6-AB5D-B4D26F50BF4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike : La Journ\u00e9e Internationale de la Musique", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945627", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike : La Journ\u00e9e Internationale de la Musique / PNY_2017-10-02T11:33:45_re-passe-moi-le-mike-la-journee-internat", "Pony Express du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-8945627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:03:00Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nLa F1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [65%] :\r\nVoici Bossiko Pasqua Boys, \u00e7a n'a pas la r\u00e9bellion qui pointait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [74%] :\r\nSalut Daniel MacArthur passe la main, qui plafonne merci c'est gentil parfaitement avec ah oui mince c'est cool ces gens disent : on peut penser \u00e0 comment vas -tu, \u00e7a va tr\u00e8s bien, pourquoi est -ce que tu as bien f\u00eat\u00e9 hier. \r\nOuais, mais bon, l'\u00c9glise a f\u00eat\u00e9, ben oui, bien s\u00fbr, hier dimanche 1er octobre c'\u00e9tait la Journ\u00e9e internationale de la musique \u00e0 date. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [82%] :\r\nMairie alors je sais je sais oui je sais sur Couleur3 c'est tous les jours, la f\u00eate de la musique, mais j'ai quand m\u00eame pris un moment moi hier soir pour faire plaisir \u00e0 mes voisins qui je suis s\u00fbr, f\u00eate la Journ\u00e9e internationale de la musique, en tout cas, ils l'ont f\u00eat\u00e9e hier car je leur ai mis Duvic m\u00eame \u00e7a a \u00e7a en enclenchant les sommes basse de ma b\u00f4me Box \u00e7a donnait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [52%] :\r\nAccueil brandissent poindre l'Alsace il a un poids l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [80%] :\r\nSylvain, \u00e0 partir de 21 reparlera Orange d\u00e9faite toute la journ\u00e9e, c'\u00e9tait la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [86%] :\r\nInternational linguistique, ce n'est pas les les 21 heures \u00e0 minuit, l'international de la musique, alors je sais ce que tu vas aussi me demander : oui c'est vrai j'\u00e9coute encore du sang sur ma vieille bonne boxe de temps en temps, mais ce n'est pas le sujet, on en reparlera, une grande enfin sur le sujet, c'est la Journ\u00e9e internationale de la musique cr\u00e9\u00e9 une ann\u00e9e avant la f\u00eate du m\u00eame nom qui, elle, se tient le 21 juin chaque ann\u00e9e alors j'avoue qu'il a de quoi se m\u00e9prendre, du coup, j'ai bien vous, j'ai bien s\u00fbr voulu savoir pourquoi on n'avait jamais entendu, entendu parler de la soeur est n\u00e9, la journ\u00e9e s'attend national de de la musique, mais en m\u00eame temps je me dis que c'est un peu logique quelque part, si tout le monde conna\u00eet Cendrillon, personne n'a entendu parler que Jacques Baute sa grande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [80%] :\r\nEt Anastasie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [89%] :\r\nLa f\u00eate de la musique telle qu'on la conna\u00eet donc est n\u00e9 en 1981 sous l'impulsion de plusieurs personnes, dont un certain Maurice Fleuret, journaliste, Directeur de la musique et de la danse au minist\u00e8re de la culture de 80 \u00e0 86 et aussi son patron de l'\u00e9poque, bien s\u00fbr, Jack Lang, Jack Lang, qui, en 2015 remercie certain de Jo\u00ebl Coen pour l'id\u00e9e, car ce dernier l'avait propos\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 en 1976 \u00e0 Toulouse pour la toute 1\u00e8re fois peut \u00eatre maire aujourd'hui la f\u00eate de la musique s'organise donc toujours le 21 juin dans 100 20 pays la classe, par contre, la journ\u00e9e internationale de la musique, elle a eu lieu hier 1er octobre et cela depuis donc une ann\u00e9e avant la f\u00eate de la musique 1970 5, elle a devanc\u00e9 la f\u00eate de la musique d'une petite ann\u00e9e, car c'est en 1975 en effet que l'IMD ou mieux est initi\u00e9e par l'ordre hier vous dire Menuhin pour, dixit encourager la promotion de notre art musical parmi toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9, alors pour les jeunes qui nous \u00e9coutent, Yehudi Menuhin, c'est un peu le Docteur du violon, ce qui va \u00e0 la City pr\u00eate \u00e0 y avait tout le sont tous \u00e0 la dext\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a du coup 117 son initiative est soutenue par l'Unesco qui a cr\u00e9\u00e9 le Intl mieux 46 l'an 1949 concr\u00e8tement l'IMD vise aussi \u00e0 encourager l'application des id\u00e9aux de la paix et de l'amiti\u00e9 entre les peuples, l'\u00e9volution de leur culture, l'\u00e9change d'exp\u00e9riences et l'appr\u00e9ciation mutuelle de leur valeur esth\u00e9tique, un beau programme, c'est magnifique, bien que l'UMP pour nous sortir des programmes comme \u00e7a la r\u00e9solution permettant la mise en application de ces beaux principes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 la 15\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'Unesco qui visiblement se tenait \u00e0 Lausanne en 1973 franchement, c'est la raison pour laquelle je te parle de tout \u00e7a, en fait, c'est l'eau sale Yahoo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [88%] :\r\nEnfin, sur la grande place, qui est donc, on voit un petit peu mieux oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [83%] :\r\nJusqu'en 2005, il avait aussi un prix qui \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 chaque ann\u00e9e dans les 5 cat\u00e9gories diff\u00e9rentes dans 5 cat\u00e9gories diff\u00e9rentes, mais avant qu'on les sites, on va tout de suite \u00e9couter un des gagnants carr\u00e9ment ah oui \u00e0 l'Youssou N'Dour, il a tout gagn\u00e9 dans sa vie, c'est vrai, c'est aussi un prix du sensiblement d\u00e9cern\u00e9 par l'ail, elle me dit, on l'\u00e9coute quoi de Houston. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [71%] :\r\nCe que tu as, tu as choisi quoi, moi j'ai rien choisi du tout, j'ai dit je veux dire c'est vrai la fa\u00e7on arrive \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [65%] :\r\nC'est long quand on choisit un vent pour la jeunesse plaisir surprenez lui \u00e7a c'est beaucoup, est ce que vous nous sugg\u00e9rez de bus ou de Saint-Louis 80 Roch il y avec \u00e7a veut dire, il y a qui qui chante avec Circus H\u00e9l\u00e8ne et Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [55%] :\r\nOui, quand il a re\u00e7u d'Armstrong, justement parce elle donne c'\u00e9tait maintenant, celle -ci est -ce Martine et c'est tr\u00e8s d\u00e9c\u00e8s du poids il oui cette 6\u00e8me c'\u00e9tait un peu \u00e7a pour la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [70%] :\r\nPoint d'ici \u00e7a point je suis satisfait une sur certains points de l'et \u00e7a rapproche point ce chat j'\u00e7a et pourquoi gris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [65%] :\r\nLorsqu'portrait donc pas de marchandises et de la ville basse qui est merci Paulette et le jazz d'autobus parce qu'on qu'on aime pas un et c'est c'est plut\u00f4t \u00e7a c'est v\u00e9hicule de dans V\u00e9rit\u00e9 de faire la paix de la belle descente de Palma oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [64%] :\r\nPoint la d'et c'est \u00e7a, vous pensez, il pass\u00e9 la puissance d'une voiture de luxe que \u00e7a pointe une po\u00eale d'\u00e7a et \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est une d\u00e9pense de \u00e7a dans le bidonville. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [67%] :\r\nAh parce qu'aujourd'hui, alors si si il un point tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [67%] :\r\nLe Soudan pour la et c'est \u00e7a, et \u00e7a n'est pas \u00e7a une c'est-\u00e0-dire que \u00e7a arriver, c'est-\u00e0-dire, au fond, la peur, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a serait le point, \u00e7a s'appelle celle du poil et c'est \u00e7a que vous demandez d'oui c'est \u00e7a qui conduit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [67%] :\r\nL'enterrement, Internet, l'eau et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [67%] :\r\nBon point pour la d'essayer \u00e7a vous pensez \u00e7a, et c'est \u00e7a point la poign\u00e9e c'est \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [76%] :\r\nMercredi tout qu'est -ce que tu attends vraiment ouais victoire pilote Jean 11 heures 15 heures 45 dans la teinture pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [82%] :\r\nEt puis, l\u00e0- dessus, nous en plein milieu de notre discussion donc de de de cette pr\u00e9sentation de la Journ\u00e9e internationale de la musique organis\u00e9e donc par le une cha\u00eene HBO musical, ce qui offrait aussi chanceux la semaine pass\u00e9e entre Nashville et Londres et qui ont presque aussi \u00e0 un prix chaque ann\u00e9e un prix de musique, c'est pas si c'\u00e9tait li\u00e9 avec la Journ\u00e9e internationale de la musique, on le saura dans pas longtemps, un prix \u00e0 la cl\u00e9, il y avait, \u00e0 la cl\u00e9 2500 euros un dipl\u00f4me et une m\u00e9daille, chaque ann\u00e9e, de quoi lancer la carri\u00e8re de l'Essonne au prix du prend pas remarqu\u00e9 que j'ai class\u00e9 par hors d'importance en 2500 euros \u00e0 dipl\u00f4me et une m\u00e9daille, il y avait plusieurs cat\u00e9gories avaient composition d\u00e9cern\u00e9 au compositeur pour leur cr\u00e9ation dans l'ensemble, il y a des performances assez pour les individus, les individus et les ensembles pour leurs concerts dans leur vie, dans le domaine de la musique traditionnelle populaire classique ou jazz, il y avait comme cat\u00e9gorie musicologie et ou journalisme bah voil\u00e0 un gagner, on va donc justement on va demander si \u00e7a continue, si on peut se pr\u00e9senter, il y avait p\u00e9dagogie de la Musique d\u00e9cern\u00e9es aux membres de la profession enseignante parmi les gagnants pass\u00e9 on retrouve quelques noms qu'on conna\u00eet bien ici sur Couleur3 mais que quelques-uns des gens comme Ravi Shankar, un des premiers \u00e0 gagner en 1975 il y a eu aussi Bart\u00f3k Quartet en 1981 ou encore dans toujours dans la cat\u00e9gorie dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, donc il Youssou N'Dour, qu'on vient d'\u00e9couter, lui il a gagn\u00e9 en 2004, alors pourquoi cette comp\u00e9tition n'existe plus, que s'est -il organiser de super hier Premi\u00e8res octobre et o\u00f9 cela s'est -il pass\u00e9, que des questions que j'ai voulu poser \u00e0 David et grosso qui travaille justement au Conseil international de la musique, de la musique dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral se trouve \u00e0 l'Unesco en rue listes \u00e0 Paris, on lui a pass\u00e9 un coup de fil, normalement, on l'a, au bout du t\u00e9l\u00e9phone et on va commencer par celle -ci de questions la journ\u00e9e internationale de la musique, ce serait pas la soeur BCBG de la f\u00eate de la musique et la dire bienvenue David\u00e9 grosso. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:00) [88%] :\r\nOui bonjour, bonjour, merci beaucoup pour pour m'avoir invit\u00e9 pour me donner un alors l'opportunit\u00e9 de D\u00e9d\u00e9 ce qui certaines choses parce que j'ai vu qu'il y a un peu de de confusion, pas la la la Journ\u00e9e internationale de la musique, mais c'est tout \u00e0 fait c'est pas votre faute d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [69%] :\r\nC'est la faute de Jack Lang, pourquoi, par le pass\u00e9 la fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:20) [98%] :\r\nJack Lang justement justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [82%] :\r\nAlors avec des traitements sur les yeux, Q : qu'est-ce que j'ai cru que ce expliquez -nous exactement ce que j'ai dit alors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:29) [82%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 ce petit que bah c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s simple, en fait, d\u00e9j\u00e0 il y a pas, il y a pas une lundi, l'identification entre les concerts international de la musique et l'donc Loun\u00e8s cause c'est une organisation intergouvernementale qui a cr\u00e9\u00e9, si vous voulez qui a inspir\u00e9 la cr\u00e9ation du concert international de la musique d'accord et donc c'est, voil\u00e0 qui est une ONG ind\u00e9pendante qui travaille dans les Mendoti et qui en est en fait un r\u00e9seau global d'organisation du travail dans le monde de la musique et 11975 on a notre, notre pr\u00e9sident Yahoo DiMaio O'Neill a propos\u00e9 de la Journ\u00e9e internationale de la musique pour tous les raisons dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [91%] :\r\nMoi j'ai pas dit que des conneries, alors tout va bien, non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:22) [87%] :\r\n\u00e7a n'a pas on a jusque apr\u00e8s en fait, si vous voulez nous pendant les ann\u00e9es il y a eu des moments o\u00f9 organiser des grands \u00e9v\u00e9nements, il y a un an, on a organis\u00e9 un grand \u00e9v\u00e9nement lors de la Journ\u00e9e internationale de la musique en Afrique parce qu'on a organis\u00e9 le 1er forum mondial de la musique africaine et mais en fait on n'organise pas r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9v\u00e9nements ah, donc vous voulez en fait la, la, la grande diff\u00e9rence, c'est que nous, on a lanc\u00e9 cette journ\u00e9e en 1975 et on a bien s\u00fbr, il y a dans des pays du monde o\u00f9 il y a, il y a eu des \u00e9l\u00e9ments, par exemple, on est \u00e0 Europe, je peux, je peux vous dire que, par exemple, en Pologne ou en Estonie la l\u00e2che Lleyton et leur f\u00eate de la musique, donc il est beaucoup plus connu que le la f\u00eate de la musique de 21 20 mais c'est l\u00e0, c'est dur \u00e0 des des je dirais des efforts, des investissements dans la communication, mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:34) [89%] :\r\nPr\u00e8s de l'autre c\u00f4t\u00e9, chaque journ\u00e9e qui qui c\u00e9l\u00e8bre la musique et les pouvoirs de la musique, on est bien d'accord \u00e0 la soutenir et en \u00e7a nous fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [90%] :\r\nDonc en fait si vous voulez faire la f\u00eate \u00e0 la Journ\u00e9e internationale de la musique, fallait le faire en 2016 en fait ce que c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de lire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:51) [83%] :\r\nP\u00e8re il faut la faire \u00e0 chaque, chaque ann\u00e9e, c'est, c'est une opportunit\u00e9 en fait de, de pouvoir, je sais que dans ces pays dont je parlais, Estonie ou Pologne, ils organisent des puis plusieurs ann\u00e9es des \u00e9l\u00e9ments parce que si vous voulez, il y a des puits, les 1975 jamais ont jamais oublier quoi donc alors que nous, on peut dire aux heures pr\u00e9histoire, c'est vrai que on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 de temps en temps, mais parce que on a une organisation en fait de meurtre vocation, \u00e7a n'est pas d'organiser l'\u00e9v\u00e9nement, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t de lancer l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [86%] :\r\nL'accord, d'accord, par contre, au fait de plein d'autres choses, j'imagine, \u00e0 part ce cette journ\u00e9e du 1er auteur parce que j'ai vu sur notre site, qui avait une tribune internationale de musique \u00e9lectroacoustique, par exemple, il y avait m\u00eame un truc qui m'int\u00e9resse beaucoup, c'est le mus\u00e9e cha\u00eene internationale mutuelle et de faune, \u00e0 savoir que vous aidez des artistes au niveau international, oui, vous avez un fonds, un fonds mon\u00e9taire de de d'argent comme \u00e7a pour aider les gens, donc vous, vous vous faites des choses tout au long de l'ann\u00e9e en fait. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:57) [88%] :\r\nOn fait des choses tout au long de l'ann\u00e9e par rapport, je vous dis aussi que par rapport \u00e0 la tribune internationale des compositeurs mais qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9, la bonne des \u00eatre acoustique quand on travaille beaucoup avec hardiesse notamment avec musique d'avenir et mais pour Jean en fait vraiment beaucoup de choses mais je vous dis la chose la plus importante, parce que peut-\u00eatre c'est c'est en fait vraiment beaucoup de de projets en fait pourquoi pour nous c'est important dire pourquoi en fait tout ce qu'on fait pour ce qu'on appelle de Fire Music rights les fans, les 5 doigts de la musique, donc c'est les 3 pour tout tout le monde de s'exprimer en toute libert\u00e9 en musique d'apprendre et d'\u00e9tudier le la, la musique et le langage de la musique d'acc\u00e9der \u00e0 la musique \u00e0 travers la participation, l'\u00e9coute, la cr\u00e9ation et l'information et les 3 pour tous tous les les artistes, les musiciens de de le d\u00e9velopper et communiquer leur musique, mais aussi de \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9quitable pour leur travail d'accord tr\u00e8s bien voulez la tribune internationale des compositeurs aussi comme la Journ\u00e9e internationale de la musique ou le fonds d'entraide pour les musiciens ou plans d'autres projets ils ils ont leur raison d'\u00eatre dans ces 5 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [88%] :\r\nD'accord ben merci en tout cas, de nous avoir expliqu\u00e9 tout \u00e7a juste peut-\u00eatre cit\u00e9 o\u00f9 on peut aller pour se renseigner, si jamais on les musiciens qu'on a besoin d'aide, un petit parti France vous pla\u00eet ou si jamais on veut savoir les autres choses que vous organisez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:34) [80%] :\r\nBah d\u00e9j\u00e0 regardez notre site internet, oui, ce qui est tr\u00e8s peu de vous, il y a une f\u00eate qui reste, il y a m\u00eame point org voil\u00e0 tr\u00e8s bien et voil\u00e0, apr\u00e8s on est on est partout dans les monde en Suisse, on est en travail avec RTS aussi mais on est, en autres membres disant en c'est le Conseil suisse de la Musique \u00e0 Paris, c'est, c'est, on a, on est, on est \u00e0 travers nos membres, mais on est pr\u00e9sent dans tous les pays du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:01) [84%] :\r\nBah, merci en tout cas, David et grosso d'avoir remis les points sur les yeux, comme on dit chez moi et et donc ce travail pour la musique, merci. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:10) [86%] :\r\nOui, beaucoup, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [94%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T10:05:00Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-799C84BD-1E63-457B-8BFD-842EAE0DC06B", "internalArchiveId": "799C84BD-1E63-457B-8BFD-842EAE0DC06B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Catalogne, une m\u00eame histoire avec deux lectures oppos\u00e9es", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy, Premier ministre espagnol;Carles Puigdemont, chef du gouvernement catalan\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Catalogne, une m\u00eame histoire avec deux lectures oppos\u00e9es (CATALOGNE) L'histoire du jour...\r\nc'est celle d'une m\u00eame histoire...\r\nmais deux lectures totalement oppos\u00e9es... \r\n  14''\r\n\" Ce r\u00e9ferendum n'a pas exist\u00e9\" ...\r\nd\u00e9clarait hier soir..peu apr\u00e8s 20h...  le PM espagnol Mariano Rajoy...\r\n2 heures et demi  plus tard, le pr\u00e9sident catalan lui r\u00e9pond... \r\n  08''\r\n\" Nous  avons gagn\u00e9 le droit d'avoir un Etat ind\u00e9pendant qui prenne la forme d'une R\u00e9publique\"\r\nd\u00e9calre le chef du gouvernement catalan Carl\u00e8s Pouidje-d\u00e9monte ..\r\n///\r\n2 d\u00e9clarations politiques... \u00e9pilogue d'une journ\u00e9e sous haute tension....\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pedanistes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 voter, malgr\u00e9 l'interdiction de MADRID\r\nde l'autre, des forces de l'ordre, qui ont charg\u00e9 la foule \u00e0 plusieurs reprises pour emp\u00eacher le vote...\r\nUne situation d\u00e9j\u00e0 tendue dans la matin\u00e9e... \r\nNotre ES \u00e0 BARCELONE VALERIE DEMON... nous le racontait hier dans le 12h30 ...  \r\n.. \r\n  2'23\r\nEt au fil des heures, ces sc\u00e8nes se sont r\u00e9p\u00e8t\u00e9es... \r\navec \u00e0 l'arriv\u00e9e, plusieurs dizaies de bless\u00e9s...\r\n92 dont 2 graves. selon un dernier bolan donn\u00e9 par le gvt r\u00e9gional\r\n33 cot\u00e9 policiers selon le mnistrpre de l'int\u00e9rieur \r\net des images d\u00e9satreuses pour le gvt espagnol...\r\nr\u00e9sumait hier soir VALERIE DEMON\r\n  56''\r\nEt les anti-ind\u00e9pantistes ont eux aussi fait entende leurx voix hier\r\nils \u00e9taient pr\u00e9sents dans la capitale MADRID\r\nmais aussi dans la capitale catalane... BARCELONE...Place de la Catalagone\r\nCedric Guigon \u00e9tait sur place... son r\u00e9cit hier soir dans FORUM... \r\n  1'39\r\nEt on retrouvera nos ES en CATALOGNE tout au long de la matinale\r\navec aussi des invit\u00e9s et des r\u00e9actions au lendemain de cette journ\u00e9e de referendum contest\u00e9e\r\n5hxxx\r\nLUIS MARIANO\r\nPHANEE DE POOL\r\n(Luis Mariano)", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945442", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Catalogne, une m\u00eame histoire avec deux lectures oppos\u00e9es / LMA_2017-10-02T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 02.10.2017"], "variantIds": ["ece-8945442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T03:55:39Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T04:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3C9AEF7-F57B-450D-9AC2-7BFE5735CF97", "internalArchiveId": "B3C9AEF7-F57B-450D-9AC2-7BFE5735CF97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alessandro Rigoni, responsable de la division chocolat chez Nestl\u00e9", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alessandro Rigoni, responsable de la division chocolat chez NESTLE;Extrait Pub Cailler\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alessandro Rigoni, responsable de la division chocolat chez Nestl\u00e9 (5-6H30 6h15  ALESSANDRO RIGONI) TITRE WEB :  ALESSANDRO RIGONI , Responsable de la division chocolat chez Nestl\u00e9\r\nDIRECT STUDIO LS\r\nVIENT EN VOITURE\r\n** 60         \r\n6H15\r\nVous avez peut \u00eatre re\u00e7u dans votre BAL\r\nces derniers jours une tablette de chocolat au lait Cailler\r\nune sur le million envoy\u00e9e pour promouvoir la nouvelle recette de ce classique chocolat\u00e9.(inchang\u00e9e depuis 1904.)\r\n16% de lait en plus, 6% de cacao, 18% de suure ajout\u00e9 en moins...\r\nDerri\u00e8re cette op\u00e9ration de com \u00e0 grande \u00e9chelle . ce coup marketing,  notre invit\u00e9\r\nALESSANDRO RIGONI. monsieur chocolat chez NESTL\u00e9.\r\n- promotion de cette ampleur in\u00e9dite chez Nestl\u00e9.passage oblig\u00e9 ? on touche \u00e0 un produit mythique ?\r\n-pourquoi ? quel cout ? gros budget ?\r\n- quels premiers retours sur ce chocolat au lait avec plus de cacao et de lait, moins de sucre ? un pari ? peur de perdre des clients ?\r\n- fa\u00e7on de r\u00e9pondre aux attentes des clients ? moins de sucre ? s'adapter au gout actuel ? engagement aussi de NESTLE sur ce point (il y a 2 ans \u00e0 l'expo universelle de Milan ?\r\n- vous etes aussi l'homme qui a retravaill\u00e9 la communication du chocolat de cette fa\u00e7on.\r\n  15''\r\n\"Savourez le vrai !\" ... le Mol\u00e9son, le lait frais des vaches de la r\u00e9gion, et l'usine de BROC. ce storytelling l\u00e0 de carte postale, d'authencit\u00e9, il fait la diff\u00e9rence ?\r\n- piximit\u00e9, authetnicit\u00e9, boutiques d\u00e9di\u00e9es comme pour Nespresso?\r\n-produits bio, locaux, facon de touhcer les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ? tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le discours du nouveau patron Marck Schneideer lors de la  conf des investisseurs la semaine derni\u00e8re \u00e0 Londres... virage pris par Nestl\u00e9 ?\r\n- succ\u00e8s de la maison Cailler \u00e0 BROC, (411 800 visites en 16), deuxi\u00e8me site touristique en CH derri\u00e8re le ch\u00e2teau chillon. ca donne des envies a la concurrence. Lindt et sprungli, camille bloch, s'appr\u00eatent \u00e0 lancer des espaces d\u00e8di\u00e8s au chocolat similaires. ca vous fait peur ? fiert\u00e9 ?\r\n- 45 % de CH. 55% de touristes \u00e9trangers. quand vous etes arriv\u00e9s a la division chocolat de chez NESTLE, volont\u00e9 de relancer CAILLER a l'export, tr\u00e8s peu pr\u00e9sent auj. CAILLER INTERNATIONAL llanc\u00e9 fin 2015. 2 ans apr\u00e8s, ou en est o\u00fb ?\r\n- baisse consommation int\u00e9rieure. hausse export. la concurrence en avance ...sur ce point, il est l\u00e0 le principal d\u00e9fi pour le chocolat NESTL\u00e9 ?\r\n- difficulte\u00e9 avec le contexte politique... d'ici 2 ans fin des aiudes  l'exportation des produits agricoles transform\u00e9s, comme le chocolat  (la loi chocolati\u00e8re)... Nestll\u00e9 anticipe ? inqui\u00e8tude ? (les conseilles aux Etats ont vot\u00e9 pour augmenter les montants pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour remplacer cette loi la semaine derni\u00e8re) \r\n- conjoncture du march\u00e9 ? \r\nAlessandro Rigoni\r\nresponsable de la division chocolat chez NESTLE\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6h30..", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945436", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alessandro Rigoni, responsable de la division chocolat chez Nestl\u00e9 / LMA_2017-10-02T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 02.10.2017"], "variantIds": ["ece-8945436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T03:46:12Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [89%] :\r\nLes pr\u00e9lude et fil num\u00e9ro 23 enfin majeur des 24 Pr\u00e9ludes et fugues pour piano puisse 87 un recueil compos\u00e9 de 1950 \u00e0 1951 par Dmitri Chostakovitch enregistr\u00e9es r\u00e9cemment c'est un disque de la firme Sigmund par le pianiste anglais Peter donnant oui Fran\u00e7ois-Joseph Gosset qui musiciens aux destins tr\u00e8s singulier, il est n\u00e9 sous Louis XV, 2 ans apr\u00e8s, \u00e0 Eden en 1734 il a 16 ans \u00e0 la mort de bar 22 ans, \u00e0 la naissance de Mozart qui deviendra son ami de 30 ans \u00e0 la mort de Jean-Philippe Rameau, il est n\u00e9, il a servi, pardon les principes du sang tels que le prince de Cond\u00e9, le prince de Conti, il y a dirig\u00e9 l'\u00c9cole Royale de chants et de d\u00e9clamation l'anc\u00eatre du conservatoire de musique dont il a \u00e9t\u00e9 le membre du directoire, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, compositeur officiel pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise et il fut aussi le musicien le plus honor\u00e9 sous Napol\u00e9on, il active, membre de l'institut, il a re\u00e7u la L\u00e9gion d'honneur, Fran\u00e7ois-Joseph Goss\u00e9, qui est mort pendant la restauration \u00e0 l'\u00e2ge tr\u00e8s Respectables de 95 ans, nous \u00e9coutons une oeuvre compos\u00e9e en 1772 bien avant les tribulations de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, son quatuor accorde num\u00e9ro 3 extrait de l'opus 15 le 1er mouvement rigueur dans l'interpr\u00e9tation du quatuor \u00e0 Phone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE19763B-D205-4065-B12B-949B245DD9A1", "internalArchiveId": "BE19763B-D205-4065-B12B-949B245DD9A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Main Tendue, \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9tresse (1/5) : Une cause importante de d\u00e9c\u00e8s", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Sur le mod\u00e8le londonien, vite repris en Europe, Zurich ouvrait la premi\u00e8re ligne t\u00e9l\u00e9phonique d'aide aux personnes en d\u00e9tresse - le 143 - le 1er octobre 1957.\r\nLe suicide reste dans notre pays la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez les hommes de 15 \u00e0 44 ans. Depuis 2012, la l\u00e9gislation helv\u00e9tique prend en compte la pr\u00e9vention contre la souffrance psychique et favorise sa prise en charge dans les cantons. 1/5 : Les suicides s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 800'000 par an de par le monde et frappe pr\u00e8s de 1400 personnes en Suisse. Ce fl\u00e9au est pris en charge par des b\u00e9n\u00e9voles depuis soixante ans gr\u00e2ce \u00e0 la ligne t\u00e9l\u00e9phonique 143 pour les adultes et 147 pour les jeunes.", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926957", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["activit\u00e9 sociale", "suicide", "b\u00e9n\u00e9volat"], "thematicPersons": ["Main tendue (la)"], "alternativeTitle": ["La Main Tendue, \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la d\u00e9tresse (1/5)", "La Main Tendue, \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la d\u00e9tresse (1/5) / MAT_2017-10-02T07:50:00_helvetica", "La Main Tendue, \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la d\u00e9tresse (1/5) / MAT_2017-10-02T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Sur le mod\u00e8le londonien, vite repris en Europe, Zurich ouvrait la premi\u00e8re ligne t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019aide aux personnes en d\u00e9tresse \u2013 le 143 \u2013 le 1er octobre 1957.\nLe suicide reste dans notre pays la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez les hommes de 15 \u00e0 44 ans. Depuis 2012, la l\u00e9gislation helv\u00e9tique prend en compte la pr\u00e9vention contre la souffrance psychique et favorise sa prise en charge dans les cantons.\n\nUne cause importante de d\u00e9c\u00e8s \n\nLes suicides s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 800'000 par an de par le monde et frappe pr\u00e8s de 1400 personnes en Suisse. Ce fl\u00e9au est pris en charge par des b\u00e9n\u00e9voles depuis soixante ans gr\u00e2ce \u00e0 la ligne t\u00e9l\u00e9phonique 143 pour les adultes et 147 pour les jeunes.\n\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca .", "Sur le mod\u00e8le londonien, vite repris en Europe, Zurich ouvrait la premi\u00e8re ligne t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019aide aux personnes en d\u00e9tresse \u2013 le 143 \u2013 le 1er octobre 1957.\nLe suicide reste dans notre pays la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez les hommes de 15 \u00e0 44 ans. Depuis 2012, la l\u00e9gislation helv\u00e9tique prend en compte la pr\u00e9vention contre la souffrance psychique et favorise sa prise en charge dans les cantons.\n\nUne cause importante de d\u00e9c\u00e8s \n\nLes suicides s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 800'000 par an de par le monde et frappe pr\u00e8s de 1400 personnes en Suisse. Ce fl\u00e9au est pris en charge par des b\u00e9n\u00e9voles depuis soixante ans gr\u00e2ce \u00e0 la ligne t\u00e9l\u00e9phonique 143 pour les adultes et 147 pour les jeunes.\n\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca .", "Sur le mod\u00e8le londonien, vite repris en Europe, Zurich ouvrait la premi\u00e8re ligne t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019aide aux personnes en d\u00e9tresse \u2013 le 143 \u2013 le 1er octobre 1957.\nLe suicide reste dans notre pays la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez les hommes de 15 \u00e0 44 ans. Depuis 2012, la l\u00e9gislation helv\u00e9tique prend en compte la pr\u00e9vention contre la souffrance psychique et favorise sa prise en charge dans les cantons.\n\nUne cause importante de d\u00e9c\u00e8s \n\nLes suicides s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 800'000 par an de par le monde et frappe pr\u00e8s de 1400 personnes en Suisse. Ce fl\u00e9au est pris en charge par des b\u00e9n\u00e9voles depuis soixante ans gr\u00e2ce \u00e0 la ligne t\u00e9l\u00e9phonique 143 pour les adultes et 147 pour les jeunes.\n\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca ."], "variantIds": ["ece-8926959", "ece-8926957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T14:42:12Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [95%] :\r\nIl y a exactement 60 ans s'ouvrait \u00e0 Z\u00fcrich, la premi\u00e8re ligne t\u00e9l\u00e9phonique le 143 d'aide aux personnes en d\u00e9tresse, rappel des faits : cette semaine dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\n11 juin 2007 15 minutes. \r\nLe magazine de reportages de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [95%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich pour la premi\u00e8re fois un b\u00e9n\u00e9vole d\u00e9crochait le t\u00e9l\u00e9phone de la main tendue depuis \u00e0 l'autre bout du fil, c'est tout un pan de la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui a pris l'habitude de se d\u00e9voiler de confier ses secrets, ses peurs, ses angoisses les plus intimes, l'an dernier le 143 a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 plus de 230000 fois, un chiffre en constante augmentation, il a progress\u00e9 de 50 pourcent en en 10 ans, une r\u00e9alit\u00e9 qui contraint les diff\u00e9rents postes r\u00e9gionaux \u00e0 recruter de nouveaux collaborateurs des r\u00e9pondants qui s'engage, apr\u00e8s une formation \u00e0 l'\u00e9coute de 9 mois pour un minimum de 2 ans, \u00e0 raison de 20 heures mensuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [66%] :\r\nLa 6\u00e8me \u00e9tape en spontan\u00e9 de rockeuse au grand marque sort tablettes et. \r\nParce que moi. \r\nEt ma m\u00e8re, mais utile de vous, mais c'est un peu auront multiples j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [80%] :\r\nUn 21, des gens qui sont un peu vain il y a un peu tristes, un peu d\u00e9prim\u00e9 et qu'un vrai des forestiers et le fait de parler avec un prise aille mieux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:53) [88%] :\r\nNicole en de votre appartement ici au petit matin, dimanche matin, vous vous pr\u00e9parez \u00e0 l'foutre en postes on dit comment oui tout \u00e0 fait, je vais me rendre au poste pour mon service, c'est un secret, votre mari et votre fils dorment encore, vous vous dormirez peut-\u00eatre encore bien comment est -ce qu'on on se motive c'est un engagement que j'ai pris, j'aime cette puis quelques semaines que ce matin je me l\u00e8ve un peu plus t\u00f4t et puis voila quoi j'ai mis mon r\u00e9veil, je mettrais parisien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [82%] :\r\nTout laisse. \r\nY venir et si je et tous la d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:52) [93%] :\r\nMa maman fait du b\u00e9n\u00e9volat depuis une trentaine d'ann\u00e9es, donc c'est quelque chose qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre famille, l'autre chose c'est un anniversaire comment dire On qui fait qu'on se pose 3 questions se repositionne et la 3\u00e8me chose certainement mon activit\u00e9 professionnelle, qui \u00e9tait une routine, il y avait plus tellement des filles, j'avais l'impression qu'il me restait de la place pour occuper une autre acte. \r\nFrancis et je me posais beaucoup de questions au moment de prendre cette d\u00e9cision, puisque, en faisant ce genre de travail, on va peut-\u00eatre changer \u00e9galement soi -m\u00eame, donc je demande \u00e0 voir arrive d'avoir peur que je Vienne quelqu'un tr\u00e8s qu'ce qu'il se travers\u00e9 l'esprit, quand vous dites changer, c'est-\u00e0-dire en faisant ce genre de travail en fait un grand travail sur soi -m\u00eame, \u00e9galement, on apprend \u00e0 mieux se conna\u00eetre et peut-\u00eatre qu'on d\u00e9couvre d'autres facettes de soi -m\u00eame, j'allais au-devant d'inconnus \u00e9galement petite pause. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [95%] :\r\nLa pr\u00e9vention contre le suicide passe aussi par la surveillance des r\u00e9seaux sociaux Facebook vient de conclure un partenariat avec la main tendue pour couvrir toute la Suisse, les auteurs de message de d\u00e9tresse ne passeront plus inaper\u00e7ues de ainsi, mais aujourd'hui ils pourront recevoir un e-mail qui les encourage \u00e0 composer le 143 ce num\u00e9ro d'appel pour toutes les personnes en difficult\u00e9 Catherine Besan\u00e7on et directrice de la main tendue pour le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:28) [89%] :\r\nFacebook a plut\u00f4t agir sur les messages que les les personnes bon \u00e9changer entre elles, dans la mesure o\u00f9 une personne adressant un message de d\u00e9tresse un ami ou \u00e0 tous ces amis, entre guillemets, c'est le bouc \u00e0 des petits codes qui lui permettent de voir que cette personne est en d\u00e9tresse et la personne qui re\u00e7oit le message \u00e0 la personne qui a adress\u00e9 une message re\u00e7oivent en Mail pour les informer que la main tendue, c'est un partenaire de Facebook pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:58) [90%] :\r\nL'humain est encore mais l'humain se d\u00e9finit \u00e9galement par des \u00e9l\u00e9ments subtiles comme des id\u00e9es, des valeurs dominantes des raisonnements, des conceptions de l'univers, etc, chacun a son propre univers, \u00e0 ses propres informations dans sa t\u00eate, avec chaque fois des valeurs qu'il a choisie plus ou moins volontairement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [77%] :\r\nDepuis. \r\nLorsque de la com\u00e9die lui. \r\nBastia apr\u00e8s la. \r\nD\u00e9j\u00e0 si peu quel symbole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [89%] :\r\nPar leur effet de loupe grossissante, les statistiques du suicide donnent le vertige 800000 personnes mettent fin \u00e0 leur vie de par le monde par ann\u00e9e et pr\u00e8s de 1400 en Suisse, pourtant ce n'est pas leur vie qu'elle cherche \u00e0 sont lev\u00e9s mais bien leur souffrance contre ce fl\u00e9au, le num\u00e9ro 143 pour les les adultes et 147 E pour les jeunes, lutte efficacement depuis 60 ans 6 d\u00e9cennies de main tendue qu'Helvetica salue cette semaine par les pommes de Sacha Unger et Christian Chocat parfois un peu paum\u00e9 entre le Lotus le Chao. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T05:59:02Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50847236-4338-452D-B650-4E8559D502B5", "internalArchiveId": "50847236-4338-452D-B650-4E8559D502B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bilan de la fusillade \u00e0 Las Vegas passe \u00e0 50 morts", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Selon un nouveau bilan \u00e9tabli par la police, la fusillade \u00e0 Las Vegas a fait au moins 50 morts et 200 bless\u00e9s. Il s'agit ainsi de la fusillade la plus meurtri\u00e8re de l'histoire des Etats-Unis.\r\n\r\n* * Le bilan de la fusillade \u00e0 Las Vegas passe \u00e0 50 morts  \r\nAu moins 20 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d'une fusillade qui a \u00e9clat\u00e9 hier soir \u00e0 Las Vegas, dans l'ouest des Etats-Unis.. \r\n La fusillade s'est d\u00e9roul\u00e9e lors d'un festival de musique country.. \r\nOn vous retrouve en driect de Washington Rapha\u00ebl Grand. \u00a0\r\nselon un dernier bilan.. \r\nPlus de 100 personnes \u00a0ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\nDIRECT\r\nest-ce qu'on en sait plus sur les motifs de cette attaque..?\r\nDIRECT", "durationSec": 38, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le bilan de la fusillade \u00e0 Las Vegas passe \u00e0 50 morts / 12H30_2017-10-02T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Selon un nouveau bilan \u00e9tabli par la police, la fusillade \u00e0 Las Vegas a fait au moins 50 morts et 200 bless\u00e9s. Il s'agit ainsi de la fusillade la plus meurtri\u00e8re de l'histoire des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8945505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T10:52:19Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T11:11:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6029F24-C43A-4CA3-B0B2-56FAC7195694", "internalArchiveId": "F6029F24-C43A-4CA3-B0B2-56FAC7195694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait t\u00e9l\u00e9journal Snapchat\r\nLe service de messagerie pris\u00e9 par les 15-25 ans Snapchat est surtout connu pour ses filtres, qui modifient les visages en ajoutant des oreilles de lapin ou de koala. Ce que l'on sait moins, c'est que Snapchat mise de plus en plus sur l'information.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat 7h15 ON NOUS DIT RIEN \r\n***7h15, c'est la chronique On Nous Dit Rien, bonjour Renaud Malik!\r\nVous nous parlez de Snapchat ce matin...\r\nSnapchat.. c'est ce service de messagerie instantan\u00e9e tr\u00e8s pris\u00e9 par les 15/25 ans... \r\nIl est connu pour ses filtres, qui modifient les visages en ajoutant des oreilles de lapin ou de koala...\r\nCe qu'on sait moins, Renaud, c'est que Snapchat mise de plus en plus sur l'information.\r\nOui mais avec une strat\u00e9gie radicalement diff\u00e9rentes de celle de Facebook ou Twitter.\r\nSnapchat, c'est le seul r\u00e9seau social qui propose ses propres contenus d'information.\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 ses journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\nBient\u00f4t il aura aussi ses propres talk-shows et ses propres documentaires.\r\n**Un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur Snapchat, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi?\r\nRien \u00e0 voir avec un t\u00e9l\u00e9journal classique.\r\nJe conseille \u00e0 Darius d'\u00e9teindre tout de suite sa radio, s'il nous \u00e9coute... parce qu'il risque d'\u00eatre un peu chamboul\u00e9.\r\nUn TJ sur snapchat, c'est 3 minutes.\r\nEn format vertical, pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9cran du smartphone.\r\nPas de decorum particulier, juste un pr\u00e9sentateur ou une pr\u00e9sentatrice, debout face cam\u00e9ra.\r\nEt attention... \u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n SON 1\r\nJ'ai compt\u00e9: entre le d\u00e9but du g\u00e9n\u00e9rique et la fin des titres, il y a 9 secondes qui s'\u00e9coulent.\r\nC'est 66 secondes de moins qu'au TJ de Darius Rochebin.\r\n\u00e7a s'appelle \"stay tuned\", \"restez \u00e0 l'\u00e9coute\"\r\nMais vous ne verrez pas \u00e7a chez nous: c'est r\u00e9serv\u00e9 aux utilisateurs am\u00e9ricains.\r\n***Et ce t\u00e9l\u00e9journal de 3 minutes... c'est Snapchat qui le produit?\r\nNon, c'est un m\u00e9dia tout ce qu'il y a de plus classique:\r\nLa cha\u00eene NBC.\r\nElle a une \u00e9quipe de 30 personnes, qui travaillent dans les studios de la cha\u00eene au rockefeller center de New York, et qui pr\u00e9parent chaque jour les deux \u00e9ditions de \"Stay Tuned\".\r\nEt des partenariats de ce genre, il y en a de plus en plus.\r\nCNN par exemple a aussi lanc\u00e9 le mois dernier un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 uniquement con\u00e7u pour Snapchat: \u00e7a s'appelle \"The Update\".\r\n**Toutes ces chaines qui veulent abslument \u00eatre sur Snapchat... \u00e7a sent la recherche d'un nouveau public, non? \r\nOui c'est le moyen le plus efficace de toucher le jeune public.\r\nLes  moins de 25 ans.\r\nCeux qui ne regardent pas le t\u00e9l\u00e9journal classique, parce qu'ils trouvent \u00e7a trop long et trop indigeste.\r\n**Des jeunes qui, j'imaginent, sont des cibles pour les annoceurs... \r\nBien s\u00fbr...\r\nEt du coup, tous les m\u00e9dias se battent pour conqu\u00e9rir ce public-l\u00e0.\r\nNBC, rendez-vous compte, a investi 500 millions de francs dans ce partenariat.\r\nEt Time Warner vient de d\u00e9bourser 100 millions, rien que pour produire des talk-show et des documentaires sur Snapchat.\r\n**\u00e7a c'est pour les Etats-Unis...  \u00e7a arrive aussi  en Europe?\r\nOui...\r\nMais l\u00e0, ce ne sont pas les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui sont \u00e0 la pointe.\r\nC'est la presse \u00e9crite.\r\nEn France, par exemple, le journal Le Monde a une \u00e9quipe de 7 personnes, exclusivement charg\u00e9e de r\u00e9aliser des contenus pour la plateforme.\r\nVIRGULE ONDR\r\nEt \u00e7a paie: chaque mois, Le Monde arrive \u00e0 toucher entre 2 millions et demi, et 3 millions de snapchatteurs.\r\nON NOUS DIT RIEN!\r\nMERCI RENAUD", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8965440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! \u2013 Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat", "On nous dit rien! \u2013 Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat / LME_2017-10-02T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! \u2013 Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat / LME_2017-10-02T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le service de messagerie pris\u00e9 par les 15-25 ans Snapchat est surtout connu pour ses filtres, qui modifient les visages en ajoutant des oreilles de lapin ou de koala. Ce que l'on sait moins, c'est que Snapchat mise de plus en plus sur l'information.", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Le t\u00e9l\u00e9journal version Snapchat", "Le service de messagerie pris\u00e9 par les 15-25 ans Snapchat est surtout connu pour ses filtres, qui modifient les visages en ajoutant des oreilles de lapin ou de koala. Ce que l'on sait moins, c'est que Snapchat mise de plus en plus sur l'information.", "Le service de messagerie pris\u00e9 par les 15-25 ans Snapchat est surtout connu pour ses filtres, qui modifient les visages en ajoutant des oreilles de lapin ou de koala. Ce que l'on sait moins, c'est que Snapchat mise de plus en plus sur l'information."], "variantIds": ["ece-8945499", "ece-8945474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T06:07:52Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDe Claude Hag\u00e8ge un fameux linguiste linguiste enthousiasmant un ouvrage offert par les \u00e9ditions Plon et nous cherchons un livre aujourd'hui, nous sommes au 20\u00e8me si\u00e8cle et ce livre raconte l'histoire d'une domestication ou peut-\u00eatre de l'installation d'un potentat par le pouvoir colonial, il y a un deuil initiale qui conduit \u00e0 une \u00e9ducation \u00e0 la ville et \u00e0 un apprentissage des coutumes des dominants les juste rations sont tr\u00e8s belles sont \u00e9troitement associ\u00e9s au texte les m\u00e9faits de la chasse, particuli\u00e8rement celles des pachydermes tient une place centrale dans ce r\u00e9cit, de m\u00eame qu'il est lou\u00e9 la monarchie \u00e9lective, en un mot, on nous retrace l'irr\u00e9sistible ascension sociale d'un orphelin et de ses cousins, il est aussi question d'une m\u00e9c\u00e8ne matriarche et \u00e9videmment d'un costume d'une agr\u00e9able couleur verte alors si vous le reconnaissez cet album, appelez -nous, appelez Johanna au 0 842 122 1 2 3 ou \u00e9crivez -nous un courriel matinale concoursS. matinale et \u00e0 concours aussi matinal concours arobase RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T08:40:27Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FCE6B98-834E-4A92-A995-93C2FD1F0A44", "internalArchiveId": "1FCE6B98-834E-4A92-A995-93C2FD1F0A44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hope Hicks, nouvelle \"spin doctor\" de Donald Trump", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a r\u00e9cemment chang\u00e9 de \"spin doctor\" en nommant Hope Hicks, 28 ans, au poste de directeur de la communication. Ce terme de \"spin doctor\", qu'on entend souvent sans toujours savoir qui il d\u00e9signe, est fortement li\u00e9 \u00e0 l'histoire des Etats-Unis.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a r\u00e9cemment chang\u00e9 de \"spin doctor\" en nommant Hope Hicks, 28 ans, au poste de directeur de la communication. Ce terme de \"spin doctor\", qu'on entend souvent sans toujours savoir qui il d\u00e9signe, est fortement li\u00e9 \u00e0 l'histoire des Etats-Unis.", "durationSec": 439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945454", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Hope Hicks, nouvelle \"spin doctor\" de Donald Trump / TUM_2017-10-02T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a r\u00e9cemment chang\u00e9 de \"spin doctor\" en nommant Hope Hicks, 28 ans, au poste de directeur de la communication. Ce terme de \"spin doctor\", qu'on entend souvent sans toujours savoir qui il d\u00e9signe, est fortement li\u00e9 \u00e0 l'histoire des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8945454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T06:45:03Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe pianiste polonais Christiane Zimmermann dans ce 1er Mouvement de la Sonate pour piano en la majeur de 959 Franz Schubert, vous entendez comme moi, toute cette ma\u00eetrise, vous avez entendu comme moi je l'esp\u00e8re, toute cette ma\u00eetrise que je vous annon\u00e7ais tout \u00e0 l'heure un disque paru chez Deutsche Grammophon qui comporte aussi la Sonate en si b\u00e9mol majeur 960 un autre disque d\u00e9cid\u00e9ment dont vous a parl\u00e9, j'\u00e9tais Granier la semaine dernier, c'est cette tr\u00e8s belle r\u00e9surrection exhumation de prose erpignan le 6\u00e8me OPA de Camille 500 \u00e7a un op\u00e9ra qui de malchance, nous dit -on, dans les notes de pochette et c'est c'est assez vrai, puisque il ne trouvera pas le succ\u00e8s, la prose en question, ce n'est pas perc\u00e9 Phone DS des saisons qui retournent aux enfers \u00e0 chaque hiver Prouser Pine la Lapresa une en question est une courtisane du XVIe si\u00e8cle en n'Italie et une courtisane qui aligne les pr\u00e9tendants et qui pourtant finira femme trahie, c'est un drame lyrique et \u00e0 la fin, j'ai cru qu'il ne l'h\u00e9ro\u00efnes meurt un op\u00e9ra que rester ressuscitent donc le Palazzetto Bru, une fondation qui se consacre \u00e0 la musique romantique fran\u00e7aise qui a sorti les gros moyens, les grands moyens pour ce faire, on a un tr\u00e8s beau livre disque paru chez BAR classique et qui vous raconte tout ce qui, \u00e0 savoir sur cette oeuvre et le les moyens musicaux suivent tout \u00e0 fait les moyens \u00e9ditoriaux puisque vous allez l'entendre une addiction, les interpr\u00e8tes et merveilleuse les les tr\u00e8s belles orchestrations de 500 sont aussi tr\u00e8s bien rendue par o\u00f9 le feu maire qui est \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de la Radio de M\u00fcnich \u00e9galement du choeur de la radio flamande, la distribution est \u00e0 l'avenant, puisque c'est la soprane V\u00e9ronique Jean qui chante le r\u00f4le-titre pr\u00e9serve Ping qui demandait une soprano Falcon, un genre de soprane fran\u00e7ais de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle est un genre de 2 voies auquel V\u00e9ronique Gens \u00e7a rendu hommage dans un tr\u00e8s beau disque qui s'appelle Vision o\u00f9 elle aligne des r\u00f4les de cet ordre -l\u00e0 et vous allez l'entendre en prose Zerguine se d\u00e9fend tout \u00e0 fait nous en \u00e9coutons l'ouverture et la premi\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [74%] :\r\nLa salle, ce qui veut dire nous appartenons au sein. \r\nEt puis les projets pas. \r\nIls se sont saign\u00e9s par un peu plus t\u00f4t il ressort. \r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre aussi, jusqu'\u00e0 maintenant. \r\nLe Danube, on doit, pour vous parler de moi, nous, \u00e7a va le poulet. \r\nUne solide, c'est de rectifier l'homme artificiel. \r\nAvec cassette que c'\u00e9tait cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [67%] :\r\n\u00e0 sauter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [74%] :\r\nEt par la. \r\nC'est. \r\nBrest : un an depuis en aujourd'hui, il est \u00e9vident. \r\nEt si je identifiant. \r\nBeaucoup de terrain, ce qui est totale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [65%] :\r\nLe bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [66%] :\r\nIl y avait droit vous Europe. \r\nC'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-2F03A22E-8E26-4584-B185-4E34F67AF85D", "internalArchiveId": "2F03A22E-8E26-4584-B185-4E34F67AF85D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'apport des drones en hydrog\u00e9ologie et en gestion de l'environnement", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Les drones s'av\u00e8rent \u00eatre de plus en plus utiles aux chercheurs. Huma Khamis vous propose de d\u00e9couvrir \u00e0 quoi ils servent dans le domaine de l'hydrog\u00e9ologie et de la gestion des ressources naturelles. \r\nAvec Matteo Roncoroni, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil), Stuart Lane, professeur \u00e0 l'Unil, Fran\u00e7ois Gervaix, de la soci\u00e9t\u00e9 Sensefly, et Philippe Brunner, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 1005, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8927096", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'apport des drones en hydrog\u00e9ologie et en gestion de l\u2019environnement / CQFD_2017-10-02T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 02.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les drones s'av\u00e8rent \u00eatre de plus en plus utiles aux chercheurs. Huma Khamis vous propose de d\u00e9couvrir \u00e0 quoi ils servent dans le domaine de l'hydrog\u00e9ologie et de la gestion des ressources naturelles. \nAvec Matteo Roncoroni, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil), Stuart Lane, professeur \u00e0 l'Unil, Fran\u00e7ois Gervaix, de la soci\u00e9t\u00e9 Sensefly, et Philippe Brunner, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8927096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T08:59:43Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [80%] :\r\nAlors petite devinette dans CQFD reconnu ce bon en gros moustiques accrue quoi un essaim d'abeilles, je sais pas, c'est vous qui nous avez rapport\u00e9 Sade dans votre registre roumain Khamis \u00e7a de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nAlors c'est c'est le bruit d'un drone et ce drones s'av\u00e8re \u00eatre de plus en plus utiles au chercheurs, je vous propose aujourd'hui de d\u00e9couvrir tout ce \u00e0 quoi ils Servent dans le domaine, dans le domaine de l'hydrog\u00e9ologie et la gestion des ressources naturelles, suivre l'\u00e9volution d'un \u00e9cosyst\u00e8me ou d'une population de poissons, prendre de la hauteur pour mieux observer et comprendre ce qui se passe au sol \u00e7a, c'est le principe de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection alors gr\u00e2ce aux drones, et surtout gr\u00e2ce \u00e0 leur cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, les scientifiques peuvent envoyer leurs yeux l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a serait compliqu\u00e9 de poser les pieds alors venez, je vous emm\u00e8ne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne devant le b\u00e2timent G\u00e9opolis \u00e0 la rencontre quelqu'un pour qui, justement, ce petit objet volant va s'av\u00e9rer tr\u00e8s utile pendant les prochains mois, c'est un \u00e9tudiant de Stuart Lane, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [60%] :\r\nMarqueurs : entre l'arm\u00e9e masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [80%] :\r\nMorphologie am\u00e9nagement et dans le monde qui va allumer le drones moi de l'\u00eelot de Rome pour d\u00e9tecter les zones de reproduction d\u00e9truite, donc des poissons, des d\u00e9placements ouais va cr\u00e9er des des mod\u00e8les num\u00e9riques de terrain pour d\u00e9tecter ces changements morphologiques, produit par les truites pendant la saison de reproduction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en voyant les changements sur le terrain, \u00e7a vous permet de savoir comment se portent les truites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [83%] :\r\nOn peut savoir o\u00f9 il invente soyez quand, combien de savoir l'\u00e9volution des d\u00e9lits d\u00e9fraya il \u00e7a c'est toujours en automatique sa puissante qu'aller sur les cours de les regarder, \u00e0 pied et \u00e7a n'est pas facile et obtenir des images qu'on peut stocker pour pour des mois apr\u00e8s des ann\u00e9es sans ce probl\u00e8me et les analyser sur plusieurs ann\u00e9es, faire des comparaisons, j'ai pas commencer la semaine prochaine, car la saison de reproduction d'octobre \u00e0 janvier en Suisse, donc mon mon terrain d'\u00e9tude va commencer la semaine prochaine, quelles zones c'est s\u00fbr, ici dans la canton Vaud sur l'veine puis en cours de en Valais l'assaillant, puis il y a du cours dont sans et des cours d'eau dans le canton et quand m\u00eame Monsieur vous allez faire sur la vendange plus ou moins tous les jours, tous les 2 jours et sur les autres chaque semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [90%] :\r\nAu final, vous aurez combien d'heures d'images de donn\u00e9es stock\u00e9es vous allez comment vous allez ensuite trier tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [82%] :\r\nIl y aura des hommes tendent de l'image des et je crois, des dizaines d'heures de vais adresser c'\u00e9tait les images en quelques mois de janvier \u00e0 Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [68%] :\r\nAlain histoire th\u00e8me qui sait nous rattraper. \r\nAlors immobilis\u00e9 drones vous avez attrap\u00e9 le drone en vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [93%] :\r\nDrones attrap\u00e9 en plein vol par Stuart Lane rappelle donc il est professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, l'universit\u00e9 de de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [89%] :\r\nEt un drones bien utile pour s'\u00e9tudiant l'a entendu, pour suivre l'\u00e9volution de la reproduction des poissons, mais ce n'est de loin pas le seul domaine o\u00f9 la de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection ou les drones, s'av\u00e8re tr\u00e8s essentielles pour les chercheurs, on retourne aupr\u00e8s de Stuart Lane pour en savoir un peu plus sur ces objets volants tr\u00e8s bien identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [77%] :\r\nOn h\u00e9site utilisent pour cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [80%] :\r\nQuelle Franz Toyota sur les glaciers, la vitesse face souffrance de la signer la dynamique des cours de l'Iran, avec des projets de renaturalisation profane, suivi des projets l'\u00e9rosion et les d\u00e9p\u00f4ts de cette scintillement dans les cours d'eau, les \u00e9tudes de la tromperie sur exemple c'est un petit couteau qui arrive dans un concours d'eau, on va \u00e9tudier la m\u00e9lange des coteaux et l'\u00e9volution, la tromperie Arthur donc gratuit\u00e9 c'est arriv\u00e9 questions environnementales qu'on peut \u00e9tudier avec ce histoire para\u00eet un bon exemple, c'est un 13 beaucoup dans l'\u00e9volution des marges pour que l'donc avec un peu plus d'un glacier on laisse des zones assez forte d\u00e9clivit\u00e9 oui c'est assez facile, trop d\u00e9bloque \u00e0 \u00e0 se d\u00e9placer tomber et donc on utilise cette liste 30 pour quantifier quantifier c'est les processus la l'Avantage avec une drones pas comme un avion, on peut faire voler le drones presque n'importe quand, il y a cru, \u00e7a on peut assez facilement adapter les mesures selon les changements, donc c'est un av\u00e8nement, on peut le la lettre lorsqu'on assurait assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [94%] :\r\nPourquoi c'est mieux d'avoir un drones qu'un petit avion des images satellites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [86%] :\r\nPlusieurs raisons c'est beaucoup beaucoup moins cher, c'est le 1er observation le 2\u00e8me c'est avec une drones, on peut obtenir une meilleure r\u00e9solution des des JO, donc ici, moi quand j'ai travaill\u00e9 sur les glaciers, mais imaginons une r\u00e9solution de moins grande centim\u00e8tres avec un drone qui veulent, \u00e0 quel \u00e2ge ce m\u00eame drones ici qu'on voit, mais je peux le le fait voler ah oui 30 m\u00e8tres au-dessus de la souffrance du glacier avec \u00e7a, je peux obtenir des mod\u00e8les num\u00e9riques de terrain des repr\u00e9sentants stations de la topographie d'une r\u00e9solution de quelques centim\u00e8tres et des images, m\u00eame dans une r\u00e9solution d'1 centim\u00e8tres, donc c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu, c'est un bon exemple, il y a une ann\u00e9e sur un glacier, on a d\u00fb faire un atterrissage de gens malheureusement le tr\u00f4ne est arriv\u00e9 dans une crevasse et \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est une question est -ce que je vais envoyer quelqu'un dans la cravache pour la chercher ou est -ce qu'on va le laisser l\u00e0, on a vu la la situation, c'\u00e9tait trop dangereux de descendre dans la pr\u00e9paration s'\u00e9tait laiss\u00e9 l\u00e0 c'est toujours l\u00e0 dans le glacier, vous avez perdu combien drones vous, on vous en avait parl\u00e9 d'un temps un nous avons perdu un drone qui est attaqu\u00e9e, panne avec le monde mieux oui mais \u00e7a c'est une tourn\u00e9e un peu plus cher avec \u00e7a, les radios qu'il compare les le le le le le le chercher et on a trouv\u00e9, donc c'\u00e9tait pas d\u00e9truit, mais on a eu le le r\u00e9parer, et puis un 3\u00e8me drones qui qui il a il a tomb\u00e9 sous un glacier, mais on a pu le r\u00e9cup\u00e9rer le r\u00e9parer, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 tr\u00f4ne dans notre centre, il y a toujours 9 qui sont sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [83%] :\r\nAujourd'hui, on a eu de la chance, on a patient\u00e9 gouttes de pluie, il pleuvait tr\u00e8s tr\u00e8s peu veulent et quand il pleut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [84%] :\r\nNon, non, Malm\u00f6, c'est pas un probl\u00e8me du vol de l'appareil, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me de la qualit\u00e9 des images qui diminue assez fortement, par contre les les conditions que ces apr\u00e8s une du tube, c'est le vent et donc si on travaille dans la plaine du Rh\u00f4ne au Milia d'une femme par exemple, \u00e7a ne a jamais arriver pas le contr\u00f4ler non non impossible et c'est le contr\u00f4le qu'\u00e0 probl\u00e8me dans ce moment -l\u00e0, si on va entra\u00eener des une r\u00e9seau des images qui a g\u00e9om\u00e9triquement correct, c'est le coup trop qui est importante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [95%] :\r\nLe le fait de prendre ces images \u00e0 distance est -ce que \u00e7a vous \u00e9loigne pas de la r\u00e9alit\u00e9 scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [88%] :\r\nChose qu'il faut r\u00e9aliser avec une drones qu'il faut \u00eatre sur le terrain, grande lance le drones donc on avec et \u00e0 cause de \u00e7a, on ne rate jamais l'importance, l'exp\u00e9rience des terrains parce qu'il faut aller sur le terrain il faut planifier le vol, \u00e7a ce convoi donc c'est pas comme voyez mon coeur que chose qui ait un satellite, un avion ou une visite o\u00f9 on fait les mesures qu'on a toujours sur le terrain, \u00e7a d\u00e9range les animaux, les oiseaux, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, l\u00e0 il y avait encore des r\u00e8gles par exemple, on ne peut pas fait pour les drones dans les franches f\u00e9d\u00e9ral des zones qui \u00e9taient l\u00e0 pour prot\u00e9ger les la formule donc on ne fait parler en gros il y a tr\u00e8s peu de bruit et d\u00e8s que le le drones, l'avion a \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 50 ou 60 70 m\u00e8tres du sol il y a pas de politique tu donc il y a pas un d\u00e9rangement et on a m\u00eame des animaux qui n'ont pas honte rendu lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [83%] :\r\nOui, du tout, il y avait sur place, donc ils ne sont pas perturb\u00e9s, oui, \u00e7a fait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [88%] :\r\nPlein de projets possibles gr\u00e2ce \u00e0 ces petites merveilles de technologie mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [89%] :\r\nEt l\u00e0, ce ne sont qu'une petite partie des services rendus en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9 d\u00e9tection pardon t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection gr\u00e2ce aux drones tout ce que Stuart Neill nous a racont\u00e9, se fait avec une simple cam\u00e9ra alors le jour o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Stuart Lane, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9galement Fran\u00e7ois Gervais sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne, lui, travaille pour la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne Sly et nous raconte tout ce qu'on peut ajouter sur le drones en plus, une cam\u00e9ra et tout ce qu'on esp\u00e8re pouvoir ajouter dans le futur proche pour am\u00e9liorer les techniques de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [86%] :\r\nC'est ce qu'on sait faire de mieux, et depuis le plus longtemps, c'est \u00e0 capturer des images DiMaggio vraies couleurs donc celle qu'on voit aussi, naturellement, \u00e7a permet de conna\u00eetre l'invitation de reconna\u00eetre les routes, les b\u00e2timents avec un peu de traitements derri\u00e8re, \u00e7a nous permet de reconna\u00eetre une forme de b\u00e2timents des objets en g\u00e9n\u00e9ral et en fait ce qu'on pourrait ajouter c'est des capteurs qui vont voir hors du domaine visible de cas, on va avoir du proche infrarouge plus ce qu'on Red Ed des choses qui se trouve juste \u00e0 8 entre l'infrarouge le domaine visible, \u00e7a c'est tr\u00e8s utile en agriculture foresterie on va Pulse seulement par la forme des objets, mais aussi la nature des objets et surtout la l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'objet la vigueur d'une ville, par exemple si on expert va peut-\u00eatre le voir selon la l'allure d\u00e9fini feuille de la vigne, par contre, une cam\u00e9ra qui voient dans le domaine hors du domaine visible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [85%] :\r\nVoir si la vigne stress\u00e9 pour des raisons Idris o\u00f9 elle n'a pas ces nutriments par exemple ou \u00e0 trop, donc on va, on va voir ce genre d'information gr\u00e2ce \u00e0 ces images hors du domaine visible, donc \u00e7a \u00e7a un 2\u00e8me, type de cam\u00e9ras, apr\u00e8s on peut mais beaucoup de choses que des cam\u00e9ras qui vont faire des images, \u00e7a s'appelle jour des cam\u00e9ras de cam\u00e9ras thermiques qui ont la temp\u00e9rature des des objets, l\u00e0, \u00e7a permet de voir pas sur de l'eau sur la mutation, un petit peu sur le m\u00eame principe, voir l'habitation qui est stress\u00e9, celle qui est qui qui une bonne vigueur ce que les sp\u00e9cialistes sont capables de faire \u00e0 l'aide de nos drones, c'est vraiment tr\u00e8s spectaculaire et on se rend compte aussi de o\u00f9 on doit travailler, quels sont les nouveaux capteurs, on doit am\u00e9liorer le drones lui- m\u00eame, \u00e7a c'est clair, il faut qu'ils veulent plus longtemps qui soient plus autonomes Chaput fiable encore si, si c'est possible, mais qu'puisse voler plus haut, qui lui vous aller plus loin, dans des conditions plus difficiles mais surtout c'est, c'est ce que le drones embarquer sur le capteur et l\u00e0 on a le terme g\u00e9n\u00e9rique, c'est ce qu'on appelle paye l'eau de la charge utile parce qu'en fait, une fois qu'on a enlev\u00e9 la batterie, une fois qu'on a enlev\u00e9 toute \u00e9lectronique, une fois que et qu'est ce qui reste en fait, qu'est ce qui est vraiment utile, elle a la charge utile la charge utile aujourd'hui c'est essentiellement ses cam\u00e9ras mais on aimerait mettent des capteurs beaucoup plus sp\u00e9cifiques, parle de leader par exemple qui vont pour, mais de faire des mod\u00e8les num\u00e9riques de terrain beaucoup plus pr\u00e9cis, beaucoup plus, beaucoup plus rapidement, de fa\u00e7on directe, alors c'est tout ce tout ce qu'on qualifie les qui les capteurs actifs, c'est ce qu'on leur propre son \u00e9nergie et qui ne d\u00e9pendent plus de la r\u00e9fection du soleil, parce que tous les, tous les capteurs qu'on a mentionn\u00e9 avant il fonctionne sur qu'est -ce que le l'objet la la le paysage va nous retourner comme lumi\u00e8re, on voit que, s'il fait chaud, voil\u00e0 et on on voit que ce que le baln\u00e9aire des Verts parce que elle absorber toutes les autres longueur donc tandis que si on arrive avec un capteur qui est actif, lui, veut ben il est tr\u00e8s ind\u00e9pendante ind\u00e9pendant des conditions de lumi\u00e8re et surtout il il va pouvoir aller dans des longueurs d'ondes qu'on ne ma\u00eetrise pas ou qu'on ma\u00eetrise moins bien en dans l'hyper spectrale o\u00f9 l\u00e0 il y a les possibilit\u00e9s sont quasiment illimit\u00e9s et c'est justement l\u00e0 o\u00f9 le sp\u00e9cialiste a besoin d'informations juste voir la nature 5 \u00e7a ne suffit plus, il a mod\u00e9lis\u00e9 g\u00e9om\u00e9triquement c'est bien, mais on veut vraiment aller plus loin, c'est de savoir quelle quelle est la qu'est ce qui se cache derri\u00e8re l'objet comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [88%] :\r\nUne limite dans Stuart Lane parlait, c'\u00e9tait le vent parce qu'on va un jour r\u00e9ussir \u00e0 surmonter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [87%] :\r\nOui, on va en s'am\u00e9liorant sa meilleure beaucoup, hein, si on regarde, nom donn\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de de dr\u00f4nes qui sont des des ailes volantes, donc il est ce qu'il ressent beaucoup plus en avion et on a gagn\u00e9, on a pratiquement doubl\u00e9 le la la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance au vent, alors \u00e7a, \u00e7a va encore \u00e9voluer, c'est vrai que c'est de toute fa\u00e7on, un facteur de d'instabilit\u00e9 et puis qui dit instable pas dit \u00e7a veut aussi dire que le le vol v\u00eatements appr\u00e9cie le la dur\u00e9e du vol va \u00eatre va \u00eatre r\u00e9duite, la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat sera peut-\u00eatre moins bons, donc de toute fa\u00e7on, on a besoin de syst\u00e8mes qui sont plus r\u00e9sistants \u00e0 ce genre de d'intemp\u00e9ries, les autres intemp\u00e9ries, c'est forc\u00e9ment passer l'humidit\u00e9, on aimerait pouvoir voir voler quand il pleut, quand il neige quand il fait tr\u00e8s froid, quand il fait tr\u00e8s chaud, et quand il du voyage, alors quand il y a du brouillard, l\u00e0 aussi il y a des capteurs dans le radar, par exemple, alors qu'il n'existe pas, sous des formes petite enfance des syst\u00e8mes en g\u00e9n\u00e9ral beaucoup plus gros, mais le radar lui traverse les nuages traverse le brouillard mais l\u00e0 on est typiquement dans un syst\u00e8me actif, donc c'est vrai que si on pouvait pour certaines applications se d\u00e9barrasser de ce de ce probl\u00e8me de visibilit\u00e9, ce sera un Avantage certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire au Khamis, ce que les drones vont remplacer toutes les images prises dans le domaine de l'hydrog\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:25) [92%] :\r\nNon, en mati\u00e8re d'hydrog\u00e9ologie c'est important de pouvoir mod\u00e9liser ce qui se passe, l'hydrog\u00e8ne liquide, g\u00e9ologie, c'est un domaine dynamique et la gestion des ressources en eau passe aussi par la modernisation \u00e0 plusieurs \u00e9chelles, il faut d\u00e8s lors, plusieurs sources d'images diff\u00e9rentes pour pouvoir comprendre tous les processus Philippe Brunner, professeur d'hydrog\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel \u00e9lu va nous expliquer justement l'Avantage par exemple des satellites dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:49) [89%] :\r\nLe point fort des satellites qui ne couvre des \u00e9chelles qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s large et on peut aussi les utiliser dans les r\u00e9gions qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 accepter par exemple, nous on a eu des projets or au Kenya ou au Tchad et l\u00e0 cette difficile y a laiss\u00e9, difficile d'utiliser des dr\u00f4nes parce que les surfaces qu'on \u00e9tudie sont \u00e9normes et aussi l'acc\u00e8s sur le terrain n'pas toujours facile, alors les satellites peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s utile, par exemple, il y a une mission satellitaires, qui s'appelle Grayson et cette mission, \u00e7a permet \u00e0 mesurer la quantit\u00e9 d'eau qui est stock\u00e9 dans l'os, le sous- sol et si on peut observer comment cette quantit\u00e9 change en fonction de temps, on peut dire si la nappe monte aussi la des exemples tout b\u00eate : la distribution de la pr\u00e9cipitation, la quantit\u00e9 de l'eau qui tombe sur la t\u00eate et apr\u00e8s s'infiltrer ressort g\u00eanera \u00e7a c'est une quantit\u00e9 qu'on peut tr\u00e8s bien mesurer avec l'arr\u00eat des satellites mais aussi les pour, transpiration, le processus de transpiration et \u00e9vaporation, \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut estimer avec les satellites et c'est un processus tr\u00e8s importante pour pour les nappes et pour le sol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [97%] :\r\nIl y a les avions aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:13) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, les avions aussi, mais les avions, \u00e7a co\u00fbte cher, c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 les organiser, il faut pas oublier que, avec les satellites am\u00e9ricains et europ\u00e9ens, il y a une infrastructure \u00e9norme si aux dispositions pour les chercheurs et beaucoup de ces images sont compl\u00e8tement gratuit, on peut les t\u00e9l\u00e9charger, mais si on doit organiser un avion \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s vite tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:39) [87%] :\r\nDes avions qui co\u00fbtent cher, ils vont donc \u00eatre remplac\u00e9s \u00e0 terme par des dr\u00f4nes en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:44) [94%] :\r\nNon, selon les sp\u00e9cialistes, en tout cas pas dans un futur proche, pour l'heure, les images satellites, les avions et les drones s'av\u00e8re tr\u00e8s compl\u00e9mentaires dans le domaine de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection une pr\u00e9cision quand m\u00eame pour conclure ce sujet j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 par le fait que tout mais les intervenants ont insist\u00e9 sur les questions de vie priv\u00e9e et de s\u00e9curit\u00e9 quand on utilise des dr\u00f4nes, on ne fait pas voler des dr\u00f4nes au-dessus des villes par exemple et dans le cas de la d\u00e9monstration \u00e0 laquelle j'assistais devant l'Universit\u00e9 de Lausanne, il a fallu notamment signal\u00e9 le vol \u00e0 l'a\u00e9roport de La Blache \u00e0 noter aussi que la Suisse est pionni\u00e8re en mati\u00e8re d'encadrement des vols de dr\u00f4nes, le but \u00e9tant de ne pas interf\u00e9rer avec le trafic a\u00e9rien et de respecter la vie priv\u00e9e, c'est important, donc, de se rappeler que m\u00eame si on fait une utilisation priv\u00e9e des drones on ne peut pas faire n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [85%] :\r\nEffectivement, on va retenir ce conseil ce que les drones apporte \u00e0 la recherche, en particulier en hydrog\u00e9ologie et en gestion de l'environnement, c'\u00e9tait un dossier pr\u00e9par\u00e9 par o\u00f9 ma Khamis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [92%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T09:39:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gervaix, Fran\u00e7ois", "role": "product manager chez Sensefly", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roncoroni, Matteo", "role": "\u00e9tudiant en master \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, UniL, \u00e9tudiant en master Facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, unil", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunner, Philip", "role": "professeur en hydrog\u00e9ologie, Unine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lane, Stuart", "role": "professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, unil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDC956F7-5EF9-4A85-A07D-E6CEAE9CF403", "internalArchiveId": "BDC956F7-5EF9-4A85-A07D-E6CEAE9CF403", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le Borussia Dortmund, un club de foot engag\u00e9 politiquement", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Quin, maitre d'enseignements \u00e0 l'institut des sciences du sport \u00e0 l'UNIL\r\nAlors que le FC Barcelone a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, le club allemand de football Borussia Dortmund s'est engag\u00e9 contre le racisme des supporters. Cette prise de position se veut une r\u00e9ponse \u00e0 l'entr\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite AfD au Parlement allemand.\r\n\r\n* * Sport matin - Le Borussia Dortmund, un club de foot engag\u00e9 politiquement  \r\n6h40.. Sport matin sur la premi\u00e8re\r\n**Sport et politique ne sont pas toujours compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9s.. on l'a vu hier soir.. avec le soutien du FC Barcelone \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne... \r\nAutre engagement fort.. celui du club allemand de football du Borussia DORTMUND...  Il a post\u00e9 une vid\u00e9o contre le racisme des supporters.. en r\u00e9ponse \u00e0 l'entr\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s d'un parti d'extr\u00eame droite au parlement allemand. \r\nUne prise de position, Herv\u00e9 Borsier,  qui n'est pas nouvelle pour le club de la Ruhr souvent tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement \r\nOui, le club de football allemand dont le maillot a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par deux attaquants suisse de renom St\u00e9phane Chapuisat et Alexander Fei est habitu\u00e9 \u00e0 utiliser son influence hors du football. Il y a deux ans, le Borussia coutumier du fait, avait largement soutenu la politique d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s orchestr\u00e9e par Angela Merkel. Il est m\u00eame all\u00e9 sur un autre terrain, en interpellant , en son temps, Donald Trump, via son compte Twitter au sujet du mur que voulait construire le chef d'\u00e9tat am\u00e9ricain  .Le but ,lui rappeler qu'il existe qu'un seul mur, tr\u00e8s connu,voir mythique de couleur jaune, celui des supporters de Dortmund dans leur stade,ce mur connu dans l'Europe enti\u00e8re, pour son soutien inconditionnel et tr\u00e8s impressionnant  pour l'equipe et les supporters adverses   \r\n****Un soutien politique finalement pas tr\u00e8s \u00e9tonnant dans cette r\u00e9gion de la Rhur, celle des travailleurs\u00a0?\r\nHistoriquement,c'est une zone industrielle tr\u00e8s \u00e0 gauche qui a travers\u00e9 des grosses crises li\u00e9es au charbon. Aujourd'hui ce n'est plus comme avant, mais le noyau dur est rest\u00e9 marqu\u00e9 par cette influence. . Il y a moins d'une semaine le club \u00e0 diifus\u00e9 une vid\u00e9o   sur Twitter ou le club tourne en d\u00e9rision la mont\u00e9e du n\u00e9onazisme en simulant un match de foot entre extr\u00e9mistes.\r\n****En m\u00eame temps, le Sport et le football  sont le reflet de la soci\u00e9t\u00e9..  Cette implication n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s surprenante\u00a0?\r\nVous avez raison, et le football un rouage important de la soci\u00e9t\u00e9 qui touche une grande masse de supporters et de spectateurs .. Gr\u00e9gory Quin, maitre d'enseignements \u00e0 l'institut des sciences du sport \u00e0 l'UNIL\r\nMag\u00a0: Gr\u00e9gory Quin \r\n  40''\r\n****Les clubs allemands sont donc plus engag\u00e9s que d'autres clubs europ\u00e9ens? \r\nOui, de par leurs  structures,dans les clubs professionnels d'outre Rhin, les investisseurs \u00e9trangers ne peuvent pas s'engager \u00e0 plus de 49 % dans le capital . D\u00e8s lors les clubs de la Bundesliga conservent une identit\u00e9 propre, beaucoup plus r\u00e9gionale et nationale .qu'ailleurs en Europe \r\n****Des prises de positions louables, mais pas d\u00e9nu\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat commerciaux\u00a0?\r\nOui le football reste aussi une buisiness, on retrouve Gr\u00e9gory QUIN \r\nMag\u00a0: Gr\u00e9gory Quin \r\n  42''\r\n**** De tout temps la politique \u00e0 influenc\u00e9 le sport et le football \r\nOn se souvient La Squadra Azzurra des ann\u00e9es 30, ambassadrice de l'Italie fasciste ? L'Albiceleste, l'\u00e9quipe d'argentine championne du monde en 1978, a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e par la junte militaire de Videla . Plus r\u00e9cemment Emmanuelle Macron s'est affich\u00e9 avec le maillot de l'Olympique de Marseille sont club f\u00e9tiche\u00a0et enfin dans l'actualit\u00e9 le FC Barcelone qui \u00e0 soutenu lind\u00e9pendance de la catalogne et hier en guise de protestation jou\u00e9 \u00e0 huit clos, un epremi\u00e8re depuis 1925.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945475", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le Borussia Dortmund, un club de foot engag\u00e9 politiquement", "Sport matin - Le Borussia Dortmund, un club de foot engag\u00e9 politiquement / LME_2017-10-02T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le Borussia Dortmund, un club de foot engag\u00e9 politiquement / LME_2017-10-02T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le FC Barcelone a apport\u00e9 son soutien au \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, alors que le club allemand de football Borussia Dortmund s\u2019est engag\u00e9 contre le racisme des supporters. Cette prise de position se veut une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite AfD au Parlement allemand.", "Alors que le FC Barcelone a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, le club allemand de football Borussia Dortmund s\u2019est engag\u00e9 contre le racisme des supporters. Cette prise de position se veut une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite AfD au Parlement allemand.", "Alors que le FC Barcelone a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, le club allemand de football Borussia Dortmund s\u2019est engag\u00e9 contre le racisme des supporters. Cette prise de position se veut une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite AfD au Parlement allemand."], "variantIds": ["ece-8945501", "ece-8945475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T06:04:02Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [87%] :\r\nUn extrait de l'ouverture pour violon, cordes et basse continue en si mineur de guerre Philippe Telemann le 4\u00e8me mouvement r\u00e9jouissance nous \u00e9coutions l'ensemble Musica Alta Ripa et de Jean Chr\u00e9tien, voici maintenant le rondo final du Concerto pour piano et orchestre en mi b\u00e9mol majeur concerto di Bayeux Anthony acide dirige de son piano forte en novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46DE7452-0593-4ED4-BEC2-E211E4FF676D", "internalArchiveId": "46DE7452-0593-4ED4-BEC2-E211E4FF676D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 02.10.2017", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8945619", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-10-02T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-10-02T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-8945636", "ece-8945619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T07:33:23Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPour mettre un jeu. \r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [67%] :\r\nDu plus doivent pour d'autres, dans a fait voil\u00e0 tout et un robot salut que le fr\u00e8re de \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc servitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [70%] :\r\nAlors au travail toi plus tard que courir, on a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 quoi Miroslav nous avons dormi en b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [68%] :\r\nIl donne court pour la gr\u00e8ve restera Herv\u00e9 apr\u00e8s tout et Miroslav est en train de se taper au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [74%] :\r\nGrave, prenez vos jambes avec Herv\u00e9 v\u00e9hicule 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [60%] :\r\nPoint, j'ai plus de plus fort que j'arr\u00eate de est ben toujours ah oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [73%] :\r\nEn tout cas c'est la derni\u00e8re fois que 27 de faire retirer le sexe par un allemand Cannibale pour greffer sur un Miro pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [78%] :\r\nStatistiquement, il y a quand m\u00eame peu de gens parce que \u00e7a d'arriver nouvelle fois tout oppose pas ton avis, je viens de me faire sodomiser par un Allemand Thuir h\u00e9 bien apr\u00e8s sa toiture, h\u00e9 bien je go\u00fbte, quoi, \u00e7a veut dire que j'aurais bien d\u00e9gradable Astag d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [99%] :\r\n\u00e7a vous dirait qu'on regarde un \u00e9pisode de Sabrina, l'apprenti sorci\u00e8re pour nous d\u00e9tendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [82%] :\r\nBah, Lancelot, tu sais tr\u00e8s bien que le petit chat dans les d\u00e9bats, moi je vais fumer une club il y a que \u00e7a qui me d\u00e9tend du peuple ben oui pourquoi les robots ne pourrait pas fumer mais tu risques pas choper un cancer de la gare de faire j'en sais rien, je m'en branle ben oui b\u00e9b\u00e9, c'est bien connu que la fum\u00e9e cigarette c'est pas bon pour les ordinateurs. \r\nJe suis pas un ordinateur, je suis un robot h\u00e9 ben c'est pareil, non c'est pas pareil Beaufort : pourquoi tu parles, apr\u00e8s j'ai rien dit -il, celle -l\u00e0, elle \u00e9tait gratuite, moi j'aime pas fumer de d\u00e9cor, putain, \u00e7a fait du bien, j'ai envie d'encore plus de ben tiens non Herv\u00e9 donc vraiment quand un ami qui ne fut pas de bonus, il y avait du doigt lui dire non, car ces bonnes pour la sant\u00e9, t'es pas mon ami, alors tu parles un mois. \r\nBen \u00e7a marche pas la par, est en train de tirer sur une allumette Ducon ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [85%] :\r\nMoi, j'ai moi aussi je d\u00e9cide, en f\u00e9vrier, malgr\u00e9 les avertissements des organismes de sant\u00e9 car il para\u00eet que la cigarette en effet des stressant et que je suis tout de m\u00eame assez stress\u00e9 vous l'avez dit on fait p\u00e9ter la cigarette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [75%] :\r\nOn sait qu'\u00e0 la faut tu t'ach\u00e8tes des cigarettes sans gluten. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [65%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et a rejoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C92A34F3-5C44-4035-B22A-A952A96F3A7A", "internalArchiveId": "C92A34F3-5C44-4035-B22A-A952A96F3A7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: les chevaliers du Rh\u00f4ne", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi le Rh\u00f4ne avait des enfants, les jouteurs seraient l'un d'entre eux. Sur des barques \u00e0 fond plat, ils s'affrontent, lance en main, avec un seul objectif: rester \u00e0 bord et ''mouiller'' leur adversaire. Une tradition h\u00e9rit\u00e9e des bateliers qui assuraient le halage sur les rives du ''fleuve roi'' et des soci\u00e9t\u00e9s de sauvetages install\u00e9es au XIXe si\u00e8cle pour faire face \u00e0 ses crues d\u00e9vastatrices. \u00catre jouteur en 2017 va donc bien au-del\u00e0 d'une simple pratique sportive. C'est toute une culture s\u00e9culaire qui se transmet au sud de Lyon.\r\nUn reportage de Mathieu P\u00e9risse r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: Jouteurs dans une barque \u00e0 fond plat [Mathieu P\u00e9risse - RTS]", "durationSec": 2156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8927073", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: les chevaliers du Rh\u00f4ne / ALA_2017-10-02T15:04:15_point-de-fuite-les-chevaliers-du-rhone", "A l'abordage du 02.10.2017"], "variantIds": ["ece-8927073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-09T14:39:57Z", "speechToTexts": ["09.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [91%] :\r\nMuriel M\u00e9rat va donc \u00eatre joueur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ce qui est s\u00fbrement pas pour vous d\u00e9plaire, qui a tendance je connais votre passion d\u00e9vorante pour tout ce qui est en jeu de soci\u00e9t\u00e9 pas mais oui, en effet, aujourd'hui on va s'exercer \u00e0 la joute nautique et alors le principe du jeu est assez simple : en gros, c'est comme les joutes du moyen- \u00e2ge, mais au lieu de s'affronter sur un cheval les jouteurs sont mont\u00e9s sur des bateaux, c'est jouteurs se pratique depuis des si\u00e8cles, notamment sur le Rh\u00f4ne et dans la r\u00e9gion, le lyonnaise, elles ont encore de nombreux adeptes, alors elles sont tout sauf une activit\u00e9 folklorique, pass\u00e9iste et avant de suivre le reporter du Point de fuite sur les bords du Rh\u00f4ne, reste \u00e0 savoir qui les pratique ces fameuses joutes nautiques Mathieu p\u00e9rissent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [88%] :\r\nAlors, en fait, les outils sont intimement li\u00e9s \u00e0 l'histoire de la batellerie en donc du transport de marchandises par bateau sur le fleuve o\u00f9 les canaux qui ont \u00e9t\u00e9 un moyen de transport majeur pendant 2 si\u00e8cles, et en fait c'est c'est bateliers ces mariniers un groupe professionnel et m\u00eame plus largement une groupe social, les gens du fleuve, comme on disait dans la r\u00e9gion lyonnaise \u00e9tait un peu un monde \u00e0 part parmi leurs loisirs, on retrouve, elle ajoute : c'est un jeu tr\u00e8s simple en r\u00e9alit\u00e9 chacun se met sur un bateau et j'essaye de tout art avec une rame avec un b\u00e2ton, puis finalement avec une lente \u00e7a c'est pour les premi\u00e8res joutes et puis bateliers c'est un m\u00e9tier difficile, assez physique, toujours en mouvement, naviguer de port en port sur les fleuves, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on voyageait pas autant qu'aujourd'hui on parle d'un milieu assez dur d'un millier de commer\u00e7ants, donc il y avait de l'argent en jeu, il y avait toujours des frictions et rapidement on a des traces qui remontent au moyen- \u00e2ge, ces groupes se sont aussi confront\u00e9s aux habitants des villes qu'il traversait et donc il est arriv\u00e9 cette pratique de la joute comme moyen de r\u00e9gler ses comptes en quelque sorte, sans basculer compl\u00e8tement dans la violence, une forme de r\u00e9gulation sociale et puis parall\u00e8lement, et l\u00e0 j'arrive plus particuli\u00e8rement sur la r\u00e9gion du Rh\u00f4ne le Rh\u00f4ne est un fleuve tr\u00e8s puissant avec beaucoup de d\u00e9bit qui \u00e9tait connu pendant des si\u00e8cles pour ses crues terrifiante qui les villages qui ont port\u00e9 tout et par la force des choses, comme les mariniers \u00e9taient les seuls \u00e0 bien savoir naviguer avec des bateaux tr\u00e8s maniable, ils sont devenus les premiers sauveteurs, donc c'est une tradition qui est rest\u00e9, qui s'est institutionnalis\u00e9e au XIXe si\u00e8cle \u00e0 tels points que la plupart des des clubs de joutes ont gard\u00e9 le nom, par exemple, on a la Soci\u00e9t\u00e9 de sauvetage de Serri\u00e8res en Ard\u00e8che ou encore les les sauveteurs de Givors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [85%] :\r\nEt donc, aujourd'hui, ben, on va le d\u00e9couvrir un Mail ajoute est devenue un peu plus une activit\u00e9 sportive qui n'est plus forc\u00e9ment pratiqu\u00e9e par des marins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [90%] :\r\nNon, et bien s\u00fbr, parce que d\u00e9j\u00e0 le m\u00e9tier de 2 mariniers a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis le Rh\u00f4ne a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 \u00e9galement donc les crues sont un lointain souvenir, mais aujourd'hui ce sont des gens qui pratiquent ce sport \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur m\u00e9tier, moi j'ai vu des artisans, des banquiers et des cadres, on a un peu toutes les couches sociales qui se qui se croisent, mais souvent ils ont quand m\u00eame un grand- p\u00e8re ou quelqu'un de leur famille qui a travaill\u00e9 sur l'Euro dans un port qui \u00e9taient p\u00eacheurs donc l'histoire du fleuve n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [97%] :\r\nVoici les chevaliers du Rh\u00f4ne, un reportage de Mathieu p\u00e9rissent dans une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [73%] :\r\nDonc l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [60%] :\r\nParvenu \u00e0 partir beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [77%] :\r\nLogement descend doucement logement lui heureusement voil\u00e0 mais bon, allez vous faire part lorsque soi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:03:51) [79%] :\r\nJean-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [70%] :\r\nOn n'est pas la le faire, c'est vous qui contribue ce moteur de aujourd'hui si le coach donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [68%] :\r\n\u00e7a vient de commencer l\u00e0- bas c'est va attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [65%] :\r\nPour le 1er juillet car Melvin, de la maison sera de rouge contre vers Verquin sur le bateau, le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [79%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est un petit gars de garnison qui va se retrouver en face d'un un d'un jeune de Chavanel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:04:28) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 il est perch\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re de l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [70%] :\r\nQue, on appelle \u00e7a le tabac Nyon le compagnon est sur le le vif de la Mula tiers \u00e7a cela tout rouge bateaux des champions normalement et bien s\u00fbr le tabac Nyon avec sa lance dans la main et puis ben sur l'\u00e9paule, pollueurs, \u00e7a s'appelle le plastron Ha\u00efdara Lens et puis il y a les piquer dans le 9 de son adversaire dans dans le placement de son adversaire et pile \u00e0 ce moment l\u00e0, d\u00e9pend de l'agent avec une bonne bourrasque et puis bah si ce bateau rouge d'des championnats du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [66%] :\r\nAlain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [94%] :\r\nSinon, bah ce sera long pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [69%] :\r\nOui alors, casquette et ben il \u00e9tait ce que je veux dire bient\u00f4t, c'\u00e9tait le plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [81%] :\r\nTomb\u00e9 \u00e0 l'eau le parti parti derri\u00e8re un petit d\u00e9faut de croisement et du coup les parties sur l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [69%] :\r\nEt donc, ben, retour au jeu, vainqueur de la Poste Damien ici aujourd'hui c'est la journ\u00e9e un peu plus sur les \u00e9coles de foot oui ils a Jameson qu'11 ans on sent 9 o\u00f9 est -ce qu'on se trouve \u00e0 la mule attire au confluent du Rh\u00f4ne et de la souris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:33) [87%] :\r\nDans l'ancienne, ce qui \u00e9tait avant le le barrage de la pour qu'elles soient \u00e0 niveau surtout Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [79%] :\r\nBen l\u00e0 on voit les les portes de l'ancienne \u00e9curie, ceux qui sont recouverts par la Sonacotra du du barrage de Pierre-B\u00e9nite maintenant, note le pour faire la joute donc l\u00e0 aujourd'hui on a des petits jeunes qui se tente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [73%] :\r\nDidier William de cr\u00e9dit, \u00e7a va, vendredi, sur la double. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [89%] :\r\nOn entend beaucoup de voitures parce qu'il faut quand m\u00eame dire que, pour les auditeurs qu'on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autoroute A. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [78%] :\r\nAutoroute assesseurs et des projets de la d\u00e9classer historiquement, c'\u00e9tait des quais l'ancien qui est ici de sous sous l'eau, juste \u00e0 la marge, \u00e7a c'est les anciens qui \u00e7a va revenir, on a donn\u00e9 espoir qui d\u00e9clenche l'autoroute pour en faire des bois rares et qu'on retrouve une auberge quoi les habitants de l'ann\u00e9e, la tiers ils sont coup\u00e9s de leur fleuve faut faut prendre les gens leur coin de nature, mais il faut dire que voil\u00e0 l'autoroute longe tout Rh\u00f4ne oui coupe que tout lire, tout lien le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [64%] :\r\nSais combien oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [82%] :\r\nRapha\u00ebl brusque jouteurs Seigneur Millau lui attire de peinture depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0 et puis passionn\u00e9 toute passionn\u00e9 des bords du groupe passionn\u00e9 du fleuve passionn\u00e9 du confluent de tout ce petit monde quoi, voil\u00e0 la petite communaut\u00e9 de la bordure des bords du Rh\u00f4ne, un des mari\u00e9s et des gens du fleuve, production d'un bord, ce que les gens d'abord et les gens Badinter, donc nous on fait partie des gens d'abord \u00e0 bord des bateaux, comment vous \u00eates arriv\u00e9 alors dans ce monde- l\u00e0, je pense, naturellement, un jour, on monte sur un bateau de jouteurs joueront sur un bateau, on va, on va se promener au milieu du fleuve et puis on s'aper\u00e7oit que, en fait, on vit une donc voil\u00e0, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 ajouter quand ah j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s tardivement, moi j'ai commenc\u00e9 l'ann\u00e9e de mes 17 ans vous avez quel \u00e2ge aujourd'hui 42 parce qu'en fait quoi alors commence \u00e0 17 ans ensuite bah, apr\u00e8s j'ai jet\u00e9 tout de suite en pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident, j'ai eu mon titre de champion de France \u00e0 21 ans, et j'en ai bien seulement qu'un seul titre, c'est des comp\u00e9titions qui se d\u00e9roulent entre mai et juin, juillet, ao\u00fbt et la finale du championnat de France cette ann\u00e9e Serri\u00e8res qui regroupe les 4 meilleurs de chaque cat\u00e9gorie de toute la France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [82%] :\r\nImaginez -vous cette notion qui est non oui c'est vrai surtout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:52) [67%] :\r\nIl y a un petit \u00e0 tout \u00e0 l'heure, 2 heures plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:55) [71%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame une pratique qui est quand m\u00eame assez concentr\u00e9 entre, on va dire Lyon et et quoi et Valence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [81%] :\r\n\u00e0 Val\u00e9ro Daniel \u00e7a remonte quand m\u00eame jusqu'\u00e0 Digoin des bonjour Thomas Dubois la Bourgogne pourrait et puis apr\u00e8s on descend dans le sud, apr\u00e8s les derniers clubs dans le sud- ouest, il sur Sorgues dont on est en Avignon et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un paquet de club entre Lyon et il y a une robe, \u00e7a repr\u00e9sente 40 clubs en tout et pour tout, sur la vall\u00e9e rhodanienne oui oui et historiquement, c'est la batellerie donc partout il y a des bateliers il y a de la joute g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [70%] :\r\nSur le plateau le a, maintenant qu'il y a l'extr\u00eame, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [86%] :\r\nSur le score de brut quand m\u00eame aussi qui demande beaucoup de mental parce qu'il faut sur le tabac monterait alors vous verrez quand on est \u00e0 la vue de tout le monde, c'est un sport qui ou pendant l'espace d'un instant, tout le monde vous regarde et donc c'est \u00e0 nous, ce qu'on ne court mais il y a plein de choses, le doute de l'adversaire et les les gens qui crient ou qui qui encouragent et puis \u00e7a fait un peu peur, quoi, c'est parfois compar\u00e9 \u00e0 la boxe ou quand on se retrouve sur le ring \u00e0 un adversaire qui vous regarde dans les yeux et qui est l\u00e0 pour vous baigner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [76%] :\r\nIl faut dire quand m\u00eame que, donc, on est dans un sens, stade nautique sans doute oui, donc il y a des gradins, il y a aussi, bon l\u00e0 puisque c'est des jeunes pour l'instant, a encore beaucoup au de personne mais demain, j'imagine que pour les seniors ira. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [85%] :\r\nCe sera plein, il sera 20 heures a bien 600 700 personnes et du coup, mais il y en a qui ont du mal \u00e0 tenir cette pression aquarium Max. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [71%] :\r\nTranchant et que cet \u00e9tablissement puisse accepter la d\u00e9faite, puis c'est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, mais c'est pas possible, j'ai Fr\u00e9d\u00e9ric Lavie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [78%] :\r\nEt on va mobiliser une \u00e9cole publique 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [84%] :\r\nElle nous a gentiment invit\u00e9 \u00e0 monter surendette qu'on est sur le bateau bleu \u00e0 l'avant du bateau bleu on va croiser le bateau rouge la la passe vient de commencer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [71%] :\r\nD'ailleurs, l'adversaire Labatt \u00e7a leur et en m\u00eame temps, projet coll\u00e8gue donc sortir point oui oui, alors on va se produire. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [68%] :\r\nBient\u00f4t plus, r\u00e9pond Jacques la c'\u00e9tait une belle passe l\u00e0 non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [82%] :\r\nC'est c'est joli parce que les gars, ils donnent un peu ce qu'ils ont dans le ventre, \u00e7a dure 15 secondes mais pendant 15 secondes on sent la b\u00eate \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a sorti, on pousse, on crie au confort sont on est en face de son adversaire, on bouge pas d'un caramel, on balance tout ce qu'on a confi\u00e9 Acton Nouakchott d'habitude, on n'a plus d'agressivit\u00e9 et on a perdu tous les soucis parce que on a tellement donn\u00e9 que \u00e7a r\u00e8gle tout, il faut consommer sur un tabac Lyon donc on a fait sortir tout \u00e7a a fait c'est pas des mots, espace d'un instant samedi toute avait beaucoup qui pr\u00e9f\u00e8rent majorit\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [63%] :\r\nQui, par le lemming et j'ai donc avec 21 points, Balkany et qui a toujours Fr\u00e9d\u00e9ric a pas rester Monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:58) [66%] :\r\nNon, moi j'ai dit si elle doit vous avez Tsiganes une m\u00e9daille le Esquirol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:02) [63%] :\r\nVous \u00e9coutez, vous payez quand tout appelle comme \u00e7a, comme \u00e7a Lamberterie Post appelle allez Maresquier bon vous jout\u00e9 tous depuis en m\u00eame temps, 4 4 4 1 avec ce que vous avez quel \u00e2ge, dans l'affaire du ce qui te pla\u00eet dans la joute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:16) [73%] :\r\nC'est, c'est un sport dans l'eau, et aussi la ligne j'ici c'est dr\u00f4le parce que on on se conna\u00eet, tout ceci parce qu'on n'est pas beaucoup du s'il y a une bonne ambiance, tout \u00e7a, \u00e7a vient, on ajoute oui \u00e7a vient des mariniers, il va \u00eatre transport\u00e9e, de marchandises sont voil\u00e9es oui, ben, j'ai envie de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:40) [78%] :\r\nC'est le jeu des marini\u00e8res oui et pourtant les mariniers c'\u00e9tait quoi comme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:43) [71%] :\r\nLe genre de personne parce que des personnes qu'on aille jusqu'\u00e0 est forte parce que c'\u00e9tait pas toujours facile si on risque une fois par les bottes crues violentes, voil\u00e0, c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:56) [60%] :\r\nPoint c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [79%] :\r\n\u00e9coutez en poussi\u00e8re des h\u00e9rit\u00e9e des bateaux dans les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:19) [80%] :\r\nLes bateliers \u00e0 l'origine fonctionnait en convoi et puis se promener toujours \u00e0 une quinzaine, vingtaine de personnes parce qu'il avait le halage des personnes qui \u00e9taient sur la barque de devant, de la Savoyarde, enfin il y a tout un temps de monde et donc c'\u00e9tait des gens qui partaient, ne pas s'arr\u00eater \u00e0 la mule tiers apr\u00e8s s'arr\u00eater aveyronnaise on il s'arr\u00eater \u00e0 Condrieu s'arr\u00eate \u00e0 Valence et donc les \u00e9l\u00e8ves au sc\u00e9nario et d\u00e9pose quoi et alors, du coup, \u00e7a, c'est des petites communaut\u00e9s qui se confronter \u00e0 la communaut\u00e9 locale des vignerons et des agriculteurs et avant les mariniers, c'est un petit peu les Manouches de quoi la croix des mariniers, c'est une proie particuli\u00e8re, donc c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, donc quand on on \u00e9tait un petit peu \u00e0 ind\u00e9pendant ou \u00e0 part du village dans laquelle il y avait souvent de la friction et souvent de l'identit\u00e9 qui ressortait et donc c'est vrai que, de temps en temps s'affirmer quoi donc effectivement, oui, je pense qu'avec \u00e7a, \u00e7a qui remonte bien s\u00fbr Yann, il y a pas plus faire qu'un jouteurs mais je pense que vous l'avez senti avant il faut savoir que les r\u00e8glements de compte qui se passer aujourd'hui et \u00e0 la tradition des d\u00e9fis et alors que le boulanger avait une note, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui lui devait de l'argent ou une histoire de fille, il le prenait en d\u00e9fi si on prend quelqu'un en d\u00e9fi c'est impossible de refuser le \u00e7a baiss\u00e9, alors vous imaginez que quantit\u00e9 de personnes se trouvent sur le bateau, ces choses, c'est un peu bruyants, \u00e7a pique un peu, quoi, c'est-\u00e0-dire que c'est un r\u00e8glement de comptes mais le r\u00e8glement de comptes organis\u00e9 avec des passes de joute avec des r\u00e8gles avec des r\u00e8gles, mais il n'emp\u00eache qu'\u00e0 l'origine, bah, il y avait des des diff\u00e9rents qui serait bien, sur un bateau, donc oui, la tradition des d\u00e9fis nous il existe une fois par an \u00e0 la MultiAir ou une fois par an il y a tous les d\u00e9fis de l'ann\u00e9e, qui se passe, ce journal peut tr\u00e8s bien dire, aujourd'hui, je prends des filles quelqu'un pour quelconque raison et puis on sait que ce jour- l\u00e0, on se retrouve en d\u00e9ficit, si vous avez un grief avec tout le monde parle -t-on et tous ceux qui ont un d\u00e9fi \u00e0 r\u00e9gler peuvent l'avoir ajout\u00e9 quand m\u00eame un petit peu non, bien s\u00fbr, alors je vais passer d'un peu ce que je lui dois de l'argent Philippe si je reste encore 15 jours comme \u00e7a, je sens kilom pendant des \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [78%] :\r\nPhilippe, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 lui a lanc\u00e9 un d\u00e9fi qui nous oubliez pas h\u00e9 oui, ce que je sais pas nager la papa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [76%] :\r\nAlors c'est un bon amour Christian Boner moi le plus grand jouteurs la il a eu 8 ou 9 titres son dernier titre \u00e0 50 ans, il savait pas nager et quand il savait pas nager, alors quand il tombait tout de suite quelqu'un qui veut lancer une corde, une bou\u00e9e oui il \u00e9tait coiffeur de son nez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:45) [82%] :\r\nBonello Christian Boner, attention, c'est un bon jouteurs des premiers dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:14) [79%] :\r\nOn vient d'arriver, on est certes gu\u00e8re d'une petite ville \u00e0 une au sud de Lyon, c'est ici que s'est d\u00e9roul\u00e9 le championnat de France de joutes et l\u00e0 on est dans la mairie du village, c'est une tradition immuable cette comp\u00e9tition commence par la pes\u00e9e les jouteurs doit faire quoi bien pr\u00e9cis, ils viennent se poser dans la matin\u00e9e, pouvoir participer, tous, tous ont \u00e9t\u00e9 donc, il y en a un qui propose donc il y a union et il s'est fait exploser 10 heures 09 des r\u00e9unions avec les parties pourraient mais combien d'ailleurs leur alors pendant la 404 actes avoir \u00e9cout\u00e9 Monsieur Lang pr\u00e8s bonjour alors c'est vous qui aviez 100 grammes \u00e0 perdre 200 grammes \u00e0 perdre en effet je vous ai pas fait courir, donc je suis parti courir une demain 8 pantalon car, oui, et en esp\u00e9rant que j'ai perdu, mais les 300 grammes pour bien transpir\u00e9 pour bien transpir\u00e9, c'est \u00e7a que vous allez monter sur la balance le ces moments, c'est-\u00e0-dire sur la balance et je dois faire 20 moins de 88 200 d'accord, si c'est pas bon, il reste encore une demi- heure \u00e0 courir, je suis triste alors le \u00e7a doit \u00eatre bon ben on c'est bon l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 combien l'achat 88 100, ces 88 200 donc c'est bon, c'est bon, c'est bon pour la comp\u00e9tition est bon pour la comp\u00e9tition respect par. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:57) [80%] :\r\nDani\u00e9la est termin\u00e9e maintenant les \u00e9quipes, c'est-\u00e0-dire en cort\u00e8ge, tout le monde en train de d\u00e9filer dans la ville de Serri\u00e8res, de la mairie jusqu'aux passants de qui se trouve un peu plus loin le long du Rh\u00f4ne, les fanfares chacun \u00e0 sortir ce pour l'heure ces drapeaux oui un peu d\u00e9guis\u00e9e, on a des t-shirts \u00e0 l'effigie du club les gens sont install\u00e9s sur les c\u00f4t\u00e9s de la. \r\nC'est la comp\u00e9tition a commenc\u00e9 les premi\u00e8res passes de jouteurs vont avoir lieu ici \u00e0 Serri\u00e8res et vous entendez autour de moi cette ambiance avec la fanfare la musique, ni surtout du public, il faut dire qu'ici c'est un petit peu le Maracana de un peu une comparaison footballistique qui s'organisateurs ont annonc\u00e9 pr\u00e8s de 6 milliards spectateurs pour vous dire Langlois le souci cette pratique sur les bords du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:16) [71%] :\r\nPoint \u00e0 7 heures point Justine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:27) [76%] :\r\nJouteurs de leur maison et gagner les champions de France, il tous les co\u00e9quipiers de son club se jette \u00e0 l'eau pour les pays cit\u00e9s \u00e0 la grande c'est une tradition dans les rejoindra la enti\u00e8rement oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:41) [80%] :\r\nPas f\u00e9liciter son champion et m\u00eame s'il votera pas gagner la tradition, c'est aussi d'aller f\u00e9liciter la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:47) [74%] :\r\nCette jet\u00e9e \u00e0 l'eau, v\u00e9rit\u00e9 de plus dans le maire du village, c'est le maire de leur maison, c'est un ancien champion de France aussi, oui, vous \u00eates le maire de voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, vous \u00eates jet\u00e9 oui vous \u00eates jet\u00e9 \u00e0 l'eau, l\u00e0 ah oui ben moi j'\u00e9tais, moi j'ai vu, j'\u00e9tais si pas aujourd'hui en France, \u00e7a je devais en maison et l\u00e0 son 4\u00e8me titre merveilleux 3 on est content surtout Cap Horn avec eux, ajoute depuis conna\u00eetre gamin, je suis n\u00e9 avec le Rh\u00f4ne, je vis avec le Rh\u00f4ne c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:17) [83%] :\r\nJe vous vois heureuse comment gravats exactement self- Love qui nous am\u00e8ne tout \u00e7a, y a rien \u00e0 faire, je vous je vous d\u00e9cris juste pour les auditeurs, nous \u00e9tions en remportant Alonso extravagantes, alors vous avez saut\u00e9 tout habill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:30) [87%] :\r\n\u00e7a para\u00eet tous les gens qui me connaissent, ils savent que je suis un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:54) [89%] :\r\nDonc, on est avec Sabrina c'est \u00e7a oui, assis dans les gradins de comprendre parce que vous avez RFI. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:02) [73%] :\r\n\u00e0 leur maison, on a un 3\u00e8me, champion de France sur le bicam\u00e9risme apr\u00e8s 2 mois d'un champion, hier, on a une 3\u00e8me aujourd'hui pour voter vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:10) [80%] :\r\nNon, alors les filles, il y a certaines filles qui jouteurs donc et sur l'qui les jouteurs mais c'est vrai qu'\u00e0 la base c'est pas transporter, c'est pour \u00e7a que je ne vous en dit, peu importe, parce ce que je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce que l'on supprime testost\u00e9rone c'est-\u00e0-dire qui a eu lieu exclusivement masculin, oui, les filles samedi peu du mal \u00e0 \u00e0 Bercy, alors qu'on \u00e9tait plus jeunes, on s'amusait aux entra\u00eenements mais c'est vrai que \u00e7a se voit que relativement violent quand m\u00eame, notamment au niveau du plastron quand la lance au niveau de la poitrine, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment l'id\u00e9al oui donc est -ce que vous faites dans la vie o\u00f9 je travaille dans une banque, le \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame avoir dit en avoir d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:49) [82%] :\r\nEt j'entendais pourquoi la fanfare qui est sur notre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:52) [75%] :\r\nOuais, peut-\u00eatre un s'appelle la barquette oui c'est partir de Givors et sur quasiment sur tous les challenges toute l'ann\u00e9e, c'est eux qui font l'animation musicale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:59) [79%] :\r\nOui, permettent d'intervenir, monsieur invisible \u00e0 chaque fois qu'il y a une qui a soumis \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement particulier il une chanson diff\u00e9rentes, donc, la barquette, la fanfare joue une chanson selon ce qui se passe en fait et donc, \u00e7a fait partie du folklore de d'\u00e9coute ne pas ajouter sans une fanfare \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:14) [95%] :\r\nC'est pas la m\u00eame ambiance derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:16) [66%] :\r\nVoil\u00e0 pour Madame Aubry aussi, il y une qualit\u00e9 on on pense qu'on est juste d\u00e9roulement je pense aussi \u00e0 la pr\u00e9paration de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:23) [62%] :\r\nLa c'est pire que la presse commence \u00e0 passer pour la solution un projet aura certainement pas de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:36) [87%] :\r\nIl y a pas de MusiquePlus hippique puisque il n'y a pas de casse. \r\nVous en faites tout plat de morceaux qui traduit cela jouteurs si par exemple le monsieur \u00e9tait vitrier il y a un morceau qui s'appelle le vitrier \u00e9tait quoi un morceau qui s'appelait s'\u00e9tait coup\u00e9 les cheveux, voil\u00e0 on a dat\u00e9 les gens ont l'habitude de \u00e7a et ensuite quand Cassien un certain morceau en fait, c'est l'annonce par le public pour donc une place, c'est-\u00e0-dire une lance qui une lance qui casse ou de Lens qui casse un double morceaux dont tout le monde sert c'est un rythme les palaces, \u00e7a rythme la joute s'annonce au public la faute s'annonce pleine chose en fait avant les arbitres \u00e0 4 vous tout d'ici l\u00e0, oui, on en surplomb parce que du coup on domine, ajoute ce qui nous permet d'avoir une vue d'ensemble et d'adapter des morceaux qu'on joue en suivant ce qui se passe sur le bassin, vous vous appelez comment Julien et vous, vous jouez de du sax Horn cette on ne voit pas 50 types de viser un tuba mais fran\u00e7ais, d'accord, plus grave, plus grave, voil\u00e0 c'est \u00e7a et c'est vrai qu'on n'pas boug\u00e9 dans le parc du coup moi \u00e7a va faire une vingtaine d'ann\u00e9es c'est de tradition, \u00e7a s'est transmis de p\u00e8re en fils de grands- parents et tout \u00e7a en fait, on a toujours \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e l\u00e0- dedans et 11\u00e8me transmission de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:04) [80%] :\r\nBonjour, bonjour, St\u00e9phane Buffard, donc je suis membre de sans salaire depuis toujours et ancien jouteurs et sauveteurs de Serri\u00e8res c'est le club voil\u00e0 c'est le club organisateur Deschamps les finales Championnat France 2002, l\u00e0 on est assis \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:20) [91%] :\r\n50 m\u00e8tres du Rh\u00f4ne et c'est vraiment un, une petite ville qui est construite le long du Rh\u00f4ne il y a vraiment un acc\u00e8s Direct. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:27) [66%] :\r\n\u00e0 l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une ville de Marigny, donc c'\u00e9tait la p\u00e9riode de halage c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait les trains barque illustre par les chevaux quand ils remontaient le Rh\u00f4ne beaucoup de et donc y pratiquer leur jeu lors d'\u00e9voquer l'\u00e9voque, c'est les f\u00eates locales et leur donc leur d\u00e9faite, lequel il pratiquait la joute. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:45) [92%] :\r\nParce qu'on en conna\u00eet de l'histoire de la joute on peut remonter \u00e0 Caen. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:49) [83%] :\r\nAlors il y les certaines sources qui font \u00e9tat de joutes dans l'\u00c9gypte ancienne, parce qu'on a retrouv\u00e9 des traces sur les puissance en plus \u00e0 des combats nautiques que vraiment des sports, apr\u00e8s il y a eu des traces dans l'Empire Romain dans les ar\u00e8nes qui mettait en ose appeler \u00e7a du nom de la Chine, par contre, qui concernent notre r\u00e9gion \u00e0 la loupe la 1\u00e8re qu'on a, c'est en 177 \u00e0 Lyon, ils avaient ajout\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer le mill\u00e9naire de martyrs chr\u00e9tiens de Lyon et de Vienne et c'est la 1\u00e8re traces de joutes qu'on a donc, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au 2\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait l'anc\u00eatre Direct de la pratique d'aujourd'hui, la Sc\u00e9nic directeur avait pas bon ben je le fleuve travailler tout le monde, il y avait des agriculteurs, bien s\u00fbr, mais il y avait \u00e9norm\u00e9ment de gens sur les rives qui vivaient du fleuve et donc, ils \u00e9taient tous dans les barque et puis dans leurs loisirs, h\u00e9 ben ils dans leur travail, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient des bateaux et des plateformes pour embarquer les chevaux sont mont\u00e9s dessus et puis sont \u00e0 l'eau et puis alors \u00e0 plus, on sait pas exactement \u00e7a donne du du bas Moyen-Age donc c'est pas la gen\u00e8se exacte, mais c'est tout ce qu'on sait, c'est que \u00e7a s'est structur\u00e9 au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui sont apparus parce qu'avant c'\u00e9tait des mariniers qui faisait \u00e7a juste leur d\u00e9faite que les soci\u00e9t\u00e9s sont apparus, \u00e7a commence \u00e0 sa sportivit\u00e9, m\u00eame si au d\u00e9but, c'\u00e9tait plus des soci\u00e9t\u00e9s qui apprenait \u00e0 nager aux jeunes du village au pied des gens leur d\u00e9crue, c'\u00e9tait ce que faisaient les mari\u00e9s autrefois, mais vu que la batellerie Delage a \u00e9t\u00e9 supplant\u00e9e par la la batellerie \u00e0 vapeur, donc il est moins de qui vivait au bord du Rh\u00f4ne, c'\u00e9tait plus dans les grands centres, c'\u00e9tait une autre culture et lors des crues plus personne et les gens donc, les soci\u00e9t\u00e9s ont trouv\u00e9 leur utilit\u00e9 l\u00e0 et vu que c'\u00e9tait tous des descendants de mariniers et ben la joute \u00e0 s'implanter dans sa soci\u00e9t\u00e9 et puis maintenant, on a gard\u00e9 le nom Soci\u00e9t\u00e9 de sauvetage mais on fait des joutes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:30) [86%] :\r\nIl faut dire que les crues du Rh\u00f4ne aujourd'hui sont quasiment inexistantes parce que l'Euro n'a a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9, si on peut dire, mais pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e7a faisait des ravages. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:39) [80%] :\r\nAh oui, il y a eu des crues dans le village dans face \u00e0 en 1840 je crois qu'il y a eu 140 maisons d'dans le village, le Rh\u00f4ne, c'\u00e9tait quelque chose, ils l'appelaient le fleuve royal marines il respectait les mais c'est pour \u00e7a aussi qu'une forte identit\u00e9, c'est que l'Euro ne f\u00e9d\u00e8re beaucoup parce que l'Euro n'a toujours provoqu\u00e9 d'admiration encore des le plus puissant de France le plus fougueux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:58) [88%] :\r\nAujourd'hui les joutes nautiques pour vous, c'est un sport si on sait plus qu'un sport, c'est autre chose alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:06) [88%] :\r\nC'est un sport les gens s'entra\u00eene, c'est tr\u00e8s physique, c'est tr\u00e8s exigeant mais c'est aussi plus qu'un sport parce que c'est, c'est une passion, c'est difficile \u00e0 exprimer ses selon une culture, c'est vraiment un h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:16) [80%] :\r\nQuand vous jetez qu'est -ce que vous ressentez Ars\u00e8ne descriptible c'est des sensations de de force, de puissance c'est il faut le dire, il faut vivre parce que c'est une vous avez, c'est des choses qui vont sentir la force qui d\u00e9veloppe la puissance les qui s'arrondissent qui casse parfois c'est c'est indescriptible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:01) [87%] :\r\nLes chevaliers du Rh\u00f4ne, un reportage de Mathieu p\u00e9rissent r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, on \u00e9tait vraiment Muriel hein l'enthousiasme du public, le maire qui se jette \u00e0 l'eau, \u00e7a j'ai ador\u00e9 la fanfare qui joue derri\u00e8re nous, mais ce qui est int\u00e9ressant au-del\u00e0 tout \u00e7a, c'est clairement une activit\u00e9 qui est li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion et qui est li\u00e9 \u00e0 l'histoire de la r\u00e9gion et \u00e0 cette profession des bateliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:20) [88%] :\r\nOui plus voulu profond\u00e9ment en fait li\u00e9 \u00e0 l'histoire \u00e9conomique un du Rh\u00f4ne et puis au d\u00e9veloppement du transfert du transport fluvial et du coup je me suis demand\u00e9 si, aujourd'hui encore, et bien il y avait beaucoup de marchandises qui \u00e9taient sur le Rh\u00f4ne, Mathieu p\u00e9rissent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:28:36) [90%] :\r\nOui, quand m\u00eame aujourd'hui, alors on est loin du \u00e0 l'\u00e2ge de l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 chaud qui les les bateaux mais il y a encore une activit\u00e9 fluviale tr\u00e8s importante, le port de Lyon par exemple, a fait un poids \u00e9conomique encore dans la r\u00e9gion, notamment en ce qui concerne les produits p\u00e9troliers, alors je suis pas sp\u00e9cialiste de la question des produits p\u00e9troliers qui arrive de Marseille \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e et qui remonte le fleuve jusqu'\u00e0 la r\u00e9gion lyonnaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:01) [80%] :\r\nEt pour en revenir aux joutes moi avant de d\u00e9corer votre reportage Mathieu, PS je savais pas du tout qu'il y avait des joutes sur le Rh\u00f4ne par compte je savais qu'il en avait \u00e0 S\u00e8te : pourquoi, jusqu'alors, les jobs de cette, elles sont plus connus que les joutes qui se d\u00e9roule sur le Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:29:17) [89%] :\r\nOui, puisqu'il faut d'abord ce qui en fait, il y a des joutes presque partout en France, partout o\u00f9 il y avait des bateliers ou des canaux en fait donc en Provence, en r\u00e9gion parisienne, en Picardie, en Alsace alors chacune avec des formes un petit peu diff\u00e9rente les r\u00e8gles changent d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, l'objectif c'est toujours de, de, de se mettre \u00e0 l'eau, mais les positions et le mat\u00e9riel utilis\u00e9 sont diff\u00e9rents et chaque m\u00e9thode est tr\u00e8s jalouse, un petit peu de ses sp\u00e9cificit\u00e9s de son folklore, alors la question du pourquoi les joutes s\u00e9toise sont plus alors il y a plusieurs explications : d'abord, peut-\u00eatre parce qu'elle se passe dans une ville m\u00e9diterran\u00e9enne pendant l'\u00e9t\u00e9, donc la pratique \u00e0 profiter un petit peu du tourisme dans la r\u00e9gion pour \u00eatre plus visibles, il y a quand m\u00eame pr\u00e8s de 15000 spectateurs qui viennent voir le spectacle pendant pendant les vacances et puis aussi, je pense que la conserver \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un peu plus folkloriques, il y a toujours des rameurs, par exemple, donc des gens qui qui rame pour avancer les les bateaux des joutes alors que sur le Rh\u00f4ne, on utilise des moteurs, il y a tout un d\u00e9corum, il y a aussi ce cadre de la ville de S\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:20) [62%] :\r\nKimanika quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:30:21) [88%] :\r\nOui, magnifique et tout \u00e7a donne un aspect un peu plus r\u00e9tro, alors que la joute mais c'est peut-\u00eatre un peu plus mais c'est \u00e7a aussi qui fait son charme, dire que c'est un vrai sport, c'est pas un spectacle pour amuser les touristes, entre guillemets, ou quelque chose qu'on rangerait dans un mus\u00e9e, mais c'est vraiment une pratique qui est faite par des passionn\u00e9s, quand on voit moi j'ai vu des des grands- p\u00e8res de de 91 ans, sur le bord du bassin qui qui qui vivent vraiment l'\u00e9v\u00e9nement et qui perp\u00e9tue cette m\u00e9moire des mariniers cette m\u00e9moire du fleuve, quoi c'est \u00e7a justement qui rend ce milieu qui qui touchant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:55) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu p\u00e9rissent \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:30:57) [67%] :\r\nVous envoie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:58) [75%] :\r\nJe passe par l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:17) [60%] :\r\nJe pars en piste s\u00e8che et non je suis alors voil\u00e0 ce qui s'siffleur ou que ses 2 fils, j'ai 4 lois sont aussi ne pas caresser ses joueurs l'accepter, ce qui leur c'est leur parmi c'\u00e9tait pas vrai, c'est \u00e7a soit C\u00e9g\u00e9tel, c'est parce qu'elle soit civile la CDC Soizic leur des clich\u00e9s finalement parce qu'il ne pas la fiche verte, la marche du temps soit si je vais \u00e0 la pour nous soit m\u00eame masque non parce que \u00e7a fasse mal. \r\nPourquoi, voil\u00e0, moi je peux avoir, enfin voil\u00e0, pour moi, j'\u00e9tais vous, je reste en piste, ses cheveux, les caisses du parti sportive non ce qui est jouteurs et Picasso, Matisse ou si ils sont forts, soit si \u00e7a qui donc de petits les d'\u00e9tablir une aussi, les hommages se dirige vers la et l'autre soit si peu la quote-part soit si je lui sourit SPQN avenue Christophe Duval il d\u00e9passe les chiens oui parce qu'il soient les parler du temps l'\u00e9ch\u00e9ancier parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:46) [81%] :\r\nBon, \u00e0 ce que \u00e7a fasse mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:15) [75%] :\r\nLe choix de Nathalie Chabanne Bergen et suisse du roi en Gr\u00e8ce et la hoax demain Muriel M\u00e9rat, on sera \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:21) [94%] :\r\nOui alors \u00e0 une ville un dont on parle beaucoup ces derniers jours mais le r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de la Catalogne et sa violente r\u00e9pression effectivement sont au coeur de l'actualit\u00e9, mais ne seront pas au meilleur de notre reportage demain puisque demain, h\u00e9 bien nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 la rencontre de gens qui ont choisi de vivre sur un bateau dans le port olympique de Barcelone, ils sont 200 \u00e0 avoir fait \u00e7a un lieu qui, comme le reste de la ville attire de nombreux touristes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:51) [80%] :\r\nOn passe les gardes de s\u00e9curit\u00e9 parce que ce port et sur l'oui les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a beaucoup d'air dans le port, donc en fait ici dans le port et propri\u00e9taire de bateau lou\u00e9 leur bateau pour une voil\u00e0 on sentait plus vraiment entre voisins, sinon il y a plein de passage \u00e7a puis qui venaient, qui rentraient les douches \u00e9tait un visage dans le temps, on a vraiment un rapport Direct aux gens, donc si la Mawhinney l\u00e0 elle met de la musique, j'entends sa musique, on va se parler, on est vraiment c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, \u00e7a part mur qui s\u00e9pare donc c'est \u00e0 des \u00e9trangers qui viennent en plus, en g\u00e9n\u00e9ral, faire la f\u00eate, parce que c'est une personne sur une ville et perspectives pas forc\u00e9ment envie de que chaque \u00eatre humain, tous les jours et, en fait, le Capitaine a voulu terminer avec \u00e7a donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des empreintes digitales pour entrer dans les toilettes dans les portables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:46) [85%] :\r\nUne vie \u00e0 quai dans le port implique de Barcelone, ce sera votre reportage demain dans notre s\u00e9quence point de fuite et c'est vous qui nous pr\u00e9senter Muriel M\u00e9rat 1400 \u00e0 demain \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T14:05:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79C05BB9-81F1-4621-8527-F8005E991C6D", "internalArchiveId": "79C05BB9-81F1-4621-8527-F8005E991C6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Le glamour new-yorkais orphelin", "publicationDate": "2017-10-02T00:00:00Z", "summary": "Le magnat de la presse am\u00e9ricaine Samuel Irving Newhouse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 89 ans. Cet homme a profond\u00e9ment modifi\u00e9 l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux Etats-Unis, en b\u00e2tissant au cours des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es un v\u00e9ritable empire m\u00e9diatique, le groupe Cond\u00e9 Nast.\r\n\r\n* * Alter Eco - Le glamour new-yorkais orphelin 7h24 altereco\r\n7h24, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour!\r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 tous !\r\nCe matin, vous revenez sur une personne qui a profond\u00e9ment modifi\u00e9 l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux Etats-Unis... Un homme qui est mort hier soir \u00e0 89 ans...  le magnat de la presse Samuel Irving Newhouse.\r\nMoins connue que Citizen Ken, moins bruyant que Ruppert Murdoch, et pourtant Irving Newhouse - une dizaine de milliards de dollars de fortune personnelle - a b\u00e2ti au cours des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es un v\u00e9ritable empire m\u00e9diatique.. Le groupe Cond\u00e9 Nast. L'\u00e9diteur de certains des plus grands magazines am\u00e9ricains : Vogue, Vanity Fair, le New Yorker. \r\nPetit-fils d'un \u00e9migr\u00e9 russe juif, Samuel Irving et son fr\u00e8re Donald, sont les deux artisans de cette empire.Dans les ann\u00e9es 1960, tout commence assez calmement. Leur p\u00e8re, \u00e0 la t\u00eate d'une maison d'\u00e9dition d'une trentaine de titres, confie \u00e0 Samuel Irving la gestion des publications f\u00e9minines du groupe. Un business marginal au reste des activit\u00e9s. \r\n***RELANCE : Newhouse va donc bouleverser la place de ces publications dites f\u00e9minines. \r\nEt au cours des d\u00e9cennies, l'empire familial change de dimension : Newhouse l\u00e8gue \u00e0 ses h\u00e9ritiers un groupe de 128 publications, 27 march\u00e9s mondiaux.\r\nC'est un visionnaire : il fait entrer chez Vogue deux futures l\u00e9gendes, l'\u00e9ditrice de mode Diana Vreeland et le photographe Richard Avedon. C'est Newhouse qui lance \u00e9galement Anna Wintour, directrice artistique de Cond\u00e9 Nast et r\u00e9dactrice en chef redout\u00e9e du Vogue am\u00e9ricain.\r\n***RELANCE : Fr\u00e9d\u00e9ric, NewHouse va aussi ressuciter des titres en perdition.\r\nEn 1981, il relance Vanity Fair. Sa recette, c'est celle qui vaut encore aujourd'hui : Newhouse veut y mettre de la litt\u00e9rature, de la politique, avec beaucoup de s\u00e9rieux. \r\nPuis en 1985 il acquiert le New Yorker. Il redonne ses lettres de noblesse \u00e0 cet hebdomadaire l\u00e9gendaire mais \u00e0 l'\u00e9poque en perte de vitesse. \r\nMais attention, Newhouse ne m\u00e9nage pas ses r\u00e9dactions, brusque son personnel en lui imposant des changements express. \r\n***RELANCE : Il n'\u00e9vitera pas les critiques. \r\nOn reproche \u00e0 \u00ab Si \u00bb,  comme on le surnomme, pour Samuel Irving, d'avoir pour principale ligne \u00e9ditoriale l'exaltation de la richesse. Mais \u00e0 mesure que les revenus publicitaires grimpent en fl\u00e8che, le mod\u00e8le Cond\u00e9 Nast se r\u00e9pand chez les autres \u00e9diteurs.. Newhouse a insuffl\u00e9 le glamour comme personne dans New York. Il avait aussi \u00e9dit\u00e9, disons-le, le best seller de Donald Trump, \u00ab L'art  de la n\u00e9gociation \u00bb.  C'\u00e9tait il y a trente ans.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8965447", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le glamour new-yorkais orphelin", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Le glamour new-yorkais orphelin", "Alter Eco - Le glamour new-yorkais orphelin / LME_2017-10-02T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Le glamour new-yorkais orphelin / LME_2017-10-02T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le magnat de la presse am\u00e9ricaine Samuel Irving Newhouse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 89 ans. Cet homme a profond\u00e9ment modifi\u00e9 l\u2019\u00e9conomie des m\u00e9dias aux Etats-Unis, en b\u00e2tissant au cours des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es un v\u00e9ritable empire m\u00e9diatique, le groupe Cond\u00e9 Nast.", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Le glamour new-yorkais orphelin", "Le magnat de la presse am\u00e9ricaine Samuel Irving Newhouse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 89 ans. Cet homme a profond\u00e9ment modifi\u00e9 l\u2019\u00e9conomie des m\u00e9dias aux Etats-Unis, en b\u00e2tissant au cours des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es un v\u00e9ritable empire m\u00e9diatique, le groupe Cond\u00e9 Nast.", "Le magnat de la presse am\u00e9ricaine Samuel Irving Newhouse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 89 ans. Cet homme a profond\u00e9ment modifi\u00e9 l\u2019\u00e9conomie des m\u00e9dias aux Etats-Unis, en b\u00e2tissant au cours des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es un v\u00e9ritable empire m\u00e9diatique, le groupe Cond\u00e9 Nast."], "variantIds": ["ece-8945497", "ece-8945473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-08T06:09:35Z", "speechToTexts": ["08.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, oui. \r\nEt \u00e7a, c'est ce que \u00e7a. \r\nDe tout ou d'autres ou ou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-02T08:40:27Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 8500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mrO4ZGMKsSbAJXybpRwkDYTOkN2r"}]