[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7854014B-C7FD-4859-8390-0CE9B5720402", "internalArchiveId": "7854014B-C7FD-4859-8390-0CE9B5720402", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Birmanie", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nLa Birmanie est un pays qui est rest\u00e9 plus d'un demi-si\u00e8cle sous la coupe d'une dictature militaire.\r\nAujourd'hui, les touristes sont nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays mythique d'Asie.\r\nEtats des lieux, histoire et monuments incontournables avec Matthias Huber, \u00e9diteur pour les \u00e9ditions Olizane.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:22:24-13:22:51 / * La Birmanie est un pays qui est rest\u00e9 plus d'un demi-si\u00e8cle sous la coupe d'une dictature militaire.\r\nAujourd'hui, les touristes sont nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays mythique d'Asie.\r\nEtats des lieux, histoire et monuments incontournables avec Matthias Huber, \u00e9diteur pour les \u00e9ditions Olizane.", "durationSec": 3375, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943287", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 08.10.2017", "Monumental du 08.10.2017", "La Birmanie / MON_2017-10-08T13:03:45_monumental", "La Birmanie / MON_2017-10-08T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["La Birmanie est un pays qui est rest\u00e9 plus d\u02b9un demi-si\u00e8cle sous la coupe d\u02b9une dictature militaire.\nAujourd\u02b9hui, les touristes sont nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays mythique d\u02b9Asie.\n\nEtats des lieux, histoire et monuments incontournables avec Matthias Huber, \u00e9diteur pour les \u00e9ditions Olizane.", "La Birmanie est un pays qui est rest\u00e9 plus d\u02b9un demi-si\u00e8cle sous la coupe d\u02b9une dictature militaire.\nAujourd\u02b9hui, les touristes sont nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays mythique d\u02b9Asie.\n\nEtats des lieux, histoire et monuments incontournables avec Matthias Huber, \u00e9diteur pour les \u00e9ditions Olizane."], "variantIds": ["ece-8943288", "ece-8943287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:46Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSi vous avez suivi ces derniers jours, les programmes de la RTS, vous savez que la Cha\u00eene du bonheur, a fait appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 afin de r\u00e9colter vos dons pour aider des milliers de Rohingyas qui ont fui la Birmanie pour trouver refuge au Bangladesh, les exactions dont sont victimes les Rohingyas date de 2012, mais se sont accrues depuis l'\u00e9t\u00e9, on va l'\u00e9voquer dans quelques instants avec notre invit\u00e9, nous allons aussi parler de ce pays qui est rest\u00e9 plus d'un demi- si\u00e8cle sous la coupe d'une dictature militaire et qui aujourd'hui attire les touristes et puis vous le savez, cette \u00e9mission est consacr\u00e9e aux monuments, nous allons aussi leur laisser une large place, non sans vous avoir donn\u00e9 l'adresse internet de la cha\u00eene du bonheur, c'est bonheur Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [96%] :\r\nLes birmans se consid\u00e8re comme le peuple du boudin. \r\nJe Dussez r\u00e9alisation Christian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [92%] :\r\nLa Birmanie s'est isol\u00e9 du reste du monde pendant un demi- si\u00e8cle, depuis 2011 et la relative lib\u00e9ralisation du pays de plus en plus de touristes viennent contempler les vestiges de l'ancienne \u00c9tat birman et l'UNESCO contribue \u00e0 la restauration de ces grands complexe religieux bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [87%] :\r\nOn aurait Matthias Huber dans une autre vie et j'ai fait des \u00e9tudes de birmans alors vous orientales \u00e0 Paris dans la vie actuelle, je suis \u00e9diteur aux \u00e9ditions les un \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 nous publions des livres consacr\u00e9s \u00e0 l'Afrique \u00e0 l'Asie, dont une vingtaine de livres sur la Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [98%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:42) [87%] :\r\nVous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement Birmanie depuis 2011 depuis que les civils sont de retour au gouvernement, je suis suis retourn\u00e9 une douzaine de et vous dites vous Birmanie ou Myanmar, je continue \u00e0 dire Birmanie lui parce que le Myanmar, c'\u00e9tait une appellation qui avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par les militaires dans les ann\u00e9es 90 et les d\u00e9mocrates birmans et \u00e9trangers isol\u00e9s refusez cette appellation pour se distinguer justement des militaires et on employ\u00e9 le terme Birmanie, c'\u00e9tait le cas aussi des \u00c9tats-Unis, par exemple, la France, qui ont toujours refus\u00e9 d'appeler la Birmanie dans le contrairement \u00e0 la Suisse qui, tout de suite, pli\u00e9 aux d\u00e9sirs atteint des militaires et a appel\u00e9 la Birmanie, Myanmar, moi personnellement, aujourd'hui, \u00e7a fait plus tellement encens\u00e9 parce que les birmans eux- m\u00eames le pays Myanmar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [89%] :\r\nEt c'est comme la Suisse, appelle aussi Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, donc on peut avoir 2 noms pour un m\u00eame pays et je trouve Birmanie plus po\u00e9tique qu'elle vient de marquer un peu une consonance un peu plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:38) [94%] :\r\nC'est un jour historique pour la Birmanie, le nouveau parlement est entr\u00e9 en fonction lundi il est domin\u00e9 par le parti de l'ancienne opposante et prix Nobel de la paix, Ang San Sou en novembre 2015 390 d\u00e9put\u00e9s de ce parti, la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors d'\u00e9lections libres, alors que la Birmanie est dirig\u00e9e par des militaires depuis des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:00) [93%] :\r\nLa Birmanie : c'est un pays en pleine m\u00e9tamorphose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [89%] :\r\nOui, on peut le dire, depuis l'arriv\u00e9e dans le sens de Sotchi, il y a eu un enthousiasme incroyable, la population \u00e9tait vraiment enthousiaste et s'attendait \u00e0 des changements rapides et profonds et \u00e7a, malheureusement, \u00e7a ne s'est pas produit de cette mani\u00e8re et aujourd'hui les gens sont un tout petit peu d\u00e9\u00e7u et se rendent compte que ensemble ce qui peut beaucoup, mais ne peut pas tout parce que l'arm\u00e9e reste omnipr\u00e9sent dans la vie politique, contrairement \u00e0 ce que les gens croient le gouvernement n'est pas enti\u00e8rement civil les minist\u00e8res cl\u00e9s comme l'arm\u00e9e, la d\u00e9fense les questions frontali\u00e8res l'int\u00e9rieur c'est toujours contr\u00f4l\u00e9 par l'arm\u00e9e et l'arm\u00e9e n'est pas pr\u00eate pour le moment \u00e0 l\u00e2cher prise, et c'est eux qui dictent \u00e0 l'agenda, on le voit tous les jours, les probl\u00e8mes qui est actuellement \u00e0 l'ouest du pays avec l'Europe, les Rohingyas derri\u00e8re et \u00e0 l'arm\u00e9e, mais on parle cod\u00e9 rohingyas ici, mais il y a des probl\u00e8mes autrement plus graves au nord la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:56) [78%] :\r\nLes quatre Chine avec les champs dans l'instant, la Birmanie reste un pays sous la coupe des militaires, m\u00eame si, officiellement, le gouvernement et civils. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:06) [94%] :\r\nC'est encore un pays qui est apais\u00e9, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [90%] :\r\nParce que la Birmanie est compos\u00e9 de 2 tiers de birmans et enti\u00e8re de minorit\u00e9s ethniques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:15) [77%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que nous n'que Nick bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [84%] :\r\nDans les r\u00e9gions excentr\u00e9es, qui rec\u00e8le aussi les richesses naturelles du pays, l'Aurore de p\u00e9trole, le bois, tout ce que vous voulez donc la partie riche de la Birmanie est occup\u00e9e par les ministres et Nick et l\u00e0 le partage entre la majorit\u00e9 birmane et la minorit\u00e9, Nick est difficile \u00e0 r\u00e9aliser et Sotchi a convoqu\u00e9 la conf\u00e9rence de pain de l'homme pour mettre un accord entre birmans et une minorit\u00e9 ethnique et pour le moment, il y a aucun r\u00e9sultat c'est toujours en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:04:48) [82%] :\r\nTant et si la situation reste relativement tendu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:05:02) [78%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:05:11) [90%] :\r\nUne chaleur de fournaise monter du sol les fleurs immobile flamboyaient sous le soleil et la lumi\u00e8re crue envahissait les membres d'une sorte d'immense lassitude l'id\u00e9e que ce ciel implacablement bleu s'\u00e9tendait \u00e0 perte de vue sur la Birmanie ou la le Siam le Cambodge, la Chine interminable, sans le moindre nuage avait quelque chose d'un toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:44) [95%] :\r\nLa Birmanie est -ce qu'on peut dire que c'est un pays qui a toujours fait r\u00eaver, il y a pas mal d'auteurs qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e0 ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [89%] :\r\nOui, il y a il il il fait r\u00eaver et continue \u00e0 faire r\u00eaver, il y a pas mal d'auteurs dont le plus connu, c'est probablement que George Robertson, qui a pass\u00e9 au tout au d\u00e9but de sa vie, 5 ans en Birmanie, en tant que flic, il \u00e9tait policier et la travailler pendant 5 ans en Birmanie et de cette exp\u00e9rience, il a tir\u00e9 un livre qui s'appelle Bernie, c'\u00e9tait une histoire birmane en fran\u00e7ais, qui est un roman absolument magnifique sur la vie des coloniaux anglais dans une petite ville de province en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:06:20) [88%] :\r\nOn va laisser pas foul\u00e9 pour son d\u00e9cor, il s'est inspir\u00e9 de ce qu'il avait avec lui- m\u00eame dans une petite ville qui se trouve \u00e0 mi- chemin entre Mandalay Balmont sur le bord de l'Irrawaddy il a rebaptis\u00e9 la ville qui s'appelle cata dans entendrez vis, et il l'a rebaptis\u00e9e \u00e0 la demande de son \u00e9diteur Champlain et il d\u00e9crit l'habitude la petite, tr\u00e8s petite communaut\u00e9 anglaise qui \u00e9tait large depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es 20 et ce qui est formidable, qu'on peut aujourd'hui encore revisiter le roman, on peut se rendre \u00e0 Quintin, on peut se rendre \u00e0 Quintin et l\u00e0 vous pouvez visiter le club britannique institution dans les colonies anglaises, \u00e9videmment, vous pouvez visiter la prison, vous pouvez la r\u00e9sidence du du gouverneur, les maisons des diff\u00e9rents protagonistes sont toujours debout, donc de l'\u00e9poque coloniale, on pourra m\u00eame la maison o\u00f9 habit\u00e9 Orwell et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s touchant parce que il y a, on a l'impression que rien n'a chang\u00e9, mais on peut se balader comme dans dans ce livre, on peut se balader dans un livre, j'ai j'ai crois\u00e9 des gens qui me justement o\u00f9 se trouvait la demeure donc et ce qui est marrant, c'est que pendant longtemps \u00e9videmment ont d\u00e9sign\u00e9 la plus belle maison comme \u00e9tant celle de Robert mais en fait, c'est parler du tout, c'\u00e9tait la r\u00e9sidence du gouverneur et Vailati \u00e9tait dans une maison plus modeste et, aujourd'hui encore, c'est le le chef de la police qui habite cette maison et quand il est bien lun\u00e9 on peut -il il vous fait visiter la maison. \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 un virement donc en en habitant de qu'on conna\u00eet tout \u00e7a parce que lui il a fait des recherches dans les archives de la ville, il a trouv\u00e9 des plans de l'\u00e9poque britannique des ann\u00e9es 1920 o\u00f9 toutes les maisons \u00e9taient on on savait qui habitait la maison, donc \u00e7a a permis d'identifier toutes les maisons des protagonistes du roman d'Orwell et c'est \u00e7a qui est chouette quand on visite la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:15) [80%] :\r\nL\u00e0- bas, du fond des \u00e2ges et le long des ruisseaux dans les entrailles des roches au Flanders moins repos\u00e9 envelopp\u00e9s dans leur robe de minerai brut les Rugby : pr\u00e9cieux l\u00e0 et l\u00e0 seulement. \r\nCar en v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 travers le monde, nul n'a jamais trouv\u00e9 nul n'a jamais connu depuis que l'humanit\u00e9 a de la m\u00e9moire, autre lieu pour receler les pierres qui ont \u00e0 la fois la couleur de la flamme, la plus pure et du s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:50) [71%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:52) [81%] :\r\nD'autres auteurs c'est francophone, c'\u00e9tait celle qui est tr\u00e8s connu la vall\u00e9e n\u00e9 rubis c'est un roman formidables sur Bangkok non Cox, c'est une ville au nord- est de Mandalay, qui est tr\u00e8s connu pour le rugby parce que c'est une ville o\u00f9 on il y a beaucoup beaucoup de mines de rubis et Kessel, il d\u00e9crit monocoques des ann\u00e9es 50 et il a fait un voyage avec le marchand de pierres pr\u00e9cieuses Gauck et c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 la Birmanie, le gouvernement central il contr\u00f4lait pratiquement rien et contr\u00f4l\u00e9 Rangoun Mandalay et mogols parce qu'il \u00e9tait important, mais toutes les r\u00e9gions ont trac\u00e9 les grandes villes \u00e9taient entre les mains des insurg\u00e9s ethniques ou des du Parti communiste des partis communistes parce qu'que les 2 partis communistes prochinois et un pro- russe et le gouvernement central contre rien, donc les voyages \u00e9taient difficiles et qu'elle d\u00e9crit \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:48) [95%] :\r\nIl y a d'autres auteurs francophones, il y a Pierre Boulle qui est connu pour le pont de la rivi\u00e8re Kwai qui d\u00e9crit la la construction d'un chemin de fer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:58) [91%] :\r\nEntre la Tha\u00eflande et la Birmanie par les Japonais pendant la 2\u00e8me guerre mondiale, donc par des prisonniers de guerre que les Japonais avaient captur\u00e9 surtout en Malaisie mais \u00e9galement des birmans qui avait \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 travailler et c'est beaucoup, beaucoup de birmans sont morts dans cette construction, parce que c'est des travailleurs forc\u00e9s et je crois il y a 90000 birmans qui sont morts lors de la construction du du pont de l'arriv\u00e9e \u00e0 et donc cette ligne de chemin de fer qui devait relier \u00e0 Bangkok \u00e0 Rangoon. \r\nEt un autre roman de de boules les vertus de l'enfer, il d\u00e9crit l'et la culture de l'opium et la transformation en h\u00e9ro\u00efnes en Birmanie, c'\u00e9tait donc le triangle d'or, tout le monde le conna\u00eet, c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 mais elle demeure intacte, donc la culture de l'opium, toujours tr\u00e8s importante \u00e0 la Birmanie je crois reste 2 ou 3\u00e8me, producteur d'opium du monde apr\u00e8s l'Afghanistan et le Pakistan, d'autres auteurs habitent afghan gauche qui a \u00e9crit des romans historiques, palais des miroirs, il y en a beaucoup, il y a, Kipling, \u00e9videmment si Kipling n'a jamais \u00e9t\u00e9 en berne, c'est-\u00e0-dire il a pass\u00e9 3 jours en Birmanie de Rangoun, il a fait escale entre un voyage qu'il faisait entre Calcutta, le Japon, donc il n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 en Birmanie il un po\u00e8me qui s'appelle Mandalay, qui est un ramassis d'un Harry comme c'est difficile d'en trouver ailleurs, c'est un po\u00e8me colonialiste de la pire esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:28) [86%] :\r\nEt d'ailleurs, Franck Sinatra chanter une chanson, partir de ce texte, qui le fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:11:33) [62%] :\r\nAvait -on bonjour 3 la histoire je suis. \r\nC'est vrai, mais oui, j'ai un peu pentu en d'autres termes, c'est jamais pas tr\u00e8s \u00e7a aux yeux un maillot de bain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:13) [80%] :\r\nLe texte, hein, je parle bien s\u00fbr d\u00e9tecteur de Frank Sinatra. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:12:17) [80%] :\r\nDonc, il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 dans le le po\u00e8me s'appelle Mandalay mais l\u00e0 ils disent rendre un d'aller sur la route de Mandalay serait d'utiliser par tous les promoteurs touristiques pour vanter les h\u00f4tels la am\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [86%] :\r\nDepuis 1000 ans, elle \u00e9merge de la brume comme un d\u00e9cor fig\u00e9 dans le temps, aller l'ancienne capitale royale, l'une des plus importantes concentrations d'autant plus, il y en a pr\u00e8s de 3000. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:08) [96%] :\r\nDans cette \u00e9mission, nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 du site de Bagan c'est un site splendide est -ce qu'on peut dire que finalement, c'est le plus connu de Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [89%] :\r\nAujourd'hui oui gr\u00e2ce \u00e0 la promotion que font les les tour-op\u00e9rateurs pour le site, c'est probablement le site embl\u00e9matique de la Birmanie, au m\u00eame titre que encore l'pour l'heure, le Cambodge Olympic-Monthey qui disait pendant pour l'\u00c9gypte, mais il y a \u00e9videmment d'autres sites tr\u00e8s important et tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9galement connu peut-\u00eatre pas tellement des Occidentaux, mais pour les birmans les les sites les plus importants, c'est certainement la Shwedagon \u00e0 Rangoun, donc c'est le la plus grande pagode de Birmanie, et probablement aussi une des plus grandes pagodes du bouddhisme, la tout court. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:13:48) [84%] :\r\nIl y a au donc le le rocher dor\u00e9 qui se trouvent en \u00e9quilibre instable \u00e0 l'est de de Rangoun sur une montagne et il y a \u00e9galement la main ni donc une pagode qui se trouve \u00e0 Mandalay, qui est tr\u00e8s important pour les birmans, o\u00f9 il y a un tr\u00e8s gros bouddhas tr\u00e8s dor\u00e9 dont on pourra parler tout \u00e0 l'heure, ce sont les 3 sites nationaux si vous voulez, v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par tous les bouddhistes en Birmanie et y compris les bouddhistes ce qui vient de l'\u00e9tranger pour faire des offrandes dans dans ces. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:20) [85%] :\r\nEt nous avons parl\u00e9 de ce site en votre compagnie, c'est donc quelques minutes dans le monumental. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:14:28) [91%] :\r\nLes plus belles parmi ses filles venaient des royaumes d'Asie. \r\nTous les ans les vaisseaux qui portait \u00e0 Alexandrie et pr\u00e9sent\u00e9 tributaire des alli\u00e9s d\u00e9barquait avec les et les autres sont vierges choisie par les pr\u00eatre pour les services du jardin sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:47) [86%] :\r\nG\u00e9rard Manset sur la premi\u00e8re, c'\u00e9tait des milliers et des juifs. \r\nEh phrygien \u00e9tait cr\u00e9toise d\u00e9fi attaque \u00e9tait pas des bords du Golfe des pires d\u00e9rives religieuses du dans. \r\nUne c'\u00e9tait blanche avec des visages de 1000. \r\nCette fois -ci on et chevelure courte session. \r\nIl venait de plus loin encore des petits \u00eatre men\u00e9es et donc personne ne savait la et qui ressemblait \u00e0 descendre leurs yeux s'long\u00e9vit\u00e9 dans leurs cheveux, ces droits se coiffait bizarrement ces filles restaient toute leur victimes comme des animaux perdus, elle connaissait les mouvements de l'mais refuser le PC sur la entre 2, union, vous les voyez jouer assise sur leurs petits pieds. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:16:02) [72%] :\r\nNormal, raconter quand m\u00eame, il y a. \r\nOn a vers le soleil se vois. \r\nLorsque le jour des qui recule. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:17:14) [72%] :\r\nUnit\u00e9 perdue dans la m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:18:40) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Martigny un v\u00e9hicule en panne sur la voie de d\u00e9passement perturbe la circulation entre chez br\u00e8ves en direction de Martigny et concernant le ferroutage, sachez que pour emprunter le tunnel ferroviaire de la Furka et vous rendre en Suisse centrale depuis le Valais, il faut compter environ une demi- heure de patience \u00e0 la gare de chargement demeure valide. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:19:05) [87%] :\r\nSi vous aimez les grandes avenues vides, vous adorerez mais la nouvelle capitale birmane, on pourrait diff\u00e9rentes et rires des Airbus A380, les g\u00e9n\u00e9raux birmans qui l'ont con\u00e7u, ont vu grand et m\u00eame grandiose, un parlement qui rabaisse Versailles au rang de relais chasse des grands h\u00f4tels par dizaines, un palais des sports somptueux et une r\u00e9plique de la grande pagode de Rangoun quelques m\u00e8tres en moins tout de m\u00eame et il ont construit un peu \u00e0 l'\u00e9cart de la ville, on ne sait jamais avec les moines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:41) [94%] :\r\nLa capitale de la Birmanie, h\u00e9 bien ce n'est pas \u00e0 Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [94%] :\r\nNon, ce n'est Pido c'est inutile dans une r\u00e9gion semi- d\u00e9sertique, \u00e0 mi- chemin entre Rangoun et Mandalay \u00e0 peu pr\u00e8s 300 kilom\u00e8tres de chacune des 2000 radiations. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:55) [83%] :\r\nMais \u00e9diteur tout autre du livre Birmanie, pays des magrets de \u00e9ditions Olizane. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:01) [91%] :\r\nPourquoi est -ce qu'on a recr\u00e9\u00e9 une capitale ou au sein de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:04) [90%] :\r\nDonc on ne le sait vraiment, c'\u00e9tait la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 par les militaires et il y a \u00e9videmment, comme souvent, Birmanie, beaucoup de rumeurs autour du pourquoi d'une telle d\u00e9cision, une interpr\u00e9tation, c'\u00e9tait la plus couramment v\u00e9hicul\u00e9s c'est que Than Shwe donc le g\u00e9n\u00e9ralissime Than Shwe, qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la junte militaire avait \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 par son astrologue, qu'il y avait dit de construire la nouvelle capitale \u00e0 cet endroit, autre explication qui est plut\u00f4t une explication occidentale, c'est que les militaires birmans avaient peur d'une invasion am\u00e9ricaine parce que vous vous souvenez peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, l'administration Bush diviser le monde entre les bons \u00e9tats et les \u00c9tats voyous et la Birmanie faisait \u00e0 5 simplement la partie des \u00c9tats voyous et il y avait l'Afghanistan, il y avait l'invasion de l'Irak, donc les les militaires \u00e9taient peut-\u00eatre un tout petit peu inqui\u00e8te pour l'autre leur s\u00e9curit\u00e9 parce que Rangoun au bord de la mer pratiquement donc facile d'acc\u00e8s pour une un amphi Vienne. \r\nMon interpr\u00e9tation encore diff\u00e9rente, je pense que le les militaires et surtout peur de leur propre peuple francophone serait relativement difficile \u00e0 d\u00e9fendre aussi en cas de de d'insurrection populaire et surtout n'est est une ville construite hors sol mais construite selon des imp\u00e9ratifs purement militaire, donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:31) [88%] :\r\nD'une part, elle occupait une position cl\u00e9 entre le nord et le sud du pays, vous devez passer pratiquement par un \u00e9pi d'or pour vous rendre \u00e0 Mandalay et c'est \u00e9galement important sur le plan strat\u00e9gique pour contr\u00f4ler les \u00c9tats Shan, donc les les minorit\u00e9s ni qui se trouve \u00e0 l'Est de la Birmanie, qui est la minorit\u00e9 la plus importante num\u00e9riquement parlant et aussi \u00e9conomiquement, c'est l\u00e0 o\u00f9 on acc\u00e8de \u00e0 la Tha\u00eflande et il voulait contr\u00f4ler cette r\u00e9gion pour cette raison, donc, la ville a \u00e9t\u00e9 construite en catimini au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 personnes \u00e9taient au courant bien s\u00fbr les les grandes puissances, les Am\u00e9ricains, les Russes, ils savaient par des images satellites probablement qu'il y avait des choses qui se tramait mais personne ne savait ce qui se passait r\u00e9ellement sur place et surtout pas les birmans bonjour en 2006, ils ont appris qu'ils avaient une nouvelle capitale les fonctionnaires qui travaillent \u00e0 Rangoun, ils ont appris qu'ils devaient d\u00e9m\u00e9nager pratiquement du jour, il r\u00e9p\u00e8te, de communication, rien, rien, moi j'\u00e9tais surpris quand j'ai appris \u00e7a, cette histoire parce que c'est pas lieux tr\u00e8s recul\u00e9s, on doit passer Pierre Manent, une ville qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 lui passe en train quand on se rend au nord donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:36) [83%] :\r\nMais il y avait pas de rumeurs, il y a une nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:37) [91%] :\r\nIl y a des rumeurs bien s\u00fbr les gens savaient quelque chose se tramait mais on avait plut\u00f4t l'impression que c'\u00e9tait des sa construction purement militaire, on s'attendait pas une nouvelle capitale \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:53) [79%] :\r\nMonumental, la Birmanie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:58) [88%] :\r\nIl vaut la peine d'\u00eatre vu cette capitale, elle ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:02) [86%] :\r\nElle ressemble \u00e0 rien ce que vous connaissez parce que elle est immense : 7000 km2 de de surface \u00e0 \u00e7a, c'est 67 fois la la surface de Paris une trame c'est la taille du canton des Grisons, donc vous avez les quartiers tr\u00e8s tr\u00e8s dispers\u00e9, c'est 5 10 20 kilom\u00e8tres entre chaque quartier et chaque quartier est sp\u00e9cialis\u00e9 donc vous avez un quartier d'habitation des fonctionnaires, vous avez le quartier des h\u00f4tels, vous avez quartier des commerces de la distraction, il a pas beaucoup mais il y a 2 3 cin\u00e9ma, des choses comme \u00e7a, et chaque fois il y a 10 20 kilom\u00e8tres entre les quartiers la Pagode normalement Birmanie la vie sociale s'organise autour de la pagode La Pagode et au Diable Vauvert donc tout a \u00e9t\u00e9 fait pour couper des Liens sociaux, d\u00e8s que les gens pouvaient avoir l'entraide entre voisins, entre amis, entre familles, tout est difficile parce que des licences sont incroyable il y a pas de transports publics, donc les fonctionnaires, tous les matins, ils sont v\u00e9hicul\u00e9s en bus depuis leur lieu de r\u00e9sidence vers le centre, entre guillemets, hausse trouvent leur minist\u00e8re et c'est d'une tristesse \u00e9pouvantable parce que toutes les maisons, il para\u00eet qu'il y en a 1200 HLM de 4 \u00e9tages, tous identiques, sauf les toit c'est par la couleur des toits qu'on distingue les diff\u00e9rents minist\u00e8res donc le minist\u00e8re de l'Agriculture de toi des fonctionnaires pour le affaire \u00e9trang\u00e8res jaune etc etc, donc c'est une ville hors normes, difficile \u00e0 visiter, entre guillemets, parce que vous avez besoin d'un v\u00e9hicule besoin au moins d'une moto et en m\u00eame temps il y a pratiquement pas de circulation les distances sont \u00e9normes, les birmans les fonctionnaires qui ont \u00e9t\u00e9 contraints de s'installer \u00e0 amener eau la plupart, ils ont, ils ont laiss\u00e9 leur famille \u00e0 Rangoun parce qu'il y a pas d'\u00e9cole, justement, la vie sociale et une insistante donc y vont pour les vacances et \u00e9taient \u00e9ventuellement pour le week- end, voir leur famille, elles reviennent apr\u00e8s pour le travail en puis, donc, donc, c'est une ville difficile \u00e0 supporter, \u00e0 mon avis, mais int\u00e9ressant \u00e0 voir parce que on conna\u00eet pas \u00e7a ailleurs, ailleurs dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [92%] :\r\nDans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, Mandalay a servi de r\u00e9sidence au dernier roi de Birmanie, il ne reste pas grand- chose de l'\u00e9clat de cette capitale royale qui a inspir\u00e9 tant d'artistes occidentaux. \r\nDepuis l'ouverture du pays sur le monde ext\u00e9rieur, elle ressemble de plus en plus \u00e0 une grande m\u00e9tropole \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:40) [95%] :\r\nPlus au nord, on trouve nombre d'aller en parler tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0 que l'on trouve la fameuse pagode avec un un bouddha en or. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:48) [86%] :\r\nOui, il y a la pagode un c'est tr\u00e8s important pagode ou un peu au-dessus de la ville de de Mandalay, elle abrite un bouddha en or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:00) [100%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:01) [81%] :\r\nAurait \u00e9t\u00e9 fondu \u00e0 l'\u00e9poque m\u00eame du Bouddha, donc le Bouddha lui- m\u00eame aurait insuffler la vie \u00e0 cette statue et aurait pr\u00e9dit qu'elle aura d\u00e8s pouvoirs surnaturels qu'elle durera surtout 5 1000 ans, donc il est particuli\u00e8rement v\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [77%] :\r\nPrend mais on est en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:20) [84%] :\r\nEt n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 Mandalay c'est un butin de guerre et les birmans, ils ont fait la guerre aux arcanes et donc c'est en royaume qui se trouvait entre le Bengale et la Birmanie \u00e0 proprement parler, \u00e0 l'ouest du pays, et \u00e0 1785 les birmans ont conquis ce royaume et ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ce bouddha Mahamoud ni qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque dans l'Arakan il amen\u00e9 \u00e0 Mandalay il ont install\u00e9 dans dans dans cette pagode au-dessus de, de, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas Mandalay la capitale Ternera pourra donc, lequel se trouvait en pleine campagne \u00e0 l'\u00e9poque, dizaine de kilom\u00e8tres au nord d'Amara pourquoi aujourd'hui c'est un quartier de Mandalay. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:05) [83%] :\r\nEt ce qui est impressionnant c'est la ferveur, \u00e9videmment, il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde de jour et de nuit, des gens qui viennent prier de devancer bouddha et surtout les les fid\u00e8les apportent des offrandes et les offrandes \u00e0 un mot ni c'est comme partout ailleurs, d'ailleurs, mais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:21) [91%] :\r\nEn particulier, c'est des feuilles d'or qu'on applique sur la statue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:25) [88%] :\r\nSa feuille d'or comme du papier \u00e0 cigarettes sont obtenus au prix d'un travail \u00e9reintant les batteurs d'or battent de minuscules p\u00e9pites de ce noble m\u00e9tal jusqu'\u00e0 les transformer en petit rectangle d'une \u00e9paisseur film. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:39) [84%] :\r\nEt la statue, la 4 m\u00e8tres de l'eau, donc c'est pas une petite statue, elle est difficile \u00e0 reconna\u00eetre qu'en mettant \u00e0 une statue du Bouddha parce que tellement il y a 2 couches de feuilles d'or, jusqu'\u00e0 20 centim\u00e8tres d'agresseurs sur sur la Star. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:52) [89%] :\r\nTu es au bois \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans un coin un peu \u00e0 l'\u00e9cart de de du brouillard, il y a une s\u00e9rie de photos qu'il d\u00e9bute \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait une statue tout \u00e0 fait normal apr\u00e8s 20 ans plus tard qu'elle commence un peu \u00e0 prendre du poids, 30 ans plus tard, 50 ans plus tard, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui c'est c'est une statue qui est difficile \u00e0 reconna\u00eetre tellement elle elle est et on a fait r\u00e9cemment des estimations quant au poids de la statue, les gens qui ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 12 tonnes d'or sur la statue tous donnent ces 12000 kilos au prix de l'or d'aujourd'hui, c'est un demi-1000000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:32) [83%] :\r\nUne tourn\u00e9e \u00e0 en tous les jours depuis 19 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:37) [93%] :\r\nD'abord t\u00e9l\u00e9 on le chauffe pour le ramollir puis on les tire d\u00e9licatement avec les doigts apr\u00e8s quoi on le chauffe \u00e0 nouveau et ainsi de suite, \u00e0 la fin, on le laisse refroidir et on d\u00e9coupe de petits rectangles BD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [86%] :\r\nCes minuscules foyers sont intercal\u00e9s entre de fines feuilles de bambou et battu pendant une heure. \r\nPuis on recommence l'op\u00e9ration, on d\u00e9coupe \u00e0 nouveau de petits rectangles et on les dispose entre les feuilles de bambou pour les battre \u00e0 nouveau, et ce pendant 5 heures. \r\nC'est un travail harassant et monotone, qui demande une grande concentration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:16) [89%] :\r\nMatthias Huber, vous \u00e9voquiez il y a un instant Amara pourra, c'est l\u00e0 qu'on trouve un un pont en teck tr\u00e8s photographi\u00e9, il est tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:24) [87%] :\r\nOui, comme les birmans, ils aiment, ils aiment les superlatifs, ils ont aussi le le pont le plus long Antec du monde ni sur 1000 200 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s et il est soutenu par plus de 800 pilier et ces piliers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s du palais d'avant, une autre capitale qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle, au profit d'un rapport \u00e0 et le le fonctionnaire qui a organis\u00e9 ces travaux s'appeler ou bien c'\u00e9tait un musulman d'ailleurs et il a utilis\u00e9 les les piliers qui restait de l'ancienne capitale et moi j'ai pas pu le voir moi- m\u00eame mais j'ai lu des r\u00e9cits des ann\u00e9es 50, 60 ou on disait qu'on voyait encore de la dorure des des palais anciens aujourd'hui le pont est en assez mauvais \u00e9tat parce que m\u00eame le teck au bout des 200 ans il commence \u00e0 montrer des signes de faiblesse et il y a des grands grands projets de restauration de ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:24) [80%] :\r\nEn Birmanie, avoir aussi Hemingway ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:26) [81%] :\r\nMais une cause c'est un petit village en faste de demande aller ou ou roi peu m\u00e9galo avait essay\u00e9 de construire la plus grande pagode du monde mais un tremblement de terre, la, la, d\u00e9truite avant m\u00eame qu'il est plus l\u00e0, je vais donc on voit toujours ces d\u00e9bris qui. \r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, Amine conseil cloche, la plus grande cloche du monde une fois de plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:53) [95%] :\r\nLes birmans aiment beaucoup les records. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:55) [85%] :\r\nOui, quand il s'agit bien de de rendre hommage au bout de la tout ce qui se fait autour de du du du boudin et c'est, ils aiment bien avoir les plus grands, les plus hauts, les plus longs, de grands bouddhas voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la c'est permanence et pour la cloche, elle, elle est vraiment impressionnante, elle mesure 100 m\u00e8tres de long et p\u00e8se 90 kilos et c'est pas la plus grande proche du monde et on a une plus grande au Kremlin \u00e0 Moscou, mais celle -ci a affaire des cr\u00e9ations s'est fendu, donc elle n'avait jamais sonn\u00e9, tandis que celle de Mimouna, son encore aujourd'hui, on peut la frapper l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:30) [85%] :\r\nMonumental, la Birmanie, Matthias Huber \u00e9diteur aux \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:42) [93%] :\r\nDirection maintenant Rangoun alors \u00e7a, c'est une ville qui a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e Yangon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:47) [86%] :\r\nPas vraiment rebaptis\u00e9 c'est simplement la langue qui a \u00e9volu\u00e9 en birman, autrefois on prononc\u00e9 le RER ce qui n'est plus le cas aujourd'hui, donc, Rangoun est devenu d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y a encore, et le gouvernement a adapt\u00e9 la la transcription des noms de de diff\u00e9rentes villes, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 il y a encore une, c'est assez correct, mais il y a d'autres villes o\u00f9 c'est la transcription et fantaisiste et on trouve malheureusement aujourd'hui beaucoup de diff\u00e9rents transcription d\u00e9fauts ne sait pas de quelle ville on parle tellement se transmet de mani\u00e8re diff\u00e9rente \u00e0 chaque grande ville tr\u00e8s grandes villes, plus de 5 millions d'habitants, m\u00eame si on a l'impression que c'est pas une aussi grande ville parce que il y a peu de de buildings actuellement la ville de de Yangoun reste une ville des ann\u00e9es 50, il voulait avec des des b\u00e2timents les plus hauts sur 10 12 \u00e9tages et les birmans \u00e9videmment ils ont pas la m\u00eame surface d'habitation que nous donc 5 millions de personnes s'habite sur une surface beaucoup plus r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:48) [88%] :\r\nTout birmans devrait s'y rendre, dit -on au moins une fois dans sa vie et le passage oblig\u00e9 quand on se rend \u00e0 Rangoun, c'est bien s\u00fbr la pagode je fais Dagon alors \u00e7a, c'est un monument qui est quand m\u00eame assez spectaculaire, c'est un monument, il y a plusieurs monuments finalement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:01) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est le le site peut-\u00eatre qui me touchent de plus personnellement, c'est aussi li\u00e9 au fait que c'\u00e9tait dans mon histoire \u00e0 moi le 1er site vraiment tr\u00e8s impressionnant que j'ai vu quand je suis arriv\u00e9 en Asie et l'impressionne par beaucoup d'aspects, c'est aussi le site le plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 des des bouddhistes birmans comme je vous aider tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:24) [87%] :\r\nC'est d'abord de dimension, \u00e7a fait 9 10 terrains de football, et c'est sur une colline qui domine \u00e0 peu pr\u00e8s 50 m\u00e8tres le reste de la ville de Rangoun et l\u00e0 on a des centaines de pagode au Hall de pri\u00e8re d'abris pour les les p\u00e8lerins, tout est organis\u00e9 autour du Stoop \u00e0 Central, que vous avez tous vu les photos dans les prospectus des voyagistes qui mesure 100 m\u00e8tres haut tout-en-un tout en non en transformation permanente les birmans, ils ont un souci d'embellir en permanence leurs leurs sites religieux et je vais l'Argonne change du jour au jour et r\u00e9cemment le c'\u00e9tait encore le le gouvernement militaire \u00e0 changer le petit donc l'ombrelle qui coiffe le tout qui est tr\u00e8s tr\u00e8s richement d\u00e9cor\u00e9e de pierres pr\u00e9cieuses de diamants qu'on ne peut pas avoir parce qu'\u00e0 100 m\u00e8tres c'est difficile \u00e0 voir, mais il y a une petite Exposition sur la plateforme m\u00eame o\u00f9 on peut voir toutes les richesses de nouveau probablement pour quelques centaines de millions qui sont accroch\u00e9s au moment sont n\u00e9s de ses pingouins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:36) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est un lieu extr\u00eamement important pour les birmans, c'est le m\u00eame, le site le plus important pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:49) [86%] :\r\nFaire absolument incroyable de jouer La Pagode, elle ouvre \u00e0 4 heures du matin ferme le disent \u00e0 10 heures le soir, l'agitation, entre guillemets, parce qu'elle jamais d'agitation, m\u00eame quand il y a beaucoup de monde en a jamais l'impression qu'il y a une invitation mais la fr\u00e9quentation la plus importante, c'est certainement le matin au moment de de l'audit sur la ville sera au moment du coucher du soleil, beaucoup de fid\u00e8les qui viennent pour prier pour faire des offrandes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:14) [85%] :\r\nPour m\u00e9diter, c'est aussi un lieu social dans la pagode l\u00e0, pas seulement sur mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, La Pagode, c'est un c'est pas comme une \u00e9glise, chez nous, on va pour le culte et on en repart, c'est un lieu de vie, donc les les vieilles personnes qui sont peut-\u00eatre isol\u00e9e non plus de beaucoup de familles, ils se rencontrent \u00e0 la Pagode allez les jeunes, de m\u00eame, donc les amoureux en Birmanie, ils ont pas tellement d'espace pour \u00eatre ensemble, mais c'est tout \u00e0 fait admis qu'ils soient ensemble \u00e0 la pagode qui se tiennent par la main des risettes c'est quelque chose de tr\u00e8s courant et on peut manger \u00e0 la Pagode, donc il y a des gens qui viennent avec le pique- nique et une manche il discute il pris c'\u00e9tait en lieu de vie qui est extr\u00eamement anim\u00e9e, l'un des int\u00e9r\u00eats de de visiter les pagodes, c'est de voir et j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:14) [96%] :\r\nIl y a beaucoup de monuments dans cette ville de Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:16) [91%] :\r\nOui, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9videmment, c'est toute une ville, c'est toujours une ville importante, c'\u00e9tait aussi la capitale des Britanniques et entre 1000. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:25) [86%] :\r\n886 et 2006 \u00e9tait la capitale du pays et ce qui m'int\u00e9resse le plus, on en dehors peut-\u00eatre justement de de Shwedagon c'est c'est la ville coloniale, c'est l'ensemble coloniale le mieux conserv\u00e9 de toute l'Asie, parce que partout ailleurs, on a ras\u00e9, on a fait traboules \u00e0 Gaza du pass\u00e9 5 pour comprendre comprendre que que Jakarta toutes les villes coloniales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, seul, qui existe encore, c'est \u00e0 un an vont vous avez un petit quartier fran\u00e7ais qui est concern\u00e9 mais c'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Rangoun, il y a beaucoup de monuments de la p\u00e9riode coloniale qui subsiste, souvent en mauvais \u00e9tat, mais il y a un an, il y a un an, un certain nombre, dont le plus incroyable, c'est le secr\u00e9tariat. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:09) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le si\u00e8ge de du gouvernement britannique et c'\u00e9tait aussi le si\u00e8ge du gouvernement birman jusqu'\u00e0 ce qu'il soit ann\u00e9e Pido l\u00e0 o\u00f9 ils avaient Londres donc un b\u00e2timent en briques rouges, transf\u00e9r\u00e9 dans un milieu tropical et le site, il est \u00e9norme, c'est pas un b\u00e2timent, c'est un ensemble de b\u00e2timents, tous dans le m\u00eame Style rouge creux, c'est assez bien conserv\u00e9, m\u00eame si le narguil\u00e9, \u00e7a il y a, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, a fait des d\u00e9g\u00e2ts dans la toiture, c'est c'est assez bien conserv\u00e9, et il y a une lutte actuellement f\u00e9roce autour de l'affectation de ce lieu d'accueil, les promoteurs qui voudrait le raser le taux pour y construire des tours et il y a une conscience chez les birmans de cet h\u00e9ritage colonial et il y a une fondation qui s'appelle il y a un grand une garde chaste qui oeuvrent pour la conservation de de ce qui reste du pass\u00e9 colonial qui font des actions et qui font des propositions pour valoriser. \r\nC'est pas le seul, hein, il y en a d'autres et install\u00e9 le bureau de b\u00e2timents de l'abonnement vraie \u00e9cole pr\u00eache qui est en train d'\u00eatre transform\u00e9 en h\u00f4tel, ce qui n'est pas id\u00e9al, mais au moins les conserve, on conserve le le b\u00e2timent, il y a tous les b\u00e2timents le long de la Strand de avec le fameux h\u00f4tel Strand, qui est un des h\u00f4tels mythiques d'Asie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a la peau qui fonctionne toujours, qui datent de la p\u00e9riode coloniale, ni \u00e0 l'ambassade britannique \u00e0 l'ESB, la douane, c'est-\u00e0-dire qu'il faut voir et qu'il faut visiter qui m\u00e9ritaient tr\u00e8s visit\u00e9 parce qu'on ne les voit plus ailleurs dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:31) [85%] :\r\nAujourd'hui au. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:33) [94%] :\r\nMatthias Huber, \u00e9diteur entre autres du livre Birmanie, pays des pagodes, \u00e9ditions Olizane. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:39) [94%] :\r\nNous partons \u00e0 pr\u00e9sent pour le sud de la Birmanie, \u00e0 la d\u00e9couverte du rocher, \u00e7a c'est un \u00e9norme rocher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:47) [90%] :\r\nLe rocher en tant que telle n'est pas \u00e9norme : il mesure 8 m\u00e8tres de haut, il est enti\u00e8rement dor\u00e9e mais ce qui le rend spectaculaire, c'est le fait que l'assise sur laquelle il il repose les tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 ses 70 centim\u00e8tres carr\u00e9s, un bloc de Pierre de 600 tonnes repose sur la taille de mouchoirs, si vous voulez, et comme c'est en plus sur une pente inclin\u00e9e au sommet d'une montagne, c'est extr\u00eamement spectaculaire, il se trouve o\u00f9 il se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s 150 kilom\u00e8tres au nord- est de Rangoun au sommet d'une montagne qui culmine \u00e0 1100 sans m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:29) [86%] :\r\nL'histoire de ce rocher d'or. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:30) [84%] :\r\nIl y a des l\u00e9gendes \u00e9videmment et comme toujours pour les sites importants Birmanie on rattache \u00e0 naissance de Sita Bouddha, donc \u00e0 la le Bouddha lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:41) [86%] :\r\nIl est venu sur place, visiter le roi de t\u00e2tonne donc quand on est une ancienne capitale qui se trouve un peu au sud, elle lui a donn\u00e9 de cheveux qui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 un ermite, il y a eu, apr\u00e8s toute une s\u00e9rie de tribulations, c'est trop long \u00e0 expliquer ici finalement et ses cheveux ont \u00e9t\u00e9 ench\u00e2ss\u00e9e dans le pagode ont qui coiffe le rocher et depuis, il est tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9 maintenant les arch\u00e9ologues pensent que le site tr\u00e8s plut\u00f4t du 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\nQui est certain, c'est que d\u00e9j\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, \u00e9tait tr\u00e8s populaire, il y avait du monde, il y a des Anglais qui ont pu assister \u00e0 des p\u00e8lerinages et apr\u00e8s ils ont construit les Anglais, chemin de fer qui allait de d\u00e9go\u00fbt Martha 1907 et \u00e7a, \u00e7a fait exploser les les visites des rochers parce que les gens pouvaient s'y rendre facilement, apr\u00e8s il y a moment creuse entre la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale et le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 parce que le le Tchad, on se trouve dans une r\u00e9gion qui appartient \u00e0 une ethnie qui s'appelle et Karen et c'\u00e9tait ni \u00e9tait en guerre jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 contre le gouvernement central et le site \u00e9tait tr\u00e8s difficile d'acc\u00e8s, donc il y avait peu de p\u00e8lerins qui pouvaient s'y rendent d'autant plus que jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 il y avait consenti et donc il fallait marcher 7 8 heures pour faire les 12 kilom\u00e8tres, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s escarp\u00e9s, tr\u00e8s raide, donc il y a peu de gens qui faisait l'effort pour y aller, et apr\u00e8s, les militaires ont toujours d\u00e9sireux d'aussi d'acqu\u00e9rir d'Am\u00e9rique pour eux- m\u00eames, ils ont fait construire une route tr\u00e8s tr\u00e8s raides incroyablement Red qu'on peut faire seulement camion, donc il y a des camions qui ont des des rapports de de vitesse tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9duit et qui monte, plus ou moins \u00e0 la verticale en Direct avec sur le pont arri\u00e8re une cinquantaine de personnes chaque fois que c'est comme \u00e7a qu'on peut maintenant se rendre au sommet en amont du. \r\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, l'affluence a absolument exploser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:49) [89%] :\r\nC'est ce que j'allais vous dire il y a toujours beaucoup de monde sur ce site. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:53) [89%] :\r\nEt normalement le monde il y a une petite ville qui s'est install\u00e9e sous 50 m\u00e8tres au-dessous du du sommet il y a un train 4 5000 personnes probablement qui sont l\u00e0 en permanence, qui accueillent les p\u00e8lerins qui sont des restaurateurs, des h\u00f4teliers, des vendeurs de souvenirs d'offrandes etc etc il y a aussi beaucoup beaucoup beaucoup de pharmacies traditionnelles malheureusement pas attention, j'ai rien contre la m\u00e9decine traditionnelle, mais l\u00e0, quand on propose des des pactes de d'ours fumer ou des des t\u00eates singe r\u00e9duit, l\u00e0 c'est un peu plus d\u00e9licat et les vendeurs de ces ces produits savent tr\u00e8s bien que c'est ill\u00e9gal parce qu'ils sont pr\u00e9lev\u00e9s dans le parc naturel qui entoure le site et quand on essaye de prendre des photos, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal accueillie, mais c'est aussi tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, il y a beaucoup de touristes, pas tellement de d'occidentaux, parce que pour des groupes c'est relativement difficile d'acc\u00e8s mais il y a beaucoup de de bouddhistes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:50) [84%] :\r\nIls viennent des pays environnants de Tha\u00eflande de 50 pour.. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:54) [93%] :\r\nDonc, c'est un site important. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:56) [94%] :\r\nC'est un des 3 sites nationaux pour les les bouddhistes en Birmanie 13 imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:40) [90%] :\r\nEn Birmanie, selon vous, quels sont les autres lieux qu'il faudrait visiter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:44) [89%] :\r\nIl y en a tellement il y a beaucoup de cas, il y a, il y a, il y a quatre a donc la ville de sur l'Irrawaddy il a Pineda, il y a dans des grottes et Hicham des grottes bouddhiste, o\u00f9 il y a des milliers de statues du Bouddha qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s l\u00e0 depuis la nuit des temps, donc au moins 200 ans donc la nuit des temps, Birmanie, c'est pas toujours la vie du Bouddha, mais c'est quand m\u00eame un ancien tout au nord, il y a un lac qui s'appelle indoor qui est beau, pour la beaut\u00e9 naturelle qui est attirante, l\u00e0 il y a, il y a beaucoup d'animaux aussi d'un oiseau qui passe par -l\u00e0 qui est un des plus grands lacs d'eau douce d'Asie du Sud-Est, mais il faut pas se faire des illusions, le plus grand lac d'eau douce en Birmanie, c'est la taille du lac de Joux, donc c'est pas \u00e9norme, mais c'est tr\u00e8s po\u00e9tique et il y a tr\u00e8s peu de touristes, donc \u00e7a c'est aussi une des r\u00e9cessions les que que j'aime bien cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:43) [91%] :\r\nJustement, parlons des touristes en Birmanie, on entend tout le temps, cette phrase seulement de s'y rendre, il faut y aller maintenant que ce soit trop tard, qui \u00e9tait votre avis sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:52) [91%] :\r\n\u00e0 la Birmanie se d\u00e9veloppera toute Lut\u00e8ce, donc, pour le meilleur et pour le pire, donc bien s\u00fbr qu'il faut y aller tout de suite parce que il y aura de plus en plus de touristes et beaucoup maintenant les les touristes occidentaux sont en concurrence avec les touristes chinois et les touristes chinois, ils voyagent en groupe sont massifs prennent de la place de la place et surtout on transforme les lieux en fonction de leur desiderata qui ne correspondent pas \u00e0 nos crit\u00e8res esth\u00e9tiques et \u00e0 nos besoins, nous vous savez comme Chine les jeux d'argent sont interdits et le tourisme en Asie du Sud-Est, des Chinois et motiv\u00e9 en bonne partie la possibilit\u00e9 de pouvoir jouer \u00e0 des jeux d'argent et donc les casinos ill\u00e9gaux et l\u00e9gaux qui fleurissent un peu partout pour attirer la client\u00e8le chinoise, c'est pas les m\u00eames touristes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:48) [86%] :\r\nDonc quand on dit oui, c'est le moment faut les choses visiter la Birmanie c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:52) [95%] :\r\nOui, je pense juste, c'est un pays qui va changer tr\u00e8s rapidement et pour le meilleur et pour le pire, donc si vous voulez voir un pays encore authentique en treillis mais c'est certainement le moment d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:04) [81%] :\r\nJ'ai tourn\u00e9 prochainement, je viens de rentrer, donc vous avez atteint m\u00eame si, merci beaucoup, Matthias Huber, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:17) [91%] :\r\nLa Birmanie, c'\u00e9tait la destination du jour dans le monumental c'\u00e9tait mission tout comme les pr\u00e9c\u00e9dentes sont disponibles sur la page de l'\u00e9mission et puis je vous rappelle que monumentale et sur Facebook RTS monumental. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:32) [89%] :\r\nProchainement, dans cette \u00e9mission serait question d'une couronne britannique Big cirque Big Ben rythment la vie des Britanniques n'est pas une facilit\u00e9 de langage, chaque jour, c'est en Direct que son carillon marquent leur et les journaux de la BBC BBC2 mieux la plus c\u00e9l\u00e8bre horloge du monde ponctu\u00e9e aussi le calendrier de tout le Royaume-Uni, puisque c'est de sa tour que le pays c\u00e9l\u00e8bre chaque 31 d\u00e9cembre le passage \u00e0 la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:59) [91%] :\r\nLa c\u00e9l\u00e8bre cloche Big Ben est r\u00e9duite au silence pendant 4 ans pour cause de travaux de cela et de son histoire, c'est prochainement dans monumental. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:08) [64%] :\r\nCorner plut\u00f4t que c'\u00e9tait de belles des coeurs sont que les gar\u00e7ons et les filles \u00e0 de du regard une et tout, il para\u00eet qu'ils ont. \r\nTu connais cette histoire qui ont connu les trottoirs, la vodka et le rugby d\u00e9rob\u00e9s dans ce contexte, il traverse sur aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:56) [100%] :\r\nVincent Delerm. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:05) [85%] :\r\nNathalie Schawann Berg St\u00e9phanie Coudray Christian Maurer au Johanne, qui s'est bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T13:21:01Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F59A50C-03EA-4CF7-B819-C100232F5613", "internalArchiveId": "8F59A50C-03EA-4CF7-B819-C100232F5613", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise en direct de la Chapelle St-Joseph de l'\u00e9cole des missions de Saint-Gingolph, VS (1/3)", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence : P. Jean Louis Rey. Pr\u00e9dication : Mgr Miranda. Conc\u00e9l\u00e9brants : Mgr Miranda, P. Lucien Pochon, P. Andr\u00e9 Mettan. Directrice : Soeur H\u00e9l\u00e8ne. Orgue: Matthieu Galliker.", "durationSec": 3403, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943231", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicGeographicals": ["Inde", "Saint-Gingolph"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Messe du 08.10.2017", "MESSE transmise en direct de la Chapelle St-Joseph de l'\u00e9cole des missions de St-Gingolph, VS (1/3) / MES_2017-10-08T09:06:00_messe", "Messe du 08.10.2017", "MESSE transmise en direct de la Chapelle St-Joseph de l'\u00e9cole des missions de St-Gingolph, VS (1/3) / MES_2017-10-08T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence : P. Jean Louis Rey\n \tPr\u00e9dication : Mgr Miranda\n \tConc\u00e9l\u00e9brants : Mgr Miranda, P. Lucien Pochon, P. Andr\u00e9 Mettan\n \tDirectrice : Sr H\u00e9l\u00e8ne\n \tOrgue: Matthieu Galliker \nPr\u00e9sentation : Fabien H\u00fcnenberger", "Pr\u00e9sidence : P. Jean Louis Rey\n \tPr\u00e9dication : Mgr Miranda\n \tConc\u00e9l\u00e9brants : Mgr Miranda, P. Lucien Pochon, P. Andr\u00e9 Mettan\n \tDirectrice : Sr H\u00e9l\u00e8ne\n \tOrgue: Matthieu Galliker \nPr\u00e9sentation : Fabien H\u00fcnenberger"], "variantIds": ["ece-8943232", "ece-8943231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:10Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [80%] :\r\nUn 2 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nEsp\u00e8ce de Fabien Heenan Berger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nEt venu au Bouveret dans la chapelle des spiritain ce matin pour la messe qui vaille commencer dans quelques instants avant que nous nous rendions sur le coup des 10 heures \u00e0 Yverdon pour le culte o\u00f9 nous retrouverons Sabine Petermann, je vous souhaite d'ores et d\u00e9j\u00e0 donc la bienvenue, gr\u00e2ce \u00e0 la complicit\u00e9 technique de Pierre-Adrien c'est Moreau Madame, Mademoiselle, monsieur, au nom de quatre infos et Mediapro, qui produisent, dimanche apr\u00e8s dimanche, les offices sur Espace 2 je vous souhaite un cordial bonjour. \r\nUne messe au Bouveret aux couleurs indiennes ce matin sur Espace 2 puisque l'un des c\u00e9l\u00e8bres \u00e9l\u00e8ve \u00e9tudi\u00e9 16 Degoul Bargain du sud du sous- continent indien, Mgr Miranda, c'est son nom qui est l'h\u00f4te en Suisse de l'organisation missions qui est le re\u00e7oit durant un mois, mois de la mission universelle et lui offre la possibilit\u00e9 de faire conna\u00eetre le christianisme indien communaut\u00e9 tr\u00e8s minoritaire mais tr\u00e8s active, j'ai le plaisir d'avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi une des collaboratrices de missions Sylvie Roman bonjour, bonjour \u00e0 tous, avant peut-\u00eatre de dire quelques mots sur la venue, Mgr Miranda, vous \u00eates all\u00e9 sur place comment ce qu'il faut s'imaginer ce dioc\u00e8se de boulevard Garonne une image peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [90%] :\r\nImaginez les trop une surface sains qui couvre les 3 quarts de la Suisse, donc un grand territoire par contre 8000 catholiques, donc les catholiques sont une minorit\u00e9 dans le dioc\u00e8se et en m\u00eame temps on sent que l'\u00c9glise catholique a une voix a donner dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de castes est certes officiellement abolis mais dans la pratique est toujours pr\u00e9sent et les catholiques qui essayent de dire, mais on nous sommes tous fr\u00e8res et soeurs, nous avons un m\u00eame et donc nous avons le droit tous les m\u00eames, des m\u00eames droits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nEt donc, alors pourquoi avoir fait venir Mgr Miranda en Suisse, quelles sont vos attentes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors, chaque ann\u00e9e il y a 2 personnes, 2 missions vont dans un autre pays du monde pour que, en Suisse, l'\u00e9glise, nous puissions nous laisser inspirer par d'autres pays qui ont aussi des choses \u00e0 nous apprendre, alors c'est une chose que nous d\u00e9veloppions nous-m\u00eames le mat\u00e9riel au service des paroisses mais en invitant Mgr Miranda \u00e7a permet de donner un t\u00e9moignage Direct de quelqu'un qui vient de l'Inde, et pour lui aussi, dans dans l'id\u00e9e d'\u00e9change, la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir l'\u00e9glise chr\u00e9tienne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:02:43) [82%] :\r\nEt c'est un rendez- vous qui a lieu chaque ann\u00e9e, cette mesure, moi de la mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [91%] :\r\nOui, exactement, il y a le dimanche de la mission universelle, l'avant- dernier dimanche du mois qu'est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans le monde entier et le mois d'octobre, dans son entier le mois de la mission universelle qui nous rappelle que nous sommes une \u00e9glise \u00e0 travers le monde entier et qui invite \u00e0 la solidarit\u00e9 entre les personnes, partout dans le monde et le doute dans le dioc\u00e8se de boulevard garde Mgr Miranda, l'\u00c9glise catholique est vraiment au service de toute la population, avec toutes ses activit\u00e9s dans l'\u00e9ducation, dans la sant\u00e9 dans les droits de l'homme et m\u00eame si l'\u00c9glise est minoritaire et les reconnu pour tous les services qu'elle fait au service de toute la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [88%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie roman je vous lib\u00e8re, comme \u00e7a, vous allez pouvoir rejoindre l'assembl\u00e9e on entendra d'ailleurs dans l'hom\u00e9lie tout \u00e0 l'heure que prononcera un Mgr Miranda un peu quelques d\u00e9tails sur la cr\u00e9ation de ce dioc\u00e8se puisse quelque part, il a \u00e9t\u00e9 un peu pionnier que lui- m\u00eame, on est le 1er avec donc de cette structure cr\u00e9\u00e9e relativement r\u00e9cemment, alors on va faire place \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration qui va commencer dans quelques instants, c'est le p\u00e8re Jean-Louis Rey qui valent \u00e0 la conduire ce matin bien s\u00fbr avec la conc\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Sion et l'hom\u00e9lie de Mgr Miranda Lucien Pochon, le p\u00e8re Lucien Pochon Pierre le p\u00e8re Andr\u00e9 Mettan c\u00e9l\u00e9breront \u00e9galement \u00e0 l'orgue, Matthieu Galliker dans la chorale soeur Helen soeur Caroline qui pr\u00eatent leur voix, leur pr\u00eatent main forte \u00e0 cette chorale, ce matin, je laisse tout de suite la place au d'entrer en anglais avant de dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [87%] :\r\nTous pr\u00e9sents dans cette chapelle de l'\u00c9cole des missions ou \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [87%] :\r\nNous sommes rassembl\u00e9s, ce matin, au nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit, Mgr soit avec robot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [84%] :\r\nNous commen\u00e7ons une s\u00e9rie de 3 ans, mais il y a un avec le th\u00e8me de la mission universelle, l'auteur de cette ann\u00e9e, c'est donc l'\u00c9glise de l'Inde repr\u00e9sent\u00e9s parmi nous d'abord par Mgr Miranda \u00e9v\u00eaque boulevard Gao Centre de Inde qui nous commentera la parole du jour, et aussi par. \r\nLes 2 soeurs H\u00e9l\u00e8ne et Caroline, qui sont dans la chorale, qui vont nous aider \u00e0 animer cette messe avec des chansons en fran\u00e7ais, en anglais et nous dit : il s'agit des soeurs sal\u00e9sien missionnaires de Marie immacul\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 Thonon, c'est l'occasion de nous rappeler que nous avons tous une mission \u00e0 remplir en famille en \u00e9glise et dans la soci\u00e9t\u00e9 chez nous. \r\nEt aussi ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [80%] :\r\nSeigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [88%] :\r\nQue ton regard d'amour pos\u00e9 sur nous nous rel\u00e8ve pour mieux nous laisser model\u00e9e par Tottenham. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [69%] :\r\nJ'ai et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:02) [82%] :\r\nSeigneur tout-puissant, lui qui nous voir et nous aime nous pardonne p\u00e9ch\u00e9s et nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\nDonc de Mgr. \r\nDieu notre P\u00e8re tu nous vois ce matin en communion avec les auditeurs d'Espace ou en communion avec l'\u00e9glise du dioc\u00e8se de Guilbart Gabin et Beno\u00eet bien recevoir pas parole, comme une bonne nouvelle pour mieux r\u00e9aliser ensemble ce que toi -m\u00eame et les autres attendent de nous, au service de l'\u00e9glise au service les gens des autres. \r\nLe demande donc notre P\u00e8re par j'ai vu Criton fils notre Seigneur, lui qui vient r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit m\u00eame nom et pour l'ainsi que la DSI que le. \r\nDans la premi\u00e8re lecture qui r\u00e9gule 10 salari\u00e9s, il me dit que le Seigneur est d\u00e9\u00e7u par sa vigne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:33) [98%] :\r\nLecture du livre du proph\u00e8te Isa\u00efe. \r\nJe veux chanter pour mon ami, le champion du bien aim\u00e9 \u00e0 Savigny. \r\nMon ami avait une vigne sur un coteau fertile, il en retourne \u00e0 la Terre en retira les pi\u00e8ces pour y mettre un plan de qualit\u00e9. \r\nAu milieu, il b\u00e2tit une tour de garde et creuse aussi un pressoir. \r\nIl en attendait de debout \u00e7a. \r\nMaison elle ordonna de mauvais. \r\nEt maintenant, habitant de J\u00e9rusalem, homme de Judas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:20) [92%] :\r\nSoyez donc entre moi et ma vigne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:25) [87%] :\r\nPouvait je fais pour ma vie plus que je n'fait. \r\nJ'attendais de beaux pourquoi on a -t-elle donn\u00e9 de mauvais. \r\nEh bien je vais vous apprendre ce que je ferai demain ont lev\u00e9 sa cl\u00f4ture pour qu'elles soient d\u00e9vor\u00e9s par les animaux, ouvrir une br\u00e8che dans son menu pour qu'elles soient pi\u00e9tin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:55) [82%] :\r\nJ'en ferais une pente d\u00e9sol\u00e9, elle ne sera ni t\u00eate ni \u00e7a il poussera des \u00e9pines j'des r\u00e9ponses g\u00e8re interdirait au nuage : dis faire tomber la pluie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:14) [93%] :\r\nLa vigne du Seigneur de l'univers, c'est la maison d'Isra\u00ebl, le plan qu'il ch\u00e9rissait, ce sont les hommes de Judas. \r\nIl en attendait le droit et voici le Crime. \r\nIl en attendait la justice et voici l'\u00e9curie. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [82%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:07) [84%] :\r\nLa vigne que tu as apprise \u00e0 l'\u00c9gypte, tu la replante en chassant des nations, elle \u00e9tendait ses sarments jusqu'\u00e0 la mer et ces rejets jusqu'au fleuve. \r\nPourquoi as -tu percer sa cl\u00f4ture tous les passants et grappille ton chemin le sanglier des for\u00eats, la ravages et les b\u00eates Deschamps la broutent. \r\nDieu de l'univers revient du haut des cieux regarde et voit visite cette vigne prot\u00e8ge la celle a plant\u00e9 Etam impuissante. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:31) [87%] :\r\nJamais plus nous n'irons loin de toi, fais nous vivre et invoqu\u00e9 ton nom seigneur Dieu de l'univers, c'est nous revenir que ton visage s'\u00e9claire et nous serons sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:03) [95%] :\r\n\u00e9coutons maintenant les conseils que donne l'ap\u00f4tre Paul aux chr\u00e9tiens philippins. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:16) [91%] :\r\nLecture de la lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre aux Philippines. \r\nDieu donne sa \u00e0 ceux qui sont fid\u00e8les. \r\nFr\u00e8re. \r\nNe soyez inquiets de rien. \r\nN\u00e9 en toutes circonstances, dans l'action de gr\u00e2ces pri\u00e9 et suppli\u00e9 pour faire conna\u00eetre adieu vos demande. \r\nEt la paix de Dieu. \r\nQui d\u00e9passe tout ce que l'on tout ce qu'on peut imaginer, il y a drame votre coeur et votre Intelligence dans le Christ J\u00e9sus. \r\nEnfin, mes fr\u00e8res. \r\nTout ce qui est vrai et noble. \r\nTout ce qui est juste et pur. \r\nTout ce qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9e et honorer tout ce qui s'appelle vertu et qui m\u00e9rite des \u00e9loges. \r\nTout cela. \r\nPrenez -le \u00e0 votre compte. \r\nCe que vous avez payer re\u00e7u. \r\nCe que vous avez vu et entendu de moi, mettez -le en pratique. \r\nEt le Dieu de la paix sera avec vous. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:38) [94%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:40) [99%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [91%] :\r\nEvang\u00e9los de J\u00e9sus-Christ selon Saint Matthieu. \r\nEn ce temps- l\u00e0, j'ai su disait ton grand- pr\u00eatre et aux anciens du peuple \u00e9coutez cette parabole, un homme \u00e9tait propri\u00e9taire d'un domaine planta une vigne l'entourage d'une cl\u00f4ture, il creuse un pressoir et b\u00e2ti une tour de garde, puis il doit cette ville il n'y a des vignerons est parti en voyage. \r\nQuand arriva le temps de la r\u00e9colte, il Amboyer ses serviteurs aupr\u00e8s des vignerons pour se faire remettre le produit de la vigne, mais les vignerons se saisir des serviteurs frappait, Roland, tu perds l'autre lapidaire, le 3\u00e8me de nouveau le propri\u00e9taire \u00e0 d'autres serviteurs, plus nombreux que les premiers, mais on les traitera de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\nFinalement il renvoya son fils en se disant ils respecteront mon fils mais voyant le fils les vignerons se dire tant entre voici l'h\u00e9ritier venez tu roules nous aurons son h\u00e9ritage. \r\nIl se saisir de lui le jet\u00e8rent hors de la vigne et le tu\u00e8rent. \r\nEh bien, quand le ma\u00eetre de la vigne viendra que fera -t-il assez vignerons. \r\nOn lui r\u00e9pond : c'est mis\u00e9rable, il les fera p\u00e9rir mis\u00e9rablement il louera la vigne \u00e0 d'autres vignerons qui lui en remettront le produit en temps voulu, J\u00e9sus leur dit, n'avez -vous jamais lu dans les \u00e9critures la Pierre qu'ont rejet\u00e9 les b\u00e2tisseurs est devenue la Pierre d'angle, c'est l\u00e0 le vrai du Seigneur la merveille devant nos yeux aussi, je vous le dis, le royaume de Dieu ou sera \u00e0 enlever pour \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 une nation qui lui fera produire ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:11) [94%] :\r\n\u00e0 Clermont, la parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:34) [75%] :\r\nMidi place de sciences- c'est une presse disent mes chers fr\u00e8res ce soir en Live, ces 2 \u00e9quipes. \r\nGhiwane t\u00e9l\u00e9, je consid\u00e8re que donn\u00e9e par Dieu. \r\nMichel excit\u00e9s de partager avec monsieur d'experts l'exp\u00e9rience dans la mission du dioc\u00e8se de boulevard et si, si, je sais mais c'est fascinant de voir les efforts r\u00e9\u00e9dition fait pour encourager les gens \u00e0 partager la joie de l'Evangile, partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:05) [65%] :\r\nMa voix, mais si as une Stomy sur ses. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:08) [88%] :\r\nMais chaleureux remerciements \u00e0 un missions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:10) [77%] :\r\nJean-Marie Pontaut, j'ai fait une fausse Awad lecture tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [84%] :\r\nDans le cadre de mon partage or desservi, je voudrais vous oui tout d'abord \u00e0 penser au d\u00e9but de cette mission dont nous parlons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:24) [76%] :\r\nMais j'ai des tomb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:27) [79%] :\r\nMais non, qui a commenc\u00e9 cette mission, cela a -t-il commenc\u00e9 il y a, nous le savons, cela a commenc\u00e9 avec notre Seigneur J\u00e9sus Christ, mais dans l'ob\u00e9issance des du est venu en Su\u00e8de et a donn\u00e9 sa vie sur la croix est ressuscit\u00e9 des morts enfin puissions \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 rochers de non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:55) [79%] :\r\n\u00e0 l'exp\u00e9rience, et cela a fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:58) [87%] :\r\nDieu que tout soit sauv\u00e9, il veut que chaque une l'exp\u00e9rience de son amour pour la t\u00eate, J\u00e9sus a ordonn\u00e9 \u00e0 ses ap\u00f4tres, allez dans le monde entier et ce qui est le cas, ou tout ce que je vous ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:14) [65%] :\r\nMais, mais sur la bont\u00e9. \r\nAlbert au bout exp\u00e9rience encore la croissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:24) [81%] :\r\nTouch\u00e9 par cet amour salvateur, proclamait cet amour \u00e0 tous les peuples peupl\u00e9e touch\u00e9s par cette exp\u00e9rience bouleversante de l'amour de Dieu comme les ap\u00f4tres les Martine et tous les saints depuis des si\u00e8cles, ont t\u00e9moign\u00e9 de son arriv\u00e9e mais c'est la vie et on proclame une telle la bonne nouvelle par la parole par les Oeuvres, la bonne nouvelle devient fructueux dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:52) [76%] :\r\nMais je ne tenez compte de comme Bagdad a ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:56) [85%] :\r\nJe ne suis pas un grand missionnaire, comme je ne suis qu'un pr\u00eatre ordinaire vote un missionnaire appel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 servir le dioc\u00e8se comme son berger va \u00eatre fond\u00e9e il y a une rester faisant de mon mieux pour suivre le seigneur sur ses traces, nerveux, il y a cette triste, c'\u00e9tait le d\u00e9sir de mon coeur et mon plus jeune \u00e2ge \u00eatre missionnaire apr\u00e8s seulement 4 ans de pr\u00e9dire l'\u00e9v\u00eaque de Mangalore je sais auquel j'appartenais achev\u00e9 partage son intention de cr\u00e9er une nouvelle mission pour le dioc\u00e8se que le ma\u00efs ont envie que je serais de cette mission avec de grands combats dont on a et on fera confiance Mgr j'ai dit \u00e0 l'\u00c9tat et les v\u00eatements jusqu'\u00e0 cette nouvelle terre de mission Herv\u00e9 populairement connue sous le nom de missions de Bidart et une mission situ\u00e9e \u00e0 1000 kilom\u00e8tres de Mangalore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:53) [63%] :\r\nOui en m\u00eame B\u00e9ghin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:57) [78%] :\r\nOui tout ne connaissions presque personne dans cet endroit ne savait pas comment commencer et qui ont d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:03) [91%] :\r\nMais d'une pipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:05) [89%] :\r\nNous avons commenc\u00e9 \u00e0 rencontrer des personnes chaque jour plaisir chaque jour de nouvelles personnes ob\u00e8ses, voyant en voyageant \u00e0 pied et l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:15) [87%] :\r\nSa\u00efd Namouh c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:18) [81%] :\r\nEt nous leur adressons des souris avec les salutations traditionnelles du masters et nous nous sommes pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 eux et, bient\u00f4t, certains sont devenus nos il semble que moi je \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, et qu'il travaillait pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:35) [65%] :\r\nIl y avait les Jeux, donc triste avoir donc tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:40) [77%] :\r\nIl nous entre invit\u00e9s dans leur maison, dans leur village, d'autres, except\u00e9 le gens demandent de leur pr\u00eacher la parole de laisser ou bient\u00f4t il faut ce qu'il avait accept\u00e9 le s\u00e9nateur dans leur coeur, que c'est une com\u00e9die, ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us dans la foi catholique \u00e0 ce mot communaut\u00e9 chr\u00e9tienne locale a vu le jour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:59) [74%] :\r\nChristilla, il ne fait \u00e9trange en radio sera soit de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:07) [84%] :\r\nComme c'est pas d'entretenir au vrai analphab\u00e8te mais riche et g\u00e9n\u00e9reux en amour \u00e9tait une t\u00e2che ardue et difficile pour nous de les former dans la \u00e7a pris des ann\u00e9es pour les instruire les accueillir ensuite dans l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:23) [64%] :\r\nAi assez mais il faut, mais ce sont les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:28) [87%] :\r\nDans ce processus, notre compr\u00e9hension de la mission et l'aussi changer bon vrac analphab\u00e8te ayant subi plusieurs probl\u00e8mes dans leur vie, ils avaient besoin de notre aide, faire face \u00e0 la vie, par cons\u00e9quent, nous avons mis en place un processus qui chez renforcement communautaire en nous engageant dans diff\u00e9rentes activit\u00e9s \u00e9ducatives, le d\u00e9veloppement social pour tous ind\u00e9pendamment de la casse toi la croyance, or notre mission s'adresser \u00e0 tous, il y a. \r\nD'acheter ainsi apr\u00e8s 23 ans de dur labeur d'ann\u00e9es 80 \u00e9tait tr\u00e8s pour la cr\u00e9ation d'un nouveau dioc\u00e8se. \r\nTout nouveau d\u00e9c\u00e8s, ce qui fut \u00e9rig\u00e9 le 24 juin dernier 5 et on va nommer comme 1er r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:17) [66%] :\r\nJe l'ai d'ailleurs et \u00e7a aux jeunes catholiques Ekimov savez des Patrice Thomas mais elle, elle s'exprime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:26) [86%] :\r\nAujourd'hui, nous sommes 8000 catholiques, une \u00e9quipe de 70 pr\u00eatre s'de 116 religieuses, plus de 400 collaborateurs la\u00efcs dans diff\u00e9rents champs d'activit\u00e9 de la mission dont il soit le Seigneur, la r\u00e9colte est abondante et les ouvriers sont peu nombreux, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:49) [72%] :\r\nOui, on est un people comme Ivan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:54) [89%] :\r\nAujourd'hui, nous voulons que nos chr\u00e9tiens deviennent des \u00e9vang\u00e9lisateur et nous faisons de notre mieux pour les motiver et ont fait un afin qu'ils puissent \u00e0 leur tour proclam\u00e9 l'amour particulier de Dieu pour eux- m\u00eames et pour toutes les personnes qui les entourent de toutes les religions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:12) [76%] :\r\nMais savez le vol B, d', \u00e0 son bord 2 autres bien qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:18) [90%] :\r\nAujourd'hui, c'est le mois de la mission universelle qui nous r\u00e9unit, il y a la mission un boulevard Garona sur tous les continents et en Suisse. \r\nCommuniquer l'Evangile du jour nous invite l'\u00c9glise a plac\u00e9 la ville est choisi a port\u00e9 beaucoup de fruits et en tant que communaut\u00e9 a remerci\u00e9 Dieu pour tout son amour et toute sa bienveillance match. \r\nIl y a alors remerci\u00e9 pour ses nombreuses b\u00e9n\u00e9dictions et que nous avons re\u00e7u \u00e0 la fois spirituelle et corporelle portons beaucoup de fruits bio de dire Stop et n'atteindraient reconnaissante toute l'Europe pour le don de la foi, qu'elle a re\u00e7u gr\u00e2ce aux milliers de missionnaires venus dans notre pays ont cesse de boulevard, a aussi reconnaissant Nobel de l'homme, il nous revient, c'est notre tour de faire de notre mieux pour \u00eatre t\u00e9moin du Seigneur et devenir des \u00e9vang\u00e9lisateur Seigneur J\u00e9sus nous a r\u00e9unis aujourd'hui qui nous dit moi si je serai avec vous jusqu'\u00e0 la fin du mois, soit avec une nuit et avec moi, lesquels alors que nous poursuivons dans la joie, la mission jusqu'\u00e0 son terme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:38) [85%] :\r\nC'\u00e9tait l'hom\u00e9lie de Mgr Miranda, \u00e9v\u00eaque de boulevard en Inde, h\u00f4te de mission durant ce mois, en Suisse, si vous souhaitez r\u00e9entendre cette messe ou avoir le texte de cette hom\u00e9lie h\u00e9 bien fait t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 quatre Info, le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, voici 021 653 50 22 0 21 653 50 22 ou passer par le web, l'adresse \u00e0 laquelle vous le trouverez WWW Point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:26) [80%] :\r\nHerv\u00e9 Salafranque disons ensemble notre foi la fois de toute l'\u00c9glise la parfois de notre bataille je crois en Dieu pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:37) [79%] :\r\n800 r\u00e9ussirait J\u00e9sus-Christ, son fils unique, moi j'ai et se pour aller et c'est le 3\u00e8me jour c'est le mot est non j'ai je je crois \u00e0 l'Assembl\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:28) [79%] :\r\nFr\u00e8res et soeurs comme Saint-Paul nous le recommande, en toutes circonstances l'action de gr\u00e2ce ce triomphe et supplions sont conna\u00eetra de votre demande. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:07) [98%] :\r\nJe suis avec vous jusqu'\u00e0 la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:11) [92%] :\r\nL'attention \u00e0 la pr\u00e9sence et \u00e0 l'action du Seigneur en nous et autour de nous et bien plus importante que tout ce que nous pouvons dire ou faire. \r\nPour que nous soyons davantage attendez co\u00fbteux, nous te prions Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:42) [89%] :\r\nAujourd'hui, c'est notre tour d'\u00eatre t\u00e9moin du Seigneur et de devenir vrai \u00e9vang\u00e9lisateur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:50) [84%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 tellement de peine \u00e0 pratiquer chaque dimanche Seigneur rempli nous de ton esprit pour que toute notre vie, rayonne toujours davantage taper et Tajoura nous t'en prions Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:20) [95%] :\r\nLe partage de la joie de l'Evangile doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un processus de renforcement communautaire pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:29) [97%] :\r\nPour que nous aussi nous nous engagions \u00e0 aider les missionnaires dans leurs diverses activit\u00e9s \u00e9ducatives et sociales de d\u00e9veloppement pour tous, nous te prions Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:44) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:56) [80%] :\r\nLe ma\u00eetre attendez de sa vie et de beaux pr\u00e9sent mais elle ne donna que des mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:02) [84%] :\r\nPour les hommes et les femmes, d\u00e9\u00e7u, d\u00e9\u00e7u dans leur couple d\u00e9\u00e7us par leurs enfants ou leurs amis d\u00e9\u00e7us dans leur profession ou d\u00e9\u00e7us par l'\u00c9glise. \r\nAfin que ton esprit sain et leur entourage, les aide \u00e0 rester dans la paix et \u00e0 rechercher tout ce qui est vrai et juste, tout ce qui est beau et bon, nous te prions Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [87%] :\r\nIl y a notre p\u00e8re qui ont entendu les pri\u00e8res que nous avons fait monter devant toi entend aussi celles qui sont rest\u00e9es au fond de notre coeur et avec son s'il-te-pla\u00eet mais surtout rempli nous 2 tonnes Esprit Saint pour mieux r\u00e9aliser nous-m\u00eames ce que nous savons par ton fils J\u00e9sus-Christ maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:43) [92%] :\r\nPrions ensemble au moment offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nDieu notre P\u00e8re avec ce reste un fruit de tant de l'amour et du travail des hommes, nous te ferons tout ce que nous sommes et tout ce que nous voulons r\u00e9aliser pour mieux servir l'habillant en tous nos fr\u00e8res et soeurs ont n\u00e9glig\u00e9 en famille et au travail par J\u00e9sus-Christ ton fils, notre Seigneur maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:39) [88%] :\r\nVraiment Dieu : notre p\u00e8re il juste et de chanter et de dire merci, surtout en ce dimanche au J\u00e9sus-Christ nous rappelle qu'elle nous confie son \u00e9glise qui elle nous confie le monde lui- m\u00eame chose bien avec nous afin de nous remplir de sapins et de sa joie pour chercher d'abord tout ce qui est vrai et juste, tout ce qui est beau et bon c'est pourquoi avec tous ceux et celles qui se laissent d\u00e9j\u00e0 anim\u00e9 par l'esprit du Christ nous pouvons te chanter d'une seule voix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:23) [78%] :\r\nJe crois qu'il y est vraiment \u00e7a, toi qui est la source de toute saintet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:28) [90%] :\r\nNous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de tout, de l'\u00c9glise, nous nous rappelons que ton fils J\u00e9sus-Christ, nous a confi\u00e9 ce monde et son \u00e9glise pour que nous lui remettions la r\u00e9colte en temps voulu par lui que tu as ressuscit\u00e9 et laur\u00e9ate \u00e0 droite Dieu : notre p\u00e8re nous te prions. \r\nSanctifie ses offrandes en r\u00e9pondant Surel quand m\u00eame esprit qu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\nAu moment d'\u00eatre libre et et donc entrer librement dans sa passion, il prit le pain il rendait gr\u00e2ce il rompit et le Donat assez disciple en me disant. \r\nPrenez et mangez sans tous ceci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe de nouveau rendait gr\u00e2ce et la donna assez difficile en me disant : prenez et buvez Santus car ceci : la coupe de monde sans le sens de l'alliance nous et personnelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez vous Ferez cela en m\u00e9moire de moi. \r\nFaisant ici m\u00e9moire de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils France seigneur le pain de la vie et la coupe du salut et nous te rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi et envoy\u00e9s pour t\u00e9moigner au coeur de ce monde, au coeur de nos familles au coeur de nos \u00e9glises que joie Seigneur surpasse toutes 2 choses et source de la vraie vie. \r\nHumblement, nous te demandons qu'en n'ayant pas un record et au centre du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'esprit sain en un seul corps. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:43) [82%] :\r\nJ'ai m\u00eame l'autre, il y aurait Church 3 octobre. \r\nBring tout de fond \u00e9t\u00e9. \r\nCe gain de fran\u00e7aises \u00e0 Pau. \r\nEt r\u00e9siste \u00e0 Ab\u00e9ch\u00e9. \r\nAlors on ne peut, sur le m\u00eame bord Anceau apprend Hassan se situe pour enfant m\u00eame ne et donc aux portes de la s\u00e9lection, elles ont valable, car il y a commenc\u00e9. \r\nBen comme des une de la hutte en fait en fait. \r\nAh moi, si on est prix. \r\nLa PETA place il faut aimer. \r\nD'amende record San Jos\u00e9, parce qu'on met en place, Poste, elles ont vers\u00e9 prise d'iode r\u00f4le Didier mais m\u00eame \u00c9ric tout B\u00e9caud tonnes la Allemagne elle- m\u00eame prise nous les voyous fruits qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:50) [75%] :\r\nAh ben oui, c'est \u00e0 \u00e7a, donc \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:19) [82%] :\r\nQuand m\u00eame J\u00e9sus-Christ lui- m\u00eame la vie selon son commandement nous osons dire ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:26) [72%] :\r\nNotre liaison va simplifier et qu'elle soit faite sur la Terre, donc aujourd'hui, notre seul jour comme pour dire qui nous rendre et sauver la tentation mais les libre nous dans le cas, cette attaque appartiennent leur vu \u00e7a c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:06) [88%] :\r\nAujourd'hui encore Saint-Paul nous dit : Ne soyez inquiets de rien et que la paix de Dieu qui d\u00e9passe tout ce qu'on peut imaginer gare de votre coeur et votre Intelligence dans le Christ, j'ai vu. \r\nSeigneur ne regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s regarde plut\u00f4t la foi de tes \u00e9glises, la situation de ce monde de nos familles de nos paroisses de nos communaut\u00e9s de notre pays pour que ta volont\u00e9 s'complice, donne -nous toujours cette paix et conduit non vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:48) [92%] :\r\nQue la paix du Seigneur soit toge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:56) [91%] :\r\nDisponible pour proclamer la Bonne nouvelle \u00e9changeront entre nous, un signe de paix, un signe de joie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:59) [87%] :\r\nRevel\u00e9e, ils ont invit\u00e9 repas du Seigneur voici J\u00e9sus-Christ ressuscit\u00e9 le fils du p\u00e8re pour \u00eatre bonne nouvelle, lui qui enl\u00e8vent nos p\u00e9ch\u00e9s qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:15) [70%] :\r\nMais je ne veux pas dire je serai Uri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:23) [94%] :\r\nQue le corps et le sang du Christ nous garde pour la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:41) [84%] :\r\nEt c'est un changement d'Indy qui nous accompagnent au moment de la communion, j'ai su, je t'aime. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:20) [92%] :\r\nEt c'est sur c'est quelques instants de silence nous allons terminer cette 7\u00e8me rations que vous avez pu vivre ici. \r\nNous \u00e9tions \u00e0 la chapelle vie spiritain vraiment nous avons v\u00e9cu cette cette messe, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'hom\u00e9lie de Mgr Miranda, qui est l'\u00e9v\u00eaque de Bargain, qui est l'h\u00f4te de la fin du mois de la mission qui \u00e9tait l'h\u00f4te de mission Suisse nous le remercions beaucoup pour son hom\u00e9lie en anglais que je vous ai traduite tout \u00e0 l'heure, un grand merci aussi \u00e0 la communaut\u00e9 des Espirito ici au Bouveret, qui nous accueillait merci en particulier au p\u00e8re Jean-Louis Rey qui pr\u00e9sidait ce matin c'est tout car estime merci au p\u00e8re Lucien Pochon et au p\u00e8re Andr\u00e9 Mettan qui conc\u00e9l\u00e9br\u00e9e avec lui. \r\nChapeau aussi grand remerciement, Matthieu Galliker, qui \u00e9tait \u00e0 l'orgue soeur Carolina soeur Helen qui ont renforc\u00e9 la chorale, ce matin, voil\u00e0, je vous sugg\u00e8re encore peut-\u00eatre une derni\u00e8re fois, si vous le souhaitez, de commander l'enregistrement de cette messe Lom\u00e9 ici, elle vous a int\u00e9ress\u00e9, s'il vous a touch\u00e9 le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 21 653 50 Vannes 2 0 21 653 50 22, voil\u00e0, je vais bien s\u00fbr passer la parole dont quelques instants \u00e0 nos coll\u00e8gues de Mediapro, qui se trouve actuellement au \u00e0 Yverdon au temple pour le culte, j'en profite pour souhaiter \u00e0 tous et \u00e0 tous et \u00e0 toutes, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute ce matin de cette messe radio et tous ceux qui resteront pour le culte une excellente suite de matin\u00e9e en notant pas juste au passage que, h\u00e9 bien apr\u00e8s le culte, vous avez rendez- vous si vous le souhaitez, avec le magazine Babel qui vous donnera la possibilit\u00e9 ce matin d'entendre une interview de Francine Carillo, interview\u00e9 par Gabriel de sa raison Francine Carillo, qui est l'auteur d'un livre r\u00e9cent sur Jonas r\u00e9cemment qui est all\u00e9e rejoindre l'auteur dans le Val pour l'interviewer, sera donc dans Babel \u00e0 11 heures sur cette m\u00eame cha\u00eene, mais les va passer la parole et c'est vous, Sabine Petermann qui allez on sur cette cha\u00eene, puisque vous trouvez \u00e0 Yverdon, alors je vous salue ainsi que toute la communaut\u00e9 qui se trouvent rassembl\u00e9s occulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:34) [95%] :\r\nOui bonjour Fabien, un grand merci pour cette c\u00e9l\u00e9bration et on se joint \u00e0 vous pour vous souhaiter \u00e0 toutes et \u00e0 tous au Bouveret une excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T08:40:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Miranda, Robert", "role": "\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Gulbarga", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18D5C881-DAA8-45CC-8CEB-D31390F7ABCB", "internalArchiveId": "18D5C881-DAA8-45CC-8CEB-D31390F7ABCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Requiem\" d'Anna Akhmatova", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Compos\u00e9 en 1940 par la grande po\u00e9tesse russe Anna Akhmatova, \"Requiem\", \"le po\u00e8me de tous\", le \"po\u00e8me \u00e9pique d'un grand peuple martyr\", comme le qualifie Paul Valet, est une ouvre unique, constitu\u00e9e de po\u00e8mes \u00e9crits entre les ann\u00e9es 1930 et 1957. Nicolas Bouvier qualifiait cet ensemble qui dit la terreur stalinienne de \"testament superbe\". N\u00e9e le 23 juin 1889 \u00e0 Odessa, Anna Akhmatova, proche du po\u00e8te Ossip Mandelstam, passa sa jeunesse \u00e0 Tsarko\u00ef\u00e9 S\u00e9lo. Ses premiers po\u00e8mes sont lyriques et pouchkiniens. Quand la guerre de 1914 \u00e9clate la r\u00e9alit\u00e9 la rattrape et transforme sa po\u00e9sie en profondeur. En octobre 1917, elle reste en Russie contrairement \u00e0 nombre de ses amis. C'est son choix, elle en paiera le prix fort avec la mort de son mari, Nicolas Goumilev, en 1921, fusill\u00e9 pour activit\u00e9s antisovi\u00e9tiques. Puis, c'est son fils qui est arr\u00eat\u00e9 en 1938. S'ensuit la guerre et la privation \u00e0 Leningrad. En 1946, sa po\u00e9sie est tax\u00e9e d'occidentalisme. Elle ne peut plus publier. En 1956 son fils est enfin lib\u00e9r\u00e9. Anna Akhmatova meurt le 5 mars 1966 \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans apr\u00e8s une longue et douloureuse existence. \"Et la conscience de plus en plus terrible S\u00e9vit. Elle exige un \u00e9norme tribut.\" Textes lus: \"Un Requiem venu du froid\" de Nicolas Bouvier, suivi de \"Requiem\" d'Anna Akhmatova (Editions de Minuit), d'apr\u00e8s une lecture publique propos\u00e9e du 25 f\u00e9vrier au 4 mars 2017 \u00e0 l'Espace Eclair (Lausanne). Composition, choix des textes et introduction: Jacques Roman. Merci aux Editions de Minuit et \u00e0 Ir\u00e8ne Lindon, sa directrice, d'avoir autoris\u00e9 cette lecture. A LIRE: Anna Akhamatova, \"Requiem\", Editions de Minuit, 1966.", "durationSec": 3390, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943193", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Akhmatova, Anna"], "alternativeTitle": ["Le labo du 08.10.2017", "Le labo du 08.10.2017", "\"Requiem\" d\u02b9Anna Akhmatova / LABO_2017-10-08T19:03:00_le-labo", "Sujet 1 / LABO_2017-10-08T19:03:00_sujet-1", "Sujet 4 / LABO_2017-10-08T19:03:00_sujet-4", "Sujet 2 / LABO_2017-10-08T19:03:00_sujet-2", "Sujet 3 / LABO_2017-10-08T19:03:00_sujet-3", "Sujet 5 / LABO_2017-10-08T19:03:00_sujet-5", "\"Requiem\" d\u02b9Anna Akhmatova / LABO_2017-10-08T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Compos\u00e9 en 1940 par la grande po\u00e9tesse russe Anna Akhmatova, \"Requiem\", \"le po\u00e8me de tous\", le \"po\u00e8me \u00e9pique d\u02b9un grand peuple martyr\", comme le qualifie Paul Valet, est une \u0153uvre unique, constitu\u00e9e de po\u00e8mes \u00e9crits entre les ann\u00e9es 1930 et 1957. Nicolas Bouvier qualifiait cet ensemble qui dit la terreur stalinienne de \"testament superbe\". N\u00e9e le 23 juin 1889 \u00e0 Odessa, Anna Akhmatova, proche du po\u00e8te Ossip Mandelstam, passa sa jeunesse \u00e0 Tsarko\u00ef\u00e9 S\u00e9lo. Ses premiers po\u00e8mes sont lyriques et pouchkiniens. Quand la guerre de 1914 \u00e9clate la r\u00e9alit\u00e9 la rattrape et transforme sa po\u00e9sie en profondeur. En octobre 1917, elle reste en Russie contrairement \u00e0 nombre de ses amis. C\u02b9est son choix, elle en paiera le prix fort avec la mort de son mari, Nicolas Goumilev, en 1921, fusill\u00e9 pour activit\u00e9s antisovi\u00e9tiques. Puis, c\u02b9est son fils qui est arr\u00eat\u00e9 en 1938. S\u02b9ensuit la guerre et la privation \u00e0 Leningrad. En 1946, sa po\u00e9sie est tax\u00e9e d\u02b9occidentalisme. Elle ne peut plus publier. En 1956 son fils est enfin lib\u00e9r\u00e9. Anna Akhmatova meurt le 5 mars 1966 \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 77 ans apr\u00e8s une longue et douloureuse existence. \n\n\"Et la conscience de plus en plus terrible\nS\u00e9vit. Elle exige un \u00e9norme tribut.\"\n\nTextes lus: \"Un Requiem venu du froid\" de Nicolas Bouvier, suivi de \"Requiem\" d'Anna Akhmatova (Editions de Minuit), d\u02b9apr\u00e8s une lecture publique propos\u00e9e du 25 f\u00e9vrier au 4 mars 2017 \u00e0 l\u02b9Espace Eclair (Lausanne).\n\nComposition, choix des textes et introduction: Jacques Roman.\nAvec les voix de Jacques Roman et Delphine Horst.\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen.\nStagiaire: G\u00e9rald Wang\nUne production de David Collin.\n\nMerci aux Editions de Minuit et \u00e0 Ir\u00e8ne Lindon, sa directrice, d\u02b9avoir autoris\u00e9 cette lecture.  \n\nA LIRE: Anna Akhamatova, \"Requiem\", Editions de Minuit, 1966.", "Compos\u00e9 en 1940 par la grande po\u00e9tesse russe Anna Akhmatova, \"Requiem\", \"le po\u00e8me de tous\", le \"po\u00e8me \u00e9pique d\u02b9un grand peuple martyr\", comme le qualifie Paul Valet, est une \u0153uvre unique, constitu\u00e9e de po\u00e8mes \u00e9crits entre les ann\u00e9es 1930 et 1957. Nicolas Bouvier qualifiait cet ensemble qui dit la terreur stalinienne de \"testament superbe\". N\u00e9e le 23 juin 1889 \u00e0 Odessa, Anna Akhmatova, proche du po\u00e8te Ossip Mandelstam, passa sa jeunesse \u00e0 Tsarko\u00ef\u00e9 S\u00e9lo. Ses premiers po\u00e8mes sont lyriques et pouchkiniens. Quand la guerre de 1914 \u00e9clate la r\u00e9alit\u00e9 la rattrape et transforme sa po\u00e9sie en profondeur. En octobre 1917, elle reste en Russie contrairement \u00e0 nombre de ses amis. C\u02b9est son choix, elle en paiera le prix fort avec la mort de son mari, Nicolas Goumilev, en 1921, fusill\u00e9 pour activit\u00e9s antisovi\u00e9tiques. Puis, c\u02b9est son fils qui est arr\u00eat\u00e9 en 1938. S\u02b9ensuit la guerre et la privation \u00e0 Leningrad. En 1946, sa po\u00e9sie est tax\u00e9e d\u02b9occidentalisme. Elle ne peut plus publier. En 1956 son fils est enfin lib\u00e9r\u00e9. Anna Akhmatova meurt le 5 mars 1966 \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 77 ans apr\u00e8s une longue et douloureuse existence. \n\n\"Et la conscience de plus en plus terrible\nS\u00e9vit. Elle exige un \u00e9norme tribut.\"\n\nTextes lus: \"Un Requiem venu du froid\" de Nicolas Bouvier, suivi de \"Requiem\" d'Anna Akhmatova (Editions de Minuit), d\u02b9apr\u00e8s une lecture publique propos\u00e9e du 25 f\u00e9vrier au 4 mars 2017 \u00e0 l\u02b9Espace Eclair (Lausanne).\n\nComposition, choix des textes et introduction: Jacques Roman.\nAvec les voix de Jacques Roman et Delphine Horst.\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen.\nStagiaire: G\u00e9rald Wang\nUne production de David Collin.\n\nMerci aux Editions de Minuit et \u00e0 Ir\u00e8ne Lindon, sa directrice, d\u02b9avoir autoris\u00e9 cette lecture.  \n\nA LIRE: Anna Akhamatova, \"Requiem\", Editions de Minuit, 1966."], "variantIds": ["ece-8943197", "ece-8943193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T10:04:34Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nLe labo David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [91%] :\r\nCompos\u00e9 par la grande po\u00e9tesse russe Anna va Requiem le po\u00e8me de Toulouse le po\u00e8me \u00e9pique d'un grand peuple martyr, comme le qualifie Paul Valet est une oeuvre unique constitu\u00e9e de po\u00e8mes \u00e9crits entre 1935 et 1957 bonsoir, bienvenue dans le labo qui vous propose ce soir une mise en lecture de cette oeuvre importante qui dit la terreur stalinienne dont fut victime un armateur elle- m\u00eame ses proches et ses amis, comme le po\u00e8te Ossip m\u00eame quand m\u00eame n\u00e9 le 23 juin 1808 ans 9 \u00e0 Odessa anormaux atteindra passe sa jeunesse \u00e0 Sarkozy et c'est eau ses premiers po\u00e8mes sont lyriques et Pouchkine, mais quand la guerre de 1914 commence la r\u00e9alit\u00e9 la rattrape et transforme sa po\u00e9sie en profondeur, en octobre 1917 la r\u00e9volution \u00e9clate la po\u00e9tesse reste en Russie, contrairement \u00e0 nombre de ses amis, c'est son choix, elle en paiera le prix fort, avec la mort de son mari, le po\u00e8te Nicolas Gaume UNEF en 1921 fusill\u00e9 pour activit\u00e9s anti- sovi\u00e9tique puis c'est son fils qui est arr\u00eat\u00e9 en 1938 suivra la guerre et la privation Leningrad en 1946 apr\u00e8s la guerre, c'est sa po\u00e9sie qui est tax\u00e9e d'occidentalisme, elle ne pourra plus, publi\u00e9 en 1956 son fils est enfin lib\u00e9r\u00e9 et, en 1963 Requiem et publi\u00e9, enfin, pour la premi\u00e8re fois en russe \u00e0 M\u00fcnich en 1966 aux \u00e9ditions de Minuit Anne Arvato va meurt le 5 mars 1966 \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, apr\u00e8s une longue et douloureuse existence voici Requiem venu du froid de Nicolas Bouvier, suivi de Requiem de un armateur bat de pr\u00e8s, lecture publique propos\u00e9e du 25 f\u00e9vrier au 4 mars 2017 \u00e0 l'espace clair \u00e0 Lausanne, composition, choix des textes et introduction Jacques Roman avec les voix de Delphine Horst et Jacques Roman, prise de son et r\u00e9alisation Jean-Philippe Zwahlen une production de David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [99%] :\r\nNicolas Bouvier. \r\nEn Requiem venu du froid. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:42) [93%] :\r\nLa lecture, pas plus que le voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [74%] :\r\nMais une activit\u00e9 gratuite ou innocente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [86%] :\r\nCertains livres vous rendent un en train de vivre ou d'\u00e9crire, on craignait d'avoir perdu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:56) [81%] :\r\nD'autres vous agresse ou des voix mettre quelques chemises dans un sac et dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:03) [88%] :\r\nIls ont une bonne ann\u00e9e, il y a enfin ceux, souvent de brefs recueils de po\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [87%] :\r\nPour le tragi-comique et la gravit\u00e9 absolue de l'existence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:16) [79%] :\r\nSont pos\u00e9s sur la t\u00eate. \r\nComme une marque de Poker dans une \u00e9vidence si implacable pour les referme avec un m\u00e9lange de terre et de gratitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [98%] :\r\nEn se disant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [97%] :\r\nPas un mot de plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:31) [87%] :\r\nEt pendant quelques jours, on se retrouve interdit de lecture, passant et repassant dans son coeur, quelques lignes quelques verres qui par une alchimie qui nous \u00e9chappe, transforme le plus obscur chagrin charbon arrach\u00e9 \u00e0 Manu, au fond de la mine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [96%] :\r\nJ'ai fait il y a bien longtemps cette exp\u00e9rience en tombant sur cette phrase dans un po\u00e8me de Vladimiro l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:03) [90%] :\r\nIl y a le destin et ce qui ne tremble pas, lui, n'est pas solide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [89%] :\r\n\u00e0 la fois promesses \u00e9nigme qui n'a cess\u00e9 de mobilit\u00e9 depuis 40 ans. \r\nM\u00eame choc quelques ann\u00e9es plus tard avec la po\u00e9sie du goulag. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [89%] :\r\nOssip Mandelstam et surtout Anna armateur. \r\nC'est termin\u00e9 son Requiem en me promettant de ne plus rien dire d'elle et de m'en tenir \u00e0 ce testament superbe viatique qui, avec quelques autres suffira bien \u00e0 combler le temps qui me reste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [99%] :\r\nJ'ai tenu parole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [84%] :\r\nSi j'ai par la suite plus surr\u00e9aliste c'est mis\u00e9rable tribulations sous la terreur stalinienne, je n'ai rien voulu conna\u00eetre de l'oeuvre des ann\u00e9es frivole et heureuse de la qui \u00e9tait, je reste sur cette terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [93%] :\r\nQui se d\u00e9crit ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [95%] :\r\nJe voulais rester sur ce sur ce d\u00e9sastre de tout un peuple murmurer \u00e0 la fronti\u00e8re du silence. \r\nSilensieusement s'\u00e9coule le dos. \r\nL'allumage r\u00f4le en trop dans la maison, son bonnet de travers, le 9 jaune ou \u00e0 Toulon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [95%] :\r\nCette femme est malade, c'est sa femme qui sont en prison. \r\nMarie dans la tombe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [94%] :\r\nOn atteint ici le d\u00e9pouillement absolu. \r\nLa derni\u00e8re douanes au-del\u00e0 de laquelle le langage parce que et dispara\u00eet dans le blanc. \r\nOn est dans un registre en 1900, proche du Haikou japonais bon d\u00e9montre attendri. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [74%] :\r\nQui ont comme presque toute formulation dans leur conjoint toi. \r\nCette lune jaune bonnet de travers si juste dans sa cocasserie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 atteste que quelqu'un. \r\nPlus encore que le projet des g\u00e9\u00f4liers, des bourreaux et tenu en \u00e9chec et que la po\u00e9sie est l'ultime recours contre la solitude et la mort parce qu'elle se partage. \r\nEt surtout dans le monde slave, on est plus souvent r\u00e9cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [66%] :\r\nDaraya nouveaux tissus Douillet non pas saisissez et la donc sait et Toyo donc pour ne du milieu rigoureuse Giroud d\u00e9\u00e7u et qui est -il forte vachement attentive pour voir ni elle ne nous bonhomme, il n'y a rien que Val\u00e9o et la politique d'avoir fait glisser \u00e0 attirer et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:39) [86%] :\r\nMieux que rien mais rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:53) [98%] :\r\nLe 5 mars 1966 \u00e0 13 heures. \r\nL'agence Tass annon\u00e7ait la mort d'Akhmatova \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans. \r\nApr\u00e8s une longue et douloureuse maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [93%] :\r\nApr\u00e8s je ne longue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [99%] :\r\nEt douloureuse existence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:13) [93%] :\r\nEt la conscience de plus en plus terrible. \r\nElle exige un \u00e9norme tribut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:22) [86%] :\r\nAnna armateur var est n\u00e9 le 23 juin 1889 au bord de la mer Noire. \r\nPr\u00e8s d'Odessa. \r\nUn an apr\u00e8s sa naissance, sa famille quitte les bords de la mer Noire porte parce que il y a si vous. \r\nAux environs de Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [74%] :\r\n\u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:45) [62%] :\r\nLes 1er souvenirs sont ceux de tsar Squillaci. \r\nLa magnificence verte et humide et des parcs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:54) [68%] :\r\nLes p\u00e2turages ou mania conduisait le hippodromes galoper des petits chevaux bigarr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [90%] :\r\nElle habite l\u00e0 jusqu'\u00e0 16 ans. \r\nEt parce qu'ils \u00e9taient dans les environs de S\u00e9bastopol o\u00f9, selon sa propre expression. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:13) [88%] :\r\nJe ne lie d'amiti\u00e9 avec la mer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:17) [86%] :\r\nUn peu comme de jeunesse d'Akhmatova Paris \u00e0 Paris en 1907 elle a 18 ans. \r\nDans le num\u00e9ro 2 d'une petite revue litt\u00e9raire et artistique en langue russe Sirius \u00e9dit\u00e9 par Nikola\u00ef Stefanovic comme UNEF camarade d'enfance qu'elle devait \u00e9pouser en mars 1910. \r\n\u00e0 Paris, au printemps 1911 elle est t\u00e9moin des premiers triomphes du ballet russe. \r\nEt solide amiti\u00e9 avec le Am\u00e9d\u00e9e au monde il y a ni\u00e9 Modigliani dessine la t\u00eate d'Akhmatova avec la coiffure des reines et une danseuses du nez qui lui offre 16 variantes de ses dessins qu'elle emporte dans sa demeure, AXA se croyaient cil. \r\nIl devait dispara\u00eetre, \u00e0 l'exception d'un seul pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la r\u00e9volution, font des promenades au jardin du Luxembourg, au quartier latin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:14) [76%] :\r\nMais aurait citions Parker a devoiler vers de Verlaine. \r\nEt nous ne r\u00e9jouissiez de conna\u00eetre les m\u00eames po\u00e8mes. \r\nSes Modigliani qui m'a fait conna\u00eetre le vrai Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [90%] :\r\nC'est \u00e0 partir d'avril 1911 que ces po\u00e8mes commencent \u00e0 appara\u00eetre dans les revues litt\u00e9raires. \r\nEn 1912 elle voyage avec son mari en Suisse et dans l'Italie du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [68%] :\r\nCrise Florence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:43) [99%] :\r\nBologne, Padoue, Venise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:46) [95%] :\r\nLa peinture et l'architecture italienne la bouleverse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:50) [92%] :\r\nComme un r\u00eave quand on se souvient toute sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:55) [97%] :\r\nLe 1er octobre 1912 mais son fils unique. \r\nLa m\u00eame ann\u00e9e, para\u00eet son 1er recueil le soir. \r\nElle a 23 ans. \r\nToujours cette m\u00eame ann\u00e9e, comme il l'avait fait quelques jeunes pour \u00eatre russe rassembl\u00e9s autour de lui cr\u00e9er le mouvement a communiste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:16) [78%] :\r\nJ'\u00e9tais devenu Aqmi East. \r\nLa cum\u00e9nisme fond\u00e9e, chez nous, ce qui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [88%] :\r\nLe nom qui d\u00e9signe cette nouvelle tendance et fait du grec acte mais le summum d'une chose : son plein \u00e9panouissement. \r\nMais East au poste recherche dans le domaine de l'imperceptible des symbolistes \u00e0 100 solidement accroch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. \r\nLa gloire d'Akhmatova ne fait que grandir avec son 2\u00e8me livre le qui, sorti en mars 1914 et puis tr\u00e8s vite \u00e9puis\u00e9s. \r\nLe rosaire conna\u00eetra 9 \u00e9ditions. \r\nElle \u00e9crit aussi un grand po\u00e8me tout pr\u00e8s de la mer, qui para\u00eet en 1915. \r\nLa m\u00eame ann\u00e9e, elle est atteinte de tuberculose. \r\nAu 1er jour de la guerre Goumri l\u00e8ve son mari s'engage dans un r\u00e9giment de hussards, elle \u00e9crit des po\u00e8mes qui lui valent quelques d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la censure nous Ariste en 1916 elle quitte Sarthe croyez silos pour s'installer \u00e0 P\u00e9tersbourg devenue Petrograd depuis 1914. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:49) [92%] :\r\nVille que j'aime d'un amour amer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:52) [90%] :\r\nLa vol\u00e9e blanche par\u00e9e en septembre 1917 ann\u00e9es de la r\u00e9volution, ainsi que tout pr\u00e8s de la mer, imprim\u00e9s sur du mauvais papier \u00e0 1000 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:06) [82%] :\r\nCe 3\u00e8me, recueil n'eut pas une presse pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [79%] :\r\nLes revues fermer les journaux aussi la famine et le bouleversement croissaient les transports mourait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [95%] :\r\nLe recueil ne pouvait m\u00eame pas \u00eatre \u00e0 Moscou. \r\nApr\u00e8s la r\u00e9volution, la guerre civile de nombreux \u00e9crivains fui la Russie embras\u00e9. \r\nElle choisit de rester dans son pays. \r\nEn avril 1921 par le plantain 38 po\u00e8me d'Akhmatova depuis une insurrection de grand stade, f\u00e9vrier, mars 1921 la terreur r\u00e9gner sur Petrograd. \r\nLa Tcheka d\u00e9couvre le complot Dingome Seif, du nom de son chef, un vieux professeur de droit parmi les comploteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [88%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [88%] :\r\nLa Tcheka avait arr\u00eat\u00e9 tout le monde et se pr\u00e9parer \u00e0 fusiller une trentaine de personnes lecteur Serge essayer de sauver l'un des 2 ou 3 plus grands po\u00e8tes de la Russie a ses camarades se rend \u00e0 Moscou aupr\u00e8s de Djerjinski. \r\nUne exception pour un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [89%] :\r\nOui, r\u00e9pond le chef de la Tcheka, le 24 ao\u00fbt bon \u00e9l\u00e8ve donc cr\u00e2nement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [99%] :\r\nLa cigarette aux l\u00e8vres. \r\nIl y a que divorc\u00e9 depuis 3 ans, elle devait sentir longtemps et lourdement peser sur elle, sur son fils cette sombre affaire. \r\nC'est de ce moment que datent les \u00e9pith\u00e8tes qui devaient la poursuivre pendant de si longues ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:43) [67%] :\r\nPo\u00e8te d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:47) [86%] :\r\nAnti- populaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:50) [71%] :\r\nD\u00e9cadent. \r\nMotif de cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [92%] :\r\nElle r\u00e9pondra par son po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [99%] :\r\nLa calomnie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:58) [90%] :\r\nEt partout mais suivez la calomnie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:35) [88%] :\r\nEn 1925 une premi\u00e8re d\u00e9cision du parti interdit de publication et La Grande Encyclop\u00e9die sovi\u00e9tique caract\u00e9rise sa production comme un \u00e9clatante, exemple de la po\u00e9sie \u00e0 l'\u00e9poque de la ruine d\u00e9nicher de gentilhomme une \u00e9dition de ses po\u00e8mes en 2 volumes ne voient pas le jour, c'est la premi\u00e8re p\u00e9riode de disgr\u00e2ce et de silence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:00) [99%] :\r\nDepuis le milieu des ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:03) [91%] :\r\nOn a \u00e0 peu pr\u00e8s cess\u00e9 d'\u00e9diter mes nouveaux po\u00e8mes et de r\u00e9\u00e9diter les anciens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:10) [95%] :\r\nAu d\u00e9but, je vivais dans une telle solitude que je ne voyais m\u00eame pas Mandelstam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:16) [96%] :\r\nSes amis continuent \u00e0 partir pour l'\u00e9tranger, les uns apr\u00e8s les autres. \r\nLa plupart traverser la fronti\u00e8re ill\u00e9galement et propos\u00e9 de la faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:26) [97%] :\r\nElle ne voulait pas partir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:29) [87%] :\r\nToujours en 1925 Akhmatova habite de nouveaux acteurs ce collier dans une pension de famille alors gravement malade et ne peut m\u00eame pas se promener dans le parc. \r\nEn 1933 la revue soudain dans l'\u00e9toile publie l'article, elle a \u00e9crit sur le dernier conte de Pouchkine Le Coq d'or tout de m\u00eame, c'est encore la solitude. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:56) [94%] :\r\nAutour de moi il y a une multitude de gens souvent sans int\u00e9r\u00eat et presque toujours inutile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:05) [91%] :\r\nLe 13 mai 1934 Mandelstam, l'appel \u00e0 Moscou. \r\nLe po\u00e8te pr\u00e9senter son malheur. \r\nDans la nuit du 13 au 14. \r\nEt d'assister \u00e0 la perquisition. \r\nEt \u00e0 l'arrestation de son ami. \r\nApr\u00e8s le meurtre de Kirov secr\u00e9taire du parti \u00e0 Leningrad, en d\u00e9cembre 1934 commencent les ann\u00e9es sombres de la grande terreur stalinienne, elle est durement frapp\u00e9 dans ces affections son fils Elior et jet\u00e9 en prison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:39) [84%] :\r\nLe nom qu'il portait comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:42) [70%] :\r\nComme il est bon nul Gomis \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [73%] :\r\nElle compose un il mener le 1er du cycle qu'intitulera Requiem. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:24) [80%] :\r\nNous nous. \r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:56) [95%] :\r\nAkhmatova \u00e9crit \u00e0 Staline et obtient la lib\u00e9ration de son fils en mars 1935 en 1936 elle note. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:05) [99%] :\r\nJe ne sais pas pourquoi le 19 janvier j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des po\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [90%] :\r\nLe 1er est celui qu'il d\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:14) [88%] :\r\n\u00e0 Boris Pasternak. \r\nEn f\u00e9vrier 1936 s\u00e9jours aveyronnais chez Mandelstam qui s'y trouvaient en r\u00e9sidence forc\u00e9e, elle \u00e9crit le po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:28) [82%] :\r\nEt dans la chambre du po\u00e8te disgraci\u00e9 veille, tour \u00e0 tour la peur et la musique. \r\nEt vient d'une nuit qui ne conna\u00eet pas l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [99%] :\r\nLa peur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:41) [74%] :\r\nEt c'est 2 mots qui partage et r\u00e9sume la vie des po\u00e8tes sovi\u00e9tiques. \r\nLe 11 mars 1938 elle apprend que Lio vend son fils est de nouveau arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:55) [85%] :\r\nMais, en chemin de croix a commenc\u00e9 ce jour- l\u00e0. \r\nCes visages. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:01) [86%] :\r\nSes l\u00e8vres bleu\u00e2tre ces r\u00e9ponses donn\u00e9es derri\u00e8re des guichets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [95%] :\r\nLe 1er mai 1938 c'est le tour de Mandelstam. \r\nD\u00e8s le 29 juillet 1939 Akhmatova l'UA Lydia, tout comme ce il y a \u00e0 po\u00e8mes de son Requiem wash hands son calvaire. \r\nEt celui des femmes russes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:23) [99%] :\r\nJe pressentais depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:27) [81%] :\r\nCes jours- ci, Claire, et la Maison des cerfs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:30) [89%] :\r\nElle \u00e9crit et donne \u00e0 lire Lydia un autre po\u00e8me du Requiem. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:36) [100%] :\r\nEt la folie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:37) [84%] :\r\nAvec son aval. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:40) [86%] :\r\nRecouvre d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de la main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:43) [80%] :\r\nLorsque Lydia plus s\u00e9v\u00e8re par coeur. \r\nLes br\u00fble au-dessus du cendrier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:55) [91%] :\r\nUn 1000000, Minuit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [89%] :\r\nApr\u00e8s la fin de la guerre en 1946 par \u00e9crit aux \u00e9ditions Pravda, un choix de po\u00e8mes tir\u00e9s \u00e0 100000 exemplaires mais dont l'aventure bient\u00f4t arr\u00eater de m\u00eame l'\u00e9dition de son 7\u00e8me livre pr\u00eate \u00e0 para\u00eetre plus saisi par la censure. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:47) [88%] :\r\nCar le parti resserre la discipline culturelle qui s'\u00e9tait rel\u00e2ch\u00e9 pendant les ann\u00e9es de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:53) [83%] :\r\nUne r\u00e9solution prise par le comit\u00e9 central attaque violemment le travail de 2 revues litt\u00e9raires de Leningrad, Kiev d'un et Leningrad qui avaient ouvert leurs pages aux cr\u00e9ations litt\u00e9raire de l'humoriste petit-bourgeois, cha\u00eene de la po\u00e9tesse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:09) [86%] :\r\nD\u00e9cadente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:10) [99%] :\r\nAkhmatova. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:11) [94%] :\r\nEt d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:13) [91%] :\r\n\u00e9tranger \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sovi\u00e9tique. \r\nCommence pour Anna Akhmatova une 2\u00e8me p\u00e9riode de disgr\u00e2ce et de silence. \r\nEn 1949. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:25) [86%] :\r\nSon fils, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 en 1944 est encore une fois arr\u00eat\u00e9, d\u00e9port\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:33) [92%] :\r\nDans le chagrin et le d\u00e9go\u00fbt, elle tente d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de le sauver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:47) [92%] :\r\nEn f\u00e9vrier 1956 le rapport Khrouchtchev H\u00e9bron la soci\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:54) [69%] :\r\nEntendre proclamer soudain ce comt\u00e9 \u00e9tape assourdissant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:59) [87%] :\r\nStaline, le plus grand bourreau de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:03) [91%] :\r\nEn mai 1956 son fils Yova est de retour. \r\n7 ans apr\u00e8s sa 3\u00e8me, arrestation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:12) [81%] :\r\nJe suis Khrouchtchev yens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:14) [97%] :\r\nIl m'a rendu mon fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [91%] :\r\nEn 1961 Paris \u00e0 50000 exemplaires \u00e0 nouveau choix de po\u00e8mes d'Akhmatova \u00e9crit de 1909 \u00e0 1960. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:26) [91%] :\r\nPropos\u00e9 en 1962 mais non retenu pour le prix Nobel Akhmatova \u00e9vite le sort de Pasternak. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:34) [96%] :\r\nMais manque ainsi l'occasion de se faire conna\u00eetre du grand public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:38) [90%] :\r\nCependant, en France, en Am\u00e9rique, en Allemagne, en Italie, on publie ses Oeuvres russe le Requiem par est \u00e0 M\u00fcnich en 1963 et en traduction fran\u00e7aise en 1966. \r\nElle \u00e9crit ces lignes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:57) [93%] :\r\nOui, et le soir, pour qu'il ne vous arrive pas de vous r\u00eavez ISL. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:43) [71%] :\r\nIl y a avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:02) [67%] :\r\nQue l\u00e0, on l'a \u00e9num\u00e9r\u00e9 et il y a, a eu de l'Europe, je vais \u00eatre je pense, elle fait peur pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:02) [98%] :\r\nRequiem. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:07) [73%] :\r\nNon, je marche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:19) [93%] :\r\nCe n'est pas sous un ciel \u00e9trangers. \r\n\u00e0 l'abri des aides \u00e9trang\u00e8res que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:27) [98%] :\r\nMais au milieu de mon peuple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:30) [86%] :\r\nLa pour son malheur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:52) [81%] :\r\nDans les ann\u00e9es terribles de la il y a, Chine. \r\nJ'ai pass\u00e9 17 mois \u00e0 faire la queue devant les prisons de Leningrad. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:03) [87%] :\r\nQuelqu'un Krummi Reconna\u00eetre. \r\nUne femme aux l\u00e8vres bleu\u00e2tre qui \u00e9tait derri\u00e8re moi et on on ne disait rien sorti de cette torpeur qui nous \u00e9tait coutumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:18) [89%] :\r\nEt me demanda \u00e0 l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:20) [66%] :\r\nL\u00e0-bas on ne par les coffee-shops. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:24) [85%] :\r\nCela, pourriez -vous le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:30) [93%] :\r\nEt je r\u00e9pondis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:37) [80%] :\r\nAlors, syst\u00e8me de sourire glissa sur ce qui avait \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 sur son visage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:45) [86%] :\r\n1er avril 1957. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:49) [73%] :\r\nUne grande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:01) [93%] :\r\nDevant ce malheur les montagnes se. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:05) [94%] :\r\nEt le grand fleuve cesse de couler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:10) [77%] :\r\nPuissance sont les verrous des ge\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:12) [93%] :\r\nEt derri\u00e8re, il y a les trous du bagne. \r\nEt la tristesse mortelle. \r\nC'est pour les autres que souffle la brise fra\u00eeche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:25) [90%] :\r\nC'est pour les autres, que s'attendrit le cr\u00e9puscule, nous n'en savons rien. \r\nNous sommes partout les m\u00eames, nous n'entendons plus rien. \r\nHormis l'odieux grincement. \r\nMais l'pas lourd des soldats. \r\nNous nous devions comme pour les Matines. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:48) [95%] :\r\nDans la capitale, ensauvag\u00e9 nous marchions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:52) [84%] :\r\nPour nous retrouver plus inanim\u00e9 Cullimore. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:57) [97%] :\r\nVoici le soleil plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:00) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e va plus. \r\nEt l'espoir nous chante au loin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:15) [79%] :\r\nD'un coup j'ai c'\u00e9tait la rame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:19) [85%] :\r\nD\u00e9jeuner retranch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:23) [91%] :\r\nComme si, de son qu'on avait arrach\u00e9 la vie ou comme si elle \u00e9tait tomb\u00e9e \u00e0 la renverse. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:48) [83%] :\r\nO\u00f9 sont \u00e0 pr\u00e9sent des compagnes d'infortune de que jamais l'\u00e9pouvante que voit -elle dans la bourrasque sib\u00e9rienne \u00e0 quoi r\u00eave -t-elle sous le cercle lunaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:08) [86%] :\r\nJe le revois mon dernier salaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:12) [97%] :\r\nMars 1940. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:25) [94%] :\r\nIl fut un temps o\u00f9 nous surveiller. \r\nQue le cadavre heureux de son retour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:32) [71%] :\r\nComme un avait un appendice se balancer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:35) [100%] :\r\nLeningrad. \r\nPr\u00e8s de ces prisons. \r\nEt quand faut des souffrances partez des r\u00e9giments de condamner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:45) [76%] :\r\nLes locomotives leur chanter. \r\nLe bref en. \r\nLes \u00e9toiles de la mort planait sur 9. \r\nLa Russie innocente se tordait de douleur. \r\nSur les bottes ensanglant\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:01) [88%] :\r\nSous les pneus. \r\nLes Noirs fourgons cellulaires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:08) [90%] :\r\nC'est \u00e0 l'aube, qu'on est venu d'emmener. \r\nComme \u00e0 la lev\u00e9e d'un accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:16) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais suivaient. \r\nDans la chambre obscure, les enfants sanglotait. \r\nDans le coin des ic\u00f4nes le cierge a coul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:30) [80%] :\r\nS\u00fbret\u00e9 l\u00e8vres froid d'une m\u00e9daille surtout front la sueur j'pas l'oublier, les R\u00e9mois comme les femmes d'escale, si tous les relais sous les tours du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:51) [100%] :\r\n1935. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:06) [72%] :\r\nC'est l'ancienne c'est cool comme la ligne entre dans la maison sans donner \u00e0 travers la ligne jaune, souhaite une ombre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:30) [81%] :\r\nQui sont prison Marie dans l'attentat. \r\nPriez pour moi. \r\nNon, ce n'est pas moi, c'est quelqu'un d'autre qui souffrent. \r\nSouffrir ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:52) [92%] :\r\nJe ne l'aurais pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:55) [75%] :\r\nEt que les droits noir recouvre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:58) [93%] :\r\nCe qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:01) [87%] :\r\nEt qu'on apporte les lanternes. \r\nSi l'avait montr\u00e9, persifle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de tes amis p\u00e9cheresse et parce que il y civils ce qu'il en serait de ta vie. \r\nAlors que 3 centi\u00e8mes. \r\nColis \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:42) [81%] :\r\nDebout sous les croire. \r\nLes croit que le nom de la prison de avec Stella br\u00fblante. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:51) [75%] :\r\nTu fondera la classe de leur nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:58) [76%] :\r\nEt publi\u00e9 de la prison, on se balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:03) [81%] :\r\nOn n'entend rien combien innocentes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:07) [87%] :\r\n17 moi j'\u00e9cris et je t'appelle \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:11) [94%] :\r\nAu pied du bourreau je me jeter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:14) [92%] :\r\nMon fils, c'est mon horreur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:18) [82%] :\r\nTout jamais pourcent il y a. \r\nJe ne peux plus distingu\u00e9. \r\nO\u00f9 est la b\u00eate et l'homme. \r\nCombien de temps, dois -je attendre l'ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:37) [93%] :\r\nIl y a seulement des fleurs poussi\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:41) [95%] :\r\nEt le tintement de l'encensoir il y a des traces. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:46) [84%] :\r\nQuelque part, qui ne vont nulle part et droit dans les yeux, me regarde avec menace d'une mort prochaine une \u00e9toile ignore. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:23) [68%] :\r\nLes semaines l\u00e9g\u00e8re sans vent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:27) [96%] :\r\nJe ne puis comprendre ce qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:30) [70%] :\r\nComment ces nuits blanches, mon gar\u00e7on. \r\nRegardez dans la prison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:38) [85%] :\r\nRegardait \u00e0 nouveau. \r\nLeur br\u00fblant cieux \u00e9pervier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:54) [99%] :\r\n1930. \r\nLe verdict. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:21) [91%] :\r\nEt la parole de Pierre tombale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:24) [74%] :\r\nS\u00fbrement sans encore vivants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:28) [94%] :\r\nCe n'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:30) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:32) [68%] :\r\nLe taux de fa\u00e7on je me ferais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:38) [93%] :\r\nAujourd'hui, j'ai beaucoup hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:42) [96%] :\r\nIl faut que j'ai tu\u00e9 ma m\u00e9moire jusqu'au bout, il faut que la devienne comme de la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:53) [96%] :\r\nIl faut que j'apprenne sinon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:59) [85%] :\r\nLes choses bruissement d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:08) [96%] :\r\nDepuis longtemps, je pressentais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:11) [83%] :\r\nCes jours- ci, Claire, la maison d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:17) [89%] :\r\n\u00e9tait 1939. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:32) [94%] :\r\nQuoi qu'on fasse tu arriveras pourquoi pas maintenant. \r\nLa vie mais difficile. \r\nJ'ai \u00e9tais la lampe et j'ouvre la porte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:48) [85%] :\r\nC'est merveilleux. \r\nPrenez visage que tu voudras. \r\nP\u00e9n\u00e8tre comme un obus empoisonn\u00e9. \r\nOu sournoisement comme un bandit adroit. \r\nOu comme le typhus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re comme une fable cr\u00e9\u00e9e par toi et connu par tous jusqu'\u00e0 la naus\u00e9e. \r\nAlors que j'ai revois le haut d'Boni plus. \r\nMais le concierge bl\u00eame d'effroi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:18) [96%] :\r\nMaintenant, tout m'est \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:21) [91%] :\r\nMais il y Aniceto l'\u00e9toile polaire Les clubs des yeux que j'aime recouvre l'\u00e9pouvante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:35) [79%] :\r\nLe 19 ao\u00fbt 1930 maisons de Lafontan. \r\n4940 maisons de la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:59) [87%] :\r\nMais la folie avec son elle recouvre d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de l'\u00e2me. \r\nElle m'abreuve de son vin enflammer elle m'attire dans La Noire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:13) [82%] :\r\nQue je devais capituler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:16) [83%] :\r\nEn \u00e9coutant propre d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:19) [85%] :\r\nComme s'il \u00e9tait celui du tout autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:23) [89%] :\r\nEt d\u00e9sormais, il m'emp\u00eachera de ne rien emport\u00e9 avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:28) [81%] :\r\nMalgr\u00e9 les pri\u00e8res r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et d'importuner supplication. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:35) [82%] :\r\nEt les regards terribles fils plein de souffrance \u00e9crit mais le jour o\u00f9 l'orage \u00e9clate \u00e0 l'heure des visites en prison ni la fra\u00eecheur d\u00e8s ni l'ombre frissonnante quotidiennement l'\u00e9cho lointain et le juge t derni\u00e8re consolation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:21) [73%] :\r\nLe choeur des anges \u00e0 glorifier 7 heures si grande. \r\nEt le feu d\u00e9vore \u00e0 les. \r\nIl dit au p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:30) [94%] :\r\nPourquoi m'as -tu abandonn\u00e9. \r\nOh, ne pleure pas sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:40) [75%] :\r\nMadeleine d\u00e9bat et sangloter. \r\nEt le disciple le plus \u00e9mu p\u00e9trifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:48) [59%] :\r\nMais l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:49) [77%] :\r\nSilencieuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [90%] :\r\nC'\u00e9tait la mer. \r\nNous a lev\u00e9 les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:22) [99%] :\r\n\u00e9pilogue. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:29) [81%] :\r\nEt j'ai appris commencer fondre sous les paupi\u00e8res comment \u00e9mergent, l'angoisse et la douleur, ce que sur les tablettes des choses semblables aux pages des signes cun\u00e9iformes, comment et pour les noirs ou les boucles cendr\u00e9es devienne la plainte avec argent comment le rire ce fameux sur des l\u00e8vres soumise et dans un petit rire sec comment tremble rien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:08) [99%] :\r\nJ'ai pris. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:11) [92%] :\r\nMais ce n'est pas pour moi seulement. \r\nMais pour tous ceux qui partageaient mon sort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:18) [96%] :\r\nDans le froid f\u00e9roce. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:21) [88%] :\r\nDans les juillet torride. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:23) [58%] :\r\nDevant le murs de venir avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:43) [79%] :\r\nLe jour des morts de nouveau s'approcha. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:51) [75%] :\r\nGens pr\u00e8s de moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:52) [84%] :\r\nEt celle qu'\u00e0 grand- peine entra\u00eena jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:57) [84%] :\r\nEt celles qui ne foule plus la terre natale seul qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:02) [74%] :\r\nCe qu'on son visage si bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:04) [86%] :\r\nS'\u00e9cria. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:06) [95%] :\r\nJ'arrive dans ce lieu, comme \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:09) [90%] :\r\nJe voudrais les appeler toutes par leur nom mais on a enlev\u00e9 la liste et vous me renseigner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:16) [73%] :\r\nPour elle, s'est hiss\u00e9e en large drame Hortus. \r\nAvec leurs propres paroles de j'ai penserai toujours et partout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:27) [95%] :\r\nEt dans le nouveau malheur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:29) [89%] :\r\nJe m'en souviendrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:31) [84%] :\r\nEt si l'on b\u00e2illonne ma bouche, fatigu\u00e9 par laquelle crie un peu plus de 100 millions d'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:36) [91%] :\r\nQue de m\u00eame \u00e0 leur tour, elles pensent \u00e0 moi, \u00e0 la veille du jour o\u00f9 l'on \u00e9voquera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:42) [97%] :\r\nSi on s'avise un jour dans ce pays d'\u00e9riger un monument en l'honneur demain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:47) [99%] :\r\nJe donne mon accord \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:51) [95%] :\r\nMais \u00e0 la condition qu'il n'y ait de monuments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:54) [88%] :\r\nNi pr\u00e8s de la mer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:56) [88%] :\r\nJe suis avec elle est rompu le dernier il y a un que j'avais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:01) [82%] :\r\nNi dans le parc, Eutelsat. \r\nPr\u00e8s de l'arbre sacr\u00e9. \r\nOu l'ombre inconsolable cherche encore. \r\nMais ici. \r\nVous restez 300 heures de beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:15) [82%] :\r\nSans qu'on ouvrait pour moi les verrous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:17) [86%] :\r\nEt m\u00eame dans la mort bien heureuse, j'ai peur d'oublier le roulement des Noirs fourgons de pour briller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:28) [77%] :\r\nClaquer la porte et que se cr\u00e9e et hurler la vieille comme Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:36) [69%] :\r\nDes paupi\u00e8res immobile. \r\nLes paupi\u00e8res de bronze. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:44) [83%] :\r\nComme des. \r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:49) [98%] :\r\nDe la neige fondue. \r\nQue la colombe. \r\nLa prison beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:03) [81%] :\r\nSon arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:06) [87%] :\r\nSur l'ann\u00e9e 20 en silence. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:17) [92%] :\r\nMars 1940. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:33) [80%] :\r\nC'\u00e9tait Requiem d'Dan armateur va avec les voix de Delphine Horst et Jacques Roman cela, d'apr\u00e8s les lectures publiques faites \u00e0 l'espace clair \u00e0 Lausanne, en f\u00e9vrier, mars 2017, choix des textes et commentaires, Jacques Roman prises de son, et r\u00e9alisation Jean-Philippe S\u00e9gol\u00e8ne et production de David Collin. \r\nUn grand merci \u00e0 Ir\u00e8ne Lindon, directrice des \u00c9ditions de Minuit, d'avoir permis cette lecture, un ensemble de probl\u00e8mes Requiem Didier tout particuli\u00e8rement pens\u00e9 Philippe Rahmy, un \u00e9crivain et po\u00e8te qui vient de nous quitter. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:13) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nA. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:25) [85%] :\r\n\u00e7a, on a eu des Keith Jarrett musique plus ou moins de saison pour terminer cette \u00e9mission r\u00e9\u00e9couter sur notre site RTS Point CH Slash le labo le labo, vous retrouvez \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux en particulier Facebook : la page qui lui est consacr\u00e9, qui vous permet d'avoir \u00e0 l'avance et sa formation sur les futurs \u00e9missions bien d'autres documents qui accompagne nos projets, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous allez d'espace de avec, tout de suite la note bleue divan est cher et musique d'avenir belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:55) [90%] :\r\nEn ao\u00fbt 1947 les Britanniques quitter l'Inde au terme de 2 si\u00e8cles de colonisation o\u00f9 on est le pays de Gandhi et Nehru apr\u00e8s 70 ans dans les pendant l'Inde sera -t-elle un acteur majeur du XXIe si\u00e8cle, versus penser l'Inde Les 11 et 12 octobre \u00e0 9 heures sur Espace 2. \r\nApr\u00e8s les informations, laissez -vous envelopp\u00e9 par la note le divan et cher, Espace 2 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T18:30:00Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Akhmatova, Anna", "role": "po\u00e9tesse", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Wang, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Horst, Delphine", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F5BC69-39AE-48C6-BCA1-0F12E47E1A04", "internalArchiveId": "11F5BC69-39AE-48C6-BCA1-0F12E47E1A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Filipp Rossi, journaliste suisse ind\u00e9pendant, arr\u00eat\u00e9 lors d'une enqu\u00eate au Venezuela ", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Filippo Rossi a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au Venezuela en compagnie de deux confr\u00e8res, un Italien et un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. Les trois hommes menaient une enqu\u00eate sur un p\u00e9nitencier de l'Etat d'Aragua. ", "durationSec": 79, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962425", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Venezuela", "Suisse"], "thematicThemes": ["journalisme d'investigation", "arrestation", "journaliste"], "thematicPersons": ["Rossi, Filippo"], "alternativeTitle": ["Un journaliste suisse arr\u00eat\u00e9 lors d'une enqu\u00eate au Venezuela / 12H30_2017-10-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un journaliste suisse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 samedi au Venezuela en compagnie de deux confr\u00e8res, un Italien et un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. Les trois hommes menaient une enqu\u00eate sur un p\u00e9nitencier de l'Etat d'Aragua, dans le nord du pays. Le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res confirme l\u2019arrestation d'un ressortissant suisse."], "variantIds": ["ece-8962425"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:11Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on s'arr\u00eate un instant sur cette information tomb\u00e9e ce matin un journaliste suisse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il s'agit du Tessinois Filippo Rossi, il \u00e9tait accompagn\u00e9 de 2 confr\u00e8res, un Italien et un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, on fait le point de la situation, tout de suite avec vous, Tania Spiner, est-ce que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir, contact\u00e9 ce matin, il confirme, pour l'instant qu'un ressortissant suisse a bien \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il ajoute que l'ambassade de Suisse \u00e0 Caracas s'\u00eatre en contact avec les autorit\u00e9s locales comp\u00e9tentes et qu'elle assiste ce ressortissant dans le cadre de la protection consulaire concernant les circonstances de l'arrestation de ces 3 hommes, elles restent encore floues, ils auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans une prison v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, alors qu'ils s'appr\u00eataient \u00e0 faire un reportage selon le syndicat des journalistes v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, ils sont accus\u00e9s d'avoir eu en leur possession des appareils d'enregistrement non autoris\u00e9s et auraient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par la Garde nationale qui est une des composantes de l'arm\u00e9e du pays, le syndicat qui a pu s'entretenir avec les 3 reporters arr\u00eat\u00e9s affirme aussi qu'il ne pr\u00e9sentent aucun signe de torture et qu'il devrait \u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant un juge aujourd'hui reporters sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce fr\u00e9quemment un le climat d'extr\u00eame tension dans lequel travaillaient les journalistes au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les demandes de visas journaliste par exemple sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 obtenir pour la presse internationale sous le gouvernement de Nicolas Maduro. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C9082D-1142-487C-AE34-7140B0C7C60C", "internalArchiveId": "B7C9082D-1142-487C-AE34-7140B0C7C60C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s chypriotes turques ont bloqu\u00e9 le convoi humanitaire hebdomadaire de l'ONU destin\u00e9 aux villages chypriotes grecs enclav\u00e9s dans le nord de l'\u00eele", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois depuis  que dure la partition de l'\u00eele entre Chypriote Grecs au sud et Chypriotes Turcs au nord les autorit\u00e9s Turcs ont stopp\u00e9 le convoi humanitaire hebdomadaire de l'ONU. Pour les Chypriotes grecs, il s'agit d'une violation flagrante des accords sign\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve en 1955.", "durationSec": 123, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Gr\u00e8ce", "Chypre"], "thematicThemes": ["aide humanitaire", "relations internationales"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Le blocage d\u2019un convoi humanitaire de l\u2019ONU ravive les tensions \u00e0 Chypre / 12H30_2017-10-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s chypriotes turques ont bloqu\u00e9 le convoi humanitaire hebdomadaire de l\u2019ONU destin\u00e9 aux villages chypriotes grecs enclav\u00e9s dans le nord de l\u2019\u00eele. Pour les Chypriotes grecs, il s\u2019agit d\u2019une violation flagrante des accords sign\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve en 1955."], "variantIds": ["ece-8962419"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:11Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on se rend \u00e0 Chypre maintenant Chypre pour la premi\u00e8re fois depuis 43 ans que dure la partition de l'\u00eele entre Chypriote grec au sud et Chypriotes turcs au nord les autorit\u00e9s turques ont stopp\u00e9 le convoi humanitaire hebdomadaire de l'ONU destin\u00e9 aux villages grecs du nord c'est du jamais vu, et les r\u00e9actions sont vives c\u00f4t\u00e9 chypriote grec, il s'agit d'une violation flagrante des accords sign\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve en 1955 alors que les Chypriotes turcs estimaient qu'il s'agit de la suite logique de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations intercommunautaires un sujet d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [89%] :\r\nAu sud de depuis 2 jours de joindre qui programme o\u00f9 une jeune institutrice chypriotes grecs enclav\u00e9s dans le nord de l'\u00eele, les lignes sont coup\u00e9es depuis mercredi, date \u00e0 laquelle le convoi humanitaire de l'ONU a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e, selon \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 les m\u00e9dicaments, le gouvernement chypriote s'y attendait, comme l'explique le porte- parole Lycos Christophe les joint par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [94%] :\r\nNous savions qu'il pensait \u00e0 une action unilat\u00e9rale de ce type ces derniers temps et l'ONU a essay\u00e9 de les en dissuader de passer \u00e0 l'action, malheureusement sans succ\u00e8s, le but est, entre autres aussi de cr\u00e9er des probl\u00e8mes dans les relations entre Chypriotes turcs et Chypriotes grecs qui explique en grande partie pourquoi nous n'avons pas eu des r\u00e9sultats positifs lors des n\u00e9gociations \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [90%] :\r\nFortis au commissaire chypriote aux droits de l'homme va plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nC'est une occupation et il est clair que vouloir imposer des taxes convoi humanitaire n'a d'autre but que forcer \u00e0 la reconnaissance de ce r\u00e9gime, il n'y a pas d'autre explication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\nPas question donc pour Nicosie de c\u00e9der \u00e0 ce qui lui semble \u00eatre un chantage, l'ONU, de son c\u00f4t\u00e9, refuse de faire le moindre commentaire, la situation est tendue, nous a confi\u00e9 un officiel sous couvert de l'anonymat, nous pr\u00e9f\u00e9rons garder un profil bas en esp\u00e9rant trouver une solution rapidement pour les 5 villages d'enclav\u00e9s au nord 3 Chypriotes grecs et 2 maronites les ann\u00e9es de plomb semble bien de retour Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "commissaire chypriote aux droits de l'homme", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christodoulides, Nicos", "role": "porte-parole du gouvernement chypriote", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "correspondante RTS Ath\u00e8nes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondante RTS Ath\u00e8nes ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B2A2A54-8FE6-488C-995A-B8A491A8C937", "internalArchiveId": "0B2A2A54-8FE6-488C-995A-B8A491A8C937", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'espace fascine. S'agit-il d'une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? : Interview de Trinh Xuan Thuan, astrophysicien et \u00e9crivain vietnamo-am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "\"Lever les yeux vers le ciel, c'est entrer en connexion avec nos origines\". L'espace fascine et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. Est-ce pour mieux comprendre nos origines ?", "durationSec": 933, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962418", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicThemes": ["univers", "astrophysique", "espace", "plan\u00e8te", "sciences de l'univers"], "alternativeTitle": ["Trinh Xuan Thuan: explorer l\u2019espace pour mieux comprendre nos origines", "Trinh Xuan Thuan: explorer l\u2019espace pour mieux comprendre nos origines / 12H30_2017-10-08T12:40:00_futur-anterieur", "Trinh Xuan Thuan: explorer l\u2019espace pour mieux comprendre nos origines / 12H30_2017-10-08T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S\u2019agit-il d\u2019une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L\u2019interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan.", "L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S\u2019agit-il d\u2019une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L\u2019interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan.", "L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S\u2019agit-il d\u2019une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L\u2019interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan."], "variantIds": ["ece-8962430", "ece-8962418"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:11Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on \u00e9voque les sciences et notre futur \u00e0 pr\u00e9sent avec l'espace qui fascine, \u00e0 nouveau, on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune, mais est-ce un plan B si la terre devenait inhabitable Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines l'astrophysicien Trinh Xuan toi n'est l'invit\u00e9 de Futur ant\u00e9rieur, ce dimanche, Manuela Salvi, a rencontr\u00e9 le 26 septembre dernier \u00e0 cr\u00e9er B\u00e9rard, un lieu de vie spirituelle de l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nBonjour Trinh Xuan Thuan bonjour, vous \u00eates astrophysicien compteur de l'univers, auteur de nombreux ouvrages, le chaos et l'harmonie, le cosmos, c'est lotus d\u00e9sir d'infinies la pl\u00e9nitude du vide, le dernier en date a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e d\u00e9but octobre, une nuit, c'est son titre en voyage pour explorer le cosmos avec vous Trinh mais vos titres sont tr\u00e8s po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, parce que je pense que le cosmos, c'est l'univers sont tr\u00e8s po\u00e9tiques et j'essaie toujours d'\u00e9crire dans un langage qui ne soit pas r\u00e9barbatif qui donc int\u00e9resse autant les litt\u00e9raires, les scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors observer les \u00e9toiles et l'univers lever les yeux vers le ciel, regarder au-del\u00e0 de l'horizon, c'est une mani\u00e8re aussi Trinh Xuan de r\u00e9enchanter le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que vous savez, nous sommes li\u00e9s cosmique en l'univers nous sans tous ces poussi\u00e8res d'\u00e9toiles et en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [91%] :\r\nC'est bizarre de se dire qu'on est des poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [89%] :\r\nNon, en fait, c'est : je me sens tr\u00e8s unis avec l'univers, vous savez, Pascal disait que le silence \u00e9ternel des espaces infinis m'effraie mais au contraire moi l'univers, je me sens tr\u00e8s li\u00e9e \u00e9conomiquement parce que justement l'univers est grand parce qu'il doit avoir le temps de frapper que les \u00e9toiles et que les \u00e9toiles face chimie nucl\u00e9aire pour former tous les atomes sont faits hydrog\u00e8ne, h\u00e9lium qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le Big band, mais tous les autres atomes ont \u00e9t\u00e9 faits par dans les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates astrophysicien mais vous dites surtout de vous, vous \u00eates aussi d'origine vietnamienne donc bouddhistes qui explique aussi peut-\u00eatre ce lien tr\u00e8s fort avec le cosmos, mais vous dites aussi de vous que vous \u00eates un recueillir de lumi\u00e8re Trinh Xuan Son. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [86%] :\r\nOui, parce que c'est la lumi\u00e8re, c'est le moyen privil\u00e9gi\u00e9 pour de communiquer avec l'univers savez l'astronomie est le seul domaine o\u00f9 on peut pas faire l'exp\u00e9rience, on peut par le Big manquant en laboratoire ni concocter des \u00e9toiles dans les \u00e9prouvettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [97%] :\r\nVous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [84%] :\r\nNon, pas du tout, non, et aussi l'espace \u00e9tant tellement basse en peut pas y aller, donc comment communiquer avec des r\u00e9cits cosmos s'par la lumi\u00e8re parce qu'\u00e0 la lumi\u00e8re ce moyen le plus rapide, parce que la lumi\u00e8re se d\u00e9place \u00e0 plus grande vitesse possible dans l'univers 300000 kilom\u00e8tres par seconde, vous savez P\u00e9kin la lumi\u00e8re fait d\u00e9j\u00e0 7 fois le tour de la Terre, et donc comme on boulot consiste \u00e0 aller dans les op\u00e9ratoire et cette lumi\u00e8re et je suis recueillir la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [90%] :\r\nOui, comprendre cette lumi\u00e8re pour comprendre nos origines dans cette fascination pour l'espace pour l'univers, le dernier \u00e9pisode en date c'est le 15 septembre on a pu suivre en Direct la d\u00e9sint\u00e9gration de la sonde Cassini lassante Cassini un l'explorer Saturne sur les r\u00e9seaux sociaux, on salue le v\u00e9hicule spatial disparu du hashtag merci Cassini l'espace fait r\u00eaver encore de nouveaux vous une explication parce qu'il est vaste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [89%] :\r\nNon, je pense que tout le le monde sent intuitivement, m\u00eame sans la connaissance que j'ai acquise qu'on est connect\u00e9 au cosmos ce qu'on enl\u00e8ve le les yeux vers le ciel, vous savez on on sent cette affinit\u00e9 cette collection de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [92%] :\r\nMais aussi, bon je vois que Hollywood s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a Toast la finit et avec des grandes Stars mais qui, qui raconte aussi des histoires scientifiques comment voyager dans l'espace apr\u00e8s un trou de ver par un trou noir etc, moi je pense que c'est une diffusion de la connaissance scientifique, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s ludique et je pense que ce regain d'int\u00e9r\u00eat pour l'espace ne peut faire que du bien aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [98%] :\r\nC'est bon pour la science aussi Trinh Xuan Thuan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, c'est bon pour la science comme finalement c'est le public qui soutient nos efforts savez toute la recherche fondamentale, les grands t\u00e9lescopes grand satellite bien finalement les imp\u00f4ts que vous et moi payons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [88%] :\r\nVous parliez d'artistes, il y a un projet qui n'a rien de scientifique, rien de commercial, c'est un geste artistique pour r\u00e9pondre \u00e0 la grande question : qui sommes nous allons -nous, c'est la grande question humaine, on devient accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, oui, \u00e7a, \u00e7a me passionnait, bien s\u00fbr, les scientifiques mais aussi les artistes Gauguin avait peint une toile d'ailleurs qui avaient ces titres Douvres nous nous doit un long nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [87%] :\r\nOn ne sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on va, d'o\u00f9 on vient, on essaye de le comprendre, mais ce projet, c'est celui d'un artiste, il est am\u00e9ricain, c'est tr\u00e8s forte, la graine il est travaille en collaboration avec le mus\u00e9e d'Art moderne du Nevada, il projette d'envoyer une oeuvre d'art dans l'espace, son nom de code c'est orbital r\u00e9flecteurs l\u00e0 dans l'espace une utile ou c'est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9enchanter le monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:50) [91%] :\r\nOh, je pense plut\u00f4t que c'est une mani\u00e8re aussi de rares r\u00e9enchanter le monde s'est de nouveau vous voyez envoyez que des des des bouteilles dans l'espace comme on en bonne bouteille dans la mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [89%] :\r\nIl avait d'ailleurs aussi envoyer des photographies lui- tout au fond de l'univers ce m\u00eame artiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [86%] :\r\n\u00e7a rejoint l'id\u00e9e vous savez parce que, en fait, les scientifiques avaient pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a aussi, surtout sur les sondes Voyager, qui vient d'\u00e9couter le syst\u00e8me solaire, il y avait sur des enrichissements, des images et du son, de la terre aussi par exemple bonjour en 55 ans, une chanson, les Beatles, le Tchad oui enfin \u00e0 la 9\u00e8me symphonie de Beethoven, c'est bien peut-\u00eatre un jour, il vit mal \u00e0 recueillir saura qu'il y aura des hommes conscients qu'il une belle plan\u00e8te bleue qu'il nous faut conserver justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [87%] :\r\nDonc, c'est un message envoy\u00e9 \u00e0 l'univers se sont faites d'Oeuvres d'art aura une forme de ballon diamants qui va refl\u00e9ter la lumi\u00e8re comme une com\u00e8te fabriqu\u00e9 par l'homme, co\u00fbt du projet : un virgule 3 millions de dollars et l'artiste s'est associ\u00e9 avec SpaceX, hein, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Danone masques qui projette de coloniser la plan\u00e8te Mars, la plan\u00e8te Mars et le prochain d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [86%] :\r\nMoi j'aime bien notre plan\u00e8te, alors pour moi l'urgence et c'est, c'est plut\u00f4t le vraiment sauver notre plan\u00e8te Mars est un d\u00e9fi pour moi, pour l'un, pour l'instant, l'int\u00e9r\u00eat c'est pas tellement l'accord Sion de mais, en fait, de voir s'il y a d'autres formes de vie parce que jusqu'ici, nous sommes la seule forme de vie que nous connaissons donc toute la la r\u00e9flexion sur des fonds de vision est tr\u00e8s anthropomorphique voyant nous pensons toujours \u00e0 la vie que nous connaissons et et donc ce sera extraordinaire ainsi pour la premi\u00e8re fois, on trouve d'autres formes de vie par exemple, pourra mais si on trouve les au micro sur Mars, voir si l'ADN par exemple est semblable, ADN, nous, est-ce que les lois biologiques par exemple sont universels, on sait que par l'observation des astres des galaxies lointaines, bien s\u00fbr que les lois physiques sont universels, parce que l\u00e0, les propri\u00e9taires, les lumi\u00e8res d'une galaxie adh\u00e9rer \u00e0 une dizaine de milliards d'ann\u00e9es a exactement le m\u00eame profiter de la lumi\u00e8re, que nous d\u00e9couvrons sur notre petite RPR n'a qu'un petit grain de dans la basse Oc\u00e9an, Cosmic donc d\u00e9couvrir quelque chose, m\u00eame \u00e0 l'\u00c9tat, le micro- organismes autres que nous extr\u00eamement important, alors pour la colonisation, bon, vous savez, moi j'ai pas tr\u00e8s envie d'aller sur Mars me promener, toujours dans un scaphandre, parce que bon la l'atmosph\u00e8re empoisonn\u00e9e \u00e0 96 pourcent le le CO2, peut-\u00eatre y aura des gens qui vont aller sur Mars, mais moi je les prairies, les maires, tout \u00e7a me manque trop pour pour que Jacques sur Mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [93%] :\r\nVous n'avez pas tr\u00e8s envie d'aller sur Maastricht Shanshan il y a un astronaute qui en r\u00eave, lui, c'est Thomas Pesquet, il a pass\u00e9 6 mois dans la station spatiale internationale ISS, il affirme que la d\u00e9cision d'aller sur Mars et les politiques mais que techniquement ce serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [88%] :\r\nOui, techniquement je pense qu'on est d\u00e9j\u00e0 au point : oui, donc il faut il faut les financer les fonds, ce que je mentionnais tout \u00e0 l'heure, et donc la volont\u00e9 politique et pour l'instant, je pense que bon les probl\u00e8mes sur P\u00e4rson tellement vari\u00e9e, il y a peut-\u00eatre l'exploration de Mars n'est pas la premi\u00e8re priorit\u00e9 \u00e0 l'exploration humaine Sebeyran par les robots il faut il y allait justement pas \u00e0 cause de l'argument qui a donn\u00e9 tout \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [87%] :\r\nMais coloniser l'espace Trinh cha\u00eene est-ce que ce serait pas le plan B, notre seule chance de survie, vous \u00e9voquiez le r\u00e9chauffement climatique, St\u00e9phan Hockin joue les Cassandre et les visionnaires, il a donn\u00e9 une centaine d'ann\u00e9es de survie \u00e0 l'humain sur Terre la plan\u00e8te Mars, le plan B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [91%] :\r\nOui c'est, c'est un plan B que que je n'aime pas beaucoup, d'abord il faut vraiment penser au plan et \u00e7a peut, c'est-\u00e0-dire essayer de sauver co\u00fbte que co\u00fbte la plan\u00e8te, je pense qu'il est important qu'elle sait parler d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9versibles si on peut, il y a une volont\u00e9 mondiale chacun des habitants de la plan\u00e8te pour essayer de freiner, donc le r\u00e9chauffement global, je pense qu'on on peut y arriver encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [92%] :\r\nDonc vous militez, \u00e0 la fois pour une place de l'homme dans l'univers, mais aussi pour sauver notre plan\u00e8te mais les projets pour explorer ou pour conqu\u00e9rir l'espace qu'est -ce qu'on doit dire exploration conqu\u00eate encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [83%] :\r\nPour l'instant toutes les sondes, qu'on a envoy\u00e9 donc des robots qui sont beaucoup moins co\u00fbteux, rapporte autant de sciences qui lui mission humaine, voyez, bon bien s\u00fbr voir un homme \u00e0 marcher sur la Lune, sa frappe imagination et je pense que, un jour on verra un homme marcher sur Mars aussi, c'est notre soif d'exploration le conqu\u00eate de p\u00e8re inconnu, ta tout \u00e7a, c'est profond\u00e9ment humain, mais \u00e9tant donn\u00e9 de nouveau nos ressources ressources limit\u00e9es pour l'instant je pense l'exploration de l'espace est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais elle peut aussi bien se faire par des robots qui sont beaux points, on n'a pas besoin de le ramener sur Terre si elle Marco SOA tombe en panne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [88%] :\r\nLaissons les humains sur terre mais la plan\u00e8te Mars fascine V\u00e9nus interpelle : quel est le projet qui, aujourd'hui, selon vous, elle plus de sens, ce qui nous apporterait plus de r\u00e9ponse, la sonde Cassidy les scientifiques disent qu'il faudra 25 ans pour en explorer tout ce qu'elle nous a apport\u00e9, mais quel projet qui aurait plus de sens Trinh championne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [89%] :\r\nBon, il faut de plus en plus \u00e0 explorer les plan\u00e8tes du Syst\u00e8me solaire, \u00e7a, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [97%] :\r\nIl faudrait retourner sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [89%] :\r\nOui, ce serait bien de l'moi j'aimerais bien, par exemple, avoir un grand t\u00e9lescope sur la surface de la Lune, mais il y a, il y a pas d'atmosph\u00e8re terrestre dans ce sera un Super Bowl et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 qu'en Irlande sont pos\u00e9es les les pieds sur la Lune en 69 que \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 le cas, mais en fait c'\u00e9tait un projet purement politique, vous savez Kennedy avait lanc\u00e9 un d\u00e9fi \u00e0 la nation am\u00e9ricaine d'avoir un un drapeau am\u00e9ricain flottait pas flotter, mais sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [86%] :\r\nIl faut pas justement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:21) [88%] :\r\nSur la Lune et l'ont fait en 69 avant la la fin de la d\u00e9cennie, mais c'\u00e9tait surtout pour se remeubler humiliations que les les Russes ont inflig\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9rique, en mettant le 1er de satellites d'abord autour de la Terre en 1955 priori Gagarine le 1er homme autour de la terre aussi, mais une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sur la Lune, les Am\u00e9ricains se sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de l'mais moi je pensais qu'il fallait d'abord mettre une base spatiale la et puis on pourra aussi explorer Mars de la Lune, de fa\u00e7on beaucoup moins cher parce que la gravit\u00e9, la Lune, c'est seulement un 6\u00e8me la gravit\u00e9 terrestre, donc il faudra beaucoup moins de sens pour propulser les fus\u00e9es vers Mars ben tout \u00e7a n'est finalement c'\u00e9tait purement politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [89%] :\r\nCe sont les Chinois qui si int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [84%] :\r\nChinois, \u00e7a ne s'y int\u00e9resse maintenant et donc \u00e7a va je pense de nouveau la comp\u00e9tition de nouveau il y a toujours une dimension politique dans tout \u00e7a, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:11) [86%] :\r\nAlors l'univers et son exploration, c'est \u00e9videmment un enjeu scientifique, c'est la connaissance nos origines, mais aussi politique, hein, vous l'avez dit, c'\u00e9tait aussi la guerre des \u00e9toiles entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique, aujourd'hui ce qu'il est commercial, c'est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [90%] :\r\nBon, il y a des minerais, des choses sur la Lune, mais je sais pas si c'est vraiment un int\u00e9r\u00eat primordial pour l'instant, je pense en fait maintenant, vous savez le capital des nations, c'est plus tellement la mati\u00e8re mais c'est l'esprit maintenant, c'est la connaissance c'est plus tellement la mati\u00e8re qui domine les choses maintenant, moi je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [86%] :\r\nLa colonisation de l'espace par l'humain, c'est tr\u00e8s mat\u00e9rielles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [89%] :\r\nOui, ces mat\u00e9riels mais c'est pas l'enjeu principal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [88%] :\r\nAlors, Trinh Xuan Thuan l'univers est aujourd'hui \u00e0 port\u00e9e de clic sur Internet, le magazine scientifique grand public multiplie les articles sur l'exploration de l'espace c'est univers \u00e0 port\u00e9e de clic est -ce qu'ils changent notre regard, notre regard sur sur sur les \u00e9toiles sur les plan\u00e8tes mais sur nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [88%] :\r\nOui, l'internat l\u00e0 vraiment d\u00e9mocratis\u00e9 donc l'acc\u00e8s sans plus les plus riches seulement o\u00f9 les plus riches et universit\u00e9s qui ont acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, mais n'importe qui sur la plan\u00e8te, qui a une connaissance pour l'exploiter \u00e7a justement \u00e7a rejoint ce que vous nous disions tout \u00e0 l'heure \u00e7a connecte l'homme encore plus profond\u00e9ment ah c'\u00e9tait univers dont il est issu, je pense que \u00e7a renforce notre connexion cosmique avec l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [87%] :\r\nIl regorge de myst\u00e8re cet univers en parler de fascination scientifique mais aussi m\u00e9taphysique, philosophique, \u00e7a aussi c'est un moteur qui est puissant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en tout cas chez moi, bon, il y a des scientifiques qui se cantonne purement leurs activit\u00e9s scientifiques mais moi pour moi r\u00e9fl\u00e9chir sur l'univers surtout sur son origine, sur son \u00e9volution am\u00e8ne n\u00e9cessairement \u00e0 un questionnement m\u00e9taphysique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:55) [91%] :\r\nElle nous am\u00e8ne aussi \u00e0 nous dire qu'on est une petite virgule dans l'univers alors que les Grecs pensaient que l'homme \u00e9tait au Centre Court Moyen-Age la Terre \u00e9tait plate, mais que l'homme \u00e9tait aussi au centre de Copernic a fait basculer tout 5543 aujourd'hui, on est vraiment une petite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait vrai Copernic a d\u00e9log\u00e9 la peur de sa pas centrale alors on pensait que notre Soleil \u00e9tait au centre de la voie lact\u00e9e patatras le les astronomes, que c'est une simple \u00e9toile banlieue \u00e0 27000 ann\u00e9es lumi\u00e8res descendent galactique qui fait le tour de tous les 250 millions d'ann\u00e9es aupr\u00e8s la voie lact\u00e9e au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on pensait que la voie la paix \u00e9tait l'unique galaxies que l'univers c'est vrai des pour la paix, maintenant on sait qu'il y a une centaine de milliards de galaxies dans l'univers observable, et puis on pense m\u00eame maintenant qu'il y a une invit\u00e9e d'univers parall\u00e8les au nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [80%] :\r\nJe croyais pas un homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [82%] :\r\nMais divers, j'y crois pas, pour l'instant parce que ind\u00e9montrable et pour moi, la science a besoin de preuves, on peut pas affirmer, m\u00eame si les pays, il le 10 voyez mais j'y crois pas, maintenant, que, il y a pas d'observation tangible de son existence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:02) [82%] :\r\nLa d\u00e9couverte de l'espace et sa conqu\u00eate est -ce qu'elle pourrait \u00eatre les cath\u00e9drales du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [86%] :\r\nOui, oui, la conqu\u00eate de l'espace c'est pas seulement il y aller, moi, je dirais m\u00eame la comprendre, m\u00eame par par le truchement de la lumi\u00e8re parce que je suis recueille la lumi\u00e8re justement et affiner de plus en plus cette grande fresque cosmique qui m\u00e8ne dans L\u00fcbeck manque jusqu'\u00e0 lui et peut-\u00eatre qui sait, d'autres formes de vie et de conscience aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:32) [93%] :\r\nFresque cosmique, vous restez toujours dans la po\u00e9sie Trinh Xuan Thuan une derni\u00e8re question est -ce que vous avez toujours le m\u00eame frisson lorsque vous regardez le ciel et les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:40) [88%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a j'ai jamais perdu, vous savez, \u00e7a m'anime toujours cet enthousiasme et pour moi, la mutuelle homme c'est pas un m\u00e9tier, c'est une passion, chaque fois que je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'univers, je pense \u00e0 l'univers \u00e9merveille et la Madone profond sentiment de l'appartenance cosmique de pl\u00e9nitude aussi de pl\u00e9nitude aussi qui rejoint d'ailleurs la pl\u00e9nitude bouddhistes que que j'ai en moi, donc chaque fois que je contemple universel, sorte de m\u00e9ditation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:09) [92%] :\r\nOn va terminer sur une phrase d'Albert Einstein ou dans son tout sur un air myst\u00e9rieux jou\u00e9 au loin par un joueur de fl\u00fbte invisible, il n'y a pas de hasard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:16) [94%] :\r\nNon, il y a pas d'un hasard et je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce que instinctif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:20) [76%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre une jeune femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:25) [93%] :\r\nFutur ant\u00e9rieur interview enregistr\u00e9e, on va le pr\u00e9ciser avant l'annonce du prix Nobel de physique, sur les ondes gravitationnelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T11:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Xuan Thuan, Trinh", "role": "astrophysicien et \u00e9crivain vietnamo-am\u00e9ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7869BF6-48EE-405A-9922-CD633CC6361B", "internalArchiveId": "D7869BF6-48EE-405A-9922-CD633CC6361B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 143 (4/4) - Ps. 144 (1/5)", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 3263, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique vocale", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 143 - 144 / INI_2017-10-08T06:03:00_psalterophilie-ps-143-144", "Initiales du 08.10.2017"], "variantIds": ["ece-8943206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:03Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nBonjour s'halt\u00e9rophilie sous- titre de la partie centrale de votre \u00e9mission de musique sacr\u00e9e de chapitres du livre des Psaumes au menu d'aujourd'hui 100 43\u00e8me et 100 44\u00e8me sur homme on va en entendre une version tr\u00e8s grin\u00e7ante ici dans une heure, compos\u00e9 en 1958 par Christophe peine d'Areski, le Polonais, qui est revenu plus tard une \u00e9criture musicale beaucoup plus grand sonnante l\u00e0 il tire 4 extrait du Livre des psaumes kilom\u00e8tre musique pour percussions de piano harpe S\u00e9lestat les instruments biblique, la harpe les percussions, en tout cas et le coeur domin\u00e9 ou dire au rationnel est c'est le d\u00e9but de ce psaume 53 seigneur, \u00e9coute ma pri\u00e8re pr\u00eate oreille \u00e0 mes supplications que nous entendrons pas dans le latin du titre mais en polonais avec l'orchestre et le choeur philharmonique national de Varsovie, dirig\u00e9e par Anthony vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [79%] :\r\nDe Renoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [59%] :\r\nRoute une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [72%] :\r\nAlors. \r\nOn, on, on va nous rejoindre dans le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [58%] :\r\nLa fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [66%] :\r\nMoore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [84%] :\r\nLa musique de Christophe qui pour ouvrir laps halt\u00e9rophilie avec ces dissonances pour souligner la supplication du d\u00e9but du psaume 143 ce 4\u00e8me de ses psaumes de David pour choeur S\u00e9lestat claviers et percussions seigneur, \u00e9coute ma pri\u00e8re Pretoria mes supplications domin\u00e9 Saoudi au rationnel mais \u00e0 m'indique des raids, ce qui en latin sur la partition chant\u00e9e ici donc en polonais par Anthony vite qu'il ne chantait pas lui, il dirigeait l'orchestre et le choeur philharmonique national Polonais de Varsovie en ouverture \u00e0 l'abc\u00e8s th\u00e9ophylline aujourd'hui, on va \u00e9couter le m\u00eame psaumes dans le latin du XVIe si\u00e8cle avec la musique de Josquin Desprez mise en musique, compl\u00e8te cette fois en 3 parties de ce psaume que je voulais dans la traduction de la Bible de J\u00e9rusalem qui porte un nom peut-\u00eatre psaumes de David et m\u00eame dans la version grecque quand son fils Absalon le poursuivait qui replace l'invention du psaume dans l'histoire biblique du roi David 12 qu'on va entendre donc avec Gesca A4 parties et l'ensemble du des chanteurs allemands seigneur, \u00e9coute ma pri\u00e8re pr\u00eate l'oreille \u00e0 mes supplications en ta fid\u00e9lit\u00e9 r\u00e9pond moi entre justice n'entrent pas en jugement avec ton serviteur nul vivant n'est justifi\u00e9 devant toi et apr\u00e8s 7 premi\u00e8res strophes le second volet du motet de Josquin mais mort Didier Roman petit je me souviens des jours d'autrefois, je me redis toutes les Oeuvres sur l'ouvrage de t\u00e9moins je m\u00e9dite je tend les mains vers toi mon \u00e2me est une terre assoiff\u00e9e de toi pose, dit le texte biblique et puis ensuite la 3\u00e8me partie Spiritus tout bonus des doutes mais que ton souffle bon me conduise, par une terre unie \u00e0 cause de ton nom seigneur que je vive quant Justice. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:16) [77%] :\r\nEt ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:26) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:07:29) [76%] :\r\nIl a eu. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:07:54) [65%] :\r\nCrois on. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:02) [87%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:08:26) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:08:32) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:09:04) [78%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:15) [86%] :\r\nJ'ai aussi. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:38) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:09:59) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:12) [85%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:10:33) [81%] :\r\nEt j'. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:10:35) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:21) [75%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:11:32) [82%] :\r\nEt aussi. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:12) [70%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:12:59) [91%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:14:28) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:14:35) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:14:50) [67%] :\r\nVoir. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:16:17) [85%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:23) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:16:59) [80%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:17:40) [74%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:12) [63%] :\r\nJ-C. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:16) [75%] :\r\nL'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [84%] :\r\nCar le boulot \u00e0 Teddy Despr\u00e8s compositeur qui a v\u00e9cu entre 1450 environ en Bourgogne jusqu'en 1521 services, il parle du froid et ensemble qui porte le nom d'un autre grand de ce d\u00e9but de renaissance je serai invit\u00e9 de notre s'halt\u00e9rophilie pour cette mise en musique \u00e0 4 voies du psaume 143 qu'on va encore entendre bri\u00e8vement dans 2 versions : je crois qu'on aura fait le tour, \u00e0 peu pr\u00e8s des inspirations que somme de p\u00e9nitence, a suscit\u00e9 parmi les compositeurs, on parle de grands noms du XVIe si\u00e8cle, il y a aussi la Suisse, qui a eu un fils, donc nous allons \u00e9couter si un des bref quantique sacr\u00e9 Ferdinand de la ASUS, fils de Roland si voil\u00e0 et basse continue pour Haoudi Tam fac minima mis\u00e9ricordieux comme toi m'invers\u00e9 du psaume fait que j'entends d'hommes atteint ton amour car je compte sur toi, que je sache la route \u00e0 suivre quand vers toi j'\u00e9l\u00e8ve mon \u00e2me, et puis on encha\u00eenera avec une autre version partielle plus tardive de Constanta avec et tirer de nos archives sur les mots, je me souviens des jours d'autrefois, je me redis toutes les Oeuvres sur l'ouvrage de Tema je m\u00e9dite je tend les mains vers toi mon \u00e2me est une terre assoiff\u00e9e vient vite, r\u00e9ponds -moi, Seigneur, je suis \u00e0 bout de souffle 2 extraits donc du psaume 143 ou 142 latin avec Ferdinand de la Suisse puis comme c'est Tintin et le hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:23:32) [77%] :\r\nAu fond, donc il a bross\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:23:48) [90%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:24:11) [67%] :\r\nOui, il y a oui bon et dans je vous pr\u00e9sente les mouches. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:24:26) [73%] :\r\nEt il ne pas. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:24:37) [68%] :\r\nY a 2. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:24:54) [67%] :\r\nDit libre d'mais \u00e7a c'est du si si. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:25:17) [64%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:45) [82%] :\r\nLes applaudissements de public, de l'auditoire Calvin, c'\u00e9tait en 1989 \u00e7a nous rajeunit pas, si vous y \u00e9tiez, c'\u00e9tait la musique de Rennes a donn\u00e9 un r\u00e9cital par le t\u00e9nor anglais Roger avec Rome avec Anthony Belleau aux luttes et cette extr\u00eame est mort fou dire je me souviens des gens anciens des paroles de notre psaume 143 euros au 5\u00e8me qui ont inspir\u00e9 les po\u00e8tes aussi dans pont Mirabeau de d'Apollinaire, repris par Serge Gainsbourg, je me souviens des jours anciens en latin, donc vous l'aurez appris m\u00eame mort fouillis Didier Rous Antico hommes des jours anciens qui permettent de refermer avec ses applaudissements, je vois ce chapitre 143 du Livre des Psaumes, voici le 100 44\u00e8me sont maintenant B\u00e9n\u00e9dicte ou Domino Day o\u00f9 s'mais o\u00f9 s'il y a un an, t\u00eate aussi dans le livre des Psaumes pour cet hymne de guerre et de victoire de David, c'est indiqu\u00e9 Psaumes de David contre Goliath b\u00e9nis soit le Seigneur ma force ou moraux chez nous entendons d'abord une grande version un quart d'heure de musique sign\u00e9e Andr\u00e9 Campra des grands motets Versailles et du compositeur qui peut-\u00eatre le plus brillant dans la musique vocale, la succession de Lully Andr\u00e9 Campra proven\u00e7al mont\u00e9e \u00e0 Paris et musiciens des rois Louis XIV puis Louis XV, si c'est le Concert spirituel de Herv\u00e9 Niquet, qui interpr\u00e8te son B\u00e9n\u00e9dicte ou s'domino psaume 144 je vais aussi vous donner le nom des solistes de grands motets V\u00e9ronique Jean Anne ce qui Jean-Paul Foucher couronne Joseph quand m\u00eame et Peter 5 solistes puisque la tradition versaillaise voulait qu'on \u00e9crive \u00e0 l'\u00e9poque baroque \u00e0 5 fois les coeurs et les parties solistes. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:33:54) [75%] :\r\nC'est, c'est c'est et, et qui est venu et. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:35:24) [61%] :\r\nArriver \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:36:44) [96%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:40:00) [69%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur MT44 (00:40:45) [62%] :\r\nTous les jours. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:42:45) [80%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:11) [83%] :\r\nLa musique d'Andr\u00e9 Campra dans laps halt\u00e9rophilie vous \u00e9coutez les initiales, ce 8 octobre et nous avons encore droit \u00e0 une version de ce psaume 144 dont on vient d'ouvrir le 1er chapitre avec Andr\u00e9 Campra et avec Herv\u00e9 Niquet, le Concert spirituel V\u00e9ronique Jean Anne Gauthey comme qui Jean-Paul Foucher Joseph Cornwell Peter Harvey, c'est encore un grand nom du 17\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s Andr\u00e9 Campra que nous \u00e9coutons \u00e0 la fin 7X halt\u00e9rophilie, le personnel a mis aussi en musique le d\u00e9but soup\u00e7on de 144 1er lui verser Blast de l'eau moins string pour la traduction officielle anglais. \r\n\r\nLocuteur MT45 (00:45:24) [99%] :\r\nBref. \r\nEt j'ai du. \r\nMais aussi le. \r\n\r\nLocuteur FT47 (00:46:38) [72%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:46:42) [71%] :\r\nEt si et si. \r\n\r\nLocuteur MT47 (00:47:49) [72%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MT49 (00:48:05) [64%] :\r\nOr, \u00e7a c'\u00e9tait sur c'est je sais, c'est, c'est c'est je c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT48 (00:48:49) [75%] :\r\nOlivier. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:49:34) [86%] :\r\nC'est c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T12:16:02Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FFF029D-4444-4BAE-9FC2-F429EE1AE3F9", "internalArchiveId": "9FFF029D-4444-4BAE-9FC2-F429EE1AE3F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Klaus Huber, compositeur et p\u00e9dagogue", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le compositeur et p\u00e9dagogue Klaus Huber est mort le 2 octobre 2017, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, \u00e0 P\u00e9rouse, non loin de Panicale o\u00f9 il avait \u00e9lu domicile. Klaus Huber \u00e9tait un repr\u00e9sentant majeur de l'avant-garde, son oeuvre est monumentale et passionnante! Mais avant tout, il \u00e9tait un personnage inoubliable, extr\u00eamement touchant, inscrit dans le pr\u00e9sent tout en \u00e9tant passionn\u00e9 par les musiques et les textes pass\u00e9s et notamment la musique et les textes orientaux. Dans \"Musique d'avenir\" la diffusion de: Die Seele muss vom Reittier steigen. (\u00c0 l'\u00e2me de descendre de sa monture.) et Concerto de chambre pour violoncelle, baryton, contret\u00e9nor et 37 instruments sur des fragments d'un po\u00e8me de Mahmoud Darwich.", "durationSec": 7197, "genres": ["DIV", "Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Huber, Klaus"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 08.10.2017", "Hommage \u00e0 Klaus Huber / MAV_2017-10-08T22:00:00_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 08.10.2017", "Hommage \u00e0 Klaus Huber / MAV_2017-10-08T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["Le compositeur et p\u00e9dagogue Klaus Huber est mort le 2 octobre 2017, \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 92 ans, \u00e0 P\u00e9rouse, non loin de Panicale o\u00f9 il avait \u00e9lu domicile. Klaus Huber \u00e9tait un repr\u00e9sentant majeur de l'avant-garde, son \u0153uvre est monumentale et passionnante! Mais avant tout, il \u00e9tait un personnage inoubliable, extr\u00eamement touchant, inscrit dans le pr\u00e9sent tout en \u00e9tant passionn\u00e9 par les musiques et les textes pass\u00e9s et notamment la musique et les textes orientaux.\n\nDans \"Musique d'avenir\" la diffusion de: Die Seele muss vom Reittier steigen\u2026 (\u00c0 l\u02b9\u00e2me de descendre de sa monture\u2026) et Concerto de chambre pour violoncelle, baryton, contret\u00e9nor et 37 instruments sur des fragments d\u02b9un po\u00e8me de Mahmoud Darwich.", "Le compositeur et p\u00e9dagogue Klaus Huber est mort le 2 octobre 2017, \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 92 ans, \u00e0 P\u00e9rouse, non loin de Panicale o\u00f9 il avait \u00e9lu domicile. Klaus Huber \u00e9tait un repr\u00e9sentant majeur de l'avant-garde, son \u0153uvre est monumentale et passionnante! Mais avant tout, il \u00e9tait un personnage inoubliable, extr\u00eamement touchant, inscrit dans le pr\u00e9sent tout en \u00e9tant passionn\u00e9 par les musiques et les textes pass\u00e9s et notamment la musique et les textes orientaux.\n\nDans \"Musique d'avenir\" la diffusion de: Die Seele muss vom Reittier steigen\u2026 (\u00c0 l\u02b9\u00e2me de descendre de sa monture\u2026) et Concerto de chambre pour violoncelle, baryton, contret\u00e9nor et 37 instruments sur des fragments d\u02b9un po\u00e8me de Mahmoud Darwich."], "variantIds": ["ece-8943214", "ece-8943213"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T10:46:23Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [92%] :\r\nMusique d'avenir Gillot bonsoir et bienvenue \u00e0 vous dans Musique d'avenir, ce soir, un changement de programme pour rendre hommage \u00e0 un grand homme de la musique suisse puisque le compositeur et p\u00e9dagogue Klaus Aubert est mort le 2 octobre \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans \u00e0 P\u00e9rouse en Italie non loin de panique allait o\u00f9 il avait \u00e9lu domicile chaos soudeur qui \u00e9tait un repr\u00e9sentant majeur de l'avant- garde dont l'oeuvre est monumentale et passionnante, mais derri\u00e8re ces mots, il y a un personnage inoubliable extr\u00eamement touchant, inscrit dans le pr\u00e9sent, tout en \u00e9tant passionn\u00e9 par les musiques et les textes du pass\u00e9 et notamment la musique et les textes orientaux ce soir dans Musique d'avenir, nous lui rendent hommage, avec la diffusion de ces Oeuvres, et notamment une partie d'une \u00e9mission enregistr\u00e9e au festival Archipel de Gen\u00e8ve en 2010 mais on commence en musique avec une courte pi\u00e8ce de 2 3 minutes, elle s'intitule oiseaux d'argent elle est interpr\u00e9t\u00e9e par Aur\u00e8le Nicolet Bettina Schwartz et Suzanne beurre. \r\nC'\u00e9tait oiseaux d'argent de classe Aubert pour ouvrir cette \u00e9mission en hommage \u00e0 ce compositeur qui nous a quitt\u00e9 le 2 octobre dernier elle \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9e par Aur\u00e8le Nicolet Bettina Schwartz et Suzanne ce soir dans Musique d'avenir, nous allons \u00e9couter une \u00e9mission enregistr\u00e9e en 2010 lors du festival Archipel de Gen\u00e8ve pour rendre hommage au compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [90%] :\r\nS'il fallait choisir un point culminant au festival Archipel 2010 ce serait assur\u00e9ment ce concert du 23 mars une salle communale de Plainpalais bond\u00e9 accueillait plus que chaleureusement les sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es de ce concert consacr\u00e9 \u00e0 l'un des plus grands compositeurs suisses Klaus au verre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [91%] :\r\nL'\u00e2me doit descendre de sa monture, c'est le titre de son concerto de chambre pour violoncelle baryton et autres contre instruments anciens et instruments modernes, d'apr\u00e8s un po\u00e8me du po\u00e8te palestinien Mahmoud Darwich une anecdote \u00e0 la fin du concert, ce monsieur de 85 ans, est venu saluer, sous les applaudissements d'un public conquis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [90%] :\r\nIl est arriv\u00e9 devant la sc\u00e8ne lentement avec sa canne, puis, au fil des applaudissements, il a pos\u00e9 cette CAN contre la sc\u00e8ne a \u00e9tendu les bras est reparti en son volant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire au jour la sa fille afin de forcer la Sabena facile, \u00e0 mon avis, ou 3 filles, sa t\u00e9l\u00e9, c'est-\u00e0-dire. \r\n2000, nous y voyons scintiller des constellations qui nous scrute avec tendresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [88%] :\r\nEn ce 23 mars 2010, le festival Archipel de Gen\u00e8ve nous proposait un concert sur le fil du temps, un concert dans lequel un Klaus Huber, fascin\u00e9 par le Moyen-Age et les musiques arabes cet appel aux instruments anciens et au tiers de temps pour exprimer toutes les nuances de la po\u00e9sie de Mahmoud Darwish, je vous propose une rencontre magnifique, celle de ce monsieur de 85 ans est Klaus Robert grand homme \u00e0 la chevelure de neige et aux yeux p\u00e9tillants compositeur suisse passionn\u00e9 et engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [89%] :\r\nOn est dans les bureaux du festival Archipel juste au-dessus de la salle communale de Plainpalais ou ce soir va \u00eatre jou\u00e9 une de vos Oeuvres alors disait les mousses femme ha\u00eftien a \u00e9galement la doit descendre de sa monture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [78%] :\r\nDonc essentiel de sa monture, \u00e7a c'est en France, le titre quand j'ai fait tout autre version et j'ai fait une version tr\u00e8s petite seulement pour 5 musiciens ici l\u00e0 le titre le plus long de Tessenderlo de sa monture sur moi, \u00e7a c'est le commencement cela pour qui commen\u00e7aient \u00e0 arriver, que je suis contre cette, je sais que \u00e7a l'initiative du violoncelle, l'histoire telle \u00e0 qui vous avez d\u00e9di\u00e9 cette c'\u00e9tait aussi d\u00e9di\u00e9 parce que il a pouss\u00e9 parce que il connaissait tout mais je pour avec Rio et crois il a jou\u00e9 tous livre ni le temps oui disait maintenant que la hausse \u00e7a c'est maintenant n\u00e9cessaire que tu composes Concerto pour vivre en Serbie alors qu'est -ce que situation parce que tu as fait Tempo pour viol alors que les structures mais aussi \u00e9crit une oeuvre pour environ a encaisse, je ne veux pour contrebasse 18 instruments. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [86%] :\r\nAlors ouvrez maintenant concert pour violoncelle, maintenant il faut le faire, \u00e7a manque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [77%] :\r\nJ'ai, j'ai peut-\u00eatre m\u00eame touch\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 et \u00e7a serait vraiment n\u00e9cessaire que j'ai fait et il a demand\u00e9 \u00e0 -t-on \u00e0 Washington, c'est et une commentaire \u00e9tonnera watching batonnet l\u00e0 commence pour Concerto pour violoncelle et orchestre et ce temps se targue la c'\u00e9tait et avec ses textes ma t\u00eate j'ai j'ai aussi souffler ces textes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:39) [96%] :\r\nVous avez beaucoup \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature arabe et le et le soufisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [78%] :\r\nEt l\u00e0, c'est une litt\u00e9rature 20 et pour compl\u00e9ter, il faut le dire, que je vais \u00e9tudier la th\u00e9orie de la musique arabe et l\u00e0 j'avais compos\u00e9 pour ensemble de Julien Fran\u00e7ois Harris, qui est n\u00e9 le savent alsacien qui a commenc\u00e9 avec le mais qui aura maintenant un ensemble contre musique arabe, il joue le tr\u00e8s anciens qu'on jouera avec toute petite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [76%] :\r\nPardon, sur des faits oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [77%] :\r\nMais seulement que, on a beaucoup d'autres comporte en faire une intonation super et \u00e7a, c'\u00e9tait l'instrument qui, tout en aurait ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:35) [69%] :\r\nYammer les gamins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:37) [83%] :\r\nEt les gammes, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, nous avons eu en Europe aussi, mais on a, apr\u00e8s on a fait le le monde \u00e0 ce retour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:51) [81%] :\r\nMajeur, mineur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [74%] :\r\nLes Arabes ont \u00e0 peu pr\u00e8s 127 ou, au plus, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame marque Abarth le Marc c'est le pluriel, c'est Marc Coma et par exemple le mercure qui est pour la tristesse sympa et c'est aussi, c'est ma femme, \u00e7a cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:17) [83%] :\r\nVous avez utilis\u00e9, pourtant il n'y a pas d'instruments arabes dans l'instrumentation, vous avez ce que vous avez m\u00e9langeait musique anciens instruments anciens et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [84%] :\r\nOui, j'ai j'ai pas mis le le cr\u00e2ne ou de temps h\u00e9 oui, il y a le quelques r\u00e9percussions quelques comme la t\u00e2che peau mais Dijon c'est la culture qui. \r\nQu'on ait la possibilit\u00e9 pour la renaissance, c'est pas le croire, c'\u00e9tait la culture qui \u00e9tait sur le niveau Al-Qahira peu ta Andalousie rien l'Espagne o\u00f9 vraiment il y avait la culture musicale, mais la culture aussi po\u00e9tique, mystique et il y a, j'ai trouv\u00e9, texte de jeunes \u00e9crivains est lien qui le Ch\u00e9ch\u00e9 sur les sources de Tintin. \r\nQue l'\u00e9chec, on me dit que quand elle a lu la po\u00e9sie andalouse des mystique andalou. \r\nEt qui \u00e7a conna\u00eetre cette litt\u00e9rature aura peut-\u00eatre aurait pas \u00e9crit \u00e7a, on ne peut pas 40 mais c'est quelque chose, une certaine v\u00e9rit\u00e9 le temps pour moi aussi et \u00e7a c'est, c'\u00e9tait pour la po\u00e9sie, mais c'\u00e9tait surtout pour la et les assid\u00fbment tous ces \u00e0 ceux sont venus de c'\u00e9tait c'est ao\u00fbt c'est le luth qui la route \u00e0 l'autre, \u00e7a, c'est aussi \u00e7a sonne comme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:21) [98%] :\r\nAlors des instruments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:23) [77%] :\r\nSi les les violents aussi l'ammoniaque le chanter c'est venu en l\u00e0 aussi chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [86%] :\r\nDonc, ce soir, un ensemble de musique d'instruments anciens, tous ceux qui suivront le r\u00f4le qui ont la m\u00eame origine finalement et d'instruments modernes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:40) [82%] :\r\nIl a tout de m\u00eame l'air aussi un peu de sens de cette source se trouve parce que, et c'est aujourd'hui toujours, que s'il y a 13 la chose la plus importante serait peut-\u00eatre au moment du pr\u00e9sent, responsable et on n'oublie pas au courant de ce qu'\u00e9tait dans la par l'histoire et aussi dans les arts et comme \u00e7a, j'ai cherch\u00e9 dans le pass\u00e9 et j'ai trouv\u00e9 beaucoup de choses qui \u00e9tait oubli\u00e9 et pas abuser, pas du tout mais je \u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 oblige compl\u00e8tement alors \u00e7a c'est quelque chose que m'toujours motiv\u00e9 de recherche fait par le pass\u00e9 est -ce que nous avons oubli\u00e9 compl\u00e8tement, et \u00e7a c'est aussi pour les intonations et que il y avait tant en Europe, o\u00f9 on avait 19 auteurs pour Genk, \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait le temps de ces oiseaux au taux qui est -ce \u00e9tait pas identiques avait b\u00e9mol mais le le temps qui est \u00e9tait parce qu'elle le r\u00e9glemente plus haut et \u00e7a qui vise l'octave par 19 ces capacit\u00e9s tiers de temps et qui sont si on pense \u00e0 \u00e7a, c'est tout de m\u00eame curieux qu'il y avait, compositeur l'fait par le le 30, ces oiseaux qui a. \r\nRechercher les m\u00eames choses en France et qui est absolument jamais cit\u00e9, qui ont hostilit\u00e9 Guillaume Castanet, et on ne conna\u00eet m\u00eame plus le nom \u00e9tait compositeur et il a d\u00e9velopp\u00e9 les 19 North, il \u00e9tait alors l'\u00e9tiage de ton \u00e7a c'est plus jusque -l\u00e0, les 2 militants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:56) [89%] :\r\nOn comprend, dans lequel elle le le mat\u00e9riau le mat\u00e9riau que vous avez voulu utiliser pour cette pi\u00e8ce, vous avez parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [75%] :\r\nLa question, mais c'est, c'est l\u00e0 l'origine Fillon quel int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:08) [84%] :\r\nLa transcendance de ce que l'on prend comme mat\u00e9riel parce que si on pense au mat\u00e9riel, c'est d\u00e9j\u00e0 tout tout art, c'est jamais le cas, c'est c'est pas tant l'attaque et c'est naturellement aussi, pas dans la musique, il y avait un certain temps ou antis\u00e9mite, le mat\u00e9riel, \u00e7a c'est la v\u00e9ritable interne y avait h\u00e9rit\u00e9 de la musique, la la structure le structuralisme \u00e9tait une pens\u00e9e une un peu comme \u00e7a, mais m\u00eame structural \u00e0 une transcendance mais je cherche mat\u00e9riel qui transforme qui, si on ouvre les oreilles \u00e7a transforme aussi l'oreille de l'entendre, c'\u00e9tait des mots son nom ouvrir si c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:14) [88%] :\r\nLa main, \u00e7a s'entend tr\u00e8s bien dans votre musique qui sonne \u00e0 la fois tout \u00e0 fait nouvelle en tout cas tout \u00e0 fait surprenante et et en m\u00eame temps on a l'impression d'\u00eatre d'avoir quelque chose que l'on conna\u00eet on \u00e7a se sont beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:32) [87%] :\r\nMais je voulais revenir sur Valtteri Green qui vous demandent, ils vous demandent un concerto et vous qu'est -ce que vous faites, vous \u00e9crivez un Concerto \u00e0 3 t\u00eates, pas que pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:45) [79%] :\r\nC'est ce qui \u00e9tait une compensatoires, c'\u00e9tait pour voir le terrible, c'\u00e9tait le le commencement mais c'\u00e9tait le temps que je les t-shirt I ou chez je suis tomb\u00e9 dans la retraite, la musique arabe, la th\u00e9orie de la musique et de la ensemble qui joue le Cameroun et il m'a dit : si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 pour \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 Paris vous allez \u00c9tat la Maison de la culture arabe et la publicit\u00e9 qu'il y a une oeuvre de le parlementaire la g\u00e8re l'aust\u00e8re larger c'\u00e9tait pas musicien, mais c'\u00e9tait fran\u00e7ais, fils de Fran\u00e7ais riche, une robe qui avait beaucoup de difficult\u00e9s avec parce que moi, et seront porteurs, il y a des \u00e7a \u00e7a et \u00e7a et comme il \u00e9tait donc il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:46) [88%] :\r\nMais maintenant, aujourd'hui c'est fini, vous me dites pas \u00e7a ou \u00e7a ou \u00e7a, mais vous me dites clairement ce que je pourrais faire pour que \u00e7a serait mieux, je je ne vais pas maintenant l'heure de jeu, il \u00e9tait comme \u00e7a, agressifs et celui -ci lui a vu, vous, vous pourrez en l'\u00e9tat, ce climat plus sec. \r\nO\u00f9 il y a climat avoue ne savaient pas, vous passez la M\u00e9diterran\u00e9e d'autres cort\u00e8ges et pour propulser \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:18) [80%] :\r\nAlors il est all\u00e9 vers un autre Africa oui et je sais pas s'il \u00e9tait au Maroc comme ici quelque part et \u00e7a a laiss\u00e9 construire parler et j'ai j'entre autres, des gens qui \u00e9taient l\u00e0 il manque, il faut aller l\u00e0, c'est incroyable, il est tomb\u00e9 amoureux, cette course qu'il a fait la t\u00eate, il a pas fait la musique mais il s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 pour la musique et il a fait \u00e9tait meeting carri\u00e8re par les a, mais le 20 o\u00f9 il a invit\u00e9 cette que l'on peut le Mexique arabe de l'Est et aussi beaucoup de groupes h\u00f4telier \u00e0 musiques de l'Ouest, la et ils sont f\u00eat\u00e9s concerts L \u00e0, il a propos\u00e9 que ce un Europ\u00e9en ferait la r\u00e9ajustement de \u00e7a et qui serait responsable de pourront ganisation et il a tellement mythe Hindemith dit non, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas du tout, j'ai pas le temps, je ne me fait pas et apr\u00e8s il a d\u00e9montr\u00e9 par corps, payer la \u00e9patant craquer oui, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 ce que Pat enfin f\u00eater recherche aussi la musique passe d\u00e9j\u00e0 \u00e9tal\u00e9 parce qu'il a fait beaucoup de recherches de musique traditionnelle et comme \u00e7a il c'\u00e9tait pas tant qu'il a fait \u00e7a et on a envoy\u00e9 ses disques \u00e0 Londres et on a \u00e9dit\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard s'est trouver pouvoir ce temps carri\u00e8re parce que je pourrais aussi faire la comparaison, comment on a jou\u00e9 leur musique dans ce temps- l\u00e0, comment on le joue au jeu c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:30) [89%] :\r\nL'oeuvre de classe ouvert que nous allons entendre ce soir et pour violoncelle baryton contre instruments anciens instruments modernes mais ne vous y trompez pas, le baryton n'est pas un chanteur classe ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:43) [78%] :\r\nLe pari l'instrument compos\u00e9 \u00e9taient tous qui pour baryton c'est c'est un instrument qui est en train d'ailleurs le temps elle violoncelle et certains \u00e7a absolument super avec Cisco et tout ce Corse sympathique et c'est instruments moi montr\u00e9 Christophe quoi Paris Walter allez avec moi, je fais Christophe et Christophe moi, expliquait \u00c9va \u00e9tait aussi savoir parce le faire les AG avec ce soir, il y a des probl\u00e8mes, parce qu'il fait une tourn\u00e9e avec son emploi comme au Japon, il faudrait pas faire la cr\u00e9ation Washington et il m'a tromp\u00e9, c'est Marx et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 musiciens parfait, \u00e7a c'est vraiment pourquoi incroyable parce que il ne joue pas seulement le baryton et l\u00e0 faut co\u00fbte instruments veut dans son atelier, il a peut-\u00eatre une pouss\u00e9e d'instruments qu'il faut qu'il faudra et avec le Paris c'est un peu curieux qui, apr\u00e8s de 31 arrive on a compl\u00e8tement oubli\u00e9, suite \u00e0 ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 composer pour cette instruments parce que son statut de restera, si il y a une \u00e9poque o\u00f9 c'est assez et alors d'Acropole c'\u00e9tait tout mon par temps \u00e7a c'est pratiquement pas plus jouer au jeu, mais Marseille naturellement avec Christophe, il a fait aussi avec le nom et comme \u00e7a, j'ai fait les recherches plus par temps il m'a expliqu\u00e9 la c'est mort jusqu'au cou, le plus, ce qu'on peut faire et Max a aussi montr\u00e9 que on peut rendre notre ach\u00e8te, on peut faire sonner partout l'accord ensemble sacre ensemble, c'\u00e9tait les actifs difficile 6, c'est tr\u00e8s difficile, mais avec le tr\u00e8s bon alors on peut faire les comptes ensemble exploiter \u00e7a comme \u00e7a, c'est vraiment pour moi, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte absolument et j'ai fait, j'ai m\u00eame pas comme les tours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:34) [67%] :\r\n\u00e7a c'est au Chaabane, il n'a d'ailleurs \u00e7a va que alors de faire de fenestr\u00e9 Millau Al Hayat euros si vous a fait mal rabais, l'\u00e9cole a -t-il ou fait Moussa abkhaze. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:43) [76%] :\r\nS'il n'jamais et Omar l'acte passif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:49) [92%] :\r\nNous deviendrons quand le Palestinien ne se souviendra plus de son drapeau que dans les vastes terrains de foot, les concours de beaut\u00e9 et le jour de la Nakba. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:12) [93%] :\r\nEt quel est le r\u00f4le de ces 3 personnages violoncelle baryton et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:19) [79%] :\r\nUne musique qui sortent, violoncelle, c'\u00e9tait une musique avec ski- moins immense parce que \u00e7a vient du tartre par \u00e7a, \u00e0 avoir c'\u00e9tait opter, c'\u00e9tait une palette \u00e9norme et pour le baryton c'est une palette plus et cette mais si on recherche le printemps a aussi la palette, c'est comme violoncelle et naturellement car j'avais commenc\u00e9 cette id\u00e9e que c'\u00e9tait sur les textes, Mahmoud Darwish et c'est comme \u00e7a et c'est tellement des qui seraient vacants, si nous faisons entendre une voix. \r\nEt il pourquoi, s'il ne me g\u00eane pas je, je suis parti comme \u00e7a, c'est proposer un autre contrat est arriv\u00e9 ce avait d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 une personne donc voil\u00e0 je partirai qui \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, l\u00e0 il a chant\u00e9 le gar\u00e7on qui \u00e9tait, \u00e7a c'\u00e9tait la rate, alors qu'il a, c'est m\u00eame propos\u00e9 est \u00e0 la l'arm\u00e9e arm\u00e9nienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:48) [83%] :\r\nS'il y a, il y a plusieurs langues la non dans le il y a c'est arabe allemand c'est \u00e7a disons disait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [82%] :\r\nJustement, je ne voulais pas tellement trop du facteur si j'aurais su compenser tout. \r\n\u00e7a serait trop pour lui mais aussi pour moi trop. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:13) [88%] :\r\n\u00e7a change, \u00e7a change beaucoup la musicalit\u00e9 aussi toujours, on peut m\u00eame la voix \u00e7a change m\u00eame la voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:21) [81%] :\r\nOui, oui, et la tentation, eau et c'est comme \u00e7a, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire la partie par de en fran\u00e7ais ou allemand, \u00e7a les 2 versions j'ai j'ai compos\u00e9 simultan\u00e9ment et mais la langue arabe originaire de Mahmoud je voulais avoir du temps et comme marmottes \u00e9tait palestinien, c'est travailler la avec palestinien qui m'a expliqu\u00e9 comment faire tout \u00e7a dot\u00e9 phon\u00e9tiquement et comme \u00e7a c'est dompt\u00e9e par la partition tout phon\u00e9tiquement et arriv\u00e9 ainsi \u00e0 travailler avec le m\u00eame palestinien que moi la prononciation et c'est naturellement aussi pour le choc, \u00e7a change la couleur c'est Fournet dans les la charge toujours le si on chante la c'est autre chose si on choque dans lequel Qu\u00e9bec anciens ou ou tard l'Am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:51) [94%] :\r\nMais pourquoi vous n'\u00eates pas all\u00e9 voir Mahmoud Darwich directement, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [81%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la et chez et j'ai fait fac-simil\u00e9s et il a m\u00eame re\u00e7u \u00e0 Ramallah et il m'a aussi \u00e9tonn\u00e9 r\u00e9ponse et on a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 le peut mais il n'\u00e9tait pas en Europe, je ne pourrais pas faire le voyage, \u00e7a part \u00e0 la maladie, il y a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour la cr\u00e9ation \u00e0 -t-on \u00e0 Washington, mais il n'\u00e9tait pas libre, mais 15 jours apr\u00e8s la cr\u00e9ation \u00e0 l'Automne \u00e0 rechignent, on a fait avec toute l'autre la mer mais concert \u00e0 Paris, la Maison de la radio France je pense et la marmotte est venue et entendu la pi\u00e8ce, il \u00e9tait tr\u00e8s touch\u00e9 et je lui ai demand\u00e9 est ce qu'il aurait compris avant de KarimS. oh, je crois qu'il a dit. \r\nPartout, mais j'ai compris que la la lumi\u00e8re du papillon, car le tunnel noir. \r\nIl a dit mais c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait super, j'ai compris \u00e7a et surtout \u00e0 ceux qui, dans la musique rap si je je Chartrand la musique arabe chez donc je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:29) [81%] :\r\nTous les bons, \u00e7a c'est une autre c'est c'est chanter, on ne comprend pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:37) [94%] :\r\nLe temps de descendre l'escalier qui nous m\u00e8ne \u00e0 la salle communale de Plainpalais pour regagner la place que Klassou minutieusement choisis une place bien au centre de la salle la place id\u00e9ale de laquelle il pourra avoir la meilleure \u00e9coute de son oeuvre, nous prenons place donc pour entendre les po\u00e8mes de Mahmoud Darwich choisi lus et traduits par l'\u00e9crivain et po\u00e8te marocain Abdellatif Labi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:03) [95%] :\r\nMahmoud Darwich Trace du papillon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:07) [64%] :\r\nSelon le faire un ch\u00e8que. \r\nAlba rotation o\u00f9 elle est Arifovic Madame aux acqu\u00e9reurs ach\u00e8tent de fait que n'a minima. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:21) [72%] :\r\nL'attaque qui a fait des morts d'amis Beltoise aujourd'hui 4\u00e8me la cantine Baf\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:26) [62%] :\r\nVoil\u00e0 sa zone o\u00f9 il a fait voler arm\u00e9e en mal Mouthanna pays certaines Novotel zone nous c\u00f4toient gratte-ciel la y a la Tasma aurait -il la bact\u00e9rie sera la dame aucun r\u00f4le. \r\nL'donc terrains Arafat Hertha aucune Manuel refasse si vous SOS formateur qu'il faut l'\u00e9t\u00e9 1900, vous savez les m\u00e9c\u00e8nes moustache Slimane. \r\n\u00e7a ou tout la bic\u00e9phale CIV cas la f\u00eate aura ouvert au cas o\u00f9 Attaf au retour \u00e0 o\u00f9 est aux aurores achat mais \u00e7a vachement mais sans finale l'attaque tarif oui auras la route de Tim des centaines ODI Annam. \r\n\u00e7a tourne Thomson Anna Carnac sa photo comme Nour Otan. \r\nVoil\u00e0 qui ne avocat des moteurs, le Masi domine Danica toi ou d'autre par Nina in The reine Gerets racines Jadida cette fois au carr\u00e9, la marque a -t-il a -t-il mal de et Bordeaux tonnes autour oui moi et il y aurait bel terrain l\u00e0 qui ne baroud d'un certain alors \u00e7a fera 6 la f\u00eate aura fort \u00e0 faire et ne fait C\u00e9drika la a -t-il faire retrouver qui tiendra la il y a des convoitises quant \u00e0 l'histoire, Axel, la taffetas, c'est elle qui est tr\u00e8s belle et tr\u00e8s habilet\u00e9 syndicats la j'donne pas, on \u00e0 tasse AOL alimente ce qui \u00e9tait beaucoup bien Albin Oda il faut et Somoza canard l'ex- assist\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne, rien qui n'assez \u00e0 l'INRA, face \u00e0 la tourn\u00e9e bon d'Amaka Oita une bonne Shrine \u00e0 Milan ou la Serbie, la car les c'est vrai Massira Daoud nesting aussi la Syrie et c'est une amie Souray ira enfin c'est il d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:20) [94%] :\r\nLe moustique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:22) [91%] :\r\nLe moustique dont je ne connais pas le nom au f\u00e9minin est plus f\u00e9roce que la m\u00e9disance. \r\nNon content de te sucer le sang il statue, il a une bataille absurde comme la fi\u00e8vre d'Al Mouthana, il n'est en visite \u00e0 la faveur de l'obscurit\u00e9, il bourdonne et vrombit -t-elle un avion de chasse que l'on entend qu'apr\u00e8s qu'il est atteint sa cible, l'objectif c'est on sent. \r\nTu allumes pour le rep\u00e9rer, il se cache dans un recoin de la chambre et de son obsession, puis il se pose sur le mur, confiant l'air pacifique presque abandonn\u00e9 tu essaye de l'\u00e9craser avec l'une de tes chaussures mais il esquive le coup c'est avant de r\u00e9appara\u00eetre apporte narguer tu l'insulte \u00e0 haute voix et n'en a cure conciliante une n\u00e9gocier avec lui, dort que je puisse dormir. \r\nCroyant l'avoir convaincu \u00e9tat et ayant, c'est encore un peu de temps 100 il se remet affront Billy Ray et que la menace d'une nouvelle attaque ils te poussent \u00e0 une bataille accessoires avec l'insomnie tu rallume et r\u00e9siste \u00e0 l'insomnie et aux moustiques en lisant mais voil\u00e0 qu'il atterrit sur la parce que tu lis, tu t'en r\u00e9jouis en te lisant il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge du fait ferme violemment le livre sur lui je tuer les tuer et quand tu rouvre le livre pour jouir de ta victoire tu ne retrouve ni de moustiques ni les mots. \r\nLes pages de ton livre sont blanches, le moustique dont je ne connais pas le nom au f\u00e9minin n'est ni une m\u00e9taphore, ni un surnom, ni un euph\u00e9misme : c'est un insecte qui aime ton sang et le flair \u00e0 une distance de 20 dieux et pour parvenir \u00e0 une tr\u00eave avec lui tu n'a qu'une solution. \r\nChang\u00e9 de groupe sanguin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:38) [65%] :\r\nMardi, ni Yasuo Barma, tonne -t-elle toutefois au Ghana capital au jour de la ananas se r\u00e9installe facile \u00e0 Sabrina refasse Naomi Watts m\u00eame Walmart Barry satiriste et rebelles afin la tasse d\u00e9rap\u00e9 Muster Crime la t\u00eate Achab B\u00e9nabar S\u00e9nat \u00e0 madame Catala ou \u00e0 autre enfin au cas \u00e7a ramasse moi mais une fois encore assez Iceman qu'il manquera ou \u00e0 des \u00e0 des des Marines Youssef qui doit aller \u00e0 la presse il par Colonna mais une foutaise tjr estime froid des maintenant. \r\nLes Robins rabais mes affaires il charrie des narcos la madrassa d'Hassan non, non, mais une forte et Martin, dire qu'on n'a jamais le rabbin. \r\nL'endoloris moderne \u00e0 la fois la mort en r\u00e9alit\u00e9 rabais la faramineux \u00e0 leurs et qu'il ne des m\u00eame j'aurais il y a la rame car Marassa main \u00e7a fait beau dangereux mais le dessina You sorti found arabe El-Bana d\u00e9crivait le Bayer \u00e9crit : on a fait de la ville \u00e9tait laL.O. croquer bah pour dire qu'il a, il m'a dit m\u00eame, on arrive \u00e0 marquer le fait suiveurs et d'avoir rien le ghetto Efina m\u00eame \u00e0 la fin, \u00e0 l'eau Alfama Tabarka Lana de la masse \u00e0 rire novarum vous aviez nous essayer tout n'a sc\u00e9l\u00e9rates ar\u00f4mes dira et l\u00e0 et la terreur non rather taper MBNA Viking d'un jeune fait la m\u00eame, et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:20) [71%] :\r\nLe mur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:22) [90%] :\r\n\u00e9norme une vip\u00e8re m\u00e9tallique qui s'enroule autour de nous et Laval nos petits murets s\u00e9parant la chambre \u00e0 coucher de la salle de Bains, la cuisine et le salon la vip\u00e8re ne rentre pas en ligne droite, pour ne pas imiter notre fa\u00e7on de regarder droit devant nous, elle se tord et brandit son cauchemar de vert\u00e8bres en ciment arm\u00e9 de faire souples facilitant ses d\u00e9placements vers les miettes du direction et de demande que nous avons pu pr\u00e9server la vip\u00e8re rampe pour pondre entre le soupirait Enora et que nous disions, ne serait -ce qu'une fois temps nous \u00e9touffe, on oui, nous sommes les \u00e9trangers. \r\nNous regardons nos m\u00e9moires le miroir et nous voyons que la vip\u00e8re \u00e0 s'approcher de nous mais en faisant un petit effort, nous observons ce qu'il y a au-dessus d'elle, un ciel qui bah il y a dans le nuit enfin \u00e0 des ing\u00e9nieurs \u00e0 boucher son toit avec des fusils et des drapeaux de nuit, nous y voyons scintiller des constellations qui nous scrute avec tendresse et nous voyons aussi au-del\u00e0 du mur de la vip\u00e8re les gardiens du ghetto apeur\u00e9 par ce que nous faisons, derri\u00e8re le peu de petits murets qui nous reste. \r\nNous les voyons lubrifier leurs armes pour tuer de Phoenix qu'le croient cach\u00e9 chez nous dans le poulailler. \r\nQue pouvons -nous faire sinon en rire. \r\nEt alors \u00e7a Marcelo charbon et arabes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:15) [75%] :\r\nFinalement, le mot ananas la semaine et que seul un achat, oui, mais il s'am\u00e9liore, cens\u00e9 la farine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:23) [93%] :\r\nSi nous le voulons, nous deviendrons un peuple si nous le voulons, quand nous saurons que nous ne sont pas des anges et que les autres n'ont pas l'exclusivit\u00e9 du mal. \r\n\u00e7a donc Chaabane Inada 9 kilos se rattache aucune loi 1000 Morad d'assez cool Washington Far Cry achat nous deviendrons un total quand nous n'adresserons plus de pri\u00e8re de remerciement \u00e0 la patrie sacr\u00e9e chaque fois que le pauvre aura trouv\u00e9 de quoi d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:58) [75%] :\r\n\u00e7a c'est le charbon Chine un acheteur moi j'ai pas sur le tr\u00f4ne, voit son le pas un a donn\u00e9 un mois \u00e0 comme assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:06) [89%] :\r\nNous deviendrons un peu quand nous insultent rend le chambellan du sultan et le sultan en personne, sans avoir \u00e0 passer en jugement. \r\n\u00e7a au charbon ne \u00e7a m'attaque alors Kabila et n'Nailloux le fardeau une n'est et sa vie. \r\nNous deviendrons un peuple quand nous oublierons ce que nous dit la tribu quand l'individu rue d'individus \u00e9l\u00e8vera un rang sup\u00e9rieur les petits d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:40) [81%] :\r\nMerci au charbon, il n'a, il y a Ndolo bonne nos journ\u00e9es o\u00f9 est d'ailleurs Belladonna Ajmal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:51) [90%] :\r\nNous deviendrons un peuple quand un \u00e9crivain regardera vers les \u00e9toiles, sans affirmer notre pays est plus haut et plus beau. \r\n\u00e7a n'incite au charbon, il a un mais, sur le plateau, le derby r\u00e9unis Ath\u00e8nes Wazzani m\u00e9nage elle Moubarak et puis Shearer, nous deviendrons un peuple quand la police des moeurs emp\u00eachera qu'une prostitu\u00e9e : une femme adult\u00e8re soit rou\u00e9 de coups publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:32) [49%] :\r\n\u00e7a sirop Chardonne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:43) [63%] :\r\n\u00e7a c'est Chaabane qui de fardeau le soliste et Millau Hayat terreau si vous a fait mal rabais, l'\u00e9cole a -t-il Fassi et ou film \u00e7a \u00e0 Bakassi le Jamel h\u00e9 oui homme Nakba TV vacances. \r\nNous deviendrons un peu quand le Palestinien ne se souviendra plus de son drapeau que dans les vastes terrains de foot, les concours de beaut\u00e9 et le jour de la Nakba. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:12) [76%] :\r\nSaint-Cyr-l Chardonne, il n'a, n'a atterri Moustawa. \r\nOui, mais tellement leur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:21) [97%] :\r\nNous deviendrons un peuple quand nous respecterons la justesse comme l'erreur. \r\nUn jeune po\u00e8te. \r\nEt c'est un texte posthume de Mahmoud Darwich trouv\u00e9 apr\u00e8s sa mort, dans son casier de bureau. \r\nNe croit pas en pr\u00e9ceptes oblig\u00e9. \r\nMais en avant ta propre parole comme si tu \u00e9tais le 1er \u00e0 \u00e9crire la po\u00e9sie et le dernier po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:02) [64%] :\r\nLa tout \u00e7a d'\u00eatre Roland centimes, \u00e7a oui, peut-\u00eatre m\u00eame qu'et capable te accord ou maniaque Togo \u00e0 la Rochechouart. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:16) [79%] :\r\nSi tu nous lis passe sur nos lubies corrige plut\u00f4t nos erreurs dans le livre de la diversit\u00e9 et mais Saladin, fallait il attaque Hounam fid\u00e8le Dan il n'. \r\nL'\u00c9tat, ce repas, il n'a qui tr\u00e8s. \r\nNe demande \u00e0 personne, qui suis je. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:41) [82%] :\r\nJe sais bien qu'il est amer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:44) [98%] :\r\nEt ton p\u00e8re n'est autre que toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:49) [52%] :\r\nL'seul Aden Anna.M. d\u00e9faut au matin.M. Abukar Anita. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:59) [83%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 est blanche, \u00e9crit donc sur elle avec l'encre du corbeau, la v\u00e9rit\u00e9 est noir. \r\n\u00e9crit sur elle, \u00e0 la lumi\u00e8re du mirage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:16) [54%] :\r\nElle appliquerait son Ba\u00efda pareil baisse br\u00fbleront rabais quelqu'\u00e0 tout \u00e7a, odeur. \r\nFacto l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:29) [56%] :\r\nD'\u00c9tat au Sahara. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:22) [90%] :\r\nEt pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:53) [77%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:55) [69%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:06) [77%] :\r\nDemain. \r\nJe vais tenir bon. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:09:21) [65%] :\r\nIl y a eu tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:27) [81%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FT18 (01:09:54) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:19:07) [86%] :\r\nL\u00e0 nous sommes Steiger de classe ouvert doit descendre de sa monture sur un po\u00e8me de Mahmoud Darwich \u00e9crit en 2002 lors du si\u00e8ge de la ville de Ramallah, il y a des valeurs violoncelle Max Engel au baryton, l'autre contre Kei vaisselle, ainsi que les musiciens de l'Ensemble contre Champ et ceux du Centre de musique ancienne de Gen\u00e8ve sous la direction de PETA lire chaque nous \u00e9tions Festival Archipel le 23 mars 2010 et ce concert \u00e9tait enregistr\u00e9e par Espace 2 avec Martine, gr\u00e2ce \u00e0 la production musicale \u00c9ric Magnin \u00e0 la prise de sang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:19:39) [90%] :\r\nJe vous le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e0 la fin de ce concert Klaus ouvert ce monsieur de 85 ans, est venu saluer, sous les applaudissements d'un public conquis, il est arriv\u00e9 dans la sc\u00e8ne tr\u00e8s lentement avec sa canne, puis, au fil des applaudissements, il a pos\u00e9 cette CAN contre la sc\u00e8ne, il a \u00e9tendu les bras et est reparti en agitant les bras comme s'il s'envolait une fois le public sorti de la salle, il ne restait plus que le violoncelliste Valtteri Kremer l'\u00e9crivain Abdellatif Labi, le sp\u00e9cialiste de musique contemporaine Jean Nicole et moi- m\u00eame, autour d'une table. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:20:11) [87%] :\r\nOn va peut-\u00eatre parler tout d'abord de cette langue de Mahmoud Darwich puisque elle est vraiment le le le trait d'union entre les textes et cette pi\u00e8ce de 2 classes ouvertes un sauveur qui est tomb\u00e9 amoureux des textes Mahmoud Darwich cette po\u00e9sie qui ouvre l'\u00e2me qui parle \u00e0 l'esprit, qui donne l'espoir et on a pu, gr\u00e2ce \u00e0 votre traduction que vous avez donn\u00e9 de ce texte, un petit peu se rentre contre de la richesse de l'engagement, mais aussi de l'humour de Mahmoud Darwich ce texte de glisse -t-il qui et avec ce texte posthume en quelque sorte, on a retrouv\u00e9 dans un tiroir, le po\u00e8te, un message d'espoir en fait qui dit aux jeunes : Alesi fait comme si rien n'avait exist\u00e9 avant vous, j'aimerais que vous me parliez un petit peu de cette langue de Mahmoud Darwich que \u00e9videmment, moi je ne peux pas saisir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:21:02) [89%] :\r\nOui, d'abord c'est un message de modestie, je dirais, de la part d'un po\u00e8me dans l'immense po\u00e8te qui Mahmoud Darwich qui \u00e9taient un peu prisonnier de son statut de Star, parce qu'il il faut bien voir les choses comme elles sont modernes, j'\u00e9tais extr\u00eamement populaire, ces Oeuvres \u00e9taient publi\u00e9s \u00e0 des centaines, voire des millions d'exemplaires, et un homme comme \u00e7a il peut vivre tr\u00e8s mal aussi ces situations l'\u00e9loigner des gens alors qu'il dans tout ce qu'il \u00e9crit, il essaye d'\u00eatre, d'\u00eatre le plus proche des gens, de leur douleur de leurs aspirations donc ce dernier petit texte montre combien cet homme \u00e9tait fragile, combien il pouvait douter aussi un artiste, un \u00e9crivain, c'est quelqu'un qui s'interroge : qui n'a pas de r\u00e9ponse qui est dans l'interrogation et donc cet aspect de la fragilit\u00e9 de l'homme n'est pas toujours per\u00e7ue quand on parle de Mahmoud Darwich sont, on en parle comme un immense po\u00e8te donc un homme \u00e0 la limite c'est c'est c'est une fille du marbre, comme dirait l'autre, alors que l\u00e0, voil\u00e0, il montre qu'il est un \u00eatre humain tout simplement qu'il a travers\u00e9 toutes ces \u00e9preuves, en restant debout en restant au plus pr\u00e8s de de la cause de son peuple des droits l\u00e9gitimes l\u00e9gitime du peuple palestinien, mais en m\u00eame temps en introduisant toujours \u00e0 l'interrogation : ou la la relativit\u00e9 le la critique aussi les textes que j'ai lu sur 6 nous vous vous nous le voulons, sont assez acerbe aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:22:37) [88%] :\r\nJean Nicole, vous \u00eates avec nous bienvenue autour de cette table, voulait ajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:22:43) [88%] :\r\nOui, je voulais juste dire ce qui a de fantastique dans ce texte posthume, si j'ose dire, c'est justement, on parle de l'humour, mais de l'ambigu\u00eft\u00e9 et aussi parce que le r\u00e9sum\u00e9, au fond, on peut dire, nous serons un peuple quand nous ne serons plus en peuplent c'est-\u00e0-dire quand nous ne serons plus le peuple identifi\u00e9s par les probl\u00e9matiques multiple qui font que nous sommes identifi\u00e9 en tant que ce peuple maintenant oui c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, on. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:23:09) [89%] :\r\nC'est un grand d\u00e9fi pour beaucoup de peuples du pays du du du tiers- monde, le v\u00e9ritable d\u00e9fi c'est l'individu est -ce qu'on peut \u00eatre l'individu est tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres s'exprimer librement exprimer sa diff\u00e9rence sans craindre pour sa vie ou son int\u00e9grit\u00e9 physique et morale, donc le combat \u00e0 mon avis, les intellectuels aujourd'hui et dans les pays du sud et qui souffrent de du manque de d\u00e9mocratie, c'est justement le, le fait de se battre pour des libert\u00e9s individuelles, \u00e7a, il y avait -il la cause bien s\u00fbr, disons d'un peuple qui souffrent de l'oppression de qui n'a pas encore satisfait ann\u00e9e nationaux, mais il y a aussi les individus, et \u00e7a c'est un, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi, c'est un v\u00e9ritable combat qui est men\u00e9e aujourd'hui dans un certain nombre de pays arabes dont le Maroc dont je viens bien entendu o\u00f9 c'est un des enjeux majeurs : la libert\u00e9, par exemple, croyance, la libert\u00e9 de de pratiquants ne pas pratiquer la LNR religion, la question de la la\u00efcit\u00e9, la question de l'homosexualit\u00e9 aussi qui se pose. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:24:15) [90%] :\r\nVous savez quelque chose, tout juste rappeler que vous \u00eates le fondateur de du souffle le souffle et que vous avez d\u00fb interrompre et m\u00eame, vous avez fait de la prison, \u00e0 cause de sa cause, cette libert\u00e9 d'expression que vous alliez Abdellatif Labi, gyn\u00e9cologue et rajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:24:35) [87%] :\r\nJustement encore l\u00e0- dessus, toujours ce probl\u00e8me de l'envie de lutter, c'est vrai que la revendication de la libert\u00e9, libert\u00e9 enfin autonomie on dira plus facilement libert\u00e9, moi j'ai beaucoup de peine avec \u00e7a maintenant mais autonomie individuelle relative encore c'est fondamental, \u00e9videmment pour ces peuples mais en m\u00eame temps si vous prenez l'Europe il y a une nostalgie aussi de ce qui faisaient la solidarit\u00e9 o\u00f9 je dirais la relative communaut\u00e9 des identit\u00e9s pas forc\u00e9ment nationales d'ailleurs pour nous en Suisse par exemple r\u00e9gional et vous \u00eates en balance et je trouve que Mahmoud Darwich illustre tr\u00e8s bien cette balance entre la revendication de l'individualit\u00e9 effectivement de la possibilit\u00e9 de l'expression individuelle, mais peut-\u00eatre aussi, je dirais, la nostalgie du cot\u00e9 presque maternel, je dirais, de ce qui \u00e9tait le peuple a communaut\u00e9 ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:25:33) [91%] :\r\nOui, mais elle \u00e9videmment quand ils en disant : il y a comme \u00e7a un horizon commun il y a une communaut\u00e9 qui se bat ensemble pour quelque chose, pour une cause de de d'\u00e9mancipation pour une cause d'\u00e9galit\u00e9 de droit de justice c'est c'est formidable, mais en m\u00eame temps, il faut se m\u00e9fier, je dirais : il faut se m\u00e9fier des peuples aussi on sait, on en sait quelque chose, c'est-\u00e0-dire on arrive aussi \u00e0 la fermeture identitaire et \u00e7a c'est c'est un mal dont on souffre, aujourd'hui, pas seulement dans les pays du sud, mais dans les pays du nord, on est en plein dans dans dans l'actualit\u00e9, par exemple, dans un pays comme la France, alors bon, c'est l\u00e0 o\u00f9 on est sur la corde raide, \u00e0 la fois et il y a des combats qui demeure juste l\u00e9gitime quand il s'agit de l'\u00e9mancipation des libert\u00e9s individuelles et collectives, mais en m\u00eame temps il y a le danger aussi de de ce claquemur\u00e9 de s'enfermer, de 2 sur soi -m\u00eame, de de perdre de visions, le fait que toute culture \u00e0 apprendre des autres cultures, \u00e7a c'est une chose fondamentale \u00e0 la fois pour les pays du Sud mais aussi pour les pays du nord, je crois que, un gros probl\u00e8me que nous avons ici en en Europe, c'est qu'on a certains on donne l'impression ou tiennent le discours suivant que on n'a pas besoin des autres, finalement, pourrait \u00eatre tr\u00e8s bien chez nous, dans notre langue unique souvent dans notre culture, etc, on n'a pas besoin des autres, moi je dis : on a besoin, c'est un besoin vital, les autres les autres cultures, parce que l'identit\u00e9, c'est pas quelque chose de fermer, c'est une cr\u00e9ation humaine c'est elle est toujours ouverte et quand on oublie cela, et bien \u00e9videmment, on tombe dans les travers que nous connaissons h\u00e9las tant dans certains pays du nord que dans certains pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:27:25) [87%] :\r\nEt c'est l\u00e0 peut-\u00eatre le le lien le plus fort avec cette pi\u00e8ce de classe ouvert ce qu'on est vraiment l\u00e0- dedans puisque la Sauber lui va puiser ailleurs la puiser chez les anc\u00eatre va puiser dans le la musique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:27:38) [87%] :\r\nKantienne dans le, anc\u00eatre de la musique ancienne pour justement trouver le nouveau chercher ce qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart s'en inspirer pour nous donner l'impression que cette musique et \u00e0 la fois totalement nouvelle, je sais, parce que vous en pensez, et en m\u00eame temps, on la conna\u00eet, elle fait partie de nous, peut-\u00eatre juste un petit mot pendant vous avez micro Abdellatif Labi comme vous avez -vous vous connaissez cette, cette pi\u00e8ce de de classes ou je la connaissais pas et comment vous l'avez re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:28:07) [91%] :\r\nMoi, je me les retrouve pleinement, parce que je suis un homme de justement de l'ouverture de de la qu\u00eate permanente de justement de ce qui m'enrichie de ceux qui, m\u00eame de d\u00e9stabiliser \u00e0 la limite, ce qui me rassure, ne m'int\u00e9resse pas en tant qu'\u00e9crivain, j'aime bien le mot de b\u00e2tard disent parce ce que je crois que nous sommes tous les \u00eatre humains sont des b\u00e2tards, il a, il y a pas de puret\u00e9 des cultures ou de l'\u00eatre humain, il n'y a pas de puret\u00e9 en litt\u00e9rature, j'ai horreur de qu'on accole le terme de nationalit\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature, la litt\u00e9rature et le universel o\u00f9 elle n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:28:46) [85%] :\r\nValetaille non encore une question \u00e0 vous \u00e0 Beyrouth Loiron revenir en faire, je suis sur l'a bien compris : voil\u00e0 vrai que vous avez un micro pour 2 je profite que vous l'ayez dans l'\u00e2me, c'est ce langage cette langue de de Mahmoud Darwich sa musicalit\u00e9 en arabe puisque je je crois comprendre que la po\u00e9sie en arabe, c'est ce c'est aussi beaucoup dans la sonorit\u00e9 des mots alors \u00e9videmment dans toutes les langues, mais en arabe, particuli\u00e8rement il semble dans les rythmes dans la scansion dans dans tout \u00e7a, je je. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:29:17) [89%] :\r\nIl est \u00e9vident que la langue arabe est une tr\u00e8s belle langue mais il y en a d'autres, mais cela dit, c'est une il y a des gens qui sont aussi davantage fait pour la po\u00e9sie que autre me semble -t-il, il y a des langues o\u00f9 \u00e7a fonctionne un moment je veux quelqu'un qui est j'ai d\u00e9sir\u00e9 Lindingre espagnol que j'ai apprises et je trouve la langue espagnole est une langue qui s'harmonise parfaitement avec la police, m\u00eame chose pour la langue arabe, mais aussi la langue fran\u00e7aise, mais de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on a, on a cr\u00e9\u00e9 quelque chose de de diff\u00e9rents et donc il y a on est n\u00e9cessairement plus sensibles \u00e0 quelque chose qu'on re\u00e7oit dans sa son harmonie dans \u00e7a alors que c'est nous, \u00e7a nous est totalement \u00e9tranger, pas pour moi pour pour vous bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:30:04) [87%] :\r\nEt l\u00e0 dans dans la pi\u00e8ce de 2 classes ouvert on avait ses po\u00e8mes enfin ce probl\u00e8me, le si\u00e8ge de Mahmoud Darwich en 3 langues, en arabe, en fran\u00e7ais et en allemand et traiter chaque fois extr\u00eamement diff\u00e9remment l'art beaucoup plus chanter. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:30:18) [75%] :\r\nLe Fran\u00e7ais quasi parler enfin je me demandais comment ce cet arabe chanter dans cette musique l\u00e0 commande. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:30:26) [89%] :\r\nMais l\u00e0 n'est pas seulement chanter \u00e7a, vous savez, exemple, j'ai, je n'ai pas choisi par hasard, les textes que j'ai lu aujourd'hui, j'ai choisi dans le corpus de Mahmoud Darwich des choses un peu sp\u00e9cial, justement pour donner une autre id\u00e9e hier ce lyrisme absolue qu'on retrouve dans dans d'autres de recueils, bon l\u00e0 c'est autre chose, c'est plus grin\u00e7ant c'est plus fac\u00e9tieux et et donc on voit bien que la langue arabe est capable de tout, en quelque sorte oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:30:54) [89%] :\r\nJustement je trouve parce qu'on parle de Mahmoud Darwich, mais c'est aussi l'occasion de faire qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la po\u00e9sie arabe parce que la po\u00e9sie arabe d'abord, d'abord, justement, il y a pas seulement l'emphase, il y a pas seulement le lyrisme mais il y a aussi des choses dr\u00f4les, moi je me souviens d'avoir eu il y a une trentaine d'ann\u00e9es une traduction de po\u00e8me licencieux cairote de dame d'ailleurs sur les voiles ici 2 etc, mais ce qui est extraordinaire, j'avais une amie, arabe, il les lisait dans le mais c'\u00e9tait tout \u00e0 fait fabuleux et m\u00eame \u00e0 \u00e9couter le disait de telle mani\u00e8re que c'\u00e9tait dr\u00f4le aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, et c'est vrai que c'est une langue extraordinairement sonore mais aussi avec une possibilit\u00e9 ou un spectre disons interpr\u00e9tatif fois uniquement extr\u00eamement ouvert, je trouve \u00e7a, \u00e7a pourrait nous inciter \u00e0 mieux conna\u00eetre aussi les sources po\u00e9tique arabe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:31:50) [91%] :\r\nOui, moi, je savais \u00e7a fait maintenant une trentaine d'ann\u00e9es que j'essaie de faire conna\u00eetre pour le lait, le lecteur de langue fran\u00e7aise, la po\u00e9sie arabe notamment la po\u00e9sie arabe contemporaine, parce que je crois que \u00e7a peut apporter \u00e0 la po\u00e9sie universelle beaucoup h\u00e9las, disons qu'il y a encore des pans entiers de cette litt\u00e9rature pas moderne classique qui ne sont pas encore traduit tout simplement, donc on a tout Avantage \u00e0 ce que ce qui \u00e9tait rassure soit davantage connues du public europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:32:21) [84%] :\r\nValdinguer je vous demander de prendre le micro tr\u00e8s rude Latif vie cette oeuvre de Klauss ouvert, nous venons d'entendre en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:32:31) [88%] :\r\nVous y \u00eates pour quelque chose, est pour beaucoup m\u00eame, c'est vous qui l'avait sollicit\u00e9 Mathilde il y a, homme, a -t-il dit, juste avant le concert, une zone qu'il avait compos\u00e9 un concerto pour violon Concerto pour Concerto entre guillemets pour contrebasse enfin pour plein d'instruments, mais pas pour le violoncelle et donc vous avez tap\u00e9 du pied du point maintenant \u00e9crit moi quelque chose de bon sang de bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:32:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai, c'est vrai que c'est vrai ce que vous dites je suis savonnage juge que la musique de mes amis, j'ai beaucoup fait sur le plan contemporain voil\u00e0 je je me concentre sur la musique de mes amis, maintenant bien s\u00fbr sur la sur les classiques, qui sont aussi mes amis pr\u00e8s : \u00eatre un ami tr\u00e8s proche de moi, j'ose dire qu'ou pas, je le connais depuis domicile depuis que j'\u00e9tais \u00e9tudiant au conservatoire Direct je l'ai vu dans les couloirs, monsieur tr\u00e8s marginal, c'\u00e9tait Klaus a dit qu'il fasse la composition et plus tard j'ai j'ai eu l'occasion de de le rencontrer, de jouer dans l'Equateur 2 permanentes notamment et plus tard j'ai j'ai command\u00e9 des pi\u00e8ces et il m'a \u00e9crit une pi\u00e8ce pour magnifique pour violoncelle et puis piano la int\u00e9rieur vous connaissez tous, oui, oui, c'est une pi\u00e8ce et bon, finalement, effectivement, j'ai trouv\u00e9 que Lens ne pourrait Toulouse qui peut maintenant encore \u00e9crire quelque chose pour quelque chose, je comprends tr\u00e8s bien, qui \u00e9tait la forme du Concerto pour en au Concerto n'importe quoi pour importer bien \u00e7a, \u00e7a l'int\u00e9resse plus \u00e0 son \u00e2ge il y a un esprit beaucoup plus large que que les Verts tout en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a m'a pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il a transform\u00e9 CDD dans ce qu'on n'a entendu aujourd'hui une pi\u00e8ce sur des multiples niveaux et il y a un groupe parents que l\u00e0- dedans il y a 3 solistes, il y a la langue arabe comme vous avez dit il y a la langue fran\u00e7aise au nord alternatif bien s\u00fbr la violence joueur Olympe principal, il a \u00e9crit une cadence qui est temps dans cette pi\u00e8ce, on a d'abord le grand outil tr\u00e8s violents avec l'\u00e9crit l\u00e0- dedans, les cris de douleur absolument tous les jours de souffrance fondamental, et puis on a la cadence de Vincennes et finalement le la marche fun\u00e8bre la masse qu'la 30 mars avec les textes aujourd'hui Marmottan riche, je trouve cette cette id\u00e9e, c'est une oeuvre, une oeuvre Chef-d'oeuvre de notre temps et c'est pas par hasard que je les jou\u00e9e ce soir pour la 26\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:35:23) [83%] :\r\nEn fait, il vous a coll\u00e9 une sorte de double, une sorte d'dame c'est \u00e7a tombe bien, l'\u00e2me se souvient, c'est le tout \u00e0 fait le titre qui, qui vous suit partout, enfin qui, toute la premi\u00e8re partie qui, qui vous colle le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:35:39) [80%] :\r\nJe suis absolument ravi que que vous remarquez c'est effectivement \u00e7a le baryton qui est le petit fr\u00e8re du Conseil Paris tant qui \u00e9tait connu dans les temps de jeu et il a cr\u00e9\u00e9 120 pi\u00e8ces pour baryton et j'pour ce seigneur nous dire qui est un amateur baryton apr\u00e8s le par Ettore disparu avec la soupape \u00e0 penser \u00e0 se parer donc comme petit fr\u00e8re comme on hors du violoncelle et il a d\u00e9couvert cet instrument comme tous les grands compositeurs il ils font une recherche fondamentale sur les instruments pour bien \u00e9crire apr\u00e8s et \u00e7a, c'est \u00e0 mon avis, ce qu'on constate c'est insens\u00e9, c'est fait ce travail, c'est prendre ce qu'il a fait ce est aujourd'hui l'a fait un bon coup et a aussi beaucoup qui le font pas, et \u00e7a c'est toujours Thomas c'est on \u00e9crit contre les instruments par exemple des premiers moments, j'ai dit que lorsqu'il \u00e9tait dans la musique arabe qui est dans l'\u00e9tait un peu dans les macadam je comprends rien de tout \u00e7a, \u00e9crit une partie normale et va des sacs, c'est tous les jours la premi\u00e8re page, c'\u00e9tait plein d\u00e8s le tiers de temps arabe de tonalit\u00e9s hein, et bien s\u00fbr, je me suis tout de suite mis \u00e0 fond dans l'\u00e9coute et laissez -moi quand m\u00eame \u00e0 tentant dans la musique, et aujourd'hui je suis tr\u00e8s heureux que j'ai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:37:14) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute comme \u00e7a, on n'a pas du tout la sensation de faim tr\u00e8s peu la sensation que c'est une musique arabe, je dirais que oui, c'est pas du tout \u00e7a, on a l'impression d'une \u00e9criture extr\u00eamement pr\u00e9cises et, mais qui parfois fr\u00f4le l'instrument pas dans le sens o\u00f9 on on aurait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:37:31) [87%] :\r\nPu imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:37:34) [83%] :\r\nC'est vrai, les McCann il les utilise rarement pur dans dans le sens propre du mot les int\u00e8gre dans son \u00e9criture et sa parvient quand m\u00eame un parfum fort parfum fort arabe et c'est pas nouveau, le chemin, pensons \u00e0 depuis 6 qui a, qui a \u00e9crit dans les ann\u00e9es 1900 15 heures et il a emprunt\u00e9 des de la pentatonique des chinois, c'\u00e9tait la mort de de mettre une vache chinois s'acheminait \u00e9tait tr\u00e8s etc, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec un tourisme culturel, je crois, on a, on a touch\u00e9 ce th\u00e8me tout \u00e0 fait comme on s'\u00e9tait dit : on est tous c'\u00e9tait je crois le m\u00e9lange des cultures, aujourd'hui c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour moi, c'est termin\u00e9, c'est, c'est devenu une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, sans sur ce parc un peu dangereux dans l'art, alors je voudrais \u00e9viter toutes 2000, qu'on va dire ambigu\u00eft\u00e9 ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:38:39) [89%] :\r\nOui, alors justement ce que disait Walter grimoires \u00e0 propos de la r\u00e9f\u00e9rence au moins ces choses -l\u00e0, je pense que \u00e7a c'est une caract\u00e9ristique de toute la mani\u00e8re de classe au bord parce que m\u00eame quand il y a des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la musique m\u00e9di\u00e9vale etc c'est la m\u00eame chose et je pense que Klaus ou bord depuis que je connais, je connais bien son oeuvre en g\u00e9n\u00e9ral, il a une attitude vous savez vous connaissez toute cette \u00e9cole de l'\u00e9poque Renaissance le les n\u00e9o- platonicien, h\u00e9 bien il y a un n\u00e9o- platonicien Aisne stylistique chez lui, qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, il a une mani\u00e8re de prendre une chose ici une chose la bas tardives donc rien, mais effectivement de la r\u00e9gler d'une mani\u00e8re stylistiquement tout \u00e0 fait d\u00e9fini en liront les choses les unes aux autres, qui peut para\u00eetre difficilement conciliables et qui deviennent parfaitement conciliables et qui en m\u00eame temps passe \u00e0 un autre niveau que leur identit\u00e9 originelle, mais ce sont quand m\u00eame perceptible avec ce que vous disiez le parfum original. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:39:40) [88%] :\r\nMoi je crois que l'ouverture et la et donc le d\u00e9sir de de notre culture, h\u00e9 bien, \u00e7a nous appartient cette culture vers laquelle on s'est ouvert, qu'on a d\u00e9sir\u00e9 devient n\u00f4tre et nous appartient et donc nous en faisons d'autre chose aussi, elle s'int\u00e8gre dans toutes les cultures qui nous ont constitu\u00e9 et c'est pour \u00e7a que, dans cette oeuvre- l\u00e0 il n'y a pas cette impression de placages ou de de d'irruption comme \u00e7a, un peu de la musique arabo- de certains quand m\u00eame, non, on a l'impression que tout cela, il y a \u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 ing\u00e9r\u00e9s dans un syst\u00e8me musical qui est tout \u00e0 fait original et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans une telle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:40:29) [87%] :\r\nNous quittons le violoncelliste Valtteri gris pour poursuivre l'\u00e9coute des musiques de Klaus ouvert puisque ce soir dans Musique d'avenir, nous lui rendons hommage \u00e0 la carri\u00e8re p\u00e9dagogique d'\u00e9clat ou Huber a \u00e9t\u00e9 remarquable, il avait la r\u00e9putation d'un m\u00e8tre de composition, il a d'ailleurs form\u00e9 de nombreux cr\u00e9ateurs \u00e0 compter dans la musique contemporaine, parmi lesquels l'Anglais Brian Ferney l'Allemand Wolfgang Grimm, la Finlandaise Kaia Saariaho ou le Suisse Michael Jarrell au qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 lui succ\u00e9der, r\u00e9sume mieux que quiconque la sp\u00e9cificit\u00e9 de la musique de caoutchouc Baer qui en 1979 a publi\u00e9 un essai intitul\u00e9 la musique virgule n\u00e9cessaires \u00e0 la vie commune \u00e0 toutes ces Oeuvres, l'ample d\u00e9monstration d'une ma\u00eetrise sup\u00e9rieure vraiment remarquables des ressources et textuelle une introversion profonde et naturel de l'expression il y a un contr\u00f4le du temps musical incomparable, les premiers opus manifestent une inqui\u00e9tude mystique qui situe Klaus Huber dans le voisinage de Bernd Alo\u00efs Timmer Man, avec lequel il partage un go\u00fbt pour le m\u00e9lange des styles et des sources, l'oratorio soliloque oui a d'apr\u00e8s Saint-Augustin et la pi\u00e8ce pour grand orchestre tenez bras une musique de la passion sans texte illustre d'ailleurs tr\u00e8s bien cette orientation sans \u00eatre un activiste passionn\u00e9 comme Luidgi Nono Klaus Aubert ne se contente pas d'ouvrir les yeux et les oreilles de ses prochains par un \u00e9lectrochoc humaniste et chr\u00e9tien, il tente de les mobiliser en 1980 par un oratorio politique intitul\u00e9 humili\u00e9 asservi abandonn\u00e9, m\u00e9pris\u00e9 \u00e0 base de textes provenant des bidonvilles de prison et d\u00e9crit d'Ernesto cardinal que le compositeur a rencontr\u00e9 au Nicaragua, le futur d\u00e9tenteur d'un prix au festival europ\u00e9en de musique eccl\u00e9siastique de la ville de chevet biche Blunden ne s'assagit pas avec la cr\u00e9ation en 1985 2 comme si on est des circuits Lodge Vannetais qui c\u00e9l\u00e8brent la reconstruction des 2 \u00e9glises romanes de Cologne d\u00e9truite pendant la Seconde Guerre mondiale en tentant d'\u00e9veiller les consciences \u00e0 la croissance exponentielle des potentialit\u00e9s destructrices qui depuis les ann\u00e9es 40 se sont multipli\u00e9s par 100, voire par Miller, ce sont les mots du compositeur, c'est cette oeuvre que nous \u00e9coutons \u00e0 pr\u00e9sent conditionnait c'\u00e9tait Cirque Lodge irlandais pour r\u00e9citant soprano, alto baryton mixte en plus d'un ensemble instrumental sur des textes de Hildegard von Bingen et c'est l'ensemble des jeunes solistes les interpr\u00e8te sous la direction de Rachid Safir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:43:24) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:43:28) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:43:29) [72%] :\r\nIl y a des dans la. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:43:52) [76%] :\r\nJe sais y avait une zone rurale. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:44:09) [83%] :\r\nJe ne sais m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:46:43) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:47:06) [99%] :\r\nJe dis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:49:13) [77%] :\r\nIl a raison. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:50:20) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:50:38) [60%] :\r\nIl bien d\u00e9marr\u00e9 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:53:00) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:53:48) [69%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:54:15) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:56:24) [69%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MT38 (01:57:06) [100%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:57:31) [86%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:58:04) [96%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MT32 (01:58:10) [72%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:58:41) [88%] :\r\nComme si est dessert Dj\u00e9ram de classe Aubert, interpr\u00e9t\u00e9 par l'ensemble, les jeunes solistes, sous la direction de Rachid Safir l'oeuvre compl\u00e8te se trouve sur un disque paru chez Haoudi Montaigne c'\u00e9tait mission en hommage \u00e0 Klaus Aubers ach\u00e8ve Klaus Aubert, qui je vous le rappelle, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 octobre 2017 l'un de nos grands compositeurs grand p\u00e9dagogue et penseur dans musique d'avenir, nous continuerons bien s\u00fbr \u00e0 diffuser sa musique, un grand merci \u00e0 Dominique Stalder pour la r\u00e9alisation de cet hommage la semaine prochaine nous entendrons le concert du Nouvel Ensemble contemporain de La Chaux-de-Fonds dans un programme Stockhausen et Claude viviez un programme qu'il donnait aux Jardins musicaux de cerner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:59:25) [88%] :\r\nLe 15\u00e8me et dernier Quatuor de Schubert brille par son ampleur polyphonique et ses contrastes vertigineux de quoi engager des interpr\u00e9tations elles aussi. \r\nDisque en lice et les commentaires de ses invit\u00e9s \u00e0 fileront nos petites oreilles lundi \u00e0 20 heures sur Espace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:59:46) [87%] :\r\nTr\u00e8s belle nuit vous pourquoi pas \u00e0 l'\u00e9coute d'espace, de et, surtout, n'oubliez pas d'ouvrez vos oreilles, il est minuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-394645A9-779F-4BDA-9EED-663888316560", "internalArchiveId": "394645A9-779F-4BDA-9EED-663888316560", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Phanee de Pool,  \r\n\r\n\r\nSlobodan Despot \u00e9voque le rituel des \"j\u00e9r\u00e9miades d'automne\", Coline de Senarclens de poils tandis que Michel Aud\u00e9tat nous parle de l'\u00e9mission de Laurent Ruquier, \"On est pas couch\u00e9\" sur France 2.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs / LBP_2017-10-08T11:03:45_le-coup-de-gueule-des-chroniqueurs", "Les beaux parleurs du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Slobodan Despot \u00e9voque le rituel des \"j\u00e9r\u00e9miades d'automne\", Coline de Senarclens de poils tandis que Michel Aud\u00e9tat nous parle de l'\u00e9mission de Laurent Ruquier, \"On est pas couch\u00e9\" sur France 2."], "variantIds": ["ece-8943300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:41:06Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [99%] :\r\nVous allez nous dire qu'il faut que nous arr\u00eations de nous plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nBen oui, parce que c'est la saison des j\u00e9r\u00e9miades d'Automne, c'est une Sonate d'Automne Jamieson c'est devenu chez les Suisses \u00e0 rituel automnal aussi r\u00e9curant que la visite au comptoir ou le retour de la prison, \u00e0 chaque rentr\u00e9e en seulement sur l'inflation in\u00e9luctable des co\u00fbts de la sant\u00e9 on grogne en rafales, et puis on paye, sauf ceux qui ne peuvent plus payer et qui sont de plus en plus nombreux, et cela les autres payent \u00e0 leur place, au travers des aides sociales, voil\u00e0 une d\u00e9clinaison de la fameuse solidarit\u00e9 entre assur\u00e9s que les auteurs de la LAMal n'avait peut-\u00eatre pas pr\u00e9vu, chers concitoyens, je vous dire vos ronchonne, je commence \u00e0 me les briser menu je ne vous comprends pas, nous sommes en d\u00e9mocratie directe, l'assurance maladie est obligatoire, c'est parce que vous l'avez voulu ainsi, elle est fix\u00e9e par un l\u00e9gislatif, que vous avez enti\u00e8rement \u00e9lu que ce l\u00e9gislatif soient recrut\u00e9s d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Berne par les lobbies de l'assurance et de la Pharma, cela ne semble pas vous toucher puisque tant qu'il multiplie ses \u00e9moluments gr\u00e2ce au conseil d'administration, \u00e7a vous semble normal, c'est que la vie est ch\u00e8re dans la capitale, ma bonne dame, \u00e0 moins d'un demi-1000000 para\u00eet l'on s'en sort plus, c'est comme pour les assureurs des rouages aussi essentielle de la soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas se permettre de rouler dans des casseroles \u00e0 l'approche de la Porsche Cayenne pour eux n'est pas un luxe mais un outil de travail minimum c'est pas \u00e7a le fond de probl\u00e8me le fond du probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est le co\u00fbt des soins, bien entendu, la formation continue et obligatoire des m\u00e9decins en Suisse est assur\u00e9e par l'industrie des pilules et des potions, elle aura tout de m\u00eame pas leur enseigner \u00e0 vous soigner pour le jeune et l'autosuggestion qui ne co\u00fbte rien, voil\u00e0 donc encore un dispositif que vous enfin vos loyaux repr\u00e9sentants avait valid\u00e9 pour ne pas d\u00e9rouler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [85%] :\r\nUne de Senarclens c'\u00e9tait, mais attention, je veux dire un un nom su\u00e9dois r\u00e9cemment bistrot, une mannequin su\u00e9doise a pos\u00e9 pour Adidas avec, tenez -vous bien, du poil aux jambes, l\u00e0 on dirait que je suis en train de vous dire qu'une d\u00e9put\u00e9e a organis\u00e9 un buffet v\u00e9g\u00e9tarien et on en a rien \u00e0 secouer, h\u00e9 ben non, parce que bien Streum suite \u00e0 cette campagne, a re\u00e7u une ribambelle de messages d'insultes et tenez -vous encore des menaces notamment de viol pour du poil aux guibolles quoi non mais allo, je sais pas, non, mais aussi la main sur mobilit\u00e9 pas pour votre cause non mais je milite justement et je sais qu'\u00e0 nous les f\u00e9ministes, on est toujours accus\u00e9s d'exag\u00e9rer le harc\u00e8lement \u00e7a existe pas d'ailleurs le combat pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est bon, y a pire, aucune loi est emp\u00eache d'\u00eatre laiss\u00e9 pousser les poils, quoi, qu'est ce que tu veux, des menaces de viol pour des poils en jambes, alors oui c'est l\u00e9gal de se laisser pousser les poils compter une femme mais apr\u00e8s \u00e0 la milice d'\u00e9normes cul avec leur appareil de r\u00e9pression et c'est justement ces violences sexistes qui maintiennent l'ordre, on n'est pas li\u00e9e du tout si tu fais pas comme il faut, viol est le pire, c'est que \u00e7a m'est arriv\u00e9 aussi, j'ai quelqu'un qui m'a \u00e9crit sur fait le fils il allait me d\u00e9rouill\u00e9, parce que je prenais la d\u00e9fense d'une femme mal puis sous les aisselles et c'est s\u00e9rieux ce que j'dans la vie et puis dans la vie tous les jours, cette histoire de poils, \u00e7a va beaucoup trop loin et ce qui est terrible, c'est que c'est int\u00e9gr\u00e9 par les femmes, ce truc, je connais des meufs qui veulent pas s'envoyer en l'air, ce sont pas \u00e9pil\u00e9e, bonjour les barri\u00e8res quoi, j'ai une copine, par exemple, qui a pas voulu se mettre en maillot de bain parce qu'elle venait de s'\u00e9piler, elle avait peur que \u00e7a se voit donc m\u00eame cit\u00e9, faut pas qu'on voit que tu avais des poils avant et c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe hectares on demande pas Jean Saint statement quoi non mais les poils \u00e7a pousse les coupe, \u00e7a repousse comme les cheveux, des fois, tu fais des coiffures, des fois, tu les laisses naturel et justement c'est naturel, avoir des poils, c'est ce qui se passe quand on laisse notre corps tranquille je conclurai cette chronique avec un mot sur les Sam d\u00e9putation qui s'appelle un temps pour soi parce que \u00e7a prend du temps, oui, mais c'est vraiment loin d'\u00eatre un moment d\u00e9tente sans parler du prix que \u00e7a co\u00fbte, c'est un peu comme si j'appelais mon rendez- vous chez le dentiste, le petit plaisir que je m'accorde, c'est pas comme si on n'avait pas l'habitude d'\u00eatre prises pour des mais la enfin, \u00e7a va un peu loin quand m\u00eame merci Corinne de savoir quand vous avez le politique, non, j'ai le poil dans la voile flemmards je des fois je suis pilier des fois, en fait, je m'en fous, y a pas provoque de votre pilosit\u00e9 il y en a, parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 en fait pour la fabrique cette ce ce point parce que les charges vous avez n\u00e9anmoins que des fois je me m'je les des fois je me je me laisse plus enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [90%] :\r\nOui, on a trop parl\u00e9 au point de vue d'accord aussi avec \u00e7a, Michel Aud\u00e9tat, vous allez peut-\u00eatre vous f\u00e2cher avec Colin de Senarclens profiter de cette amiti\u00e9 pour l'instant et vous nous parlez de Christine Angot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nNon, du tout \u00e0 l'heure je je ne pense pas qu'elle soit f\u00e2ch\u00e9, oui, je voulais vous o\u00f9 vous parlez de Cristiano Go et j'imagine que je n'apprendrai rien \u00e0 personne, qui dit en disant que Sandrine Rousseau ancienne par porte- parole d'Europe \u00c9cologie -les Verts a pass\u00e9 un sale moment samedi dernier dans la mission de Laurent Ruquier On n'est pas couch\u00e9 c'est la pol\u00e9mique de la semaine, m\u00eame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes s'en est m\u00eal\u00e9, pour le dire avec les mots du pr\u00e9sident Macron Christian Legault a foutu le bordel s'\u00e9tait et quand j'ai appris qu'elle avait trouv\u00e9 un emploi tortionnaires chez Laurent Ruquier, je me suis r\u00e9jouie comme Laurent Baffie que je cite de me prendre toute la joie de vivre, de Christine Angot en pleine guerre. \r\nSamedi dernier, j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue Christine Angot n'a pas aim\u00e9 \u00e9glise de Sandrine Rousseau sur les agressions sexuelles, dont elle \u00e9tait la victime et la traiter avec toute Agrica Taison officier du KGB dans les sous- sols de la Loubianka les larmes de Sandrine Rousseau qui n'en finissait pas de couler le ressort de toute cette affaire, c'est que l'\u00e9mission n'est pas couch\u00e9 joue un r\u00f4le de prescription tr\u00e8s important, notamment pour les livres, autrement dit, elle fait, elle fait vendre le lundi, les livres dont elle a parl\u00e9 samedi pour les uns, pour les auteurs, impossible de refuser l'invitation, c'est la raison pour laquelle l'\u00e9mission plus maltrait\u00e9s tant qu'elle veut et revient toujours se faire battre avec Christine Angot, on n'est pas couch\u00e9 a franchi un seuil apr\u00e8s les obsessions d'\u00c9ric Zemmour, les le\u00e7ons de morale d'\u00c9meric Caron l'\u00e9mission affiche d\u00e9sormais la torture psychologique et \u00e7a m'a rappel\u00e9 ses \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 japonaise qu'ils sont b\u00eates \u00e0 bouffer et qui carbure au sadisme, je me rappelle en avoir lu l'une ou les candidats des mal en l'occurrence c'est bien s\u00fbr recevait un gros coup de b\u00e2ton dans les testicules, \u00e0 chaque fois qu'ils seront peut-\u00eatre on aurait tort de regarder Sponring comme des curiosit\u00e9s exotiques au fond Laurent Ruquier parvenu \u00e0 inventer une version litt\u00e9raire parisienne m\u00eame de cette Thales torture alors je dis bravo, mais je pense qu'on peut faire mieux, et personnellement je verrais bien une saison de Koh-Lanta avec Christine Angot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [88%] :\r\nMerci Michel Aud\u00e9tat j'aimerais bien avoir votre avis autour de la table sur ce que nous raconte Michel et aussi ce titre parodique du site belge leur presse qui dit : on n'est pas couch\u00e9 la semaine prochaine une victime des attentats sera tabass\u00e9 par l\u00e0 il pense comme vous exactement le salle rarissime \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous avez aussi cette impression sur le m\u00eame Despot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [91%] :\r\nMoi j'ai j'ai j'ai eu cette impression d\u00e9sagr\u00e9able qu'il y avait chez Christine Angot, une esp\u00e8ce de, de volont\u00e9 d'imposer un monopole de la victimisation, c'est-\u00e0-dire c'est moi qui suis le sp\u00e9cialiste de de de la souffrance f\u00e9minine des en face et \u00e7a peut-\u00eatre qu'elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 aussi f\u00e9roce envers quelqu'un qui, qui ne serait pas monter sur ses plates-bandes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nColine de Senarclens vous vouliez aussi aborder ce sujet cette semaine, c'est Michel Aud\u00e9tat qui s'est empar\u00e9e du sujet, mais quel est votre avis sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [87%] :\r\nQue effectivement chacun et surtout chacune \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 elle de g\u00e9rer un traumatisme et qu'il y a pas de hi\u00e9rarchie faire entre \u00e7a, donc, en fait, bon, il faut pas donner des le\u00e7ons, et je pense que vraiment l\u00e0 le le le r\u00f4le de l'\u00e9mission, c'est enfin, c'est \u00e0 mon avis, c'est surtout ce Ruquier qui vous tapez \u00e9tait moins moins sur sa sa chronique c'est vrai parce que complicit\u00e9 silencieuse Ruquier absolument, c'est s\u00fbr, c'est celui qui, et qui a mis en sc\u00e8ne quand m\u00eame et voil\u00e0, il y a pas une cargaison une qui a tort, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s dommage qu'on se retrouve dans des situations o\u00f9 des victimes de violences sexuelles soient mises les unes compte les autres et c'est \u00e7a que je trouve le plus dramatique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [87%] :\r\nMais il y a, il y a pr\u00e9cis\u00e9ment ce m\u00e9canisme extraordinaire de la mission que qui qui est qui qui est consciente Ruquier Ruquier conscient de son impact sur \u00e9conomique sur tout simplement sans d\u00e9lai, c'est tr\u00e8s bien, et donc plus il vend plus il il tourmente ses invit\u00e9s c'est et d'ailleurs c'est chroniqueurs aussi donc il \u00e9change, il est donc cesser, c'est une esp\u00e8ce de, de, de, de fable sadomasochiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [84%] :\r\nMais un ticket, je trouve bizarre dans cette \u00e9mission que je regarde assez peu, c'est quand m\u00eame que les chroniqueurs, ils sont bien d'avoir un avis extr\u00eames c'est c'est c'est c'est pour vendre, c'est pour que \u00e7a fasse un peu d'audience et d'avenir, on a ador\u00e9, on a d\u00e9test\u00e9 c'est un g\u00e9nie, c'est un escroc et du coup \u00e7a donne ce genre de prises de bec parce qu'on peut pas, je veux dire, c'\u00e9tait pas mal, on est beaucoup plus nuanc\u00e9, si au vous parle, on est mieux mais enfin moi en fait est devenu beaucoup moins de dire on a vraiment R\u00e9gis p\u00e9renne, il a finalement \u00eatre non mais c'est pas \u00e7a, c'est un, c'est un bon point, on entend souvent que la t\u00e9l\u00e9vision suisse est trop douce, trop gentille, qu'elle ne pose pas suffisamment les questions qui d\u00e9rangent \u00e7a gravit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est pas du et je crois que vous devenez Christine Angot, Michel au d\u00e9part par rapport au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [90%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, on est comme des flamants roses, c'est vrai, il faudrait que il faudrait quand m\u00eame corriger \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:02:06Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45312552-A614-4711-9116-16AA87CCB33E", "internalArchiveId": "45312552-A614-4711-9116-16AA87CCB33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Thomas Wiesel", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Phanee de Pool,  \r\n\r\n\r\nUn homme ouvre le feu depuis sa chambre d'h\u00f4tel et pour les Am\u00e9ricains le probl\u00e8me c'est la chambre d'h\u00f4tel. Thomas Wiesel combat les armes avec ses armes \u00e0 lui.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Thomas Wiesel / LBP_2017-10-08T11:03:45_la-chronique-de-thomas-wiesel", "Les beaux parleurs du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un homme ouvre le feu depuis sa chambre d'h\u00f4tel et pour les Am\u00e9ricains le probl\u00e8me c'est la chambre d'h\u00f4tel. Thomas Wiesel combat les armes avec ses armes \u00e0 lui."], "variantIds": ["ece-8943304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:20Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [86%] :\r\nOn a tr\u00e8s la et autour de cette table, c'est Thomas Wiesel pr\u00e9cis\u00e9ment bonjour Thomas je du vous \u00eates pr\u00eat, un pr\u00eat \u00e0 tout pour faire du la\u00efque non oui oui justement votre chronique, il sera largement la\u00efc et tout \u00e0 l'heure, moi c'est pas s\u00fbr dimanche pass\u00e9 \u00e0 Las V\u00e9gas, c'est un homme a ouvert le feu sur la foule d'un festival de musique depuis la chambre de son h\u00f4tel, qui ont 58 personnes et en blessant 408 ans qu'ne faut \u00eatre et on a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9, mais un peu moins que la derni\u00e8re fois et un peu plus que la prochaine parce qu'on s'habitue, jeunesse, moi j'aimerais pas l'\u00eatre, on va pas avoir le droit de l'\u00eatre, mais c'est difficile de pas \u00eatre blas\u00e9, on a l'impression qu'aux \u00c9tats-Unis, les faits divers, c'est comme \u00e0 Hollywood, des rimes, \u00c9ric, avec un budget qui augmente, mais des sc\u00e9narios qui se ressemblent un peu tous, toujours les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments, par exemple, la revendication de Daech vous avez vu, ils ont la g\u00e2chette encore plus rapide qu'un flic am\u00e9ricain face \u00e0 un noir, avec ses 2007 adolescents dans les commentaires YouTube qui se d\u00e9p\u00eachent pour commenter en 1er First First c'est-\u00e0-dire revendiquera un accident de Segway quoi infarctus rien \u00e0 battre, c'\u00e9tait nous, des petites jadis dans le ventricule droit alors l\u00e0 en l'occurrence, on n'y a pas cru longtemps, vous avez vu cet article et qu'une photo du tueur en soir\u00e9e avec 3 pour 1000 un shot \u00e0 la main un oeil \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9 et le titre des doutes sur la revendication de n'en sait rien qu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a, et comme le tireur et vlan on va pas tout le monde \u00e0, de par les terroristes non c'est un loup solitaire parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 un tueur d'hommes et de la cr\u00e8me solaire indice 50 c'est plus un terroriste, c'est un animal mystique, un loup solitaire, c'est tellement chou et m\u00eame si l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des fusillades sont commises par des hommes blancs et bon ressent m\u00eame pas le besoin de dire pas d'amalgame, parce que personne, fait d'amalgame jeudi \u00e0 Sepp, c'est un ancien comptable et consacre Jonas je condamne ce massacre, on n'est pas tous comme \u00e7a hashtag not in my name \u00e9trangl\u00e9 perdure, il peut m\u00eame pas interdire aux Am\u00e9ricains de voyager aux \u00c9tats-Unis peut pas d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'\u00c9tat du Nevada, il sait pas quoi faire, apr\u00e8s il \u00e0 ce que c'est de comprendre les motivations d'expliquer mais comment tu veux expliquer \u00e7a, oui, vous avez, mais qu'on a musique et forte musique forte puis voudrait voir les prix du minibar since condamnant on peut pas, puis les d\u00e9tails terrifiants sur l'attirail 20 armes \u00e0 feu, dont 12 \u00e9quip\u00e9 pour le Tir en rafale, forc\u00e9ment, comme \u00e0 chaque fois le d\u00e9bat des armes \u00e0 feu, a relanc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis parce que tout ceci \u00e9tait l\u00e9gal jusqu'\u00e0 la seconde avant qu'il appuie sur la g\u00e2chette, il n'avait pas encore enfreint la loi et une bonne partie des Am\u00e9ricains souhaitent que \u00e7a reste le cap ces arguments du lobby des armes, c'est un peu comme les courses de Nascar Thanksgiving o\u00f9 la popularit\u00e9 de l'Intrum citait pas am\u00e9ricain, tu peux pas comprendre l\u00e0 par exemple il dit ce qu'il faut pas l\u00e9gif\u00e9rer sur les armes \u00e0 feu, ils veulent renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les h\u00f4tels oui quel type de douzaines de fusils d'assaut dans la chambre d'h\u00f4tel et le probl\u00e8me pour les Am\u00e9ricains c'est la chambre d'h\u00f4tel lors solution c'est quoi, c'est am\u00e9liorer le room service Yves des groupes dans les ascenseurs, on va lutter contre les armes avec Le Petit Spirou, mais il a tir\u00e9 par la fen\u00eatre, interdisant les fen\u00eatre non mais les arguments qui sortent \u00e0 chaque fois, c'est pas un probl\u00e8me d'armes \u00e0 feu, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 mentale ou non quelqu'un qui a des troupes, il est quand m\u00eame vachement dangereux si la patte flingue et ironie ultime de cet arguments c'est que les \u00c9tats-Unis, il coupe dans les aides dans le budget de la sant\u00e9 donc aux \u00c9tats-Unis, autant leur demande de quoi un malade mental a davantage besoin d'un th\u00e9rapeute ou d'un flingue, ils h\u00e9sitent, petits et gros calibres quoi dans leur raisonnement, c'est pour pas l\u00e9gif\u00e9rer sur les armes \u00e0 feu, c'est de dire que les gens qui ont vite tu\u00e9 trouveront toujours un moyen de tuer m\u00eame sans armes \u00e0 feu, oui, mais sont m\u00eame plus compliqu\u00e9es, en jouant un type parvient \u00e0 massacrer 50 personnes, puis le 30\u00e8me \u00e9tage avec une sarbacane rappelez -moi quand m\u00eame non mais faut pas r\u00e9glementer les armes, les armes, c'est pour se prot\u00e9ger 7 jours tant les armes pour se prot\u00e9ger aux \u00c9tats-Unis 50 pourcent des des armes sont moins de 3 pourcent de de la population et ces 3 pourcent en en moyenne 17 flingues, par personne pour se prot\u00e9ger, qui a besoin de 7 pistolets en m\u00eame temps pour se prot\u00e9ger, tu te prends pour qui une pieuvre non, m\u00eame \u00e7a, c'est 8 en poupe de Fukushima, monsieur le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, ils avaient cette semaine, un d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu, enfin il d\u00e9battait pour l\u00e9galiser les silencieux parce que tuer des gens, on veut bien, mais faites -le en silence s'il vous pla\u00eet, c'est dur de garder espoir que les choses changent en 2002 20 gamins qui ont \u00e9t\u00e9 abattus froidement dans une \u00e9cole et m\u00eame l\u00e0 \u00e7a n'a pas suffi pour changer les lois et les mentalit\u00e9s, cette semaine, il a quand m\u00eame un chanteur country qui \u00e9tait au festival et qui a dit qu'il avait chang\u00e9 d'avis sur le port d'arme, parce qu'il a vu des gens mourir devant ses yeux, donc voil\u00e0 la mauvaise nouvelle, c'est qu'apparemment pour changer d'avis, ces gens ont besoin d'une balle passe \u00e0 10 centim\u00e8tres de leur visage et tue quelqu'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la bonne nouvelle c'est que statistiquement, au rythme o\u00f9 \u00e7a va, \u00e7a risque de leur arriver \u00e0 chacun, bient\u00f4t, non \u00e9videmment que c'est compliqu\u00e9, la personne qui arrivera \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me aura le prix Nobel de la paix, c'est s\u00fbr, mais pour l'instant, le prix Nobel, il l'ont donn\u00e9 \u00e0 la campagne pour l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Karim interdit du tout, mais maintenant le prix Nobel de la paix, c'est c'est un troph\u00e9e d'encouragement : c'est une m\u00e9daille en chocolat, ils ont fait signer un trait\u00e9 compte les armes nucl\u00e9aires \u00e0 122 pays, le probl\u00e8me c'est qu'aucun des pays qui a sign\u00e9 \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, voil\u00e0, c'est plus facile d'accords de B\u00e2le, du coup, la journ\u00e9e sans voiture saignements grosse contrainte on pas le permis, non quant aux pays collaborateurs mis il refuse d'entendre parler de traiter et le probl\u00e8me c'est c\u00f4t\u00e9 c'est d'insister disent fais gaffe, on a la bombe atomique, bon, mais j'imagine que \u00e7a aussi c'est pour se prot\u00e9ger et tout \u00e7a me pousse \u00e0 me demander comment doit -on faire pour se prot\u00e9ger de tous ces gens qui se prot\u00e8ge. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:02:11Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30FF9E22-2D6B-4731-96DE-70C616032DCD", "internalArchiveId": "30FF9E22-2D6B-4731-96DE-70C616032DCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Phanee de Pool: du poulet frais!", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Phanee de Pool,  \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 11:25:53-11:26:16 / Infotrafic: 11:57:47-11:58:11 / * Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s'appellent Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Coline de Senarclens. Jonas Schneiter est le chef d'orchestre et ensemble, ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Ils sont accompagn\u00e9s de l'humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueillera la jeune auteur-compositrice-interpr\u00e8te, ex-polici\u00e8re, Phanee de Pool. C'est Claude-Inga Barbey qui se charge de dresser le portrait \"inofficiel\" de l'invit\u00e9e.", "durationSec": 5172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 08.10.2017", "La chronique de Thomas Wiesel / LBP_2017-10-08T11:03:45_la-chronique-de-thomas-wiesel", "Les beaux parleurs du 08.10.2017", "Des politiciens qui se prennent pour des moniteurs d\u02b9auto-\u00e9cole / LBP_2017-10-08T11:03:45_des-politiciens-qui-se-prennent-pour-des", "La Catalogne, en marche vers une \"vraie libert\u00e9\"? / LBP_2017-10-08T11:03:45_la-catalogne-en-marche-vers-une-vraie-li", "Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs / LBP_2017-10-08T11:03:45_le-coup-de-gueule-des-chroniqueurs", "L'interview de Phanee de Pool / LBP_2017-10-08T11:03:45_l-interview-de-phanee-de-pool", "Phanee de Pool, du poulet frais ! / LBP_2017-10-08T11:03:45_les-beaux-parleurs", "S\u00e9quence 8 / LBP_2017-10-08T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 7 / LBP_2017-10-08T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / LBP_2017-10-08T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 9 / LBP_2017-10-08T11:03:45_sequence-9", "Lausanne ouvre le plus grand espace de coworking de Suisse / LBP_2017-10-08T11:03:45_lausanne-ouvre-le-plus-grand-espace-de-c", "Phanee de Pool, du poulet frais ! / LBP_2017-10-08T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Un homme ouvre le feu depuis sa chambre d'h\u00f4tel et pour les Am\u00e9ricains le probl\u00e8me c'est la chambre d'h\u00f4tel. Thomas Wiesel combat les armes avec ses armes \u00e0 lui.", "Nos politiciens se penchent actuellement sur la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur la circulation routi\u00e8re (LCR). Toutes sortes de propositions pourraient entrer en vigueurs ces prochaines ann\u00e9es. Un permis de conduire \u00e0 16 ou 17 ans, la fin des zones 30, l\u2019adoucissement des peines pour les chauffards et m\u00eame le devancement par la droite. Nos \u00e9lus se prennent-ils pour nos nouveaux moniteurs d\u2019auto-\u00e9cole?", "La Catalogne, moteur \u00e9conomique de l\u2019Espagne, a vot\u00e9 son envie de quitter le grand pays. Une question l\u00e9gitime, en toile de fonds, de quoi nous rappeler simultan\u00e9ment nos cours d\u2019histoires et le chemin que notre pays a d\u00fb parcourir. Un pays multiculturel ou un \u00e9tat nation? O\u00f9 se trouve la vraie libert\u00e9?", "Slobodan Despot \u00e9voque le rituel des \"j\u00e9r\u00e9miades d'automne\", Coline de Senarclens de poils tandis que Michel Aud\u00e9tat nous parle de l'\u00e9mission de Laurent Ruquier, \"On est pas couch\u00e9\" sur France 2.", "Phanee de Pool, de son vrai nom Fanny Diercksen, dipl\u00f4m\u00e9e de l'Ecole de commerce de Saint-Imier et de l'Ecole de police, d\u00e9cide en 2016 sur un coup de t\u00eate de quitter son m\u00e9tier de polici\u00e8re \u00e0 Moutier pour \u00e9crire des chansons sur des th\u00e8mes divers. Elle vient de sortir son premier album \"Hologramme\" qu\u2019elle a fabriqu\u00e9 en quelques mois.", "\" Les Beaux Parleurs \" de ce dimanche s\u02b9appellent Michel Audetat, Slobodan Despot et Coline de Senarclens. Jonas Schneiter est le chef d\u02b9orchestre et ensemble, ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Ils sont accompagn\u00e9s de l\u02b9humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel.\nPeu avant midi,  les Beaux parleurs accueilleront la jeune auteur-compositrice-interpr\u00e8te, ex-polici\u00e8re, Phanee de Pool.\nC\u02b9est Claude-Inga Barbey qui se charge de dresser le portrait \" inofficiel \" de l\u02b9invit\u00e9e. C\u00f4t\u00e9 officiel, Phanee de Pool, de son vrai nom Fanny Diercksen, dipl\u00f4m\u00e9e de l\u02b9\u00c9cole de commerce de Saint-Imier et de l\u02b9\u00c9cole de police, d\u00e9cide en 2016 sur un coup de t\u00eate, de quitter son m\u00e9tier de polici\u00e8re \u00e0 Moutier pour \u00e9crire des chansons sur des th\u00e8mes divers. Elle vient de sortir son 1er album \"Hologramme\" qu\u02b9elle a fabriqu\u00e9 en quelques mois.", "Le plus grand espace de coworking de Suisse vient d'ouvrir \u00e0 Lausanne. Un gigantesque open space dans lequel chacun travaille pour sa propre entreprise. Un concept souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme innovant et r\u00e9pondant parfaitement aux attentes des travailleurs en 2017. Avoir son propre bureau avec une plante et la photo de ses enfants, est-ce totalement ringard? Peut-on encore \u00eatre pris au s\u00e9rieux si notre entreprise ne poss\u00e8de pas au moins une table de ping-pong?", "\" Les Beaux Parleurs \" de ce dimanche s\u02b9appellent Michel Audetat, Slobodan Despot et Coline de Senarclens. Jonas Schneiter est le chef d\u02b9orchestre et ensemble, ils se disputeront \u00e0 propos de quelques \u00e9v\u00e9nements survenus ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Ils sont accompagn\u00e9s de l\u02b9humoriste (mais pas que) Thomas Wiesel.\nPeu avant midi,  les Beaux parleurs accueilleront la jeune auteur-compositrice-interpr\u00e8te, ex-polici\u00e8re, Phanee de Pool.\nC\u02b9est Claude-Inga Barbey qui se charge de dresser le portrait \" inofficiel \" de l\u02b9invit\u00e9e. C\u00f4t\u00e9 officiel, Phanee de Pool, de son vrai nom Fanny Diercksen, dipl\u00f4m\u00e9e de l\u02b9\u00c9cole de commerce de Saint-Imier et de l\u02b9\u00c9cole de police, d\u00e9cide en 2016 sur un coup de t\u00eate, de quitter son m\u00e9tier de polici\u00e8re \u00e0 Moutier pour \u00e9crire des chansons sur des th\u00e8mes divers. Elle vient de sortir son 1er album \"Hologramme\" qu\u02b9elle a fabriqu\u00e9 en quelques mois."], "variantIds": ["ece-8943310", "ece-8943308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:20Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:00) [81%] :\r\nBeau parleur avec Le Matin dimanche et ces magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [80%] :\r\nLes beaux parleurs avec jeunesse laser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 l'heure du brunch dans la Ferme des beaux parleurs, j'aurai la chance de traire nos animaux avant que Michel Zen son petit cul d\u00e8s la semaine prochaine, voici ce qui incitera notre ce matin, nos politiciens se penche actuellement sur la nouvelle LCR, loi sur la circulation routi\u00e8re toutes sortes de propositions pourrait entrer en vigueur ces prochaines ann\u00e9es un permis de conduire \u00e0 16 ou \u00e0 17 ans, la fin des zones 30 la 6 des peines pour les sauveteurs et m\u00eame le devance ment autoris\u00e9 par la droite sur l'autoroute, nous, \u00e9lus, se prennent pour de nouveau moniteur d'auto- \u00e9cole et nos beaux parleurs tenteront un cr\u00e9neau sur ce sujet d\u00e9licat dans 5 minutes, la Catalogne, encore et toujours, on a tout entendu, et son contraire \u00e0 ce sujet ces derni\u00e8res semaines, ce moteur \u00e9conomique de l'Espagne a vot\u00e9 son envie de quitter le grand pays mais une question l\u00e9gitime en toile de fond, de quoi nous rappeler nos cours d'histoire, un pays multiculturel o\u00f9 un \u00c9tat-Nation, o\u00f9 se trouve la vraie libert\u00e9 et puis enfin \u00e0 Lausanne, on vient de s'ouvrir le plus grand espace de coworking de Suisse, un gigantesque Open Space dans lequel chacun travaille pour sa propre entreprise, un concept souvent pr\u00e9sent\u00e9s comme innovants et r\u00e9pondant parfaitement aux attentes des travailleurs en 2017 avoir son propre bureau avec une plante et la photo de ses enfants et c'est totalement ringard, peut -on encore \u00eatre pris au s\u00e9rieux si notre entreprise ne poss\u00e8de pas au moins une table de ping-pong et puis \u00e0 midi nous recevrons du poulet frais Phanee de Pool une jeune Centers romande pour laquelle l'ensemble de la presse romande s'est emball\u00e9 pour \u00eatre prise au s\u00e9rieux, sur sc\u00e8ne, elle avait pourtant 2 s\u00e9rieux handicap un d\u00e9but de carri\u00e8re de polici\u00e8re et une participation \u00e0 l'\u00e9mission Nouvelle Star de M6, \u00e0 28 ans, tous les r\u00eaves sont d\u00e9sormais permis pour Phanee on verra si son charme op\u00e8re aussi sur nos insensible chroniqueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 nouveaux parle aujourd'hui Slobodan Despot Slobodan bonjour bonjour lundi Luc Michel Aud\u00e9tat bonjour je vous et Coline de Senarclens bonjour Coleen bon, premi\u00e8re question pour vous, Coline de Senarclens, la Mini, la militante f\u00e9ministe que vous \u00eates est -elle pr\u00eate \u00e0 tout pour faire des la\u00efcs, c'est le titre du matin dimanche aujourd'hui, les internautes sont d\u00e9sormais tr\u00e8s h\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [88%] :\r\nT\u00f4t pour faire des la\u00efcards et moi j'aime la provocation, hein, on l'a utilis\u00e9 de mani\u00e8re militante, tr\u00e8s clairement, et il y a pas de souci avec \u00e7a, apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre un certain bon sens \u00e0 avoir tenir son enfant par le pied au-dessus d'un ventre me semble pas \u00eatre une provocation tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [88%] :\r\nC'est le ravin le probl\u00e8me ou tenir l'enfant dans le pied un peu les 2 quoi Slobodan Despot pour votre lettre d'information anti- presse vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout pour faire du Light pour avoir des abonn\u00e9s, vous voyez bien fait donc la r\u00e9ponse est dans la question, non mais c'est une pr\u00e9occupation pour vous : oh non, pas du tout, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [83%] :\r\nNon, parce que la qu'est -ce que ce qui serait dire \u00e7a, \u00e7a ne paye pas de dire j'aime oui c'est vrai, c'est-\u00e0-dire j'aime je faire reposer en fran\u00e7ais, oui, c'est vrai, mais j'aime aujourd'hui, \u00e7a veut dire quoi auto divorce o\u00f9 on en est, j'ai justeM. \u00e7a veut dire du tout, alors en plus sur sur l'internet, c'est vraiment rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [91%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat, journaliste voici un m\u00e9tier qui a besoin des la\u00efcs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [86%] :\r\nPas moi personnellement, je ne la jamais, c'est un principe oui dans la vie, donc si on veut me et on peut m\u00e9riter, moi je ne m\u00e9rite pas, c'est votre religion, c'est oui parce que je pense que l'abomination du larynx, de tout r\u00e9duire au quantitatif toute votre vie, vous pouvez la quantifier, vous avez mis ceci, vous avez fait de telles d\u00e9clarations et \u00e9tant de de gens qui vous la\u00efque moins que que votre voisin, puisque votre cousin bref voil\u00e0 c'est une machine \u00e0 quantifier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [89%] :\r\nJe suis d'accord avec les jeunes qui ce qu'il avait \u00e9crit sur internet tout est noir sur blanc, tout est enregistr\u00e9, donc en plus on peut suivre sur des ann\u00e9es, faire de l'archivage de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [84%] :\r\nOn en a 4 autour de cette table, c'est Thomas Wiesel pr\u00e9cis\u00e9ment bonjour Thomas s'la qu\u00eate du lac, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 un pr\u00eat \u00e0 tout pour faire du la\u00efque non oui oui pense parce que justement votre chronique qui sera largement la\u00efc et tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:17) [91%] :\r\nMoi c'est pas s\u00fbr dimanche pass\u00e9 \u00e0 Las V\u00e9gas, un homme a ouvert le feu sur la foule d'un festival de musique depuis la chambre de son h\u00f4tel, qui ont 58 personnes et en blessant 408 ne faut \u00eatre et on a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9, mais un peu moins que la derni\u00e8re fois et un peu plus que la prochaine parce qu'on s'habitue, jeunesse, moi j'aimerais pas l'\u00eatre, on va pas avoir le droit de l'\u00eatre, mais c'est difficile de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:33) [86%] :\r\nOui, blas\u00e9, on a l'impression qu'aux \u00c9tats-Unis, les faits divers, c'est comme \u00e0 Hollywood, des rimes, \u00c9ric, avec un budget qui augmente, mais des sc\u00e9narios qui se ressemblent un peu tous et toujours les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments, par exemple, la revendication de Daech vous avez vu, ils ont la g\u00e2chette encore plus rapide qu'un flic am\u00e9ricain face \u00e0 un noir, mais c'est devenu c'est adolescents dans les commentaires YouTube qui se d\u00e9p\u00eachent pour commenter en 1er First First ce c'est-\u00e0-dire vous indiquera un accident de Segway quoi infarctus rien bas c'\u00e9tait nous ne des petites jadis dans le ventricule droit alors l\u00e0 en l'occurrence, on n'y a pas cru longtemps, vous avez vu cet article et qu'une photo du tueur en soir\u00e9e avec 3 pour 1000 un shot \u00e0 la main un oeil \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9 et titre des doutes sur la revendication de dire non, rien qu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a, et comme le tireur et vlan va pas tout le monde, de par les terroristes non c'est un loup solitaire parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 un tueur d'hommes et de la cr\u00e8me solaire indice 50 c'est plus un terroriste, c'est un animal mystique, un loup solitaire, c'est tellement chou et m\u00eame si l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des fusillades sont commises par des hommes blancs et bon ressent m\u00eame pas le besoin de dire pas d'amalgame, parce que personne d'amalgame je \u00e0 Sepp, c'est un ancien comptable et manteau consacre jonas je condamne ce massacre, on n'est pas tous comme \u00e7a hashtag not in my name et Trump il est perdu un peut m\u00eame pas interdire aux Am\u00e9ricains de voyager aux \u00c9tats-Unis peut pas d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'\u00c9tat du Nevada, il sait pas quoi faire apr\u00e8s \u00e0 ce qui c'est de comprendre les motivations d'expliquer mais comment tu veux expliquer \u00e7a, oui, ils allaient mais qu'on a musique forte de musique forte qui voudrait voir les prix du minibar since condamnant on peut pas, puis les d\u00e9tails terrifiante sur l'attirail 20 armes \u00e0 feu, dont 12 \u00e9quip\u00e9 pour le Tir en rafale, forc\u00e9ment, comme \u00e0 chaque fois le d\u00e9bat des armes \u00e0 feu, a relanc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis parce que tout ceci \u00e9tait l\u00e9gal jusqu'\u00e0 la seconde avant qu'il appuie sur la g\u00e2chette, il n'avait pas encore enfreint la loi et une bonne partie des Am\u00e9ricains souhaitent que \u00e7a reste le cap ces arguments du lobby des armes, c'est un peu comme les courses de Nascar Thanksgiving o\u00f9 la popularit\u00e9 de l'Intrum citait pas am\u00e9ricain, tu peux pas comprendre l\u00e0 par exemple il dit ce qu'il faut pas l\u00e9gif\u00e9rer sur les armes \u00e0 feu, ils veulent renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les h\u00f4tels oui quel type de douzaines de fusils d'assaut dans la chambre d'h\u00f4tel et le probl\u00e8me pour les Am\u00e9ricains c'est la chambre d'h\u00f4tel leur solution c'est quoi, c'est am\u00e9liorer le room service Yves des groupes dans les ascenseurs, on va lutter contre les armes avec Le Petit Spirou, mais il a tir\u00e9 par la fen\u00eatre, interdisant les fen\u00eatre homme et les arguments qui sortent \u00e0 chaque fois, c'est pas un probl\u00e8me d'armes \u00e0 feu, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 mentale ou non quelqu'un qui a des troupes Monteau il est quand m\u00eame vachement moins dangereuses si la patte flingue et ironie ultime de cet argument, c'est que les \u00c9tats-Unis coupe dans les aides dans le budget de la sant\u00e9 donc aux \u00c9tats-Unis, autant leur demande de quoi un malade mental a davantage besoin d'un th\u00e9rapeute ou d'un flingue, ils h\u00e9sitent, petits et gros calibres quoi dans leur raisonnement, c'est pour pas l\u00e9gif\u00e9rer sur les armes \u00e0 feu, c'est de dire que les gens qui ont vite tu\u00e9 trouveront toujours un moyen de tuer m\u00eame sans armes \u00e0 feu ne sont m\u00eame plus compliqu\u00e9 jouant type parvient \u00e0 massacrer 50 personnes, puis le 30\u00e8me \u00e9tage avec une sarbacane rappelez -moi quand m\u00eame non mais faut pas r\u00e9glementer les armes, les armes, c'est pour se prot\u00e9ger 7 jours tant les armes pour se prot\u00e9ger aux \u00c9tats-Unis 50 pourcent des des armes sont moins de 3 pourcent de de la population et ces 3 pourcent en en moyenne 17 flingues, par personne pour se prot\u00e9ger, qui a besoin de 7 pistolets en m\u00eame temps pour se prot\u00e9ger, tu te prends pour qui une pieuvre non, m\u00eame \u00e7a, c'est 8 en poupe de Fukushima, monsieur le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, ils avaient cette semaine, un d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu, enfin il d\u00e9battait pour l\u00e9galiser les silencieux parce que tuer des gens, on veut bien, mais faites -le en silence s'il vous pla\u00eet, c'est dur de garder espoir que les choses changent en 2002 20 gamins qui ont \u00e9t\u00e9 abattus froidement dans une \u00e9cole et m\u00eame l\u00e0 \u00e7a n'a pas suffi pour changer les lois et les mentalit\u00e9s, cette semaine, a quand m\u00eame un chanteur country qui \u00e9tait au festival et qui a dit qu'il avait chang\u00e9 d'avis sur le port d'arme, parce qu'il a vu des gens mourir devant ses yeux, voil\u00e0 la mauvaise nouvelle, c'est qu'apparemment pour changer d'avis, ces gens ont besoin d'une balle passe \u00e0 10 centim\u00e8tres de leur visage et tue quelqu'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la bonne nouvelle c'est que statistiquement, au rythme o\u00f9 \u00e7a va, \u00e7a risque de leur arriver \u00e0 chacun, bient\u00f4t, non \u00e9videmment que c'est compliqu\u00e9, la personne qui arrivera \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me aura le prix Nobel de la paix, c'est s\u00fbr, mais pour l'instant, le prix Nobel, ils l'ont donn\u00e9 \u00e0 la campagne pour l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Karim interdit du tout, mais maintenant le prix Nobel de la paix, c'est c'est un troph\u00e9e d'encouragement : c'est une m\u00e9daille en chocolat, ils ont fait signer un trait\u00e9 compte les armes nucl\u00e9aires \u00e0 122 pays, le probl\u00e8me c'est qu'aucun des pays qui a sign\u00e9 \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, voil\u00e0, c'est plus facile d'accords de B\u00e2le, du coup, la journ\u00e9e sans voiture c'est ma grosse contrainte quota pas le permis, non quant aux pays collaborateurs mis et il refuse d'entendent par les traiter et le probl\u00e8me c'est c\u00f4t\u00e9 c'est d'insister disent fais gaffe, on a la bombe atomique, bon, mais j'imagine que \u00e7a aussi c'est pour se prot\u00e9ger et tout \u00e7a me pousse \u00e0 me demander. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [95%] :\r\nComment doit -on faire pour se prot\u00e9ger de tous ces gens qui se prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [91%] :\r\nMerci Thomas Wiesel la LCR c'est pas tout \u00e0 fait la journ\u00e9e sans voiture, mais la nouvelle loi sur la circulation routi\u00e8re pourrait arriver en 2019 2\u00e8me semestre 2019 les discuter jours par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera discut\u00e9 ensuite au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats et on lit d\u00e9j\u00e0 toutes sortes de propositions d'\u00e9lus dans la presse, vous \u00eates tomb\u00e9 l\u00e0- dessus \u00e9videmment Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [87%] :\r\n\u00e9videmment, je, je, j'adore les propositions de saveur parce que jusqu'ici on avait une loi ce qui s'appelle Via sicura je crois qu'il \u00e9tait para\u00eet -il la plus f\u00e9roce monde c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait moins dangereux de tuer quelqu'un que de que de, de, de passer une une ligne blanche donc et m\u00eame genre Jean jamais entendu Jean je j'ai entendu parler de gens qui auraient, qui avait fait moins de de prison et pas de prison du tout pour viol, tandis que d'autres avaient \u00e9t\u00e9 au cloud imm\u00e9diatement apr\u00e8s un exc\u00e8s de vitesse, donc il y avait quelque chose, et peut-\u00eatre des des r\u00e9ajustements \u00e0 faire, en revanche, en revanche, il y a une chose que je comprends pas une loi sur la circulation routi\u00e8re, c'est fait pour nous prot\u00e9ger, comme disait \u00e0 tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure, on se prot\u00e8ge et l\u00e0 tout d'un coup on veut \u00e9tendre l'\u00e2ge de de du permis plus bas \u00e0 16 heures donc on \u00e9tend les cat\u00e9gories \u00e0 risques, \u00e7a, c'est que c'est quand m\u00eame quelque chose, moi, moi je suis, je les Romains, qui \u00e9tait une grande civilisation, ils avaient mis l'\u00e2ge de la majorit\u00e9 \u00e0 35 ans, je vous signale, moi c'est ce que c'est l'\u00e2ge o\u00f9 je mettrais l'autorisation de, de, de, de poss\u00e9der un permis de conduire parce que, avant \u00e7a, je crois qu'on est vraiment tr\u00e8s dangereux, moi m\u00eame, par exemple, j'ai toujours voulu avoir une moto mais par monde \u00e9tait compl\u00e8tement foutu \u00e0 tuer h\u00e9 ben maintenant que je viens d'avoir 50 ans j'envisage enfin d'en acheter, vous avez l'impression que cette loi est permissive et qu'elle n'est plus l\u00e0 pour nous prot\u00e9ger, alors pas du tout non extr\u00eamement rigoriste, l\u00e0 o\u00f9 il faut pas et de donner le feu, le permis de conduire \u00e0 16 ans, puis, en fait, c'est une nouvelle Am\u00e9rique ou est -ce que \u00e7a va donner, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [86%] :\r\nMais j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la m\u00eame chose en jeu sur ces choses, un point de vue un peu particulier, j'ai pas le permis de conduire, je passerai peut-\u00eatre dans 20 ans, mais pour l'instant je me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [96%] :\r\nPourtant, vous avez 35 ans Michel oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:22) [69%] :\r\nOui, de vol, c'est j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [85%] :\r\nC'est frapp\u00e9 par la m\u00eame chose, par l'id\u00e9e de comp\u00e9tition \u00e0 il y a, il y a 17 ans et puis on, on apprend que Philippe long terme aux pervers, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [88%] :\r\nC'est lui qui propose le permis \u00e0 16 ans demande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:41) [90%] :\r\nSeul Laurent lui voil\u00e0 et et je me dis c'est quand m\u00eame fou cette mani\u00e8re de, de, de vouloir tout r\u00e9duire Philippe Nantermod et quelqu'un qui veut r\u00e9duire les imp\u00f4ts qui veut r\u00e9duire la taille de l'\u00c9tat qui veut r\u00e9duire la taille la la RTS qui veut r\u00e9duire les droits des travailleurs aussi, et aussi, je crois, de la garde la t\u00eate je n'osais pas parvenir jusqu'\u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [98%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai envie de servir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:06) [95%] :\r\nMais mais mais il y a l\u00e0 une logique qui en effet me para\u00eet un peu curieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [89%] :\r\nColine de Senarclens vous savez c'est comme les b\u00e9b\u00e9s, vous savez, dans quelle position doivent dormir les b\u00e9b\u00e9s sur le ventre sur le dos, oui \u00e7a 10 ans sur le ventre, disant sur le dos, en fait, le permis de conduire, par exemple, moi j'ai j'ai je ne comprends plus, on fait comment \u00e7a fonctionne quand je ai pass\u00e9 c'\u00e9tait relativement facile, fallait faire il y a pas de cours d'auto- \u00e9cole obligatoire, etc, et puis tous les, tous les 5 ans, il y a un rajustement et franchement moi je ne suis plus quoi, et l\u00e0 c'est vrai que j'ai l'impression qu'on est en train de pinailler sur des d\u00e9tails jeudi dire 16 ans 17 ans, 18 ans que je vois vraiment pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a a chang\u00e9, on a effectivement encore b\u00eate \u00e0 18 ans, puis on a aussi \u00e0 16 ou 17 quoi les caravanes et les limitations de vitesse pour les caravanes 20 kilom\u00e8tres heure pouvoir d\u00e9passer par la droite, c'est vraiment des changements qui vont qui vont changer le monde, a priori quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [90%] :\r\nOui, c'est pas d\u00e9passer par la droite, c'est devanc\u00e9s par la droite, c'est le vice- pr\u00e9sident du TCS, qui milite pour \u00e7a, il faudrait qu'on puisse d\u00e9passer, mais sans se rabattre ensuite par la droite, alors quel est l'int\u00e9r\u00eat de \u00e7a, vous le voyez -vous Slobodan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [83%] :\r\nMoi j'aurais plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e9duquer les gens \u00e0 se rabattre, une fois qu'ils ont, qui sont, eux, pass\u00e9s sur la piste de gauche plut\u00f4t que de tra\u00eener \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure, mais c'est un vrai combat reste un \u00e7a c'est pas va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:15) [89%] :\r\nIl y a aussi une chose, c'est que en fait Via Sicura a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 parce que justement elle p\u00e9nalise tout et en m\u00eame temps on veut enlever les zones 30 et \u00e7a me semble incompatible parce que justement dans les zones 30 on peut avoir un esp\u00e8ce de consensus responsabilisant les gens, c'est quand les les feux rouges tombe en panne, les gens doivent se d\u00e9brouiller, souvent des petits signes, etc, puis et finalement \u00e7a fonctionne, mais pas quand on arrive \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure les les zones 30 les les priorit\u00e9s droite etc, c'est une zone dans laquelle on peut responsable, j'ai Jean et leur dire : voil\u00e0, maintenant la route consid\u00e9rer \u00e7a comme un bien commun et puis essayons de faire en sorte ensemble et \u00e7a marche, mais c'est pas du tout la mentalit\u00e9 avec la route aujourd'hui la mentalit\u00e9, c'est d'aller le plus vite possible de cr\u00e9er le plus de feu possible etc, donc moi je pense que la avoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [93%] :\r\nJe sais pas si ce sujet de d\u00e9bat est essentiel, en tout cas c'est un sujet de discussion dans les bistrots, les politiciens aiment bien se positionner sur la LCR c'est incroyablement d\u00e9mago de parler de la LCR n'en Michel Aud\u00e9tat c'est facile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [87%] :\r\nPeut avoir accord dans la mani\u00e8re dont dont on en parle, qui ne qui ne surprend : j'ai l'impression enfin je je lis des d\u00e9tections dans les choses, j'entends toujours dire le cycliste, l'automobiliste devenus des identit\u00e9s quoi alors moi j'\u00e9tais en v\u00e9lo je me faufile honte les autos, mais j'aime aussi me suis faufil\u00e9 entre les identit\u00e9s, je trouve que cette menace identitaire du cycliste cens\u00e9 \u00eatre ceci ou cela, ou de la cyclo- terroristes voil\u00e0 donc avoir une il n'identit\u00e9 autant avoir celle de pi\u00e9tons, justement parce que la la bip\u00e9die c'est fondamental c'est c'est le l'identit\u00e9 la plus proche de nous, il y a la BBC qui a fait l'humanit\u00e9, ce qui a permis \u00e0 la taille du cerveau, de se d\u00e9velopper et ensuite la taille du cerveau s'est r\u00e9duite avec l'automobile et on retombe sur Philippe Nanterre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [91%] :\r\nEt d'ailleurs de plus en plus avec les aides \u00e0 la conduite, je vous signale quand m\u00eame bien bient\u00f4t donc plus qu'\u00e0 appuyer sur Start 1 CD et puis c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:00) [86%] :\r\nVous avez entendu les identit\u00e9s que d\u00e9crivent Michel en d'tas Aud\u00e9tat je suis pi\u00e9ton je suis cycliste tout \u00e7a s'est positionn\u00e9s politiquement, c'est vrai, le l'automobiliste ivre d'une certaine mani\u00e8re le pi\u00e9ton va budg\u00e9taire telle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [84%] :\r\nC'est dr\u00f4le qu'on arrive avec des couleurs politiques en effet la dessus, au fond, enfin il y a une couleur, le taux mobilise c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 droite, le cycliste est plut\u00f4t \u00e0 gauche et dont est o\u00f9 et il pourra tourner \u00e0 droite, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:23) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a, vous avez compris \u00e7a, expliquez -le -nous alors Michel Aud\u00e9tat ses distances, j'ai vu rouge \u00e0 droite, il y a Bayrou il a mieux compris que nous manifestement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:32) [87%] :\r\nAu feu rouge, le Fall, le cycliste devrait avoir j'ai si j'ai bien compris la possibilit\u00e9 de tourner \u00e0 droite, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [85%] :\r\nLe feu est rouge mais le cycliste a le droit de tourner \u00e0 droite qui cycliste fait d\u00e9j\u00e0 parce que l'UDC le r\u00e9clame pour les voitures, si j'ai bien compris oui exactement, mais c'est le cas par exemple les \u00c9tats-Unis r\u00e9clament pour les CAF \u00e0 New-York sauf induire le probl\u00e8me actuel, c'est-\u00e0-dire que le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:52) [88%] :\r\nRouler en ben moi j'habite \u00e0 Gen\u00e8ve roul\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en v\u00e9lo, c'est impossible, en fait, vous pouvez pas respecter la loi, \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous \u00eates en v\u00e9lo, enfin je dis \u00e7a vous fait faire des trucs litt\u00e9ralement hallucinant quoi il y a des endroits o\u00f9 si vous passez pas par la route si vous coupez pas, si vous passez vraiment un quart d'art pour traverser une place quoi parce les feux pour les les v\u00e9los, il y a les feux pour les v\u00e9los, pi\u00e9tons et enfin voil\u00e0, c'est donc en fait les cyclistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les cyclistes prennent des libert\u00e9s par rapport \u00e0 la voix parce que sinon c'est pas possible de rouler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [89%] :\r\nMais quand je vous \u00e9coute, vous \u00eates pour l'anarchie routi\u00e8re envergure Rousset l'action le mieux o\u00f9 il faut oui et non pas sur les voies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:26) [85%] :\r\nCe que un, un automobiliste est indigne d'une personne qui est comme une personne avec un fusil, c'est quelqu'un dangereux c'est quelqu'qui a la possibilit\u00e9 de tuer parce qu'il repris, il est sur le bon c\u00f4t\u00e9 du sujet, il est, il est alors \u00e0 la t\u00eate du 2 3 tonnes qui va \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure donc clairement, il est, il a des responsabilit\u00e9s, mais les responsabilit\u00e9s, justement, c'est le contraire du 2 pour de de mais trop de r\u00e8gles responsabilis\u00e9 les automobilistes \u00f4ter des r\u00e8gles, en fait, donc il faut trouver un \u00e9quilibre entre les 2 et clairement, mais bon, apr\u00e8s, je suis enfin les automobilistes qui une va retirer leur permis parce qu'ils ont fait du 120 la hausse est limit\u00e9e \u00e0 70, j'ai pas beaucoup de peine pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [86%] :\r\nMoi je suis pas que conna\u00eet moi tout, vraiment, on a tendance un peu trivialiser ce d\u00e9bat, il n'y aura pas de probl\u00e8me de mon pays, c'est une des grandes causes de mort, les accidents de la route, donc des pays qui vont bien comme nous on on conna\u00eet tous quelqu'un qui est mort sur la route et tout le monde, un bon automobilistes avant de faire un accident donc j'aimerais donc c'est tout le monde croit que les lois, c'est juste pour nous emmerder, mais en fait \u00e7a sauve des vies, il n'a rien tr\u00e8s bien Thomas Wiesel une br\u00e8ve voil\u00e0, j'ai dit un truc intelligent, maintenant je dirais une des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:23) [77%] :\r\nOui, oui, pas d\u00e9stabiliser avec Thomas Wiesel dit des b\u00eatises cher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [83%] :\r\nC'est sa d\u00e9mission alors on danse a couronn\u00e9 ses grands gagnants Chlo\u00e9 Joseph alors comme vous coucher tr\u00e8s t\u00f4t le samedi pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission, je vous explique, alors on danse, c'est la derni\u00e8re \u00e9mission groupe budget de la RTS danse avec les Stars, sans les Stars, c'est hyper innovant et c'est doublement innovant que la RTS a aussi invent\u00e9 le divertissement qu'on public son public, alors pas de panique, s'il fait partie de la majorit\u00e9 des romans avoir rat\u00e9 \u00e7a l'\u00e9mission revient l'ann\u00e9e prochaine pour une 2\u00e8me saison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:53) [99%] :\r\nSlobodan Despot vous allez nous dire qu'il faut que nous arr\u00eations de nous plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:57) [87%] :\r\nBen oui, parce que c'est la saison des j\u00e9r\u00e9miades d'Automne, c'est une Sonate d'Automne Jamieson c'est devenu chez les Suisses \u00e0 un rituel automnal aussi r\u00e9curant que la visite au comptoir ou le retour de la Brise ol\u00e9. \r\n\u00e0 chaque rentr\u00e9e en soulagement sur l'inflation in\u00e9luctable des co\u00fbts de la sant\u00e9 on grogne en rafales, et puis on paye, sauf ceux qui ne peuvent plus payer et qui sont de plus en plus nombreux, et cela les autres payent \u00e0 leur place, au travers des aides sociales, voil\u00e0 une d\u00e9clinaison de la fameuse solidarit\u00e9 entre assur\u00e9s que les auteurs de la mal n'avait peut-\u00eatre pas pr\u00e9vu, chers concitoyens, je veux vous dire ronchonne, je commence \u00e0 me les briser menu. \r\nJe ne vous comprends pas, nous sommes en d\u00e9mocratie directe, l'assurance maladie est obligatoire, c'est parce que vous l'avez voulu ainsi, elle est fix\u00e9e par l\u00e9gislatif que vous avez enti\u00e8rement \u00e9lue que ce l\u00e9gislatif soient recrut\u00e9s d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Berne par les lobbies de l'assurance et la Pharma, cela ne semble pas vous toucher puisque tant qu'il multiplie ses \u00e9moluments gr\u00e2ce au conseil d'administration, \u00e7a vous semble normal, c'est que la vie est ch\u00e8re dans la capitale, ma bonne dame, \u00e0 moins d'un demi-1000000, on s'en sort plus, c'est comme pour les assureurs des rouages aussi essentielle de la soci\u00e9t\u00e9 ne peuvent pas se permettre de rouler dans des casseroles \u00e0 l'approche de la Porsche Cayenne pour eux n'est pas un luxe mais un outil de travail minimum c'est pas \u00e7a le fond pour le probl\u00e8me, le fond du probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est le co\u00fbt des soins, bien entendu, la formation continue et obligatoire des m\u00e9decins en Suisse est assur\u00e9e par l'industrie, les pilules et potions, elle aura tout de m\u00eame pas leur enseigner \u00e0 vous soigner pour le jeune et l'autosuggestion qui ne co\u00fbte rien, voil\u00e0 donc encore un dispositif que vous enfin vos loyaux repr\u00e9sentants avait valid\u00e9 pour ne pas merci Slobodan dans un instant, nouveau par l'heure \u00e9charpe sur la Catalogne et ind\u00e9pendantistes, on prendra d'\u00c9tat-Nation de postes de nationalisme, ce sera vrai qu'artiste Harding non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:44) [76%] :\r\nPar leur sont communes de Senarclens, Slobodan Despot Michellod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [98%] :\r\nThomas Wiesel dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:03) [70%] :\r\nKurtis rare Ding sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:06) [93%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:09) [90%] :\r\nSur l'accident qui soit un bouchon de 4 kilom\u00e8tres et signaler entre amis, le portail nord du tunnel du Saint-Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 une attente de 3 quarts d'heure environ, il est conseill\u00e9 aux automobilistes romands \u00e0 destination de l'Italie d'emprunter le col du Grand Saint-Bernard ou celui du simple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:25) [89%] :\r\nLa Catalogne, encore et toujours, on a tout entendu, et son contraire, la question, cette r\u00e9gion d'Espagne a -t-elle raison ou non de demander l'ind\u00e9pendance et finalement la vraie libert\u00e9, une question tr\u00e8s helv\u00e9tique, nous qui sommes fait de diff\u00e9rentes cultures, diff\u00e9rents langages qu'est -ce que vous en dites, Slobodan Despot, aujourd'hui rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:42) [69%] :\r\nMerci Michel, la question que on a de l'audace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:49) [82%] :\r\nNon, m\u00eame toutes les pi\u00e8ces, je veux dire c'est c'est c'est c'est c'est c'est sur des petits anges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [84%] :\r\nHansen, c'\u00e9tait pas les pieds d'ailleurs Jean-Marc on a chang\u00e9 de parti du corps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:57) [81%] :\r\nBah, voulait que je consomme antenne je pr\u00e9cise l'anatomie, mais c'est \u00e0 mon avis c'est pas c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:04) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est pas un vrai enjeu, combien de gens en Catalogne par exemple parlent le catalan \u00e0 la maison, tous les jours est -ce que c'est une majorit\u00e9, je ne crois pas, mais combien sont vraiment opprim\u00e9 par l'Espagne depuis que Franco est mort, je crois pas que ce soit vraiment un grand probl\u00e8me, en revanche, l'urgence de la, de l'association, \u00e7a devient quelque chose de dramatique alors que, par exemple, d'ailleurs pas pas selon que les Catalans, mais pour nous, tous ceux qui sont en train de commenter, de m\u00eame qu'il a dit qu'il est qu'il qu'il semble tr\u00e8s, tr\u00e8s important \u00e0 Monsieur Rajoy y assez assez flic de, de, de, de r\u00e9primer tout \u00e7a, c'est possible avec des gnons aider, aider et des prunes pour que surtout les les Catalans n'est pas id\u00e9e de rester en Espagne, donc il y a une esp\u00e8ce de b\u00eatise ambiante qui qui qui me qui me casse les pieds ou autre chose, et qui me fait penser que j'ai rien \u00e0 dire, alors que vous avez des tas de s\u00e9cession, vous allez les Basques on est on, on s'en fout l\u00e0- bas dans le dans bah s'il y a des il y a des gens qui qui sont rue justement russophone qui veulent pas rester en mettant en Ukraine et l\u00e0 on se on s'oppose avec la derni\u00e8re \u00e9nergie \u00e0 toute tentative de de cession de ces gens -l\u00e0, donc c'\u00e9tait un peu moins d\u00e9mocratique ah oui alors l\u00e0 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:08) [86%] :\r\nMoi, je pense, je pense, justement ce qu'il faut voir Michel Ono je pense qu'il faudra avoir une position coh\u00e9rente en alors la question d\u00e9mocratique et comment \u00e7a se passe, on peut l'imposer mais on peut imposer \u00e0 propos du D\u00f4me basse et \u00e0 propos de la Catalogne et des siens approche en Catalogne, aux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, le vote s\u00e9paratiste n'\u00e9tait pas majoritaire, faut savoir comment comment ils ont proc\u00e9d\u00e9 dans tout \u00e7a, il le Parlement catalan adopt\u00e9 une loi r\u00e9f\u00e9rendaire qui d\u00e9cid\u00e9 pour s'avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 l'Espagne non c'\u00e9tait voter \u00e0 la majorit\u00e9 simple, donc une seule voix pourrait d\u00e9cider comme \u00e7a du destin de l'Espagne dans un sens ou dans l'autre, pas la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e le le vote, on a vu donc voil\u00e0, il y a 40 pourcent de de la population qui s'est exprim\u00e9, ils ont annonc\u00e9 au r\u00e9sultat stalinien de suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:55) [76%] :\r\nParce qu'\u00e9videmment ce qui \u00e9tait trop qu'avait pas sortir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:58) [87%] :\r\nJe jeudi \u00e0 la de la paix d\u00e9mocratique de de de tout cela est quand m\u00eame assez faible et moi je suis parfois surpris d'entendre des gens qui se r\u00e9pondent volontiers en le\u00e7on de d\u00e9mocratie qui trouvent \u00e7a formidable, la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe non, cela dit, on a progress\u00e9, si je veux le se s\u00e9parer, mais le probl\u00e8me c'est que rien ne permet de dire que la majorit\u00e9 des Catalans veut \u00eatre ind\u00e9pendantiste il y a, il y a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation autour de \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:27) [78%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:28) [88%] :\r\nColine 2 nous sommes Martin gr\u00e2ce au titre plut\u00f4t de la nation et de justement du nationalisme, vous l'avez dit, nous les Suisses, on est un \u00c9tat qui a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre ensemble n'est pas vraiment un peuple au sens fin du XIXe du du sud du terme, et puis on est tr\u00e8s content comme \u00e7a, en fait, on construit aussi des peuples en les oppressant et Franco, il a tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait son boulot vis-\u00e0-vis \u00e7a parce que il a cr\u00e9\u00e9 en fait la Catalogne et maintenant le d\u00e9sir d'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion et en fait que ce qui \u00e7a ne sent tr\u00e8s archa\u00efque, en fait c'est tr\u00e8s romantique, ce qui se passe, retourner en 2017, un concept de un peuple, une nation, c'est faire un pas en arri\u00e8re de 130 ans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:07) [88%] :\r\nC'est pas si simple que \u00e7a, m\u00eame parce que j'ai cette cette cette p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, elle s'est construite pas pas depuis depuis 20 ans, ni m\u00eame depuis Franco, mais depuis des si\u00e8cles, l'Espagne a a d\u00e9localis\u00e9 au plus, a concentr\u00e9 ses industries par exemple en Catalogne, pour des raisons \u00e9videntes, qui sont notamment la communication avec le reste de l'Europe, donc je veux dire c'est quand m\u00eame une partie organique d'un toute qui existe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et qu'on ne peut pas, on ne peut pas d\u00e9compos\u00e9, pour des raisons qui sont plus contemporaine qui sont maintenant dans les humeurs des gens d'aujourd'hui et c'est vrai qu'on a chang\u00e9 de regard sur la question de nation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:42) [89%] :\r\nEt de fa\u00e7on unilat\u00e9rale et ce n'est pas l'Ecosse ou le Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:45) [90%] :\r\nNon, il y a un point que vous n'abordez pas quand m\u00eame, c'est que la Catalogne est plut\u00f4t riche \u00e9conomiquement aurait des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques \u00e0 partir finalement dans un pays si la r\u00e9gion riche fait cavalier seul et bien c'est toujours beaucoup plus facile, c'est quand m\u00eame un point, c'est parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:58) [86%] :\r\nBon alors \u00e7a c'\u00e9tait je pense \u00e0 la question \u00e9conomique \u00e9tait d\u00e9terminante dans l'histoire de de la Catalogne, il y a, en effet, une forme de Moody d'\u00e9go\u00efsme de riches qui veut pas payer \u00c9ric qui \u00e9tait ind\u00e9pendant, il ne r\u00e9v\u00e8le pas de payer la s\u00e9curit\u00e9 sociale des autres r\u00e9gions voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:13) [76%] :\r\nEt la Lombardie, c'est la m\u00eame chose sauf que Lombardi, on la condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:15) [87%] :\r\nMais je crois que la la la crise \u00e9conomique de 2008 a jou\u00e9 un r\u00f4le important, c'est quand m\u00eame l\u00e0 que certains se sont dit : ah ben si l'Espagne va si mal maintenant alors qu'elle allait, elle semblait aller si bien avant, c'est peut-\u00eatre qu'il a eu une mauvaise gouvernance, donc on va et l\u00e0 la cause catalane s'est nourri de de cette question \u00e9conomique \u00e9norm\u00e9ment quoi, mais sur la question de la nation, des fois, quand on entend les gens parler de de la Catalogne, ils invoquent le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames ce droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames, \u00e7a concernait pas primer colonis\u00e9s, c'est pas le cas de la la Catalogne avec avec l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:50) [88%] :\r\nPagne, il faut rappeler une chose, c'est que l'\u00c9tat espagnol est un des plus d\u00e9centralis\u00e9s d'Europe, les comp\u00e9tences de ces r\u00e9gions sont immenses et et c'est vrai qu'il est une histoire longue mais aussi une histoire qui s'est jou\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 \u00e0 la mort de Franco, la constitution de de l'Espagne de de 78 a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la mort de Franco, tr\u00e8s proches, reconna\u00eet mort mais franquisme \u00e9tait encore vivant, et notamment dans l'arm\u00e9e, donc on a n\u00e9goci\u00e9 une sorte de compromis prudent apr\u00e8s il y a eu des d\u00e9volution de comp\u00e9tences qui sont n\u00e9goci\u00e9s sans cesse avec les r\u00e9gions pour obtenir les voix des nationalistes pour avoir une majorit\u00e9, tant\u00f4t le Parti populaire \u00e0 droite entre le oui et le Parti socialiste espagnol \u00e0 gauche, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [85%] :\r\nMais les, les, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, n'ont lieu que dans des pays d\u00e9centralis\u00e9 les pays centralis\u00e9 comme la France, il leur tape dessus jusqu'\u00e0 ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:36) [86%] :\r\nFrance : ils ont travaill\u00e9 \u00e0 faire cette nation, elle est pas l\u00e0 non plus, en 2 jours apr\u00e8s les peuples en France, elle a eu lieu la langue Donegal a disparu, tout \u00e7a pour la France, c'est justement un esp\u00e8ce de mod\u00e8le pour ce qui est contamination effectivement c'est tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e mais \u00e7a c'est aussi fait dans le sang et le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eame, finalement, de tout temps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une immense farce parce que on a fait, au nom du droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames des \u00c9tats qui voulaient absolument rien dire, la Tch\u00e9coslovaquie, la Yougoslavie, en g\u00e9n\u00e9ral, et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce que l'on aussi on part l\u00e9gitime dans lequel la colonisation \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et le trait\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et qui a cr\u00e9\u00e9 ces \u00c9tats pour grosso-modo entour\u00e9 les Allemands et et l'italien, c'est, c'est, c'\u00e9tait une blague. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:17) [89%] :\r\nMais, mais, ce qu'est -ce que l'id\u00e9e de l'ind\u00e9pendance, c'est pas finalement la finalit\u00e9 de la d\u00e9mocratie, puisque les r\u00e9gions qui sont les plus libres demandent l'ind\u00e9pendance puisque les r\u00e9gions \u00e0 qui l'on donne plus de d\u00e9termination finissent par vouloir partir est -ce que c'est pas de finalit\u00e9 moi je crois normal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:32) [93%] :\r\nLes br\u00e8ves par l'exemple que je connais bien, je suis n\u00e9, je suis n\u00e9 dans un pays qui n'existe plus, qui \u00e9tait la Yougoslavie et qui a \u00e9t\u00e9 qui a \u00e9clat\u00e9 en 6 ou 7 r\u00e9gions ind\u00e9pendantes, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais petit, il y avait un grand championnat de foot yougoslave et et une \u00e9quipe nationale qui \u00e9tait l'une des meilleures du monde, il y avait une \u00e9quipe de basket qui \u00e9tait championne du monde, il y avait un march\u00e9 du livre et de la culture qui qui portait sur 25 millions d'habitants et non pas sur 3 et demi, moi je trouve que l'\u00e9miettement, \u00e7a n'est jamais bon et que \u00e7a provincialisme Europe c'est c'est mon opinion et je mais je pense aussi que telle qu'elle est faite aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire comme une extension du mod\u00e8le de la glace dit f\u00e9d\u00e9ralisme allemand, fatalement, il va faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:10) [84%] :\r\nAlexandra un int\u00e9rieur, c'est une pulv\u00e9risation si on regarde le j'ai plus le chiffre en t\u00eate, mais le nombre d'\u00c9tats cr\u00e9\u00e9s depuis la Seconde Guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:17) [82%] :\r\nEt leur \u00e9viter, il faut juste \u00e9viter d'opprimer les peuples en fait \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:21) [81%] :\r\nVous supprimer puis plusieurs s\u00e9cession talent ne sont pourtant pas les questions mais trait\u00e9 de la mission oui mais les si on vous \u00e9coute, il faut imprimer son pays, il faut rassembler les pays donc c'est c'est l'Europe, c'est l'\u00c9tat europ\u00e9en, en fait c'est \u00e7a, ben disons que les acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:36) [90%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, les \u00c9tats ne se sont jamais faits sur la sur la base d'une adh\u00e9sion optionnel il y a un mod\u00e8le auquel on adh\u00e8re ou auquel on n'adh\u00e8re pas et quelquefois pour que les gens y adh\u00e8re, bon, on les y force, \u00e7a ne s'est jamais fait autrement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:48) [86%] :\r\nLes Catalans opprim\u00e9s s'comme le Real Madrid, qui a gagn\u00e9 le championnat l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:54) [86%] :\r\nAlors que la Slov\u00e9nie, championne d'Europe de basket, donc c'est \u00e7a quand m\u00eame contre la Serbie d'ailleurs ou en finale class\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:02) [85%] :\r\nUne derni\u00e8re question sur ce point, quel est le r\u00f4le de la Suisse l\u00e0- dedans vu qu'a priori, on a un mod\u00e8le, \u00e7a fonctionne bien, le Tessin veut pas trop s'en \u00e9tat, a lui aussi annonc\u00e9 des donc \u00e7a peut changer \u00e7a pourrait changer, c'est vrai, est -ce que affaiblir quel sans r\u00f4le \u00e0 jouer ce que Didier Burkhalter peut aller aider la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:18) [89%] :\r\nTransit, donc j'ai d\u00e9j\u00e0 oui, je pense que la Suisse n'a pas de r\u00f4le \u00e0 jouer, pas plus que l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui si quelqu'un si on demande une m\u00e9diation de ce type, c'\u00e9tait reconna\u00eetre au fond implicitement le la Catalogne comme un \u00e9tat comme voil\u00e0 partenaire c'est une les Les Mariano rare tient \u00e0 ce que \u00e7a doit rester une affaire int\u00e9rieure je je crois qu'on peut le comprendre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:43) [71%] :\r\nOui, mais pas ces r\u00e9actions Iran \u00e7a internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:46) [93%] :\r\nAh bon, alors \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:48) [86%] :\r\nOui, c'est la grosse erreur qui fait non mais bon mais tu vois \u00e7a oui moi \u00e7a qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:53) [78%] :\r\nQuel pays aucune religion accept\u00e9 \u00e7a comme du bout du pays s'en aille comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:57) [97%] :\r\nEt vous auriez r\u00e9agi de la m\u00eame mani\u00e8re, Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:00) [84%] :\r\nNon, par exemple, n'\u00e9tait pas bonne, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [84%] :\r\nEt parce que Slobodan vous mettez -vous \u00e0 sa place, non mais justement je, je, je ne suis pas et je m'en f\u00e9licite, mais non, mais je veux dire que comment fait comment on fait la Grande-Bretagne fait face avec l'Ecosse, si, si, les \u00c9cossais d\u00e9cide de, de, de contourner la loi et de, de, de faire une s\u00e9cession ill\u00e9gale mais il fera une chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:19) [88%] :\r\nUne connerie Thomas Wiesel, pourtant il n'est pas mal d\u00e9j\u00e0, on appelle \u00e7a une br\u00e8ve j'ai pas le vocabulaire de l'\u00e9mission, une br\u00e8ve automobile dans le Var, un homme de cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:29) [81%] :\r\nTentant, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un chasseur qui l'a confondu avec un sanglier : voyez, quand on dit que l'exc\u00e8s de poids peut \u00eatre dangereux pour la sant\u00e9, c'est pas des conneries. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:38) [68%] :\r\nQue l'une de Senarclens c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:39) [88%] :\r\nMais attention, je veux dire un un nom su\u00e9dois r\u00e9cemment bistrot, une mannequin su\u00e9doise a pos\u00e9 pour Adidas avec, tenez -vous bien, du poil aux jambes, l\u00e0 on dirait que je suis en train de vous dire qu'une d\u00e9put\u00e9e a organis\u00e9 un buffet v\u00e9g\u00e9tarien et on en a rien \u00e0 secouer L \u00e0 non, parce que bien Streum suite \u00e0 cette campagne, a re\u00e7u une ribambelle de messages d'insultes et tenez -vous encore des menaces notamment de viol pour du poil aux guibolles quoi on met \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:07) [81%] :\r\nNon pas, non, mais donc aussi la masse une mobilit\u00e9 pas pour votre cause non mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:13) [84%] :\r\nIl justement et je sais qu'\u00e0 nous les f\u00e9ministes, on est toujours accus\u00e9s d'exag\u00e9rer le harc\u00e8lement \u00e7a existe pas d'ailleurs le combat pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est bon, y a pire, aucune loi d'emp\u00eache d'\u00eatre laiss\u00e9 pousser les poils quoi terrible parce ce que tu veux, des menaces de viol pour des poils en jambes, alors oui c'est l\u00e9gal de se laisser pousser les poils compter une femme mais apr\u00e8s \u00e0 la milice d'\u00e9normes cul avec leur appareil de r\u00e9pression et c'est justement ces violences sexistes qui maintiennent l'ordre, on n'est pas li\u00e9e du tout si tu fais pas comme il faut, viol est le pire, c'est que \u00e7a m'est arriv\u00e9 aussi, j'ai quelqu'un qui m'a \u00e9crit sur beau fils il allait me d\u00e9rouill\u00e9, parce que je prenais la d\u00e9fense d'une femme mal puis les sous les aisselles c'est s\u00e9rieux ce que j'dans la vie et puis dans la vie tous les jours, cette histoire de poils, \u00e7a va beaucoup trop loin et ce qui est terrible, c'est que c'est int\u00e9gr\u00e9 par les femmes, ce truc, je connais des meufs qui veulent pas s'envoyer en l'air, ce sont pas \u00e9pil\u00e9e, bonjour les barri\u00e8res quoi, j'ai une copine, par exemple, qui a pas voulu se mettre en maillot de bain parce qu'elle venait de s'\u00e9piler, elle avait peur que \u00e7a se voit donc m\u00eame cit\u00e9, faut pas qu'on voit, il avait des poils avant et c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe hectares \u00e9paules on demande pas Jean Saint statement quoi non mais les poils \u00e7a pousse pr\u00e8s, tous les coups \u00e7a repousse comme les cheveux, des fois, tu fais des coiffures, des fois, tu les laisses naturel et justement c'est naturel, avoir des poils, c'est ce qui se passe quand on laisse notre corps tranquille je conclurai cette chronique avec un mot sur les la action qui s'appelle un temps pour soi parce que \u00e7a prend du temps, oui, mais c'est vraiment loin d'\u00eatre un moment d\u00e9tente sans parler du prix que \u00e7a co\u00fbte, c'est un peu comme si j'appelais mon rendez- vous chez le dentiste, le petit plaisir que je m'accorde, c'est pas comme si on n'avait pas l'habitude d'\u00eatre prises pour des mais la enfin, \u00e7a va un peu loin quand m\u00eame merci Corinne de savoir quand vous avez le politique, non, j'ai le poil j'ai flemmards je des fois je suis pilier des fois, en fait, je m'en fous, il y a pas de provoquer d'autres pilosit\u00e9 il y en a, parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 en fait pour la fabrique cette ce ce point parce que les charges. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:57) [66%] :\r\nJe me moi que mauvais poil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:00) [83%] :\r\nDes fois je me matin je vois des fois je me je me laisse plus enfin voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:04) [93%] :\r\nOui, on a trop parl\u00e9 de vos d'accord aussi avec \u00e7a, parlant des espaces de coworking plut\u00f4t \u00e0 Lausanne, nous avons le plus grand espace de coworking est un progr\u00e8s pour le monde du travail Michel Aud\u00e9tat je connais votre avis Alesi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:16) [76%] :\r\nNon, je vous vois tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:22) [86%] :\r\nNon, enfin, il y a un Avantage dans l'Avantage c'est les co\u00fbts si vous voulez r\u00e9duire beaucoup et tout \u00e7a, je comprends bien que \u00e7a peut int\u00e9resser jouer mal au ping-pong, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, alors oui, parlons du ping-pong, oui, non, ce qu'il y avait un toboggan dans sa ce qui marquera commencer la panoplie compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire il y a effectivement le ping-pong le toboggan, les trottinettes, les murs sur lesquels on peut \u00e9crire, tout, tout, tout, tout ces trucs tout ce qu'on voit en fait depuis 20 ans dans tous les reportages sur la Silicon Valley, il y a toujours les m\u00eames trucs, donc c'est pas un truc : nous, on nous vend sa commune, puis pour la jeunesse, un truc de vieux c'est des petits vieux dans leur t\u00eate c'est pas du tout ne pourra toboggan dans un j'ai travaill\u00e9 depuis le temps que je vois \u00e7a, alors on nous dit que c'est l'avenir en plus que il faudra absolument faire du toboggan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:06) [76%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:07) [85%] :\r\nMais vous \u00e9crivez un article, un petit coup grand acte actif match de ping-pong, vous remettez au travail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:12) [86%] :\r\nNon, mais bon c'est c'est non mais pourquoi on fait \u00e7a pour 2 raisons : il d'abord, il y a eu une \u00e7a augmente la productivit\u00e9, c'est ce qu'on ce qu'on vous dit, ou travailler plus sur l'autre, mais le truc l\u00e0 derri\u00e8re, c'est des entreprises maternelle qu'on nous qu'on nous propose, on va s'occuper de vous, on vous c'est comme si on voit on voyait \u00e7a va Ciccone, ils ont pris Google qui travaille \u00e0 la domination du monde et un petit tour en plus sur leur bureau, quoi et et pour, pourquoi on fait \u00e7a parce que je pense que les gains de productivit\u00e9 d\u00e9sormais vont \u00eatre en transformant, travailleurs et je pense que il y a d'ailleurs quelqu'un qui dit : j'ai dit que c'\u00e9tait entreprise maternelle quelqu'un dit : il faut garder son \u00e2me d'enfant en travaillant \u00e0 B\u00e2le, il vend la m\u00e8che : on veut des enfants faut c'est-\u00e0-dire on veut la docilit\u00e9 la plasticit\u00e9 la mall\u00e9abilit\u00e9 des enfants et et que le travailleur comme \u00e7a, on reste du pays, vous vous fumez, c'est pas bien, vous avez pas le bon r\u00e9gime alimentaire etc et avec bien de productivit\u00e9 va se calquer sur ce mod\u00e8le l\u00e0 et on va aller de plus en plus loin dans la transformation du travailleur donc je dis non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:15) [88%] :\r\nLe travail aura la m\u00eame ce matin donc juste, moi j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 pour l'\u00c9tat, on o\u00f9 demandait de travailler 32 heures par semaine parce que j'\u00e9tais \u00e0 80 pourcent un un travail que j'aurais pu faire ont probablement 2 fois moins de temps mais je restais parce que, et quasiment, je devais faire un effort pour travailler doucement parce qu'en fait on payait pas mon travail non pay\u00e9 ma pr\u00e9sence au pays, en fait, et je trouve que c'est compl\u00e8tement absurde pareil le t\u00e9l\u00e9travail n'\u00e9tait pas possible, je ne pouvais pas pass\u00e9 depuis chez moi le jour o\u00f9 je voulais faire un Mongermon gr\u00e2ce \u00e0 midi, c'\u00e9tait pas possible et toute \u00e7a justement cette cette nous flexibilit\u00e9, je trouve qu'elle est extr\u00eamement ali\u00e9nante aussi et alors moi je pense que derri\u00e8re cette histoire de coworking King le fait de, de 2 m\u00e8tres le spot sur le toboggan c'est un petit peu une mani\u00e8re de d\u00e9cr\u00e9dibiliser le projet parce que finalement, moi j'utilise un espace de coworking encore environnantes non il y a pas de toboggan, c'est juste un endroit roche peux aller bosser peinard, avoir une place de travail et puis toboggan quand m\u00eame ce que je veux dire c'est que le le monde du travail pourrait \u00e9voluer et il prend tout \u00e0 fait les critiques que vous que vous mettez en avant Michel Aud\u00e9tat et vous avez raison de le faire parce que c'est effectivement dangereux et il faut pas se leurrer reste du travail dans un syst\u00e8me capitaliste etc, mais je pense qu'il y a vraiment des innovations, \u00e0 faire en terme de flexibilit\u00e9 d'horaires de lieu de travail etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:28) [85%] :\r\nSlobodan Despot h\u00e9 ben moi je comme Coline j'a longtemps que j'utilise \u00e0 Paris un espace qu'on appelle du convoi, je crois, oui sur un toboggan mais j'il y a pas de l\u00e0 o\u00f9 ils vont et non rues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:41) [87%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bel endroit c'est c'est dans cette, dans le centre de Paris, dans une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille maison c'est c'est tr\u00e8s joli, c'est pour \u00e7a que j'y vais et puis c'est calme et puis finalement j'y aller et puis apr\u00e8s je suis retourn\u00e9 dans les bistrots, comme Jos\u00e9 d'habitude parce que il y avait des choses qui commen\u00e7ait \u00e0 me d\u00e9ranger par exemple le fait qu'il avait toujours des des petites r\u00e9unions de, de, de, de jeunes cadres d'entreprises qui, justement, reprenait le code anglophone de tout, de tout ce ce ce syst\u00e8me parce que \u00e7a s'appelle, \u00e7a, \u00e7a pourrait s'appeler du travail collaboratif qui travaillent ensemble dans des espaces ouverts non c'est du coworking dans un Open Space, donc l\u00e0 je \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a sonne un peu bizarre dans \u00e0 mes oreilles mais alors l\u00e0 vous les \u00e9coutez enfin vous les \u00e9coutez pas, vous entendez, c'est alors on se fait un petit briefing pour le planning de relever le challenge du Market et de boost\u00e9 la coh\u00e9sion du Team moi j'entends \u00e7a je reviens plus dans ce dans ce lieu, c'est fini, en fait ce qu'il y a c'est que du point de vue comportementale linguistique et et topographiques, on est en train de reprend des codes exempt de Lubert isolation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:39) [80%] :\r\nDu travail il y a, il a, il a dit absolument, absolument, parce que c'est justement \u00e7a ce qui c'est \u00e7a, sinon le dire pulv\u00e9risation que boire, qui n'ont pas d\u00e9fi\u00e9 les berlines allemandes du prince allemande, c'est la riposte allemand c'est c'est c'est lui qui va, non non non non non c'est pas du tout, et pourrait la Coline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:55) [88%] :\r\nC'est justement parce qu'on vous paye pour de la pr\u00e9sence, et non pas pour du du rendement, vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9s en tant qu'employ\u00e9 quand pour du rendement vous on vous paiera peut-\u00eatre pour 16 heures de travail, le prix de ses heures de travail, vous en avez encore 50 \u00e0 disposition dans la semaine et \u00e7a, vous allez vous allez pas et vous avez pas les passer chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:12) [89%] :\r\nThomas Wiesel, moi, je sais bien de laisser la possibilit\u00e9 aux gens ne sait pas bien si tout le monde, commencer \u00e0 bosser l\u00e0- bas, je trouve qu'on puisse avoir le choix et la flexibilit\u00e9, les d\u00e9placements sont de plus en plus longs, il y a des bouchons partout, voil\u00e0 le t\u00e9l\u00e9travail un coworking c\u00f4t\u00e9 de la gare, c'est pas mal, moi je suis ind\u00e9pendant je bosse toujours un peu partout, c'est des trucs la sociabilisation des gens de l'\u00e9conomie d'Internet, c'est important aussi, c'est des gens qui bossent tous seuls dans leurs petites Start-Up devant leur \u00e9cran si pendant un peu ce qu'a fait \u00e0 3 personnes et qui tu peux \u00eatre mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:39) [88%] :\r\nBon c'est vrai ce que disait Slobodan Despot n'est pas totalement compte sur le d\u00e9rivations l'id\u00e9e qu'on ait plus d'ind\u00e9pendants le coworking Space effet d'ind\u00e9pendants qui a priori ont des rapports d'ind\u00e9pendants avec leur entreprise et si on prom\u00e8ne \u00e7a promet effectivement le mod\u00e8le \u00e0 Hubert, c'est-\u00e0-dire des ind\u00e9pendants au lieu d'avoir des employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:55) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, effectivement, je suis bien d'accord avec \u00e7a, le probl\u00e8me c'est qu'il a aussi en Suisse, on a un syst\u00e8me qui est pas du tout pr\u00e9vu pour les ind\u00e9pendants, on est, on fait les ind\u00e9pendants n'existent pas sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 de de pas de pas du travail, en l'occurrence, mais plut\u00f4t de de des assurances sociales, de la retraite, etc, etc, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps on a un syst\u00e8me de travail qui date quand m\u00eame de du XIXe si\u00e8cle de l'industrialisation, avec des horaires d'une usine, un lieu pour travailler en chef qui peut vous regarder, vous soyez l\u00e0 pour qu'ils puissent v\u00e9rifier que vous \u00eates en train de bosser, h\u00e9 oui, vous avez raison de, de, de dire que vous bossez pour 16 heures et vous \u00eates pay\u00e9s pour 40 c'est, c'est c'est juste, mais en m\u00eame temps on pourrait voir aussi les choses autrement, puis ma\u00eetre en un cahier des charges un salaire et puis faites votre boulot quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:40) [88%] :\r\nMais \u00e7a va arriver parce que, par contamination \u00e7a va arriver, bon ceci dit je, je, je, nuance un petit peu mon propos c'est vrai qu'il y a un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:47) [82%] :\r\nSlobodan nuanc\u00e9, je pense qu'il y a, il y a, il y a un mot, on va y aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:52) [90%] :\r\nIl y a davantage de travail collaboratif aux espaces de travail collaboratifs c'est que \u00e7a vous permet d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:56) [83%] :\r\nUne parce qu'on voit ce que je je je crois absolument, je me suis fait que c'est que au moins vous ne bossez pas chez vous parce que bosser 3 \u00e0 hommes traduit pour les gens \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:07) [89%] :\r\nBosser chez soi, c'est extr\u00eamement dangereux et et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a permet quand m\u00eame de donner une alternative quand m\u00eame de voir du monde, ce qui n'est -ce qui n'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:14) [84%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat, l'autre School du travail vous ce que vous aimez, c'est chacun son bureau avec le patron 15 plus grands bureaux regardant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:21) [85%] :\r\nBureau d'avoir, c'est plus la r\u00e9alit\u00e9 du travail \u00e7a la la souplesse quand m\u00eame, est arriv\u00e9 dans le monde du travail mais \u00e7a vous manquez me semble chacun non moi je ce qui ce qui me d\u00e9pla\u00eet fondamentalement, c'est la logique d'abolition de la vie priv\u00e9e et de et et de la vie professionnelle et donc public dans cette histoire, quand vous faites une petite niche qui ressemble \u00e0 votre appartement avec vous j'je lisais objet et puis vous venez avec vos enfants, parce qu'il y a une cr\u00e8che etc c'est c'est cette fronti\u00e8re qui dispara\u00eet, alors elle dispara\u00eet partout mais elle dispara\u00eet \u00e9galement sur ce terrain -l\u00e0 avec le toboggan, on ach\u00e8te aussi priv\u00e9, alors c'est vrai que la novlangue qui se parlent, j'ai j'ai j'ai rep\u00e9r\u00e9 quelqu'un qui disait aujourd'hui le des, des, mais d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui est un pl\u00e9onasme quand on ajoute aujourd'hui le Day, tout d\u00e9pendra des rougeurs de. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:43:06) [82%] :\r\nJourn\u00e9e donc aujourd'hui bien une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:11) [81%] :\r\nSon avis mais justement on va parler de productivit\u00e9, ce que je pr\u00e9parais c'\u00e9tait la productivit\u00e9 exactement et d'ailleurs, une \u00e9tude britannique qui est paru r\u00e9cemment et stipule que la masturbation travail augmente la productivit\u00e9 et am\u00e9liorer les relations de coll\u00e8gues oui alors j'imagine pas l'Automne quand m\u00eame hein, sinon \u00e7a plut\u00f4t p\u00e9jor\u00e9 les relations avec les coll\u00e8gues, moi quand je bossais \u00e0 l'\u00e9poque, on me traitait de gros branleur moi je pensais pas que c'est un compliment, l\u00e0 je l'ai appris et d'ailleurs je me su faire de la prendre, qui na\u00eetre tr\u00e8s dur et le plus productif de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:38) [91%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat, vous allez peut-\u00eatre vous f\u00e2cher avec Colin de Senarclens profiter de cette amiti\u00e9 pour l'instant et vous nous parlez de Christine Angot. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:45) [90%] :\r\nNon, du tout \u00e0 l'heure je je ne pense pas qu'elle sera f\u00e2ch\u00e9, oui, je voulais vous vous parlez de Chris Go et j'imagine que je n'apprendrai rien \u00e0 personne, qui dit en disant que Sandrine Rousseau ancienne par porte- parole d'Europe \u00c9cologie -les Verts a pass\u00e9 un sale moment samedi dernier dans l'\u00e9mission de Laurent Ruquier On n'est pas couch\u00e9 c'est la pol\u00e9mique de la semaine, m\u00eame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes s'en est m\u00eal\u00e9, pour le dire avec les mots du pr\u00e9sident Macron Christian Legault a foutu le bordel c'\u00e9tait et quand j'ai appris qu'elle avait trouv\u00e9 un emploi tortionnaires chez Laurent Ruquier, je me suis r\u00e9jouie comme Laurent Baffie que je cite de me prendre toute la joie de vivre, de Christine Angot en pleine. \r\nSamedi dernier, j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue Christine Angot n'a pas aim\u00e9 vivre de Sandrine Rousseau sur les agressions sexuelles, dont elle \u00e9tait la victime et la traiter avec toute la grille qui \u00e9tait sommet officier du KGB dans les sous- sols de la Loubianka les larmes de Sandrine Rousseau qui n'en finissait pas de couler le ressort de toute cette affaire, c'est que l'\u00e9mission n'est pas couch\u00e9 joue un r\u00f4le de prescription tr\u00e8s important, notamment pour les livres, autrement dit, elle fait, elle fait vendre le lundi, les livres dont elle a parl\u00e9 de samedi pour les, pour les auteurs, impossible de refuser l'invitation, c'est la raison pour laquelle l'\u00e9mission plus maltrait\u00e9s tant qu'elle veut et toujours se faire battre avec Christine Angot, on n'est pas couch\u00e9 a franchi un seuil apr\u00e8s les obsessions d'\u00c9ric Zemmour, les le\u00e7ons de morale d'\u00c9meric Caron l'\u00e9mission affiche d\u00e9sormais la torture psychologique et \u00e7a m'a rappel\u00e9 ses \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 japonaises qui sont b\u00eates \u00e0 bouffer du riz et qui carbure au sadisme, je me rappelle en avoir l'une ou les candidats des mal en l'occurrence c'est bien s\u00fbr recevait un gros coup de b\u00e2ton dans les testicules, \u00e0 chaque fois qu'ils seront peut-\u00eatre on aurait tort de regarder peu Henry comme des curiosit\u00e9s exotiques au fond Laurent Ruquier parvenu \u00e0 inventer une version litt\u00e9raire parisienne m\u00eame de cette terre et torture, alors je dis bravo, mais je pense qu'on peut faire mieux, et personnellement je verrais bien une saison de Koh-Lanta avec Christine Angot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:50) [90%] :\r\nMerci Michel Aud\u00e9tat j'aimerais bien avoir votre avis autour de la table sur ce que nous raconte Michel et aussi ce titre parodique du site belge leur presse qui dit : on n'est pas couch\u00e9 la semaine prochaine une victime des attentats sera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:01) [83%] :\r\nTabass\u00e9 par il pense comme vous, seulement le salon films \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous avez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:09) [88%] :\r\nImpression sur le m\u00eame Despot moi j'ai j'ai j'ai eu de cette impression d\u00e9sagr\u00e9able qu'il y avait chez Christine Angot, une esp\u00e8ce de, de volont\u00e9 d'imposer un monopole de la victimisation, c'est-\u00e0-dire c'est moi qui suis le sp\u00e9cialiste de de de la souffrance f\u00e9minine c'\u00e9tait vous en face et \u00e7a peut-\u00eatre qu'elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 aussi f\u00e9roce envers quelqu'un qui, qui ne serait pas monter sur ses plates-bandes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:28) [90%] :\r\nColine de Senarclens vous vouliez aussi aborder ce sujet cette semaine, c'est Michel Aud\u00e9tat qui s'est empar\u00e9e du sujet, mais quel est votre avis sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:35) [87%] :\r\nQue effectivement chacun et surtout chacune \u00e0 sa mani\u00e8re de g\u00e9rer un traumatisme et qu'il y a pas de hi\u00e9rarchie faire entre \u00e7a, donc, en fait, bon, il faut pas donner des le\u00e7ons, et je pense que vraiment l\u00e0 le le le r\u00f4le de l'\u00e9mission, c'est enfin, c'est \u00e0 mon avis, c'est surtout sur Ruquier qui vous taper les moins moins sur sa sa chronique c'est vrai parce que complicit\u00e9 silencieuse rue absolument oui bien s\u00fbr, c'est celui qui qui a mis \u00e7a en sc\u00e8ne quand m\u00eame et voil\u00e0, il y a pas une qui a raison, une qui a tort, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s dommage qu'on se retrouve dans des situations o\u00f9 des victimes de violences sexuelles soient mises les unes compte les autres et c'est \u00e7a que je trouve le plus dramatique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:09) [86%] :\r\nMais il y a, il y a pr\u00e9cis\u00e9ment ce m\u00e9canisme extraordinaire de la mission que qui qui est qui qui est consciente Ruquier Ruquier conscient de son impact sur \u00e9conomique sur tout simplement sans d\u00e9lai, c'est tr\u00e8s bien, et donc plus il vend plus il il tourmente ses invit\u00e9s c'est et d'ailleurs ses chroniqueurs aussi donc il \u00e9change, il est donc cesser si c'est une esp\u00e8ce de, de, de, de fable sadomasochiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:30) [86%] :\r\nOui, un ticket, je trouve dans cette \u00e9mission que je regarde assez peu, c'est comme sans que les chroniqueurs il bien d'avoir un avis extr\u00eames c'est c'est c'est c'est pour rendre, c'est pour que \u00e7a fasse un peu d'audience doivent dire on a ador\u00e9, on a d\u00e9test\u00e9 c'est un g\u00e9nie, c'est un escroc et du coup \u00e7a donne ce genre de prises de bec parce qu'on peut pas juste dire c'\u00e9tait pas mal, on est beaucoup plus nuanc\u00e9e, ici au bout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:48) [78%] :\r\nParleurs on est mieux mais j'aimerais enfin moi en fait vraiment fait beaucoup beaucoup moins de dire on a moins de monde ressuscit\u00e9, m\u00eame si il y a finalement \u00eatre compar\u00e9, non mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:00) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est un, c'est un bon point, on entend souvent que la t\u00e9l\u00e9vision suisse est trop douce, trop gentille, qu'elle ne pose pas suffisamment les questions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:06) [73%] :\r\nQui d\u00e9range \u00e7a la vraie invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:08) [81%] :\r\nJe ne sais pas, et je crois que vous devenez Christine Angot, Michel au d\u00e9part par rapport au faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:14) [87%] :\r\nDe la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, on est comme des flamants roses, c'est vrai, il faudrait que il faudrait quand m\u00eame corriger \u00e7a, on peut s'op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:26) [88%] :\r\nVous pouvez nous \u00e9crire les beaux parleurs, en un mot, h\u00e2te RTS Point CH parmi les perles que nous avons re\u00e7u cette semaine choisi une l'auditeur qui nous l'a d\u00e9nonc\u00e9 gagne son jeu RTS, on peut quand m\u00eame une perle oui vous pouvez voter pour ou contre, on va \u00e9couter journal de nuit Maria Blasco, c'est sur RTS La Premi\u00e8re \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:47) [87%] :\r\nLe minist\u00e8re public thurgovien ouvert une enqu\u00eate \u00e0 l'enqu\u00eate repart \u00e0 l'encontre du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal, suite au d\u00e9p\u00f4t de 2 plans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:57) [81%] :\r\nEt au d\u00e9p\u00f4t de plan d\u00e8s les premiers mots qu'on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9licat Thurgovie c'est mal sorti, c'est comme la Formule 1 vous savez \u00e7a d\u00e9rape, il y a environ, on sait que le second se prend le mur et l\u00e0, sur la base navale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:11) [86%] :\r\nS'il y aura de la nuage s'\u00e9tait jamais vu ce qui s'est bien plant\u00e9 en tout, non, on nous a dit : c'est la maltraitance v\u00e9g\u00e9tal qui enfin \u00e0 court, \u00e0 la radio, donc c'est une bonne nouvelle, c'est vrai, bien jouer les beaux parleurs AT RTS Point C H si vous aussi vous attendez quelque chose qui vous chatouille l'oreille d\u00e9noncer le nous, on va \u00e9couter un titre de Phanee de Pool pourquoi nous \u00e9coutons Phanee de Pool c'est c'est cette jeune femme que nous recevons d'ici quelques minutes sur la premi\u00e8re, \u00e9coutez bien, Michel Aud\u00e9tat, si vous voulez jouer \u00e0 Christine Angot Yann Moix critiqu\u00e9 m\u00eame Despot une de Senarclens Phanee de Pool en tout cas, toute la presse romande pour l'instant, appr\u00e9cie j'esp\u00e8re que sera aussi votre cas, nous l'\u00e9coutons avec son single des miettes sur le canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:11) [90%] :\r\nQui avait \u00e9t\u00e9 mis sur le canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:14) [80%] :\r\nUne cigarette \u00e9cras\u00e9e dans le fond de cendriers quelques verres de tequila sur le Parking, une liste de noir, j'\u00e9tais par terre et chiffonn\u00e9, il y avait des reste pour l'\u00e9quipe et l\u00e0 c'\u00e9tait B\u00e2le attendu d'tout avec une dr\u00f4le d'odeur qui d\u00e9bordait sur la bouffe \u00e9tait vivante conducteur oubli\u00e9 qu'il avait dans le de tout ce on essaie un dentifrice saveur quelques bouteilles de parfum align\u00e9s comme des dominos, une lettre \u00e9crite \u00e0 la main, avec des insultes au verso, il y avait trop d'autant le vin si d\u00e9cri\u00e9 juste n'est pas tout, je ne suis pas \u00e9mouvoir dans mon pouvoir le car qui perd la t\u00eate et mes pens\u00e9es qui se d\u00e9chirent comme un ciel z\u00e9br\u00e9 de. \r\nD'une histoire qui \u00e9tait partis ont fait une porte ferm\u00e9e avec le \u00e9tait dans le Vert que c'\u00e9tait grave pour soutenir il y avait sur un an, et des r\u00eaves coll\u00e9e au plafond par centaines et parmi les rancoeurs dans la les reproche pas dig\u00e9r\u00e9 qui ressuscitent dans le noir \u00e0 la lutte avec le vent dans les qui faisait danser les feux pendant toute b\u00eate en mer jeter les vagues sur les rochers et que les poumons du coeur de la tasse \u00e0 sa sant\u00e9. \r\nQuel prix perdu techniquement une valise pleine \u00e0 craquer, des cl\u00e9s rendu d'une porte, un dernier cadeau lanc\u00e9 au leader du \u00e0 d\u00e9baller dans l'escalier qui une date dans une fleur s\u00e9ch\u00e9e et sur chaque p\u00e9tale repli. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:09) [79%] :\r\nC'est une autre et m\u00eame si parfois le temps fans les hivers finissent par passer devienne l'\u00e9tincelle de la bien mais plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:34) [85%] :\r\nDes miettes sur le canap\u00e9 de Phanee de Pool qu'on se r\u00e9jouit de recevoir, d'ici quelques minutes sur la premi\u00e8re, Michel Aud\u00e9tat, vous avez l'air d'appr\u00e9cier \u00e7a va ou Chelsea joue l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:42) [88%] :\r\nOui, oui, je suis absolument, je voulais la traiter comme Christine Angot, maintenant je peux plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:49) [89%] :\r\nVous avez pas appr\u00e9ci\u00e9 des miettes sur le canal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:51) [84%] :\r\nAlors j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le travail sur texte et puis le fait que elle accentue les mots \u00e0 la fran\u00e7aise n'est pas \u00e0 l'anglaise, comme Francis Cabrel, donc \u00e7a j'ai beaucoup aim\u00e9, mais en revanche j'attends qu'elle se met \u00e0 chanter pour savoir qu'on ne chante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:02) [84%] :\r\nMais la la, chanter la Slobodan j'ai pense pas s\u00fbre mort : mauvaise langue, Slobodan Despot, on se r\u00e9jouit de vous entendre chanter la commune de Senarclens, tr\u00e8s sympa, vous qui \u00eates la fille de la soeur de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:14) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, commis de je chante vraiment une emmerdeuse, avec la chanson je vais forc\u00e9ment trouver un truc qui va pas, parce qu'effectivement j'ai baignade dans Puccini quoi oui bien non c'est c'est c'est vraiment bien apr\u00e8s mais \u00e7a ainsi r\u00e9cemment mais je vais envoyer, je crois, il m'indique, il trouve \u00e7a chouette aussi justement est mon fr\u00e8re aussi, mais enfin, Well, l'autre jour, mon fr\u00e8re me lisait le le site internet de Phanee de Pool et je le croyais pas, je pense qu'il est en train de monter une connerie, je n'ai pas du tout compris le contexte pourquoi et et et le et tout le reste et j'\u00e9tais s\u00fbr qu'il \u00e9tait en train de monter un baratin puis en fait non, il lisait vraiment ce qui ce qui \u00e9tait sur le site quoi qu'est -ce qui vous a surprise je me j'\u00e9tais loin de m'imaginer que qui f\u00e2chent vrai que qu'\u00e9tait polici\u00e8re quelle femme il y a aussi une histoire avec le 11 septembre c'est-\u00e0-dire je me r\u00e9jouis d'entendre en en parlant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:55) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien Phanee de Pool qui vient donc dans un instant sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:00) [95%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:02) [91%] :\r\nSur l'axe du Gothard, des bouchons sont observ\u00e9s aux 2 entr\u00e9es du terme du tunnel, a aussi pas qu'fasse une perle \u00e0 6 kilom\u00e8tres au portail nord du tunnel en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 une attente d'une heure environ et puis 2 kilom\u00e8tres \u00e0 l'entr\u00e9e sud en direction de Lucerne, soit 20 minutes d'attente nouveau parlement aujourd'hui son Coline de Senarclens, Michel Aud\u00e9tat et Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:01) [88%] :\r\nLes beaux parleurs aussi sont \u00e0 la course du qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure, vous pouvez nous l'a \u00e9t\u00e9 par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux la parce que beaucoup de la premi\u00e8re et nous r\u00e9\u00e9couter sur 3 W point RTS pour ACH et surtout nous communiquons avec vous quand vous entendez des perles ou si vous avez des r\u00e9actions, elles sont nombreuses en g\u00e9n\u00e9ral le dimanche apr\u00e8s- midi, ce que vous avez entendu le dimanche matin, vous pouvez vous \u00e9crire les beaux parleurs mot RTS penser \u00e0 charge. \r\nAllez, tiens, vu qu'on a 10 secondes Jean merci Julien Ottmar Chlo\u00e9 Gagliardini David Golan et Jean-Jacques, celui qui s'occupait de notre public aujourd'hui, merci \u00e0 vous, Jean-Jacques Rousseau retrouve dans un instant avec donc Phanee de Pool, elle \u00e9tait polici\u00e8re, elle s'est fait conna\u00eetre notamment gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle Star et aujourd'hui c'est la jeune chanteuse romande dans tous les m\u00e9dias parlent et donc \u00e9videmment les beaux parleurs eux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:03) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Karassine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:14) [87%] :\r\nLa minutie \u00e0 station anti- ind\u00e9pendantiste commence ce midi \u00e0 Barcelone, mais les manifestants sont l\u00e0 depuis t\u00f4t ce matin, les organisateurs, l'association Catalane sociedad civil esp\u00e8re qu'elle sera tr\u00e8s suivi \u00e0 3 jours d'une possible d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, la majorit\u00e9 silencieuse occupe la rue Carmen 43 ans et catalane, elle vit \u00e0 Barcelone, elle exprime son ras-le-bol. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:37) [83%] :\r\nQue la mort des cargos c'est qu'ne chaque d\u00e9marche catalane nous voulons dire que nous nous sentons catalans et espagnols, nous faisons tous partie d'un ensemble, nous ne voulons pas nous s\u00e9parer, c'est c'est \u00e7a, c'est vrai, l'heure o\u00f9 l\u00e0 nous entrons dans un cycle de folie enclench\u00e9e par des hommes politiques ind\u00e9pendantistes qui travaille enfin travaille, c'est un bien grand mot, seulement pour l'ind\u00e9pendance, c'est leur seul leitmotiv ramenant Nikolay ne se pr\u00e9occupe pas du reste, Catalans la globalit\u00e9, il ne se pr\u00e9occupe de rien de cela, je crois que nous avons dit basta, \u00e7a suffit pour avoir les la jusqu'\u00e0 maintenant, nous pensions que les ind\u00e9pendantistes n'est pas aller si loin, et l\u00e0 on en a marre, on explose la majorit\u00e9 silencieuse explose, moi je connais les rares dans les rochers, il y a, il y a un Auchan au Chalet du blog et nous nous rendons compte que nous devons descendre dans la rue, la maladie assumait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet il y a notamment, je crois, avance que cela. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:29) [94%] :\r\nAlpiq est en tr\u00e8s mauvaise posture et les collectivit\u00e9s publiques ne se mobilisent pas pour autant le Conseil, qui repr\u00e9sente les collectivit\u00e9s publiques romandes au sein d'Alpiq, num\u00e9ro 2 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse n'est plus en mesure de se r\u00e9unir, r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui Le Matin dimanche la derni\u00e8re r\u00e9union ce printemps a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 faute de quorum, je vais tenter de r\u00e9unir une nouvelle fois, mes coll\u00e8gues, assure la ministre vaudoise Jacqueline de quoi trop dans l'hebdomadaire 3 journalistes, dont un Tessinois, un Italien et un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Suisse est un journaliste ind\u00e9pendant, les 3 hommes menaient une enqu\u00eate dans le p\u00e9nitencier de Tocoron, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la capitale, lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a confirm\u00e9 l'arrestation d'un ressortissant suisse au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'assiste actuellement dans le cadre de la protection consulaire \u00e9lections test pour le Parti lib\u00e9ral au Luxembourg, quelque 290000 \u00e9lecteurs votent aujourd'hui pour des \u00e9lections municipales, ce scrutin a valeur de test pour le parti du 1er ministre lib\u00e9ral, Xavier Bettel, \u00e0 un an des l\u00e9gislatives dans le Grand-Duch\u00e9 n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens et britanniques se retrouvent demain \u00e0 Bruxelles pour leur 5\u00e8me session de discussions sur les termes du Brexit des discussions qui vont se mener dans un contexte politique difficile \u00e0 Londres, la Commission europ\u00e9enne s'attend d'ailleurs pas \u00e0 une avanc\u00e9e majeure \u00e0 ce stade et dans la presse dominicale \u00e9galement cette vaste fraude commise par des entreprises de construction \u00e0 l'encontre de la Caisse vaudoise de ch\u00f4mage selon Le Matin dimanche la Cour des comptes du canton de Vaud enqu\u00eatent depuis 3 mois sur cette affaire, elle aimerait comprendre comment la Caisse a puisse faire voler plus de 3 millions de francs entre 2013 et 2016, les recommandations de la Cour sont attendus pour janvier, le canton de Vaud encore qui lance demain un vaste chantier \u00e0 l'embouchure de la Broye dans le lac de Morat, ces travaux d'envergure porte sur un tron\u00e7on en tron\u00e7ons de 350 m\u00e8tres du cours d'eau et sur une portion de 450 m\u00e8tres des rives du lac le lilas broie sera d\u00e9vi\u00e9 pour retrouver son trac\u00e9 original d'avant la correction objectif de cette intervention, redonner une dynamique naturelle \u00e0 la rivi\u00e8re en football, la Suisse s'est distingu\u00e9 hier soir face \u00e0 la Hongrie, elle s'est impos\u00e9e 5 \u00e0 2 fa\u00e7ades et hongrois d\u00e9munis une victoire qui fait du bien \u00e0 la t\u00eate avant le choc de la rencontre avec les tenants du titre europ\u00e9en, les Portugais, une rencontre pr\u00e9vue mardi gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, le nul suffira \u00e0 la Suisse pour se qualifier pour la Coupe du monde 2000 18 ans ressentir et on prend des nouvelles du temps, il va faire 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, le ciel sera partiellement d\u00e9gag\u00e9, mais le temps restera sec, m\u00eame type de temps demain en d\u00e9but de semaine, m\u00eame si les brouillards matinaux se feront de plus en plus tenace sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:17) [89%] :\r\n9 octobre 1967 le Che \u00e9tait tu\u00e9 dans le village de la et en Bolivie apr\u00e8s 11 mois de combats et de Clandestinit\u00e9 le mythe pouvait commencer il ne semble pas pr\u00eat de s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:00:29) [90%] :\r\nLe 8 ce qu'ils ont captur\u00e9 le Che dans la Quebrada del tout comme ils l'ont eu et ont port\u00e9 son corps on h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:37) [92%] :\r\n\u00e0 l'occasion du cinquantenaire de la mort du Che, point de fuite est retourn\u00e9 sur les lieux de son dernier combat \u00e0 \u00e9couter lundi 9 octobre 2017 dans \u00e0 l'abordage d\u00e8s 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:49) [91%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et ces magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:59) [84%] :\r\nLes beaux parleurs avec jeunesse la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:01:09) [83%] :\r\nAutour de la table des beaux parleurs, aujourd'hui il y a, Coline de Senarclens, Michel Aud\u00e9tat et Slobodan Despot nous recevons Phanee de Pool dont on vous parlait il y a un instant, jeune chanteur suisse je ne chante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:21) [91%] :\r\nPardon, Fanny, bonjour Fanny, bienvenue, bonjour bonjour Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:26) [80%] :\r\nDonc si ce pas une gabare je suis la femme de m\u00e9nage de la peau vraiment maman \u00e0 mademoiselle depuis 25 ans alors la petite la conna\u00eet d'\u00e9poque H\u00e9l\u00e8ne et c'est une charogne, elle est sortie avec les cordes ombilical entre les dents, pauvre femme, la maman, c'est pas facile, pourquoi la petite Ellen caract\u00e8re vous savez avant de faire la quand \u00e9tait, elle a travaill\u00e9 dans la police, alors l\u00e0 et l\u00e0 soit si la pire chose pour sa pauvre maman depuis qu'elle est petite, c'est comme \u00e7a les sur le toboggan la t\u00eate en avoir entr\u00e9 dans l'enclos des tigres avec sa mini- au zoo de Serbie ont jou\u00e9 ovale Angelo Torhout \u00e7a lol \u00e9tait et on y et des vous sur les bords de la fen\u00eatre, c'\u00e9tait le 11 septembre dans 1016, elle ne savait plus comment emmerder sa m\u00e8re, elle a d\u00e9cid\u00e9 de choisir son m\u00e9tier au hasard, la premi\u00e8re chose qu'Albert et par la fen\u00eatre, elle fait recette travaille et qu'est -ce qu'elle a vu un 1er et l\u00e0 vous passez une voiture de police, et hop, elle est all\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de police, sans le dire, ni \u00e0 son papa, les pauvres homme n\u00e9 \u00e0 sa maman au sein de femmes mais on notera une catastrophe du 11 septembre Abdullah, vous imaginez si elle avait vu une bonbonne de gaz, elle serait djihadistes un pour elle et apr\u00e8s la police, pas mal 5 ann\u00e9es avec les feux bleus sur la t\u00eate, tout d\u00e9but de l'sa pauvre maman qu'elle ne dormait pas, maman de R\u00e9my, ce qu'elle a souffert alors la ce qu'elle pouvait arriver, c'est que l'app\u00e9tit de l'arr\u00eat de la police et qu'elle pose la camionnette et heureusement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:02:48) [67%] :\r\nEt la rencontr\u00e9 beau tr\u00e8s papa il y en a, il y a Marc Richard, bient\u00f4t vous allez vers la ligne de coeur les kiosques comme moujik aussi pour vous parler comme lui au ne alors l\u00e9ger Richard il avait chant\u00e9 la petite et \u00e0 ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:03:02) [80%] :\r\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire les 15 honn\u00eatet\u00e9 comme \u00e7a, elle reste tranquille et l'\u00c9tat, la maison avec sa petite guitare \u00e7a petite p\u00e9titionne de BD, bien en place. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:03:10) [78%] :\r\nCliquez parce que la vie ou niqab vous comprenez alors c'\u00e9tait la petite princesse il y a froid la main maintenant \u00e0 table du bois de l'eau, il y a donc effroyable om\u00e9ga-3 le parall\u00e8les y voir une telle foi maman \u00e7a fait le piano, elle voulait apprendre le piano \u00e0 la petite non, il y avait prendre toutes veulent toujours de les gar\u00e7ons jouer Thuram r\u00e9sum\u00e9 court mon gar\u00e7on, regardez, elle toute maigre c'est mal fait, mal des l\u00e9gumes, elle veut toujours rester toute seule, pourquoi le bon contr\u00f4lait tout le monde \u00e0 la grande, elle fait la moue Gicquel fait tout seul, aussi dans la voie de l'ordinateur et l\u00e0 tous les instruments diff\u00e9rents fabrique la grande sur le Net et personne dans l'ordinateur et peut lui dire non, la batterie, ce serait mieux, comme \u00e7a, \u00e0 pleuvoir les violons, ben c'est pas bon pour une jeune fille de rester comme \u00e7a tout seul, rencontre la race et c'est \u00e9galement, il faut qu'elle soit oreilles \u00e7a apporte l'objet dont la femme de m\u00e9nage Mayette lui aussi la m\u00eame femme de Lewis, Mariano parce que quand il y a pas, il y avait exhumer son corps pour les \u00e9prouver comme Salvador Dali, sauf pour moi, c'est vrai, ils ont trouv\u00e9 en poil de neige entre les dents des Louise-Marie Mariano, c'est les jours o\u00f9 il m'a mordu, pourquoi je lui avais bon laissons Rosalind bref et ce qui risque, si on \u00e9tait homosexuel, \u00e7a c'est vrai aussi, comme toujours, la mont\u00e9e des femmes, elles \u00e9taient oblig\u00e9es d'\u00eatre mari\u00e9 pour la couverture pourquoi sinon il \u00e9tait plus cr\u00e9dible pour se d\u00e9cline, vous savez, chez nous, il y a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e avec Lewis Marie Marie, j'ai pass\u00e9 plus de temps de ma vie avec Philippe Maurice Edu au niveau auquel jusqu'au Saint-P\u00e8re de Mexico, apr\u00e8s il est parti avec Annie Cordy et apr\u00e8s il y a suis b\u00e9ni vivre en Suisse il y a l'ascension des mademoiselle des Mariano ayez doit dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:51) [72%] :\r\nJ'trouve \u00e0 Houston qui est l'histoire de frigo pourquoi Lewis Mariano et nous enfermer dans les placards, toutes les femmes qu'\u00e9cole nous sommes il venait le visiter dans sa gar\u00e7onni\u00e8re comme des Bleus, vous connaissez va d\u00e9velopper \u00e0 Annemasse oranais bo\u00eete Hurriyat un. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:05:05) [78%] :\r\nDemain, un jour et c'est Pascal Sevran qui a pr\u00f4n\u00e9 la cl\u00e9 du placard, pourquoi il \u00e9tait courrier comme nous et qui nous a fait sortir toutes les \u00e9pouses toutes les pose de Luis Mariano Barilla, Louis Saha, la belle des la Vierge Marie Bernard Pichon alors maintenant c'est sous spi, c'est qu'elle soit dans les frigos des mademoiselle en plus, s'il faisait rime pour mettre ses petits foulards, ces petits pantalons serr\u00e9s alors comme \u00e7a et l\u00e0, pourquoi dans le frigo de Mlle des poulets, il y a seulement d'ailleurs sera Herv\u00e9 Courrier inter biologique, je ne sais pourquoi c'est moi qui pas les frigos alors puisque vous m'avez demand\u00e9 hier marque il y a \u00e9cout\u00e9 le disque de Mlle des poules alors moi je ne il y a marqu\u00e9, c'est le m\u00eame combat, c'est joli le disent qu'il y a des craintes qui en \u00e9tait 15\u00e8me vient surtout l'ascension qu'elle a \u00e9crit pour moi personnellement l'miettes quand on a entendu tout \u00e0 l'heure en l'honneur des femmes de m\u00e9nage, du monde entier et quand elles arrivent, c'est patron mais c'est exactement ce qu'elles trouvent le matin, vous savez, \u00e7a va quand il y avait des miettes sous les canap\u00e9s aux cigarettes et cracher dans la peau d'un cendrier quelques de tequila monsieur je voulais partir ou des listes d'id\u00e9es non il \u00e9tait partag\u00e9e qui, il y avait des cheveux dans les avant la barre, la voix l\u00e0- bas voir ce difficile \u00e0 dire pour moi c'est comme VM, vous savez, les voitures, \u00e7a c'est la m\u00e9decine Jean-Luc sur maintenant c'est o\u00f9 Sharon, mais c'est une gentille gamine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:19) [94%] :\r\nMerci, vous vous souvenez de femme de m\u00e9nage de Pool maintenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:25) [65%] :\r\nQuand, oui, c'est un bien s\u00fbr oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:27) [83%] :\r\nBon, et elle a soulign\u00e9 un point qui a aussi beaucoup \u00e9tonn\u00e9, Slobodan Despot, disait au t\u00e9l\u00e9phone, on va recevoir une une polici\u00e8re devenu chanteuse Slobodan, vous m'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:06:37) [81%] :\r\nOn attend de voir les champs, tout ce qui polici\u00e8re maintenant donner comment guider si beau m\u00e9tier que celui de police utile pour cela qu'en ce sens, honn\u00eatement, je comprends pas vraiment comment vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:06:48) [81%] :\r\nQuand j'ai vu pour le quitter, j'ai ouvert les yeux, simplement, et puis j'ai essay\u00e9 d'chassez le naturel, mais il est vraiment revenu au galop, c'est \u00e7a, naturelles, c'est quoi, c'est plut\u00f4t pour heure que flic, ce soir, bah voil\u00e0 Jean quasi judiciaire vierge, il a plus beau il y a que lui ferme ah non jusqu'vous mais la police. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:07:11) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e9tonnamment pour certaines personnes, est un tr\u00e8s beau m\u00e9tier, parce c'est vrai qu'on a, on a ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on est toujours montr\u00e9s du doigt parce que on est quand m\u00eame ce qui emmerde mettant on est quand m\u00eame ce qui font plus de bien et et c'est vrai que c'est vrai que \u00e7a, je pense que c'est un truc qui faut aussi relev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:25) [94%] :\r\nEt si nous dire pourquoi vous avez opt\u00e9 pour ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:07:29) [92%] :\r\nAlors \u00e0 la base, bon c'est pas du tout une vocation donc c'\u00e9tait vraiment plut\u00f4t alimentaire, je me suis retrouv\u00e9 avec avec un porte- monnaie vid\u00e9s comme le frigo et c'est vrai que j'ai pas envie de de vivre aux crochets de mes parents, donc j'essaie de trouver un compromis entre une vie professionnelle qui rapporte un peu d'argent et pas de routine et le m\u00e9tier de policier \u00e9tait quand m\u00eame quelque chose d'assez d'assez compatibles en fait avec ce que je recherchais et puis aussi, j'avais envie d'avoir le contact avec les gens, mais c'\u00e9tait sans imaginer tout ce que j'allais vivre moi je voyais vraiment le c\u00f4t\u00e9 plus sociale, plus bas plus oui plus sociale du m\u00e9tier que que le c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on est quand m\u00eame face \u00e0 des choses assez terribles permettrait de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:08) [82%] :\r\nPour faire plaisir \u00e0 ta maman alors je comprends maintenant, il y a malentendu parce que je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:14) [89%] :\r\nEn fait, Phanee \u00e9tait un \u00e9tait en mission, missionn\u00e9 par la police pour redorer le blason de la de du du de la corporation savez j'ai vu vid\u00e9o des policiers su\u00e9dois qui se d\u00e9rangent pour faire plaisir aux gens pour dire on n'est pas si m\u00e9chant Paul. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:08:26) [94%] :\r\nVaudois qui font de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:28) [72%] :\r\nC'\u00e9tait aussi des, des, des amendes allemande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:32) [89%] :\r\nColossal qui nous qui nous pour rien, donc je comprends bien, \u00e7a, mais je pensais que vous \u00e9tiez dans ce genre de de d'op\u00e9ration de marketing mais non. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:38) [86%] :\r\nMais bon, mais men\u00e9e tellement que j'ai j'ai j'ai envoy\u00e9 ma dette de d\u00e9mission donc j'arr\u00eate \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, donc j'ai m\u00eame plus grande et plus besoin de faire du recrutement c'est c'est pas une affaire de la pub, c'est que vraiment, et on comprend, vous vous appelez de Pool poules comme le poulet en fait c'est \u00e7a c'est un point de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:08:53) [87%] :\r\nCette histoire du 11 septembre 2016, c'est une vraie histoire, c'est votre prise de conscience vraiment, en fait c'est pour arr\u00eater la police, la femme de m\u00e9nage, se souvient bien pour commencer la police maintenant c'est vous arr\u00eatez la police le 11 septembre 2007 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:09:03) [82%] :\r\nBen non c'est la r\u00e9insertion, Jean-Marc, il est plus lucide qu'doit mais elle arr\u00eate le 31 d\u00e9cembre 2017, 2 de cette ann\u00e9e, massive, elle a commenc\u00e9 le 11 septembre 1016, une d\u00e9cision, c'est-\u00e0-dire il a pris la d\u00e9cision, j'ai voil\u00e0 j'ai recommenc\u00e9 la musique le 11 septembre 16 oui par la police, la police \u00e9tait le non on alors quelque excusez -moi, mais la femme de m\u00e9nage, lundi vous aviez commenc\u00e9 la police, l'Once \u00e7a les gens militaire on \u00e9tait sur la fraude sur la gueule alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ce 11 septembre 2007 je je br\u00fble de savoir alors lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:09:42) [87%] :\r\nEn 2016 Benjamin un jour de cong\u00e9, j'\u00e9tais devant ma t\u00e9l\u00e9, je regardais cet \u00e9ternel M\u00e9morial qu'on nous ressert chaque ann\u00e9e avec des tours jumelles qui se casse la gueule et puis c'est vrai que j'avais un petit peu, moi j'avais le moral un peu tangent, et en voyant \u00e7a, je me suis dit non et les pas regarder la souffrance des autres la porte d\u00e9j\u00e0 sur le dos, \u00e0 longueur de journ\u00e9e de job donc pourquoi quand un jour de cong\u00e9, tu afflige encore des images qui sont, qui sont horribles et puis sur un coup de t\u00eate, ben j'\u00e9teins mat\u00e9riel quelques heures plus tard, j'ai empoign\u00e9 ma guitare et puis j'ai \u00e9crit Lewis Mariano en hein, j'ai vraiment c'\u00e9tait c'\u00e9tait hyper rapide, et puis apr\u00e8s, je me dit ben tiens, j'ai des paroles, j'ai une m\u00e9lodie \u00e0 la guitare, ben je vais essayer de l'enregistrer avec un logiciel gratuit sur mon ordinateur, j'avais un petit clavier dans une armoire planqu\u00e9s, alors j'ai sorti le petit clavier, j'ai fait mes petits rythme apr\u00e8s j'ai essay\u00e9 de faire 2 accords et puis j'ai chant\u00e9 par dessus et et le soir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en bo\u00eete et je me suis dit ben tiens, je vais le poster sur Facebook enfin sur le sur ma page est enfin, j'ai cr\u00e9\u00e9 une page MX3 et je lui dessus et j'ai partag\u00e9 bien s\u00fbr Facebook en envoyant \u00e0 maman. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:10:42) [75%] :\r\nPour lui dire regarde j'ai et et. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:10:46) [89%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment sans penser que le lendemain, il y aurait un int\u00e9r\u00eat assez pr\u00e9sent il y avait 1000 vues en moins de 24 heures et puis et puis c'est \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 que je me suis dit ben tiens, peut-\u00eatre que que que faut que je recommence et que je disais la musique avant bien \u00e9coutez, j'ai fait de la musique depuis depuis 17 ans jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ce que je rentre \u00e0 l'\u00e9cole de police, l'\u00e9criture alors l'\u00e9criture : je vous ai d\u00e9j\u00e0 un peu avant, mais c'est vrai que c'\u00e9tait plus un Madrid, c'\u00e9tait des textes qui avait pas vraiment de canevas c'\u00e9tait c'\u00e9tait textes d'adolescents qu'on fait sur des ruptures, des histoires d'amour et c'est regarde moi je te regarde t'en va pas Jaur\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:11:21) [80%] :\r\nJ'ai en tout cas vous attendrez c'est toute la Suisse romande m\u00eame Michel Aud\u00e9tat qui est \u00e0 votre gauche, regarder ce brave Michel et pourtant c'est un qui oui il esp\u00e9rait pouvoir \u00eatre m\u00e9chant, aujourd'hui il y arrivera pas y ignorer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:37) [90%] :\r\nNon mais c'est vrai les miettes que que sur le canap\u00e9, qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure qui devrait faire plaisir \u00e0 sa maman, femme de m\u00e9nage, c'est vrai que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a formidable et \u00e0 quelque chose comme \u00e7a dans le le rythme des mots de de de Capri quand saute comme des ch\u00e8vres quand. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:53) [89%] :\r\nParce que je suis capricorne et vous allez voir l'\u00e9quipe aussi parce qu'il y a Fred Valet St\u00e9phanie Payet alors j'ai regard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:00) [84%] :\r\nClip en effet qui, avec Fred Valet et St\u00e9phanie pas eu, professeur de linguistique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, non, je me suis dit c'est formidable apr\u00e8s un prix Nobel, l'Universit\u00e9 de Lausanne aura peut-\u00eatre un 16 heures un jour non mais le flipper tr\u00e8s marrant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:14) [93%] :\r\nBon, en tout cas c'est vrai que toute la presse parle de vous, \u00e7a fait vendre, vous vendez beaucoup d'album Phanee de Pool. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:12:18) [91%] :\r\nAlors j'ai aucune id\u00e9e, je sais pas du tout o\u00f9 les ventes ont son j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:23) [78%] :\r\n\u00e7a un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:25) [94%] :\r\nQue vous vendez votre album, l'album s'appelle hologramme, c'est votre 1er album et vous en savez rien et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:30) [82%] :\r\nJe sais pas, j'ai dizaines et des dizaines d'artistes qui se sont quoi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:12:35) [88%] :\r\nMais non, mais on donc on a, on a un distributeur qui est qui, qui distribue ne disent qui du coup moi c'est vrai que j'ai j'ai je demande pas l'\u00e9tat des comptes mais tout ce que je sais c'est qu'on nous a redemand\u00e9 une livraison et qu'on va faire une r\u00e9impression mais c'est ce qui vous \u00eatre Didry escale production on a cr\u00e9\u00e9 un petit Label avec mon papa. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:53) [90%] :\r\nC'est papa poule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:57) [84%] :\r\nPas ont alors avec mon fr\u00e8re Albert Chine c'est qu'ils font, c'est un peu le m\u00eame loin m\u00eame au bord d'une autre artiste elle la promotion de la musique, lui aussi, fait tout sur son ordinateur, il a 21 ans, il fait la batterie le la, voil\u00e0 le Teletext etc, enfin, c'est la m\u00eame chose et puis la nuque, une semaine avant votre concert dans le m\u00eame \u00e0 la datcha aussi, donc c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:13:17) [82%] :\r\nMoi c'est ce que je vous reprocherais quand m\u00eame le alors le le tapis ce sonore sur lequel vous vous faites gambader, vous, vos mots, je ne trouve pas \u00e0 la hauteur des mots m\u00eame je trouve qu'il m\u00e9rite mieux quand. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:13:27) [76%] :\r\nEt je peux pas me permettent de faire un un tapis avec l'accord, je dirais m\u00eame, il fait un petit peu, moquette, l\u00e0 il a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 moquette quand m\u00eame, c'est Seguin quand m\u00eame un peu moqu\u00e9 de la ville de Hollande \u00e7a assume en m\u00eame temps ce qui est de retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:47) [85%] :\r\nPour Phanee de Pool, il para\u00eet que vous allez aborder tous les sujets, sauf la politique tout sauf la politique partout m\u00eame public c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:13:54) [89%] :\r\nMais non, mais parce que je sais pas du tout en parler, c'est \u00e7a, c'est que j'ai aucune notion, je sais pas utilis\u00e9 les bons mots pour pour d\u00e9fendre ma vie, quel qu'il soit, donc je pr\u00e9f\u00e8re ne pas en avoir, c'est plus sympa, \u00e7a vous int\u00e9resse pas du tout, je ne m'y int\u00e9resse pas du tout, j'entends ce qui se passe, mais c'est vrai que je ne sont pas concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:14:13) [88%] :\r\nVous savez, dans une \u00e9mission tout le monde, un avis sur tout leur parfois de la peine \u00e0 comprendre \u00e7a, mais on peut leur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:17) [85%] :\r\nSavoir un avis de ne pas avoir d'avis justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:14:20) [87%] :\r\nIl y a, on vous traite de Camille sans les pieds nus, Camila chanteuse Camille c'est vrai qu'ils sont et les pieds nus sur sc\u00e8ne un peu c'est ces m\u00eame texte la m\u00eame mani\u00e8re de de chanter, vous \u00eates fier de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:14:31) [87%] :\r\nBah oui, c'est quand m\u00eame en compliment de taille, mais je pense qu'on a un peu pr\u00e8s la m\u00eame, la m\u00eame volont\u00e9 de recherche dans les sons et dans l'atteinte du public, on cherche en fait Camille cherche \u00e0 avoir un public de tout \u00e2ge et c'est vrai que moi, c'est aussi les choses que j'appr\u00e9cie, c'est que des personnes qui sortent de l'\u00e9cole comme des personnes d'\u00e2ge m\u00fbr, me disent : ah bah c'est cool ce que vous faites et \u00e7a, c'est vrai que c'est une, c'est une belle r\u00e9compense. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:51) [82%] :\r\nQu'est -ce que vous allez faire, sur M6, autre question d\u00e9j\u00e0 ce que vous savez qu'on parle de ce qui leur sont jambes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:15:03) [87%] :\r\nD\u00e8s 10 ans que vous avez des textes malins vous avez c'est vrai une musique alors un peu moquette peut-\u00eatre pour Michel Aud\u00e9tat, mais qui n'est pas forc\u00e9ment dans la recherche du grand public, toujours, enfin vous n'\u00eates pas du tout M6 ou n'est pas du tout, Nouvelle Star, pourquoi vous \u00eates pass\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:15:16) [84%] :\r\nNon mais je l'ai bien montr\u00e9 pas M6 on je crois qu'on l'a relativement remarquer \u00e0 l'\u00e9cran mais qu'est -ce que vous avez fait mais, mais je c'\u00e9tait un pur hasard, enfin par un pur hasard, mais j'\u00e9tais Dieu \u00e0 Lyon avec maman et puis on allait faire faire photographier des marionnettes qu'elle fabrique et puis je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 avoir ben une guitare dans la voiture, j'avais toujours \u00e0 l'\u00e9poque et j'ai vu sur internet pass\u00e9e qui avait justement le casting Nouvelle Star \u00e0 Lyon et et c'\u00e9tait Pilot bonne dat\u00e9e du coup bas pendant qu'il faisait ses ses photos de marionnettes, moi, je suis all\u00e9 faire le casting des Stars sans penser que j'avais de retenue et qu'on devrait prolonger le s\u00e9jour lyonnais de, de, de quelques nuits et puis et puis avec tout \u00e7a, je suis arriv\u00e9 dans les 25 derniers sur 25000 mais pas avec ma voix avec ma gueule. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:55) [83%] :\r\nMais rigolo que de ce matin, je l'aurais fait aussi pour aider mais moi c'est vrai que maintenant c'est ma\u00eetrisant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:06) [87%] :\r\nQui me frappe un dans une dans une \u00e9mission comme Nouvelle Star sait qu'elle a un discours sur elle- m\u00eame, l'\u00e9mission, il y a, on va pas vous format\u00e9e, on va vous permettent de de r\u00e9v\u00e9ler le le le meilleur de vous- m\u00eame, vous me direz peut-\u00eatre, si c'est vrai aussi, c'est faux, quand on est \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais quand on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est pas \u00e7a qu'on voit, enfin moi j'ai vraiment vu une sorte d'aventure industrielle, il y a d'abord l'extraction de la mati\u00e8re premi\u00e8re, faut trouver voil\u00e0 Lyon les gens comme \u00e7a l\u00e0 vraiment la mati\u00e8re puis prend la transformant en fabrique l'objet p\u00e8re prend le commercialise l'objet c'est vraiment et et ce qui m'a dailleurs frapp\u00e9, c'est que, au fond, le succ\u00e8s de ce genre de truc arrive au moment o\u00f9 la France 2 \u00e9poques la France d\u00e9sindustrialis\u00e9e au moment o\u00f9 perd les industriels, on fabrique des sortes d'industries imaginaire de type Nouvelle Star quoi, alors peut-\u00eatre que quand on a vite envie pas du tout les choses de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:16:52) [84%] :\r\nAlors, quand on est dans c'est sur qui une production qui est derri\u00e8re et qui nous disent : si vous \u00eates triste soyez tr\u00e8s triste et si vous \u00eates heureuse, soyez tr\u00e8s heureuse, donc on nous demande de de laisser supposer que monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:03) [84%] :\r\nPierre-Luc et que les avis extr\u00eames c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:17:05) [90%] :\r\nOn nous demande vraiment d'\u00eatre, d'\u00eatre \u00e0 l'exc\u00e8s et et quand on a 20 ans et c'est notre premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9 et qu'on fait un peu de musique et tout \u00e0 coup, on a, on est, on est plong\u00e9 dans ce milieu -l\u00e0, c'est clair qu'on donne tout trop, on sait pas g\u00e9rer, on sait pas temp\u00e9r\u00e9 et moi c'est ce que j'ai fait, j'ai expos\u00e9, j'ai donn\u00e9 beaucoup trop de de joie, beaucoup trop de, de, de, d'\u00e9motion et puis c'est \u00e7a qui a fait que que l'image que j'ai eue apr\u00e8s Nouvelle Star est un peu celle de la peste Strebel hyper active hautaine, etc, mais c'est parce que je suis, enfin j'esp\u00e8re ne pas \u00eatre \u00e7a, et et voil\u00e0, c'est clair que c'est, c'est quelque chose qui m'a coll\u00e9 aux fesses pendant un sacr\u00e9 moment vous voyez j'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:17:40) [90%] :\r\nC'est un synonyme mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:43) [85%] :\r\nMoi j'ai un peu plus que je connais pas tr\u00e8s bien la nouvelle Star en fait ce qui se passe quoi vous habiter l\u00e0- bas, \u00e7a il y a 16 milliards \u00e7a vous \u00eates mis en sc\u00e8ne dans votre vie priv\u00e9e aussi ou c'est juste la sc\u00e8ne et puis vous venez pour faire l'aider les gens sont. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:17:53) [89%] :\r\nAlors moi je suis pas arriv\u00e9 jusqu'au jusqu'au moment o\u00f9 on est log\u00e9 etc donc il fait vraiment l'\u00e9tape des castings 1er casting, c'est devant le jury, enfin il y a d'abord un pr\u00e9- jury le 1er jour, le 2\u00e8me journ\u00e9e envoy\u00e9 devant un vrai jury et puis et puis par la suite, on a encore d'autres casting au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Paris et puis la la oui, alors on est entour\u00e9s, on est on est on est nourri, log\u00e9, mais c'est c\u00e9der des petites p\u00e9riodes c'est sur 2 jours, que \u00e7a se passe et voil\u00e0, il y a pas, c'est pas que l'instinct acad\u00e9mie o\u00f9 il fallait ou non, pas du tout, et puis quand des moments o\u00f9 on o\u00f9 on a acc\u00e8s au prime qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Baltard, je sais pas, maintenant, si \u00e7a existe encore aussi a toujours \u00e7a, mais \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0 je sais que les les candidats rentrer chez eux entre en de prime donc c'\u00e9tait non c'est c'est vraiment, c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais une fois par semaine et puis voil\u00e0, il y a pas de suivi pendant la semaine de nos artistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:41) [89%] :\r\nLa Phanee, on est dans l'euphorie du d\u00e9but, vous avez d\u00e9missionn\u00e9 de votre vrai boulot alimentaire, vous \u00eates donc une chanteuse suisse romande, on esp\u00e8re que vous allez vendre un maximum de ce 1er album hologramme, c'est pas dit que vous arriviez \u00e0 en vivre, reviendrait \u00e0 la police, peut-\u00eatre dans 6. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:18:56) [89%] :\r\nSuisse romande, je pense pas, non, la police, la police qui fait le tour c'est, c'est l'exp\u00e9rience qui m'a apport\u00e9 beaucoup de bonnes choses, mais j'y retournerai pas, parce que, d\u00e9finitivement, c'est pas ma vocation et maintenant, je me suis retrouv\u00e9 sur le terrain dans des situations o\u00f9 je me sentais pas \u00e0 l'aise, vous avez flop : \u00eates -vous j'ai j'\u00e9tais je je prenais avec moi \u00e0 la maison des interventions qui avaient fait pendant la journ\u00e9e, je supporte tr\u00e8s mal certaines interventions et puis du coup, du coup, je sais que c'est plus dans la police que je me reconvertir si si \u00e7a devait capoter avec la mer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:25) [85%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un risque, que vous soyez extr\u00eamement pr\u00e9caire, le statut de chanteurs, chanteuses, com\u00e9dien, com\u00e9dienne c'est un statut pr\u00e9caire en Suisse romande, Claudine Gabart b\u00eate Bourragu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:33) [74%] :\r\nC'est, si vous le je lui demanderais pas g\u00e9rer nettoyer des canap\u00e9s avec Odinga se sent pr\u00eate \u00e0 aux hors de sacrifice bah oui compl\u00e8tement, elle va peut-\u00eatre se marier avec une jolie animateur avec une est devenu tr\u00e8s riche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:19:48) [83%] :\r\nOui pour lui de s'appeler Phanee Richard, bonjour, je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:52) [87%] :\r\nVous poser des petites questions, j'ai vu que vous avez fait une reprise Philippe Katerine, vous avez le sentiment d'appartenir un peu \u00e0 cette femme, il a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:20:00) [88%] :\r\nDisons qu'il a la folie que j'aime et que j'aimerais que j'aimerais avoir aussi et puis Philippe Katerine, c'est quelqu'un qui m'a apport\u00e9 beaucoup de beaucoup de joie, parce que c'est vrai que c'est un mec \u00e0 l'\u00e9poque dans une \u00e9poque o\u00f9, o\u00f9 la musique et l'art devait \u00eatre tr\u00e8s droit ou lui il a os\u00e9 voil\u00e0 quoi dire qui collectionne les boulots trouvait dans son nombril pour faire des pubs o\u00f9 il a os\u00e9 d'o\u00f9 il a, o\u00f9 il a vraiment os\u00e9 dire des choses que personne n'osait dire et il \u00e0 ce comportement du mais qui est, qui est compl\u00e8tement euphorique et qui est compl\u00e8tement excentrique qui fait juste du bien, m\u00eame si il nerveux, il fait quand m\u00eame du bien et et je veux pas appartenir vraiment \u00e0 cette \u00e0 cette cat\u00e9gorie d'artistes l\u00e0, mais c'est quelqu'un qui appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et sa chanson Louxor, je trouve qu'elle a quand m\u00eame des coups. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:43) [84%] :\r\nVous savez, on dit beaucoup quand m\u00eame tension sur la France, argument cela on va \u00e9couter un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:20:50) [85%] :\r\nProchaine il y aura l'auteur de testicules de coup de velours par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:54) [87%] :\r\nOui, alors moi je n'avance plus, les invit\u00e9s de la semaine prochaine, depuis cette semaine, puisque cette semaine de recevoir notre invit\u00e9, je suis tr\u00e8s content que fan de Pool viennent \u00e0 la place d'une politicienne qui pr\u00e9f\u00e8rent aller ailleurs, on va \u00e9couter celui de Phanee de Pool et ce titre- l\u00e0, se trouve un peu critique, un peu \u00e9trange, un peu tortur\u00e9, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:21:11) [79%] :\r\nJe suis tr\u00e8s Les hirondelles mal je suis humain, je suis Ivoirien je suis je suis pas l\u00e0, je suis piano je suis faire je suis la m\u00e8re sous la mer, je suis \u00e0 la mort, je suis je suis donneur je suis l\u00e0, \u00e9curie 6 je mange plus, je suis l\u00e0 et je suis H\u00e9l\u00e8ne et je suis la bombe et sa port\u00e9e je suis mais je suis mais je suis mari\u00e9 et condamn\u00e9, je suis la feuille de l'\u00c9cureuil, je suis clin d'oeil apr\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:21:45) [89%] :\r\nOn va surtout pas le diffusant en entier parce qu'il faut que les gens ach\u00e8tent l'album hologramme mais on vous sent perdue vous avez que 28 ans et vous racontez des histoires d'amour, finalement et des d\u00e9ceptions amoureuses qui peuvent avoir lieu \u00e0 40 50 ou 60. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:21:57) [86%] :\r\nUn chagrin d'amour, vous savez, c'est \u00e7a, vous avez sur terrible chagrin d'amour de Pool, m\u00eame pas, non, non, mais non mais non, mais il y a pas de vous avez un petit c\u00f4t\u00e9 tortur\u00e9s quand m\u00eame non mais on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:22:07) [89%] :\r\nMais je pense pas que c'est tours mais c'est juste relater avec un regard un peu candide et puis il y a un un c\u00f4t\u00e9 simple c'est clair que c'est beaucoup plus sain de raconter une histoire d'amour qui se finit mal, que de raconter des choses qui ont beaucoup plus d'\u00e2me plus de profondeur, donc voil\u00e0, l'histoire d'amour qui qui capote, c'est ce qu'on vit tous, je pense que m\u00eame si on les vit pas avec un immense chagrin est immense Cr\u00e8vecoeur on on en envie quand m\u00eame et il y a pas besoin de vivre une torture infinie pour clamer quelque chose en musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:36) [95%] :\r\nC'est vrai, on peut \u00eatre l\u00e9g\u00e8re tout le temps et avoir des choses \u00e0 dire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:22:40) [98%] :\r\nJ'essaye de le faire en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:43) [86%] :\r\nMoi, j'ai encore une question pour vous, on parlait tout \u00e0 l'heure de Laurent Ruquier, des \u00e9missions fran\u00e7aises, peut-\u00eatre que vous devrez vous y payer par exemple et dans des talk-shows fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame la cons\u00e9cration pour un artiste suisse Romand beaucoup le vivent comme \u00e7a aller en France, vendre des disques en France, march\u00e9 quand m\u00eame a priori plus important et plus r\u00e9mun\u00e9rateur que la Suisse, vous \u00eates pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ce genre de sacrifice. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:23:02) [92%] :\r\nPr\u00e9parez pas encore mais je pense que je ne suis pas pr\u00e9par\u00e9s du tout, \u00e0 tout ce qui m'arrive maintenant, mais je me r\u00e9jouis que \u00e7a puisse arriver, j'ai ma premi\u00e8re date \u00e0 Paris le 30 novembre \u00e0 la Boule Noire pour le festival French et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:23:14) [78%] :\r\nPuis la Boule Noire, c'est tr\u00e8s simple, \u00e7a, \u00e7a pourrait bient\u00f4t le tour de la on verra sur quoi la soir\u00e9e termine mais souffre un petit feedback tout \u00e0 fait mais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:25) [74%] :\r\nDe novembre saillaient essayer percer en France. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:23:27) [86%] :\r\nLe poulailler sur sol fran\u00e7ais sur le sur la Terre du coq. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:32) [90%] :\r\nClaude-Inga Barbey, quel est votre regard sur sur Phanee de Pool, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la radio, parce que Phanee partout comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:23:39) [91%] :\r\nBen c'est une tendresse comme j'ai pour mes enfants, c'est-\u00e0-dire la toute la vie devant elle, elle est jolie, elle a une grande gueule, elle a du talent, je trouve \u00e7a formidable, je suis sans voix moi devant le la jeunesse et la beaut\u00e9, je trouve que c'est la bon comment rebondir la ville \u00e0 la chanson, moi, je ferai la m\u00eame remarque Michel tout \u00e0 l'heure sur la musique, je pense que maintenant, elle devrait s'ouvrir \u00e0 d'autres musiciens c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:06) [67%] :\r\nMusicien on sur un autre parce un logiciel Grenelle qui oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:24:10) [91%] :\r\nMais disait c'est comme au th\u00e9\u00e2tre, vous savez, un peu plus engag\u00e9 de Makiese plus costumi\u00e8re plus d\u00e9corateur, parce qu'on a plus le pognon on donc on pr\u00e9f\u00e8re donner l'argent metteur en sc\u00e8ne et aux com\u00e9diens qui sont sur sc\u00e8ne et en musique, c'est la m\u00eame chose, on travaille moins, avec des musiciens parce que \u00e7a co\u00fbte trop cher, d'engager des musiciens et m\u00eame si on a envie de le faire, donc je me dis que c'est ce qui pourrait lui arriver de mieux, maintenant, c'est de faire des rencontres avec des vrais musiciens et de sortir de cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:24:32) [78%] :\r\nJe crois qu'il y a mois, moi je dis : tant que le logiciel ne fait que la musique et pas une parole toi bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:38) [85%] :\r\n\u00e0 l'avenir, attendez l'avait2,0 de ce logiciel, qui peut-\u00eatre \u00e9crira les paroles, donc c'est \u00e7a, vous allez partager les recettes de l'album hologramme avec un un vrai orchestre avec des vrais musiciens qui montrait sur vous, avec vous sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:24:53) [85%] :\r\nEt moi qui relance en disant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:58) [82%] :\r\nLes musiciens qui, sur le canton se penser que c'est tr\u00e8s bien, effectivement, que les de Senarclens, un dernier mot sur de Pool voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:25:11) [81%] :\r\nBien que non, mais la la sc\u00e8ne suisse romande, les petites et c'est bien que que \u00e7a que sa grande histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:25:17) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait Phanee de Pool, donc j'ai vu qu'il avait des dates de concerts partout, on a \u00e9videmment pas le temps des en revue, mais il y a tout sur votre site Internet puisque vous \u00eates totalement connect\u00e9, merci d'\u00eatre venu aujourd'hui dans les beaux parleurs pour l'invitation merci Michel Aud\u00e9tat Slobodan Despot Colin de Senarclens et Claude-Inga Barbey, vous \u00e9tiez nos beaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:32) [83%] :\r\nPar parleurs cette semaine et on s'en trouvera donc la semaine prochaine, quand je dis on c'est 1100 moi puisque c'est Michel sc\u00e8ne Ali il sera de retour avec sa nouvelle orange, attention, il para\u00eet qu'il en pleine forme, il va nous en mettre plein trop les beaux parleurs \u00e0 perte et espoir vous r\u00e9p\u00e8te cette adresse notez l\u00e0 quelque part, si vous entendez quelque chose \u00e0 la radio que vous voyez une paire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou que vous lisez entre les lignes, la presse romande, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer toutes ces informations on entend avec plaisir \u00e9galement vous r\u00e9action sur l'\u00e9mission du jour bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:26:01) [76%] :\r\nPour avec Le Matin dimanche lorsqu'on a gagn\u00e9, vous offre leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:06) [93%] :\r\nIl est midi et demi sur la premi\u00e8re, le journal de la mi- journ\u00e9e avec Nadine Haltiner bonjour Nourredine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:02:11Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE411085-F10B-4B17-BB80-309BCD082AC5", "internalArchiveId": "DE411085-F10B-4B17-BB80-309BCD082AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pari gagn\u00e9 des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "A l'appel de la Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, plus de 350'000 manifestants anti-ind\u00e9pendantistes se sont rassembl\u00e9s dimanche au centre de Barcelone, drapeaux espagnols en main.\r\n\r\n* * Le pari gagn\u00e9 des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone 18h Catalogne : manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes\r\nLes anti-ind\u00e9pendantistes ont occup\u00e9 la rue aujourd'hui \u00e0 Barcelone...\r\nIls \u00e9taient 950 000 selon les organisateurs, 350 000 selon la police municipale de Barcelone...\r\nPeu importe la traditionnelle guerre des chiffres, il y avait beaucoup de monde aujourd'hui dans les rues de la capitale catalane...\r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir.. Vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone, est-ce que les organisateurs ont gagn\u00e9 leur pari ?\r\nOui Mehmet, ils l'ont gagn\u00e9. De m\u00e9moire, je n'avais jamais vu une telle manifestation anti ind\u00e9pendantiste dans les rues de Barcelone. Il y en a d\u00e9j\u00e0 eu bien s\u00fbr mais l\u00e0, les rues d\u00e9bordaient de drapeaux rouge et or espagnols, on trouvait aussi des drapeaux catalans et quelques drapeaux europ\u00e9ens. De nombreux Espagnols avaient fait le trajet depuis d'autres endroits d'Espagne, notamment de Madrid, en Tgv ou en bus. Les Catalans \u00e9taient l\u00e0 aussi, en famille, entre amis. Ils voulaient que cette manifestation soit une f\u00eate, elle l'a \u00e9t\u00e9. \r\n- Comment se sentaient-ils, ces manifestants ?\r\nIls \u00e9taient lib\u00e9r\u00e9s, enfin ils pouvaient s'exprimer ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile vu le contexte politique et la tension actuelle.  L'un d'eux me commentait qu'il n'a jamais vu une manifestation d'une telle ampleur. Il se sentait comme lib\u00e9r\u00e9 de la peur, celle par exemple de porter un drapeau espagnol, ce qui vaut tout de suite l'accusation de fasciste en Catalogne par les ind\u00e9pendantistes. \r\nLes anti ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 que eux aussi pouvaient occuper les rues, pas seulement les s\u00e9paratistes. Et malgr\u00e9 tout ce qui les s\u00e9pare, ils avaient des points en commun : comme klaxonner en signe de ralliement, s'enrouler de leurs drapeaux, applaudir lorsque la police passe. Les ind\u00e9pendantistes applaudissaient ces derniers jours plut\u00f4t lorsque la police catalane apparaissait. Vous aviez le slogan officiel de la manifestation : \u00ab Ca Suffit, retrouvons le bon sens ! \u00bb. Et on entendait les slogans des manifestants : Vive l'Espagne, Vive la Catalogne, Vive la Garde Civile \u00bb, ou encore \u00ab Puigdemont, en prison \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n- Alors justement, le leader catalan en prison, c'\u00e9tait le seul message ?\r\nNon pas exactement ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les nuances des opinions selon la provenance des manifestants. Ceux qui arrivaient de Madrid vous parlaient de constitution de respect des lois, d'unit\u00e9 du pays. Certains estimaient que le gouvernement de Madrid mettait trop de temps \u00e0 agir et que les responsables du gouvernement catalan devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en prison. Ensuite les opinions des Catalans \u00e9taient beaucoup plus nuanc\u00e9es. Disons que le discours ne portait pas sur les m\u00eames fondamentaux. Ils \u00e9taient aussi pour l'unit\u00e9 du pays mais vous parlaient surtout de solutions. Ces Catalans sont inquiets, en col\u00e8re voyant que le dialogue ne se fait pas entre Madrid et Barcelone. Ils renvoient dos \u00e0 dos le gouvernement espagnol et catalan, estimant que personne ne fait son travail de politique. Ils revendiquaient leur droit \u00e0 revenir \u00e0 une vie tranquille, sans autant de divisions.\r\n- Val\u00e9rie, est-ce que cette manifestation peut amener un d\u00e9but de solution ?\r\nNon. Pour les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, il s'agit tout simplement d'une manifestation fasciste, de droite. Mais elle aura eu le m\u00e9rite de montrer que les anti ind\u00e9pendantistes peuvent aussi rassembler du monde. Mais il reste loin de rester un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certains veulent plus de fermet\u00e9 face aux s\u00e9paratistes, d'autres veulent un dialogue pour trouver une solution. Adopter une position commune n'est donc pas \u00e9vident. C'est ce qui fait aussi toute la complexit\u00e9 du casse t\u00eate catalan : le bloc ind\u00e9pendantiste est travers\u00e9 par des tensions aussi, le bloc anti s\u00e9paratiste n'est pas unanime sur les solutions. Autant vous dire que plus le temps passe, plus il reste complexe d'entrevoir une porte de sortie. C'est le sentiment de nombreux Catalans qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui.\r\nVal\u00e9rie Demon, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962398", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vaste mobilisation \u00e0 Barcelone contre l'ind\u00e9pendance de la Catalogne / FOR_2017-10-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["A l'appel de la Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, plus de 350'000 manifestants anti-ind\u00e9pendantistes se sont rassembl\u00e9s dimanche au centre de Barcelone, drapeaux espagnols en main."], "variantIds": ["ece-8962398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes anti, ind\u00e9pendantistes ont donc occup\u00e9 la rue aujourd'hui \u00e0 Barcelone, ils \u00e9taient 950000 selon les organisateurs, 350000 selon la police municipale de Barcelone, peu importe la traditionnelle guerre des chiffres, il y avait beaucoup de monde aujourd'hui dans les rues de la capitale catalane Val\u00e9rie D\u00e9mon bonsoir bonsoir Mehmet, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Barcelone, est-ce que les organisateurs ont gagn\u00e9 leur pari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, ils l'ont gagn\u00e9 de m\u00e9moire, je n'avais jamais vu une telle manifestation anti- ind\u00e9pendantistes dans les rues de Barcelone alors bien s\u00fbr, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu, mais l\u00e0 les rues d\u00e9bordaient de drapeaux rouge et or, espagnols, on trouvait aussi des drapeaux catalans et puis quelques drapeaux europ\u00e9ens de nombreux espagnols avaient fait le trajet depuis d'autres endroits d'Espagne notamment de Madrid en TGV ou en bus, les Catalans \u00e9taient l\u00e0 bien s\u00fbr aussi en famille, entre amis, il voulait que cette manifestation soit soit une f\u00eate, et elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [94%] :\r\nEt que ressentez des manifestants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nBien \u00e9coutez, je les ai sentis lib\u00e9r\u00e9s, enfin il pouvaient s'exprimer, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, vu le contexte politique et la tension actuelle 1 de me commentait qu'il n'avait jamais vu une manifestation d'une telle ampleur, il se sentait comme lib\u00e9r\u00e9 de la peur, celle par exemple de porter un drapeau espagnol, ce qui vaut tout de suite l'accusation de fasciste en Catalogne par les ind\u00e9pendantistes et puis les anti, ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 que, eux aussi pouvaient occuper les rues, pas seulement les s\u00e9paratistes et malgr\u00e9 tout ce qui les oppose, ils avaient des points en commun comme klaxonner en signe de ralliement s'enrouler de leurs drapeaux applaudir lorsque la police passe les ind\u00e9pendantistes applaudissaient, bien s\u00fbr, ces derniers jours, plut\u00f4t lorsque la police catalane apparaissait et puis vous aviez le slogan officiel de la manifestation, \u00e7a suffit, retrouvons le bon sens et on entendait les slogans des manifestants Vive l'Espagne Vive la Catalogne Vive la Garde civile ou encore d\u00e9mones en prison, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Carles Damon le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors justement, le leader catalan en prison, c'est le seul message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nNon, pas exactement ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les nuances des opinions selon la provenance des manifestants ce qui arrivait de Madrid par exemple vous parlaient de constitution de respect des lois d'unit\u00e9 du pays, certains estimaient que le gouvernement de Madrid mettait trop de temps \u00e0 agir, d'ailleurs, et que les responsables du gouvernement catalan devraient \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en prison et puis ensuite les opinions des Catalans \u00e9taient beaucoup plus de nuanc\u00e9es, disons que le discours ne portait pas sur les m\u00eames fondamentaux, ils \u00e9taient aussi pour l'unit\u00e9 du pays mais vous parlaient surtout de solutions ces Catalans sont inquiets en col\u00e8re, voyant que le dialogue ne s'\u00e9tablit pas en fait entre Madrid et Barcelone, il renvoie tout simplement dos \u00e0 dos le gouvernement espagnol et catalan et ce qui manque, que personne ici ne fait son travail de politique ils revendiquaient en fait leur droit \u00e0 revenir \u00e0 une vie tranquille, sans pour autant sans sans autant de divisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [95%] :\r\nVal\u00e9rie, est-ce que cette manifestation peut amener un d\u00e9but de solution \u00e0 la crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nJe ne crois pas, disons, pour les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, il s'agit tout simplement d'une manifestation fasciste de droite mais elle aura eu le m\u00e9rite de montrer que les anti, ind\u00e9pendantistes peuvent eux aussi rassembler du monde mais il reste loin de rester un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certains veulent plus de fermet\u00e9 face aux s\u00e9paratistes, d'autres veulent un dialogue pour trouver une solution adopter une position commune n'est donc pas \u00e9vident, c'est ce qui fait toute la complexit\u00e9 du casse t\u00eate catalan, le bloc ind\u00e9pendantiste est travers\u00e9 par des tensions aussi le bloc anti s\u00e9paratiste n'est pas unanime sur les solutions, autant vous dire que plus le temps passe, plus il reste complexe d'entrevoir une porte de sortie, c'est le sentiment de nombreux Catalans qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [84%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F711FEEA-4BDD-4427-866C-4FC0D23A7AE1", "internalArchiveId": "F711FEEA-4BDD-4427-866C-4FC0D23A7AE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudois PLR, qui \u00e9tait candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret s'\u00e9tait faite discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite le 20 septembre 2017, derri\u00e8re Pierre Maudet et Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 1047, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872649.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Moret, Isabelle"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche - Isabelle Moret", "La grande interview du dimanche - Isabelle Moret / FOR_2017-10-08T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche - Isabelle Moret / FOR_2017-10-08T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise."], "variantIds": ["ece-8962413", "ece-8962401"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:35Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine Isabelle Moret elle s'\u00e9tait faite discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite le 20 septembre dernier derri\u00e8re Pierre Maudet Inacio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La\u00ebtitia Guinand a retrouv\u00e9 la concernation mal PLR sur sa terre vaudoise pr\u00e8s de Morges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nIsabelle Moret, bonjour, bonjour, vous avez dit votre \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [92%] :\r\nAlors pour l'instant, je suis en train de terminer la campagne c'est-\u00e0-dire \u00e9crire \u00e0 tous les gens qui m'ont envoy\u00e9 un courriel \u00e9norme soit pour me f\u00e9liciter, soit pour l'encourager, soit pour me dire que eux ils \u00e9taient d\u00e9\u00e7us que je ne sois pas \u00e9lu mais pour ma part, je suis satisfaite du r\u00e9sultat que j'ai, que j'ai faite au 1er tour c'est mieux qu'Ignacio Cassis lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai beaucoup appris de cette exp\u00e9rience, vous \u00eates contente satisfait de la fa\u00e7on dont votre parti vous a soutenu, alors c'\u00e9tait clair pour le PLR que c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 d'avoir un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 nouveau notre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi l'dit d'embl\u00e9e au d\u00e9but de la de la campagne, mais j'estime qu'il fallait aussi que des candidats renoncent pr\u00e9sente le PLR nous sommes le 1er parti de de Suisse romande et donc il est normal que des candidats proviennent aussi de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nDonc traitement \u00e9gal un peu tous les candidats, vous \u00eates pas maigre par rapport au PLR a par rapport \u00e0 mon parti, jamais le reste, c'est \u00e0 vous de juger, pas le temps de souffler un quart, pas de pot pour vous, vous avez gagn\u00e9, vous le PLR contre le projet d'Alain Berset pr\u00e9voyance 20 20 E justement, dites -nous, Isabelle Moret, quel est le plan pour nous sortir de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nAlors je suis contente et satisfaite de de cette votation populaire parce que le projet n'\u00e9tait pas suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 mais je vous rassure, il ne faut pas repartir de 0, le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement n'est pas vain, n'a pas \u00e9t\u00e9 vains et pour notre part au sein du PLR je d\u00e9fends en tant que leader sur ce sujet dans mon parti, je d\u00e9fends le plan B qui consiste \u00e0 travailler s\u00e9par\u00e9ment sur l'AVS et s\u00e9par\u00e9ment sur le 2\u00e8me pilier et donc l'urgence d'abord c'est l'AVS il faut augmenter le taux de TVA de 0 6 pourcent de de mani\u00e8re \u00e0 assurer le financement de l'AVS \u00e0 moyen terme et parall\u00e8lement, il faut des recettes suppl\u00e9mentaires en particulier augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, et simultan\u00e9ment, h\u00e9 bien c'est l'opportunit\u00e9 de faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il y a un projet qui actuellement au cours au sein du Parlement, et je le soutiendrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [88%] :\r\nMais les femmes ont beau dos, hein, parce que quand m\u00eame le projet final pour le PLR, comme pour la droite en Suisse c'est c'est la retraite \u00e0 67 ans, \u00e7a c'est c'est abandonner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [95%] :\r\nAlors pour ma part clairement dans la prochaine r\u00e9forme il n'y aura pas de retraite \u00e0 67 ans, le PLR a m\u00eame abandonn\u00e9 son syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement au m\u00e9canisme automatique d'intervention qui aurait pr\u00e9vu d'augmenter de 3 mois en 3 mois, l'\u00e2ge de la retraite, il n'y avait pas de moyens financiers suffisants dans le cadre du fonds AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [92%] :\r\nMais un des arguments qui a fait que la population n'a pas vot\u00e9 notamment en Suisse romande justement ce projet Pr\u00e9voyance 20 20, c'\u00e9tait le r\u00e9haussement de la l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, comment est -ce que vous allez les convaincre cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [87%] :\r\nMais pourquoi est -ce que tout, tout le monde \u00e9tait oppos\u00e9 moi aussi \u00e0 cette augmentation de 64 \u00e0 65 ans, parce que s'\u00eatre cette suppl\u00e9mentaires, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour payer cette augmentation de la graisse pour tous c'est compris pour des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [89%] :\r\nIl ne voulait pas que c'\u00e9tait dans l'absolu, qui avait un refus cat\u00e9gorique des femmes justement de travailler plus, donc l'\u00e9galit\u00e9 serait pas concr\u00e9tis\u00e9e notamment dans les rapports salariaux alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, d'apr\u00e8s les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits, ce n'est pas le cas, mais moi j'entends tout \u00e0 fait cette probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire, moi aussi je trouve pas correct, on demande aux femmes de travailler une ann\u00e9e plus alors qu'il n'y a toujours pas d'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est pourquoi je d\u00e9fends le projet de Simonetta Sommaruga qu'on peut faire avancer en parall\u00e8le et qui pr\u00e9voit justement que l'on s'assure que dans les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es, h\u00e9 bien il y a une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [93%] :\r\nC'est audible vraiment la cause des femmes au PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [92%] :\r\nOui, en tout cas les femmes PLR sont sont tr\u00e8s active sur le dossier de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, en particulier, nous venons avec des propositions pour essayer d'obtenir une majorit\u00e9 avec les femmes PLR et les PLR Romand, il peut y avoir une majorit\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pendra du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [89%] :\r\nMais le probl\u00e8me pour les femmes, si c'est le fait qu'elles est pas suffisamment cotis\u00e9, quand elles sont un travail \u00e0 temps partiel, la plupart travaillent \u00e0 temps partiel, voire pas du tout aujourd'hui, il faudrait -il pas justement expliquer aux femmes qu'il s'agit de travailler \u00e0 100 pourcent pour pour ne pas sombrer dans la pr\u00e9carit\u00e9, arriv\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [90%] :\r\nAh, je pense que la la mani\u00e8re dont vous voyez les choses seront faites imposer aux gens de la mani\u00e8re dont ils veulent vivre, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [89%] :\r\nComment tenir un discours clair, c'est-\u00e0-dire dire effectivement aux femmes le probl\u00e8me aussi, c'est que tant que vous travaillerez pas un certain pourcentage est bien vous pr\u00e9caris\u00e9s votre votre retraite de mani\u00e8re assez simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [90%] :\r\nPense que le probl\u00e8me pour les femmes c'est tant qu'elles ne sont pas couvertes en 2\u00e8me pilier d\u00e8s le 1er franc, c'est-\u00e0-dire quand elle travaillent \u00e0 temps partiel, qu'elles ne cotisent pas suffisamment 2\u00e8me, pilier, ce qui fait qu'au moment de leur retraite, elles n'ont pas assez 2\u00e8me, pilier et \u00e7a, c'est la 2\u00e8me partie de la r\u00e9forme que nous proposons, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e0 l'AVS si elles travaillent \u00e0 temps partiel ne perdrait un point de vue, ABS ou, par exemple, si elles ont des enfants, jour m\u00eame en bonus \u00e9ducationnel, mais c'est dans le 2\u00e8me pilier qu'il y a vraiment une probl\u00e9matique pour les femmes, mais vous savez que de plus en plus de jeunes p\u00e8res souhaitent travailler \u00e0 temps partiel, pour s'occuper de leurs enfants, et puis la g\u00e9n\u00e9ration Y, par exemple, qui travaillent dans les Start-Up, ce sont souvent des gens qui cumulent plusieurs petits employes dans des Start-Up diff\u00e9rentes et \u00e0 chaque fois en fait ils ne cotisent pas au 2\u00e8me, pilier r\u00e9sultat au moment de leur retraite, ils n'auront pas suffisamment 2\u00e8me, pilier, il faut donc adapter le 2\u00e8me pilier \u00e0 notre nouvelle mani\u00e8re de vivre, c'est-\u00e0-dire en cumul d'emplois \u00e0 temps partiel par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me aussi c'est les infrastructures de garde, hein, parce que c'est compliqu\u00e9 quand m\u00eame pour le PLR de choisir entre son conservatisme par rapport au projet de soci\u00e9t\u00e9 qui a et l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [90%] :\r\nAlors le PLR extr\u00eamement progressiste, on le voit de vote par exemple dans le canton de Vaud, nous sommes \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de la Fondation d'accueil de jour de la petite enfance qui maintenant \u00e0 changer de nom, \u00e0 l'\u00e9poque, elle s'appelait comme \u00e7a qui a permis de cr\u00e9er de nombreuses places de cr\u00e8che d'accueil parascolaire dans le canton de Vaud et si, aujourd'hui, dans votre d\u00e9claration fiscale, vous pouvez, pour l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9duire 10000 francs, h\u00e9 bien, c'est gr\u00e2ce au PLR, et en particulier \u00e0 votre serviteur et sur le plan suisse sur le plan suisse sur le plan suisse, il faut bien comprendre une chose, moi j'ai soutenu l'article constitutionnel sur la politique familiale qui aurait permis de donner une comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'agir en mati\u00e8re de politique familiale et la Suisse romande a dit oui, elle est PLR Romand ont soutenu cet article constitutionnel malheureusement nous avons perdu une majorit\u00e9 Suisse- allemande a dit non \u00e0 cet article, ce qui fait que la politique familiale est essentiellement de niveau cantonal, donc c'est au niveau cantonal, qu'il faut agir au niveau du PLR dans, par exemple sur vous et sur Gen\u00e8ve, le PLR est tr\u00e8s actif dans ces domaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [90%] :\r\nPour pr\u00e9voyance 20 20 ans le probl\u00e8me c'est quand m\u00eame le temps d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, justement, va devoir taper dans les r\u00e9serves, hein, pour couvrir les d\u00e9ficits comment est -ce que vous pensez que le Parlement peut adopter extr\u00eamement rapidement un plan, une nouvelle r\u00e9forme pour la pr\u00e9senter au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [90%] :\r\nAlors pour le RDS, c'est tout \u00e0 fait possible parce que nous ne repartons pas \u00e0 0, le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait existe mais le compromis, alors sur la TVA, je pense que il y a 13 sympt\u00f4mes, on a \u00e9t\u00e9 d'accord sur ces augmentations de 0 6 pourcent et et puis je pense qu'il existe une majorit\u00e9 pour obtenir l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans et 65 ans pour les hommes et les femmes, plus de 4 ans pour lui parce qu'on a, on a commenc\u00e9, ce n'est pas une r\u00e9forme aussi fallait recommencer une r\u00e9forme \u00e0 l'origine, vous aurez rien, il leur faudrait plusieurs ann\u00e9es la ce qu'on fait, on repart juste \u00e0 l'\u00e9tape pr\u00e9c\u00e9dente avant la n\u00e9gociation finale et clairement nous nous allons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9s dans le cadre du mois de novembre en commission, notre proposition de mani\u00e8re \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral viennent avec cette op\u00e9ration, la TVA et cette parit\u00e9 \u00e0 65 ans pour l'\u00e2ge de la retraite des hommes et des femmes, donc vous dire combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0, je pense que dans les 2 ans, c'est boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [87%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre du donnant-donnant : ce que vous allez troquer justement votre soutien a\u00e9rien 3 contre pr\u00e9voyance 20 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [91%] :\r\nNon, je crois que les projets sont clairement s\u00e9par\u00e9s, chaque projet doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment il arriver devant la population, donc le peuple votera sur 3 objets : cette fois -ci je vous comprends alors s\u00e9par\u00e9ment, il y aura une premi\u00e8re fois sur l'augmentation de la TVA et puis on verra si un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ou pas, ensuite il y aura la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, on verra s'il passe le Parlement si un r\u00e9f\u00e9rendum, ensuite il y aura le projet sur le 2\u00e8me pilier, alors l\u00e0, c'est un projet qui ne n\u00e9cessite pas de modification de la Constitution, donc on verra si un r\u00e9f\u00e9rendum ou pas, et puis apr\u00e8s, effectivement, il y aura des mesures techniques o\u00f9 tout le monde est d'accord, et celle -ci peut passera je voudrais simplement quand les syndicats disent que c'est parce, pas que les mesures techniques non il y a aucun exemple sur la flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a c'est quelque chose qui est important qu'on puisse prendre une retraite anticip\u00e9e de mani\u00e8re souple Komlan puissent travailler plus longtemps sans \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 au niveau de l'AVS \u00e7a ce sont des mesures qui paraissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [86%] :\r\nContest\u00e9 alors un autre de ce qui vous concerne directement puisque vous si\u00e9ger dans la commission sociale et et sant\u00e9 c'est \u00e9videmment les primes maladie c'est un peu notre Catalonia nous, hein, \u00e7a peut \u00eatre annon\u00e7ait pas trop quand les primes d'assurance maladie qui explose un peu partout qui explose le porte- monnaie des m\u00e9nages assure cette hausse, tout d'abord Isabelle Moret, qu'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [91%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison depuis l'introduction de la LAMal, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, les primes parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, ce n'est pas possible que dans les 20 prochaines ann\u00e9es, les primes double \u00e0 nouveau, on le dit toujours coiffeur intervenir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 pourquoi h\u00e9 bien en fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, o\u00f9 l'essentiel des discussions portaient toujours sur ses affreuses caisse-maladie mais je vous rappelle quand m\u00eame que sur 100 francs que vous versez \u00e0 votre caisse maladie 5 francs porte uniquement sur les frais administratifs pour votre caisse maladie 8 tente millions de factures par ann\u00e9e que re\u00e7oivent les assureurs maladie qu'il doit v\u00e9rifier et puis les 95 autres franco- vous versez \u00e0 votre caisse, \u00e7a c'est pour couvrir les prestations de soins, je suis pr\u00e9sident de Hplus mon vice- pr\u00e9sident et c'est le directeur de l'h\u00f4pital, le lobby justement des hommages, c'est l'association qui regroupe tous les h\u00f4pitaux de Suisse, 3 quarts des h\u00f4pitaux de de cette association sont des h\u00f4pitaux publics, c'est-\u00e0-dire le CHUV y a chang\u00e9 et, justement, vice- pr\u00e9sident, qui est donc directeur de l'h\u00f4pital cantonal universitaire de B\u00e2le a calcul\u00e9 que, chez lui, par ann\u00e9e mille op\u00e9rations pourraient \u00eatre faites en ambulatoire, alors que pour l'instant, elles sont faites pour des raisons financi\u00e8res en stationnaire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 cause de ce syst\u00e8me o\u00f9 en fait les op\u00e9rations que vous dormez sur place, h\u00e9 bien, rapporte plus \u00e0 l'h\u00f4pital et ont une participation financi\u00e8re du canton, h\u00e9 bien par certains h\u00f4pitaux profite de conserver ou doivent, pour des raisons financi\u00e8res, par exemple pour financer les urgences clairement ce que fait l'h\u00f4pital de Bayeux finance de cette mani\u00e8re les urgences qui ne sont pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en gardant plus d'op\u00e9rations, avec une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital et on voit que, globalement, h\u00e9 bien c'est idiot parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmente de cette mani\u00e8re -l\u00e0 \u00e0 une dissolution que je d\u00e9fends avec vigueur, c'est qu'on dise, h\u00e9 bien on va fixer un prix interm\u00e9diaire entre le prix de l'ambulatoire et le prix du stationnaire sur ce prix interm\u00e9diaires, les cantons doivent participer peut-\u00eatre pour un montant moindre que si c'\u00e9tait en stationnaire et apr\u00e8s c'est uniquement le m\u00e9decin qui va choisir si vous devez \u00eatre op\u00e9r\u00e9es en ambulatoire ou en stationnaire parce que voyez si vous \u00eates un jeune que vous pouvez rentrer vite \u00e0 la maison, il y a des gens pour s'occuper de vous, c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire que vous dormiez \u00e0 l'h\u00f4pital que vous ayez une surveillance m\u00e9dicale, si c'est une personne plus \u00e2g\u00e9e, ben, parfois il est n\u00e9cessaire d'avoir une surveillance m\u00e9dicale plus longues et \u00e7a a des chances d'aboutir, alors il faut que les cantons joue le jeu pour l'instant la conf\u00e9rence cantonal, a dit qu'elle \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 une participation des \u00e0 une solution interm\u00e9diaire pour justement ces op\u00e9rations qui sont contre l'ambulatoires et stationnaires, donc on voit qu'il y a un blocage du canton, une des difficult\u00e9s en mati\u00e8re d'assurance maladie, c'est que tout ne se d\u00e9cide pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais une bonne partie de l'organisation des prestations de soins se fait au niveau cantonal et l\u00e0 il faut que les 26 cantons soit est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:43) [81%] :\r\nMais ceux qui veulent r\u00e9cup\u00e9rer aussi c'est quand on sait la ma\u00eetrise justement des primes d'assurance maladie, \u00e7a vous cautionnez -vous vous parlez de laquelle initiative sanitaires non l'initiative pour que les cantons puissent fixer le tarif des primes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [88%] :\r\nMais elle ma\u00eetrise rien du tout, elle ne elle ne vise pas du tout les co\u00fbts de la sant\u00e9, elle fait une sorte de mini- caisse unique, autrement dit, elle s'occupe que des 5 francs sur le billet de 100 francs que vous versez \u00e0 l'assurance maladie, elle s'occupe pas du tout une \u00e9norme 100 francs le PDC nous parle qu'il souhaite d\u00e9poser une initiative moins aux d\u00e9penses en mati\u00e8re d'assurance maladie, je trouve l'id\u00e9e beaucoup plus int\u00e9ressante, m\u00eame s'il ne propose pas de de solution concr\u00e8te l'id\u00e9e beaucoup plus int\u00e9ressant parce qu'elle vise justement les 95 francs sur ce billet de 100 francs que vous payez \u00e0 la caisse \u00e0 votre caisse maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [90%] :\r\nEntre 2015, 2016 y a eu une augmentation 2 5 pourcent des des co\u00fbts de la sant\u00e9 sur Gen\u00e8ve, or les primes justement pour 2017, 2018, elles augmentent de 5 pourcent elle elle passe ou ses r\u00e9serves oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a que le Parlement a vot\u00e9 cette loi sur la surveillance de l'assurance maladie et pour les primes 2017 clairement elle n'\u00e9tait pas les ordonnances n'\u00e9taient pas encore en vigueur, \u00e7a veut dire que les Genevois et les Vaudois et les Tessinois aussi d'ailleurs payer une partie des primes qu'aurait d\u00fb payer les Bernois Dieu ne payait pas assez ceci est totalement inadmissible pour les primes 2017, h\u00e9 bien les ordonnances d'application n'\u00e9tait pas encore en vigueur, maintenant on va voir et s'assurer, Clovis f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique fasse son travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [95%] :\r\nIl y aura un effet r\u00e9troactif, \u00e7a veut dire que pour 2019 il y aura justement une baisse des des primes d'assurance maladie sur Gen\u00e8ve et sur vos mani\u00e8re drastique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [90%] :\r\nNon, parce que ce soit toujours, ann\u00e9e par ann\u00e9e, il faut bien comprendre que le syst\u00e8me a toujours 2 en d\u00e9calage, il y a, il faut laisser 2 ans en fait pour que le syst\u00e8me mouline si je reprends l'expression de l'administration pour que pour d\u00e9ployer tous ces tous ces plans en ce qui concerne la 2\u00e8me initiaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:27) [89%] :\r\nQui vient d'\u00eatre propos\u00e9 un pour un Parlement ind\u00e9pendants des caisses maladie \u00e7a, quelle est votre r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e7a, je vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [89%] :\r\nTellement ce que \u00e7a rapporterait vous n'\u00e9conomisez aucun centime en mati\u00e8re de co\u00fbts de la sant\u00e9, par ce biais -l\u00e0, vous payez en plus le prix de la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [91%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tous les parlementaires qui sont affili\u00e9s \u00e0 des caisses maladie, on le sait bien, auront tendance \u00e0 d\u00e9fendre cette cause dans la commission de la sant\u00e9 dans laquelle vous si\u00e9gez, c'est presque un tiers des commissionnaires est -ce que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [92%] :\r\nVoyez la loi sur l'assurance- maladie, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien on a r\u00e9ussi \u00e0 la faire passer malgr\u00e9 l'opposition des assureurs maladie donc on voit que finalement qui les repr\u00e9sentants des assureurs maladie au sein de ces commissions n'a pas emp\u00each\u00e9 qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire aboutir cette loi contre l'avis des assureurs maladie, \u00e0 l'inverse, le but aussi des assureurs maladie, ce serait de s'occuper de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, donc moi j'attendrai des repr\u00e9sentants de ces cases au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral qu'qui viennent avec des id\u00e9es fortes pour la ma\u00eetrise de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que finalement c'est eux qui repr\u00e9sentent les assur\u00e9s prestataires de soins donc c'est finalement \u00e0 eux 2, d\u00e9fend les assur\u00e9s et \u00e0 s'assurer qu'il est pas une explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9 et l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on ne voit pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [87%] :\r\nMais ce serait pas un geste symbolique \u00e0 l'\u00e9gard de la population qui a besoin d'une r\u00e9assurance hein, par rapport justement \u00e0 la gestion de ces, de ces assurances maladie est -ce que ce serait pas un geste que de leur dire : voil\u00e0, maintenant, effectivement, on va s'affranchir et puis vous pouvez \u00eatre assur\u00e9 on va traiter les banni\u00e8res ind\u00e9pendantes et dessine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [86%] :\r\nMais je pense que le le le Parlement le traite de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, preuve en est cette loi sur l'assurance maladie, \u00e7a, \u00e7a vous apporte quoi de plus que juste dans ce domaine -l\u00e0, un symbole politique, c'est vrai, il y a un peu ras-le-bol de la part mais vous pouvez m\u00eame continue \u00e0 augmenter, s'amuser \u00e0 d\u00e9noncer ces m\u00e9chants assureur-maladie \u00e7a, c'est facile, mais \u00e7a n'\u00e9conomise pas un seul centime en mati\u00e8re d'augmentation du co\u00fbt de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [86%] :\r\nRaymond Clottu, qui, si elle aussi \u00e0 la commission de la sant\u00e9, justement, vient de refuser de dire combien touch\u00e9 de la mutuelle est -ce que \u00e7a vous choque c'est attitude c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:22) [90%] :\r\nC'est \u00e0 lui de de r\u00e9ponse sur cette question, enfin chacun fait comme comme il veut, moi je trouve int\u00e9ressant d'avoir des relations avec les assureurs maladie, en particulier les 2 plus importantes en Suisse romande, cet assureur et c'est le Groupe Mutuel et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils ont des chiffres qui sont int\u00e9ressantes \u00e0 voir, \u00e0 \u00e9tudier, donc c'est int\u00e9ressant d'avoir des relations avec les assureurs aussi pour leur dire mais qu'est -ce que vous proposez, par exemple pour sur telle \u00e0 telle point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:48) [87%] :\r\nMais vous savez bien que quand on touche une certaine somme d'argent, il a forc\u00e9ment un retour, retour sur investissement, les caisses maladie ne payent pas et commissaires des parlementaires pour ne pas d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:59) [82%] :\r\nBen, posez la question aux personnes qui, qui sont, qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:02) [96%] :\r\nMais donc, le fait que Raymond Clottu ne r\u00e9pondent pas sur cette question, vous trouvez \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:07) [90%] :\r\nC'est sa vie priv\u00e9e pose \u00e9lue oppos\u00e9 lui la question et sur une question aussi sensible, encore une fois, moi pour ma part je, je, j'ai particip\u00e9 en tant qu'invit\u00e9 aux r\u00e9unions du groupe duel parce que \u00e7a m'int\u00e9resse vraiment sont tr\u00e8s pointues en mati\u00e8re de politique de la sant\u00e9 et leurs id\u00e9es m'int\u00e9resse, par contre j'ai j'ai demand\u00e9 au brut mutuelle de pas me payer parce que j'ai, je ne voulais pas avoir je voulais pas donner le sentiment que j'\u00e9tais avec mais apr\u00e8s chacun fait comme il veut, c'est votre 4\u00e8me l\u00e9gislature vous voyez comment la suite, alors je suis, on est effectivement entr\u00e9 en cours de route, la derni\u00e8re ann\u00e9e de la l\u00e9gislature qui finissait en 2007 pour ma ma part, je suis passionn\u00e9 par ces th\u00e8mes d'AVS d'assurance maladie, pourquoi, parce que \u00e7a touche vraiment la vie des gens, donc vous allez rompu en 2019, oui, je souhaite \u00eatre \u00e0 nouveau candidate au Parlement f\u00e9d\u00e9ral en 2019 avec, j'esp\u00e8re de nouvelles responsabilit\u00e9s plus de Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors c'\u00e9tait passionnant, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment de choses dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour ma part, j'ai pens\u00e9 : pour la premi\u00e8re fois au moment de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, je sais qu'il y a tout, Cassis, il pense depuis bien plus longtemps puisqu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat il y a 6 ans, je vous remercie beaucoup Isabelle, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [90%] :\r\n\u00e0 la consternation PLR Isabelle Moret \u00e9tait interrog\u00e9e par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez retrouver en vid\u00e9o sur notre site 3 W point RTS Point CH ont pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T18:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1B1FB1C-E5E1-4772-A11B-1CEC659BAEE6", "internalArchiveId": "A1B1FB1C-E5E1-4772-A11B-1CEC659BAEE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse, pays de transit et plaque tournante pour les passeurs? Interview d'Etienne Piguet", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "La Suisse se transforme en pays de transit pour les r\u00e9fugi\u00e9s et en plaque tournante pour les passeurs, selon le porte-parole du Corps des gardes-fronti\u00e8re. L'interview d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations.\r\n\r\n* * La Suisse, pays de transit et plaque tournante pour les passeurs? Interview d'Etienne Piguet 18h R\u00e9fugi\u00e9s : la Suisse, pays de transit et plaque tournante pour les passeurs\r\nLa Suisse se transforme de plus en plus en un pays de transit pour les r\u00e9fugi\u00e9s... et en plaque tournante pour les passeurs...\r\nD\u00e9claration du porte-parole du Corps suisse des gardes-fronti\u00e8re dans le SonntagsBlick...\r\nSelon David Marquis, les douaniers ont arr\u00eat\u00e9 255 personnes suspect\u00e9es d'\u00eatre des passeurs entre janvier et ao\u00fbt... alors que 174 arrestations avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es durant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re... \r\nLes passeurs proviennent de Suisse, d'Italie et du Kosovo... Ils utilisent la Suisse comme zone de repli et y organisent le transport des migrants du sud vers le nord de l'Europe.\r\nEtienne Piguet, bonsoir... Vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations...\r\n- Pourquoi la Suisse est-elle une terre de transit pour demandeurs d'asile ? On ne contr\u00f4le pas assez nos fronti\u00e8res ?\r\n- La Suisse est devenue une plaque tournante pour les passeurs, aussi bien suisses qu'\u00e9trangers... La police n'a pas suffisamment de moyens pour les combattre ?\r\n- L'Allemagne renvoie de plus en plus de demandeurs d'asile vers la Suisse... Elle avait expuls\u00e9 90 personnes durant les huit premiers mois de l'an dernier... Elle en a renvoy\u00e9 255 durant la m\u00eame p\u00e9riode de cette ann\u00e9e... Soit presque trois fois plus... Est-qu'il faut craindre que la Suisse ne retransf\u00e8re ces requ\u00e9rants en Italie, premier pays d'Europe surlequel ils ont d\u00e9barqu\u00e9 ?\r\n- Est-ce qu'on va longtemps assister \u00e0 un tourisme migratoire, voir les requ\u00e9rants se faire ballader d'un pays \u00e0 l'autre ?", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse, pays de transit et plaque tournante pour les passeurs? Interview d\u2019Etienne Piguet / FOR_2017-10-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse se transforme en pays de transit pour les r\u00e9fugi\u00e9s et en plaque tournante pour les passeurs, selon le porte-parole du Corps des gardes-fronti\u00e8re. L\u2019interview d\u2019Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations."], "variantIds": ["ece-8962399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse se transforme de plus en plus en un pays de transit pour les r\u00e9fugi\u00e9s en plaque tournante pour les passeurs, d\u00e9claration du porte- parole du Corps suisse des gardes- fronti\u00e8res dans le SonntagsBlick, selon David Marquis, les douaniers ont arr\u00eat\u00e9 255 personnes suspect\u00e9es d'\u00eatre des passeurs entre janvier et ao\u00fbt alors que 174 arrestations avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es durant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re les passeurs proviennent de Suisse, d'Italie et du Kosovo, ils utilisent la Suisse comme zone de repli et organise le transport des migrants du sud vers le nord de l'Europe, \u00c9tienne, qui a bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, alors pourquoi la Suisse est -elle une terre de transit pour demandeurs d'asile dont on ne contr\u00f4le pas assez nos nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nNon, je crois que la Suisse est au centre de l'Europe et la Suisse n'est pas particuli\u00e8rement attractive aujourd'hui pour les demandeurs d'asile en cons\u00e9quence de quoi, de nombreuses personnes essayent simplement de traverser la Suisse pour aller en Allemagne, en Su\u00e8de, entre autres parce qu'ils y ont des membres de leur famille ou parce qu'ils pensent qu'ils auront plus de chances d'obtenir une protection l\u00e0- bas, donc c'est \u00e7a l'explication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [94%] :\r\nLa Suisse est devenue une plaque tournante pour les passeurs, aussi bien suisses qu'\u00e9trangers est -ce que \u00e7a veut dire que la police n'a pas suffisamment de moyens pour les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nNon, je crois qu'il faut de bord, faire la part des choses pour d\u00e9tenir ce qui est un passeur, il y a des passeurs qui sont simplement des personnes qui aident peut-\u00eatre pour de l'argent, des personnes \u00e0 passer la fronti\u00e8re et puis y a des personnes qui sont v\u00e9ritablement et qui alors peut-\u00eatre se replient vers la Suisse, si on est dans le 2\u00e8me cas des organisations de trafic d'\u00eatre humains \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre que la police a besoin de moyens suppl\u00e9mentaires, si elle a des indices qu'effectivement la Suisse devienne plaque tournante, \u00e7a je ne sais pas, ensuite, pour ce qui est des passeurs disons occasionnels, l\u00e0 il faut lutter contre les raisons qui font partir les gens qui font transiter les gens par la Suisse, c'est pas tellement la lutte contre les passeurs, qui est une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nL'Allemagne renvoie de plus en plus de demandeurs d'asile vers la Suisse, elle avait expuls\u00e9 90 personnes durant l'immobilier 8 premiers mois de l'an dernier et l\u00e0 on a renvoy\u00e9 255 durant la m\u00eame p\u00e9riode de cette ann\u00e9e, soit presque 3 fois plus, est ce qu'il faut craindre que la Suisse ne retransmet ensuite ces requ\u00e9rants en Italie 1er pays d'Europe, sur lequel ils ont d\u00e9barqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors, la Suisse a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici le principal pays utilisateurs du syst\u00e8me Dublin, c'est-\u00e0-dire le syst\u00e8me qui permet de rendre vous voyez quelqu'un vers le 1er pays dans lequel, en Europe, il aurait pu demander l'asile et puis l'asile, l'Allemagne, qui \u00e9tait un peu d\u00e9bord\u00e9s par les arriv\u00e9es tr\u00e8s nombreuses de ces derni\u00e8res ann\u00e9es ne renvoyait pas beaucoup de personnes, m\u00eame si on savait pertinemment qu'elles avaient travaill\u00e9 tr\u00e8s par la Suisse, aujourd'hui c'est vrai que l'Allemagne a repris le contr\u00f4le dans une large mesure de des demandes d'asile et du coup elle utilise elle aussi d\u00e9sormais l'outil Dublin pour envoyer des gens vers la Suisse que la Suisse, effectivement, dans certains cas et c'est un domino un peu absurde pourrait renvoyer vers l'Italie,M. -ce que c'est justement est -ce que c'est pas ce domino, le vrai probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on va longtemps assister \u00e0 un tourisme migratoire, si vous me passez l'expression, voir les requ\u00e9rants se faire ballader dans un pays europ\u00e9en \u00e0 un autre pays europ\u00e9en, absolument, alors le vrai probl\u00e8me num\u00e9ro un, c'est les raisons qui font partir les gens, c'est-\u00e0-dire le plus souvent la violence dans leur pays d'origine, mais ensuite il y a effectivement absurde qu'une fois arriv\u00e9 en Europe, les personnes encore besoin de trouver un passeurs encore besoin de transiter clandestinement par un pays alors que finalement le syst\u00e8me qui fait sens, c'est un syst\u00e8me de protection collectif o\u00f9 les personnes voient leur demande d'asile appr\u00e9hender \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe et puis ensuite, si elles ont de la famille, elles vont pouvoir aller quelque part, sinon elles seront prises en charge dans un pays ou un autre de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e, actuellement on a un d\u00e9s\u00e9quilibre total, ce sont les pays o\u00f9 les personnes arrivent l'Italie en particulier la Gr\u00e8ce aussi qui supporte l'essentiel du fardeau de l'assistance \u00e0 ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [95%] :\r\nPourquoi, parce que il y a pas de coordination, toujours pas de coordination entre les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [94%] :\r\nIl faut reconna\u00eetre qu'on a tr\u00e8s peu avanc\u00e9 dans ce domaine, il y a eu des propositions de la commission qui ont \u00e9t\u00e9 assez courageuse mais qui se sont heurt\u00e9s contre la mauvaise volont\u00e9 des \u00c9tats, les \u00c9tats ont pas collabor\u00e9 et puis il faut aussi reconna\u00eetre que les personnes sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s contente quand on leur a sign\u00e9 un pays o\u00f9 elles vont \u00eatre accueillis, souvent ils ont des bonnes raisons d'aller \u00e0 un endroit \u00e0 un autre qu'il faut quand m\u00eame aussi tenir compte des Liens familiaux pour la r\u00e9partition des personnes, et l\u00e0 il y a vraiment un d\u00e9fi qui reste aussi grand aujourd'hui qu'il y a 2 ans pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9tienne d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants pour nous \u00e9clairer sur ce sujet, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e une neuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "Prof. g\u00e9ographie humaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54CBC0E-A85F-466F-8129-9CA7E71DE5A3", "internalArchiveId": "E54CBC0E-A85F-466F-8129-9CA7E71DE5A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Expansion des chemins de fer: la Suisse est-elle boulimique? Interview de David Ass\u00e9o", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "L'ancien patron des CFF Benedikt Weibel a critiqu\u00e9 les projets d'expansion des chemins de fer, craignant une hausse des prix. Est-ce que ces projets sont trop ambitieux? L'interview de David Ass\u00e9o, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jurassien aux transports.\r\n\r\n* * Expansion des chemins de fer: la Suisse est-elle boulimique? Interview de David Ass\u00e9o 18h Expansion des chemins de fer : la Suisse est-elle boulimique ?\r\nUne nouvelle expansion du chemin de fer en Suisse engendrera \"des co\u00fbts \u00e9normes de fonctionnement\" !...\r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 aujourd'hui par Benedikt Weibel, dans les colonnes de la NZZ am Sonntag.\r\nL'ancien patron des CFF critique vertement les grands projets d'infrastructure, annonc\u00e9s fin septembre par Doris Leuthard et devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs.\r\nA ses yeux, les transports publics co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 cher et ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse in\u00e9luctable du prix des billets...\r\nIl propose d'autres solutions : des billets \u00e0 prix diff\u00e9renci\u00e9s, selon les heures de fr\u00e9quentation, et parie surtout sur la digitalisation de la mobilit\u00e9...\r\nDavid Ass\u00e9o, bonsoir... Vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du Canton du Jura...\r\n- Que vous inspire cette mise en garde de quelqu'un qui, tout de m\u00eame, conna\u00eet assez bien le dossier ?\r\n- Les cantons romands se sont pourtant plaints, fin septembre, que les investissements ne soient pas assez importants pour eux... qu'il n'y ait pas de cr\u00e9dit pour la deuxi\u00e8me voie du L\u00f6tschberg, par exemple. Les constats ne sont pas les m\u00eames ?\r\n- Benedikt Weibel laisse entendre que les co\u00fbts de fonctionnement vont gonfler avec cet investissement proche des 12 milliards. Plus de 100 millions chaque ann\u00e9e...pour l'entretien et l'exploitation des lignes. Cette crainte, vous la partagez ?\r\n- La hausse des prix du billet est in\u00e9luctable dans ces conditions ?\r\n- En m\u00eame temps, on ne peut pas renoncer \u00e0 des r\u00e9novations in\u00e9vitables pour la s\u00e9curit\u00e9 ou l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau ?\r\n- B\u00e9n\u00e9dikt Weibel r\u00e9p\u00e8te aussi que les prix doivent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9s, selon qu'on est un pendulaire ou un usager en journ\u00e9e. Voil\u00e0 qui exigerait des changements dans l'organisation sociale... Plus de flexibilit\u00e9 dans les horaires de travail, ou m\u00eame dans les \u00e9coles ? \r\n- Le vent de la concurrence souffle aussi sur ce dossier : la SNCF, dit-il, propose des trajets en TGV \u00e0 partir de 10 euros...on est loin de ces prix ? \r\n- La digitalisation au service d'une nouvelle mobilit\u00e9, \u00e7a c'est un argument qui vous para\u00eet \u00e9vident, comme \u00e0 lui ?", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962402", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Expansion des chemins de fer: la Suisse est-elle boulimique? Interview de David Ass\u00e9o / FOR_2017-10-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien patron des CFF Benedikt Weibel a critiqu\u00e9 les projets d\u2019expansion des chemins de fer, craignant une hausse des prix. Est-ce que ces projets sont trop ambitieux? L\u2019interview de David Ass\u00e9o, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jurassien aux transports."], "variantIds": ["ece-8962402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:35Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne nouvelle expansion du chemin de fer en Suisse engendrera des co\u00fbts \u00e9normes de fonctionnement, c'est l'avertissement lanc\u00e9 aujourd'hui par B\u00e9n\u00e9dicte Weibel, dans les colonnes de la NZZ AM Sonntag, l'ancien patron des CFF critique vertement les grands projets d'infrastructure annonc\u00e9s fin septembre par Doris et devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs, \u00e0 ses yeux, les transports publics co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 cher et ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse in\u00e9luctable du prix des billets, il propose d'autres solutions des billets \u00e0 prix diff\u00e9renci\u00e9s selon les heures de fr\u00e9quentation et parie surtout sur la digitalisation de la mobilit\u00e9 David Asseo bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura et vous connaissez bien tout ce qui est la probl\u00e9matique autour de du rail alors que vous inspire cette mise en garde de quelqu'un qui est tout de m\u00eame conna\u00eet bien son dossier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [86%] :\r\nAlors oui, m\u00eame si \u00e7a fait 10 ans qu'il n'est plus apte des CFF, effectivement, mais il va et dans le travail de l'emploi, transports, les chemins de fer autrichiens pour une entreprise transfert Cristiano qui est relativement bien son sujet peut-\u00eatre dira, premi\u00e8re chose, c'est que les co\u00fbts effectivement d'exploitation, l'entretien du r\u00e9seau sur les points importants sur lesquels il faut garder le veuille, ceci dit, les projets dont on parle, donc les grands projets infrastructures qui vont \u00eatre qui sont actuellement en consultation engendrerait, d'apr\u00e8s les calculs de la Conf\u00e9d\u00e9ration des augmentations de lors de 5 pourcent on on n'est pas dans une un doublement des co\u00fbts d'entretien ou de co\u00fbts d'exploitation telle qu'on pourrait le comprendre quand on lit les propos alarmistes \u00e0 l'arm\u00e9e, dont vous faites \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nDonc, vous vous dites quoi, vous dites que b\u00e9n\u00e9fique Weibel exag\u00e8re la note. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [87%] :\r\nAlors je, je pense que, effectivement, il y a une exag\u00e9ration largement surfaite, des cons\u00e9quences des investissements tels qu'ils sont pr\u00e9vues et qui nous semble n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nEst -ce que vous consid\u00e9rez que par exemple la hausse des prix du billet n'est pas in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nAlors, le prix du billet, je pense qu'en Suisse on a gentiment un seuil sur lequel il faut commencer \u00e0 arr\u00eater de vouloir toujours intervenir parce que c'est pas seulement le prix absolue, les transports publics, contrairement \u00e0 ce que les personnes ressentent sont largement moins cher pour l'utilisateur par kilom\u00e8tre que les transports individuels, le coup d'une voiture \u00e0 20 30 ou 40000 francs ce n'est pas n\u00e9gligeable par contrecoup ressenti lui est fort et l\u00e0 je pense qu'effectivement il faut je pense limiter les H\u00e9lios, ceci dit, dans le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle de hausse de l'autoroute 3 \u00e0 4 pourcent en en d\u00e9ch\u00e9ance 2025 et 2035 on parle trop de d\u00e9ch\u00e9ance de 3 4 pourcent d'augmentation par ann\u00e9e, on n'est pas dans le cas des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors B\u00e9n\u00e9dicte Weibel r\u00e9p\u00e8te aussi que les prix doivent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9s, hein, selon qu'on est un pendulaire ou un usager en journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire selon selon le le la, les heures de fr\u00e9quentation, voil\u00e0 qui exigerait des changements dans leur l'organisation sociale hein, plus de flexibilit\u00e9 aussi dans les horaires de travail au m\u00eame dans les \u00e9coles est -ce que c'est une bonne piste est -ce que c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [89%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur le sujet parce que il y a derri\u00e8re cela, 2 questions importantes : la premi\u00e8re, c'est une question, je dirais \u00e0 court terme d'\u00e9quit\u00e9 sociale entre ceux qui ont le choix de pouvoir se d\u00e9placer quand bon leur semble et donc, de profiter finalement de tarifs soit \u00e9quivalent aujourd'hui soit m\u00eame plus bas et puis la grande majorit\u00e9 qui n'a pas le choix et qui verrait non seulement si ces conditions de d\u00e9placement p\u00e9jor\u00e9 au niveau des prix, mais par rapport \u00e0 un r\u00e9seau largement surcharg\u00e9, le 2\u00e8me aspect quand je lis les propos accompagnant ce de Megrahi bol d'autres de l'avenir, Suisse en particulier derri\u00e8re cela il y a l'id\u00e9e de rationaliser \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 en utilisant de mani\u00e8re plus large, le temps, \u00e7a veut dire en gros la la journ\u00e9e donc pr\u00e8s de 8 heures 12 heures mais celle de 24 heures pour rationaliser qui nations afin structure alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce que je comprends d'ailleurs, \u00e7a, c'est la volont\u00e9 d'aller grosso-modo vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population travaillerait se d\u00e9placeraient consommerait iraient \u00e0 l'\u00e9cole le jour et l'autre moiti\u00e9 la nuit parce que la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nAlors, avait peut-\u00eatre dans cette extr\u00eame, effectivement, on a quand m\u00eame s'il n'y a pas une marge est -ce qu'il n'y a pas une une absurdit\u00e9 \u00e0 ce que tout le monde, chaque matin et chaque soir, fr\u00e9quentent les m\u00eames trains \u00e0 la m\u00eame heure, o\u00f9 on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [88%] :\r\nAlors oui, on peut travailler sur le sujet, on travaille pas nous la n\u00f4tre une modeste mesure canton du Jura on a d\u00fb changer nos horaires et s'adapter aux questions d'infrastructure et capacit\u00e9, on \u00e9tait en probl\u00e8me de sous- capacit\u00e9 pour transporter du monde on a jou\u00e9 \u00e0 une demi- heure pr\u00e8s sur des d\u00e9bats des d\u00e9put\u00e9s commenceront l'\u00e9cole vers 8 heures et demie ou de 8 heures on peut jouer la dessus, ceci dit pour r\u00e9ellement casser les heures de pointe et avoir des d\u00e9placements plus souvent aux heures creuses, premi\u00e8re chose s'agit surtout pas couper leur offre aux heures creuses et puis les marges de manoeuvre paraissent limit\u00e9es, sinon on retombe dans ce que j'\u00e9voqu\u00e9 avant les magasins ouverts jusqu'\u00e0 11 heures le soir, les \u00e9coles ou les les les bureaux syst\u00e9matiquement \u00e0 partir de 4 ou 5 heures le matin, voil\u00e0 parce que il y a pas de miracle, le m\u00eame pour les \u00e9coles, c'est un des points importants, disons, charge de trafic polir oh oh commence plus tard, l'\u00e9cole, on commence \u00e0 9 heures le matin, alors je laisse l'organisation parentale pour entre ce qui doivent aller au travail, \u00e0 7 heures et demie le matin et puis les enfants qui domaine la Hanover voir ce qui se passe, il faut le qui r\u00e9pondent et puis si on va \u00e0 9 heures le soir le matin \u00e0 l'\u00e9cole mais pas l'Irak, l'\u00e9cole se terminera le soir \u00e0 17 heures ou 18 heures en plein dans les trafics de pointe alors qu'aujourd'hui on a effectivement une pointe le matin et les \u00e9coles, mais par chance, on a beaucoup d'enfants qui termine \u00e0 3 heures et demie au 4 heures alors avant la pointe du soir, donc il y a pas de miracle \u00e0 moins de de vouloir travailler mettra les enfants \u00e0 l'\u00e9cole le samedi, voire le dimanche parce que les \u00e9coles effectivement sont vides, les trains sont moins remplis, les routes sont mieux disponible ces questions de pointe vont rester et on peut y travaillent \u00e0 marche mais faut pas y croire, on va pouvoir les r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [91%] :\r\nMerci beaucoup, David Asseo d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura nous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci il ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ass\u00e9o, David", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98834189-AF97-4FE3-B77A-089DF813A5DE", "internalArchiveId": "98834189-AF97-4FE3-B77A-089DF813A5DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment sortir de l'impasse en Catalogne? Interview de Magdalena Casamitjana", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Les manifestants anti-ind\u00e9pendantistes sont descendus dans les rues de Barcelone ce dimanche. Face \u00e0 une r\u00e9gion divis\u00e9e et des leaders politiques qui campent sur leur position, comment sortir de l'impasse politique? L'interview de Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au Parlement catalan.\r\n\r\n* * Comment sortir de l'impasse en Catalogne? Interview de Magdalena Casamitjana 18h Catalogne : manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes\r\nLes anti-ind\u00e9pendantistes ont occup\u00e9 la rue aujourd'hui \u00e0 Barcelone...\r\nIls \u00e9taient 950 000 selon les organisateurs, 350 000 selon la police municipale de Barcelone...\r\nPeu importe la traditionnelle guerre des chiffres, il y avait beaucoup de monde aujourd'hui dans les rues de la capitale catalane...\r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir.. Vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone, est-ce que les organisateurs ont gagn\u00e9 leur pari ?\r\nOui Mehmet, ils l'ont gagn\u00e9. De m\u00e9moire, je n'avais jamais vu une telle manifestation anti ind\u00e9pendantiste dans les rues de Barcelone. Il y en a d\u00e9j\u00e0 eu bien s\u00fbr mais l\u00e0, les rues d\u00e9bordaient de drapeaux rouge et or espagnols, on trouvait aussi des drapeaux catalans et quelques drapeaux europ\u00e9ens. De nombreux Espagnols avaient fait le trajet depuis d'autres endroits d'Espagne, notamment de Madrid, en Tgv ou en bus. Les Catalans \u00e9taient l\u00e0 aussi, en famille, entre amis. Ils voulaient que cette manifestation soit une f\u00eate, elle l'a \u00e9t\u00e9. \r\n- Comment se sentaient-ils, ces manifestants ?\r\nIls \u00e9taient lib\u00e9r\u00e9s, enfin ils pouvaient s'exprimer ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile vu le contexte politique et la tension actuelle.  L'un d'eux me commentait qu'il n'a jamais vu une manifestation d'une telle ampleur. Il se sentait comme lib\u00e9r\u00e9 de la peur, celle par exemple de porter un drapeau espagnol, ce qui vaut tout de suite l'accusation de fasciste en Catalogne par les ind\u00e9pendantistes. \r\nLes anti ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 que eux aussi pouvaient occuper les rues, pas seulement les s\u00e9paratistes. Et malgr\u00e9 tout ce qui les s\u00e9pare, ils avaient des points en commun : comme klaxonner en signe de ralliement, s'enrouler de leurs drapeaux, applaudir lorsque la police passe. Les ind\u00e9pendantistes applaudissaient ces derniers jours plut\u00f4t lorsque la police catalane apparaissait. Vous aviez le slogan officiel de la manifestation : \u00ab Ca Suffit, retrouvons le bon sens ! \u00bb. Et on entendait les slogans des manifestants : Vive l'Espagne, Vive la Catalogne, Vive la Garde Civile \u00bb, ou encore \u00ab Puigdemont, en prison \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n- Alors justement, le leader catalan en prison, c'\u00e9tait le seul message ?\r\nNon pas exactement ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les nuances des opinions selon la provenance des manifestants. Ceux qui arrivaient de Madrid vous parlaient de constitution de respect des lois, d'unit\u00e9 du pays. Certains estimaient que le gouvernement de Madrid mettait trop de temps \u00e0 agir et que les responsables du gouvernement catalan devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en prison. Ensuite les opinions des Catalans \u00e9taient beaucoup plus nuanc\u00e9es. Disons que le discours ne portait pas sur les m\u00eames fondamentaux. Ils \u00e9taient aussi pour l'unit\u00e9 du pays mais vous parlaient surtout de solutions. Ces Catalans sont inquiets, en col\u00e8re voyant que le dialogue ne se fait pas entre Madrid et Barcelone. Ils renvoient dos \u00e0 dos le gouvernement espagnol et catalan, estimant que personne ne fait son travail de politique. Ils revendiquaient leur droit \u00e0 revenir \u00e0 une vie tranquille, sans autant de divisions.\r\n- Val\u00e9rie, est-ce que cette manifestation peut amener un d\u00e9but de solution ?\r\nNon. Pour les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, il s'agit tout simplement d'une manifestation fasciste, de droite. Mais elle aura eu le m\u00e9rite de montrer que les anti ind\u00e9pendantistes peuvent aussi rassembler du monde. Mais il reste loin de rester un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certains veulent plus de fermet\u00e9 face aux s\u00e9paratistes, d'autres veulent un dialogue pour trouver une solution. Adopter une position commune n'est donc pas \u00e9vident. C'est ce qui fait aussi toute la complexit\u00e9 du casse t\u00eate catalan : le bloc ind\u00e9pendantiste est travers\u00e9 par des tensions aussi, le bloc anti s\u00e9paratiste n'est pas unanime sur les solutions. Autant vous dire que plus le temps passe, plus il reste complexe d'entrevoir une porte de sortie. C'est le sentiment de nombreux Catalans qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui.\r\nVal\u00e9rie Demon, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment sortir de l\u2019impasse en Catalogne? Interview de Magdalena Casamitjana / FOR_2017-10-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les manifestants anti-ind\u00e9pendantistes sont descendus dans les rues de Barcelone ce dimanche. Face \u00e0 une r\u00e9gion divis\u00e9e et des leaders politiques qui campent sur leur position, comment sortir de l\u2019impasse politique? L\u2019interview de Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au Parlement catalan."], "variantIds": ["ece-8962409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMagdalena Casamitjana, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste au parlement catalan, membre du groupe parlementaire ensemble pour le oui, alors, alors, on l'a dit, hein, plusieurs centaines de milliers d'espagnols manifestent une f\u00eate aujourd'hui contre l'ind\u00e9pendance, en scandant : \u00e7a suffit, retrouvons le bon sens, est ce que vous consid\u00e9rez que c'\u00e9tait une manifestation fasciste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [87%] :\r\nJe consid\u00e8re d'abord Thouin et tout le monde est bienvenu dans la Catalogne c'est toujours comme \u00e7a, il y a, il y a beaucoup de monde y a presque 60 70 nationalit\u00e9s qui vivent ici et c'est pas seulement des Catalans et d'espagnols, alors je vais vous dire que l'amener cessation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par des groupes fascistes, c'est vrai, il y en a que non mais c'est il y en a que oui un box par exemple au performant par Catalogne c'est des gens qui veulent pas d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 ici qui \u00e9vident, puis on a eu beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 en Catalogne pour ces groupes et on a des la Phalange espagnole a encore qui a encore re\u00e7oit de l'argent pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 en faveur de Franco, alors c'est vrai c'est pas tout le monde, qui \u00e9taient l\u00e0, mais les organisateurs il y a 3 associations qui sont comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:11) [60%] :\r\nMais on alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [94%] :\r\nOn a, on a vu des drapeaux \u00e0 avec l'aigle c'est c'est c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [85%] :\r\nVal\u00e9rie Domain vous l'effectivement il y avait, il y avait, c'\u00e9tait assez h\u00e9t\u00e9roclite, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait loin d'\u00eatre homog\u00e8ne mais m\u00eame est -ce que vous ne consid\u00e9rez pas que c'est ce qu'on appelle la majorit\u00e9 silencieuse quitte aujourd'hui descendus dans la rue, celle qui avait peur pr\u00e9cis\u00e9ment d'aller dans la rue, doit -on \u00e0 Barcelone et et m\u00eame de, de, d'avoir un un drapeau, un drapeau espagnol est -ce qu'il n'y est -ce qu'il ne fallait pas est -ce qu'il ne faudrait pas entendre aussi cette majorit\u00e9 silencieuse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [86%] :\r\nOui, oui, mais \u00e9coutez, ici, on a fait 2 millions de personnes qui habitent ici \u00e0 mon fr\u00e8re \u00e9pais et et et et s'est mari\u00e9 avec une femme allemande, elle \u00e9tait ici mon autre fr\u00e8re, il est mari\u00e9 avec un homme est dans l'\u00eele, pays ici c'est pas espagnol et catalan, mais il faut comprendre les drapeaux espagnols sang dans toutes les mairies de toute la Catalogne, il y a pas de probl\u00e8me de drapeaux, pas aucun de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nProbl\u00e8me : je voulais dire c'est que les gens ont t\u00e9moign\u00e9 en disant : nous avions peur, nous avions peur de sortir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [85%] :\r\nIl y a pas de peur ici de Catalogne alors \u00e9coutez, ils sont bienvenus, ce qu'il a eu, il y a fallu qu'ils viennent des autocars et des autocars 2 dehors de la catalan qui n'habitent pas ici qui ne savent pas ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [84%] :\r\nDonc, vous dites c'est pas n\u00e9cessairement vous dites c'est pas n\u00e9cessairement la majorit\u00e9 silencieuse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:32) [89%] :\r\nMais ils sont l\u00e0, hein, la moiti\u00e9 les les ind\u00e9pendantistes en est la moiti\u00e9 de la Catalogne, on est s\u00fbr et convaincu qu'on n'est pas la majorit\u00e9, et on est en train de, de, de, de pouvoir parler avec quelqu'un, on a, on a, on a fait \u00e7a avec l'\u00e9tat espagnol pendant 17 fois on veut parler, on ne peut rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [86%] :\r\nMagdalena Casamitjana le 1er ministre Mariano rare, il a propos\u00e9 aux Catalans de convoquer lection r\u00e9gionale est -ce que ce ne serait pas l\u00e0 un bon moyen de conna\u00eetre l'opinion v\u00e9ritablement majoritaire en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:07) [82%] :\r\nD'accord, il faut le faire, mais les \u00e9lections normales peuvent pas d\u00e9cider \u00e7a Catalogne peut \u00eatre ind\u00e9pendant ou non, ou si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [93%] :\r\nLe rapport de force quand m\u00eame des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:17) [89%] :\r\nMais on, on les a, on les mais \u00e7a fait 3 mois qu'on a eu, on a 72 d\u00e9put\u00e9s dans la Catalogne, si la majorit\u00e9 du Parlement de la Catalogne, on le sait d\u00e9j\u00e0, conna\u00eet majorit\u00e9 dans le parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [85%] :\r\nMari\u00e9e, m\u00e8re d'accord, rien \u00e0 voir, il n'envisage pas de dialogue, hein, tant que les s\u00e9paratistes moi n'auront pas retrouv\u00e9 leur menace de rupture, or le leader catalan pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance apr\u00e8s demain, mais peut-\u00eatre avec une entr\u00e9e diff\u00e9r\u00e9e est -ce que vous pensez vraiment que \u00e7a pourrait calmer les esprits, cela hein le la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, m\u00eame avec l'entr\u00e9e en vigueur diff\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:49) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a les Catalans tous les Catalans, on a peur d'avoir entendu le roi de l'Espagne, je sais pas si vous l'avez entendu \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9claration de guerre, alors on a peur, moi aussi, j'ai beaucoup de peur, parce que \u00e7a fait, c'est horrible, c'est quelque chose qui qui d\u00e9passe la politique, alors on est dans un moment o\u00f9 on est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s conscient de que c'est quelque chose de, de tr\u00e8s important, alors qu'on est pas fou hein, alors il faut attendre, il y a 2, 2 millions de personnes, 1500 \u00e9tudiants sortis qui en \u00e9t\u00e9 tap\u00e9 et qui ont dit : on veut changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nMarianne alors la moins Marina toujours d'accord, menace d'utiliser l'article 155 de la situation qui suspendrait l'autonomie r\u00e9gionale de la Catalogne est -ce que, selon vous, ce serait une d\u00e9claration de guerre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:35) [89%] :\r\nOui, \u00e9coutez, on a, on est compl\u00e8tement ici, on est compl\u00e8tement pris par la police, il y a, Lahouaria et il y a l\u00e0 des, des, des d\u00e9lais et des voitures de police espagnole, on a jamais vu \u00e7a, on a Laouali chez nous il y a des h\u00e9licopt\u00e8res qui qui qui qui sont tout le temps sur notre maison, chaque jour, alors on peut pas on est retenu tout l'argent de la, de notre communaut\u00e9 et retenue. \r\nD\u00e9j\u00e0 le le le 155 est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [95%] :\r\nDans ce bras de fer dans ce bras-de-fer Magdalena Casamitjana impression que c'est devenu quelque part une affaire d'orgueil que ni l'une ni l'autre des parties ne veut c\u00e9der quelle sortie de crise, imaginez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:15) [88%] :\r\nMoi, j'imagine que quelqu'un va nous aider, CDD, des trucs, on est mode la Catalogne, vous la connaissez, tout le monde le sait aussi, l'\u00c9tat espagnol en rem\u00e9dier en veut parler, on veut expliquer au monde pourquoi c'est pas seulement leur deuil qui qui est l\u00e0, c'est une secte, c'est un pays la catalan, il y a des beaucoup beaucoup de nationalit\u00e9s en a \u00e9t\u00e9 toujours une pas notaire de alors, on veut que le monde nous aide, nous aide parce que c'est impossible par les c'est impossible, on a, on l'a, on l'a essay\u00e9, je vous assure, on a essay\u00e9, on va arriver, pas une guerre, c'est s\u00fbr, on veut quand m\u00eame ici, moi je viens, je suis dans la rue, il y a qu'un peu : aucun probl\u00e8me, tout le monde fait sa vie, tout le monde est tranquille ici, il y a pas de peur sauf si c'est l'\u00c9tat espagnol qui qui nous prend eau et qui ferme le parlement de la Catalogne, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Magdalena Casamitjana d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, au revoir la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6282FF5D-B751-4692-AF6D-A28B02426734", "internalArchiveId": "6282FF5D-B751-4692-AF6D-A28B02426734", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lewis Hamilton remporte le Grand Prix du Japon de Formule 1", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Prix du Japon de Formule 1 a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 ce dimanche par le Britannique Lewis Hamilton. Sa victoire est notamment due \u00e0 l'abandon pr\u00e9matur\u00e9 de son principal rival S\u00e9bastian Vettel, qui a eu un probl\u00e8me de batterie.\r\n\r\n* * Lewis Hamilton remporte le Grand Prix du Japon de Formule 1 18h Formule 1 : Verstapen tr\u00e8s convoit\u00e9 par les \u00e9curies\r\nEn Formule 1, le Grand Prix du Japon a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 ce matin par le Britanique Lewis Hamilton... \r\nUne victoire obtenue notamment suite \u00e0 l'abandon tr\u00e8s t\u00f4t dans cette course de son principal rival S\u00e9bastian Vettel... L'Allemand a d\u00fb rapidement abandonner suite \u00e0 un probl\u00e8me de batterie. \r\nFabrice Jaton, vous \u00eates le commentateur pour la RTS de la Formule 1. \r\nAvec cette nouvelle victoire de Lewis Hamilton \u00e0 Suzuka, peut-on dire que le sort du championnat du monde est scell\u00e9 ?   \r\n  SON\r\nMerci Fabrice Jaton.\r\nLe prochain Grand Prix aura lieu le 22 octobre prochain aux Etats-Unis.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962407", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Lewis Hamilton remporte le Grand Prix du Japon de Formule 1 / FOR_2017-10-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Prix du Japon de Formule 1 a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 ce dimanche par le Britannique Lewis Hamilton. Sa victoire est notamment due \u00e0 l\u2019abandon pr\u00e9matur\u00e9 de son principal rival S\u00e9bastian Vettel, qui a eu un probl\u00e8me de batterie."], "variantIds": ["ece-8962407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:33Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nInvit\u00e9 en Formule 1 le Grand Prix du Japon a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 ce matin par le Britannique Lewis Hamilton une victoire obtenue notamment suite \u00e0 l'abandon, tr\u00e8s t\u00f4t dans cette course de son principal rival, Sebastian Vettel Allemand a d\u00fb rapidement abandonner suite \u00e0 un probl\u00e8me de batterie, Fabrice Jaton, vous \u00eates le commentateur pour la RTS de la Formule 1 avec cette nouvelle victoire de Lewis Hamilton \u00e0 Suzuka est -ce qu'on peut dire que le sort du championnat du monde est scell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, en tout cas, Lewis Hamilton a pris une s\u00e9rieuse option sur un 4\u00e8me titre de champion du monde, il est vrai que Ferrari et depuis la semaine derni\u00e8re, depuis le Grand Prix de Malaisie est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s malchanceuse dans l'\u00e9curie italienne qui ne conna\u00eet que des d\u00e9boires, on l'a v\u00e9cu il y a une semaine, avec, il n'y avait que avec Sebastian Vettel rebelote aujourd'hui alors que Ferrari avait toutes les cartes en main pour aller chercher la victoire, avec des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, une temp\u00e9rature de piste \u00e9lev\u00e9e qui permet \u00e0 Ferrari les plus performantes normalement que Mercedes, h\u00e9 bien vous l'avez dit un Vettel a connu de gros gros probl\u00e8mes avec sa monoplace, il a d\u00fb rapidement rentrer dans l'Est, en se r\u00e9soudre \u00e0 abandonner, on lui a demand\u00e9 de ramener la voiture et d'abandonner ce qui fait bien s\u00fbr les affaires de Lewis Hamilton, qui poss\u00e8de, gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire d'aujourd'hui, la 61\u00e8me de sa carri\u00e8re, dor\u00e9navant 59 points d'avance sur Sebastian Vettel mais bon Mercedes peut \u00e9galement conna\u00eetre de gros probl\u00e8mes, il reste 4 courses, on verra si la fiabilit\u00e9 de la marque allemande fera finalement la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [92%] :\r\nFabrice Lewis Hamilton semblait tr\u00e8s \u00e9mu, hein, une fois sa victoire acquise \u00e0 genoux devant sa voiture, il semblait en larmes avant le podium alors apr\u00e8s toutes ces victoires, son incroyable palmar\u00e8s, \u00e7a semble \u00e9tonnant non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nOui, mais le voulait vraiment ce 4\u00e8me titre : il voulait, il y a les Sebastian Vettel parmi les pilotes en activit\u00e9 dans ce 4\u00e8me titre se dessine vraiment et puis surtout, c'est un week- end tr\u00e8s \u00e9mouvant pour Lewis et Hamilton, pour la simple et bonne raison qu'il a remport\u00e9, hier, en fait, la 71\u00e8me pole position de sa carri\u00e8re, l\u00e0 vous allez me dire, mais apr\u00e8s 71 Paul pourquoi est -il \u00e9mu, h\u00e9 bien tout simplement parce qu'il n'\u00e9tait jamais parti tout devant \u00e0 Suzuka pour ce Grand Prix du Japon, c'est une grande premi\u00e8re pour lui et, dor\u00e9navant, il est parti en pole position sur tous les circuits de la plan\u00e8te, il lui manquait ce Grand Prix du Japon, h\u00e9 bien il a remis les pendules \u00e0 l'heure, il y a tout simplement intouchable actuellement Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour Lewis Hamilton, autre figure Max Verstappen 1 on a vu aujourd'hui encore un tr\u00e8s bon faire sa peine vainqueur r\u00e9cemment en Malaisie c'est le grand espoir, dit -on de la Formule 1, celui que tout le monde souhaiterait avoir dans son \u00e9curie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nMais est l'avenir de la Formule 1, \u00e7a c'est incontestable, il est tr\u00e8s convoit\u00e9, bien s\u00fbr, un Max Verstappen alors il a contrat d'ores et d\u00e9j\u00e0 b\u00e9tonn\u00e9 la saison prochaine avec Red Bull il ne quittera pas l'\u00e9quipe Red-Bull en revanche, chez Ferrari comme chez Mercedes, on s'active d\u00e9j\u00e0 pour pr\u00e9parer l'avenir, \u00e0 partir de 2019 tant chez Ferrari que chez Mercedes, on veut absolument recruter le N\u00e9erlandais, il est l'objet de toutes les discussions, on est pr\u00eat pour l'instant -t-on chez Ferrari que chez Mercedes a d\u00e9pos\u00e9 25 millions d'euros sur la table comme salaire pour Max Verstappen qui en gagne 6 actuellement 6 millions et bien s\u00fbr chez Red Bull, il aura une belle bagarre entre les 2 \u00e9curies, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que Mercedes et Ferrari, l'ont prolong\u00e9 leur 2\u00e8me pilote que pour une saison, \u00e9conomie, un contrat pour l'ann\u00e9e prochaine et Bottas \u00e9galement pour 2018 mais qu'on n'a pas voulu prolonger jusqu'en 2019 pour pouvoir pouvoir engager Max Verstappen, objet de toutes les convois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nFabrice la fin de saison, se dessine 4 Grands Prix sont encore au programme mais difficile d'imaginer des surprises de derni\u00e8re minute, vous diriez que la messe est dite Lewis Hamilton va remporter un nouveau titre mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [91%] :\r\nOui, effectivement, il reste les \u00c9tats-Unis et le Mexique, le Br\u00e9sil et Abou Dhabi a moins vu comme vous l'avez dit un d'un d'un gros couac au niveau des des monoplaces chez Mercedes Lewis Hamilton, c'est pour lui la voie royale et devrait remporter un 4\u00e8me titre donc on se concentrera sur la 2\u00e8me place finalement qui devrait se jouer entre Sebastian Vettel et Valtteri Bottas qui, lui, n'a pas dit son dernier mot pour Ferrari Bottas pour Mercedes Mercedes qui r\u00eave d'un nouveau doubl\u00e9 mais bon on n'abandonne jamais, on esp\u00e8re vraiment qu'il y aura du suspense jusqu'au bout, mais sinc\u00e8rement, entre nous, je crois que \u00e7a sent bon pour Lewis ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [97%] :\r\nMerci Fabrice Jaton et le prochain Grand Prix aura lieu le 22 octobre prochain aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD3C496D-7016-4ACF-A3FF-6CCE4503A590", "internalArchiveId": "FD3C496D-7016-4ACF-A3FF-6CCE4503A590", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe du monde de football: la Suisse vise la qualification au Portugal", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe suisse de football est arriv\u00e9e ce dimanche \u00e0 Lisbonne, o\u00f9 elle affrontera mardi le Portugal pour un match d\u00e9cisif. L'une des deux \u00e9quipes sera en effet directement qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde.\r\n\r\n* * Coupe du monde de football: la Suisse vise la qualification au Portugal 18h Coupe du monde de football : la Suisse vise la qualification au Portugal\r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse est arriv\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Lisbonne...\r\nElle y affrontera mardi le Portugal pour ce qui constitue une v\u00e9ritable finale... L'une des deux \u00e9quipes sera en effet directement qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde.\r\nBernardin Allemann, vous suivez l'\u00e9quipe de Suisse... qui a encore prouv\u00e9 toutes ses qualit\u00e9s, hier soir, face \u00e0 la Hongrie.\r\n  SON\r\nPortugal-Suisse, ce sera mardi soir... Et \u00e0 cette occasion, la Matinale vous propose demain une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux nombreux Portugais qui r\u00e9sident en Suisse... avec des reportages et des invit\u00e9s.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962403", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coupe du monde de football: la Suisse vise la qualification au Portugal / FOR_2017-10-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe suisse de football est arriv\u00e9e ce dimanche \u00e0 Lisbonne, o\u00f9 elle affrontera mardi le Portugal pour un match d\u00e9cisif. L\u2019une des deux \u00e9quipes sera en effet directement qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde."], "variantIds": ["ece-8962403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:35Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on aura la page sportive de ce forum avec devinez quoi, du football, \u00e9videmment, l'\u00e9quipe de Suisse qui est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Lisbonne il y affrontera mardi le Portugal pour ce qui constitue la finalissima la v\u00e9ritable finale, l'une des 2 \u00e9quipes sera en effet directement qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde, Bernardin Allemann vous suivez l'\u00e9quipe de Suisse, qui a encore prouv\u00e9 toutes ses qualit\u00e9s, hier soir, face \u00e0 la Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\nOui c'est vrai parce poser la question, Mehmet hier soir de savoir quel caract\u00e8re avait vraiment c'est \u00e9quipe de Suisse avant ce gros week- end prolong\u00e9s mais en tout cas hier, c'est vrai qu'elle a fait preuve de caract\u00e8re en plus sa solution vraiment venue des joueurs qui sont habituellement rempla\u00e7ants voire non s\u00e9lectionn\u00e9 Frei Zuber sont 2 qui ont dynamit\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse qui ont qui ont marqu\u00e9 des joueurs qui ont remplac\u00e9 les joueurs qui est eux- m\u00eames, on aurait \u00e9t\u00e9 suspendu en cas de carton jaune hier donc l'\u00e9quipe de Suisse effectivement prouv\u00e9 hier qu'elle avait du caract\u00e8re, elle a tout fait juste Petkovic a fait juste \u00e9galement avec l'\u00e9quipe qui l'a mis sur le terrain, on a vraiment la pression que rien ne peut arriver \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse qu'il y a plus, qui a r\u00e9joui les 32000 spectateurs du Parc, Jacques et qui en est maintenant \u00e0 9 matches et 9 victoires dans cette qualification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors je veux pas faire les rabat-joie, mais tout de m\u00eame, l'\u00e9quipe de Suisse pr\u00e9sente un gros paradoxe beaucoup de joueurs Marc mais il manque un v\u00e9ritable buteur le Portugal \u00e0 Ronaldo et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [88%] :\r\nOui, il y a pas de Ronaldo en Suisse c'est vrai et ce paradoxe est absolument juste parce que il y a 14 buteurs diff\u00e9rents dossiers qualification pour la Suisse 14, buteur, c'est vraiment \u00e9norme et \u00e7a prouve que le danger il y a partout et pour l'adversaire, c'est pas facile \u00e0 quand vous savez qu'en Suisse, tous les joueurs peuvent marquer n'est pas facile par contre c'est vrai que Harry Seferovic, qui est l'incontestable num\u00e9ro 9 la c\u00f4t\u00e9 Stade l'avant- centre de Petkovic h\u00e9 bien ne marque pas, hier encore, il a rat\u00e9 vraiment l\u00e0 une montagne a rat\u00e9 le but vide lorsque Shaqiri lui a donn\u00e9 le ballon, il est pas du tout en confiance, il a faim tr\u00e8s bon d\u00e9but de saison au Benfica Lisbonne, c'est d'ailleurs dans ce stade -l\u00e0, que la Suisse \u00e0 jouer demain, ce sera \u00e9videmment tr\u00e8s particulier pour lui mais c'est quand m\u00eame un paradoxe et c'est vrai que c'est vraiment le poste o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nAlors on n'a pas cess\u00e9 de dire hein, la Suisse pourra se contenter d'un point seulement mardi et ne doit pas chercher la victoire \u00e0 tout prix, alors \u00e7a peut para\u00eetre comme un Avantage, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre un pi\u00e8ge non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [91%] :\r\nTotalement parce que l\u00e0 on imagine quand m\u00eame que Vladimir Petkovic, il va beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir parce que lorsqu'on doit absolument gagner les choses sont claires, on doit marquer en une tactique en place pour aller vers la. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:28) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [88%] :\r\nTremblay il y adh\u00e8re, mais dans ce que vous pouvez vous contenter d'un match nul comment est -ce que vous jouez, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, difficile alors \u00e9videmment plusieurs sc\u00e9narios doivent travaill\u00e9es par le s\u00e9lectionneur, qui va en parler \u00e0 ses joueurs, parce qu'\u00e9videmment lorsque c'est 0 0 \u00e0 la 10\u00e8me minute on ne joue pas de la m\u00eame mani\u00e8re que Ciss\u00e9 001 -t-il minutes de la fin, o\u00f9 l\u00e0 on peut \u00e9ventuellement se contenter de b\u00e9tonner la Suisse ne doit pas non plus avoir des regrets en voulant jouer petit jouer le match nul et finalement tout perdu sur la fin, donc en effet c'est le pi\u00e8ge et Petkovic devra adopter un discours extr\u00eamement clair, ses joueurs devront savoir exactement ce qu'il doit faire mardi soir sur la pelouse de Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\nBernardin si vous donne 3 raisons pour lesquelles la Suisse va se qualifier directement pour la Coupe du monde mardi qu'est -ce que vous me r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je vous voudrais d'abord que cette \u00e9quipe a agrandi et et les pr\u00eatre s', je pense, maintenant, pour ce genre de match de tr\u00e8s tr\u00e8s grands matchs, il a toujours trouv\u00e9 les solutions depuis plus d'une ann\u00e9e maintenant, l'ambiance est bonne, il y a une un \u00e9quilibre, il y a une gu\u00e9rite a donc, je pense, c'est un point qui est tr\u00e8s positif, ensuite je vous dirais parce que Shaqiri r\u00e9pond toujours pr\u00e9sent lorsqu'il ne faut appeler 3 buts concurrent Duras pour pr\u00e9cipiter la Suisse en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2014 lors des derniers en huiti\u00e8mes de finale de l'Euro, il marque un but superbe c\u00f4te la Pologne alors que la Suisse \u00e9tait men\u00e9 1 \u00e0 0 et puis allez une 3\u00e8me raison bah, je vous dirais que le Portugal est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9pendant de Cristiano Ronaldo qui par super joueur certainement le meilleur joueur du monde actuellement, mais c'est quand m\u00eame tout autour de lui que \u00e7a tour m\u00eame s'il y a beaucoup de joueurs exceptionnels \u00e0 au Portugal, mais un peu de peut-\u00eatre d\u00e9pendant de crit\u00e8res de Ronaldo, \u00e7a, \u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre un pi\u00e8ge pour l'\u00e9quipe du Portugal et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [91%] :\r\nPour l'\u00e9quipe du Portugal Suisse ce sera mardi soir et \u00e0 cette occasion la m\u00eame salle vous propose demain une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux nombreux Portugais qui r\u00e9sident en Suisse, avec des reportages et des invit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-989D3C50-2D9A-49EA-B706-C7F0B3EFFD8A", "internalArchiveId": "989D3C50-2D9A-49EA-B706-C7F0B3EFFD8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il davantage de transparence en mati\u00e8re de financement des partis?", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buffat , Marc-Olivier\r\nL'initiative sur la transparence du financement des partis veut obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne. Le d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il davantage de transparence en mati\u00e8re de financement des partis? 18h Financement des partis : faut-il davantage de transparence ?\r\n Carlo Sommaruga, SLV TEL DIR +41 79 **  \r\n Marc Olivier Buffat, SLV DIR STUDIO LAUSANNE secours +41 79 ** \r\nL'initiative populaire de la gauche et du centre sur la transparence du financement des partis sera d\u00e9pos\u00e9e ce mardi \u00e0 la Chancellerie. \r\nOn s'en souveint, les initiants veulent obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne... ou encore fournir l'origine de tout don d'un montant sup\u00e9rieur \u00e0 10'000 francs...\r\nDes informations indispensables au bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie, selon la gauche, une violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, lui r\u00e9torque la droite.\r\nOn en d\u00e9bat avec Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois... et Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois.\r\nCARLO SOMMARUGA\r\n- A quoi \u00e7a peut bien servir de connaitre le financement d'un parti, de telle ou telle campagne? \r\n- Autant de transparence risquerait d'ass\u00e9cher certaine source de financement, craint la droite... si les partis n'ont plus assez d'argent, pas bon pour la d\u00e9mocratie non plus \u00e7a...\r\n- Et puis cette transparence violerait la sph\u00e8re priv\u00e9e de particuliers...\r\nMARC-OLIVIER BUFFAT\r\n- Pourquoi vous opposer \u00e0 cete initiative populaire?\r\n- Transparency international, le Greco (le Groupe d'Etats contre la corruption du Conseil de l'Europe) appellent \u00e0 la transparence du financement des partis en Suisse; c'est le moment d'agir non?\r\n- Si vous \u00eates contre, on pourrait vous soup\u00e7onner d'avoir des choses \u00e0 cacher ? Mais alors pourquoi ne pas ouvrir vos comptes?\r\n- Pour former librement leur opinion, les \u00e9lecteurs doivent \u00eatre en possession de toutes les informations, nous dit Carlo Sommaruga...\r\nLa gauche pratique cette transparence et \u00e7a ne refroidit pas la majorit\u00e9 de leurs donneurs... Un constat partag\u00e9 dans les pays o\u00f9 la transparence des partis est obligatoire....\r\n- Une telle transparence am\u00e9liorerait la formation de l'opinition publique nous dit Carlo Sommaruga...", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962400", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il davantage de transparence en mati\u00e8re de financement des partis? / FOR_2017-10-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative sur la transparence du financement des partis veut obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne. Le d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-8962400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci initiative populaire de la gauche et du centre sur la transparence du financement des partis sera d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s demain \u00e0 la Chancellerie, on s'en souvient, les initiants veulent obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne ou encore fournir l'origine de tout don d'un montant sup\u00e9rieur \u00e0 10000 francs des informations indispensables au bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie, estime la gauche une violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, r\u00e9torque la droite et on en d\u00e9bat avec Carlo Sommaruga bonsoir bonsoir conseil national socialiste Genevois et avec vous Marc-Olivier Buffat, bonsoir, bonsoir, chef du groupe PLR au Grand Conseil Vaudois Carlo Sommaruga, \u00e0 quoi \u00e7a peut bien servir de conna\u00eetre finalement le financement d'un parti de telle ou telle campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\n\u00e9coutez la d\u00e9mocratie, et tout particuli\u00e8rement la d\u00e9mocratie directe repose sur un principe de confiance, la confiance des citoyennes et des citoyens vis-\u00e0-vis des institutions et du fonctionnement de la m\u00e9canique politique, or la question de qui financent finalement les campagnes de votations qui finance les campagnes d'\u00e9lection doit se faire dans le cas de cette confiance et cette confiance, elle se construit dans la transparence, transparence, qui est pas seulement revendiqu\u00e9 par la gauche et centre en Suisse, mais c'est quelque chose qui est demand\u00e9 par des instances telles que le Groupement des d\u00e9parts contre la corruption, qui est un instant sur laquelle national de l'du Conseil de l'Europe, c'est aussi quelque chose qui est demand\u00e9 par 30 par MC International qui a pas l'organisation qui \u00e9mane de la gauche, mais plut\u00f4t de, je dirais m\u00eame de de la droite intellectuelle et lib\u00e9rale, un peu, un peu progressive dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\nComme on dit en clair que pour former librement son opinion et avoir confiance dans le syst\u00e8me pour former librement son opinion, les \u00e9lecteurs doivent \u00eatre en possession de de toutes les informations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [91%] :\r\nJe je crois que ce qui est important, c'est que, et on le voit maintenant avec l'\u00e9mergence des mouvements populistes, c'est de r\u00e9tablir ou de maintenir la confiance de qui sont les sur les acteurs politiques, que ce sont les partis politiques, mais aussi dans le cas des \u00e9lections, voire de celles et ceux qui, par des organisations individuellement se lance dans les campagnes de votations, je pense que c'est extr\u00eamement important de savoir qui fait quoi et qui est finalement et financ\u00e9e par qui et sinon on brise ce lien de confiance et donc \u00e0 la limite, \u00e0 la longue, c'est finalement la force de la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie directe qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [93%] :\r\nMarc-Olivier Buffat que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces arguments, \u00e7a para\u00eet c'est assez logiquement que de dire, au fond, nous votons, on aimerait bien savoir qui paye ses campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors je crois que d'abord il y a ce qui est souhaitable et peut-\u00eatre transparence en soi, j'entends des gens bien pensants, dire il faudrait savoir exactement qui contribuent \u00e0 quoi dans les campagnes \u00e9lectorales, mais est -ce que c'est faisable est -ce que c'est faisable et l'initiative qui est propos\u00e9 ne r\u00e9pond non pas \u00e0 cette question : comment est -ce qu'on va permet de d\u00e9finir qui sont les contributeurs des partis, vous pouvez avoir des fondations, vous pouvez avoir des des associations oecum\u00e9nique dans le canton de Vaud lorsqu'on fait des campagnes au Conseil national, par exemple, vous avez des dons en nature, un vigneron qui vous offre 100 bouteilles, vous avez un agriculteur de la Broye qui franco- pour la tombola et et toutes ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 est -ce qu'on va les prendre en ce consid\u00e9ration et comment alors la transparence sur un mouvement financier \u00e7a para\u00eet facile \u00e0 dire mais, en r\u00e9alit\u00e9, si vous voulez vraiment recherch\u00e9 qui finance le parti et qu'on vous r\u00e9pond \u00e0 d'une fondation de soutien pour le PLR, ou pour le Parti socialiste pour l'UDC qui a un an, tout \u00e0 fait anonyme, on n'a pas fait beaucoup avancer la transparence premi\u00e8re arguments mais j'imagine qu'il y a aussi la violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, alors je pense que, et je crois que la gauche est aussi attach\u00e9 \u00e0 ses valeurs, lorsqu'on parle de de protection des donn\u00e9es, protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e est -ce que v\u00e9ritablement tout un chacun a envie de savoir ce qu'ils pensent politiquement c'\u00e9tait aussi quelque part un peu contraires au secret de l'isoloir et au secret du vote, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous dites : ben oui, moi je contribue \u00e0 l'UDC si j'apprends \u00e7a de mon voisin, je vais peut-\u00eatre \u00eatre f\u00e2ch\u00e9, donc l\u00e0 il y a aussi une sph\u00e8re priv\u00e9e \u00e0 pr\u00e9server et moi ce qui me d\u00e9range aussi, c'est c'est pas encore une fois la question de la transparence, on les utopies ne ont jamais d\u00e9rang\u00e9, c'est la question de la faisabilit\u00e9 et je ne suis pas certain qu'il faille une loi f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, je crois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et mon contradicteur et de ce canton, il y a d'autres pratiques, je crois qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a d'autres pratiques encore, je ne vois pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'une loi f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [88%] :\r\nCarlos Manga 2 arguments lance sur le l'instrument m\u00eame hein, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, est -ce que vous atteindrez cette transparence \u00e0 travers cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [67%] :\r\nLoin choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [86%] :\r\nFaisabilit\u00e9 sur la faisabilit\u00e9, moi \u00e7a me fait rire donc tendre \u00e0 mort, repr\u00e9sentant du PLR nous parler de faisabilit\u00e9, c'\u00e9tait le m\u00eame type d'arguments qui nous \u00e9taient donn\u00e9es lorsqu'il fallait remettre en question le secret bancaire, mais finalement aujourd'hui on vit son secret bancaire, ce qui a permis de montrer que c'est tout \u00e0 fait faisable, c'est diff\u00e9rent, mais \u00e7a montre que le discours de la monstrueuse habilit\u00e9s sont faites pour \u00eatre Direct et et compr\u00e9hensible, c'est un discours bidon et puis en ce qui concerne le les dons que chacun qui est donn\u00e9, moi j'invite en tout cas mon mon le pr\u00e9sident du groupe PLR Vaudois, allez lire l'initiative parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [84%] :\r\nSous les \u00e9gide oui oui, on parle de mon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:24) [84%] :\r\nTant de 10000 francs, a d\u00e9clar\u00e9, moi j'ai fait plusieurs campagnes, mais tous les participants aux campagne \u00e9lectorale que j'ai connus n'ont jamais re\u00e7u des dons de 10000 francs en nature sous forme bouteille de vin ou alors si c'\u00e9tait un cochon qui \u00e9tait pour une tombola il valait certainement pas 10000 francs sauf si quelqu'un en cochon, d'abord destin\u00e9e \u00e0 financer un parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [85%] :\r\nIl y a avoir les moyens qu'il peut y avoir d'autres de la nature, je constate que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [91%] :\r\nPas \u00e0 ma question sur les fondations, les associations qui le gravitent autour des partis et dont l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [82%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 pr\u00e9sent, Carlo selon The r\u00e9pondent effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [89%] :\r\nCe que je veux simplement montrer que les exemples o\u00f9 les donn\u00e9es concret pour que la population finalement se disent que c'est pas faisable sond\u00e9s simplement des exemples qui n'ont aucune relation avec la r\u00e9alit\u00e9 des faits 2\u00e8me chose France il concerne les fondations en ce qui concerne les associations d'autres, je pense que \u00e7a, on peut, dans la loi d'application parce qu'il s'agit d'une anticonstitutionnel Khadr trouver effectivement les diff\u00e9rents moyens qui sont mis en place, on sait qu'aujourd'hui il y a une fondation qui finance l'UDC \u00e0 concurrence de dizaines de millions de francs pour les campagnes, etc, je pense qu'effectivement il faut r\u00e9fl\u00e9chir lorsqu'il y a des condamnations qui paye autant je pense qu'il faut \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les fondations elles-m\u00eames puissent qui sont les fondations destin\u00e9es au financement politique, il faut que ce soit clarifi\u00e9e, dernier point que peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [93%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, la sph\u00e8re priv\u00e9e et la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [85%] :\r\nLa sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est dire aujourd'hui la domaine politique, c'est pas un simplement comme des donn\u00e9es qui sont, qui sont chez soi, j'en parle pas du du 100 m'citoyen qui paye sa cotisation on divulgue pas finalement qui lui paye sa cotisation PS ou ailleurs PLR ici on parle de personnes qui sont diff\u00e9rence avec des montants extr\u00eamement importants : 10000 francs qui repr\u00e9sente pour certains citoyens jusqu'\u00e0 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [73%] :\r\n\u00e7a va \u00e7a Marc-Olivier Buffat finalement, c'est pas tout, quoi, donc on va partis somme importante Marc la Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [89%] :\r\nC'\u00e9tait finalement une fausse transparence parce que finalement ce qu'on vise, c'est certain don tr\u00e8s particulier, moi je suis dans le comit\u00e9 de mon parti depuis une dizaine d'ann\u00e9es, je suis incapable de vous dire qui financent le parti j'ai j'ai quelques id\u00e9es, je pense qu'on a parl\u00e9, mais absolument pas, monsieur, mais parce qu'on respecte la confidentialit\u00e9 et que, pr\u00e9cis\u00e9ment, et devrait savoir PLR suisse, le PLR suisse, il y a 2 personnes qui connaissent les contributeurs, c'est le secr\u00e9taire et le pr\u00e9sident et personne parce qu'on veut pas avoir un fil \u00e0 la patte, vous avez internet aussi, vous avez des moyens de communication aujourd'hui qui permettent \u00e0 chacun d'\u00e9lire une personne, en toute conscience, celui qui re\u00e7oit 10 ou 100000 francs il a quoi faire de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [82%] :\r\nPierre Internet vous mettra pas d'accord, merci beaucoup, c'est le mot de la conclusion, merci beaucoup, Carlo Sommaruga merci \u00e9galement \u00e0 vous Marc-Olivier Buffat menez \u00c9va merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18FBF958-1ED0-463F-B6C5-C0FC38FB55FF", "internalArchiveId": "18FBF958-1ED0-463F-B6C5-C0FC38FB55FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: Berne a le vent en poupe", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Tristan Scherwey, attaquant du CP Berne\r\nLe club de hockey sur glace CP Berne, champion de Suisse en titre, semble \u00eatre en bonne position pour remporter une nouvelle fois le championnat de hockey.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: Berne a le vent en poupe 18h Hockey-sur-glace : Berne a le vent en poupe\r\nEt on referme cette page sportive de Forum avec cette question : qui pourra bousculer le CP Berne cette saison ?... \r\nC'est la question qui hante les clubs apr\u00e8s le premier des cinq tours du championnat de hockey.\r\nLe club bernois, champion de Suisse en titre, semble d\u00e9j\u00e0 sur les bons rails, Laurent Bastardoz... \r\nOui apr\u00e8s avoir connu une entr\u00e9e en mati\u00e8re d\u00e9licate on dira avec 2 victoires et deux d\u00e9faites en d\u00e9but de saison, les Bernois semblent imbatable depuis le 16 septembre dernier et la victoire Lugano \u00e0 Berne. Deux chiffres pour illustrer cette domination. Depuis lors 6 victoires de rang et 32 buts marqu\u00e9s, soit plus de 5 r\u00e9ussites par match. Impressionnant ! Hier soir encore bourscul\u00e9 par un tr\u00e8s bon Fribourg Gott\u00e9ron...  men\u00e9 3 \u00e0 0 apr\u00e8s 20 minutes, les Bernois ont eu la force de caract\u00e8re et la patience de revenir dans le match. Aid\u00e9 il faut le reconnaitre par le quatuo arbitral qui a favoris\u00e9 le dessein des Bernois hier soir. Malgr\u00e9 cela Berne a eu le m\u00e9rite d'\u00eatre patient et de ne jamais paniqu\u00e9. Le seau du champion. Tristan Scherwey, attaquant du CP Berne. \r\n  SON SCHERWEY\r\n- On l'entendait \u00e0 l'instant, Laurent... Berne, c'est une organisation sans faille... mais aussi un club qui peut compter sur un joueur d'exception. L'Americain Mark Arcobello. \r\nPeut-\u00eatre l'un des meilleurs joueurs \u00e9trangers recrut\u00e9s en Suisse depuis Bykov et Khomutov \u00e0 Fribourg au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. Mark Arcobello c'est un concentr\u00e9 de g\u00e9nie sur deux patins. Le petit centre d'un m\u00e8tre 73 est devenu la saison derni\u00e8re le meilleur pointeur du championnat avec 75 points en 66 matches ! \r\nEt m\u00eame si il n'a jou\u00e9 que 140 rencontres en NHL entre 2012 et 2016 et qu'il ne s'est jamais vraiment impos\u00e9 dans la meilleure ligue du monde, il impressionne depuis son arriv\u00e9e dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale. Sa rapidit\u00e9, son explositiv\u00e9 et sa mobilit\u00e9 sont stup\u00e9fiantes. En plus il a de bonnes mains. Hier soir encore, il marque le 3 \u00e0 1 qui permet \u00e0 Berne de revenir dans la rencontre et le but en prolongation ! \r\nCette saison, il comptabilise d\u00e9j\u00e0 14 points en 10 rencontres. Et m\u00eame s'il n'est pour l'heure que le 3\u00e8me meilleur pointeur bernois derri\u00e8re Ebbett et Haas, nul doute que s'il est \u00e9pargn\u00e9 par les blessures, il sera \u00e0 nouveau un r\u00e9el candidat au titre de joueur le plus efficace de la ligue.\r\nMerci Laurent Bastardoz.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962404", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: Berne a le vent en poupe / FOR_2017-10-08T18:14:00_developpement-8", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le club de hockey sur glace CP Berne, champion de Suisse en titre, semble \u00eatre en bonne position pour remporter une nouvelle fois le championnat de hockey."], "variantIds": ["ece-8962404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:33Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, et on referme cette page sportive de forme avec cette question : qui pourra bousculer le CP Berne cette saison c'est la question qui hante les clubs de hockey sur glace apr\u00e8s le 1er des 5 tours du championnat le club bernois champion de Suisse en titre semble d\u00e9j\u00e0 sur les bons rails Laurent Bastardoz que oui, apr\u00e8s avoir connu une entr\u00e9e en mati\u00e8re d\u00e9licate, on dira qu'avec 2 victoires et 2 d\u00e9faites en d\u00e9but de saison et bien les Bernois semblent imbattables depuis le 16 septembre dernier et la victoire de Lugano \u00e0 Berne 2 chiffres mais Mehmet pour illustrer cette domination depuis lors 6 victoires cons\u00e9cutives 32 buts marqu\u00e9s, soit plus de 5 r\u00e9ussites par match impressionnant hier soir encore, bouscul\u00e9 par un tr\u00e8s bon Fribourg Gott\u00e9ron men\u00e9 3 0 apr\u00e8s 20 minutes les Bernois ont eu la force de caract\u00e8re et la patience de revenir dans le match, aid\u00e9, il faut le reconna\u00eetre par le quatuor arbitral qui a favoris\u00e9 clairement le dessein des Bernois malgr\u00e9 cela, Berne a eu le m\u00e9rite d'\u00eatre patient et de ne jamais paniqu\u00e9 le seau du champion alors Berne c'est une organisation sans faille, hein, mais aussi un club qui peut compter sur un joueur d'exception, l'Am\u00e9ricain Mark Arcobello peut-\u00eatre l'un des meilleurs joueurs \u00e9trangers recrut\u00e9s en Suisse depuis Bykov et Khomutov \u00e0 Fribourg au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Mark Arcobello, c'est un concentr\u00e9 de g\u00e9nie sur 2 patins, le petit centre d'un m\u00e8tre 90 73 est devenu la saison derni\u00e8re le meilleur pointeur de notre championnat, avec75,66 matches et m\u00eame s'il n'a jou\u00e9 que 140 rencontres NHL entre 2012 et 2016 et qui n'a jamais vraiment, elle ne s'est jamais vraiment impos\u00e9 dans la meilleure ligue du monde, il impressionne depuis son arriv\u00e9e dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, sa rapidit\u00e9, son explosivit\u00e9 sa mobilit\u00e9 sont stup\u00e9fiantes, en plus il a de bonnes mains, hier soir encore, il marque le 3 ans qui permet \u00e0 Berne de revenir dans la rencontre et le but en prolongation merci Laurent Bastardoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A74A5216-4D46-4F87-B9BB-A198095559BB", "internalArchiveId": "A74A5216-4D46-4F87-B9BB-A198095559BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "P1 Kurt Hostettmann : plantes pour lutter contre arthrose et arthrite\r\nLe chou est un rem\u00e8de de grand-m\u00e8re. qui fonctionne ! Une \u00e9tude clinique parue dans \u00ab Zeitschrift f\u00fcr Phytotherapie \u00bb en 2015 (\u00e0 Essen, en Allemagne), d\u00e9montre les effets positifs des feuilles de choux contre l'arthrose de l'articulation du genou. Ces feuilles de choux ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es aux effets d'un m\u00e9dicament existant, soit le diclof\u00e9nac. Les r\u00e9sultat observ\u00e9s sont la r\u00e9duction des douleurs, la diminution des gonflements et un meilleur maintien de la mobilit\u00e9. Il faut prendre 2 ou 3 feuilles de choux et les \u00e9craser avant de les appliquer sur les genoux. On les fixe \u00e0 l'aide d'une bande \u00e9lastique. Laissez le bandage pendant la nuit. R\u00e9p\u00e9tez cela pendant 4 semaines. C'est probablement un produit soufr\u00e9 dans le chou qui a cet effet. Quel type de choux \u00e0 prendre? le chou blanc, celui avec lequel on fait la choucroute.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nLe crapaud calamite est un petit amphibien qui mesure entre 5 et 7 cm. Pour pousser leurs cris sp\u00e9cifiques, les m\u00e2les se dressent sur leurs pattes post\u00e9rieures. Ils chantent de nuit entre mars et ao\u00fbt. Cette esp\u00e8ce est une esp\u00e8ce pionni\u00e8re. Autrefois, elle profitait des inondations des cours d'eau pour se reproduire car ses t\u00eatards supportent l'eau chaude et ils se d\u00e9veloppent tr\u00e8s rapidement. Maintenant, il a retrouv\u00e9 son habitat dans les gravi\u00e8res ou les tas de sable. Son destin est li\u00e9 \u00e0 celui de l'hirondelles des rivages. On peut l'entendre encore sur le plateau suisse. Il y a un projet de protection de ce crapaud dans le Seeland qui vise \u00e0 pr\u00e9server les foss\u00e9s envahis par l'eau.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte: parc de la mairie de Vandoeuvres\r\nOn ouvre ce matin le \u00ab Guide des jardins remarquables \u00bb. Un ouvrage qui d\u00e9taille 55 parcs et jardins de Suisse romande et de France voisine. Un livre \u00e0 consulter avant, pendant ou m\u00eame apr\u00e8s la promenade du dimanche. Son auteur, Alessandro Natali, est ing\u00e9nieur agronome et passionn\u00e9 de jardins. Xavier Bloch l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Vandoeuvres, dans le canton de Gen\u00e8ve. Ensemble, ils visitent le parc de la mairie, un des 55 parcs \u00e9voqu\u00e9s dans le guide.\r\nP4 Thierry Basset : Les pyramides de Derborence\r\nDans les \u00e9boulements de Derborence, les pyramides de gypse de 230 millions d'ann\u00e9es. Cette roche s\u00e9dimentaire est issue des premi\u00e8res couches du d\u00e9but de la mer qui s'est install\u00e9e ici durant l'\u00e8re secondaire. Une mer tr\u00e8s peu profonde. On \u00e9tait bien plus au sud. Le climat \u00e9tait beaucoup plus aride et plus chaud. La mer, en s'\u00e9vaporant, cr\u00e9ait du sel et de la pierre \u00e0 pl\u00e2tre. Le gypse comme le sel se dissout tr\u00e8s rapidement. Ce qui rend ces pyramides encore plus magiques, c'est qu'on a, en toile de fond, une paroi rocheuse de calcaire et de marne de plus de 1'000m de haut qui monte jusqu'\u00e0 la Quille du Diable.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:56:11-06:56:27 / Infotrafic: 07:58:42-07:59:37 / Infotrafic: 08:57:39-08:58:37 / * \r\nP1 Kurt Hostettmann : plantes pour lutter contre arthrose et arthrite\r\nLe chou est un rem\u00e8de de grand-m\u00e8re. qui fonctionne ! Une \u00e9tude clinique parue dans \u00ab Zeitschrift f\u00fcr Phytotherapie \u00bb en 2015 (\u00e0 Essen, en Allemagne), d\u00e9montre les effets positifs des feuilles de choux contre l'arthrose de l'articulation du genou. Ces feuilles de choux ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es aux effets d'un m\u00e9dicament existant, soit le diclof\u00e9nac. Les r\u00e9sultat observ\u00e9s sont la r\u00e9duction des douleurs, la diminution des gonflements et un meilleur maintien de la mobilit\u00e9. Il faut prendre 2 ou 3 feuilles de choux et les \u00e9craser avant de les appliquer sur les genoux. On les fixe \u00e0 l'aide d'une bande \u00e9lastique. Laissez le bandage pendant la nuit. R\u00e9p\u00e9tez cela pendant 4 semaines. C'est probablement un produit soufr\u00e9 dans le chou qui a cet effet. Quel type de choux \u00e0 prendre? le chou blanc, celui avec lequel on fait la choucroute.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nLe crapaud calamite est un petit amphibien qui mesure entre 5 et 7 cm. Pour pousser leurs cris sp\u00e9cifiques, les m\u00e2les se dressent sur leurs pattes post\u00e9rieures. Ils chantent de nuit entre mars et ao\u00fbt. Cette esp\u00e8ce est une esp\u00e8ce pionni\u00e8re. Autrefois, elle profitait des inondations des cours d'eau pour se reproduire car ses t\u00eatards supportent l'eau chaude et ils se d\u00e9veloppent tr\u00e8s rapidement. Maintenant, il a retrouv\u00e9 son habitat dans les gravi\u00e8res ou les tas de sable. Son destin est li\u00e9 \u00e0 celui de l'hirondelles des rivages. On peut l'entendre encore sur le plateau suisse. Il y a un projet de protection de ce crapaud dans le Seeland qui vise \u00e0 pr\u00e9server les foss\u00e9s envahis par l'eau.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte: parc de la mairie de Vandoeuvres\r\nOn ouvre ce matin le \u00ab Guide des jardins remarquables \u00bb. Un ouvrage qui d\u00e9taille 55 parcs et jardins de Suisse romande et de France voisine. Un livre \u00e0 consulter avant, pendant ou m\u00eame apr\u00e8s la promenade du dimanche. Son auteur, Alessandro Natali, est ing\u00e9nieur agronome et passionn\u00e9 de jardins. Xavier Bloch l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Vandoeuvres, dans le canton de Gen\u00e8ve. Ensemble, ils visitent le parc de la mairie, un des 55 parcs \u00e9voqu\u00e9s dans le guide.\r\nP4 Thierry Basset : Les pyramides de Derborence\r\nDans les \u00e9boulements de Derborence, les pyramides de gypse de 230 millions d'ann\u00e9es. Cette roche s\u00e9dimentaire est issue des premi\u00e8res couches du d\u00e9but de la mer qui s'est install\u00e9e ici durant l'\u00e8re secondaire. Une mer tr\u00e8s peu profonde. On \u00e9tait bien plus au sud. Le climat \u00e9tait beaucoup plus aride et plus chaud. La mer, en s'\u00e9vaporant, cr\u00e9ait du sel et de la pierre \u00e0 pl\u00e2tre. Le gypse comme le sel se dissout tr\u00e8s rapidement. Ce qui rend ces pyramides encore plus magiques, c'est qu'on a, en toile de fond, une paroi rocheuse de calcaire et de marne de plus de 1'000m de haut qui monte jusqu'\u00e0 la Quille du Diable.", "durationSec": 3115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8969129", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["botanique", "phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale", "plante"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 08.10.2017", "Le parc de la mairie de Vandoeuvres (GE)", "Kurt Hostettmann : plantes pour lutter contre arthrose et arthrite / MJA_2017-10-08T06:03:45_sujet-1", "Thierry Basset : Les pyramides de Derborence / MJA_2017-10-08T06:14:00_sujet-4", "Reportage d\u00e9couverte: parc de la mairie de Vandoeuvres / MJA_2017-10-08T06:09:00_sujet-2", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2017-10-08T06:09:00_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-10-08T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier du 08.10.2017", "Sujet 7 / MJA_2017-10-08T06:43:45_sujet-7", "Sujet 9 / MJA_2017-10-08T07:03:45_sujet-9", "Sujet 10 / MJA_2017-10-08T07:13:45_sujet-10", "Sujet 5 / MJA_2017-10-08T06:23:45_sujet-5", "Sujet 6 / MJA_2017-10-08T06:33:45_sujet-6", "Sujet 8 / MJA_2017-10-08T06:53:45_sujet-8", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-10-08T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Le chou est un rem\u00e8de de grand-m\u00e8re\u2026 qui fonctionne !", "Dans les \u00e9boulements de Derborence: les pyramides de gypse de 230 millions d\u2019ann\u00e9es. Cette roche s\u00e9dimentaire est issue des premi\u00e8res couches du d\u00e9but de la mer qui s\u2019est install\u00e9e ici durant l\u2019\u00e8re secondaire.", "On ouvre ce matin le \u00ab Guide des jardins remarquables \u00bb de Alessandro Natali. Un ouvrage qui d\u00e9taille 55 parcs et jardins de Suisse romande et de France voisine.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8943352", "ece-8943349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:07Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est une histoire sans fin, histoires de courge alors on va, on va faire un peu de botanique, non le nom commun dit vernaculaire courges et elles font partie d'une famille, c'est celle des cucurbitac\u00e9es, on va dire que cette famille ben chapeau que le doute, si on prend une pyramide et Soul\u00e9 cucurbitac\u00e9es \u00e0 Legendre et l'esp\u00e8ce alors le genre ce serait cucurbitac\u00e9es, elles sont elles commencent tout en latin par cucurbitac\u00e9es, puis le 2\u00e8me, c'est l'esp\u00e8ce par exemple cucurbitac\u00e9es Teppo c'est les Courgeot spaghettis et les p\u00e2tissons les cucurbitac\u00e9es Maxima ciel Giraud mon ruban ou les b\u00e2tards et la cucurbitac\u00e9e la langue de Nice, vous avez pris des des vari\u00e9t\u00e9s quand apr\u00e8s, apr\u00e8s \u00e7a, il y a des vari\u00e9t\u00e9s encore et elles peuvent se croiser entre esp\u00e8ces les moches atteints peuvent se croiser ensemble les maxima ensemble et et les Teppo ensembles voil\u00e0 normalement, donc oui pardon conna\u00eet on une coloquintes sont issus de toutes ces cucurbitac\u00e9es et elles peuvent \u00eatre issus de cucurbitac\u00e9es sauvage, le gala cucurbitac\u00e9e texane a donc il y a une amertume et, parfois, \u00e7a peut vous pousser \u00e0 aller aux toilettes si vous ingurgiter, \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on dit qu'elle est de le fait qu'elle soit issue de toutes ces cucurbitac\u00e9es, elles peuvent se croiser avec toutes les esp\u00e8ces de courges c'est juste \u00e7a, donc si on n'est pas certain d'avoir d'avoir eu des des coloquintes dans le dans le coin, voil\u00e0 ce que ce qu'il y a toxique, c'est pas le fric, on va manger directement, c'est la graine qu'elle va porter, qu'on va garder quand on garde ses semences, c'est ce qu'on va ressemer, qui va porter ses fruits avec une certaine amertume, l'ann\u00e9e suivante, mais donc on pourrait manger des colloques, non, non, c'est quand je sais amer, mais peut-\u00eatre aussi toxique, \u00e7a d\u00e9pend vraiment croisement que qu'elle a eu bon, souvent de ce que, de ce que j'ai vu \u00e7a peut provoquer de fortes diarrh\u00e9es je pense pas que ce soit toxique jusqu'\u00e0 nourrir jusqu'\u00e0 mourir, mais voil\u00e0, faut quand m\u00eame \u00eatre prudent avec \u00e7a et n'oublions pas que les abeilles peuvent transiter jusqu'\u00e0 500 m\u00e8tres, elles peuvent aller loin, c'est pas parce qu'on n'en a pas dans son jardin, que, il y en a pas ailleurs et j'ai trait\u00e9 ce sujet, c'est par rapport \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration, surtout de nos semences ou, l\u00e0, \u00e7a devient compliqu\u00e9 de s\u00e9lectionner soi -m\u00eame ses propres semences qu'il faut prot\u00e9ger les graines, surtout avant et apr\u00e8s la f\u00e9condation et hybride et sera m\u00eame prendre un organe m\u00e2le est all\u00e9 f\u00e9conder la fleur femelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [81%] :\r\nNous ferons un filon la sur la couv sur la cour Jacques donc coloquintes non mais p\u00e2tissons et courage oui ce qu'on vend sous le nom de p\u00e2tissons oui je sais oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait de toute fa\u00e7on, que ce soit des plantons dans les centres de jardin ou sur les \u00e9talages alimentaire normalement ces CGC l\u00e9gumes sont s\u00e9par\u00e9es distinctement on peut pas se permettre de Vend\u00e9e, des choses qui aurait une certaine bien s\u00fbr amertume non comestible, avec des choses comestible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [83%] :\r\nV\u00e9ronique ont quitt\u00e9 pour les g\u00e9raniums g\u00e9raniums qui rougissent \u00e0 n'est pas si loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que, en fin de saison, comme \u00e7a, suivant les temp\u00e9ratures nocturnes que l'on aura, suivant les ann\u00e9es aussi les les g\u00e9raniums et prennent une teinte du verre, il passe un petit peu au rouge, voire Bordeaux et \u00e7a c'est l'effet justement du du froid, surtout la la nuit, alors bon, faut pas non plus, donc c'est pas une maladie, faut pas non plus se pr\u00e9cipiter pour les rentr\u00e9es, l\u00e0 il y a un monsieur qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ce matin qui est un petit peu en altitude, il peut simplement d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre le soir juste les couvrir, comme \u00e7a il peut quand m\u00eame encore profiter des belles apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9 qu'on a \u00e9pil\u00e9 pour aller rentrer d'ici une quinzaine de jours \u00e7a supporte quand m\u00eame un petit peu de 3 francs mais c'est vrai qu'il y a le changement de couleur, donc ce n'est pas une maladie, et puis surtout r\u00e9duire les arrosages parce que l\u00e0, avec le le froid la nuit \u00e9videmment qui boivent moins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [96%] :\r\nVous venez d'entendre donc Isabelle gendre et V\u00e9ronique j', c'\u00e9tait le tour de table de la semaine derni\u00e8re alors retour \u00e0 l'actualit\u00e9 6 heures et 13 minutes on vous souhaite un tr\u00e8s tr\u00e8s bon r\u00e9veil sur la premi\u00e8re avec monsieur Jardinier ce matin et Jean-Pierre Masclet qui nous a rejoints, bonjour Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [88%] :\r\nBonjour Philippe, comment voulez -vous au magnifiquement bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [90%] :\r\nHier, j'ai fait un voyage en train, tr\u00e8s bon voyage en traverser toute la Suisse est un moment depuis la fen\u00eatre, j'ai vu un Champ cultiv\u00e9 et avec de grosses boules \u00e9norme boule orange comme \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [88%] :\r\nAh oui, oui, oui au Champ de courses vous Gott\u00e9ron alors faut dire que c'est devenu vraiment \u00e0 la mode depuis une dizaine d'ann\u00e9es, hein, je pense qu'on en fait pas 10 kilom\u00e8tres en Suisse, en tout cas d'sur le plateau, on ne fait pas 10 kilom\u00e8tres sans voir un chariot plein de courage \u00e0 vendre, ou bien des des champs de trancher de de c'est devenu c'est devenu un l\u00e9gume tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [86%] :\r\nC'\u00e9tait moins car il y a quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [89%] :\r\nAh oui, oui, oui, il y a bien 20 ans on parlait pas comme \u00e7a de ses cours, puis il y a eu un 1er succ\u00e8s, je pense qu'Halloween a d\u00fb faire quelque chose \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant on en parle quasiment plus l'OM mais je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Halloween a d\u00fb donner un petit coup de pouce \u00e0 \u00e0 la cour, et puis on a, on a d\u00e9couvert toutes ces vari\u00e9t\u00e9s de courges, moi je me souviens qu'on avait 2 ou 3 vari\u00e9t\u00e9s de course, c'\u00e9tait des grosses et puis c'est tout, puis maintenant, on a d\u00e9couvert toutes toutes ces vari\u00e9t\u00e9s de toutes les couleurs, de toutes les formes et puis aussi bonnes les unes que les autres \u00e0 d\u00e9guster donc c'est vraiment le le l\u00e9gume de l'Automne, le jour o\u00f9 commence \u00e0 faire une soupe \u00e0 la cour d\u00e9tient on on change d'en changer saison la m\u00e9t\u00e9o d'Automne, aujourd'hui on peut oui, oui, par contre, et a quelque chose qui me qu'il m'h\u00e9risse le poil durant l'\u00e9t\u00e9, c'est que sur sur les c'est elle de certains grands commerces, on trouve de la couche au mois de juillet et et cette course nous vient d'Argentine, alors l'aberration l'aberration de vouloir continuer \u00e0 mais de la course sur le march\u00e9 toute l'ann\u00e9e et puis qui a qui traverse l'oc\u00e9an pour venir dans nos assiettes peu oui \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu mal au coeur parce que c'est vraiment un l\u00e9gume de saison et puis \u00e7a \u00e7a marque bien la saison et puis c'est l\u00e0 qu'on le d\u00e9guste le mieux et puis c'est la la courgette \u00e0 est un l\u00e9gume qui est qui, qui est tr\u00e8s peu il il est peu vorace, il va un peu, enfin, il est peu voici les voraces, mais \u00e0 condition qu'on lui donne un petit peu de de compost et puis c'est un une tendance qui va bien, qui a pas de parasites mais une ou 2 maladies \u00e7a, il suffit de, de, de, de, d'une ou de l'intervention, puis suivant le temps qu'il fait \u00e7a, il y a presque pas besoin, donc on a un l\u00e9gume qui est quasi bio dans dans l'assiette mais capsules eux- m\u00eames l\u00e9gumes traverse l'oc\u00e9an pour venir dans notre assiette, il est plus du tout bio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va parler avec vous des r\u00e9coltes de 2 saisons d'ailleurs c'\u00e9tait de saison l\u00e0 au mois d'octobre, il y a pas que la courge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [89%] :\r\nAh non, alors maintenant, c'est bien parce qu'on est, on est dans toutes les r\u00e9coltes \u00e0 il y a faut profiter d'ailleurs au niveau des fruits, on est en pleine r\u00e9colte de pommes, de poires, tout d\u00e9pend de la vari\u00e9t\u00e9, faire attention ne cueillir au bon moment pour les c'est trop m\u00fbrir, si on veut les conserver et il y a les quoi alors je sais pas si c'est partout la m\u00eame chose, mais en tout cas au bord du lac ici la r\u00e9colte coin et et magnifique les coins le quoi, c'est bien parce que on la demande peu de peu d'entretien, on le cueille rapidement, par contre, apr\u00e8s, pour faire la je seulement un peu plus de boulot, mais c'est non, on le r\u00e9colte s\u00e9jour puis dans les l\u00e9gumes, bien s\u00fbr qu'il y a, il y a des l\u00e9gumes qui tiennent encore bien longtemps au jardin, mais on est en pleine r\u00e9colte carottes, de poireaux et tout \u00e7a, c'est, c'est c'est vraiment la p\u00e9riode o\u00f9 on, on, on a le r\u00e9sultat du travail qu'on a fait durant toute la saison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [90%] :\r\nAbsolument, mesdames et messieurs qui vous nous \u00e9coutez ce matin si vous ne savez pas ce que c'est que le Nachi si vous savez pas ce que c'est que la rogne, h\u00e9 bien vous le saurez parce que Jean-Pierre Masclet, vous parlez de \u00e7a ce matin c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [92%] :\r\nOui, \u00e0 8 heures 20 oui, on va parler un petit peu de ces, de ces arbres un peu particulier que l'on peut planter dans son jardin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, un air de jazz maintenant sur la premi\u00e8re et toujours ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 21 318 18 28 num\u00e9ro qui vous permet de joindre nos jardiniers C\u00e9dric Bodin St\u00e9phane Gremion Jacques Maillard et Jean-Pierre Masclet le jazz avec Ella Fitzgerald et Louis Armstrong. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:10) [96%] :\r\nMonsieur Jardinier 6 heures 9 heures sur la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [77%] :\r\nUn gros a un prix. \r\nSi tu as perdu. \r\nOui, plus de j'ai j'ai j'ai et voil\u00e0. \r\nQue on on va oui, j'ai vu une de Robien l'impulsif, je vais oui tu perds j'ai j'ai j'ai. \r\nQui va de la prix mais il un peu modifi\u00e9 et j'ai j'ai j'ai la quand \u00e0 cr\u00e9er. \r\nVoil\u00e0 drame plus de Jean-Paul 2 mois peut-\u00eatre j'ai j'ai Ahmadinejad souhaite mais avoir un peu marre des abats du genre pas oui que et serait un peu \u00e0 un an, Patrick \u00e7a \u00e0 peine \u00e0 r\u00e9sister n'a pas. \r\nOui, j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:41) [87%] :\r\nA dit \u00e0 craindre. \r\nFilm qui est un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a c'est. \r\nQui est mais oui. \r\nEt ben Claude Gu\u00e9ant oui du c'est utile. \r\nThierry Henry, moi si, si, et le colis, voil\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas si j'ai peur je. \r\nOui \u00e7a p\u00e8re \u00e0 15. \r\nOui, j'ai j'ai j'ai et sur le mur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:10) [66%] :\r\nJ'ai. \r\nAh que c'est c'est que j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:41) [93%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:54) [87%] :\r\nDans son joue contre joue, chanter, Charles Aznavour, il y a quelques ann\u00e9es, l\u00e0 cette \u00e9thique toute chic, c'est la m\u00eame id\u00e9e avec Ella Fitzgerald et Louis Armstrong, le jazz, le matin sur la premi\u00e8re dans monsieur Jardinier les 6 heures 23, alors nous avons maintenant avec nous, C\u00e9dric Bodin et St\u00e9phane Gremion, bonjour C\u00e9dric bonjour Philippe bonjour St\u00e9phane, bonjour Philippe, bienvenue \u00e0 vous, vous allez r\u00e9pondre aux questions de nos auditeurs, question qui sont arriv\u00e9s, soit par courrier, soit par e-mail, cette semaine, et Florian nous pose une question : Florian nous dit voil\u00e0, depuis quelques ann\u00e9es, je pensais m'en sortir tout seul, mais aujourd'hui j'en peux plus, il faut que je pose une question \u00e0 monsieur Jardinier c'est \u00e7a son texte, j'ai besoin de vos conseils, nous dit -il, c'est le 3\u00e8me \u00e0 occultes qui bien prononc\u00e9 C\u00e9dric c'est \u00e7a oui la la m\u00eame occulter que j'ach\u00e8te les 2 autres \u00e9taient plus petit que celui -ci, mais l\u00e0 j'ai un probl\u00e8me d'arrosage nous dit Florian, il est dans une pi\u00e8ce contre un mur, si ma\u00eetre d'une grande fen\u00eatre j'ai rachet\u00e9 ce sp\u00e9cimen en mai 2015 je rempoter dans un plastique d'une, d'un diam\u00e8tre de 24 centim\u00e8tres et comme on la indiqu\u00e9 nous dit Florian j'arrose un peu de, de, de 6 litres par mois en \u00e9t\u00e9 un ind\u00e9cis par semaine et pendant 2 ans, pas de probl\u00e8me, tout allait bien, il a fait belles pousse de temps en temps, les bords des feuilles jaunies petit peu certaines s\u00e8che, mais bon rien de grave et puis ce printemps de belles et grandes tiges sond\u00e9s, puis \u00e0 40 centim\u00e8tres, elle commence \u00e0 s\u00e9cher, elles d\u00e9p\u00e9rissent il nous envoy\u00e9 les photos, vous avez pu voir \u00e7a, c'est vrai qu'il y a aussi des taches sur 2 autres tirs par contre j'ai l'impression que les autres qui sont bien hydrater, je me demande s'il y a pas un d\u00e9lai de quelques mois ou quelques semaines entre l'arrosage et ses d\u00e9fauts et ses effets et nous dit Florian alors il dit : voil\u00e0 qu'est -ce que qu'est -ce que je fais de faux quoi, parce que c'est un probl\u00e8me d'arrosage est -ce que c'est un probl\u00e8me de la grandeur du pot de l'engrais de la situation au secours, nous dit -il, alors au secours, C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:40) [86%] :\r\nOui, alors effectivement il y a plusieurs param\u00e8tres, moi je pense qu'ils peuvent poser ces probl\u00e8mes de feuilles jaunes et puis de de taches sur les les tiges, l\u00e0 je vais, je vais lui donner quelques conseils d'entretien, en fait, depuis c'est bah c'est valable pour tout le monde hein, bien entendu, parce que c'est vrai que l'arm\u00e9e occulte casse il faut il y a, on va l'appeler le ZZ, \u00e7a sera plus facile, c'est une plante verte d'appartements qui devient de plus en plus \u00e0 la mode \u00e9pique qui est vraiment, mais vraiment pas compliqu\u00e9 \u00e0 entretenir, il y a juste 2 3 petites choses qu'il faut savoir et puis c'est \u00e7a que je vais en fait je dirais expliqu\u00e9s, d'accord, vous avez donc \u00e7a va tout d'abord, c'est une plante qu'on peut rempoter qui, voil\u00e0 qu'on peut remporter mais pas toutes les ann\u00e9es, il y a des plantes vertes, qu'on est syst\u00e9matiquement oblig\u00e9 de rempoter parce que le syst\u00e8me racinaire fait chaque ann\u00e9e, il prend une importance \u00e9norme et puis bah non, j'ai de le faire tout le temps dans des classes est une plante ou le syst\u00e8me racinaire se d\u00e9veloppent moins rapidement, donc tous les 2 \u00e0 3 ans, c'est suffisant, il y a pas besoin de le faire tout le temps, ensuite ce qui est important c'est quand on fait un potage \u00e7a pas de prendre un peu qui est trop grand par rapport \u00e0 celui qu'on avait l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, oui c'est une \u00e0 2 tailles de plus c'est c'est suffisant autre chose importante, c'est quoi, c'est quoi une taille en fait c'est quand on ach\u00e8te un pot il y a toujours le le diam\u00e8tre du pot qui indiqu\u00e9 o\u00f9 le litre \u00e2ge oui, alors apr\u00e8s, par exemple, si on avait un peu de, de 3 litres, on pourrait prendre du 5 litres d'accord n'est pas du 7 litres et la gloire o\u00f9 a eu du au 9 ou 10 litres qui, apr\u00e8s c'est bien revendique d\u00e9j\u00e0 des groupes \u00e0 bon pour les d\u00e9plac\u00e9s plieront peut-\u00eatre un des plus gros mais voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est soit c'est not\u00e9 en litre \u00e2ge donc en litres d'eau ou un litre de volume de terre soit en diam\u00e8tre ensuite ce qui est important de faire pour cette plante, c'est de mettre au fond du port, soit des des petits gravillons ou bien des billes d'argile pour aider l'eau \u00e0 s'\u00e9couler ce qu'on appelle le drainage parce que c'est une plante qui d\u00e9testent, mais vraiment d\u00e9test\u00e9 c'est l\u00e0 qu'il faut faire attention et je pense que c'est l\u00e0 aussi qu'il y a peut-\u00eatre un petit souci, l'eau des d\u00e9teste avoir les racines qui qui sont dans l'eau, donc \u00e7a c'est vraiment quelque chose d'important choisir aussi un bon terreau pour plantes d'appartement, voil\u00e0 ce qui est important, c'est que si il y a une soucoupe sous le poids, c'est qu'apr\u00e8s les arrosages il y a plus d'eau dans la soucoupe ah oui \u00e7a c'est vraiment quelque chose d'important parce qu'on a de nouveau apr\u00e8s cette probl\u00e9matique des des pieds dans l'eau et \u00e7a, c'est vrai que cette plante, elle d\u00e9teste \u00e7a, maintenant, je dirais, ce qui est probl\u00e9matique, souvent, c'est qu'on aura le dessus du pot, on se dit que c'est sec, donc on arrose et des fois faudrait aller un petit peu plus loin, soit prendre un petit b\u00e2ton un petit tuteur ou m\u00eame avec le doigt gratouille la terre pour voir si c'est juste et quelques premiers centim\u00e8tres qui sont secs, mais si le dessous est encore humide \u00e7a n'arroser \u00e7a sert \u00e0 rien d'arroser c'est souvent je dirais un guillemets l'erreur qu'on fait d'accord, c'est de se dire que le dessus du pot Essec donc on arrose apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pendra aussi de la la temp\u00e9rature de la pi\u00e8ce, quoi, ben il faut pas au point de vider la soucoupe, donc sans lundi, ce qui est possible de faire aussi quand on fait un reportage avec cette plante -l\u00e0, c'est de la diviser, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a nous fera de plantes plut\u00f4t qu'une et de 2, c'est une plante qui a besoin de temps en temps, des diviser pour \u00eatre r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e au niveau justement des racines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [85%] :\r\nComment vous lisez aussi parce que l\u00e0, on se dit tiens je vais faire du mal \u00e0 ma plante comme on comme on on en mars. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:14) [87%] :\r\nCompliqu\u00e9 ce soir, ben c'est une base quand m\u00eame assez solide, hein le Jeannot, plus le casse, donc on peut tr\u00e8s bien prendre les 2 parties et puis tirer gentiment les \u00e9carter tout d\u00e9pend du syst\u00e8me racinaire qu'on a apprend peut tr\u00e8s bien prendre en couteau bien si on disait Pinel qu'on avait qu'on qu'on qu'on avait froid et puis coupez simplement la mode de ce qui va nous faire de plantes, donc \u00e7a et \u00e7a, c'est quelque chose, oui \u00e7a va couper des racines, en m\u00eame temps \u00e7a va permettre la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de celle -ci, c'est ce que b\u00e9n\u00e9fique que b\u00e9n\u00e9fique, il faut placer vers une fen\u00eatre mais pas de soleil Direct, \u00e7a c'est tr\u00e8s important ce qui \u00e7a risque de br\u00fbler sur les feuilles d'accord un emplacement qui est aussi \u00e0 la mi- ombre, \u00e7a va tr\u00e8s bien, par contre, juste faire attention parce que c'est une plante qui n'aime pas \u00eatre dans une pi\u00e8ce avec une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure \u00e0 15 degr\u00e9s oui, \u00e7a c'est vraiment important et puis aussi autre chose tr\u00e8s importante, ne pas la mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un radiateur la parce que c'est une plante et trop froid, ni trop chaud, voil\u00e0 parce que c'est une faute qu'il y a quand m\u00eame \u00e0 la base de pays tropicaux et puis elle a besoin d'humidit\u00e9, donc c'est la \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est chez nous 1er vaccin exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:23) [80%] :\r\nAlors l'adjoint d'humilit\u00e9 mais faut pas qu'elle a les pieds dans l'eau, elle est trop froid, faut pas qu'il y a 3 choses : d'accord, \u00e7a c'est ce qu'il a trouv\u00e9, par contre, une fois qu'on a trouv\u00e9 le bonheur, elle demande rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:33) [90%] :\r\nVoil\u00e0 juste un petit peu d'eau et puis autre autrement donc l'arrosage, il doit \u00eatre mode doit \u00eatre r\u00e9gulier mais mod\u00e9r\u00e9, donc \u00e7a veut dire au printemps et en \u00e9t\u00e9, il faut maintenir le terreau humide et vraiment s'veiller \u00e0 ce que l'\u00e9coulement de l'eau se fasse, comme on disait avant, et puis en hiver et en Automne, enfin \u00e0 l'Automne et en hiver, il faut arr\u00eater d'arroser trop et vous pouvez mettre un petit peu d'engrais aussi pendant l'\u00e9t\u00e9 et puis voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est plus ou moins les conseils et puis plut\u00f4t de l'eau non calcaire, si on peut, c'est aussi meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [86%] :\r\nParfait, voil\u00e0 le conseil de C\u00e9dric pour le 1000000 occulter en r\u00e9ponse \u00e0 la question de Florian, merci beaucoup, il est 6 heures et demie, voici le rappel des titres, sur la premi\u00e8re avec Sandra d\u00e9merdez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:21) [94%] :\r\n9 rencontres 9 succ\u00e8s, l'\u00e9quipe de Suisse de football poursuit son parcours sans faute dans les \u00e9liminatoires pour le Mondial 2018 victoires, 5 \u00e0 2 hier soir au Parc Saint-Jacques \u00e0 B\u00e2le face \u00e0 la Hongrie reste \u00e0 obtenir au moins le match nul mardi au Portugal, elle a fait incroyable Julia Stein, Robert quelques mois seulement apr\u00e8s son op\u00e9ration au pied la Saint-Galloise s'offre la m\u00e9daille de bronze du saut aux championnats du monde de gymnastique artistique \u00e0 Montr\u00e9al ensemble contre l'extr\u00e9misme, c'\u00e9tait hier \u00e0 Bienne le th\u00e8me dominant de la 22\u00e8me rencontre annuelle des musulmans de Suisse, l'accent a surtout \u00e9t\u00e9 mis sur le besoin de prot\u00e9ger la jeunesse \u00e0 Gen\u00e8ve quelque 2 1000 personnes ont encore d\u00e9fil\u00e9 hier sous le slogan prenant la ville 2\u00e8me manifestation du genre en quelques mois, objectif que la population se r\u00e9approprie les logements mais aussi les lieux culturels et l'espace public en g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait il y a 50 ans chez Guevara a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans le maquis bolivien Cuba au Nord aujourd'hui cette figure l\u00e9gendaire de sa r\u00e9volution, Ernesto Che Guevara, c'est la premi\u00e8re fois que ces c\u00e9r\u00e9monies ont lieu en l'absence de Fidel Castro, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est la quatri\u00e8me temp\u00eate majeure \u00e0 frapper les \u00c9tats-Unis en moins de 2 mois, l'ouragan touch\u00e9 cette nuit la cote des \u00c9tats-Unis pr\u00e8s de l'embouchure du Mississippi, avec des vents soufflant \u00e0 plus de 140 kilom\u00e8tres heure, la Louisiane, le Mississippi, l'Alabama craignent pas pr\u00e9sent, les inondations, alors que la temp\u00eate a tu\u00e9 31 personnes, au moins en Am\u00e9rique centrale, le chef du gouvernement espagnol reste ferme Marianne aura Roy exige des ind\u00e9pendantistes catalans qu'il retire leur menace de d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale le plus vite possible hier la population \u00e9tait dans la rue dans tout le pays, les enfants pour l'unit\u00e9 du pays, les autres pour le dialogue des manifestations qui devraient se poursuivre aujourd'hui plus de 270 partisans de l'opposant russe emprisonn\u00e9, Alexe\u00ef Navalny, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s hier lors de manifestations non autoris\u00e9es dans plusieurs villes du pays, selon une ONG et ceci \u00e0 5 mois de la pr\u00e9sidentielle, vent de panique hier sur Londres, o\u00f9 11 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par une voiture mont\u00e9e sur le trottoir, la police se veut rassurante : il ne s'agit pas d'un acte terroriste dimanche gris et pluvieux, devenant sec l'apr\u00e8s- midi quelques \u00e9claircies, m\u00eame sur le bassin l\u00e9manique et en Valais central en fin de journ\u00e9e, 15 degr\u00e9s au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:56) [99%] :\r\nMonsieur Jardinier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:58) [83%] :\r\nPhilippe S\u00e9guin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous aussi, venez nous rejoindre, il est 6 heures et 33 minutes vous \u00e9coutez la premi\u00e8re nous sommes dimanche aujourd'hui, le 8 octobre C\u00e9dric Brodin, St\u00e9phane Gremion, Jacques et Maillard et Jean-Pierre Masclet son nom jardinier ce matin et ils sont l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions au 0 21 318 18 28, vous pouvez aussi poser vos questions par e-mail chaque semaine monsieur Jardinier arobase RTS point CH monsieur Jardinier en toutes lettres un arobase RTS point CH et puis aussi la page Facebook monsieur Jardinier vous attend, le temps d'\u00e9couter Alain Souchon et nous r\u00e9pondrons \u00e0 nouveau aux questions que vous nous avez pos\u00e9es, y en a pas beaucoup aujourd'hui \u00e0 Alain Souchon, la vie ne vaut rien d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:53) [87%] :\r\nIl a tourn\u00e9 sa vie dans tous les sens pour \u00e7a, si \u00e7a avait un sens. \r\nIl a demand\u00e9 leur avis, il y a des tas de gens ravivage de donner sur. \r\nLa travers\u00e9e des Terres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:00) [82%] :\r\nEt il avait l'espace de la jet- ski de suite de suite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:13) [65%] :\r\nRespect et que j'aimerais Munster vous faisait d\u00e9j\u00e0 les belle mais ce n'que. \r\nC'est bien s\u00fbr, c'est les gens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:26) [83%] :\r\nOui je et pour des amis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:16) [91%] :\r\nMais rien ne vaut la voix d'Alain Souchon, le dimanche matin pour nous r\u00e9veiller de bonne humeur, 6 heures et 37 minutes vous \u00e9coutez monsieur Jardinier sur la premi\u00e8re, vos questions, vos questions sont arriv\u00e9es cette semaine par e-mail et Anne-Marie nous a pos\u00e9 une question et c'est C\u00e9dric Gremion qui va y r\u00e9pondre si St\u00e9phane, excusez -moi, j'ai m\u00e9lang\u00e9 C\u00e9dric Bodin Bruno pardon St\u00e9phane mais l\u00e0 que la question est assez \u00e9tonnant, parce qu'elle habite dans le quartier de Bellevaux \u00e0 Lausanne et la remarqu\u00e9 que devant chez elle, sur le trottoir, il y a comme souvent sur les trottoirs \u00e0 un arbre, un bel, arbre qui est l\u00e0 et au pied de l'arbre, il y a un carr\u00e9 avec de la terre, il est, il est sur un trottoir, donc un carr\u00e9 avec de la terre comme \u00e7a \u00e0 la base de l'arbre, elle s'est dit un jour : mais pourquoi uniquement cette terre et ces feuilles mortes qui tombe, pourquoi est -ce que je peux entrer pas quelque chose \u00e0 cet endroit -l\u00e0, c'est \u00e7a qu'elle a eu comme id\u00e9e et nous demande si si elle peut planter par exemple ce qu'appelle -elles de la mauvaise herbe parce qu'elle a vu \u00e7a, un peu plus loin dans un chantier o\u00f9 il y avait une plante qui pousse et qui faisait de jolies fleurs et Anne-Marie se dit bah voil\u00e0 je vais vous poser la question est -ce que je peux planter des fleurs au pied de l'arbre qui est devant chez moi, donc c'est pas dans son jardin, c'est pas sur son balcon, c'est pas sur sa terrasse dans le domaine public. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:30) [87%] :\r\nOui, bon, c'est un effet de mode actuellement qui fait enfin une mode \u00e0 mon avis, intelligente, on remplit un petit peu les espaces tels on couvre un petit peu, ce qui est ce qui est ce qui est annul\u00e9 les nu et bah je, moi je prends l'exemple de ce que je vois r\u00e9guli\u00e8rement derri\u00e8re mon petit \u00e9cran \u00e0 Paris il y a beaucoup de on fait beaucoup \u00e7a on on pousse les gens \u00e0 sortir et \u00e0 planter des des carr\u00e9s, utiliser les palettes et les choses comme \u00e7a, et puis aussi \u00e0 aller fleurir justement le le pied des arbres et il y a pas qu'\u00e0 Paris, d'ailleurs, parce qu'\u00e0 Lausanne, \u00e7a se moque aussi, l\u00e0 aussi, on trouve facilement toutes accoud\u00e9 tourne, celle qui pousse au pied des arbres, les parents qui vont avec les enfants c'est alors autoris\u00e9 ou non, \u00e7a c'est une bonne question, franchement j'ai pas de \u00e2ge en toute franchise, je n'ai pas la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:21) [92%] :\r\nOn est dans l'espace public est -ce que qu'est -ce qu'on pourrait dire que de toute fa\u00e7on le service des espaces verts, prendra la d\u00e9cision de savoir si c'est une bonne id\u00e9e ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:29) [85%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, en les espaces verts, il y a neig\u00e9 et il faut changer en fin de saison, voil\u00e0 je prends l'exemple du pied du de l'immeuble o\u00f9 j'habitais quand j'ai quand j'habite \u00e0 Lausanne, on avait un magnifique feu sauvages qui avaient pouss\u00e9 spontan\u00e9ment qui qui qui monte \u00e0 2 m\u00e8tres 2 m\u00e8tres 50, on allait r\u00e9cup\u00e9rer les fleurs pour faire des pour, pour assaisonner nos plats annonce il au niveau de la possibilit\u00e9 de le faire, je pense que si c'est des plantes comme la sur la photo de, de, de, de, de, de Dannemarie la plante en question scell\u00e9 les et c'est : c'est l'amour, c'est une plante qui pousse dans les jach\u00e8res, donc je ne vois pas en quoi \u00e7a serait interdit, parce que de toute fa\u00e7on c'est pas une mauvaise herbe, en plus, c'est une arme les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales, alors bon on en bord de route, je, je, je cite : on va \u00e9viter de les prendre, parce que, probablement, qu'elle se charge de plomb avec nos ch\u00e8res t\u00eates la chatte mon possible mais oui que vous mon parti, enfin voil\u00e0, moi je suis j'habiterai des de r\u00e9cup\u00e9rer la fleur pour pour l'utiliser, mais par l'autre pour la plant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:36) [90%] :\r\nPas de souci dans l'aspect pratique, comme on fait d'abord il faut gratter la terre parce que souvent sur ces endroits l\u00e0, au bord d'un trottoir ou sur le trottoir, la terre est tr\u00e8s tass\u00e9es cette affaire et peut \u00eatre souill\u00e9e par des excr\u00e9ments de d'animaux par exemple, donc il faut il faut un peu faire m\u00e9nage quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:52) [85%] :\r\nOn a souill\u00e9 par des excr\u00e9ments d'animaux et c'est pas forc\u00e9ment, disons que \u00e7a, on va, on va juste donner un petit coup d'un petit coup de crochets pour d\u00e9j\u00e0 la la la rendre j'ai parl\u00e9 en t\u00eate plus facile pour la, pour la rendre facile, la plus facile \u00e0 travers ce n'est plus facile, on voil\u00e0 et puis mais juste co\u00fbte tr\u00e8s cher, pas plus de 10 centim\u00e8tres de profondeur, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, donc on fait 2 3 centim\u00e8tres, \u00e7a suffit, on va prendre les grandes qu'apparemment, visiblement, vu la photo, Marianne Mas r\u00e9cup\u00e9rer les grandes et petites fleurs, elle la pris sur les fleurs s\u00e8ches, enfin des parties sachant, on va les prendre les attendre et puis on va donner un petit coup de tr\u00e8s pour les couvrir pas vraiment pas profond\u00e9ment, \u00e7a suffit, elle peut le faire maintenant, au printemps, la diff\u00e9rence avec moi, c'est qu'on a les films indirecte qui vont venir s'il fait un bon coup de froid, il y a une petite s\u00e9lection qui peut les, les, les, les grandes peuvent ne pas germ\u00e9 parce que tout \u00e0 coup il y a eu un coup de froid, \u00e7a peut aussi les aider \u00e0 germer de, de, de, de rester, de passer l'hiver et puis autrement elle \u00e9met comprend jusqu'au printemps, et puis quand on a plant\u00e9, va falloir arroser un petit peu quand m\u00eame, oui, ben il faut donner une petite goutte de flotte quand m\u00eame apr\u00e8s la de toute fa\u00e7on, en l'occurrence l'amour, c'est une plante de jach\u00e8re donc une jach\u00e8re, on l'a, on l'a, on l'a, on l'arrose pas, \u00e7a va quand m\u00eame venir tout seul la pluie l'Automne tout \u00e7a, franchement, il y a pas, il y a, il y a pas lieu de s'inqui\u00e9ter, l\u00e0 je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:18) [87%] :\r\nDes passants qui vont se dire : mais c'est qui c'est cette dame qui est en train d'arroser un platane, ce qui, \u00e9videmment, on va pas comprendre toute la c'est bien, c'est une bonne id\u00e9e, je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:29) [88%] :\r\nPlus en plus \u00e7a donne l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:33) [84%] :\r\nSafin, \u00e7a ouvre la discussion, les gens quand ils passent quand ils passent dans la rue qui voient mal cette dame qui va s'occuper de ces petits pense peut-\u00eatre que \u00e7a va -t-il attiser leur curiosit\u00e9 puis qui vont commencer \u00e0 discuter, \u00e7a peut ouvrir aussi des, il y a un Champ de possibles qui est, qui est, qui est assez tendue, et pour les Vauban elle fait la m\u00eame chose, d'accord, j'ai propos\u00e9 aussi de donc l'appareil en pas de soucis pas de papa, rien de particulier, rien \u00e0 signaler, on dira c'est exactement la chose que qu'avec les mots et puis ce qu'elle peut faire aussi, si elle a envie c'est ajouter des et des roses tr\u00e8s bien \u00e7a, on trouve les les grands annonce en grandes surfaces ou chez les jardineries pardon ou m\u00eame dans la rue, CDD, d\u00e9fend les feuilles ressemblent pas mal \u00e0 la \u00e0 l'amour sont juste un peu plus ronde sont tr\u00e8s hautes g\u00e9n\u00e9ralement salons monter plus haut, quand les parents, \u00e7a donne \u00e7a donne des superbes fleurs h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:26) [86%] :\r\nBen voil\u00e0, on va fleurir notre toit autour des armes comme \u00e7a, c'est bien jou\u00e9, merci Anne-Marie d'avoir pos\u00e9 cette question, alors une autre question maintenant c'est Brigitte qui nous alors Brigitte, c'est pas si elle a pris un pseudo aussi son c'est son vrai nom Jacques, elle s'appelle Brigitte jardins \u00e7a c'est dr\u00f4le, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien Brigitte Verdun qui nous dit : voil\u00e0, j'ai un souci avec une orchid\u00e9e, c'est une orchid\u00e9e qui est qui, qui est dans un peu enfin pose la question : faut -il dans impose imp\u00f4ts transparent comment conduire \u00e0 la croissance des nouveaux rameaux \u00e0 quel moment faut -il placer des tuteurs sans transpercer les futurs croissance quels sont les conseils que l'on peut donner conseil d'arrosage aussi sonore qui d\u00e9j\u00e0 la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:09) [87%] :\r\nOui, alors effectivement, ce sont des orchid\u00e9es du genre Phalaenopsis et puisqu'il faut vite rappeler c'est que, \u00e0 l'origine sont des plantes qui sont, on les dit et puis, c'est-\u00e0-dire que dans leur milieu d'origine, c'\u00e9tait plut\u00f4t d'origine de for\u00eat tropicale climat humide et chaud, ce sont des plantes qui vivent sur les troncs d'arbre, ce qui fait que, en fait, les racines, ces racines qui se d\u00e9veloppe sans des racines qu'on appelle a\u00e9riennes qui ont besoin d'air, c'est-\u00e0-dire c'est des racines qui vont dans leur milieu naturel, se contenter de la pluie, de capter les \u00e9l\u00e9ments nutritifs qui ruisselle sur les n'est pas de faire du tout peut se trouve, et si on regarde le substrat dans lequel ces orchid\u00e9es sont cultiv\u00e9es sont mis en pot, en fait, ce sont, c'est pas du du substrat habituel, c'est en fait, il est compos\u00e9 de morceaux d'\u00e9corce, en fait c'est juste un support qui va permettre \u00e0 la plante de tenir debout, mais qui ne joue pas vraiment un r\u00f4le au niveau nutritifs comme pour substrat habituel et ses racines qui sont a\u00e9riennes, d'ailleurs, si on les regarde, elles ont une couleur plut\u00f4t verte verd\u00e2tre il y a de la chlorophylle dans ses racines, ce qui explique pourquoi on cultive ces plantes de d\u00e9p\u00f4t transparent apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement les gens les m\u00eame dans un cache- pot, mais il y a quand m\u00eame un petit peu 2000 qui appara\u00eet alors ce qu'il faut, ce qui va \u00eatre important de rappeler pour le ces orchid\u00e9es, c'est qu'au niveau de l'arrosage \u00e7a doit absolument pas y avoir d'eau stagnante donc la meilleure mani\u00e8re de les arroser les arranger une fois par semaine environ, \u00e7a va d\u00e9pendre aussi du climat sec qu'il peut y avoir dans l'appartement de tremper carr\u00e9ment la la masse des racines avec le ce substrat dans un dans de l'eau plut\u00f4t, temp\u00e9rature ambiante, de l'eau plut\u00f4t il y a le mode l'plus et puis, de 10 minutes et puis de sortir laisser bien \u00e9goutter avant de remettre demain, ben quoi comme un bain et l\u00e0 on est s\u00fbr que le ce qui va faire c'est que ces accords seront vont absorber un peu d'eau, on va juste cr\u00e9er un milieu humide id\u00e9al pour ses racines de type a\u00e9rienne par rapport \u00e0 la suite, au niveau du du tutorat, c'est ce qui va arriver, c'est que 10 avec les six, orchid\u00e9es ont une p\u00e9riode de repos plut\u00f4t en \u00e9t\u00e9 et puis l\u00e0 on ira p\u00e9riode maintenant o\u00f9 reviennent D\u00e9d\u00e9 nous on va pas tout d'un coup \u00e0 voir appara\u00eetre une nouvelle pousse, il y a un autre aspect cl\u00e9 que ses racines pas sur les photos que l'auditrice nous a donn\u00e9, on va plut\u00f4t dire racines a\u00e9riennes, on voit bien que c'est une autre que l\u00e0, c'est une petite tige et ce qui va, enfin, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on va pour pour la laisser sortir 10 centim\u00e8tres mais souvent elle part de c\u00f4t\u00e9 donc en mettant le tuteur va l'aider \u00e0 la redresser, soit dans la bonne direction, il faut y aller effectivement d\u00e9licatement parce que c'est fragile et puis comme on voit assez bien s\u00fbr, il y a pas de souci date produire le tuteur la petite baguettes de bambou entre les morceaux dans le pot sans blesser les racines, on y a pas trop de soucis de de de bless\u00e9s, la plainte parce que souvent les racines qui sont plus en profondeur, ce sont des racines qui sont mortes juste tenir c'est plus les, les, les nouvelles sont plut\u00f4t en surface, d'accord, donc on les voit tr\u00e8s c'est le tuteur voil\u00e0, ils ont r\u00e9ussi, il y a pas de crainte effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:09) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben voil\u00e0, merci beaucoup pour ces conseils Brigitte donc vous poser cette question sur les orchid\u00e9es, savez -vous planter les choux \u00e0 la mode de chez nous, enfin \u00e0 la mode de courtage t\u00eate MAM \u00e7a sera dans quelques instants, si vous avez des soucis d'arthrose ou d'arthrite courte nous propose des solutions tout \u00e0 fait et il nous parlera de la propri\u00e9t\u00e9 des choux justement avec Christine Magro juste apr\u00e8s cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:33) [99%] :\r\nMonsieur Jardinier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:35) [87%] :\r\nElle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:42) [95%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:47) [75%] :\r\nOui, et, et, demain, et demain, mais c'est quoi Alain Gobin, qui une g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:16) [80%] :\r\nOui, il est -ce qu'un int\u00e9r\u00eat et femmes. \r\nMais ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:36) [63%] :\r\nMais elle est tout l'comme ils veulent pas. \r\nMais j'ai. \r\nTout le hacker qui va oui avec h\u00e9 bien. \r\nIl y a pas PME. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:37) [90%] :\r\nBonjour, bonjour, Christine, il y a peu, vous nous avez propos\u00e9 une introduction aux plantes qui vont nous aider \u00e0 lutter contre l'arthrose et l'arthrite, vous avez expliqu\u00e9 la diff\u00e9rence et vous avez dit qu'on allait parler surtout de plans d'antidouleurs et anti- inflammatoires, alors la premi\u00e8re peut para\u00eetre un peu particuli\u00e8re puisque c'est un sacr\u00e9 rem\u00e8de de grand- m\u00e8re, c'est le chou. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:57) [88%] :\r\nOui, moi j'ai toujours rigoler comme engrais grand- m\u00e8re des feuilles de chou sur ses genoux douloureux mais vous rigolez, mais regardez les litt\u00e9rature on voit quand m\u00eame depuis plusieurs si\u00e8cles, d\u00e9j\u00e0 c'est une pratique courante, un rem\u00e8de de grand- m\u00e8re comme de la France jusqu'\u00e0 la Russie en Allemagne dans les pays de l'Est de l'Europe, on utilise en France aussi en Suisse aussi et moi je me moquais toujours de de cette histoire parce que il n'y a eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune preuve de l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle de cette pratique jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:41) [97%] :\r\nDonc il y a quelque chose qui a chang\u00e9, il y a une \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:45) [82%] :\r\nIl y a une \u00e9tude clinique qui en mani\u00e8re dans une revue s\u00e9rieuse qui s'appelle Zeit \u00e9crivent toujours Phytoth\u00e9rapie en 2015, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cent, elle est intitul\u00e9e Studie sauv\u00e9 \u00e7a me travaille 30 chrono plate of la gamme by arthrose et de ce que ni galerie, c'est une \u00e9tude sur la 3\u00e8me, nous allons cesser une d\u00e9roul\u00e9 contre l'arthrose de l'articulation du genou, c'est une \u00e9tude clinique qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e publi\u00e9 dans une revue m\u00e9dicale dans une clinique de l'Essonne en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:20) [94%] :\r\nCette \u00e9tude a compar\u00e9 le chou j'imagine avec avec un placebo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:25) [86%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, de moins en moins en fait des \u00e9tudes comparatives dans le d'un nouveau m\u00e9dicament comme le test avec un placebo, on prend plus souvent \u00e7a passe beaucoup mieux \u00e0 mon avis aussi \u00e9thiquement de comparer le m\u00e9dicament qu'on veut tester avec un m\u00e9dicament existant d\u00e9j\u00e0 pour la m\u00eame pathologie pour voir s'il marche aussi bien, c'est marche mieux au au, ou du moins, c'est la moins d'effets secondaires, alors disons comparer la feuille de chou avec le diclof\u00e9nac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:56) [79%] :\r\nTerre corps \u00e0 bas la base d'un produit antidouleur c\u00e9l\u00e8bre oui et alors le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:01) [87%] :\r\nEh bien tout d'abord, avant de parler du rapport, le r\u00e9sultat c'est qu'on a observ\u00e9 une r\u00e9duction des douleurs, une diminution de l'an flamand est aussi un meilleur maintien de la mobilit\u00e9, donc ils ont donc c'est positif, qui \u00e9tait tout \u00e0 fait comparables \u00e0 ceux obtenus avec le d\u00e9faut la diffuse diclof\u00e9nac il faut juste dire enfin, quoi, comment il faut proc\u00e9der, \u00e7a c'est une chose importante oui s'il vous pla\u00eet, pour 37 2 3 feuilles de chou pour un genou mais il faut \u00e9craser les feuilles avec un rouleau \u00e0 part, il faut vraiment parcelles roulera pas absurde, feuilles de chou pour casser les nervures et permettre au, dessus de sortir des feuilles dans l'\u00e9tude, ils ont mis des feuilles enti\u00e8res sans casser les merveilleux, \u00e7a marche, \u00e7a marche est nettement moins bien, ensuite on applique les feuilles sur le genou, on les fixe \u00e0 l'aide d'une bande \u00e9lastique et on met ce cataplasme avant d'aller se coucher le lendemain matin pour belge parce que sans tirage toute la journ\u00e9e avec de l'eau chaude et puis la th\u00e9rapie dans cette \u00e9tude clinique a dur\u00e9 4 semaines pour des r\u00e9sultats qui \u00e9taient, semble -t-il, assez bon, donc \u00e0 partir de maintenant, ma grand- m\u00e8re \u00e9tait \u00e7a depuis longtemps, mais je ne vous voudrais donc non il faudrait pas pas rire, des gens qui font \u00e7a, il y a une \u00e9tude clinique qui monte pour la premi\u00e8re fois dans c'\u00e9tait clinique, il ne parle que des m\u00e9decins qui ont fait \u00e7a, il ne parle pas du principe actif, donc pour le moment en ne sait pas quel est le principe actif du sous- probablement un produit ensuite dur\u00e9 souffrait parce qu'des produits soufre et qui sont utilis\u00e9s pour lutter contre l'arthrose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:37) [84%] :\r\nQuel quel type de choux Faut -il prendre est -ce qu'on prend du chou-fleur du chou rouge du chou blanc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:43) [79%] :\r\nParle de Chauveau jardin dans lecteur de pas le chou-fleur, non plus, on prend le le chou blanc le choix toute la souffrance \u00e0 la choucroute plus tout peut-\u00eatre le chou fris\u00e9 marche aussi, mais il ne pr\u00e9cise pas dans l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:56) [83%] :\r\nOn approche des bonnes choucroute merci beaucoup au cours. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:03) [92%] :\r\n6 heures 56 on va s'int\u00e9resser \u00e0 la circulation Infotrafic dans le canton de Vaud la route reliant Moudon, \u00e0 cheval sur Moudon et ferm\u00e9e ce matin en raison d'un accident. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:26) [83%] :\r\nSes parents, ses amis, c'est fans quand on a fix\u00e9. \r\n\u00e0 quelle honte. \r\nSouvent, quand on regarde. \r\nMais \u00e0 en faire trop de trop, on ne dit jamais cess\u00e9. \r\nPartant de l\u00e9gers. \r\nGroggy, d\u00e9j\u00e0 c'est. \r\nSans sens serait m\u00eame pas l\u00e0. \r\n\u00e0 force de coups durs marcher. \r\nSur notre histoire le rideau. \r\nLa \u00e0 tout ce petit monde qui. \r\nEt qui serait dans son sang. \r\nVous tous. \r\nOn ne dit jamais je ne sais. \r\nOui, et jamais assez. \r\nEt \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a serait m\u00eame pas vrai. \r\nIl a une de plus important en raison sentiment comme dit mais. \r\nOn leur a d\u00e9j\u00e0 le grand risque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:10) [89%] :\r\nNous aussi, on l'aime depuis longtemps, Louis Chedid, d'on dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime, c'est le titre de sa chanson, le num\u00e9ro T\u00e9l 021 318 18 28 pour des des messages pour C\u00e9dric Bodin des messages et des questions C\u00e9dric Brodin St\u00e9phane Gremion Jacques Maillard et Jean-Pierre Masse qui a, ils sont l\u00e0, ce sont nos 4 jardiniers qui r\u00e9pondent \u00e0 vos questions ce matin sur la premi\u00e8re 0 21 318 18 28 et si vous avez envie de vous poser votre question \u00e0 l'antenne, h\u00e9 bien signal\u00e9 le et nous vous accueillons volontiers sur l'antenne pour l'instant, c'est l'heure des informations revient juste apr\u00e8s, bien s\u00fbr, avec encore beaucoup de sujets \u00e0 d\u00e9velopper ensemble ce matin, il est 7 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-03T11:39:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34CC345B-CCC9-46FB-9DC4-36E4363A650B", "internalArchiveId": "34CC345B-CCC9-46FB-9DC4-36E4363A650B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Eric Toledano et d'Olivier Nakache, r\u00e9alisateurs, \u00e0 propos du film : \"Le Sens de la F\u00eate\"", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le duo d'Intouchable, Olivier Nakache et Eric Toledano, imagine un d\u00e9veloppement de la sc\u00e8ne d'ouverture de Samba, leur pr\u00e9c\u00e9dent long m\u00e9trage. Ils nous plongent, sans leur acteur f\u00e9tiche Omar Sy, dans les coulisses d'un mariage fastueux mais qui pourrait partir en vrille \u00e0 chaque instant, la faute aux \u00e9tats d'\u00e2mes de la brigade et autres b\u00e9vues commises en cuisine. Du matin \u00e0 l'aube, Max, en chef d'orchestre avis\u00e9, veille \u00e0 tout pour \u00e9viter le naufrage. La noce, un nice pr\u00e9texte pour d\u00e9crire le monde du travail dans une PME. Avec cette pi\u00e8ce mont\u00e9e croquante et gourmande, Jean Pierre Bacri et sa bande vous invitent \u00e0 la farandole. Quant au duo de cin\u00e9astes, ils vont rancardent avec Rafael Wolf dans ce Brazil.", "durationSec": 572, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Le Sens de la F\u00eate / BRA_2017-10-08T11:06:00_le-sens-de-la-fete", "Brazil du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le duo d'Intouchable, Olivier Nakache et Eric Toledano, imagine un d\u00e9veloppement de la sc\u00e8ne d'ouverture de Samba, leur pr\u00e9c\u00e9dent long m\u00e9trage. Ils nous plongent, sans leur acteur f\u00e9tiche Omar Sy, dans les coulisses d'un mariage fastueux mais qui pourrait partir en vrille \u00e0 chaque instant, la faute aux \u00e9tats d'\u00e2mes de la brigade et autres b\u00e9vues commises en cuisine. Du matin \u00e0 l'aube, Max, en chef d'orchestre avis\u00e9, veille \u00e0 tout pour \u00e9viter le naufrage. La noce, un nice pr\u00e9texte pour d\u00e9crire le monde du travail dans une PME. Avec cette pi\u00e8ce mont\u00e9e croquante et gourmande, Jean Pierre Bacri et sa bande vous invitent \u00e0 la farandole. Quant au duo de cin\u00e9astes, ils vont rancardent avec Rafael Wolf dans ce Brazil."], "variantIds": ["ece-8962475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T10:56:44Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nIl nous manque un serveur, c'est ce que je me suis dis -je appeler quelqu'un pour le remplacer, dis moi partir je vois toutes parce que c'\u00e9tait des d\u00e9faillances vous savez couper l'eau, le groupe turbo- jet des notions de m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nUn passage de la bande- annonce du sens de la f\u00eate, le nouveau long m\u00e9trage d'Olivier Nakache et \u00c9ric Tol\u00e9dano avec Jean-Pierre Bacri, Jean-Paul Roux Gilles Lelouche Vincent McCain Alban Ivanov, H\u00e9l\u00e8ne Vincent, et il est etc etc etc, un film choral dont l'action se situe dans les coulisses d'un mariage fastueux qui pourraient partir en vrille, \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [69%] :\r\nEt puis surtout, tu connais rien ce est pas du poisson, alors je me disais que rapport avec serveurs comme le sont les loups, c'est un poisson le gros sont presque fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nLe mariage est ici un pr\u00e9texte pour parler d'autre chose du monde du travail n'est pas dans une grande multinationale plut\u00f4t dans une PME en l'occurrence celle de Max en chef d'orchestre exp\u00e9riment\u00e9 Max se dirige sa brigade depuis 30 ans, g\u00e8re les probl\u00e8mes et les \u00e9tats d'\u00e2me de son personnel, bref, il se plie en 4 pour que la f\u00eate soit belle et d\u00e9faite il on a organis\u00e9 des centaines fatigu\u00e9 Max arrivons plus courser est sur le point de larguer son entreprise, le d\u00e9but de cette journ\u00e9e tout sans manches tr\u00e8s mal \u00e0 son arriv\u00e9e dans la cour de ce sublime ch\u00e2teau du XVIIe si\u00e8cle, il doit r\u00e9soudre un conflit entre sa seconde et le chanteur \u00e0 2 balles de la soir\u00e9e, ce n'est que le d\u00e9but des emmerdements, car la loi des s\u00e9ries \u00e9tant ce qu'elle est Max va devoir jongler comme jamais pour ne pas bouleverser son planning sur le fil, o\u00f9 chaque instant de bonheur et d'\u00e9motion, risque de se transformer en d\u00e9sastre et des pr\u00e9paratifs jusqu'\u00e0 Londres, le spectateur est convi\u00e9 \u00e0 vivre les coulisses de cette soir\u00e9e par le prisme des serveurs, cuisiniers, plongeur photographe, bref, ceux qui bossent pendant que les autres font la noce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [87%] :\r\nEst-ce que je vous ai dit j'ai dit on se coordonne. \r\nIl y a personne qui comprend qu'ils ont et moi soit Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [83%] :\r\nLe sens de la f\u00eate, une com\u00e9die qui tient avant tout sur les personnages, Jean-Pierre Bacri en t\u00eate, bougon, mais pas trop, Benjamin \u00e0 Laverne le marier centr\u00e9 sur lui, Vincent Macaigne, le prof d\u00e9pressif en pyjama reconverti en serveur nul Gilles Lelouche le musicaux \u00e9go trip et ou encore et il Aidara le lieutenant de la brigade une Omar Sy au f\u00e9minin, sans parler de Jean-Paul Rouve le photographe blaireau c\u00e9libataire compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [88%] :\r\nLe gala ce soir qu'il n'y a pas d\u00e9clar\u00e9 pas la main comme \u00e7a arrive la m\u00eame chose comme \u00e7a voil\u00e0 maximum c'est vrai quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nCasting pour une com\u00e9die qui garantira plaisir imm\u00e9diat au spectateur d\u00e9sireux de ce poids lourd de sens de la f\u00eate, un film dont l'id\u00e9e aurait germ\u00e9 au moment de la r\u00e9alisation de Samba le pr\u00e9c\u00e9dent long m\u00e9trage des Intouchable Olivier Nakache et \u00c9ric Tol\u00e9dano, souvenez -vous en effet de la sc\u00e8ne d'ouverture de Samba dans les cuisines d'un mariage, h\u00e9 bien le sens de la f\u00eate, c'est comme duo avait cherch\u00e9 \u00e0 montrer ce qui se tramait derri\u00e8re ce rideau, c'est ce qu'ils ont confi\u00e9 \u00e0 Rapha\u00ebl Wolf lors de leur venue \u00e0 Gen\u00e8ve le mois dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [90%] :\r\nCe plan a \u00e9t\u00e9 inconsciemment au tout d\u00e9but de Samba comme un esp\u00e8ce de petit appel de ce qui pourrait se passer, plus loin, apr\u00e8s on a chang\u00e9 de Style, de genre et c'est int\u00e9ressant aussi de savoir qu'on est \u00e0 l'aise dans l'id\u00e9e de ne pas \u00eatre toujours l\u00e0 o\u00f9 on nous attend et on est parti dans une com\u00e9die plus franches que dans Samba, mais ceci dit, il reste en substance l'id\u00e9e de ce qu'on a envie de raconter, c'est-\u00e0-dire que c'est toujours plus int\u00e9ressant de regarder une situation et d'aller voir ce qui a derri\u00e8re et l\u00e0, on a pris un cadre quel mariage annonc\u00e9 imaginer traverser un rideau et voir comment \u00e7a se passe dans les coulisses, le match, c'est un terrain d'action qui \u00e9tait int\u00e9ressant parce que il y a, il y a effectivement cette interaction entre ce qu'on va avoir du mariage qu'on va \u00e9merger de cette pr\u00e9paration, l'orchestre les plats qui sont dans les assiettes, etc et cette mise en sc\u00e8ne, mais c'est un d\u00e9cor et puis cette petite entreprise, elle nous faisait marrer, parce que souvent, au cin\u00e9ma, en France ou ailleurs, on prend le point de vue vraiment des ouvriers et on est donc dans le bas de la hi\u00e9rarchie ou alors souvent des patrons un peu friqu\u00e9s caricaturaux, voyez le c\u00f4t\u00e9 un peu le le pauvre l'argent lui a ramolli le cerveau, il ne comprend plus rien, il n'y a plus de sensibilit\u00e9 plus de coeur, je pense qu'il existe d'autres points de vue, de ce point de vue il int\u00e9ressant ce que d'abord ce qui, si vous observez bien accompagn\u00e9, en France, on nous a bassin\u00e9 avec les PME et \u00e0 des petites et moyennes entreprises, c'est ni des gros qui nationale l'id\u00e9e des entrepreneurs individuels, c'est des gens quelques employ\u00e9es et finalement c'est des structures o\u00f9 il y a forc\u00e9ment un beau-fr\u00e8re qui 12 parce que il a une gal\u00e8re, il y a forc\u00e9ment un mec qui vient d'arriver parce qu'on a en manque de personnel, il y a des probl\u00e9matiques qui sont diff\u00e9rentes et finalement c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut \u00eatre touch\u00e9 par un patron qui a donn\u00e9 toute sa vie \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 qui a presque un rapport affectif, donc c'est presque, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un moment, il dit Jean-Pierre Bemba dans le film, moi, je joue ma vie \u00e0 chaque soir\u00e9e, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi ces gens qui, pour qui le travail et la vie se confondent. \r\nVous avez situ\u00e9 \u00e7a dans le ch\u00e2teau du XVIIe si\u00e8cle, pourquoi de nouveau, c'est li\u00e9 par rapport \u00e0 une certaine id\u00e9e de la France, des perruques, enfin il y a ces conscient, c'est juste parce que le d\u00e9cor puis voil\u00e0, on va pas th\u00e9oriser truc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [88%] :\r\nOlivier la r\u00e9flexion fait rien rien par hasard s\u00e9rieusement heureusement s\u00e9rieusement, oui, on avait envie d'un ch\u00e2teau avec un certain, j'ai eu comme \u00e7a, ni trop beau ni trop d\u00e9cati mais avec un jus particulier si on diff\u00e9remment : attention, on voit qu'il y a une beaut\u00e9 il y a pas \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 depuis longtemps donc, puisqu'elle est centrale, il a une certaine couleur une certaine tente avec des magnifiques jardins tr\u00e8s entretenu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma des jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, c'\u00e9tait un endroit magnifique qui se pr\u00eatait bien \u00e0 m\u00e9langer comme \u00e7a, tous les acteurs, on imagine surtout bien le personnage de Pierre du mari\u00e9 louer ce ch\u00e2teau pour son mariage parce qu'en fait on se rend compte rapidement qui se Marie tout seul en fait lui ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [87%] :\r\nVous savez, il y a quand m\u00eame une id\u00e9e sur qu'est -ce que le sens de la f\u00eate, quel est le sens aujourd'hui de ce vieille institution qui le mariage et quoi de mieux que de montrer justement un vieille, une vieille b\u00e2tisse pour qui incarne un peu ce ce qu'on a h\u00e9rit\u00e9 du du pass\u00e9, il y a aussi une id\u00e9e de de mettre les gens de de les costumes et de les mettre en branle quai parce que je trouve que le d\u00e9calage \u00e9tait tr\u00e8s fort pour tous ces jeunes, ces gens dont on fait connaissance au d\u00e9but du film qui vous allez le voir dans le film font une mini- r\u00e9volution parce qu'ils ne veulent pas mettre les costumes de la qui un petit c\u00f4t\u00e9 social, cette phrase magnifique de de Jean-Pierre Bacri qui limitait \u00e0 47 euros de prime si vous mettez le costume et comme si tout \u00e9tait une question finalement de, disons, s'en foutent la prime, on ne veut pas mette \u00e7a on a l'air con avec \u00e7a, voil\u00e0, il y a tout un tas de de r\u00e9flexion, j'ai l'impression que jusqu'avant, en tout cas dans Intouchable dans dans Samba, vous avez tendance \u00e0 utiliser des acteurs en contre- emploi, on a beaucoup dit, avec Charlotte Gainsbourg n'ai pas l'habitude de faire de la com\u00e9die, Omar Sy pour Intouchables et celui -l\u00e0, on a plut\u00f4t impression de retrouver des acteurs dans ce qu'ils savent faire le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est vrai que dans ce film- l\u00e0, les acteurs sont on pourrait dire dans leur spectre, on a utilis\u00e9 leur nature quand on a \u00e9crit ce film au bout d'un moment on va penser \u00e0 des acteurs, on va coller des photos sur le mur pour rentrer dans leur fa\u00e7on de parler dans leur fa\u00e7on de bouger dans la fa\u00e7on de de s'exprimer ou sortir des vannes mais mais la hausse diff\u00e9rent peu avec vous c'est que certes Bacri, on ne conna\u00eet, on conna\u00eet sa musique, mais l\u00e0 c'est plut\u00f4t lui qui subit le mauvais caract\u00e8re des autres ou l'exigence d\u00e9bile du mari\u00e9 ou dire la nom capacit\u00e9 \u00e0 bien bosser des autres qui veut amener son bateau au port, quoi, donc il est plut\u00f4t lui positif et il est plut\u00f4t de bonne composition, c'est vrai qu'il y a des moments o\u00f9 il y ronchonne ou Eagle mais c'est c'est pas les autres qui subit son mauvais caract\u00e8re, \u00e0 lui, ce qu'il y avait dans l'votre film comme un air de famille ou de films comme \u00e7a ou d\u00e9pendant surtout il bougon dans la cuisine tout le film, l\u00e0 c'est c'est c'est assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [85%] :\r\nApr\u00e8s, il y a quand m\u00eame aussi des contre- emploi Kevin Aza\u00efche j'avais fait de com\u00e9die aura amen\u00e9 dans la com\u00e9die on m\u00eame William les \u00e9dile qui fait maintenant aussi une double carri\u00e8re un mec arrive aussi \u00e0 faire, qui \u00e9tait aussi dans les combattants qui va \u00eatre dans le film de Thomas Lilti qui dans dans le film, Michel Blanc, donc c'est quelqu'un qui \u00e9merge qu'on utilise dans un autre registre, que ce qu'il a pu faire avec Ken Adams, justement, apr\u00e8s c'est un film de m\u00e9lange, donc on a m\u00e9lang\u00e9 plut\u00f4t les familles que de faire des contre- emploi, on l'avait fait avec Cara\u00efbes par Samba, aller vers la com\u00e9die, mais nous, nous ce qu'on cherche vous notre focalisation obsessionnelle, c'est le m\u00e9lange, encore une fois, Benjamin Lagarde la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, il joue du classique, et l\u00e0, les joueurs marier gonflant Alban Ivanov, justement, qui vient alors d'un hiver pourtant diff\u00e9rent qui arrange dans le film voil\u00e0 r\u00e9ellement qui pour moi est plus proche d'une enseigne qui a un peu disparu dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais Jacques Villeret, c'est-\u00e0-dire de quelqu'un qui serait \u00e0 la fois dr\u00f4le et touchant, par son c\u00f4t\u00e9 na\u00eff honn\u00eatement dans l'on peut les revoir, 1000 fois Jacques Villeret, vous ne vous lasserai jamais de de ce dialogue de juste le blanc l\u00e0 h\u00e9 ben c'est la m\u00eame chose, l\u00e0, il joue le candide, moi c'est c'est plus des r\u00e9f\u00e9rences du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais traditionnel \u00e0 la Moli\u00e8re et du rapport de classe, il y a des personnages qu'on a vu comme \u00e7a et et on m\u00e9lange tout, on met tout dans une tambouille la chimie fait que sort quelque chose que les spectateurs aimeront ou aimeront je ne sais pas, on peut pas choisir je ne pas les influencer, \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane de les affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [91%] :\r\nOlivier Nakache \u00c9ric Tol\u00e9dano les co- auteur et co- r\u00e9alisateur de la com\u00e9die, le sens de la f\u00eate, interrog\u00e9 par Rafa\u00ebl Wolf le sens de la f\u00eate est visible au cin\u00e9ma depuis mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [81%] :\r\nBon, et puis pour finir, j'aimerais bien qu'on \u00e9vite les tensions, on garde son calme indique qu'on ne va pas d'\u00eatre vulgaire casse- cou doivent votre comportement, votre politesse c'est la vitrine de la r\u00e9ception, non, non, je veux personne penchant regardez une vieille dans le Champ, la Gr\u00e8ce, \u00e0 ma m\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toledano, Eric", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nakache, Olivier", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74001F76-425E-4023-B4FB-2EB25C91976B", "internalArchiveId": "74001F76-425E-4023-B4FB-2EB25C91976B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux 08.10.2017", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 251, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882497.image", "alternativeTitle": ["Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux", "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux / DAMS_2017-10-08T17:30:00_petits-recits-oniriques-univers-tortueux", "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux / DAMS_2017-10-08T17:30:00_petits-recits-oniriques-univers-tortueux"], "variantIds": ["ece-8962497", "ece-8962490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T11:19:12Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nPetits r\u00e9cits pas gu\u00e9rison qui univers tortueux Point com Point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [78%] :\r\nIl \u00e9tait une fois en 9 points Gilles telle \u00e9tait son nom en 9 pas plus grand que les autres, pas plus petit que les autres, juste 9 il vivait avec 5 copains dans une bo\u00eete de du du fond font j'ai j'ai Lolo et Mimi du Doubs et du sud du du \u00e9tait un gros son fonds 9 rigolo j'ai j'ai en 9 grincheux, nous nous en 9 timide et Mimi, un tout petit ensemble ils \u00e9taient heureux dans leur petite bo\u00eete AEF dans le rayon d'un grand supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [85%] :\r\nGilles avait un r\u00eave et ses amis offre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [81%] :\r\nDu qui voulait \u00eatre en omelette, font, font, lui, r\u00eavait d'\u00eatre peint \u00e0 P\u00e2ques, j'ai, j'ai tout fait pour devenir un oeuf poch\u00e9 Loulou voulait \u00eatre au plat sur du Beacon et Mimi m\u00e9lang\u00e9 avec du mascarpone dans un bon Tir ami mais Gilles n'avait pas comme les autres. \r\nLui, il voulait \u00eatre lanc\u00e9 sur le visage d'une personnalit\u00e9 politique. \r\nVoil\u00e0 qui est \u00e9trange comme r\u00eave pour un 9 lui dit Dudu c'est vrai \u00e7a, et qui te mangera s'\u00e9tait interrog\u00e9 font fond quant \u00e0 G\u00e9g\u00e9, il avait marmonn\u00e9 dans sa coquille, Thierry gaspillage DAF Loulou, quant \u00e0 eux, avaient r\u00e9agi en choeur de Wall, ce sont pour les politiciens, tous les amis de Gilles semblait surpris de voir qu'il ne voulait pas sph\u00e8re manger comme tous les ossements bon du coup du du fond j'ai j'ai le loup et Tournaire la coca Gilles car oui quand on est diff\u00e9rent des autres, on est d\u00e9test\u00e9 c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [93%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [93%] :\r\nUn ange, il se sentait abandonn\u00e9 par ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [91%] :\r\nIl faut donc un plan d'\u00e9vasion. \r\nLa nuit tomb\u00e9e, alors que Madame Gutierrez, la responsable du rayon du supermarch\u00e9, bah c'est un dernier coup de tracteurs Panos devant le rayon et ont -ils entrouvrir la bo\u00eete de dans laquelle lui et ses comparses vivait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [76%] :\r\nTous dormez et Gilles ce prix en contemplant la vue magnifique qu'il avait de nuit sur le rayon yogourt tiens, pensa -t-il si tout comme moi mimi s'\u00e9vader, il pourrait enfin rencontr\u00e9 un mascarpone mimi avec toi ce malheur j'ai je dois rester en forme pour \u00eatre 9 anxieux a m\u00e9lang\u00e9 avec un bon mascarpone et du sucre, juste avant minuit, en face de notre r\u00e9gion, ils sont l\u00e0, les mascarpone jamais encore avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [79%] :\r\nArr\u00eate de r\u00eaver Gilles Halais reposer, nous avons une rude journ\u00e9e demain durant laquelle nous devrons G. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [74%] :\r\nHier, \u00e0 plein temps, d\u00e9\u00e7u, ici il retourna au bord de la bo\u00eete, ces prix sont jaunes demain allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [81%] :\r\nS'ils ferment les yeux et laisse \u00e0 son imaginaire vagabonde et un instant, il sera pr\u00e9sent\u00e9 tout se fait racheter par un anarchiste aux cheveux longs se faire emmener dans un meeting politique d'extr\u00eame droite se faire lancer au visage d'un pr\u00e9sident mal aim\u00e9 et vol\u00e9 vol\u00e9 vol\u00e9 jusqu'\u00e0 la face rid\u00e9e d'un dirigeant important, quel pied au plus t\u00f4t, elle offre Gilles \u00e9carquille assez mirettes elle saute \u00e0 ses proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [80%] :\r\nJacques Paul tr\u00e8s regardant la vie dans le blanc des oeufs aux \u00e9ditions Sociales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [71%] :\r\nPetits r\u00e9cits pas qui univers tortueux, point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-05T16:40:08Z", "program": {"href": "/programs/F86FAE98-4FBB-4438-B234-58F893AEB640", "id": "F86FAE98-4FBB-4438-B234-58F893AEB640", "name": "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7F49972-13C8-4878-8B02-420D285236BC", "internalArchiveId": "C7F49972-13C8-4878-8B02-420D285236BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les traces des Manuscrits de Tombouctou, un patrimoine en p\u00e9ril", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Vol\u00e9s ou d\u00e9truits par les djihadistes, brad\u00e9s au march\u00e9 noir \u00e0 des collectionneurs \u00e9trangers ou rong\u00e9s par les termites et l'humidit\u00e9 chez les familles propri\u00e9taires, les pr\u00e9cieux Manuscrits de Tombouctou sont en danger. \r\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au Mali, \u00e0 la rencontre de ceux qui se battent pour pr\u00e9server ce patrimoine national, vestige d'une ville qui fut jadis le carrefour de l'Afrique, o\u00f9 se rencontraient commerce, science et religion.\r\n\r\n* * Vol\u00e9s ou d\u00e9truits par les djihadistes, brad\u00e9s au march\u00e9 noir \u00e0 des collectionneurs \u00e9trangers ou rong\u00e9s par les termites et l'humidit\u00e9 chez les familles propri\u00e9taires, les pr\u00e9cieux Manuscrits de Tombouctou sont en danger. \r\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au Mali, \u00e0 la rencontre de ceux qui se battent pour pr\u00e9server ce patrimoine national, vestige d'une ville qui fut jadis le carrefour de l'Afrique, o\u00f9 se rencontraient commerce, science et religion.", "durationSec": 1757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8943364", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Sur les traces des Manuscrits de Tombouctou, un patrimoine en p\u00e9ril / HFR_2017-10-08T19:23:32_sur-les-traces-des-manuscrits-de-tombouc", "Hautes fr\u00e9quences du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Vol\u00e9s ou d\u00e9truits par les djihadistes, brad\u00e9s au march\u00e9 noir \u00e0 des collectionneurs \u00e9trangers ou rong\u00e9s par les termites et l\u02b9humidit\u00e9 chez les familles propri\u00e9taires, les pr\u00e9cieux Manuscrits de Tombouctou sont en danger. \n\nTristan Miquel nous emm\u00e8ne au Mali, \u00e0 la rencontre de ceux qui se battent pour pr\u00e9server ce patrimoine national, vestige d\u02b9une ville qui fut jadis le carrefour de l\u02b9Afrique, o\u00f9 se rencontraient commerce, science et religion."], "variantIds": ["ece-8943364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T11:22:35Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nHaute fr\u00e9quence des religions, vu d'en bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOn se tourne maintenant vers le Mali, pour parler d'un Patrimoine mondial en p\u00e9ril les manuscrits de Tombouctou Tristan Miquel bonsoir, bonsoir Sabine, vous vous \u00eates rendu r\u00e9cemment au Mali pour ce reportage, un pays toujours en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [93%] :\r\nOui du sont encore vivant dans le nord du pays, \u00e0 Kidal, Gao et Tombouctou, des affrontements entre l'arm\u00e9e malienne et la force fran\u00e7aise Barkhane d'une part et les djihadistes de l'autre, alors les premi\u00e8res attaques ont eu lieu, souvenez -vous en 2012 men\u00e9e par la rebelle ont touareg, le MNLA le Mouvement national pour la lib\u00e9ration de l'Azawad un mouvement rejoint par Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique en sardines et le Mujao, le Mouvement pour l'unicit\u00e9 et le Jihad en Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nDes conflits qui ont fait craindre le pire pour les manuscrits ces pr\u00e9cieux manuscrits de Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [89%] :\r\nOui, en effet, lors de la prise de Tombouctou, les djihadistes sont sont pris aux symboles culturels et religieux des mausol\u00e9es et des cimeti\u00e8res musulmans ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et des biblioth\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s et incendi\u00e9s environ 4000 manuscrits auraient mais j'utilise le conditionnel n'\u00e9tait ainsi d\u00e9truits, c'est un bilan qui aurait pu \u00eatre encore plus lourd, oui, c'est exact, dans le bilan aurait pu \u00eatre catastrophique, selon l'UNESCO, si les responsables de grandes biblioth\u00e8ques n'avait organis\u00e9 dans le secret, le rapatriement de bons nombres de ses ouvrages, plus au sud, \u00e0 Bamako et je vous emm\u00e8ne dans un des lieux o\u00f9 sont stock\u00e9es ces tr\u00e9sors \u00e0 l'institutD. des \u00e9tudes et des recherches islamiques Ahmed Baba dans un petit quartier de la capitale, le b\u00e2timent ne paie pas de mine, c'est une institution publique mais faute de moyens, la d\u00e9m\u00e9nager dans un b\u00e2timent plus modestes et faute de moyens, \u00e9galement, le personnel est en gr\u00e8ve, mais des biblioth\u00e9caires Mohamed Al-Kadima Higuain accepte n\u00e9anmoins de me faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\n\u00e7a, moi, moi je vais m'inscris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [69%] :\r\nOn a beaucoup de manuscrits aussi un peu plus 27000 m\u00eame ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [87%] :\r\nEt on voit effectivement qu'il y a des rayonnages en m\u00e9tal, des petites biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:22) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien s\u00fbr, c'est l'autre Paris vu c'est lui demande ce qu'il leur donne d'arriver et la voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a en fait quand il s'est sorti de la bo\u00eete, l\u00e0 c'est encore moins de ce qu'on a m\u00eame pas d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est des beaux objets que des reliures en cuir des couverture en cuir marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:43) [74%] :\r\nSur une des pochettes, c'est de nouveau Manuscrits comme pas num\u00e9rot\u00e9es, on n'a pas \u00e0 la chr\u00e9tienne d'arriver chez vous donne tous ces magnifiques viennent de jeunes de Mopti notice et pile millions de Tombouctou et Bamako assez au milieu du coup il a marqu\u00e9 quoi d'ouvrir, c'est trop dur en cuir, a une petite note en arabe, \u00e7a c'est \u00e0 tout le Diana Fisher lib\u00e9rateur de Tina Safia th\u00e9ologique \u00e7a sert Manuscrits un th\u00e9ologien bon mais on peut pas avoir le date tout ce qui \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 4 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00eatre catalogu\u00e9e analyser pis-aller mais dans une bo\u00eete, ces bo\u00eetes, de couleur, c'est les manuscrits de Tombouctou et pourtant aujourd'hui dans un institut Ahmed Baba, on est dans un quartier de Bamako pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:29) [78%] :\r\nBon, en 2012, tout le monde, \u00e7a c'est cl\u00e9s \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Tombouctou les zones et les est occup\u00e9e par les djihadistes en Irak, ce qui s'est pass\u00e9 en Irak et au Y\u00e9men, ce qu'ils \u00e9taient pass\u00e9s les magasins des Manuscrits les manuscrits a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9 ou d'autres, a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9, ils ont d\u00e9truit beaucoup de choses hein et on n'est pas que \u00e7a arrive aux mains Tombouctou la je veux pas que \u00e7a aussi \u00e0 Tombouctou, c'est pour cela que l'on a men\u00e9 des Manuscrits back- moi quoi quand m\u00eame \u00e9l\u00e9ments ce qui, on en a men\u00e9 dans les mains d'aller les mal l\u00e0, c'est vous qui les avez amen\u00e9 vous- m\u00eame et c'est moi- m\u00eame qui a men\u00e9 au moins \u00e0 2 rien mais et comment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous vous souvenez de ce moment, c'est assez longue histoire un peu r\u00e9sumer seulement, on a fait 3 voyages la primo j'\u00e9tais avec des amis, on \u00e9tait 3 on a men\u00e9 il Manuscrits \u00e0 classer, attendez mal dans des voitures d'un 2\u00e8me mal avec des sacs \u00e0 dos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [81%] :\r\nBon a mener \u00e7a apr\u00e8s \u00e7a, on a vu que la route est bon apr\u00e8s d'adh\u00e9sion, parce que moi, celle qui est, j'ai travaill\u00e9 avec notre belle signale institut \u00e0 Tombouctou et on a rempli \u00e0 peu pr\u00e8s du mal comme \u00e7a et on a men\u00e9 \u00e7a par les camions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [76%] :\r\nPartout, vous avez pas eu peur de \u00e0 transporter ces manuscrits, bien s\u00fbr, \u00e7a quand m\u00eame, j'ai peur parce qu'essayer de trouver la m\u00e8re ou vont couper mais pire que moi je suis un voleur pourrait, ils auraient pu vous couper les mains ou les pieds, oui c'est vrai, ils vont couper, mais depuis, parce que moi je sais, ils \u00e9taient lyc\u00e9ens au volet aupr\u00e8s Saratov Ansar Dine Destot Jao, o\u00f9 il a, il y a des on englobe tous avec djihadistes NVidia destin comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [81%] :\r\nLes recherches et ces manuscrits \u00e0 des manuscrits qui ont et d\u00e9truits, d'ailleurs, bon il y a donc, c'est parti pour elle, c'est pas tr\u00e8s clair cette histoire des mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [78%] :\r\nIci \u00e0 Laval, \u00e0 moi, moi, je ne peux pas rentrer c'\u00e9tait histoire parce ce qui est un moment Tombouctou au des 4000 quelques manuscrits et esth\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 bon, je ne sais pas assez bless\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9, c'est allez vous posez une vraie clair dans cette histoire de moi, j'ai m\u00eame pas s'ils ont vraiment \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 ces manuscrits, moi je ne peux pas plaide vraiment ils avaient pay\u00e9 ce que je ne connais pas la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e8s ce qui a \u00e9t\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [92%] :\r\nVous avez eu peur pour ces manuscrits et puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 de les transporter jusqu'\u00e0 Bamako pour les mettre en tout cas au lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [74%] :\r\nJe vous les m\u00e2les qui en demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [87%] :\r\nDonc c'est derri\u00e8re cette porte, ah oui, on allait mal, oui, on a 2 mois, \u00e7a c'est des m\u00e2les alors donc du coup si on rentre. \r\nDes mal en m\u00e9tal, avec des et l\u00e0 on avait mal aussi en en bois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [84%] :\r\nLes moines qui qui am\u00e9liorent les malades. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [83%] :\r\nDonc \u00e7a c'est vraiment les m\u00e2les qui ont servi \u00e0 transporter des Manuscrits voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est prise des pi\u00e8ces de collection aussi pu voir qu'elles ont \u00e9t\u00e9 peintes avec des symboles, voil\u00e0 une mosqu\u00e9e Vert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [74%] :\r\nD\u00e9sormais fabriquer \u00e7a de la r\u00e9gion de \u00e0 la romaine et \u00e7a a Tombouctou avec Pinhas puis Marseille les pirogues \u00e0 la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [77%] :\r\nOn a fait \u00e7a, c'\u00e9tait les malheurs historiques o\u00f9 il y avait les luttes entre guillemets des Manuscrits depuis 50 60 ans, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour l'occasion, \u00e9crire \u00e7a, \u00e7a vous rapatrier des Manuscrits par la preuve que \u00e7a des mal sp\u00e9ciales qu'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Mopti qu'ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 Tombouctou un millier Manuscrits dedans, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et on s'est enfui \u00e0 Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [83%] :\r\nMohamed Al-Qa\u00efd my gare biblioth\u00e9caire de l'institut Ahmed Baba, alors pourquoi les djihadistes en 6 bless\u00e9s, symbole de l'Islam malien Tristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 certainement pour provoquer l'Occident mais aussi et surtout parce que c'est un Islam qui le rejette alors Tombouctou, c'est la ville des 333 saints des saints musulmans \u00e0 qui on \u00e9rige des mausol\u00e9es h\u00e9ritage soufi tr\u00e8s ancr\u00e9 hein que v\u00e9n\u00e8rent les populations locales et le fait qu'on pr\u00e9serve d'anciens manuscrits, enfin tout \u00e7a, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme de l'idol\u00e2trie pour les salafistes alors il faut savoir que ces manuscrits appartiennent \u00e0 diff\u00e9rentes familles du Nord et gardien de manuscrits comme on dit, il y a un chef de famille qui est particuli\u00e8rement respect\u00e9e dans ce milieu c'est Cherfi Moula\u00ef Ha\u00efdara, il est chercheur, \u00e9crivain \u00e0 la retraite et se souvient tr\u00e8s bien des \u00e9v\u00e9nements de 2012, la tombe de sa propre m\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par les djihadistes lui a organis\u00e9 des d\u00e9parts \u00e0 dos de chameau pour cacher les manuscrits, plus au nord, \u00e0 Rawa n'au milieu du d\u00e9sert et pour lui, c'\u00e9tait une mission de d\u00e9fendre et bien une certaine id\u00e9e de l'Islam, il a gentiment accept\u00e9 de m'en parler malgr\u00e9 vous allez l'entendre une op\u00e9ration \u00e0 la gorge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [76%] :\r\nC'est les 10 la question Johnny n'a pas disque que vous savez, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 partisan de ce qu'on nous appelait l'Islam mod\u00e9r\u00e9, Islam tol\u00e9rant qui fid\u00e8le press\u00e9 de la religion musulmane qui jouer, ils \u00e9taient des fanatiques la plus pas n'\u00e9tait pas pass\u00e9 que dans ces manuscrits, il y avait quoi que ce soit ce que lui variation, il a fallu quotidienne, c'est tout \u00e7a sorcellerie \u00e9tude des moeurs et il y avait aussi la botanique de l'il y a avait tout \u00e7a, ne comprenant pas vraiment ne comprennent Tombouctou est une ville historique, c'\u00e9tait un centre de brassage et l'Islam la religion tous le comportement de c\u00e9der brassage et de m\u00e9tissage madame on proposera, c'est que le roman des origines toilettes berb\u00e8re, donc on ne connaissait pas ce qui est guid\u00e9 relations, c'est la solidarit\u00e9, partage le sachent que la famille de la communaut\u00e9, le besoin pour il y a comme une l\u00e9g\u00e8re et des souvenirs \u00e0 il voulait du tout les m\u00eames, mais c'est bien de ils ont essay\u00e9 de faire quand m\u00eame la part de ils ont pris cette Manuscrits sympathique brad\u00e9s, voil\u00e0 le commerce, les sites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [89%] :\r\nL'\u00e9crivain et chercheur Cherfi Moula\u00ef Ha\u00efdara, issu d'une grande lign\u00e9e de Tombouctou donc Tristan Miquel ces manuscrits sont vendues par les djihadistes au march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [91%] :\r\nOui, en effet, les collectionneurs \u00e9trangers en sont friands, \u00e7a commence \u00e0 20 francs les petits foyers, il faut compter plusieurs dizaines de milliers de francs pour les plus beaux ouvrages mais ce pillage ne date pas d'aujourd'hui, notamment apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance en du Mali en 60 il y a eu beaucoup de chercheurs et de collectionneurs qui en otage qui aupr\u00e8s des familles ainsi de tr\u00e8s nombreuses pi\u00e8ces sont partis aux \u00c9tats-Unis, en France, en Espagne, au Maroc, au Liban, au Niger, enfin bref un peu partout, et c'est d'ailleurs pour \u00e7a pour freiner cette spoliation que l'institut Ahmed Baba \u00e9tait fond\u00e9 sur afin de racheter les manuscrits et de les pr\u00e9server pour qu'ils restent en terre malienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:48) [89%] :\r\nOui, elle comprend bien \u00e7a des Manuscrits qui suscite beaucoup de convoitises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [91%] :\r\nAlors pour comprendre l'importance des manuscrits de Tombouctou, dont certains datent du XIIe si\u00e8cle, je vous propose de faire un saut dans le temps avec l'historien Bernard Salvin sp\u00e9cialiste des Manuscrits ouest-africains. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:06) [92%] :\r\nLa ville de Tombouctou, fait partie d'un ensemble, c'est l'ensemble et grande cit\u00e9 \u00e0 la fois commerciale et culturelle qui se trouve \u00e0 la lisi\u00e8re du Sahara, c'est-\u00e0-dire la rupture de charge entre le grand commerce rien et le commerce inter- africain, plus au sud, donc automatiquement les marchands venus du Nord s'arr\u00eate \u00e0 Tombouctou et ensuite il y a un commerce inter- africain, plus au sud, donc \u00e7a c'est un 1er point 2\u00e8me point le. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:41) [86%] :\r\nFin de Tombouctou et des autres soci\u00e9t\u00e9s semblable, mais li\u00e9e \u00e0 une prosp\u00e9rit\u00e9 ancienne, celle du commerce de l'or et \u00e9galement aux grands empires soudanais qui se sont succ\u00e9d\u00e9, donc dans l'Ouest africain depuis le Moyen-Age donc empires de Ghana empire du Mali et environ 100 et se trouve par exemple que l'empereur du Mali s'est finalement install\u00e9e \u00e0 Tombouctou, voil\u00e0 ce qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [84%] :\r\nDonc, une cit\u00e9 finalement commer\u00e7ante tr\u00e8s riche et qui a permis peut-\u00eatre l'essor de ces manuscrits laissant oui peut-\u00eatre bonne session. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:20) [89%] :\r\nC'est qu'en Afrique de l'Ouest, en tout cas dans la zone dont nous parlons, l'Islam est venue de 2 fa\u00e7ons : il est venu par des grands mouvements de Djihad tr\u00e8s ponctuel et sport avec dit que comme le tiers des Almoravides venus du Nord autour de l'an 1000 et d'autre, pas par une tr\u00e8s lente p\u00e9n\u00e9tration li\u00e9es au commerce transe argue parce que avec les familles de commer\u00e7ants venus d'Afrique du Nord, il y a, lorsque certaines de ces familles s'implantent localement la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9lever leurs enfants, de les \u00e9lus Camus et puis aussi de pratiquer le culte musulman, donc il faut venir avec des personnes comp\u00e9tentes \u00e0 l'Islam de des lettres et des religieux voil\u00e0 et ensuite les \u00e9lites locales se mettent \u00e0 l'\u00e9cole de ces influences venues du Nord, donc ils veulent aussi s'instruire l'Islam \u00e9lever leurs enfants, donc on fait venir de l'\u00e9trier petit-\u00e0-petit il y a une production litt\u00e9raire locale qu'il va s'enclencher et ces villes vont devenir \u00e9galement des grands centres de savoir dans les ces grands empires il y a ce qu'on appelle un Islam de cours, c'est-\u00e0-dire que pendant la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, on peut dire, m\u00eame jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, ce sont les \u00e9lites qui se convertissent les dirigeants demandent aux migrants, les tr\u00e8s slam de r\u00e9pondre \u00e0 certaines de leurs besoins, \u00e7a peut \u00eatre des besoins juridiques r\u00e9gulation des rapports sociaux dans la soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des besoins \u00e0 b\u00e2tir d'horoscope gu\u00e9rir les malades que leurs femmes, des enfants lorsque la non pas gu\u00e9rir contre le paludisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:07) [86%] :\r\nQue contiennent en bref ces manuscrits qu'est ce qui fascine dans ces manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:11) [88%] :\r\nAlors j'voudrais dire que d'abord ce qui fascine, c'est qu'on ne les conna\u00eet pas, c'est-\u00e0-dire que c'est encore tr\u00e8s peu d\u00e9frich\u00e9 on conna\u00eet une infime partie de ces manuscrits, \u00e0 part les grandes chroniques de Tombouctou, sur lesquels on s'est repos\u00e9 un moment et on a n\u00e9glig\u00e9 d'\u00e9tudier le reste pour toutes sortes de raisons donc Tombouctou 52 pourcent des des Manuscrits strictement religieux donc apprentissage de la religion droit islamique th\u00e9ologie, etc, le reste des documents historiques chronique, r\u00e9cit de vie d'une famille etc, des documents juridiques, par exemple, lorsqu'il y a un proc\u00e8s et on a, on a conserv\u00e9 certains documents des fatwas d\u00e9p\u00f4t ne puissant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:01) [73%] :\r\nDe la science du monde. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:02) [94%] :\r\nQui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 la fois pour une histoire de la religion, mais aussi en lisant entre les lignes, parce que c'est souvent quand m\u00eame une histoire qui est une histoire des \u00e9lites pour avoir une compr\u00e9hension plus globale de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:15) [92%] :\r\nBernard Salvat, on a parl\u00e9 du djihadisme, quels sont les dangers pour ces manuscrits, \u00e0 part le djihadisme peut-\u00eatre \u00e0 par la radicalisation qui a fait parler d'elle en 2012 avec les djihadistes sur Tombouctou avec les rebelles touareg, quels sont les dangers concr\u00e8tement pour ces manuscrits qu'est -ce qui vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:35) [89%] :\r\nLes m\u00eames dangers qu'ailleurs : d'abord l'incendie \u00e7a arrive aussi dans les biblioth\u00e8ques europ\u00e9ennes, vous le savez, les inondations paradoxalement leur les plus torrentielles qui peuvent arriver. \r\nLes termites usure progressive, donc \u00e7a ce 1er type de dangers, il y a des causes naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:56) [86%] :\r\nC'est m\u00eame inscrit cinq pas oui, c'est \u00e7a hein, c'est pas toujours tr\u00e8s bien conserv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:00) [88%] :\r\nQui ne qui sont sur des \u00e9tag\u00e8res en vrac et puis pour lesquels d\u00e9sign\u00e9s localement, on n'a pas eu jusqu'\u00e0 une p\u00e9riode r\u00e9cente de politique de conservation comme il y avait un probl\u00e8me, on le recopie et de manuscrits mais aujourd'hui o\u00f9 une partie de cette culture lettr\u00e9e change, \u00e9volue et il y a aussi un danger \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:28) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence et nous parlons ce soir des manuscrits de Tombouctou, nous \u00e9tions avec votre invit\u00e9 Bernard Salvin Tristan Miquel qui nous parlait et qui \u00e9taient inquiets de l'\u00e9tat de d\u00e9t\u00e9rioration de ces pr\u00e9cieux manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [90%] :\r\nOui alors avant toute chose, il faut savoir qu'on ne sait pas tr\u00e8s bien combien il en existe un de ces manuscrits, les experts s'\u00e9charpe sur la question, plusieurs centaines de milliers vraisemblablement et parce que beaucoup de ces ouvrages, en fait, dorment dans les caves des familles propri\u00e9taires de ses gardiens et par exemple beaucoup de ce manuscrit rapatri\u00e9s de Tombouctou \u00e0 Bamako sentons pagaille dans les fameuses mal comme on l'a entendu chez certains propri\u00e9taires \u00e0 la merci de l'humidit\u00e9 et ces documents tr\u00e8s fragile se d\u00e9grade \u00e0 vitesse grandV.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:12) [92%] :\r\nVous parlez Tristan de d'humidit\u00e9, faut dire que le climat \u00e0 Bamako, c'est pas le m\u00eame que celui de Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [88%] :\r\nNon, effectivement, c'est beaucoup plus humides, surtout pendant l'hivernage, quand j'y \u00e9tais, mais heureusement une petite usine de r\u00e9novation s'est install\u00e9 dans une b\u00e2tisse anonyme au milieu du quartier de Bach dico remis \u00e0 Bamako donc toujours l'ONG Save Ahmad compile restaure et depuis 2014 num\u00e9rise m\u00eame les pr\u00e9cieux documents, rencontre avec le directeur de l'institution, Abdelkader Ha\u00efdara et qui poss\u00e8de \u00e9galement la plus grande biblioth\u00e8que priv\u00e9e de Tombouctou, la biblioth\u00e8que Mama. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:58) [75%] :\r\nVous voyez les moines explique comment ils sont emball\u00e9s mal, ils sont d\u00e9sordre parce qu'ils sont venus dans cette des autres, on essaye de les mettre \u00e0 mort, il faut qui sont \u00e0 l'ordre, on les a m\u00eame pas fait le travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [87%] :\r\nParce que l\u00e0, on voit que les manuscrits sont p\u00eale-m\u00eale dans la malle, les pages sont compl\u00e8tement jauni parfois noircies. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:20) [83%] :\r\nParfois, ils sont mal conserv\u00e9es, parfois, il arrive \u00e0 certains qui voient leurs traces de l'eau, des traces de termites, les traces de salaire qui est si certains et vous voyez \u00e7a, \u00e7a date de applis essaient donc c'est pas aujourd'hui mais nous aujourd'hui ce qu'on en train de faire, en r\u00e9alit\u00e9, c'est mettre en mort d'abord essayer de les nettoyer, il pense que tu vas voir tout \u00e7a et c'est c'est de lait et apr\u00e8s on va aller num\u00e9riser et le mettre dans leur bo\u00eetes de conservation et voil\u00e0, c'est qu'on en train de faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:55) [92%] :\r\nVous faites tr\u00e8s attention les manipulant voulez caress\u00e9 presque bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:01) [91%] :\r\nParce qu'ils sont fragiles, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s fragile, vous voyez comment ils sont dispos\u00e9s y sont tr\u00e8s fragiles, il faut faire attention d'ailleurs c'est pour cela que maintenant on en train de le num\u00e9riser pour avoir une copie num\u00e9rique que l'effet HRT face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [77%] :\r\nC'est moi qui va compter avec Ma\u00eetre c'est pr\u00e9cieux Docteur Traor\u00e9 vazoumana, coordonnateur, ici vous allez faire la petite visite alors bien s\u00fbr, si vraiment c'est bien. \r\nNous y sont \u00e7a le grand atelier de la conservation physique, je laisse la parole \u00e0 mon coll\u00e8gue, c'est le c\u00f4t\u00e9 pour qu'il n'explique que l'on a large parce qu'ils font ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:52) [86%] :\r\nC'est une vraie fourmili\u00e8re il y a pas une bonjour en tout cas, il y a une vingtaine de personnes tout en blouses bleues qui travaillent avec moi, monsieur qu'est -ce qu'on fait ici, l\u00e0, il y a des pinceaux, il y a de l'alcool, il y a des crayons, il y a des bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [80%] :\r\nIl y a de quoi, le proc\u00e8s de Aquitaine les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:11) [76%] :\r\nPour permettre de mener les moines qui dans la salle de nettoyage a m\u00eame si le professionnel de bo\u00eetes celui apprend la langue, la rivi\u00e8re la hauteur en fonction des mesures sur d'avoir de protection donc chaque monnaie c'est l\u00e0 on fait des petites bo\u00eetes alors soit le soit pour soi et c'est le futur \u00e9cran des Manuscrits Mennessier Intranet le dans le m\u00eame apr\u00e8s avoir le coll\u00e8ge afin que sa s\u00e9cession un peu et puis je fais l\u00e0, j'ai, j'ai l'air c'est quoi la 3\u00e8me si vous nous ouvrir cette bo\u00eete pas trouve grogne Christ une sacoche en fait en cuir, le proc\u00e8s patients des m\u00e9decins certes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:57) [84%] :\r\nLa peau aussi sensible \u00e0 l'humidit\u00e9 et la chaleur a des Manuscrits qui sont sur des pauses moutons par exemple oui pour des bottes en peau de ch\u00e8vre, voil\u00e0, on voit la part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:06) [80%] :\r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 dater cette magnifique sacoche en cuir qui, en plus avec des ornements savait de quoi il parle ce manuscrit, l\u00e0 vous avez en face ce qu'il est vraiment m\u00eame magnifique avec c'est trop dur ant\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:16) [74%] :\r\nFinalement, les manuscrits de, de, de, de b\u00e9n\u00e9ficie une telle protection de manuscrits, des pri\u00e8res le et un proph\u00e8te des Manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:27) [96%] :\r\nL\u00e0 vous ouvrez la petite bo\u00eete avec beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:32) [76%] :\r\nDonc beaucoup de pression, voil\u00e0 donc, voil\u00e0, voil\u00e0 qui tarde, on a fait payer, puis la Annabi face on livre de pri\u00e8res sur le proph\u00e8te Mohammed sur la radio Salama, \u00e9crit par un temps qu'on appelle Sidel Moctar le cabinet voil\u00e0 Sidel auquel avec lui entre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:59) [77%] :\r\n18\u00e8me et 19\u00e8me si\u00e8cles, hein, que ce document est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:04) [70%] :\r\nOui pr\u00e9cieux voici avec rappel les cl\u00f4tures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:08) [94%] :\r\nIl y a une magnifique \u00e9criture en arabe avec du rouge et du noir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:13) [84%] :\r\nDu mois, \u00e0 chaque fois qu'il y a le le le nom d'Allah, Didier, on le met en rouge, donc voil\u00e0, on voit les petites nattes \u00e0 m\u00eame au crayon \u00e0 l'abaissement de lecture voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:27) [89%] :\r\nC'est presque de l'art aussi visuel parce que c'est tr\u00e8s beau, c'est calligraphi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:32) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que au au-del\u00e0 de son projet, ni scientifique, mais quand m\u00eame il faut que aussi esth\u00e9tiquement \u00e7a pla\u00eet aux gens voil\u00e0 tr\u00e8s travaill\u00e9 comme \u00e9criture en tout cas qui nous am\u00e8ne \u00e0 dire qu'les voil\u00e0 ce que on a une vie parce que ce n'est pas une seule personne qui cr\u00e9e les manuscrits, il y a le copies, ce qui est l\u00e0, qui fait les \u00e9critures mais il y a aussi quelqu'un qui vient au fait les ornements les d\u00e9corations ce son travail est que vous voyez et ensuite, voil\u00e0, d'autres font comment dire, les \u00e9tudiants pourront donc toute une vie autour des Manuscrits et non on vivait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:11) [99%] :\r\nNous avons. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:12) [76%] :\r\nPlusieurs Manuscrits des plus belles femmes apr\u00e8s 35 familles, donc il faut que les masques, chaque famille soit identifi\u00e9 \u00e0 pas, chaque famille a sa bo\u00eete, oui Jacques \u00e0 sa donc on n'a plus eu d'\u00e9coliers, filles non chaque biblioth\u00e8que travailler chez nous une limite est \u00e9gal \u00e0 une famille, comprenez donc cette codification permet \u00e0 la mal identifi\u00e9 \u00e0 travers la bo\u00eete, l'appartenance \u00e0 des Manuscrits alors en plus ici, vous avez un match qui correspond \u00e0 la double t\u00eate maman aller la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:48) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est la biblioth\u00e8que de la famille de Monsieur Abdelkader, effectivement, et l\u00e0 il y a une autre famille alors dans les bo\u00eete grise ABS. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:58) [70%] :\r\nL'\u00e0 \u00e7a aboie C\u00e2ble Sa\u00efd Aallaa Mohammed Rachid du MD Bluetec qui n'est pas dans la ville de Tombouctou bien qui est en dehors, dans la solitude de tant \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:10) [86%] :\r\nEt \u00e7a, c'est des vieilles familles alors pour la plupart des vieilles familles du nord des vieilles familles Tombouctou qui vous confient leur Manuscrits One ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s depuis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:18) [81%] :\r\nVoil\u00e0 non notre tout travail notre vocation, c'est de les aider \u00e0 mieux conserver Allemagne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:24) [89%] :\r\nC'est n'ont pas les moyens, on s'imagine bien de faire ce travail de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:37) [85%] :\r\nLes r\u00e9sultats de cette fois o\u00f9 sont stock\u00e9s, voulant dire prendre de l'ampleur des t\u00e2ches qui sont en train d'accomplir ici, donc nous allons remonter le fruit de \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:53) [85%] :\r\nActuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:58) [72%] :\r\nAutre total des Manuscrits 300 soit m\u00e9diatis\u00e9e entre 377000 si dans ce b\u00e2timent, dans ce b\u00e2timent, mais il fait peur, non seulement les les consommeraient ferm\u00e9 trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:18) [91%] :\r\nDonc l\u00e0, on voit des rang\u00e9es de biblioth\u00e8ques avec les fameux carton qu'on a vu tout \u00e0 l'heure de diff\u00e9rentes couleurs par famille et l\u00e0, les ministres, maintenant on leur nouvel \u00e9cran il y en a combien l\u00e0 en face de nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:31) [85%] :\r\nOr 50000 60000 je n'ai pas le chiffre r\u00e9el mais peut-\u00eatre 60000 70 1000 manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:41) [93%] :\r\nEt \u00e7a une valeur financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:44) [85%] :\r\nInestimable, je ne pourrais pas vous dire combien \u00e7a vaut en argent, parce que c'est la connaissance et une connaissance, n'a pas de prix plus avance, plus l'les gens se mettent dans la modernit\u00e9, ils oublient ces choses -l\u00e0 mais il y a quand m\u00eame des familles vraiment qui sont conservatrices et qui garde toujours l'oeil sur vraiment c'\u00e9tait les hommes et nous sommes en train de faire de sensibilisation par tour Mali pour que les gens vraiment reconsid\u00e8re ses objets qui sont dans la maison et que vraiment \u00e7a ne sont pas que des bouts du papier, mais c'est le pape est tr\u00e8s important et qui contiennent un savoir qui pourront servir un jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:20) [76%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 n'est pas tr\u00e8s bien gard\u00e9 ici pourra venir les voler ces manuscrits ah non non, vous essayez pas, moi, je n'ai pas essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:29) [75%] :\r\nElle \u00e9tait tr\u00e8s surpris, le b\u00e2timent est surveill\u00e9 24 heures sur 24, \u00e7a dure cette tr\u00e8s garde c'est expr\u00e8s, nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 la discussion a \u00e9t\u00e9 mise oui s'affiche on un risque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:10) [80%] :\r\nDe toutes les fa\u00e7ons, une grande partie vraiment jolie de manuscrits qui sont avec nous, Abdelkader Ha\u00efdara l'ensemble de Martigues sont avec nous vient de Tombouctou, les r\u00e9gions de Tombouctou, et une fois qu'il y a la paix \u00e0 la la stabilit\u00e9, bien s\u00fbr on va mener, c'est tout ce mal est -ce qu'il y a l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient avant de Tombouctou vous manque Tombouctou manque vraiment trop beaucoup m\u00eame de toute de mal est -ce qu'il y a un seul condition d\u00e8s qu'il a une stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Tombouctou au le vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:53) [87%] :\r\nAbdelkader Ha\u00efdara, directeur de l'ONG Save Ahmad SCI alors Tristan Miquel comment est -ce qu'elle a financ\u00e9 cette ONG. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [91%] :\r\nAlors il y a de nombreux bailleurs internationaux, l'Allemagne, l'ONU, l'UNESCO, la Fondation Ford ou h\u00e9 bien \u00e0 la coop\u00e9ration suisse, il faut savoir qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent autour de la pr\u00e9servation de ces manuscrits de l'argent, h\u00e9 bien, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e sur place par certains partenaires et d'ailleurs, certains chercheurs s'en indigne mais bien \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:21) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre pour conclure, Tristan, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de num\u00e9risation, alors on imagine que c'est probablement le le meilleur moyen de pr\u00e9server et de rendre accessible le contenu de ces manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:33) [88%] :\r\nOui, mais on n'en est qu'au d\u00e9but fait un aujourd'hui environ 50000 manuscrits ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s \u00e0 \u00e7a va il beaucoup de familles en fait refuse ce proc\u00e9d\u00e9 par peur de perde le contr\u00f4le sur leurs Manuscrits et notamment les droits d'auteur, l\u00e0 aussi c'est une question d'argent, et sur les quelque 370000 manuscrits cas recens\u00e9 l'ONG il y a \u00e9galement toute la question de la traduction, hein, de l'arabe \u00e0 l'anglais et au fran\u00e7ais, au final, seuls 5 pourcent des des Manuscrits seraient pour leur exploit\u00e9 par les chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:01) [93%] :\r\nDonc dans Manuscrits qui a encore beaucoup de secrets \u00e0 livrer, certainement, et ce sera le mot de la fin et on vous remercie Tristan Miquel pour ce sujet passionnant, un dossier que vous pouvez bien s\u00fbr retrouver sur notre portail th\u00e9matique RTS religion Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T18:13:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDF793C7-F216-47C7-BFCD-E8E0AF072A97", "internalArchiveId": "FDF793C7-F216-47C7-BFCD-E8E0AF072A97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Une manifestation anti-ind\u00e9pendantiste se tient ce dimanche \u00e0 Barcelone. Les organisateurs, l'association catalane Societat Civil, esp\u00e8rent qu'elle sera tr\u00e8s suivie. A trois jours d'une possible d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, la majorit\u00e9 silencieuse occupe la rue.\r\n\r\n* * Manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone 12h30: Catalogne: anti-s\u00e9paratistes dans la rue DEMON\r\nLa \"majorit\u00e9 silencieuse\"... dans les rues.... de Barcelone aujourd'hui. \r\nLes opposants... \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne... se rassemblent depuis ce matin.\r\nL'organisateur....  \"l'Association catalane....\"Societat Civil\"... esp\u00e8re qu'elle sera tr\u00e8s suivie... \u00e0 moins de trois jours d'une possible.... \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance\".\r\nParmi les tr\u00e8s nombreux manifestants... il y a de simples citoyens.... mais aussi.... des repr\u00e9sentents du \"Parti populaire\", du parti lib\u00e9ral et des socialistes catalans. \r\nVal\u00e9rie Demon....  vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone.... et vous suivez actuellement cette manifestation.... quelle est l'ambiance?\r\nD\u00e8s 9h ce matin, on pouvait croiser dans le centre de Barcelone des petits groupes pr\u00e9parant d\u00e9j\u00e0 cette manifestation dont les organisateurs esp\u00e8rent qu'elle sera tr\u00e8s suivie. C'est le jour cl\u00e9 pour cette majorit\u00e9 silencieuse, qui veut exprimer sa col\u00e8re et sa tristesse aussi. \u00ab\u00a0Ca suffit, r\u00e9cup\u00e9rons le bon sens\u00a0\u00bb, est l'un des slogans principaux. On croise bien sur de nombreux drapeaux espagnols mais aussi catalans et europ\u00e9ens. Des manifestants sont aussi venus d'Espagne, de Madrid notamment, en bus ou en train. \u00ab\u00a0Nous sommes Espagnols\u00a0\u00bb, chante \u00e0 tue t\u00eate de nombreux manifestants ou encore\u00a0\u00ab\u00a0Vive l'Espagne, vive la Catalogne, vive la Garde Civile\u00a0\u00bb. Mais le pr\u00e9sident catalan, Carles Puigdemont est aussi vis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Puigdemont en prison\u00a0\u00bb, scande r\u00e9guli\u00e8rement dans la foule. Les manifestants veulent montrer que la Catalogne est divis\u00e9e, que tout le monde n'est pas d'accord ave le chemin entrepris par le gouvernement r\u00e9gional s\u00e9paratiste. Beaucoup estiment que le gouvernement espagnol aurait du agir avant, avant d'arriver \u00e0 une telle situation. Personne dans cette manifestation ne semble douter que Carles Puigdemont d\u00e9clarera l'ind\u00e9pendance mardi.\r\nPar ailleurs Val\u00e9rie.... le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol..... Mariano Rajoy.... s'est exprim\u00e9 tr\u00e8s clairement ce matin..... dans une interview au quotidien El Pais.\r\nOui les d\u00e9clarations sont sans \u00e9quivoque. Le chef du gouvernement espagnol avertit\u00a0: il n'\u00e9carte pas de suspendre l'autonomie de la Catalogne si ses dirigeants ne renoncent pas \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. Mariano Rajoy l'assure\u00a0: il emp\u00eachera que la moindre d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance d\u00e9bouche sur quoi que ce soit. Il pr\u00e9f\u00e9rerait ne pas prendre une mesure si drastique mais si aucune rectification du gouvernement ne se produit, il n'h\u00e9sitera pas. L'\u00e9lectorat de Mariano Rajoy et l'aile dure de son parti lui r\u00e9clament d'agir sans attendre. En tout cas,\u00a0 il ne discutera pas de l'unit\u00e9 du pays.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone / 12H30_2017-10-08T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une manifestation anti-ind\u00e9pendantiste se tient ce dimanche \u00e0 Barcelone. Les organisateurs, l\u2019association catalane Societat Civil, esp\u00e8rent qu\u2019elle sera tr\u00e8s suivie. A trois jours d\u2019une possible d\u00e9claration unilat\u00e9rale d\u2019ind\u00e9pendance, la majorit\u00e9 silencieuse occupe la rue."], "variantIds": ["ece-8962416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T00:09:51Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa majorit\u00e9 silencieuse dans les rues de Barcelone, aujourd'hui, les opposants \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne se rassemblent depuis ce matin, l'organisateur, l'association catalane soci\u00e9tal Civil esp\u00e8rent qu'elle sera tr\u00e8s suivie \u00e0 moins de 3 jours d'une possible d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance parmi les tr\u00e8s nombreux manifestants il y a de simples citoyens, mais aussi des repr\u00e9sentants du Parti populaire, du Parti lib\u00e9ral et des socialistes catalans Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Barcelone et vous suivez actuellement cette manifestation, quelle est l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui effectivement en fait d\u00e8s 9 heures ce matin, on pouvait croiser dans le centre de Barcelone, des petits groupes pr\u00e9parant d\u00e9j\u00e0 fait manifeste une manifestation qui bloquent litt\u00e9ralement le centre de Barcelone, actuellement c'est le jour cl\u00e9 pour cette majorit\u00e9 silencieuse qui veut exprimer sa col\u00e8re et son ras-le-bol, \u00e7a suffit, r\u00e9cup\u00e9rons le bon sens et l'un des faits Logan principaux on croise bien s\u00fbr de nombreux drapeaux espagnols mais aussi catalans et europ\u00e9ens, des manifestants sont aussi venus d'Espagne, de Madrid notamment en bus ou en train, nous sommes espagnols chantent \u00e0 tue-t\u00eate : de nombreux manifestants ou encore Vive l'Espagne, vive la Catalogne, vive la guerre civile, mais le pr\u00e9sident catalan Carles est aussi vis\u00e9e touche des mandats en prison, scande tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement la foule, les manifestants veulent montrer que la Catalogne est divis\u00e9e, que tout le monde n'est pas d'accord avec le chemin entrepris par le gouvernement r\u00e9gional s\u00e9paratiste et qu'ils peuvent remplir aussi bien les rues de Barcelone que les ind\u00e9pendantistes, beaucoup estiment que le gouvernement espagnol aurait d\u00fb agir plus t\u00f4t, avant d'arriver \u00e0 une telle situation, personne dans cette manifestation ne semble douter en fait que Carles expose d\u00e9clarera l'ind\u00e9pendance mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nMais aujourd'hui, Val\u00e9rie, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano aura Roy s'est exprim\u00e9 tr\u00e8s clairement, dans une interview au quotidien El Pais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:47) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait les d\u00e9clarations sont sans \u00e9quivoque, le chef du gouvernement espagnol, averti, il n'\u00e9carte pas de suspendre l'autonomie de la Catalogne, si ses dirigeants ne renoncent pas \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, Mariano Rajoy, la Turquie il emp\u00eachera que la moindre d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance d\u00e9bouche sur quoi que ce soit, il pr\u00e9f\u00e9rerait bien s\u00fbr ne pas prendre une mesure si drastique mais si aucune rectification du gouvernement ne se produit, il n'h\u00e9sitera pas l'\u00e9lectorat de Mariano rare quand il y a eu lieu de son parti lui r\u00e9clament d'agir sans attendre, en tout cas ne discutera pas de VIP du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Barcelone et on s'arr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 7900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VkgEKa4GD7j8HBmIU8KjWAZLVPVe"}]