[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-025E1F85-6172-4E53-B197-0777E2EADD51", "internalArchiveId": "025E1F85-6172-4E53-B197-0777E2EADD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique sexo: le viol conjugal", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce qui d\u00e9finit le viol conjugal? Contrainte physique, psychique? Que se passe-t-il pour la victime et pour son bourreau sur le plan \u00e9motionnel mais aussi l\u00e9gal? Quels conseils peut-on donner?  Avec Patrizia Anex, psychologue et sexologue nous abordons ce sujet tr\u00e8s d\u00e9licat et souvent tabou. Pour les aspects juridiques, l'\u00e9clairage de l'avocate genevoise Lorella Bertani, sp\u00e9cialiste du droit de l'aide aux victimes d'infraction.\r\n\r\n* * Qu'est-ce qui d\u00e9finit le viol conjugal? Contrainte physique, psychique? Que se passe-t-il pour la victime et pour son bourreau sur le plan \u00e9motionnel mais aussi l\u00e9gal? Quels conseils peut-on donner?  Avec Patrizia Anex, psychologue et sexologue nous abordons ce sujet tr\u00e8s d\u00e9licat et souvent tabou. Pour les aspects juridiques, l'\u00e9clairage de l'avocate genevoise Lorella Bertani, sp\u00e9cialiste du droit de l'aide aux victimes d'infraction.", "durationSec": 1229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915182", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chronique sexo: le viol conjugal / OEP_2017-09-27T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit le viol conjugal, une contrainte physique ou psychique? Que se passe-t-il pour la victime et pour son bourreau sur le plan \u00e9motionnel, mais aussi l\u00e9gal? Quels conseils peut-on donner?\n\nLa psychologue et sexologue Patrizia Anex aborde ce sujet tr\u00e8s d\u00e9licat et souvent tabou, avec l\u2019\u00e9clairage juridique de l'avocate Lorella Bertani, sp\u00e9cialiste du droit de l\u2019aide aux victimes d\u2019infraction."], "variantIds": ["ece-8915182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T07:24:20Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn sujet d\u00e9licat abord\u00e9 ce matin avec vous, Patricia n'est psychologue et sexologue, on vous retrouve tous les mois, et souvent, vous nous parlez bien dos\u00e9s en amour de plaisir sexuel de bien vivre avec son corps, avec son partenaire ou sa partenaire en peut dire qu'aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre un peu tout l'inverse, un sujet tr\u00e8s souvent tabou le viol conjugal alors vous l'avez dit, en pr\u00e9parant ce th\u00e8me, vous vous y int\u00e9ressez depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nOui, effectivement, je me suis souvenu qu'en 1992 quant \u00e0 la loi est sortie, j'ai fait tout un travail en sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 autour du viol conjugal et je me souviens, \u00e7a me touche encore aujourd'hui parce que les profs m'avaient dit non, mais c'est un non- sujet, \u00e7a n'existe pas, pourquoi vous voulez faire un sujet \u00e0 propos de \u00e7a et moi je me suis battu du haut de ma main, ma vingtaine qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 Tetu, \u00e0 l'\u00e9poque, je dis non, je veux faire un trait l\u00e0- dessus, je veux creuser ce qui se dit effectivement c'\u00e9tait souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un non- sujet, or \u00e7a existe, celle -l\u00e0, mais je pense que il y a pas assez de pr\u00e9vention autour de \u00e7a, a de quoi faire, on est dans cette situation -l\u00e0 et surtout de rep\u00e9rer qu'on est dans cette situation -l\u00e0, c'est extr\u00eamement d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nVous le disiez aussi \u00e7a touche pour les professionnels de la sant\u00e9, le viol conjugal, tous les types de couple mari\u00e9s, pacs\u00e9s homos, h\u00e9t\u00e9ros, jeunes, vieux, et toutes sortes d'actes mais l\u00e0 vous parlez sur le plan \u00e9motionnel, psychologique, moral, sentimental, tout ce que vous voulez, mais quand on \u00e9tait sur le plan juridique, on savait en pr\u00e9parant ce sujet qu'on aurait beaucoup de questions l\u00e9gales \u00e0 aborder, c'est pour cela qu'une 2\u00e8me invit\u00e9 est avec nous en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Lorella Bertani, bonjour, bonjour, merci beaucoup de nous avoir rejoint, vous \u00eates tr\u00e8s avocate genevoise, sp\u00e9cialiste du droit de l'aide aux victimes d'infractions juridiquement le viol conjugal, c'est reconnu pour tous ces types de couples h\u00e9t\u00e9ros, homos pacs\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nAlors non, le viol, maintenant on ne parle plus de viol conjugal, puisque depuis 2004 on a renonc\u00e9 au \u00e0 l'obligation d\u00e9poser plainte dans le cadre de couples mari\u00e9s, donc le viol se poursuit, d'office, quel que soit le couple mais dans le viol, le probl\u00e8me c'est que la victime est forc\u00e9ment une femme est l'auteur, forc\u00e9ment, un homme, donc il faut pardonnez moi les termes donc une p\u00e9n\u00e9tration par un p\u00e9nis dans un vagin, m\u00eame de quelques m\u00eame de quelques centim\u00e8tres sens Jacques lation mais c'est forc\u00e9ment un homme qui commet l'infraction sur une femme toutes tous les autres cas sont catalogu\u00e9s en Suisse, et c'est une exception europ\u00e9enne, tous les autres cas sont catalogu\u00e9s sous le chapiteau des contraintes sexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [89%] :\r\nD'accord, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 une diff\u00e9rence fondamentale, on va y revenir, Patricia mais je reviens \u00e0 vous ce sujet vous tient \u00e0 coeur parce que aujourd'hui en Suisse en 2017 c'est d'actualit\u00e9, de parler de de viol conjugal ou de viol au sein du couple faisait dont vos consultations, c'est quelque chose qui revient souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [89%] :\r\nAlors, malheureusement \u00e7a revient pas en Direct, c'est rare que \u00e7a arrive qu'on ait des couples o\u00f9 il y a une m\u00e9sentente sexuelle et on arrive, o\u00f9 la femme se sent viol\u00e9e \u00e0 chaque rapport sexuel, donc la cote il consulte, on a d\u00e9j\u00e0 une chance d'intervenir, donc qui sont d\u00e9j\u00e0 conscients qu'a quelque chose qui ne va pas, mais ils viennent plut\u00f4t dans un 2\u00e8me temps j'ai souvent des personnes qui vont venir mot femmes qui ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s dans leur pr\u00e9c\u00e9dente relation et qui l\u00e0 auront besoin d'aide pour construire cette nouvelle relation et on doit travailler sur les trous Max a entra\u00een\u00e9 bien s\u00fbr que nous les sexologues, on pr\u00e9f\u00e9rerait avoir les couples en Direct quand ils vivent ce genre de situation -l\u00e0 pour rep\u00e9rer et puis pour pouvoir intervenir au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [83%] :\r\nMais selon entr\u00e9e \u00e7a finit souvent au tribunal ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [90%] :\r\nNon, non, en tout cas pas ceux qui viennent en cabinet, ceux qui ont v\u00e9cu \u00e7a dans le pass\u00e9, je crois que \u00e7a m'est arriv\u00e9 une seule fois o\u00f9 il y a eu d\u00e9nonciation il y a pas eu condamnation mais il y a eu d\u00e9nonciation mais sinon \u00e7a finit pas tellement tribunal les les qui ont parl\u00e9, oui, oui, c'est vraiment un sujet tr\u00e8s tabou quand on est consid\u00e9r\u00e9 comme un couple mari\u00e9 ou pacs\u00e9 surtout mari\u00e9 je dirais dans le viol n'existe pas \u00e0 la contrainte n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [91%] :\r\nLorella Bertani ce qu'il existe des des statistiques sur les les viols conjugaux est -ce que vous, par exemple, vous plaidez fr\u00e9quemment des affaires de de viols au sein du couple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [91%] :\r\nNon, il n'y a pas de statistiques sp\u00e9cifiques, \u00e0 ma connaissance, puisqu'aujourd'hui tout est englob\u00e9 dans une nappe fraction unique, donc je pense pas qu'on va distinguer en tout cas pas \u00e0 ma connaissance le viol conjugal, c'est assez rare finalement de l'plaider \u00e7a arrive hein, je dirais, souvent dans des couples qui se sont r\u00e9cemment quitt\u00e9, vous, en fait, l'homme revient pour avoir des relations sexuelles forc\u00e9es avec son ex- compagne, son ex- \u00e9pouse, mais c'est relativement rare, cela \u00e9tant dit, on plaidera aussi assez souvent des viols commis par des p\u00e8res sur des filles, donc en fait on en revient \u00e0 l'adage selon lequel la famille finalement un des endroits les plus dangereux pour une femme comment j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [94%] :\r\nJ'imagine que s'il y a viol dans le cadre d'un couple, c'est encore plus difficile \u00e0 prouver finalement qui viol si j'ose dire, plus classique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [93%] :\r\nExactement, disons oui et non, parce que finalement, aujourd'hui, on a quand m\u00eame des crit\u00e8res assez clairs sur la mani\u00e8re dont on va confronter les 2 versions, puisque finalement c'est pas vraiment la parole de l'un contre la parole de l'autre, parce que le les tribunaux vont toujours utilis\u00e9 des crit\u00e8res de cr\u00e9dibilit\u00e9 donc excusez -moi, tout d\u00e9pend de comment on peut amener un certain nombre de preuves donc aujourd'hui la science Forensic en fait des progr\u00e8s, on a des preuves ADN des preuves par exemple des relev\u00e9s de co\u00fbt, des choses comme \u00e7a et puis il y a toute la s\u00e9rie des preuves directes et indirectes, et notamment les preuves indirectes, vous avez ce que la victime a pu raconter \u00e0 des t\u00e9moins et on a tous ces crit\u00e8res qui vont permettre ensuite aux juges de d\u00e9cider quelle est la version la plus cr\u00e9dible et face \u00e0 une version de victimes qui est constante cr\u00e9dible, coh\u00e9rente o\u00f9 les \u00e9motions sont congruente avec le r\u00e9cit bah le juge aura plut\u00f4t tendance \u00e0, d'apr\u00e8s le tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 choisir la version de la victime, cela \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que souvent, en tout cas, c'est ce que je fais en ce qui me feront si je re\u00e7ois une victime je l'envoie imm\u00e9diatement voir un psychiatre ou un psychologue d'une part pour qu'elle puisse se remettre du trauma qu'elle a v\u00e9cu, et d'autre part parce que le stress post- traumatique est un diagnostic, ce n'est pas quelque chose qui tombent de nulle part, on peut le diagnostiquer, il y a toute une s\u00e9rie de sympt\u00f4mes sur lequel les psychologues et les psychiatres s'appuie pour effectivement relier ces sympt\u00f4mes \u00e0 un trauma, donc \u00e7a c'est extr\u00eamement important, \u00e7a c'est mon message au je dirais au professionnel de la sant\u00e9, les avocats des victimes ont besoin des professionnels de la sant\u00e9 pour faire des certificats pour faire des diagnostics et pour venir t\u00e9moigner oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [89%] :\r\nPendant que la personne subissent ces ces viols dans le cas d'un couple moi souvent ce que je leur conseille \u00e0 cette aide de de noter, par exemple, les f\u00eates et puis de noter la date pour avoir comme \u00e7a une sorte de chronologie autour de \u00e7a et puis de le faire en Direct, bien s\u00fbr, une fois qu'ils sont th\u00e9rapie ben, \u00e7a se passe plus parce qu'on intervient, bien entendu, mais de noter un peu tout, c'est tout \u00e7a et d'en parler \u00e0 l'entourage, donc \u00e7a c'est une bonne strat\u00e9gie, c'est ce que je n'imaginais pas en parler \u00e0 la meilleure amie en parler \u00e0 ses parents en parler un maximum pour pouvoir mais mais c'est l\u00e0 qu'on a la plus grande difficult\u00e9 pour les auditeurs qui nous qui nous \u00e9coutent et qui entendent \u00e7a, c'est clair, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile pour la victime de se consid\u00e9rer comme une victime, parce qu'elle se dit maintenant je suis sa femme ou son mari, c'est pas possible, je suis pas l\u00e0 en train de me dire que ma femme, elle en train de m'obliger \u00e0 avoir des rapports sexuels et puis c'est donc d\u00e9j\u00e0 c'est tout un travail de de reconnaissance de \u00e7a et puis ensuite, effectivement, ben, de prendre les f\u00eates de les raconter \u00e0 son m\u00e9decin traitant, moi je conseille beaucoup d'utiliser le m\u00e9decin traitant parce qu'il est quand m\u00eame en premi\u00e8re ligne, puis ensuite le m\u00e9decin traitant puisse envoyer ces personnes chez un sexologue, je trouve que la strat\u00e9gie est bonne d'envoyer chez un sexologue si le couple veut pas porter plainte au ils sont pas en instance de s\u00e9paration pour pouvoir que sexe n'interviennent directement sur la sexualit\u00e9, mais pas seulement sur les causes psychique, parce que si c'est un cas o\u00f9 le le le partenaire et violent, parce que souvent, dans les cas de viol conjugal, hein, \u00e7a c'est le terme sexo logique pas le terrain juridique 4 contrainte ben il y a souvent du chantage affectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [90%] :\r\nC'est pas seulement forc\u00e9ment \u00e0 un viol il y a, entre guillemets, \u00e7a peut \u00eatre du chantage affectif, la pression psychologique \u00e9conomique m\u00eame peut-\u00eatre si un des 2 d\u00e9tient l'argent, l'argent du m\u00e9nage et Claude se sont redevables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [85%] :\r\nOu bien creux, pire, par exemple, c'est l'homme qui va dire : mais tu m'aimes pas du m\u00eame plus de plus \u00e0 ma disposition ou bien qui va utiliser les enfants, \u00e7a c'est le pire que j'ai eue en disant : ah non, il y a des enfants \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tu vas quand m\u00eame pas faire un scandale, ils vont se r\u00e9veiller, etc, donc \u00e7a c'est souvent les situations les plus difficiles et puis il y a, il y a tout un contexte de chantage qui fait que la personne, c'est difficile de se reconna\u00eetre l\u00e0- dedans et, des fois, les rapports sexuels se passe alors peut-\u00eatre que Madame elle mouille un peu, elle a un peu de, de plaisir, pas de plaisir \u00e9motionnel, mais de l'excitation sexuelle qu'elle a pass\u00e9 des r\u00e9flexes mais pas du tout en adh\u00e9sion \u00e9motionnelle les co\u00fbts entre \u00e7a va pas, puis me suis dit maintenant qui votes \u00e0 \u00e7a va, c'est bon, ou bien, Monsieur Bapt abonder, je vois pas pourquoi tuent de sang, oblig\u00e9s de faire l'amour, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [91%] :\r\nLa Vend\u00e9e le disons dans la d\u00e9finition du viol, ce qui est vraiment essentiel, c'est que le nom de la femme, puisque pour la sodomie et la fellation, l\u00e0 on est en contrainte sexuelle mais disons le nom de la victime en contrainte sexuelle ont en viol, elle doit \u00eatre, il doit \u00eatre compr\u00e9hensible pour l'auteur, hein, donc \u00e7a peut \u00eatre un nom verbalis\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un langage du corps extr\u00eamement explicite dans lequel on exprime le refus d'avoir des relations sexuelles et puis ensuite, il faut que l'auteur tendant la contrainte sexuelle que dans le viol utilisent un moyen efficace pour briser la r\u00e9sistance pour mettre la victime hors d'\u00e9tat de r\u00e9sister, donc \u00e7a peut \u00eatre effectivement, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure des violences physiques, alors l\u00e0 on pourra les documenter parce que la personne peut aller voir un m\u00e9decin fr document\u00e9 les blessures physiques, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est extr\u00eamement rare : un, qu'on puisse j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose quand j'entends dans certaines s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, on a des kits de violer qu'on peut vous dire si une femme a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e ou pas, m\u00eame dans un viol extr\u00eamement brutale, la muqueuse n'a pas trace, enfin c'est c'est c'est c'est quelque chose d'extr\u00eamement adaptable, le corps d'une femme donc, mais par contre peut avoir des coups voil\u00e0 maintenant pour les pressions psychologiques, elles sont extr\u00eamement fr\u00e9quentes, elles existent, c'est d'ailleurs un des moyens les plus efficaces, notamment vis-\u00e0-vis des enfants, par exemple, donc plus difficile \u00e0 prouver, du coup, oui et non, parce que finalement, aujourd'hui, on a d\u00e9velopp\u00e9 au niveau de la jurisprudence, ce qu'on appelle la violence structurelle, c'est-\u00e0-dire alors c'est un concept juridique, je vais essayer de le l'abr\u00e9ger, mais il faut qu'il y a une pression qui soit efficace, et l\u00e0 on va juger en fonction de la situation de la victime, son \u00e2ge, sa situation personnelle \u00e9videmment apr\u00e8s Fraport t\u00e9l\u00e9 preuve de tout \u00e7a, donc plus on a de preuve, qu'elle soit m\u00e9dicale, qu'elle soit au plan du t\u00e9moignage et mieux ce sera \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [87%] :\r\nBon continuer cette discussion sur le le viol conjugal peut-\u00eatre un conseil pratique Lorella Bertina si vraiment on doit faire intervenir la justice ou la police, ici, la situation ne peut plus continuer, comment est ce qu'on fait, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on s'adresse \u00e0 qui, en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [92%] :\r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve, je conseille toujours de s'adresser \u00e0 la police judiciaire qui est vraiment la mieux arm\u00e9e avec ses ces brigades pour recevoir des plaintes de victimes ensuite, c'est un peu le parcours de la combattante ou du combattant parce qu'il faut aller donc \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas on a un d\u00e9partement sp\u00e9cialis\u00e9 de gyn\u00e9cologie dans lequel travaillent pardon \u00e9galement des m\u00e9decins l\u00e9gistes, donc vous avez une visite gyn\u00e9cologique avec une visite faite par le m\u00e9decin l\u00e9giste, donc on a quelque chose qui est pluridisciplinaire et puis ensuite laisse entre la ville et Centre d'aide aux victimes, \u00e7a c'est extr\u00eamement important, qui peuvent aiguiller la victime vers un psychiatre, un psychologue qui va pouvoir la soutenir t\u00e9moigner diagnostiqu\u00e9 et qui vont pouvoir la diriger vers un avocat, une avocate qui va la d\u00e9fendre, donc je dirais le parcours le plus juste, c'est celui -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire ces 3 \u00e9tapes la la police, les m\u00e9decins et les centres d'aide aux victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [88%] :\r\nPatricia ann\u00e9e comment est -ce qu'on vient en aide aux victimes est -ce qu'on peut, sans s'en remettre, entre guillemets, retrouv\u00e9 une sexualit\u00e9 normale, que ce soit avec le ou la m\u00eame partenaire, \u00e0 condition qu'on en a \u00e9videmment envie ou avec un autre ou une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [89%] :\r\nAlors c'est pour un couple qui vient consulter pendant que \u00e7a se passe, il y a un espoir que la sexualit\u00e9 puisse remettre en place de fa\u00e7on beaucoup plus consenti plus joyeuse, plus, plus, qu'elle devrait \u00eatre finalement pour les couples o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e, c'est compliqu\u00e9, que la sexualit\u00e9 reviennent avec le m\u00eame partenaire, parce qu'il y a de grands risques de r\u00e9cidive quand on est avec un homme, par exemple, une femme qui s'ouvrent, de perversion narcissique la les sexologues, on peut pas faire grand chose des th\u00e9rapeutes, on n'est pas tr\u00e8s utile dans ces dans ces situations -l\u00e0 et mais c'est aussi les situations o\u00f9 il y a le plus de r\u00e9cidive parce qu'un retour en arri\u00e8re, souvent etc, donc l\u00e0 c'est plus difficile d'aider mais bien s\u00fbr que mon message en sexologie, c'est qu'on se sort de tout les traumas bien s\u00fbr qu'on peut avoir une sexualit\u00e9 bonheur voil\u00e0 quoi, j'en ai tout plein qui viennent avec des histoires assez difficile de, de, de violence sexuelle \u00e0 l'int\u00e9rieur du couple et puis qu'avait qui rencontrent quelqu'un d'autre sont par exemple dans le cas des femmes tout \u00e9tonn\u00e9 de la douceur de la gentillesse se m\u00e9fie un peu plus l'homme va \u00eatre doux, plus il va s'occuper de son plaisir \u00e0 elle, plus elle va dire mais qu'est ce qui ne veut il y a s\u00fbrement quelque chose, donc on peut r\u00e9parer \u00e7a en disant simplement non, cet homme- l\u00e0, ils vous aiment et sa fa\u00e7on de vous aimer, c'est de vous faire l'amour, de vous caresser de vous donner du plaisir et j'ai des femmes qui tout d'un coup, c'est pas nous, compl\u00e8tement, se disant mais il me veut du bien, elles peuvent enfin se laisser aller vivre leur sexualit\u00e9, donc il y a un espoir, oui, on peut travailler autour de \u00e7a, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [95%] :\r\nSi on prend le revers de la m\u00e9daille pour l'auteur de de ces violences, on disait tout \u00e0 l'heure, parfois c'est de mani\u00e8re volontaire mais parfois c'est aussi sans se rendre compte, peut-\u00eatre qu'on impose qu'on impose cela autant un homme qu'une femme parce que l\u00e0 il y a un espoir aussi de de travailler l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:20) [89%] :\r\nOui effectivement, donc celui qui va consulter, il a d\u00e9j\u00e0 fait un \u00e9norme chemin parce qu'il a bien compris que, dans son couple pr\u00e9c\u00e9dent \u00e7a allait pas du tout et se rendait compte qu'en fait finalement sa sexualit\u00e9 le rendait pas heureux et puis qui est tr\u00e8s mal son d\u00e9sir sexuel, il avait tout le temps envie de sauter sur sa femme, donc on va pouvoir travailler sur \u00e7a, sont une hyper sexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire son envie avec fr\u00e9n\u00e9sie de faire l'amour, etc, qui g\u00e9rait tr\u00e8s mal et puis il y a toute une un panel d'hommes qui, qui, comme leur objectif c'est donner du plaisir \u00e0 l'autre, ils se rendent m\u00eame pas compte que l'autre il est pas du tout volontaire, il a pas envie, il ou elle a pas envie, il y a an s'arrive aussi dans le cadeau mais dit mais moi j'ai pas envie de faire l'amour, elle me saute dessus, me caresse c'est pas \u00e7a que je veux, donc du coup, dans ce cas -l\u00e0, c'est comment je prends conscience de mon excitation propre de ma sexualit\u00e9 qu'est ce que je veux, on utilise des strat\u00e9gies, soit d'aller faire du sport \u00e0 la place ouate de se masturber soit d'instaurer un dialogue soit de l'humour de rigoler de de s'amuser un peu plus pour un peu d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re toute sa sexualit\u00e9 et puis aussi mal le la conscience, je suis en train de faire du mal \u00e0 ma partenaire, comment lui faire l'amour, alors elle pleure, \u00e7a arrive souvent que dans des couples par exemple Madame en train de pleurer pendant qu'il la p\u00e9n\u00e8tre qu'est -ce que \u00e7a vous fait ah non mais je sais pas tr\u00e8s bien, oui, bon bah vous \u00eates d\u00e9p\u00each\u00e9 d'accord vous avez jacuzzi, mais quand m\u00eame, donc essayons de faire autrement, essayons de travailler autrement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:50) [91%] :\r\nMoi, je pense aussi que \u00e7a d\u00e9pend du du type d'auteurs et de la main, mani\u00e8re dont il use de sa violence, qu'elle soit physique ou psychologique, certains auteurs peuvent effectivement, entre guillemets, \u00eatre soign\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on peut leur faire entendre qu'il y a d'autres mani\u00e8res d'avoir des relations sexuelles qui soient plus \u00e9panoui, plus douce et certains tant qu'ils n'ont pas franchi le cap de la prise de conscience de la r\u00e9elle prise de conscience, on pourra pas faire grand chose pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [90%] :\r\nCertainement Lorella Bertani vous \u00eates avocate comment sont des discussions, vous nous disiez au d\u00e9but de cette chronique le le viol conjugal, mais enfin qui n'existe pas en termes juridiques, mais le viol au sein du couple est reconnu que pour une victime femme avec un auteur au mais avec p\u00e9n\u00e9tration, nous sommes une exception en Europe, vous l'avez dit est -ce que des discussions sont en cours, quand m\u00eame, pour que le droit \u00e9volue peut-\u00eatre comme \u00e9volue la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [91%] :\r\nEh bien, on aimerait bien, \u00e7a fait je crois depuis 2013 qu'au Conseil national, on a d\u00e9pos\u00e9 un \u00e9motion une question pour que l'article 189 c'est-\u00e0-dire l'article sur les contraintes sexuelles soit fondue dans l'article 190 qui est l'article qui concerne le viol h\u00e9 bien voil\u00e0, on est en 2017, 4 ans apr\u00e8s, toujours rien, on est vraiment le vendeur Fall suisses parce que m\u00eame au Liechtenstein, cette diff\u00e9rence n'existe plus, donc \u00e7a devient un petit peu fatigant parce que ce qui est surtout probl\u00e9matique c'est que la peine plancher, c'est-\u00e0-dire le minimum pour le viol, c'est un an alors que le minimum pour une sodomie c'est une peine p\u00e9cuniaire, donc le maximum reste le m\u00eame : ses 10 ans mais vous avez diminu\u00e9 minimum diff\u00e9rents et psychologiquement, on peut pas s'emp\u00eacher de penser que finalement le viol reste plus grave qu'une sodomie aucune fellation forc\u00e9e alors que pour moi, dans mon exp\u00e9rience le pour le ressenti de la victime et pour la violence de l'acc\u00e8s strictement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [91%] :\r\nExactement, alors j'appuie tout \u00e0 fait \u00e7a l'intimit\u00e9, c'est un viol de l'intimit\u00e9 de mon corps de qui je de ma sexualit\u00e9 de ma f\u00e9minit\u00e9 elle pourra masculinit\u00e9 pop un peu importe o\u00f9, effectivement, c'est pour \u00e7a que je tenais \u00e0 faire cette \u00e9mission, je remercie le Lorella parce que moi je trouve que c'est tr\u00e8s important de pouvoir parler de ce sujet au sein du couples, personne n'a le droit de profaner votre corps de vous obliger \u00e0 faire l'amour, quelle que soit la menace ou ou m\u00eame par amour, c'est pas \u00e7a, c'est pas comme \u00e7a que celui de la sexualit\u00e9 \u00e7a j'ai envie que les auditeurs l'entendent et puissent s'adresser \u00e0 leur m\u00e9decin, un jury Stein, avocate, vraiment, c'est tr\u00e8s important parce que plus on en parle, mieux c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:34) [92%] :\r\nEt puis je pense qu'il faut aussi que certains apprennent \u00e0 entendre que le nom n'est pas forc\u00e9ment un rejet de la personne enti\u00e8re exact, ce soir, c'est non, mais demain, peut-\u00eatre oui et puis c'est pas parce que je te dis non, que je ne t'aime pas, donc \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut aussi entendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:51) [76%] :\r\nLes actes Jean, puis il y a ce regard \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:57) [88%] :\r\nPour vos interventions Patricia m\u00eame nous avez donn\u00e9, c'est le lien d'une vid\u00e9o, un peu gla\u00e7ante mais qui r\u00e9veille peut-\u00eatre aussi certaine certains voil\u00e0, on va la mettre en lien sur notre site, merci \u00e0 toutes les 2, donc, en duplex de Gen\u00e8ve Lorella Bertani, avocate genevoise, sp\u00e9cialiste du droit de l'aide aux victimes d'infractions et Patricia n'a, psychologue et sexologue en esp\u00e9rant \u00e9videmment que les choses changent vite au niveau l\u00e9gal et que nous ayons pu donner quelques conseils et aides \u00e0 des gens qui se retrouve malheureusement dans cette situation, merci \u00e0 toutes les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:27) [66%] :\r\nMerci revoir voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CC372D7-1983-4303-A46B-093420E0CF57", "internalArchiveId": "6CC372D7-1983-4303-A46B-093420E0CF57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de la majorit\u00e9", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8955701", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-09-27T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2017-09-27T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-8955712", "ece-8955701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T14:18:35Z", "speechToTexts": ["05.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\nAujourd'hui, je suis pas bien savoir si \u00e7a va, mais disons qu'en terme de coup de vieux, on peut dire que je me suis pris une sacr\u00e9e s'week- end comme dirait Gerrard 65 ans, supporters de la 1\u00e8re \u00e9quipe du FC Villars- Tiercelin, un coup dur aussi violent qu'une patate en pleine tronche qu'une gorg\u00e9e de vodka, alors qu'on croyait que c'\u00e9tait de l'eau, aucune trace de Franck Rib\u00e9ry correct sans faute d'ortho maire ou de Gramat, le genre de Dieu qui fait r\u00e9aliser que des gens en \u00e2ge de boire de l'alcool n'\u00e9tait pas encore de ce monde quand les tours du Wall Trade Center l'ont quitt\u00e9 le vendredi 22 septembre dernier mon petit fr\u00e8re a f\u00eat\u00e9 ses 18 ans, je vais donc faire de ce 27 septembre la journ\u00e9e mondiale de la majorit\u00e9, 18 ans 18 ans, vous vous rendez compte, il y a 18 ans, j'\u00e9tais en 1\u00e8re primaire il y a 18 ans, Val\u00e9rie ne devait s\u00fbrement pas encore trouv\u00e9 bof le fait qu'on la surnomme, il y a 18 ans, Federer 10 en conf\u00e9rence de presse, moi je crois aujourd'hui, je fais un bon match, alors qu'en 2017, il dit : moi, je crois, aujourd'hui les femmes 1er, on sait pas ouf comme exemple, alors pour vous parler de la majorit\u00e9 et de mon fr\u00e8re de mon petit fr\u00e8re, oui, parce que petit donne encore un c\u00f4t\u00e9 pour pas le mettre dans l'embarras et surtout pour pr\u00e9server son anonymat, je vais utiliser un pr\u00e9nom d'emprunt, c'est pourquoi j'ai choisi de l'appeler Lucette Morin \u00e0 mon fr\u00e8re Lucette a par exemple d\u00e9j\u00e0 pu donner son avis civique en votant, 3 fois oui ce week- end et donc r\u00e9aliser ce que \u00e7a fait d'\u00eatre Suisse lors de votations on peut pas dire qu'il aura attendu longtemps long feu avant de profiter de ce dont il avait c'est de droit d\u00e8s ses 18 ans maintenant, faut pas s'enflammer, non plus, il va quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement \u00eatre confront\u00e9 au videur de bo\u00eete pl\u00e9onasme qui mettront des plombes \u00e0 calculer son \u00e2ge monde contr\u00f4ler sa carte identit\u00e9 au fron\u00e7ant les sourcils pour finir par l\u00e2cher, hein, c'est bon gar\u00e7on qui peut penser, c'est-\u00e0-dire l'accent doit \u00eatre l\u00e0 avant 18 ans, c'est parfois se dire des trucs un peu con du genre et dire que Simenon je tue quelqu'un Jean Todt quoi oui sera creux, alors que ce g\u00e9nial c'est aussi tenter de faire le malin face \u00e0 ses parents et se prendre une rafale dans la gueule en guise de r\u00e9ponse du genre ah mais si tu ne supporte plus, \u00e9videmment, qui peut quitter la baraka 18 ans, mon ch\u00e9ri, mais du coup \u00e7a veut aussi dire que nous, on peut de foot dehors la question permanente de jeunes ouais mondiale une face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s maintenant fini de jouer d'int\u00e9r\u00eat avec planifier son avenir et r\u00e9ussir ton permis de bagnoles rapidement pour pas passer pour un blaireau qui l'a toujours pas apr\u00e8s c'est pas 22 23 ans, ce dernier exemple d'ailleurs pas du tout tir\u00e9 de mon exp\u00e9rience personnelle, c'est d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me en fait. \r\nSous pr\u00e9texte qu'on a 18 ans on veut, on doit \u00eatre adulte prend des d\u00e9cisions qui nous semble encore impossibles \u00e0 prendre \u00e0 17 ans et 364 jours alors qu'en fait on y d\u00e9barque seulement dans l'\u00e2ge adulte, on n'a encore rien v\u00e9cu, et tout \u00e0 apprendre cette nouvelle partie de notre vie, on est des nouveaux nouveau- n\u00e9, enfin, en parlant de nouveau- n\u00e9, je peux d'ailleurs vous assurer qu'encore aujourd'hui, \u00e0 25 ans, je me souviens de la naissance de mon fr\u00e8re comme c'\u00e9tait hier du lendemain, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est en effet le 23 septembre 1900 donc 9 que j'ai vu pour la 1\u00e8re fois et je peux vous garantir tout petit reconduit dans mes bras, il y avait pas l'air press\u00e9s de grandir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vargas, Renaud de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-760E9216-4F10-4338-A586-863A3A7308B9", "internalArchiveId": "760E9216-4F10-4338-A586-863A3A7308B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verena Nold, directrice de sant\u00e9suisse;Marina Carobbio, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste;Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;Gremaud, Rinny;Thomas Alleman, directeur chez Hotellerie Suisse;extraits de romans d'adultes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ SEMAINE PRIMES MALADIE (7H)) C'est  un rituel du mois d'octobre: les nouveaux tarifs des primes maladies...seront annonc\u00e9es demain...\r\nEt d\u00e9j\u00e0 une certitude: cette ann\u00e9e encore...ces primes vont augmenter. \r\nFace aux nombreuses critiques et r\u00e9actions,  les caisses maladie pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 le terrain. \r\nLeur associations fa\u00eeti\u00e8re, sant\u00e9suisse, a pr\u00e9sent\u00e9 hier... l'\u00e9tat des co\u00fbts de la sant\u00e9 -\r\nIls ont encore augment\u00e9 de 4% l'an dernier.  Et les caisses...veulent...donc...r\u00e9percuter cette hausse...sur les primes.\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard\r\n  1'37''\r\n((Les assureurs ont brandi la facture : par patient, les co\u00fbts ont grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 4%. A partir de l\u00e0, sant\u00e9suisse imagine une hausse des primes \u00e9quivalente. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait exercer une pression vers le bas avec l'effet Tarmed. La nouvelle tarification des soins promet des \u00e9conomies de 470 millions qui permettrait de limiter la hausse des primes - en-dessous de 4%. Les caisses maladie n'y croient pas. Verena Nold, directrice de sant\u00e9suisse:\r\n...\r\nElles sont r\u00e9alisables et les assureurs doivent en tenir compte pour limiter la hausse des primes... l'avis de Marina Carobbio, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\n...\r\nLa traditionnelle dispute d'automne autour des co\u00fbts de la sant\u00e9. Un d\u00e9bat \u00e0 huis-clos, qui va bient\u00f4t \u00eatre port\u00e9 sur la place publique, puisque une nouvelle initiative populaire sera lanc\u00e9e vendredi pour donner la libert\u00e9 et l'autonomie aux cantons de contr\u00f4ler les co\u00fbts de la sant\u00e9. La libert\u00e9, par exemple, de cr\u00e9er une institution cantonale qui g\u00e8re les primes et les prestations de l'assurance maladie obligatoire. ))\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales...a publi\u00e9...hier un rapport...qui laisse pr\u00e9sager \"une probable sur-consommation des soins...\" en Suisse.\r\nLa hausse moyennes des primes pour l'an prochain...sera donc d\u00e9voil\u00e9e...demain...\r\n(12/USA/MORT TRUMPCARE PA) ***Et le syst\u00e8me de sant\u00e9 est  aussi \u00e0 la une...aux Etats-Unis....\r\nLa nouvelle \u00e9tait dans l'air..et... et ella \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e hier soir...\r\nLes R\u00e9publicains renoncent \u00e0 voter....une derni\u00e8re fois...pour abroger l'Obamacare...\r\nUn loi sur la protection sociale...que Donald Trump avait promis de supprimer...\r\nC'est donc...la fin de sept ann\u00e9es de tergiversation au sein du Congr\u00e8s am\u00e9ricain.... \r\nLes d\u00e9tails...\u00e0 Washington...avec  Rapha\u00ebl Grand\r\n---------------------\r\nCe n'est pas faute d'avoir essay\u00e9, mais dans le camp R\u00e9publicain, Il n'y aura  pas eu de consensus sur la fa\u00e7on d'abroger l'Obamacare. LE syst\u00e8me de sant\u00e9 que Donald Trump avait promis de balayer.\r\nAvec au moins trois s\u00e9nateurs r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme, Mitch McConnel, le leader  de la Majorit\u00e9 au S\u00e9nat, n'a pu qu'admettre la d\u00e9faite. Il n'y aura m\u00eame pas de vote, afin d'\u00e9viter une ultime humiliaiton. L'Obamacare est sauv\u00e9e..\r\n C'es tla fin d'un long combat l\u00e9gislatif, un chapitre de le poltique am\u00e9ricians qui se clos.. Pourtant, hier soir \u00e0 wAshington, dasn le camp r\u00e9publicains l'\u00e9chec semblait d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9. Dasn les all\u00e9es du Congr\u00e8s, une autre r\u00e9forme embl\u00e9matique est sur les rails..  La r\u00e9forme de la fisclit\u00e9 . Une simplification du code de simp\u00f4ts souhait\u00e9 de ses voux par la Maison Blanche. Les grades lignes de ce projet  doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, sur les cendres encore chaudes du projet d'abrogation de l'Obamacare.. Rg rtsinfo WH\r\n(05/CF MOTION MOSQUEES IV BUTTET) ***Retour en Suisse...Le Conseil National durcit le ton....Il veut interdire tous financements \u00e9trangers des les lieux de culte musulmans.\r\nA une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, la chambre du peuple a accept\u00e9 hier une motion issue des rangs de la Lega.\r\nLe texte r\u00e9clame aussi des comptes transparents et veut obliger les imams \u00e0 pr\u00eacher dans une langue nationale.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est opoos\u00e9 \u00e0 cette motion. Il  a...plaid\u00e9...sans succ\u00e8s... le risque de discrimination des musulman.\r\nPour une majorit\u00e9 UDC - PDC, le risque de radicalisation chez les jeunes justifie une intervention f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEcoutez le conseiller national PDC valaisan, Yannick Buttet.\r\n  0'42''\r\nPas s\u00fbr encore...que cette motion soit bien appliqu\u00e9e...Pusque...le Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\n(Arabie Saoudite - Femmes aux volants) ***Et l'un des pays qui financent certaines mosqu\u00e9es en Suisse...l'Arabie Saoudite...met fin \u00e0 une exception unique au monde...\r\nD\u00e9sormais, les Saoudiennes...pourront conduire une voiture....\r\nD\u00e9cision prise...hier...au travers d'un d\u00e9cret du roi Salmane...Elle sera appliquu\u00e9e d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2018\r\nLe tr\u00e8s conservateur royaume d'Arabie Saoudite...\u00e9tait le seul pays \u00e0 interdire le permis de conduire aux femmes...\r\nCertaines militantes avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9es pour avoir braver cette mesure...\r\nPlusieurs d'entre elles ont \u00e9voqu\u00e9 hier...une d\u00e9cision \"historique\".\r\n(TF3/KURDISTAN (7H))  ALAIN FRANCO, en direct du Studio de Lausanne\r\nC'est tout sauf une surprise....les 3 millions de Kurdes d'Irak...ont  vot\u00e9 \"OUI...\u00e0 l'ind\u00e9pendance...qui leur \u00e9tait propos\u00e9e cette semaine...par r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nPr\u00e8s de 3 millions de personnes ont vot\u00e9...soit 70% du corps \u00e9lectoral...\r\nDes chiffres annonc\u00e9es hier soir...mais encore \u00e0 confirmer...\r\nCe qui est s\u00fbr...Alain Franco....\r\nC'est que le Kurdistan irakien de Massaoud Barzaniz...est la cible de pressions unainmes...de tous ses voisins...\r\n-------------------------------------\r\nOUi c'\u00e9tait la f\u00eate hier soir dans les rues d'Erbil apr\u00e8s l'annonce par le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan irakien d'un \u00ab oui \u00bb \u00e0 plus de nonante pour cent, selon la t\u00e9l\u00e9vision kurde. Dans son discours, le pr\u00e9sident Barzani a appel\u00e9 le gouvernement de Bagdad au dialogue : \u00ab Venez n\u00e9gocier afin d'aboutir \u00e0 un meilleur avenir pour vous et pour nous\", a-t-il lanc\u00e9, tout en assurant la communaut\u00e9 internationale que ce r\u00e9f\u00e9rendum ne vise pas \u00e0 imposer de facto une fronti\u00e8re entre le Kurdistan et l'Irak \u00bb.\r\nRELANCE, Mais ALain,  le message n'est pas bien pass\u00e9 \u00e0 Bagdad....\r\nNon, le gouvernement central se dit pr\u00eat \u00e0 \u00ab imposer son autorit\u00e9 pour maintenir l'unit\u00e9 de l'Irak. Premi\u00e8re mesure :  un ultimatum intimant l'ordre de remettre aux autorit\u00e9s centrales le contr\u00f4le des a\u00e9roports r\u00e9gionaux d'Erbil et de Soul\u00e9maniyeh, sous peine d'imposer un embargo des vols vers ses destinations. \r\nBagdad appelle \u00e9galement les pays voisins \u00e0 ne plus acheter de p\u00e9trole en provenance du Kuridistan irakien. Erbil exporte 550 000 barils par jour, soit 0,6% de la production mondiale. C'est quasiment son unique source de revenu.\r\nRELANCE : Et alors---est ce que c'est l\u00e0 qu'interviennent les Etats voisins ?\r\nOui car c'est en Turquie que s'\u00e9coule l'or noir kurde. Et la Turquie, qui abrite une tr\u00e8s forte communaut\u00e9 kurde, est vent debout contre tout ce qui pourrait f\u00e9d\u00e9rer ce peuple dans une nation. Ankara menace donc de fermer les vannes du p\u00e9trole, voire plus. Inqui\u00e9tude aussi de l'Iran, qui met en garde contre un risque de \u00ab chaos \u00bb r\u00e9gional. Les Etats-Unis, eux, disent craindre \u00ab une augmentation de l'instabilit\u00e9 r\u00e9gionale \u00bb.\r\nVous voyez, ce matin, les kurdes irakiens sont heureux et fiers, mais ils sont assez seuls. D'o\u00f9 l'appel de l'ONU a calmer le jeu et \u00e0 chercher le compromis.\r\n(Siemens - Astom) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique...Le groupe fran\u00e7ais Alstrom...et l'allemand Siemens...ont offficialis\u00e9 hier soir leur accord...en vue de fusionner leurs activit\u00e9s ferroviaires...\r\nDe quoi donner naissance \u00e0 un nouveau g\u00e9ant...au chiffre d'affaires estim\u00e9...\u00e0 15 milliards de francs.\r\nObjectif : lutter contre le num\u00e9ro un mondial du train...le chinois CRRC.\r\nLa nouvelle entit\u00e9 s'appellera Siemens-Alstrom...et sera dirig\u00e9e par l'actuel PDG d'Alstrom...le Fran\u00e7ais Henri Lafarge....\r\n(11/MACRON REAX BERLIN PA) L'audace comme r\u00e9ponse au d\u00e9fi europ\u00e9en...\r\nLe pr\u00e9sident francais Emmanuel Macron... a pr\u00e9sent\u00e9 hier....une serie de proposition pour sortir l'UE de ce qu'il appelle la \"glaciation\" et pour la \"rendre au peuple\",.\r\nUne feuille de route pour les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\nEmmanuel Macron propose notamment la cr\u00e9ation d'un parquet europ\u00e9en contre le terrorisme, un budget de d\u00e9fense commun.\r\nMais aussi un ministe des finances et un budget commun de la zone euro.\r\nUne id\u00e9e que d\u00e9sapprouve le FDP, le Parti lib\u00e9ral allemand....\r\nLes pr\u00e9cisions de Blandine Milcent.\r\n  1'05''\r\n(TF2/HOTELS SANS ENFANTS (7H)) Vous l'avez peut-\u00eatre lu ou entendu...\r\nUn restaurant genvois avait d\u00e9cid\u00e9 de b\u00e2nir..les  enfants...de moins de 4 ans...de sa salle \u00e0 manger....\r\nCette tratoria s'est ensuite r\u00e9trct\u00e9e face aux nombreuses critiques\r\nPourtant... les loisirs sans enfants sont une tendance \u00e0 la hausse... \r\nLes h\u00f4tels r\u00e9serv\u00e9s aux adultes se multiplient... \r\net, Rinny Gremaud, cette offre refl\u00e8te aussi.... une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique.\r\n  1'36''\r\n((Jouir d'un jacuzzi, d'une vue sur la mer, ou d'un bon restaurant... sans cris d'enfants... C'est le genre de vacances dont r\u00eavent certains couples... Et ils sont toujours plus nombreux... Une client\u00e8le pr\u00eate \u00e0 payer pour avoir la garantie du calme... Thomas Alleman parle d'un march\u00e9 en croissance... il est directeur chez Hotellerie Suisse.\r\nSON 1 24''\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande sans froisser personne, les professionnels du tourisme utilisent diff\u00e9rentes formules... Il y a les h\u00f4tels qui se d\u00e9clarent \"r\u00e9serv\u00e9s aux adultes\"... d'autres qui limitent leur acc\u00e8s aux clients de plus de 16 ans... Et puis, il y a les moteurs de recherche... o\u00f9 les \u00e9tablissement appel\u00e9s \"romantiques\" d\u00e9signent ceux qui n'accueilleront pas volontiers les famillles.\r\nPour Thomas Alleman, ces h\u00f4tels ne font pas de discrimination contre les enfants... Ils\r\n r\u00e9pondent aux besoin du march\u00e9 en se sp\u00e9cialisant.\r\nSON 2 22''\r\nAlors les h\u00f4tels r\u00e9serv\u00e9s aux adultes... cela ne semble offusquer personne... Contrairement aux restaurants... le patron de cette trattoria genevoise l'aura appris \u00e0 ses d\u00e9pends.))\r\n(19/CINE ROMAN D'ADULTES PI) Ce n'\u00e9tait pas des enfants...mais des ados...que les documentaristes B\u00e9atrice et Nasser Bakhti...avaient film\u00e9...il y a sept ans d\u00e9j\u00e0 dans \"Romand d'ados\"...\r\nGrand succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque...et bien d\u00e8s aujourd'hui...la suite ...\"Romans...d'asultes...\" est \u00e0 d\u00e9couvrir dans les salles...\r\n  1/2 - EXTRAIT (19'')\r\nXavier, Rachel, M\u00e9lanie...ils ont aujourd'hui 25 ans et ont \u00e9t\u00e9 suivis durant une ann\u00e9e pour les besoins de \u00abRomans d'adultes\u00bb. \r\nAlors Rafael Wolf....est ce qu'on trouve cet aspect sga....qui avait fait le succ\u00e8s de Roman d'ados?\r\n  2/2 - PAPIER\r\n((RW : Oui, m\u00eame si cette suite est plus courte, deux parties d'une heure 30 chacune, contre quatre parties pour \u00ab Romans d'ados \u00bb.\r\nEt la grosse diff\u00e9rence, c'est que \u00ab Romans d'ados \u00bb suivait sur sept ann\u00e9es l'\u00e9volution de gosses de 12 \u00e0 18 ans. Ici, une ann\u00e9e de tournage a suffi pour fixer ce que les anciens ados sont devenus.\r\nOn perd pour le coup la m\u00e9tamorphose au profit de l'ellipse, \r\nce qui n'emp\u00eache en rien de s'attacher imm\u00e9diatement \u00e0 ces cinq vies qu'on retrouve avec le m\u00eame plaisir, la m\u00eame empathie.\r\nD\u00e9j\u00e0 quelques r\u00eaves bris\u00e9s pour certains. De nouveaux espoirs. Une cure de d\u00e9sintoxication. Un coming-out. Et pour tous, des interrogations sur la famille, sur le travail, sur l'amour.\r\nAvec un constat assez clair qui tend \u00e0 d\u00e9montrer que la classe sociale d\u00e9termine largement l'avenir d'un enfant.\r\nLa proximit\u00e9 que B\u00e9atrice et Nasser Bakhti ont su b\u00e2tir avec \r\nXavier, Rachel, Thys, M\u00e9lanie et Jordann ne donne qu'une seule envie.\r\nContinuer l'exp\u00e9rience. Retrouver ces vies en mouvement dans 7, 14, 21, 28 ans encore, pourquoi pas. \r\nC'est ce qu'a fait une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui a suivi 14 enfants britanniques depuis 1964 jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\nVu la qualit\u00e9 de \u00ab Romans d'ados \u00bb et de \u00ab Romans d'adultes \u00bb, on peut r\u00eaver sans crainte d'un \u00e9quivalent helv\u00e9tique.))\r\n(METEO) Et c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir....d\u00e8s...ce mercredi...dans les salles de cin\u00e9ma romandes...\r\nAvant peut-\u00eatre de vous rendre dans les salles obscures....vous aurez droit \u00e0 une journ\u00e9e... plut\u00f4t ensoleill\u00e9, avec quelques passages nuagueux. \r\nAlors que dans les Alpes, des averses ne sont pas exclues. \r\nComptez 10 degr\u00e9s pour ce matin et jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. \r\nProgramme similaire pour demain et vendredi...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-27T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-27T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8932929", "ece-8932906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:28:12Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est 7 heures \u00e0 la une de cette matinale, pouvez -vous encore emmener vos enfants au restaurant trop bruyant, trop turbulents, ils peuvent d\u00e9ranger la client\u00e8le un patron Genevois a d\u00e9cid\u00e9 de leur interdire son \u00e9tablissement, sa d\u00e9cision a suscit\u00e9 untel, il a d\u00fb se r\u00e9tracter, mais la question reste : faut -il des Restos sp\u00e9cial enfants ou encore des h\u00f4tels garantis d'\u00eatre devenu totalement intol\u00e9rants aux bovins, nous verrons ce qu'en pense la profession, reportage \u00e0 8 heures moins quart autre question dans cette matinale quel territoire peut encore demander son ind\u00e9pendance et pour quel motif le Kurdistan irakien a voter oui ce week- end, mais Bagdad n'a pas l'intention de se laisser faire, les Catalans veulent voter dimanche mais Madrid refuse de bras de fer entre une r\u00e9gion et un \u00c9tat Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 8 H nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure, elle veut des aliments de bonne qualit\u00e9 produit dans le respect de l'environnement et dans des conditions de travail \u00e9quitable de tr\u00e8s bonnes intentions du Conseil national mais il estime que cela va beaucoup trop loin la perte Ad\u00e8le Thorens est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures et demie, elle a tout de suite, c'est le journal. \r\nJulien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 tous, les assurances maladie pr\u00e9parent le terrain, ils annoncent que les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont augment\u00e9 de 4 pourcent l'an dernier, comme pour expliquer au mieux faire passer la pilule d'une nouvelle hausse des primes maladie vous paierez donc un peu plus encore de quoi sant\u00e9 sur l'effet du nouveau syst\u00e8me de tarification Tarmed le syst\u00e8me de sant\u00e9 am\u00e9ricain 28 demeur\u00e9e intacte l'Obamacare survit \u00e0 la fronde de baltringues sans majorit\u00e9 au Congr\u00e8s, les r\u00e9publicains renoncent d'officiellement \u00e0 voter leur contre- r\u00e9forme une vue sur la mer ou Jacquou Zi sans cris d'enfants, vous en avez peut-\u00eatre, il n'y a pas que les restaurants des h\u00f4tels aussi, propose des s\u00e9jours sans enfants et puis mercredi, jour de sortie cin\u00e9ma, on verra ce que les ados de ce coin de pays sont devenus, 7 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de Romans d'ados Plassard Romans d'adultes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est un rituel de l'Automne, les nouveaux tarifs des primes maladies seront annonc\u00e9es demain et d\u00e9j\u00e0 une certitude, cette ann\u00e9e encore, ces primes vont augmenter, fa\u00e7on de nombreuses critiques et r\u00e9actions les caisses maladie pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 le terrain leur association fa\u00eeti\u00e8re sant\u00e9suisse a pr\u00e9sent\u00e9, hier, l'\u00e9tat des co\u00fbts de la sant\u00e9, ils ont encore augment\u00e9 de 4 pourcent dans dans dernier et les caisses veulent donc r\u00e9percuter cette hausse sur les primes, les pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [93%] :\r\nLes assureurs ont brandi la facture par patient, les co\u00fbts ont grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 4 pourcent \u00e0 \u00e0 partir de l\u00e0 sant\u00e9suisse imagine une hausse des primes \u00e9quivalente, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait exercer une pression vers le bas avec l'effet Tarmed, la nouvelle tarification des soins promet des \u00e9conomies de 470 millions qui permettrait de limiter la hausse des primes en-dessous de ses 4 pourcent les les caisses maladie, elle n'y croit pas vers un a Nold, directrice de sant\u00e9suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [87%] :\r\nNon, on a un peu peur que les \u00e9conomies peuvent pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, parce que les 470 millions de francs qui \u00e9taient pr\u00e9vus comme \u00e9conomie il faut d'abord les r\u00e9aliser et c'est pas encore s\u00fbr parce que \u00e7a d\u00e9pend du comportement des m\u00e9decins des h\u00f4pitaux, \u00e7a d\u00e9pend comme une facture et comme ils ont des co\u00fbts, ils vont certainement aussi l'ann\u00e9e prochaine pour couvrir les co\u00fbts, donc on est un peu prudent pour ses \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [99%] :\r\nElles sont r\u00e9alisables et les assureurs doivent en tenir compte pour limiter la hausse des primes c'est l'avis de Marina Carobbio, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:26) [87%] :\r\nIl y a une r\u00e9elle possibilit\u00e9 de faire des \u00e9conomies, apr\u00e8s c'est aux assure on aussi de faire des contr\u00f4les et voir que, il y a pas de possibilit\u00e9 pour les h\u00f4pitaux pour les m\u00e9decins de contourner disons comme \u00e7a, cette r\u00e9vision du Tarmed. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [95%] :\r\nLa traditionnelle dispute d'Automne autour des co\u00fbts de la sant\u00e9, un d\u00e9bat \u00e0 huis clos, qui va bient\u00f4t \u00eatre port\u00e9 sur la place publique, puisqu'une nouvelle initiative populaire sera lanc\u00e9e vendredi pour donner la libert\u00e9 et l'autonomie aux cantons de contr\u00f4ler les co\u00fbts de la sant\u00e9, la libert\u00e9 par exemple de cr\u00e9er une institution cantonale qui g\u00e8re les primes et les prestations de l'assurance maladie obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales a publi\u00e9 un rapport qui laisse pr\u00e9sager une probable sur- consommation des soins en Suisse, la hausse moyenne des primes pour l'an prochain sera donc d\u00e9voil\u00e9e demain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:14) [98%] :\r\nEt le syst\u00e8me de sant\u00e9 est aussi \u00e0 la une aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [94%] :\r\nLa nouvelle \u00e9tait dans l'air, elle a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e hier soir les R\u00e9publicains renoncent \u00e0 voter une derni\u00e8re fois pour abroger l'Obamacare, une loi sur la protection sociale que Donald Trump avait promis de supprimer, c'est donc la fin de 7 ann\u00e9es de tergiversations au sein du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les d\u00e9tails \u00e0 Washington avec Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:34) [94%] :\r\nCe n'est pas faute d'avoir essay\u00e9, mais dans le camp r\u00e9publicain, il n'y aura pas eu de consensus sur la fa\u00e7on d'abroger l'Obamacare, le syst\u00e8me de sant\u00e9 que Donald Trump avait promis de balayer avec au moins 3 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains, oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme, Mitch McConnell, le leader de la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, n'a pu qu'admettre la d\u00e9faite, il y aura m\u00eame pas de vote afin d'\u00e9viter une ultime humiliation l'Obamacare est sauv\u00e9e, c'est la fin d'un long combat l\u00e9gislatif un chapitre de la politique am\u00e9ricaine qui se clos Pourtant hier soir \u00e0 Washington dans le camp r\u00e9publicain l'\u00e9chec semblait d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 dans les all\u00e9es du congr\u00e8s, une autre r\u00e9forme embl\u00e9matique est sur les rails, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 une simplification du code des imp\u00f4ts souhait\u00e9es 2 ses voeux par la Maison Blanche, les grandes lignes de ce projet, doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur les cendres encore chaudes du projet d'abrogation de l'Obamacare Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:29) [88%] :\r\nRetour en Suisse Le Conseil National durcit le ton, il veut interdire tout financement \u00e9tranger des lieux de culte musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [92%] :\r\n\u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre du peuple a accept\u00e9 hier une motion issue des rangs de la Lega le texte hein r\u00e9clame aussi des comptes transparents et puis obliger les imams \u00e0 pr\u00eacher dans une langue nationale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est oppos\u00e9 \u00e0 cette motion, il a plaid\u00e9 sans succ\u00e8s, le risque de discrimination des musulman pour une majorit\u00e9 UDC PDC le risque de radicalisation chez les jeunes, justifie une intervention f\u00e9d\u00e9rale \u00e9coutez le conseiller national PDC valaisan il Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:01) [89%] :\r\nIl s'agit surtout audacieux, la s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays et on sait qu'aujourd'hui, on l'a vu d'ailleurs derni\u00e8rement avec des jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9 dans des centres culturels musulmans qu'il y a un certain nombre de probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes bien c'est surtout de pas savoir d'o\u00f9 vient l'argent qui financ\u00e9 ce centres culturel c'est c'est mosqu\u00e9es, je pense, \u00e7a c'est un vrai souci s'associent aussi pour les musulmans, j'imagine qu'ils ne savent pas exactement qui les financent, qu'est -ce qu'on attend 2 il y a un souci aussi, c'est que ben on pr\u00eache dans une langue que personne ne comprend chez nous donc il y a aussi le risque de faire passer certains messages malheureusement extr\u00e9mistes dans une minorit\u00e9 de cas mais c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 et puis surtout le, le fait de dire que dans les autres religions, aujourd'hui, on ne vit pas cette m\u00eame situation de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [91%] :\r\nPas s\u00fbr encore que cette motion soit bien appliqu\u00e9e, puisque le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:51) [92%] :\r\nJe vous coupe la parole, l'Arabie Saoudite met fin \u00e0 une exception, unique au monde, devant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [93%] :\r\nMais les Saoudiennes pourront conduire une voiture, d\u00e9cision prise hier au travers d'un d\u00e9cret du roi Salmane, elle sera appliqu\u00e9e d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2018, le tr\u00e8s conservateur royaume d'Arabie Saoudite \u00e9tait le seul pays \u00e0 interdire le permis de conduire aux femmes certaines militantes avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9es pour avoir braver cette mesure plusieurs d'entre elles ont \u00e9voqu\u00e9 hier une d\u00e9cision historique, c'est tout sauf une surprise des 3 millions de Kurdes d'Irak, qui ont vot\u00e9 ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance qui leur \u00e9tait propos\u00e9e cette semaine par r\u00e9f\u00e9rendum, pr\u00e8s de 3 millions de personnes ont donc vot\u00e9, soit 70 pourcent du du corps \u00e9lectoral des chiffres annonc\u00e9es hier soir, mais encore \u00e0 confirmer, ce qui est s\u00fbr, Alain Franco, c'est que le Kurdistan irakien du pr\u00e9sident Massoud de Barani et la suite de pressions unanime, \u00e0 commencer par celles du pouvoir central de Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:41) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la f\u00eate hier soir dans les rues d'Erbil, apr\u00e8s l'annonce par le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan irakien d'un oui \u00e0 plus de 90 pourcent selon selon la t\u00e9l\u00e9vision kurde dans un discours, le pr\u00e9sident Barzani a appel\u00e9 le gouvernement de Bagdad au dialogue, tout en assurant la communaut\u00e9 internationale que ce r\u00e9f\u00e9rendum ne vise par poser 2 facto une fronti\u00e8re entre le Kurdistan et l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [95%] :\r\nLe message n'est pas bien pass\u00e9 \u00e0 Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:05) [94%] :\r\nEh bien non, parce que le gouvernement central, qui est oppos\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum, se dit pr\u00eat \u00e0 imposer son autorit\u00e9 pour maintenir l'unit\u00e9 de l'Irak, premi\u00e8re mesure un ultimatum qui a intim\u00e9 l'ordre de remettre le contr\u00f4le des a\u00e9roports r\u00e9gionaux d'Erbil et de Souleimanieh sous peine d'imposer un embargo des vols vers 16 destinations Bagdad appelle \u00e9galement les pays voisins \u00e0 ne plus acheter de p\u00e9trole en provenance du Kurdistan irakien Erbil exporte 550000 barils par jour, soit0,6 pourcent de de la production mondiale, c'est quasiment son unique source de revenus alors est -ce que c'est l\u00e0 qu'interviennent les \u00c9tats voisins oui parce que c'est en Turquie que s'\u00e9coule l'or noir kurde, la Turquie, qui abrite une tr\u00e8s forte communaut\u00e9 kurde est vent debout contre tout ce qui pourrait f\u00e9d\u00e9rer ce peuple dans une nation Ankara menace donc de fermer les vannes du p\u00e9trole, voire d'envisager une option militaire inqui\u00e9tude aussi de l'Iran ou 13 pourcent de de la population et kurde, l'Iran, qui met en garde contre un risque de chaos r\u00e9gional les \u00c9tats-Unis disent craindre une augmentation de l'instabilit\u00e9, vous voyez ce matin les kurdes irakiens sont heureux et fiers mais ils sont surtout assez sols d'o\u00f9 l'appel de l'ONU a calmer le jeu \u00e0 calmer le jeu et \u00e0 chercher le compromis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [91%] :\r\nLe prince, ils ont d'Alain Franco de notre briques international l'audace comme r\u00e9ponse au d\u00e9fi europ\u00e9en, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a pr\u00e9sent\u00e9 hier une s\u00e9rie de propositions pour sortir l'UE de ce qu'il appelle la glaciation et pour la rendre au peuple une feuille de route pour les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir, Emmanuel Macron, propose notamment la cr\u00e9ation d'un parquet europ\u00e9en compte le terrorisme est un budget de d\u00e9fense commun aussi, autre mesure un ministre des Finances et un budget de la zone Euro, l'id\u00e9e que d\u00e9sapprouve le FDP le d\u00e9sormais plus puissant parti lib\u00e9ral allemand, les pr\u00e9cisions de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:49) [91%] :\r\nLe plus europ\u00e9en des lib\u00e9raux allemands Alexander Graf Store s'est exprim\u00e9 depuis Bruxelles pour saluer un discours courageux, tout en pr\u00e9cisant que son parti, le FDP n'approuvait pas toutes les propositions d'Emmanuel Macron, la version hard, on la conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le patron des lib\u00e9raux allemands, Christian a estim\u00e9 lui qu'un budget de la zone Euro, o\u00f9 l'argent atterrirait en France pour financer les d\u00e9penses publiques serait impensable et ce n'est pas que de la rh\u00e9torique pour faire monter les ench\u00e8res avant de n\u00e9gocier un programme de gouvernement avec Angela Merkel ce scepticisme, on le retrouve aussi dans les rangs de la CDU et de l'acc\u00e8s sous la branche bavaroise des conservateurs sorti fragilis\u00e9 des urnes, le discours d'Emmanuel Macron, est en revanche applaudit chez les Verts, autres partenaires probables de la future coalition excellent tweete en fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident Chavez d'D\u00e9mir, nous avons besoin d'une coop\u00e9ration forte avec Paris et dans la presse, on pousse \u00e0 la roue, l'Europe a besoin de cette pression, estime ainsi dit Zeit Angela Merkel doit soutenir les plans d'Emmanuel Macron, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [97%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre lu ou entendu un restaurant Genevois avait d\u00e9cid\u00e9 de bannir les enfants de moins de 4 ans de sa salle \u00e0 manger cette trattoria s'est ensuite r\u00e9tract\u00e9e face aux nombreuses critiques pourtant les loisirs sans enfants sont une tendance \u00e0 la hausse les h\u00f4tels r\u00e9serv\u00e9s aux adultes se multiplient et Rinny Gremaud cette offre refl\u00e8te aussi une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:15) [92%] :\r\nJouir d'un Jacques aussi d'une vue sur la mer ou d'un bon restaurant sans cris d'enfants, c'est le genre de vacances dont r\u00eavent certains couples et ils sont toujours plus nombreux, une client\u00e8le pr\u00eate \u00e0 payer pour avoir la garantie du calme Thomas Aleman, parle d'un march\u00e9 en croissance, il est directeur chez hotelleriesuisse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:32) [90%] :\r\nC'est le d\u00e9veloppement d\u00e9mographique donc il y a de plus en plus des personnes \u00e2g\u00e9es qui voyagent, qui vont dans les h\u00f4tels et puis \u00e7a peut d\u00e9ranger cela des petites enfants qui courent dans les couloirs qui crient dans les restaurants, comme il y a des auquel qui se sp\u00e9cialise pour que les enfants puissent circuler lib\u00e9ralement c'est normal qu'il y a \u00e9galement des adultes qui pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre dans un endroit, il n'est pas des petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:56) [96%] :\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande sans froisser personne, les professionnels du tourisme utilisent diff\u00e9rentes formules, il y a les h\u00f4tels qui se d\u00e9clarent r\u00e9serv\u00e9s aux adultes, d'autres qui limitent leur acc\u00e8s aux clients de plus de 16 ans, et puis il y a les moteurs de recherche o\u00f9 les \u00e9tablissement appel\u00e9s romantiques d\u00e9signent ceux qui n'accueilleront pas volontiers les familles pour Thomas Aleman ces h\u00f4tels ne font pas de discrimination contre les enfants, ils r\u00e9pondent aux besoins du march\u00e9 en se sp\u00e9cialisant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:22) [85%] :\r\nC'est pas qu'on ne veut pas d'enfant, c'est qu'on ne fait sp\u00e9cialis\u00e9 sur les personnes adultes, comme il y a des h\u00f4tels pour les enfants de \u00e0 3 ans il y a des h\u00f4tels qui se sp\u00e9cialise pour des voix commencent avec des chiens, c'est bien, si on se positionne clair passe comme \u00e7a, les gens qui viennent, ils savent ce qu'il s'attend sont pas des 6 il y a d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:43) [92%] :\r\nAlors les h\u00f4tels r\u00e9serv\u00e9s aux adultes, cela ne semble offusquer personne Contrairement au restaurant, le patron de cette trattoria genevoise leur a appris \u00e0 ses d\u00e9pens et on y revient tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures moins quart avec un reportage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [92%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas des enfants mais des ados que les documentaristes B\u00e9atrice et Nasser Bakhti avaient film\u00e9 il y a 7 ans d\u00e9j\u00e0 dans Romand d'ados, grand succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien d\u00e8s aujourd'hui la suite Romans d'adultes est \u00e0 d\u00e9couvrir dans les salles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [92%] :\r\nFallait m\u00eame un peu plus que je me donne une chance que j'ai droit de. \r\nJ'ai pas parce que si les choses nouveau au d\u00e9but, il y a eu aussi la diff\u00e9rence dans ce que je ai pas moi et je vis l\u00e0 d'o\u00f9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [93%] :\r\nIl s'appelle Xavier Rachel M\u00e9lanie, ils ont aujourd'hui 25 ans et ont \u00e9t\u00e9 suivis durant une ann\u00e9e, pour les besoins de Romans d'adultes alors Rafa\u00ebl Wolf est -ce qu'on trouve cet aspect saga qui avait fait le succ\u00e8s de Romans d'ados \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:40) [94%] :\r\nAlors oui, m\u00eame si cette suite est plus courte, 2 parties d'une heure 30 chacune et la grosse diff\u00e9rence, c'est que Romans d'ados suivait sur cette ann\u00e9e, l'\u00e9volution de gosses de 12 \u00e0 18 ans ici une ann\u00e9e de tournage a suffi pour fixer ce que les anciens ados sont devenus on perd pour le coup, la m\u00e9tamorphose au profit de l'ellipse, ce qui n'emp\u00eache en rien de s'attacher imm\u00e9diatement \u00e0 ces cinq vies qu'on retrouve avec le m\u00eame plaisir la m\u00eame empathie d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00eaves bris\u00e9s, pour certains, de nouveaux espoirs une une cure de d\u00e9sintoxication un coming-out et pour tous, des interrogations sur la famille, le travail, l'amour, la proximit\u00e9 que B\u00e9atrice et Nasser Bakhti ont su b\u00e2tir avec leurs personnages ne donne qu'une seule envie : continuer l'exp\u00e9rience retrouver s\u00e9vit en mouvement dans 7 14 21 28 ans encore, pourquoi pas, c'est ce qu'a fait une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui a suivi 14 enfants britanniques depuis 1964 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, vu la qualit\u00e9 de Romans d'ados et de Romans d'adultes, on peut r\u00eaver sans crainte d'un \u00e9quivalent helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [94%] :\r\nDonc, \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce mercredi dans les salles de cin\u00e9ma romandes avant de vous rendent peut-\u00eatre dans les salles obscures, vous aurez droit \u00e0 une journ\u00e9e plut\u00f4t ensoleill\u00e9 avec quelques passages nuageux, alors que dans les Alpes, des averses ne sont pas exclues, comptez 10 degr\u00e9s pour ce matin et jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:49) [83%] :\r\nS'appelle Journal de Julien bancaire terre il est 7 heures et quart \u00e0 suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEB1A0BB-C4D4-40C6-853B-89440AD11D17", "internalArchiveId": "EEB1A0BB-C4D4-40C6-853B-89440AD11D17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 27.09.2017", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8933034", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-09-27T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-09-27T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-8933054", "ece-8933034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T07:32:00Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des. \r\n2 idiots, moi j'ai pu prendre l'autre doit dans cette voie doit un robot salut 9 RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 de coups de feu doit avouer que suis pas tr\u00e8s s\u00fbr de moi en fait quoi je vais plus le donner ton sexe, pas vraiment faire peuvent jeune pire rire quand m\u00eame Morgan Cusset pourquoi bon messieurs, j'ai une bonne nouvelle, je viens de trouver quelqu'un qui accepte de nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [67%] :\r\nDu bien chercher du Lubanga Didier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [81%] :\r\nC'est Miroslav Miroslav pourrait m\u00eame rassure moi Herv\u00e9, il a l'habitude de faire ce genre de choses oui bien s\u00fbr, il est bouch\u00e9, on a fr\u00f4l\u00e9 des 2 idiots et un robot point Confolens nouvelle selon les indications de Miroslav sa maison est toute proche d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [74%] :\r\nJe ne peux encore bien souvent tr\u00e8s, on se croirait dans l'\u00eele vendredi 16 ao\u00fbt c'est vendredi 13 alors partie donc futur le jour o\u00f9 je l'ai vu c'\u00e9tait un vendredi 16 parce que c'\u00e9tait l'anniversaire de Jean Rochefort que le rapport, je dois garder au cin\u00e9ma ce jour- l\u00e0, vont reprendre au cin\u00e9ma, oui, il adore les films pas normal par un dehors un chien coiff\u00e9 puisque par de Jean Rochefort pour les billets, tout part d'un sit-in depuis tout \u00e0 l'eau oui, genre sport c'est pas du tout ado adapt\u00e9e \u00e0 l'hiver, je crois qu'on est tous prochains qu'est -ce qu'il y a Kobach/Ambri ici, c'est le principe d'une for\u00eat, bah tu vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [64%] :\r\nVous ne nous au, arr\u00eate de g\u00e9mir h\u00e9 oui toi tu vas juste p\u00e8re coup\u00e9 le sexe dans la bouche et un bandeau qualifi\u00e9 dans un endroit lugubre Pasqua Opel, voil\u00e0 la maison est ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [78%] :\r\nJe dirais plut\u00f4t que c'est une b\u00e2tisse de l'\u00e9poque victorienne -vous, au fond, tu vois bien que cette maison, oui, c'est vrai qu'elle re\u00e7oit plus \u00e0 la maison d'un d\u00e9traqu\u00e9 mental assoiff\u00e9s de sang, une baraque d'ost\u00e9opathe qui a r\u00e9ussi, je vois parce qu'elle a de particulier cette maison tu vois partout les volets sont ferm\u00e9s, ben il est peut-\u00eatre parti en week- end, derni\u00e8rement, il n'a pas eu le temps de tout oublier pas une croix renvers\u00e9e sur le toit, il \u00e9tait peut-\u00eatre \u00e9tourdir les installateurs et les l'envers les corbeaux clou\u00e9s sur les portes, alors \u00e7a je sais pas trop la et avancer, mais vous voyez pas qu'on se rende des grands malades mentaux par le juge pas les gens sur leur maison, regarde, par exemple, Shrek, lui, il vivait dans un bar et \u00e7a l'emp\u00eachait pas d'\u00eatre gentil, c'est \u00e7a qu'il \u00e9tait pas habituellement, il d\u00e9coupe par les 18 des \u00e9trangers : \u00e9coute, c'est le seul mec qui a accept\u00e9 de me greffer ton sec sur ma carlingue, donc on y va, sont donc venus du accepter oui regardez mais c'est trop tard et je sonne. \r\nC'est Bruxelles ben apparemment c'est sa sonnerie de porte, or Preux cool je peux essayait. \r\nPartir qui ont \u00e7a ensemble pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [79%] :\r\nTous les vendredis, Hillary et hop, juste pour savoir rester sur leur rentr\u00e9e au Miroslav sur un forum de cannibalisme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [62%] :\r\nHerv\u00e9 des dieux, des idiots et arrogant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB64F75F-9C52-443E-89BD-128E3CC46776", "internalArchiveId": "AB64F75F-9C52-443E-89BD-128E3CC46776", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le budget fran\u00e7ais pour 2018 doit jongler entre baisses d'imp\u00f4ts et r\u00e9duction du d\u00e9ficit public", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9sente mercredi sa copie budg\u00e9taire pour l'ann\u00e9e 2018, premi\u00e8re du quinquennat d'Emmanuel Macron. Entre les vastes baisses d'imp\u00f4ts annonc\u00e9es et la r\u00e9duction promise du d\u00e9ficit public, l'\u00e9quilibre est difficile \u00e0 trouver.\r\n\r\n* * Le budget fran\u00e7ais pour 2018 doit jongler entre baisses d'imp\u00f4ts et r\u00e9duction du d\u00e9ficit public 12h30 Budget France \r\nOn parlait il y quelques instants du budget vaudois qui est dans les chiffres verts... \u00e0 une \u00e9chelle nationale, il est aussi question du budget pour le gouvernement d'Emmanuel Macon. Il pr\u00e9sente aujourd'hui sa copie budg\u00e9taire pour l'ann\u00e9e 2018, premi\u00e8re du quinquennat. Un exercice test, un difficile \u00e9quilibre entre les vastes baisses d'imp\u00f4ts annonc\u00e9es et la r\u00e9duction promise du d\u00e9ficit public. Le tout dans un contexte de grogne face \u00e0 des mesures d\u00e9j\u00e0 connues comme la baisse de l'aide au logement. Paris, Ariane Hasler. \r\nSachez que l'ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault sera l'invit\u00e9 de Forum ce soir d\u00e8s 18 heures.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le budget fran\u00e7ais pour 2018 doit jongler entre baisses d'imp\u00f4ts et r\u00e9duction du d\u00e9ficit public / 12H30_2017-09-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9sente mercredi sa copie budg\u00e9taire pour l\u2019ann\u00e9e 2018, premi\u00e8re du quinquennat d'Emmanuel Macron. Entre les vastes baisses d\u2019imp\u00f4ts annonc\u00e9es et la r\u00e9duction promise du d\u00e9ficit public, l'\u00e9quilibre est difficile \u00e0 trouver."], "variantIds": ["ece-8932873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T11:17:48Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRoger Guignard, on parlait il y a quelques instants du budget Vaudois qui dans les chiffres verts et bien \u00e0 une \u00e9chelle nationale est aussi question du budget pour le gouvernement d'Emmanuel Macron, cette fois -ci il pr\u00e9sente aujourd'hui sa copie budg\u00e9taire pour l'ann\u00e9e 2018 premi\u00e8re du quinquennat un exercice test un exercice difficile un difficile \u00e9quilibre aussi entre les vastes baisses d'imp\u00f4ts annonc\u00e9es et la r\u00e9duction promise du d\u00e9ficit public, le tout dans un contexte de grogne face \u00e0 des mesures d\u00e9j\u00e0 connues, comme la baisse de l'aide au logement paris Ariane Hasler \u00e9coutez, imp\u00f4ts, le gouvernement avait annonc\u00e9 une baisse de 10 milliards : elle sera finalement de 7 milliards on cause notamment le d\u00e9calage \u00e0 l'Automne de la baisse des cotisations ch\u00f4mage et maladie dans le secteur priv\u00e9 des baisses, initialement pr\u00e9vue en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement a \u00e9galement revu \u00e0 la baisse ses ambitions en mati\u00e8re de d\u00e9pense publique, passant de 20 \u00e0 16 milliards d'euros d'\u00e9conomies, dont 8 pour le seul p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00c9tat, un objectif qui sera difficile \u00e0 atteindre, Bercy doit non seulement absorber les baisses d'imp\u00f4ts mais aussi int\u00e9grer plusieurs milliards d'euros de nouvelles d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9cisions prises sous Fran\u00e7ois Hollande et aux promesses de campagne du candidat Macron plusieurs portefeuilles minist\u00e9riels sont donc annonc\u00e9s en hausse, la justice, l'enseignement sup\u00e9rieur, ou encore la d\u00e9fense, en contrepartie, 3 secteurs principaux sont mis \u00e0 contribution : l'emploi, avec notamment la r\u00e9duction drastique des contrats aid\u00e9s, mais aussi des suppressions de postes, j'ai pas l'emploi, le logement avec la baisse des aides, notamment pour les logements sociaux et enfin les transports avec le gel probable de plusieurs grands projets d'infrastructures et sachez que l'ancien ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, sera l'invit\u00e9 de Forum ce soir d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B3780C6-0369-4FB6-9415-B37A9143D426", "internalArchiveId": "6B3780C6-0369-4FB6-9415-B37A9143D426", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et showcase de Danitsa, chanteuse de hip hop suisse", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Titres jou\u00e9s et interpr\u00e9t\u00e9s :\r\n- Remember me\r\n- Bachata", "durationSec": 1059, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["hip hop"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-27T11:52:18Z", "program": {"href": "/programs/1954D230-F236-411E-8B34-F7F819EC56C2", "id": "1954D230-F236-411E-8B34-F7F819EC56C2", "name": "Bras cass\u00e9s (Les)"}, "contributors": [{"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Danitsa", "role": "chanteuse de hip hop", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Danitsa", "role": "chanteuse de hip hop", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF189A64-8E0D-4737-AC4C-33D9171F4F89", "internalArchiveId": "CF189A64-8E0D-4737-AC4C-33D9171F4F89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La C\u00f4te d'Ivoire se dote d'un centre high tech pour la sant\u00e9 en Afrique", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dosso, Mireille\r\nL'institut Pasteur d'Abidjan a mis en ouvre un complexe de pointe pour lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies et les crises sanitaires qui frappent le continent africain. C'est une premi\u00e8re puisque la plupart des biobanques sont situ\u00e9es dans des pays occidentaux.\r\nLes d\u00e9tails avec la microbiologiste Mireille Dosso, directrice de l'Institut Pasteur d'Abidjan, interrog\u00e9e par Sarah Dirren.", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915228", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La C\u00f4te d'Ivoire se dote d'un centre high tech pour la sant\u00e9 en Afrique / CQFD_2017-09-27T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019institut Pasteur d\u2019Abidjan a mis en \u0153uvre un complexe de pointe pour lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies et les crises sanitaires qui frappent le continent africain. C'est une premi\u00e8re puisque la plupart des biobanques sont situ\u00e9es dans des pays occidentaux.\nLes d\u00e9tails avec la microbiologiste Mireille Dosso, directrice de l\u2019Institut Pasteur d\u2019Abidjan, interrog\u00e9e par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8915228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T08:56:46Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nUne centaine de chercheurs et directeur des Instituts Pasteur du monde entier se sont r\u00e9unies, donc la semaine pass\u00e9e \u00e0 l'institut Pasteur d'Abidjan pour la mise en oeuvre d'un d'un complexe de pointe, le but de ce complexe, lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies qui frappent le continent africain, avec en ligne de mire des pathog\u00e8nes comme Ebola, c'est une premi\u00e8re, sa radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [86%] :\r\nUne premi\u00e8re en effet St\u00e9phane, puisque la plupart des des biobanques, c'est-\u00e0-dire des instituts qui d\u00e9tiennent et travaille sur des pathog\u00e8nes ultra- virulents sont situ\u00e9es dans les pays riches, nos pays occidentaux, c'est donc une premi\u00e8re pour le continent africain, d'autant plus que l'institut Pasteur d'Abidjan, ceux de Trappes prochainement dans la apport \u00e0 Thouars, de type P4, il en existe quelques en dans le monde, \u00e0 \u00eatre habilit\u00e9s \u00e0 \u00e0 travailler sur des super, super pathog\u00e8ne super dangereux en ce complexe et appel\u00e9 vraiment \u00e0 devenir un outil dans la lutte contre et puis des mines et les crises Sony. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nNous sommes en ligne avec la C\u00f4te d'Ivoire avec vous une Mireille Dosso bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [99%] :\r\nOui bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [96%] :\r\nVous \u00eates microbiologiste, directrice de l'institut Pasteur d'Abidjan o\u00f9 vous \u00eates d'ailleurs en ce moment avec donc cette bonne nouvelle \u00e0 la con qu'on d\u00e9couvre ce matin dans CQFD, ce centre de comp\u00e9tence sur place en Afrique de l'Ouest, l'id\u00e9e c'est que vous puissiez r\u00e9agir beaucoup plus rapidement en situation de crise puisque tout se fait sur place sur le terrain et non pas dans un pays occidental, c'est \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, merci beaucoup, vous savez que, il y a eu l'immense \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 virus Ebola et que la C\u00f4te d'Ivoire a \u00e9t\u00e9 limitrophe de 2 pays qui ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement atteint et donc, \u00e0 la suite de cet effroyable \u00e9pid\u00e9mie sur le gouvernement ivoirien, nous a demand\u00e9 de de dispositions n'a pas. \r\nPour prendre en charge d'\u00e9ventuelles \u00e9pid\u00e9mies de ce type, mais \u00e9galement d'autres jeux \u00e9pid\u00e9mies dues \u00e0 des pathog\u00e8nes hautement virulente dont on ne conna\u00eet pas encore le nom, il a fallu donc faire un projet pour un laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 notamment de niveau P4 pour avoir la capacit\u00e9 tr\u00e8s rapide de pouvoir travailler sur ce pathog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [85%] :\r\nOui, parce que les pathog\u00e8nes \u00e9taient envoy\u00e9s en Occident, puis ensuite pour \u00eatre analys\u00e9s et ensuite vous revenez des virus en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : en cas d'\u00e9pid\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re les \u00e9chantillons des malades doivent normalement \u00eatre envoy\u00e9s dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s qui poss\u00e8de des laboratoires de haute s\u00e9curit\u00e9 et donc ce qui fait que la riposte n'est-ce-pas et se fait tardivement et explique souvent le taux de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e et la 2\u00e8me chose c'est que on ne peut pas former n'est -ce pas les professionnels de sant\u00e9, dans des conditions \u00e9pid\u00e9mies majeures parce qu'on n'a pas les tiges positif ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [90%] :\r\nDonc est -ce qu'il manque surtout alors vous le dites \u00e0 Mireille Dosso, ce n'est pas seulement l'infrastructure, c'est aussi la formation qu'est -ce qu'il manque l'argent, la formation. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors nous avons eu vraiment une oreille tr\u00e8s tr\u00e8s attentive de la part du gouvernement ivoirien qui a compris qu'il fallait d\u00e9velopper des infrastructures de pointe \u00e9galement installer des \u00e9quipements de pointe et recrutait du scientifique et du personnel technique donc ces installations vont permettre d'une pas de former et bien s\u00fbr des professionnels de Paul Dubois, mais \u00e9galement des professionnels de la sous r\u00e9gion ouest-africaine et aussi de pouvoir travailler avec des \u00e9quipes des pays industrialis\u00e9s qui pourront donc venir d\u00e9velopper des projets de recherche et travaillent avec nous, dans nos infrastructures, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que nous avons tenu \u00e0 \u00eatre aux normes internationales, est donc un brassage entre les diff\u00e9rentes \u00e9quipes, les \u00e9quipes des pays industrialis\u00e9s et nos \u00e9quipes ici su place \u00e7a c'est l'un des volets le 2\u00e8me volet c'est que de disposer d'infrastructures et d'\u00e9quipements de pointe et de personnel sp\u00e9cialis\u00e9 permet de prendre en charge et de diagnostiquer tr\u00e8s rapidement des \u00e9pid\u00e9mies et donc on va permettre au gouvernement ivoirien Affi diff\u00e9rents minist\u00e8res une riposte adapt\u00e9e sp\u00e9cifique et dans un temps tr\u00e8s bref, ce qui est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour les populations de C\u00f4te-d'Ivoire, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement pour la sous- r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [92%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que alors d'une part, vous \u00e9tudiez ces pathog\u00e8nes Mireille Dosso, mais en m\u00eame temps vous essayez d'\u00e9laborer des vaccins. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:09) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc vous savez une et je dirais richesse en Guin\u00e9e, c'est les \u00e9chantillons biologiques et les souches microbiennes parce que lorsque vous disposez -vous conserver, vous pouvez conserver des souches microbiennes, elles sont donc on peut les, les, je dirais, vendre au priv\u00e9 ou les f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, pas \u00e0 des industriels tout pr\u00e9par\u00e9s, il y a sur des vaccins, mais \u00e9galement pour pr\u00e9parer des kits de diagnostic et donc ce qui est important, c'est que, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les vaccins et l'\u00e9quipe de diagnostics sont parfaitement adapt\u00e9s d'un Spa aux situations \u00e9pid\u00e9miologiques qui sont les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [91%] :\r\nOui, et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, vous avez une biobanques qui vous poss\u00e9dez par exemple des \u00e9chantillons de virus de poliomy\u00e9lite vous et je vous poss\u00e9dez aussi des \u00e9chantillons de virus assez rare qui pourrait justement int\u00e9ress\u00e9 l\u00e0, l'industrie pharmaceutique, c'est le cas d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ce que je voudrais dire par rapport \u00e0 votre intervention, c'est que les poliovirus, effectivement, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 nous avaient demand\u00e9 de les conserver mais on vient de nous demander de faire leur destruction et ce que nous avons fait, puisque on ne doit plus de souche de poliovirus puisque notamment la C\u00f4te d'Ivoire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 positif. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:42) [74%] :\r\nC'est \u00e7a, plus de points. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:44) [85%] :\r\nN'est -ce pas une micro- organismes, il y a d'particulier pour certaines maladies tropicales bonjour, peux citer seulement pour l'instant la peine 3 puisque nous avons une \u00e9pid\u00e9mie effectivement nous conservons donc dans les conditions idoines et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pourra les mettre \u00e0 disposition de la communaut\u00e9 internationale et du milieu industriel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [88%] :\r\nDonc vous vous poss\u00e9dez actuellement justement la le de, voil\u00e0 le le de des \u00e9chantillons de de la notamment, c'est \u00e7a que vous citiez, c'est vraiment la la l'urgence actuelle c'est la dingue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:19) [87%] :\r\nOui, actuellement nous avons une \u00e9pid\u00e9mie le 23 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [83%] :\r\nAlors que fait de la il y a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:25) [89%] :\r\nParce que \u00e7a le met parce vous \u00e9num\u00e9rer tout ce qu'on a dans le cong\u00e9lateur, mais il y a un certain nombre de d'\u00e9chantillons et de Suisse, que nous avons d\u00e9j\u00e0 dans le cong\u00e9lateur, mais nous sommes en train de faire des enqu\u00eates prospectives pour faire des collections sur certains pataugeait sera exactement ce qui ne se trouvent que dans les r\u00e9gions tropicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [89%] :\r\nAlors on peut, on pense \u00e0 la dingue, on \u00e9voquait Ebola, c'est aussi encore d'actualit\u00e9 pour vous dans dans les recherches. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [84%] :\r\n\u00e0 double vont le pr\u00e9parer pour Ebola, bien s\u00fbr, mais aussi des autres pathog\u00e8nes les Verts comme le virus de la fi\u00e8vre de Lassa ou comme le virus de Marburg, qui sont aussi des agents des fi\u00e8vres h\u00e9morragiques. \r\nIl y a eu derni\u00e8rement des cas mais infection due au virus de Lassa au Nigeria oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [99%] :\r\nEt puis la malaria. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:21) [82%] :\r\nAvant la malaria, \u00e7a, c'est notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:24) [87%] :\r\nNous surveillons avait le succ\u00e8s distance et puis nous faisons aussi beaucoup d'effets cliniques th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [94%] :\r\nDonc, qu'est -ce que nous pouvons esp\u00e9rer de ce centre qui est en train d'\u00e9merger, alors bien s\u00fbr vous avez Mireille Dosso, d\u00e9j\u00e0 vous poss\u00e9dez des \u00e9chantillons mais vous poss\u00e9dez pas encore l'infrastructure pour \u00e9laborer par exemple des vaccins ou des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:47) [85%] :\r\nOui, nous avons un certain niveau de s\u00e9curit\u00e9 de ce qui, infrastructures, niveau de la dessus parce de C\u00f4te d'Ivoire, mais il \u00e9tait n\u00e9cessaire de augmenter d'un Star la technologie au niveau de cet institut Pasteur c'est ce que nous faisons depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 50, donc l\u00e0 actuellement nous avons une biobanques au normes internationale avec tout ce qui, tous les m\u00e9canismes, la technologie de conservation et a plusieurs m\u00e9thodes de conservation, nous disposons de toutes les m\u00e9thodes de conservation qui sont actuellement disponibles sur le march\u00e9 international, ce qui fait que et l'organisation ouest-africaine de la sant\u00e9 a identifi\u00e9 donc cette biobanques comme biobanques des pays de la CEDEAO. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [94%] :\r\nCEDEAO, c'est-\u00e0-dire des pays de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [94%] :\r\nMireille Dosso qu'est -ce qu'on peut pour terminer qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter pour les mois et les les ann\u00e9es \u00e0 venir, alors avec ce nouveau centre de pointe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:52) [88%] :\r\nEn mati\u00e8re de perspectives, ce que je souhaiterais personnellement, ainsi que mes collaborateurs, c'est que vraiment on puisse se d\u00e9velopper des programmes scientifiques et au niveau et que la communaut\u00e9 scientifique viennent en Guin\u00e9e Culmont comme b\u00e9b\u00e9, donc \u00e0 d\u00e9velopper ses projets de recherche son petit-fils de soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [91%] :\r\nEh bien, c'est tout ce qu'on veut, on peut vous souhaiter avec ce centre donc de pointe pour lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies qui frappent le continent africain, un complexe qui est situ\u00e9 en Afrique en C\u00f4te-d'Ivoire, \u00e0 Abidjan, et pour nous en parler ce matin dans CQFD Mireille Dosso dans microbiologiste, directrice de l'institut Pasteur \u00e0 Abidjan, quel temps fait- il Abidjan aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:33) [69%] :\r\nAh, il fait un bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [87%] :\r\nLa vache, h\u00e9 bien on pense bien \u00e0 vous en faites une belle journ\u00e9e Mireille Dosso. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:40) [91%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [91%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T07:31:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-49D05042-6051-4866-B158-1785F0DEBBFF", "internalArchiveId": "49D05042-6051-4866-B158-1785F0DEBBFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Perret", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nNous avons rencontr\u00e9 Pierre Perret \u00e0  l'occasion du concert qu'il donnait cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Zinal.\r\nPierre Perret faite cette ann\u00e9e 60 ans de carri\u00e8re et si vous pensez que son r\u00e9pertoire ne s'arr\u00eate qu'en dessous de la ceinture avec son titre \"Le Zizi\", et bien sachez qu'il est avant tout un po\u00e8te engag\u00e9 et amoureux de la chanson fran\u00e7aise, du verbe, de l'argot qui sont les signes distinctifs de son \u00e9criture.\r\nAu del\u00e0 des mots, Pierrot est un bon vivant et il va vous faire d\u00e9couvrir le plaisir de manger, d'aimer ou de profiter des petites choses de la vie.  \r\nPierre Perret se confie au micro de Brigitte Mari", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914962", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 27.09.2017", "Pierre Perret / DLN_2017-09-27T20:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 27.09.2017", "Pierre Perret / DLN_2017-09-27T20:03:00_derriere-les-notes"], "alternativeSummary": ["Nous avons rencontr\u00e9 Pierre Perret \u00e0  l'occasion du concert qu'il donnait cet \u00e9t\u00e9 2017 \u00e0 Zinal.\nPierre Perret f\u00eate cette ann\u00e9e 60 ans de carri\u00e8re et si vous pensez que son r\u00e9pertoire ne s'arr\u00eate qu'en dessous de la ceinture avec son titre \"Le Zizi\", eh! bien sachez qu'il est avant tout un po\u00e8te engag\u00e9 et amoureux de la chanson fran\u00e7aise, du verbe, de l'argot qui sont les signes distinctifs de son \u00e9criture.\nAu del\u00e0 des mots, Pierrot est un bon vivant et il va vous faire d\u00e9couvrir le plaisir de manger, d'aimer ou de profiter des petites choses de la vie.  \nPierre Perret se confie au micro de Brigitte Mari", "Nous avons rencontr\u00e9 Pierre Perret \u00e0  l'occasion du concert qu'il donnait cet \u00e9t\u00e9 2017 \u00e0 Zinal.\nPierre Perret f\u00eate cette ann\u00e9e 60 ans de carri\u00e8re et si vous pensez que son r\u00e9pertoire ne s'arr\u00eate qu'en dessous de la ceinture avec son titre \"Le Zizi\", eh! bien sachez qu'il est avant tout un po\u00e8te engag\u00e9 et amoureux de la chanson fran\u00e7aise, du verbe, de l'argot qui sont les signes distinctifs de son \u00e9criture.\nAu del\u00e0 des mots, Pierrot est un bon vivant et il va vous faire d\u00e9couvrir le plaisir de manger, d'aimer ou de profiter des petites choses de la vie.  \nPierre Perret se confie au micro de Brigitte Mari"], "variantIds": ["ece-8914963", "ece-8914962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T23:48:55Z", "speechToTexts": ["05.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nAujourd'hui dans derri\u00e8re les notes, nous sommes en compagnie de Pierre Perret et lorsque je vais les rencontrer en ao\u00fbt dernier lors d'un concert qu'il donnait \u00e0 Zinal je me suis retrouv\u00e9e tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 pour pr\u00e9parer cette rencontre cette interview car Pierre Perret est un artiste complet et voici la 1\u00e8re question Pierre Perret merci d'abord de nous recevoir, mais c'est compliqu\u00e9 de vous interviewer vous savez pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nQuoi, j'aimerais bien savoir, je vois pas en quoi \u00e7a serait plus difficile pour moi que pour quelqu'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [87%] :\r\nIl y a, parce que vous \u00eates un artiste complet multifonctions, comme on dit, chanteur, musicien auteur compositeur de chansons de musiques de films, \u00e9crivain gastronome gourmand cuisinier, donc il a fallu faire un choix et j'esp\u00e8re que pour cette rencontre \u00e0 travers mes choix, on va, on va r\u00e9ussir \u00e0 mieux vous conna\u00eetre leur ma 1\u00e8re question : commen\u00e7ons par le d\u00e9but, parlez -moi d'Ad\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [80%] :\r\nMoi, j'attends le tout pour l'attaque, elle sait que c'est pour \u00e7a qu'elle vient, pas besoin d'y faire des salles combles le merveilleux, pas besoin d'oseille et tous les samedis, jamais l'exclusivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [81%] :\r\nBen Abdel tu sais moi premi\u00e8res chansons, enfin, c'est le parti des trop 4 premi\u00e8res chansons que j'ai dans ma vie, un peu malgr\u00e9 moi parce que je j'ai pas tellement l'attention de de composer le chanter de mais \u00e7a m'est venu comme \u00e7a, un jour sur avec une poign\u00e9e de de feuillets d'la poche de mon vieux, de fait, le c\u00f4t\u00e9 je me promener du c\u00f4t\u00e9 de Montparnasse et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:01:44) [73%] :\r\nPauvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:45) [98%] :\r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:47) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9crit cette chanson avec une autre chanson j'ai j'ai commenc\u00e9 de chansons en chantier sur le m\u00eame le m\u00eame carnet, je passais devant une brasserie qui s'appelait le chien qui fume, j'ai \u00e9crit, j'ai commenc\u00e9 une autre chanson qui s'appelait le prince passe et qui s'appelle Le prince parce elle a fait partie de mon tout 1er disque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [88%] :\r\nEt et dedans il y avait une allusion \u00e0 \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:16) [87%] :\r\nCette enseignant qui s'appelait le chien qui fume, puisque la chanson au d\u00e9part \u00e9tait rien \u00e0 se mettre sous la dent depuis fort longtemps, le p\u00e8re, la m\u00e8re et le fils, fumer du ma\u00efs, la famine fl\u00e9au d\u00e9sastreux \u00e9tait et jusqu'\u00e0 leur chien pour Dieu qui c'est que d\u00e9j\u00e0 il y avait une esp\u00e8ce de surr\u00e9alisme totalement c'\u00e9tait du tout d\u00e9but et \u00e7a n'a pas beaucoup vari\u00e9 depuis, sauf je pense peut-\u00eatre une certaine progression dans l'\u00e9criture, certainement, je l'esp\u00e8re tout au moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:54) [79%] :\r\nRien \u00e0 se mettre sous la dent depuis fort longtemps, le p\u00e8re, la m\u00e8re et le fils prim\u00e9 du ma\u00efs, la famille ne d\u00e9sastre et d\u00e9\u00e7u et jusqu'\u00e0 leur chien bon Dieu qui un sac de face \u00e0 face, il va nous donner du pas ne pas savoir o\u00f9 \u00e9tait leur donner du gourdin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [83%] :\r\nJ'avais \u00e9crit des chansons pour une jeune fille qui m'avait demand\u00e9 de lui \u00e9crire des chansons, et moi je suis pas \u00e9crire des chansons, mais si si si tu un 1er prix du Conservatoire de saxophones qui a pris la musique tu aimes la po\u00e9sie etc etc et bon, quelqu'un qui sait faire tout \u00e7a doit savoir faire des chansons, franchement, je suis tomb\u00e9 du 15\u00e8me si\u00e8cle et c'est comme \u00e7a que je suis parti, mais en fait, c'est elle qui a pass\u00e9 une audition envoy\u00e9 par recommand\u00e9 par Brassens, qui \u00e9tait un copain qui nous a envoy\u00e9 aux autres et c'\u00e9tait l\u00e0 en fait, dont il \u00e9tait question, moi je n'je j'avais pas l'intention d'\u00eatre chanteur, \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 Capri coup quand on a revu Georget et puis published sa compagne qui a dit : alors, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 avec Annie qui est lundi, ben tr\u00e8s bien, formidable, la petite \u00e9tait engag\u00e9e aux 3 Baudets et \u00e0 l'attendant il a envoy\u00e9 \u00e0 la Colombe pour chanter mais c'est moi qui l'accompagne \u00e0 la guitare, parce qu'il y a eu des pianos, ni rien du tout que l'endroit \u00e9tait tellement exigus \u00e0 la colonne, c'est une bo\u00eete mythique ou passer tous tous les d\u00e9butants, qui sont devenus c\u00e9l\u00e8bres depuis puisque il y avait Mustaki aussi bien que etc, enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [76%] :\r\nEt donc, c'est elle qui est qui est \u00e9tait engag\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [80%] :\r\nDes pris la vedette, non pas du tout puisque puisque quant on a dit r\u00e9publicaine. \r\nBen voil\u00e0, elle est engag\u00e9e \u00e0 la Colombe et puis une cha\u00eene qui \u00e9tait au courant de du traitement des bo\u00eetes et de des \u00e9moluments surtout qu'on pouvait esp\u00e9rer dans ces lieux -l\u00e0 dit : ben vous devez crever de faim parce que qu'est -ce qui de il donne un cachet d'aspirine fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [85%] :\r\n6 moi, c'\u00e9tait le cas et il y a plus que parce que moi j'accompagnais gratuitement \u00e0 la guitare et et c'est l\u00e0 que published et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic : mais pourquoi tu chantes pas toi aussi je dis, mais moi je suis pas chanteur, mais je me dis mais Georges non plus, oui, oui, ah ah ah ah ah ah cette c'est l'histoire de fous parce que c'est vrai que George avait commenc\u00e9 \u00e0 chanter la mauvaise r\u00e9putation, le Ghauri et tout \u00e7a, il avait propos\u00e9 \u00e0 des chansonniers \u00e0 des chanteurs personne on voulait c'\u00e9tait pas comestible et et c'est l\u00e0 dont titill\u00e9 par et en m\u00eame temps en disant : bon, ben, si on a de cach\u00e9 au lieu d'un, si j'arrive \u00e0 \u00e0 chanter potable Man, une chanson me dit pourquoi des chansons \u00e0 toi aussi et c'est voil\u00e0 comme \u00e7a que tout a d\u00e9marr\u00e9, c'est pas que je voulais pas mais c'est que je ne savais pas que je que je vous pouvez chanter jamais jamais chant\u00e9 de ma vie, mais chaque fois que chanter m\u00eame comme \u00e7a tout seul, j'ai toujours chant\u00e9 juge c'\u00e9tait pire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [88%] :\r\nJe le voyais bien en conservatoire quand on fait les digues qui musicales etc j'ai j'ai j'ai, j'avais une bonne oreille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [79%] :\r\nQuelquefois, je me place, j'aime bien quand m\u00eame les choses en place ces gens -l\u00e0, ces gens qui s'expriment comme des clients pour messieurs dans la donc on a des imp\u00f4ts pour murmurer ensemble quoi l'actuel ou derri\u00e8re elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [94%] :\r\nEt Pierre Perret avant d'\u00eatre chanteur, vous \u00e9tiez d'abord musicien vous aviez re\u00e7u le 1er prix du Conservatoire de saxophone, et je crois que vous avez eu un emp\u00eachement, vous \u00e9tiez en prison \u00e0 un moment donn\u00e9, ce qui vous a emp\u00each\u00e9 de rentrer dans une grande \u00e9cole parisienne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [84%] :\r\nJ'ai eu mon dipl\u00f4me, un Toulouse, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai eu mon 1er prix etc mais apr\u00e8s je suis venu \u00e0 Paris et \u00e0 Paris, mon professeur de Toulouse de saxophone m'a accompagn\u00e9 \u00e0 Paris, il m'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Marcel, qui \u00e9tait alors le pape du du saxophone, le professeur au Conservatoire de Paris, il m'a fait jouer mon concerto devant lui et Marcel m\u00eame m'a dit : bon, tu viendras \u00e0 passer, donc on court, c'est une formalit\u00e9, parce que pour moi, c'est toujours comme toujours aujourd'hui tu rentres en classe \u00e0 Paris : et si c'\u00e9tait mon voeu de rentrer en classe \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [89%] :\r\nEt manque de bol, effectivement, j'avais fait le mur, comme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 l'arm\u00e9e depuis quelques jours \u00e0 la caserne duplex, j'avais fait le mur pour pour aller voir les et je me suis fait gauler au retour avec une fausse permet \u00e9videmment et ils m'ont foutu en taule et c'est marrant parce que il y a quelqu'un qui m'a envoy\u00e9 il y a pas r\u00e9cemment un bouquin sur Marcel qui est une biographie ou on lui demandait ce que vous avez des gens c\u00e9l\u00e8bres dans votre classe, il a dit non, mais j'ai failli avoir Pierre Perret le ciel pour qui et qui est devenu, dans un tout autre domaine, enfin tout de m\u00eame musicale, mais le chanteur connu qu'on colle que tout le monde conna\u00eet, mais malheureusement le jour de l'examen d'entr\u00e9e de du concours d'entr\u00e9e l'il \u00e9tait en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [75%] :\r\nPeu apr\u00e8s, afin de nos h\u00f4tes des logos Wladyslaw Gheorghe on et court sur le sexe, OK, OK, quand on a la vie, c'est-\u00e0-dire des emplois, c'est la vedette audioguides Robeco de montrer leur d\u00e9go\u00fbt et une institutrice tr\u00e8s sympathique de Mozart explique toute la m\u00e9canique, elle dit : nous allons planter le d\u00e9cor et de l'appareil masculin d'abord augure et elle s'approche du tableau noir, on va peut-\u00eatre enfin savoir que laissent ce monstre sacr\u00e9 qui a donc dans de Beauvoir sans h\u00e9siter, elle nous dessine le badigeonner les 2 orphelines et ici tout tout tout, vous saurez tout sur les civils, offrait le football, le gros plus dur le mot grand pour les photos, plus le petit joufflu, le grand rid\u00e9 Le Mans : Pel\u00e9 doute toute proche vous directeur sur les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [89%] :\r\nPierre Perret vous avez 60 ans de carri\u00e8re cette ann\u00e9e et c'est incroyable le nombre de personnes connues et extraordinaire que vous avez c\u00f4toy\u00e9s, Georges Brassens, Jacques Canetti, Georges Moustaki, Jacques Brel, Paul L\u00e9autaud et de Lino Ventura, ce qui est tr\u00e8s ami avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:55) [84%] :\r\nOui, vous avez invit\u00e9 chez vous \u00e0 manger, oui, c'\u00e9tait un personnage d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 fantastique, on s'est connu parce qu'on avait un copain copain qui \u00e9tait Brel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [88%] :\r\nEt il avait su. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:09) [79%] :\r\nQue j'avais rencontr\u00e9 grenadine, je connaissais bien d'abord Jacques parce qu'on se croiser \u00e0 l'enfer les bo\u00eetes comme moi j'je pass\u00e9 chez ma cousine \u00e0 Montmartre, l\u00e0 ou une bo\u00eete qui s'appelait comme \u00e7a lui passer en face au tire- bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [83%] :\r\nAlors on se croiser avec nos guitares Pierrot politique, moi je vais au Port du salut moi j'apr\u00e8s je parle l\u00e0, enfin bon et c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [84%] :\r\nOn avait une copine commune qui s'appelait Th\u00e9r\u00e8se qui tenait un restaurant \u00e0 Paris, autant l\u00e0 c'\u00e9tait reste qui lui a dit : tu sais, on s'est rencontr\u00e9s avec Jacques Brel dans les Grenadines etc etc et ce jour- l\u00e0 est venu Amara, c'est lui qui est venu, qui me dit : Pierre, j'aimerais savoir, j'aimerais avoir des nouvelles de Jacques parce que Jacques \u00e9tait parti du Havre, il avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 de son concert etc j'ai dit \u00e9coutez, on a pass\u00e9 une journ\u00e9e fabuleuse en voil\u00e0 et on a \u00e9voqu\u00e9 les Lino Evelino tout naturellement est venu me demander des nouvelles de Jacques et apr\u00e8s il me dit ben j'aimerais bien que l'on perde pas le contact. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:17) [84%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que qui a eu des d\u00eeners, assez, assez mythique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [88%] :\r\nTout \u00e7a, employer le mot tout \u00e0 l'heure mais ou \u00e0 la maison ou chez lui avec des, des, des, des personnages improbables qui qui faisait partie Tikopia ou des miens, c'\u00e9tait enfin c'est c'est c'est des moments inoubliables quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:42) [76%] :\r\nAlors chez lui manger des p\u00e2tes et si vous continuez, venez manger qu'est -ce qu'on mangeait chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [70%] :\r\nQuand il \u00e9tait, il y alors lui \u00e9tait gourmand dont il \u00e9tait vraiment gourmand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [80%] :\r\nPuisque vous n'auront un partout un partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [88%] :\r\nMais j'avoue qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [78%] :\r\nMoi, je, je peux avoir une certaine mesure par rapport aux plaisirs gastronomiques etc lui bon compte quand il \u00e9tait parti, il \u00e9tait parti un poulet du fait suite peur comme moi \u00e0 la baisse dans les LEP toutes les les bestioles en pleine et je me je suis toujours il adorait les pigeonneaux par exemple ils adoraient les Pintades ils adoraient un poulet de grain, j'avais toujours des et poulet de Bresse ou des de Touraine etc ils adoraient \u00e7a et puis je suis bien avec tout \u00e7a, des d\u00e9c\u00e8s des truffes, enfin bon, et puis surtout \u00e0 la cave, bon, on va \u00e0 la cave qui est d'accord,J. tu choisis ce que tu veux, on rende l'orage du col parlons je dis si si la capture tu choisis ce que tu ailles se balader un moment comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon alors \u00e9coute au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [77%] :\r\nJe \u00e9tat des mettez la main que ce serait tomb\u00e9 sur sur une bouteille de mon rachat une bouteille de Petrus sans faire bon des bricoles quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:08) [74%] :\r\nOh merde alors, oh, oh, putain, une bouteille, alors c'est la comme tu m'as dit qu'on d\u00e9marre avec du foie gras, un ch\u00e2teau Yquem \u00e7a ira, putain j'ai consignes une 47 odyss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:22) [88%] :\r\nJoe Dassin aussi est venu manger chez vous non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [77%] :\r\nOui, j'ai oui vous avez il \u00e9tait gourmand aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:29) [97%] :\r\nEt puis c'\u00e9tait un gar\u00e7on tr\u00e8s attachant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:31) [86%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, gentil, ouvert un peu paum\u00e9 un peu mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:41) [68%] :\r\nCette fois il m'mener des cigarettes Didier musique tu sais bien que j'aime pas tes putains Tiger \u00e9taient pas n'\u00e9taient l\u00e0, selon l'armateur, je je d\u00e9sinfecte machin j'aime pas, \u00e7a se passe, moi j'aime bien un bon avoir en herbe pour le prochain coup, avoir un peu avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:59) [67%] :\r\nSi aussi toulousain d'dans sa largesse on ne souligner pourquoi ici et donc d'\u00eatre tr\u00e8s intense pour compl\u00e9ter son souhait, il faut dire quand m\u00eame vers le seul nom de temps en temps, 22 que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:23) [57%] :\r\nOui, bien \u00e7a enfin qui m\u00eame autant que j'aime le vin qui pas bon pour du corps qui est mort Porto Julien c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:37) [73%] :\r\n20 1000 bouteilles, je crois que vous avez dans votre cas, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:40) [84%] :\r\nBertrand oui tout \u00e7a mais le probl\u00e8me oui apr\u00e8s tout le temps oui oui de toute ma vie j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a entre 20 et 30000 bouteilles votre vin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est quoi alors le vin, c'est comme les enfants ou comme les chansons, on ne peut pas avoir une chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, on ne peut pas avoir un enfant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un peu et je vais c'est pareil, bien s\u00fbr, il y a des moments o\u00f9 \u00e0 \u00e0 Meursault, viognier Janni\u00e8re sont tout \u00e0 fait en ad\u00e9quation avec le mais que vous nous d\u00e9guster \u00e0 ce moment -l\u00e0 parce que il y a, il y a des mecs qui s'accommode mieux de certains ben \u00e7a c'est vrai, c'\u00e9tait incontournable parce qu'il faut avec un chapeau oui l\u00e0 avec un chapeau d\u00e9j\u00e0 si vous avez, \u00e0 mon avis le Bourgogne est quand m\u00eame plus en ad\u00e9quation avec ce ce genre de vient de filmer, de volailles fines mais si vous avez un Volney un Champ Bertin bon assez et vous savez, alors je dis pas \u00e7a du tout par flagornerie, mais il y a certains vins, la Suisse, qui s'accorde tr\u00e8s bien aussi avec ceux des humains il \u00e9corne Alain il y a, il y a pas mal de de 20 qui font la faire aussi devant ce genre de de plat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:09) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates cuisinier fin gourmet et pourtant vous avez sorti un bouquin, les recettes de ma femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:17) [82%] :\r\nOui, bah, parce qu'elle cuisine souvent ma femme, elle fait, elle fait souvent c'est assez anarchique, souvent parce qu'elle veut pas peser, elle va pas, elle fait tout \u00e0 l'instinct, comme \u00e7a, mais souvent c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, c'est tr\u00e8s bon et voil\u00e0 pourquoi un jour Vadim et salaud, j'avais d\u00e9j\u00e0 sorti le Perret gourmand que c'est lourd de pas faire un qu'avec les recettes de Rebecca, pourquoi alors bonjour ben comme \u00e7a j'ai j'ai vite r\u00e9unis et puis j'ai dit mais rappelle moi \u00e0 laquelle tu fais aussi etc, donc elle m'a aid\u00e9 un peu sur ce coup l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:56) [55%] :\r\nOui, et il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:01) [77%] :\r\nMa femme pour Pierre de c\u00e8dres bleus au regard fabuleux des enfants cette ann\u00e9e au grand cirque proph\u00e9tique, o\u00f9 l'on voit se baigner Dessel se myst\u00e9rieuse en paillettes d'or. \r\nEt ils font des tris de et l'on s'ils sont les rames en phase d'\u00eatre l\u00e0. \r\nEt pont- levis par ma bouche et le font les d\u00e9lits en fum\u00e9e depuis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:31) [68%] :\r\nOh toi ma femme pour de se on le est sorti des fleurs d'acacias rose de g\u00e2teaux de No\u00ebl de p\u00e2te de feuillus des fourrer leur petit hormis la femme de l'Union exemplarit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:50) [64%] :\r\nOh v\u00e9rit\u00e9 poignante qui d\u00e9filent rel\u00e8ve et ma femme. \r\nPour toi ma femme en pour Pierre Deux-S\u00e8vres le aux cris d'oiseaux plaintif dans ton sommeil d'enfants aux \u00c9tats \u00e0 l'opposant m\u00e2choires de Tir aux \u00c9tats de jalouse en pointe de diamant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:20) [72%] :\r\nVotre palpitant de ensanglant\u00e9 \u00e0 la bouche tendue comme un quartier donc, ma femme aussi, \u00e7a, ce qu'il voulait pour 90 points, on va palpitant de en sanglots. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:39) [93%] :\r\nJe suis l\u00e0, moi je suis l\u00e0, sans rien. \r\nFaute un les oiseaux, l'on va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:56) [71%] :\r\nPourquoi ma femme tout on l'endroit de dans les cheveux de laine, on doit qui s'attarde au gaucher. \r\nPour toi ma femme en paupi\u00e8res de c\u00e8dre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:13) [78%] :\r\nChouette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:17) [96%] :\r\nMais entre nous, c'est votre maman, votre femme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:19) [81%] :\r\nBien, h\u00e9 ben alors elle maman c'est pas, c'est pas pareil, parce que c'est tous les go\u00fbts d'enfance, ce qui me sont rest\u00e9s que j'ai encore dans les papiers, mais compl\u00e8te Pancrace rentrait de l'\u00e9cole par exemple et j'\u00e9tais petit, \u00e0 Castelsarrasin, j'avais 8 ans. \r\nAlors on habitait une maison qui \u00e9tait toute seule au fond d'un long jardin comme \u00e7a, il y avait une all\u00e9e sur une trentaine ou une quarantaine de m\u00e8tres ou je, je, j'ai ce qui me menait vers la maison comme \u00e7a et moment cuisinait, elle \u00e9tait au 1er \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:01) [82%] :\r\nJe sentais les effluves des plats qu'elle \u00e9tait en train de faire, je savais \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'elle faisait et quand je suis arriv\u00e9, bah c'\u00e9tait le rituel elle 31 cro\u00fbton de pain, mais comme \u00e7a, comme morceaux de sucre dans la sauce, elle me disait goutte, elle me regardait vers de dire : je savais qu'il y avait toute la r\u00e9ponse dans mon verdict si vous voulez, et l'\u00e9lan tenez compte, j'ai un monde un peu trop de vinaigre la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:35) [89%] :\r\nAh, voil\u00e0, je savais que c'\u00e9tait \u00e7a, h\u00e9 ben heureusement que tu me le dis, tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait, j'\u00e9tais une esp\u00e8ce de juge de paix, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:46) [74%] :\r\nMoment la sauce \u00e9lectro clair la d'habitude tu l'as fait un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [90%] :\r\nEh oui, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, mais j'ai pas encore assez diminu\u00e9 oui oui tu as raison, non, non, mais elle sera bien elle sera bien et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:00) [87%] :\r\nQue votre maman, elle faisait \u00e0 manger pour sa famille, mais pour les clients aussi o\u00f9 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:03) [85%] :\r\nApr\u00e8s au au caf\u00e9, au caf\u00e9 Dupont puisque l\u00e0 je vous parle d'une p\u00e9riode, j'avais 7 8 ans ce m\u00eame pas \u00e0 6 ans j'avais apr\u00e8s 6 ans, 7 ans, ils ont achet\u00e9 le caf\u00e9 du pont et au caf\u00e9 Dupont \u00e7a sentait tellement beau dans la cuisine de maman que il n'\u00e9tait pas restaurateur liste jusqu'\u00e0 fait bon mais les clients dans le caf\u00e9 sant\u00e9 toutes les effluves de de ce qu'on allait manger \u00e0 midi, et alors le manger, les 3 quarts du temps \u00e0 la cantine de l'usine, qui \u00e9tait un truc assez d\u00e9gueulasse, certainement pas parce que je Claude c'est \u00e7a serait vraiment sympa, si vous faisiez un plat du jour. \r\nJuste un plat du jour, comme celui que vous allez manger aujourd'hui la comme \u00e7a, alors l'Euro c'est pas possible, \u00e7a non, parce qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 boulot on va pas au moment revoir son caf\u00e9, ils ouvraient \u00e0 5 heures du matin pour la rentr\u00e9e \u00e0 l'usine de 5, il permet \u00e0 10 heures du soir, c'\u00e9tait des journ\u00e9es de fond. \r\nEt quand ils ont tellement emmerd\u00e9 qu'elle a, elle a vraiment fait le plat du jour. \r\nEt, au d\u00e9but il y avait 10 15 personnes j'ai bon d\u00e9j\u00e0, tu te rends compte faire 10 15 plats comme \u00e7a tous les jours et tout au bout d'un mois et avait 70 couverts, tous les jours, \u00e0 midi, elle devenait folle alors un site folle de rage et puis alors plus quoi et puis d'ailleurs, \u00e7a n'a dur\u00e9 que qu'un certain temps parce que le m\u00e9decin jour dit : \u00e9coutez, il a dit \u00e0 papa, vote. \r\nVotre \u00e9pouse, si vous voulez pas l'enterrer dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:50) [73%] :\r\nIl faut qu'elle arr\u00eate tout et la tout \u00e0 la poisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:57) [67%] :\r\nIl s'agit d'un boui-boui bien qu'\u00e0 l'eau, o\u00f9 les mecs par le civil Gallardo sera cela doit donc au coach chef maison les \u00e0 Bordeaux pas piqu\u00e9 sont de grands encore il y a lieu de vue l\u00e0 dessus voil\u00e0 Christophe Pieux changement au vieux peuvent m\u00eame et puis il n'a d'ailleurs une jolie Drolet samedi qui lui vendredi son bagage la pas vraiment au corps doit \u00e9galement au cas avoir trop s'appelle Bruno, de nouvelles et la Gr\u00e8ce \u00e9quipe des gros points noirs sur le pire. \r\nQuand Bruno mais le menu et le faire les premi\u00e8res douleurs au lyc\u00e9e l'estampage nous guidera, pardon, les boyaux qui tricote des nappes au point les recrues grand- mais et du \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bifteck pommes vapeur \u00e0 Bordeaux, rentr\u00e9e artistique du volet un conseil se v\u00e9rifier quand m\u00eame pas beau \u00e0 voir pourquoi il faut un brave notamment le patron s'appelle Bruno voil\u00e0 nous avoir affam\u00e9 bonsoir, il y a 3 mois, pas dans un minist\u00e8re \u00e0 l'estomac. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:16) [84%] :\r\nDonc c'est ce moment -l\u00e0 que vous \u00eates, on va dire ou oui \u00e0 l'argot dans le dans le bistrot de papa maman alors millions c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:24) [88%] :\r\nPas vraiment, c'est pas vraiment l'argot, c'est une coloration de la langue et l'esp\u00e8ce de de collecte de locutions et certains folklorique, mais qui venait d'un peu partout parce que l'usine voisine qui \u00e9tait tout de m\u00eame assez importante puisqu'il y avait plus de 1000 ouvriers \u00e9tait la seule usine de frappe de monnaie. \r\nQui c'est qui ceux pratiqu\u00e9s en France encore son dans la il voulait \u00e0 l'ouvrir d'autres en France, ils ont, ils ont de triste m\u00e9moire frapp\u00e9 la premi\u00e8re pi\u00e8ce \u00e0 l'effigie de P\u00e9tain avec la Francisque, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 l'aluminium, puisque c'\u00e9tait une usine de m\u00e9taux non ferreux et donc il y avait des gens qui venaient d'un peu partout, qui \u00e9tait client du caf\u00e9 des Ch'timi des Marseillais, des Bordelais des Lyonnais, et qui a men\u00e9 le leur culture verbale \u00e0 l'int\u00e9rieur de pourra prendre la frappe de monnaie \u00e0 l'usine dont ils \u00e9taient clients chez nous et tout \u00e7a, \u00e7a c'est c'est et en plus il y avait les surnoms des des personnages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:44) [79%] :\r\nQui \u00e9tait le Bordelais, on l'appelait pibales par exemple, parce que pibales c'est la petite Tanguy de magnifiques et l\u00e0 qui, qui est un mets de roi, alors lui, bon et commis par les toujours des Pays-Bas, les pibales, c'\u00e9tait son caviar aussi truffe si vous voulez sur voil\u00e0 on lui, on l'appelait Pays-Bas l'autre qui \u00e9tait malin comme un singe en ficelle voil\u00e0 lui c'\u00e9tait officiel, il avait, il y avait un qui avait toujours un camembert dans sa musette, donc tout le monde l'appelait camembert, enfin voil\u00e0, il y avait une esp\u00e8ce de folklore linguistique qui accompagnait le folklore jeu dont ils \u00e9taient eux- m\u00eames les secteurs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:24) [84%] :\r\nNon la jactance. \r\nGennevilliers d'maintenir caused la vieille celle de nous tous pour combattre. \r\nIls nous disaient les m\u00e9gots pr\u00e9pos\u00e9 escale \u00e0 point cette mol\u00e9cule un petit peu mes souvenirs du temps des Mac, je fumais parler. \r\nEn mont\u00e9e sur les taux sans avoir le trac. \r\nJ'avais des petits sujets tantinet Marie le Kit Orissa Leboncoin pendant 20. \r\nPour faire faire des trucs comme \u00e7a, pourquoi pas, d'un petit. \r\nDans ce m\u00e9tier d'escalier jusqu'\u00e0 Perret la jactance truands. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:15) [83%] :\r\nCet accord, si je vous dis, si je dis au-del\u00e0 de certaines chansons tournant remporte un \u00e9norme succ\u00e8s que vous \u00eates un chanteur engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:21) [85%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement \u00e0 la sortie de l'album l'ou 2, ou \u00e0 ma grande surprise, en faisant le le compte des chansons o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e9tait compl\u00e8tement engag\u00e9, dedans il y a, il y en avait il y a eu de quoi faire un double album, c'est-\u00e0-dire c'est pas loin de 25 chansons 24 ou 25 chansons rec\u00e8le ce ce double album, donc il y a des chansons oui comme Ferdinand par exemple \u00e0 propos de C\u00e9line ou La b\u00eate est revenue ou Puisieux jusque dans les toutes derni\u00e8res \u00e0 La Femme grillag\u00e9e o\u00f9 je parle m\u00eame pas de l'qui est dans tous les livres d'\u00e9cole depuis 20 ans ah oui, non, non, mais pour moi c'est et c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a fait partie c'est c'est pas quelque chose de de d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, \u00e7a a toujours correspondu \u00e0 moi et \u00e0 ma r\u00e9volte \u00e0 une r\u00e9volte qui a toujours \u00e9t\u00e9 la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:25) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:27) [85%] :\r\nIl y a, il y a eu des chansons dans l'est du plus je pense que j'ai \u00e9crit quelques petits jamais pass\u00e9 nulle part parce que c'est pas comestible, \u00e7a nous a plu, c'est au nom de Dieu voil\u00e0 depuis la nuit des temps, on s'\u00e9tripe gaiement au nom de Dieu, on continue pourtant en faisant toujours mieux, il n'est jamais content et ce titre, vous l'avez \u00e9crit quand oui \u00e0 plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:53) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:04) [69%] :\r\nDepuis la nuit des temps, triple \u00e9v\u00e9nement de Dieu, on continue pourtant en faisant toujours mieux il est jamais content, comme on lui a fait des \u00e9glises pour calmer son courroux cours concours pour pour les temples c'est des mecs \u00e0 nouveau des femmes et des mecs Lombard nous au compteur, vous pouvez vous en parmi tous ces morts \u00e0 ses millions de fans \u00e0 toutes ces brebis donc il y a ceux qui adorent j'ai su pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 la de bonheur donc demand\u00e9 qui c'\u00e9tait plus pour s'\u00e9carter du tournage du du temps, il risque 10 debout ou r\u00e8gle apr\u00e8s existe bien d'un point br\u00fbla les sorciers les homos sans papier, les Francs-Ma\u00e7ons, j'ai vraiment fait d'de pauvret\u00e9 on Blandine et les gar\u00e7ons donc. \r\nLe bon sans massacres jusqu'\u00e0 devenir priv\u00e9e et puis revint sur le \u00e0 mettre l'\u00e9toile aujourd'hui d\u00e9fendre les juges. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:14) [86%] :\r\nIncroyable, d'ailleurs, quand on lit quand on \u00e9coute tous ces titres, engag\u00e9 comme vous avez vous \u00e9tiez visionnaire ou pas visionnaire, mais en tous les cas, le monde est un \u00e9ternel recommencement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:23) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement, oui, mais je suis d'accord parce que tout ce qui se passe aujourd'hui par exemple, moi je l'ai \u00e9crit dans ce type de chansons, 3, 4, 5, 6 fois les les totalitarismes : le oui, j'ai les migrants toutes j'ai j'ai d'ailleurs, il y a dans un un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:45) [87%] :\r\nLe prochain album que je suis en train de finir, l\u00e0 il y a encore une chanson a et qui me qui qui j'esp\u00e8re sera \u00e9cout\u00e9 \u00e0 propos du du du ph\u00e9nom\u00e8ne qui a fait que sur les migrants, il y a, il y aura 2 chansons qui vont illustrer assez bien ce que je pense aujourd'hui de ce qui nous entoure, qui s'appelle Ma France \u00e0 moi qui s'appelle Les les immigr\u00e9s voil\u00e0 entre autres il y a 11 titres de films et je vais les anges, c'est au mois de novembre, je pense, novembre, d\u00e9cembre et se sortira au mois de mars, avril prochain mais \u00e7a me \u00e7a \u00e7a me quitte jamais, je veux dire c'est pas une question de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:33) [60%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:34) [83%] :\r\nOn peut m\u00eame pas me traiter d'opportunistes, parce qu'il y a beaucoup de chansons ou comme vous le dites, j'ai \u00e9t\u00e9 visionnaire annon\u00e7ant des choses qui allait se passer, 5, 10 ans apr\u00e8s, alors mais voil\u00e0 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:38) [75%] :\r\nAu commissariat du quartier, la femme tum\u00e9fi\u00e9 et les. \r\nIl souffrirait qui pour vous, votre mari pr\u00e9sent ch\u00e8re madame. \r\nIl pr\u00e9tend c'est connu. \r\nDonc les voies de fait son pays d\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:05) [65%] :\r\nEt qui sait, de change. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:10) [79%] :\r\nFinalement, vous \u00eates un tr\u00e8s bien que ce soit \u00e0 travers votre vous livre o\u00f9 vous vos paroles de chansons, vous avez bien remettent les pendules \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:17) [86%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre un peu vain et c'est peut-\u00eatre mon c\u00f4t\u00e9 donc les chocottes je, je, je suis assez conscient mais c'est plus fort que moi, monsieur, il y a des fois la nuit je me l\u00e8ve pour pour noter les Verts que j'ai en t\u00eate et qui sont bien pr\u00e9cis et et donc je sais que j'aurai oubli\u00e9 le contenu le lendemain h\u00e9 bien et voil\u00e0 quand \u00e7a me para\u00eet imp\u00e9rieux comme \u00e7a ben je je me force \u00e0 tomber, si je suis et noter mais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:48) [93%] :\r\nC'est plut\u00f4t la po\u00e9sie ou plut\u00f4t le le l'\u00e9nervement ou l'agacement de ce monde qui qui qui vous fait vous lever la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:58) [95%] :\r\nC'est tout, mais la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:03) [84%] :\r\nElle est l\u00e0, dans la formulation, o\u00f9 elle n'est pas \u00e7a, la po\u00e9sie, \u00e7a, \u00e7a vous savez catholique loup les \u00e9crit Montillot mais la po\u00e9sie qu'on veut bien pr\u00eater cette chanson, elle a \u00e9t\u00e9 d'une spontan\u00e9it\u00e9 dans naturel d'tout tout ce que tout le travail que \u00e7a m'a demand\u00e9 dans l'\u00e9laboration, par exemple, de ce type de chanson, c'est apr\u00e8s dans la musique du verre. \r\nVoil\u00e0 et sans perdant la pr\u00e9cision du mot, or c'est le plus compliqu\u00e9 cette alchimie ici et je vais pas emmerder les pauses auditeurs qui sont en train d'\u00e9couter \u00e7a parce que \u00e7a doit les un peu, mais la construction d'une chanson, c'est extr\u00eamement complexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:53) [83%] :\r\nMais la po\u00e9sie LG, si vous avez \u00e7a en vous r\u00e9alisez parce qu'il y en a pas, c'est plus cher, \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a se construit pas comme comme une maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:09) [84%] :\r\nDonc personne finalement vous a appris \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en vous mais on lui a pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:17) [92%] :\r\nParfois, on m'a dit : mais pourquoi vous vous avez jamais cr\u00e9\u00e9 une \u00e9cole pour pour apprendre \u00e0 la chanson \u00e0 \u00e9crire tout \u00e7a, mais on peut pas prendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:29) [98%] :\r\nLa seule chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:31) [89%] :\r\nQu'on peut dire aux gens qui veulent se m\u00ealer un jour d'\u00e9crire se lancer dans cette aventure improbable, c'est qu'il faut \u00eatre. \r\nTr\u00e8s exigeant avec soi -m\u00eame, voil\u00e0 alors la seule chose de positif que je retiens de Brassens \u00e0 il \u00e9poque o\u00f9 \u00e9tait amis quand je lui ai apport\u00e9 mon 1er disque qu'il y a pas eu l'air d'appr\u00e9cier beaucoup et c'est ce et c'est ce ce commentaire qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique pour moi, pour la suite, parce qu'il m'a dit : tu vois, Quentin chanson est fini, c'est l\u00e0 que le boulot quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:08) [66%] :\r\nDonc une donc vous n'\u00eates pas un bon kilo c'est la et le monde qui montrions de leur. \r\nJe terminerai la robe avec \u00e0 Bouin cardinaux respirer la apparemment et les \u00e9pices \u00e0 Colombo, on verra le fleuve Amazone, il a fallu 10 orchid\u00e9es et les enfants qui se savent le avec 2. \r\nAllons voir la Terre d'Abraham, c'est encore plus gros, on le dit, il y a d\u00e9fendu Gog Amsterdam qui ressemble \u00e0 vie c'est \u00e7a. \r\nEt on boira du vin de Moselle je ne raconterai l'suffisait que j'ai eu un jour en jouant ce qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:17) [77%] :\r\nEt c'est celle -l\u00e0, mais \u00e7a va tellement impr\u00e9gn\u00e9 qu'il qu'aujourd'hui la secr\u00e9taire, par exemple, qui tape, bon, je pense que ma chanson et est presque boucl\u00e9, alors j'ai dit bon ben maintenant je pense que tu peux, tu peux me la taper la voil\u00e0 moi j'utilise manuscrit et tout \u00e7a permet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:42) [52%] :\r\nJe dire pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:42) [81%] :\r\nEt l'autre jour, elle va dire \u00e0 propos de cette chanson qui s'appelle Ma France \u00e0 moi par exemple je dis bon, mais maintenant c'est fini, c'est c'est Fillon \u00e7a, je dis \u00e7a, il y a, il y a 2 ans, c'est fini, \u00e7a m'a dit : vous savez qu'on bien vous m'avez fait \u00e0 peine version depuis 2 ans, je suis pas peut-\u00eatre une dizaine, oui vous \u00eates pas loin de 50 il y a, oui, oui, c'est tr\u00e8s bien, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:07) [64%] :\r\nCe n'est parce que c'est sp\u00e9cifique savent pas compl\u00e8tement voil\u00e0 vous \u00eates perfectionniste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:12) [74%] :\r\nBen les vous avez la r\u00e9ponse dans la question, l\u00e0 c'est si et si s'il faut faire \u00e7a, moi je fais \u00e7a et s'il faut faire de je fais 200. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:22) [84%] :\r\nVous parlez de secr\u00e9taire, donc c'est parce que c'est votre femme la secr\u00e9taire c'est Rebecca donc alors, j'aimerais qu'on parle d'un peu d'elle parce que vous \u00eates quand m\u00eame aussi un coup pass\u00e9 incroyable dans ce milieu o\u00f9 m\u00eame dans ce monde, tout simplement, \u00e7a fait combien d'ann\u00e9es que vous \u00eates mari\u00e9e avec la m\u00eame femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:38) [72%] :\r\n\u00e7a fait 5 ans comme 3 0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:44) [68%] :\r\n\u00e7a commence avec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:45) [83%] :\r\nMais il y a, il y a une chose quand m\u00eame que j'ai envie de vous poser son prenne son vrai pr\u00e9nom ne vous plaisaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:50) [84%] :\r\nSi, mais j'ai, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, elle a pas tellement chang\u00e9 d'ailleurs, mais j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, elle avait un visage tout \u00e0 fait biblique, elle avait toujours \u00e9t\u00e9 belle la veille un visage biblique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:09) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et et j'ai eu envie je, je l'ai appel\u00e9 Rebecca jamais comme \u00e7a, spontan\u00e9ment, puis rest\u00e9 parce que les copains, on continue \u00e0 l'appeler Rebecca voil\u00e0 et maintenant Rebecca et \u00e9tait au d\u00e9part et c'est dr\u00f4le parce que je lui ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:23) [77%] :\r\nJe lui avouer un truc, l'autre jour, j'ai dit : tu sais, la 1\u00e8re fille, donc je suis tomb\u00e9e amoureuse s'appeler Simone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:33) [75%] :\r\nNous \u00e9crit aussi, oui, mais j'avais 8 ans, c'\u00e9tait la fille de coiffeur \u00e0 la main des 14 c'\u00e9tait une vieille pour moi et puis la regarder rugbystique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:44) [72%] :\r\nLa femme de ma vie, le et si je la ce qui bien pour apurer le dedans comme dehors, son coeur et la chanterelle qui me donne le la : Jacques avant qu'elle m'avait eu le v\u00e9lo, pas tr\u00e8s bien \u00e0 tous les postes dans la s\u00e9rie, elle donne son de leur m\u00eame s'agissant des yeux, bien qu'elle soit philosophe de elle est m\u00eame all\u00e9 de d'Alaska, c'est un peu pour le lui interdisent c'est pas r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:22) [86%] :\r\nPour parler encore un peu de de votre femme, celle qui s'occupe de vous, qui va, qu'on va dire apr\u00e8s \u00e7a rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:28) [85%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement oui, sur ce plan- l\u00e0, oui, oui, oui, oui, je dirais, la seule chose qui a ou n'a \u00e9t\u00e9 toujours totalement d'accord, c'est l'ind\u00e9pendance qui est la mienne, qu'elle a toujours totalement respect\u00e9e et je ne me suis jamais laiss\u00e9 sur le jour o\u00f9 j'ai fond\u00e9 ma maison avec elle, la maison des risques que j'ai appel\u00e9 Ad\u00e8le \u00e9videmment du nombre de premi\u00e8res chansons, h\u00e9 bien \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 jamais que pour \u00eatre totalement libre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:00) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:01) [83%] :\r\nJustement par 2 par rapport \u00e0 votre ind\u00e9pendance, vous avez 3 maisons, oui, vous avez une hirondelle, comme \u00e7a, et une une pas loin de Paris, on va dire une en Irlande, vous \u00eates p\u00eacheur j'aimerais pas qu'on parle de la 3\u00e8me, j'en parle jamais, vous vous allez l\u00e0- bas pour \u00e9crire non c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:21) [91%] :\r\nLe fait que \u00e7a, oui, j'ai a depuis 50 ans j'ai m\u00e9nag\u00e9 l'\u00e9quivalent de 8 \u00e0 10 jours tous les mois, tous les mois et demi tous les 2 mois en fonction des circonstances et du planning qui souvent est tr\u00e8s rempli et tout \u00e7a, mais je me suis fait une r\u00e8gle de ne pas surseoir \u00e0 l'\u00e9criture r\u00e9guli\u00e8rement parce que pour moi c'est c'est \u00e7a devient comme une drogue et et si je m'en remets pas \u00e0 la table. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:57) [97%] :\r\nEn suivant le fil de ce que j'ai l\u00e2ch\u00e9 la derni\u00e8re fois quand j'ai pos\u00e9 mon stylo. \r\nJe suis re- \u00e9mettent arriv\u00e9 rarement mais de rester 3, 4 mois sans \u00e9crire, et apr\u00e8s je suis malade, mais vraiment pas je, je, je suis au bord de la d\u00e9pression, c'est parce que j'ai toujours envie d'\u00e9crire, mais il faut \u00eatre l\u00e0- bas pour \u00e9crire, je peux pas \u00e9crire ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:27) [83%] :\r\nChez moi, dans ma maison, il y a un chien et un t\u00e9l\u00e9phone, il y a une secr\u00e9taire, il y a ma femme il y a des copains, il y a des amis, a les fournisseurs, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:33) [87%] :\r\nJe ne peux pas, je ne peux pas d'abord je je parle \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:38) [82%] :\r\nJ'ai une maison en Normandie, \u00e7a, c'est l\u00e0 que vous faites allusion, o\u00f9 je m'enferme je vois personne et il n'y a personne, mais il y a, il y a que ma femme quel t\u00e9l\u00e9phone, donc il y a pas de t\u00e9l\u00e9phone. \r\nC'est moi qui appelle en plus. \r\nElle pas de m'appelle m\u00eame pas pour pas d\u00e9rang\u00e9 en pleine \u00e9criture si je suis parce que il y a rien de plus emmerdant que d'd\u00e9ranger quand on \u00e9crit, voil\u00e0 et voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:04) [79%] :\r\nVoil\u00e0 je j'ai besoin de \u00e7a et oui et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:09) [85%] :\r\nSi jamais diff\u00e9r\u00e9e \u00e0 ce type de de comportement leur suffit souvent \u00e0 la table 6 7 heures du matin mettant. \r\nEt souvent, je suis encore \u00e0 cette heure le soir j'ai mal au dos du mal odieux, j'ai mal partout, j'ai mal, comme les vieux, voil\u00e0, mais il est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:29) [80%] :\r\nAussi, comme Marcel Proust personne rentrer dans cette pi\u00e8ce pour faire m\u00e9nage non en fait pas le m\u00e9nage non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:36) [89%] :\r\nC'est pas le m\u00e9nage il y a, il y a eu une gentille madame Dugoin qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:49) [84%] :\r\nElle vient de le dire, quand vous \u00eates besoin je viens je, je, \u00e7a vous d\u00e9rangeait et bon voil\u00e0, elle sait que c'est ou le matin de bonne heure, ou le soir \u00e0 la fin de la journ\u00e9e et puis vous la mairie toute la journ\u00e9e, je voyage, je parle \u00e0 personne, je vois personne quand \u00e7a d\u00e9marre, je pose du stylo, mais les bottes, je vais faire 2 ou 3 kilom\u00e8tres dans la campagne, je reviens, je bois un verre d'eau, je m'en remets \u00e0 la table, voil\u00e0 de l'eau, de l'eau oui h\u00e9 oui de l'eau, oui, oui, parce que l\u00e0- bas, \u00e7a va, Th\u00e9r\u00e8se pas vraiment si le soir alors m\u00eame \u00e0 midi je je marche pas je peux aussi, je suis mort de faim je je mange de pommes d'affil\u00e9e mais je, je, j'ai j'ai j'ai du mal \u00e0 quitter la table et le soir, bon ben je me fais un bout de viande sur la braise. \r\nOutre peut-\u00eatre brouill\u00e9 avec un morceau de beurre et puis un bout de fromage, mais je suis pas gastronome dans ces cas -l\u00e0, \u00e7a m'int\u00e9resse pas beaucoup, mais en revanche je peux boire un verre de C\u00f4te rwandaise ou de Bordeaux ou voil\u00e0, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:57) [83%] :\r\nEt puis un chant voil\u00e0 bon Alain Journet Fini je j'essaie de couper les ponts, j'essaie de me trouver un bon film. \r\nC'est un bon film \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou tout \u00e7a, sinon je lis et surtout un bon bouquin parce que je lis beaucoup, j'ai jamais arr\u00eat\u00e9 de lire de toute ma vie et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:27) [71%] :\r\n\u00e0 la une de plus, ce corps d'\u00e9trangers tour de sont \u00e0 ce point replanter juif Aubertin les ce tanker d\u00e9signer celui qu'il pr\u00e9f\u00e8re pouh alors moi j'ai voulu \u00e9largir Toulouse 50 qui au finiront par se ressembler, y est pour beaucoup mais un j'ai pour faire, j'ai 20 jours les hommes seront m\u00eame plus sur qui taper d'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:01) [62%] :\r\nPoint plaide depuis 3 semaines vous bras au sommet, comptez -vous toujours pas fait \u00e7a, changer la Corse qui aura plus que cette couverture, \u00e7a va avoir histoire mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:19) [67%] :\r\nVoulez l\u00e0 j'ai tout juste comme \u00e7a, alors \u00e7a pour l'amour, l'\u00e9l\u00e8ve la d\u00e9faite l'mais qu'il faut faire chez nous pour une couleur qui ont quadrupl\u00e9 sur la logique une d'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:36) [70%] :\r\n\u00e0 pleine de ceux \u00e0 qui, libert\u00e9 et m\u00eame c'est comme \u00e7a que les inflationniste \u00e7a, celui qui \u00e9tait seul, m\u00eame si, et surtout \u00e0 qui est en jeu, c'est la m\u00eame chose \u00e0 point et j'ai trouv\u00e9 l\u00e9thargie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:55) [80%] :\r\nPour peut-\u00eatre qu'un jour il y aura partout la m\u00eame couleur point mais \u00e9largir fond\u00e9e par ch\u00e8que, on ne sera plus qui sont les n\u00f4tres qui sont les de tout \u00e7a, soit il fait concourir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:13) [63%] :\r\nEt Bombardier, sans oublier que, pourtant, les 2 Warrant d'donc forfait seront, c'est vrai qu'on trouve personne partiront d\u00e9sormais gu\u00e8re l'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:27) [61%] :\r\nEt moi j'ai pour d\u00e9finiriez pour pour c'est l'id\u00e9e que toutes les femmes pour pour sauver une coupe pas que leur assiette 6 enfin sa nouvelle de de Lascaux le chaque. \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger avant tout de tenter si on va se Pointe-Noire fleur je suis qu'on dit mais ce tanker d\u00e9filent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:14) [72%] :\r\nPierrot, ce que vous appelez Pierrot toute cette plus, c'est vrai, vous dites \u00e0 vos d\u00e9buts, Pierrot, vous avez fait les premi\u00e8res parties des Rolling Stones oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:24) [81%] :\r\nOui, oui, oui, oui, ben, je sais ce que je n'ai pas su ce qui m'arrivait parce que, en plus, j'ai fait un tabac tabac terrible Yael la salle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:34) [88%] :\r\nL\u00e0, il y avait le feu \u00e0 l'Olympia, c'\u00e9tait incroyable et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:40) [91%] :\r\nEt en plus je sais m\u00eame pas qui c'\u00e9tait, les Rolling Stones quoi parce que j'avais 23 ans, 24 ans, et c'est la 1\u00e8re fois qu'il y a en France. \r\nLe Meggele Jagger l\u00e0 qui est, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des des Stars mais en Angleterre, pas encore en France, hier ils \u00e9taient oui, je suis plut\u00f4t qui sait ce qui c'est ce budget ne rocker qui fait un tabac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:03) [75%] :\r\nComme \u00e7a peut la gueule de tapette le plus, c'\u00e9tait moi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:08) [60%] :\r\nAh bon matin pour ce qui est quand m\u00eame toute la vient de surprise m\u00eame la glace toulousain peuvent par le coup une elle affirme pour alt\u00e9rit\u00e9 d\u00e9culott\u00e9e d\u00e9j\u00e0 30 pr\u00e9voit une seule la donc Niger : avoir le bras long dans le temps, l'avenir nous allons chez Nina \u00e7a tombe derri\u00e8re mais si on veut des boutons, la d\u00e9couverte du la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 peu \u00e0 peu par le coeur la a une banque venaient interdiction tout ce que veux -tu, elle vous fait voir actuel du concours. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:46) [66%] :\r\nPhilippe, le critique de la vie, c'est Cop\u00e9 la mission l'adopter, \u00e7a concernait plut\u00f4t 3\u00e8me l'Atlantique \u00e7a alors rendez- vous \u00e0 merveille quand les ennemis oblig\u00e9 entre l'arriv\u00e9e des ch\u00e8ques, il a beaucoup desservi quand un peu de cas de services \u00e0 vous 4, c'est mieux, cette hausse a abandonn\u00e9, nous sommes partis d'actes pos\u00e9s \u00e0 la d\u00e9poser \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais dans laquelle les techniciens, tout corps d'une promotion, nous sommes \u00e0 parler de \u00e7a, il chante samedi vous avec pr\u00e9occupation la d\u00e9pose-minute comme dans tout \u00e7a et qui de boulot l\u00e0 qui nous, ses cheveux cerveau et pour \u00e9chapper le samedi soir entre le les colons pour la, j'avais d\u00e9j\u00e0 la famille c'est-\u00e0-dire vous arr\u00eate Tribute et samedi matin, comme \u00e7a, j'ai pris pour car la famille ou des amis qui ont consult\u00e9 la belle comme il avait d\u00e9j\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:54) [79%] :\r\nHier, question Pierre 60 ans de carri\u00e8re cette ann\u00e9e oui -ce quand vous regardez un derri\u00e8re qu'est -ce que qu'est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:02) [82%] :\r\nCe que regarde jamais en arri\u00e8re, il y a des petits l\u00e0 qui viennent de faire une surprise magnifique c'est les petits Ogres de Barback ce qu'ils ont r\u00e9uni tous leurs copains en fait une partie de leurs copains parce qu'ils en ont beaucoup, mais ils leur ont demand\u00e9s \u00e0 chacun de choisir une chanson \u00e0 moi qui dit mais bien et ils l'ont fait enregistrer, c'est pour \u00e7a que on va sortir \u00e0 l'issue, l'\u00e9couter hier dans la voiture, donc, et c'est c'est bon, c'est une belle r\u00e9compense de votre carri\u00e8re ah oui, c'est un beau cadeau d'amour et vous entendez et puis \u00e7a m'oui \u00e7a m\u00eame si \u00e7a c'\u00e9tait presque chez et j'ai entendu, il \u00e9tait tr\u00e8s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, chanteur de noctambules la vie vous a offert en plus c'est une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:55) [64%] :\r\nLa vie vous \u00e0 la vie vous abandonnent trop t\u00f4t la vie vous \u00e0 l'infini abandonnent trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:20) [86%] :\r\nPeu de gens connaissent et \u00e7a me fait plaisir en plus qu'il y ait choisi dans les chansons des chansons rares qui qui m'ont donn\u00e9 beaucoup de mal \u00e0 faire et que moi je, je, qui sont mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, que personne ne conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:34) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:35) [83%] :\r\nOu alors je suis de Castelsarrasin chant\u00e9e par les Zebda et Olivia Ruiz s'par exemple et c'est beau comme tout, c'est magnifique, \u00e7a m'a foutu la Chair de poule, il y a comme \u00e7a 14 chansons, il y aura d'album avec 14 chanteurs diff\u00e9rents et chanteuse qui a une Br\u00e9silienne magnifique et surtout antidouleur h\u00e9 bien voil\u00e0, moi je trouve \u00e7a. \r\nC'est un beau cadeau d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:03) [75%] :\r\nAinsi, Pierrot, h\u00e9 ben, \u00e0 bient\u00f4t, vous \u00eates pas moi encore. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:08) [78%] :\r\nJe suis le Castelsarrasin, il a du tabac, il y a dur\u00e9. \r\nC'est pas du il s'en fout et le vin, c'est pas du Bordeaux mais les gens y sont accueillis. \r\nJ'conna\u00eet depuis ben il y a. \r\nQui ne se payent pas souvent \u00e0 le luxe d'avoir mal aux dents \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:08) [69%] :\r\nPour planter la toile n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:11) [98%] :\r\nDans l'\u00e9tude de \u00e7a. \r\nOn \u00e9vite les plages de riz pour qu'on n'appelait pas encore les publics. \r\nMais expliquez -nous les pour Union. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:53) [97%] :\r\nDe plus, les 21R.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T19:28:00Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECBA3A3F-CE5E-4D05-8338-350FC5FE19D8", "internalArchiveId": "ECBA3A3F-CE5E-4D05-8338-350FC5FE19D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La transhumance, enchantement saisonnier des montagnes (3/5) : Le berger, figure biblique", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Les derniers bergers assurent encore en Suisse et en France le maintien d'une profession jadis salu\u00e9e dans la culture chr\u00e9tienne, bien que la pr\u00e9sence de ces nomades avec leurs moutons, leurs \u00e2nes et leurs chiens ne soient pas toujours bien tol\u00e9r\u00e9e.", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915069", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Alpes"], "thematicThemes": ["berger", "agriculture de montagne", "mouton"], "alternativeTitle": ["La transhumance, enchantement saisonnier des montagnes (3/5)", "La transhumance, enchantement saisonnier des montagnes (3/5) / MAT_2017-09-27T07:50:00_helvetica", "La transhumance, enchantement saisonnier des montagnes (3/5) / MAT_2017-09-27T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Le berger, figure biblique:\n\nLes derniers bergers assurent encore en Suisse et en France le maintien d\u2019une profession jadis salu\u00e9e dans la culture chr\u00e9tienne, bien que la pr\u00e9sence de ces nomades avec leurs moutons, leurs \u00e2nes et leurs chiens ne soient pas toujours bien tol\u00e9r\u00e9e.\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca.", "Le berger, figure biblique:\n\nLes derniers bergers assurent encore en Suisse et en France le maintien d\u2019une profession jadis salu\u00e9e dans la culture chr\u00e9tienne, bien que la pr\u00e9sence de ces nomades avec leurs moutons, leurs \u00e2nes et leurs chiens ne soient pas toujours bien tol\u00e9r\u00e9e.\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca.", "Le berger, figure biblique:\n\nLes derniers bergers assurent encore en Suisse et en France le maintien d\u2019une profession jadis salu\u00e9e dans la culture chr\u00e9tienne, bien que la pr\u00e9sence de ces nomades avec leurs moutons, leurs \u00e2nes et leurs chiens ne soient pas toujours bien tol\u00e9r\u00e9e.\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-8915071", "ece-8915069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T14:35:51Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [84%] :\r\nIns\u00e9parables des pastorales dont on figure biblique de la chr\u00e9tient\u00e9, le berger nomade r\u00e9sistent au froid, aux pr\u00e9jug\u00e9s et \u00e0 l'urbanisation mais jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nFranck Musy avec Luidgi le berger en 1988 nous avons rep\u00e9r\u00e9 le troupeau \u00e0 la porte du village de Forel, sur le sang sur le flanc gauche de la vall\u00e9e de la Broye, nous avons vu le berger d\u00e9battez Llanes pour mettre ses affaires \u00e0 s\u00e9cher sur une barri\u00e8re \u00e0 neige, une cape et un chapeau noir 5 peaux de moutons, une couverture, une b\u00e2che un cir\u00e9 jaune, une paire de bottes 3 paires de semelles et une marmite \u00e0 berger de chiens une \u00e2nesse et 400 moutons des agneaux, pour la plupart, plus quelques dizaines de brebis qui transhumance en hiver qui traverse des Terres qui ne sont pas les leurs qui foule et qui mangent de l'herbe qui n'est pas la leur, \u00e7a passe rarement inaper\u00e7u au pays du plus en plus de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [73%] :\r\nMais ils s'en encore ici les 2. \r\nEt non, ni la chemin\u00e9e le leur int\u00e9r\u00eat sinon c'est des m\u00e9decins pas comme raison. \r\nIls vont jours de viande, il n'y a qui retient aussi la volont\u00e9 qu'il aimerait voir du moment, je commence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nLuidgi commune Elie italiens de Paris, pr\u00e8s de Bergame a tol\u00e9r\u00e9 que nous passions un jour et une nuit en sa compagnie, nous sommes all\u00e9s chercher 2 bottes de paille pour dormir en plein air avec lui et pour essayer d'entrer mieux dans son monde \u00e0 lui de janvier 88. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [75%] :\r\nSavoir qui marche Vaclav avec le temps hiver notez longtemps. \r\nJe suis content d'\u00eatre Muthoni quand je pense \u00e0 ceux qui voient les autres ils sont press\u00e9s, ils ont. \r\nOui, moi j'ai trouv\u00e9 de l'je suis l\u00e0, je n'ai jamais eu des chefs, si tu veux, j'ai pas mon chef Kinder. \r\nEfficiente sera fait \u00e7a, moi j'ai un patron, bien s\u00fbr. \r\nMoi j'aime de bruit moi- m\u00eame dans ma commande pour punir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [77%] :\r\nIls ont eu froid personne, ils ont chant\u00e9 mieux que nous tous, et c'est l\u00e0, \u00e9t\u00e9 avec des fiches \u00e7a de retour les. \r\nIls sont venu du fond des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [92%] :\r\nRenon\u00e7ant \u00e0 nous, donc avec l'hiver nomades, le r\u00e9alisateur Manuel Valls Turler nous fait vivre une transhumance traditionnelle de 6 mois dans les Alpes suisses ou le berger prend la forme d'un r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:22) [89%] :\r\nOn est tout ce il y \u00e0 quelques g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e8s \u00e0 la terre et d'une forme de nostalgie comme \u00e7a dans beaucoup de documentaires et moi j'avais pas du tout envie d'\u00eatre dans ce propos l\u00e0, mais vraiment placer le spectateur \u00e0 l'int\u00e9rieur de la de la transhumance lui faire vivre le froid, la boule \u00e0 neige, la temp\u00eate, les moments de tension entre les berger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [82%] :\r\nSi tu n'a pas \u00e9t\u00e9 non non, c'est toi qui commande le chien, c'est pas le sien, il commande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [84%] :\r\nOn a berger, c'est une tradition de ma famille, on a, on a d\u00fb Saint-Gobain ai. \r\nOn ne peut pas faire ce m\u00e9tier pour l'argent. \r\nUn offriez ils valent \u00e0 l'usine de pour l'argent, \u00e0 la fin de 2 mois et sur le march\u00e9. \r\nLa part nous on peut pas faire \u00e7a pour l'argent, soit assez. \r\nJ'\u00e9tais jeune j'ai choisi \u00e7a le grimpeur. \r\nMon p\u00e8re, puis j'ai encore 2 fr\u00e8res qui sont, il faut prendre comme le n\u00f4tre, maintien. \r\nJe pas 16 ans, tu vois les les berger l\u00e0 qui, il y a un j'ai m\u00eame bien comme les jeunes d'aujourd'hui qui vont, dans quel pays petit comme \u00e7a, la libert\u00e9, qui vont chercher apr\u00e8s un peu fatigu\u00e9 mais un pr\u00eatre l\u00e0- dedans et il faut, il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [89%] :\r\nC'est une forme de r\u00e9sistance clairement une rue, une forme de r\u00e9sistance par rapport aux bouleversements \u00e9conomiques, il nous propose de nous nous engager \u00e0 insist\u00e9 pour une certaine forme de libert\u00e9, peut-\u00eatre une plus grande \u00e9coute de notre notre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [87%] :\r\nLe fameux retour \u00e0 la terre, cin\u00e9ma Le berger symbolise aussi la fin du nomadisme, dernier vestige des grands espaces face \u00e0 l'urbanisation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [71%] :\r\nMoi, la Chine sont pas des d\u00e9plu et vont bien Groupon plus le rapide moi un gros qui ne pouvait oblige travaille quand on est dans le une prairie il y a toujours des conjonctures c\u00f4t\u00e9 du proviseur, il y a des bless\u00e9s, il doit toujours travailler piloter \u00e0 la montagne aussi la de travail sur la route, alors \u00c9douard faire les 2 c\u00f4t\u00e9s de droite le le montant doit \u00eatre sur la route, le roi jeudi parce amende, \u00e7a veut dire pas ce c\u00f4t\u00e9. \r\nPuis le chien, il doit travailler mais doucement, elle doit Germain doit parler d'arranger. \r\nWardak cela je suis surtout, puis avec les jeunes dans les classes, comme ceux des choses qu'on a fait entre les 2, lui, sait que ce que \u00e7a veut dire, moi je sais que ce ce que nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [77%] :\r\nEt quand on voit ce les places pour lancer laisse \u00e0 la cour des profs voudrait la cave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [82%] :\r\nV\u00e9ritable ic\u00f4ne de l'anti- modernit\u00e9 telle Luidgi le berger immortalis\u00e9 nagu\u00e8re par le photographe, Marcel Imsand, le berger moutonnier ou Chevrier peinent \u00e0 survivre au 21i\u00e8me si\u00e8cle, mais le ticket suit ses traces cette semaine \u00e0 Vichy la Osama mais Christian tout cas qui ont perdu leurs chiens ce retour car revient, si vous les entendez, appelez -nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:01:14Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B281512-A369-4BC0-8EE2-20FD003CF00A", "internalArchiveId": "8B281512-A369-4BC0-8EE2-20FD003CF00A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington inflige une taxe sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les avions Bombardier", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Washington a d\u00e9cid\u00e9 d'infliger des droits de douane de 220% sur chaque avion que le constructeur canadien Bombardier vendra aux Etats-Unis. Ce dernier b\u00e9n\u00e9ficierait de subventions \u00e9tatiques lui permettant de proposer des appareils nettement meilleurs march\u00e9s que ceux de Boeing, par exemple, accuse Le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Commerce.\r\n\r\n* * Washington inflige une taxe sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les avions Bombardier 12h30 Boeing Bombadier \r\nC'est un coup dur. Un coup de massue. Une gifle m\u00eame, pour Bombardier. Voil\u00e0 comment les medias canadiens r\u00e9agissent ce matin, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Washington d'infliger des droits de douane de 220% sur chaque avion que le constructeur canadien vendra aux Etats-unis. Le d\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce accuse Bombardier de b\u00e9n\u00e9ficier de subventions \u00e9tatiques lui permettant de proposer des appareils nettement meilleurs march\u00e9s que ceux de Boeing, par exemple. Olivier Schorderet.\r\nSi le Canadien Bombardier a r\u00e9ussi \u00e0 vendre \u00e0 si bon prix 75 avions de sa s\u00e9rie C \u00e0 Delta Airlines en avril 2016, ce serait gr\u00e2ce aux subventions publiques de l'Etat. Des m\u00e9thodes commerciales jug\u00e9es d\u00e9loyales par l'Am\u00e9ricain Boeing, en conflit sur ce m\u00eame terrain et depuis les ann\u00e9es 90 avec l'Europ\u00e9en Airbus. \"220%: nous avons cru d'abord \u00e0 une erreur de chiffre\" a d\u00e9clar\u00e9 Bombardier. Mais non. Olivier Macil, son porte-parole \r\nAvec cette taxe d'une ampleur jug\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent, les avions Bombardier promis \u00e0 Delta Airlines co\u00fbteraient trois fois plus cher que pr\u00e9vu. Autant dire que c'est tout le march\u00e9 am\u00e9ricain qui se fermerait ainsi \u00e0 l'avionneur canadien. D'o\u00f9 la r\u00e9action outr\u00e9e de Dominique Anglade, la ministre qu\u00e9becoise de l'Economie\r\nMais que peut faire Bombardier ?\r\nTenter de convaincre qu'en aucun cas son contrat avec Delta Airlines ne nuit aux int\u00e9r\u00eats de Boeing. En rappelant peut-\u00eatre que l'avionneur am\u00e9ricain, \u00e0 l'\u00e9poque, n'avait pas pr\u00e9sent\u00e9 d'avion concurrent \u00e0 celui de Bombardier. Pas s\u00fbr que cela suffise...mais il reste deux mois \u00e0 l'entreprise et aux autorit\u00e9s pour agir, sachant que c'est le 12 d\u00e9cembre prochain que Washington confirmera ou non sa d\u00e9cision. \r\nLe Canada Olivier pourrait d\u00e9j\u00e0 prendre des mesures de repr\u00e9sailles...\r\nOui,  en mettant fin par exemple aux discussions sur l'achat d'avions de chasse Super Hornet F-18...fabriqu\u00e9s par: Boeing. Justin Trudeau, le premier ministre canadien, est pr\u00eat \u00e0 franchir le pas. \r\nPlus qu'un diff\u00e9rent entre deux entreprises, une querelle entre deux pays donc. Et qui risque d'envenimer encore davantage des relations d\u00e9j\u00e0 tendues par la ren\u00e9gociation en cours du trait\u00e9 de libre-\u00e9change nord-am\u00e9ricain, l'Alena, entre les Etats-Unis, le Canada et le Mexique. Ce conflit pourrait avoir aussi des r\u00e9percussions au Royaume-Uni: 4.200 emplois de Bombardier pourraient \u00eatre menac\u00e9s en Irlande du Nord. La Premi\u00e8re ministre britannique, Theresa May s'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 ce matin am\u00e8rement d\u00e9\u00e7ue par la d\u00e9cision de Washington.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Washington inflige une taxe sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les avions Bombardier / 12H30_2017-09-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Washington a d\u00e9cid\u00e9 d'infliger des droits de douane de 220% sur chaque avion que le constructeur canadien Bombardier vendra aux Etats-Unis. Ce dernier b\u00e9n\u00e9ficierait de subventions \u00e9tatiques lui permettant de proposer des appareils nettement meilleurs march\u00e9s que ceux de Boeing, par exemple, accuse Le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Commerce."], "variantIds": ["ece-8932870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T11:32:34Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un coup dur, un coup de massue, une gifle, m\u00eame pour Bombardier, voil\u00e0 comment les m\u00e9dias canadiens r\u00e9agissent ce matin apr\u00e8s la d\u00e9cision de Washington d'infliger des droits de douane de 200 20 pourcent sur sur chaque avion que le constructeur canadien vendra aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce accuse Bombardier de b\u00e9n\u00e9ficier de subventions \u00e9tatiques, lui permettant de proposer des appareils nettement meilleur march\u00e9 que ceux de Boeing, par exemple, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, si le Canadien Bombardier a r\u00e9ussi \u00e0 vendre \u00e0 si bon prix 75 avions de sa s\u00e9rie C \u00e0 Delta Airlines, en avril 2016, ce serait gr\u00e2ce aux subventions publiques du gouvernement en f\u00e9d\u00e9ral canadien mais aussi de Qu\u00e9bec, la Belle Province, o\u00f9 des milliers de personnes travaillent pour Bombardier, du pratique que l'am\u00e9ricain Boeing jugent d\u00e9loyale et qui a donc saisi Washington 220 pourcent nous nous avons cru d'abord \u00e0 une erreur de chiffre, a d\u00e9clar\u00e9 Bombardier mais non Olivier il son porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [89%] :\r\nMoi je pense que tout le monde a constat\u00e9 que la d\u00e9cision est compl\u00e8tement absurde, \u00e7a concerne pas je Boeing et Bombardier, aujourd'hui c'est carr\u00e9ment un attaquant toute l'action A\u00e9rospatiale qu\u00e9b\u00e9coise et canadienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [96%] :\r\nAvec cette taxe d'une ampleur jug\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent, les avions Bombardier promis \u00e0 Delta Airlines co\u00fbteraient 3 fois plus cher que pr\u00e9vu tout le march\u00e9 am\u00e9ricain se fermerait ainsi \u00e0 eux, d'o\u00f9 la r\u00e9action outr\u00e9e de Dominique Anglade la ministre qu\u00e9b\u00e9coise de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [89%] :\r\nLa plainte de Boeing est une attaque frontale contre un secteur important de l'\u00e9conomie qu\u00e9b\u00e9coise, jamais le gouvernement ne baissera les bras et va continuer \u00e0 d\u00e9fendre cette industrie d'et ce que les \u00c9tats-Unis disent aujourd'hui : c'est non \u00e0 l'innovation qu\u00e9b\u00e9coise, c'est non \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise c'est non au g\u00e9nie qu\u00e9b\u00e9cois et c'est non \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 de la ministre, L\u00e9ger, que peut faire Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nEh bien tenter de convaincre que son contrat avec Delta et la Airlines ne nuit pas aux int\u00e9r\u00eats de Boeing, en rappelant que l'avionneur am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9poque n'avait pas pr\u00e9sent\u00e9 d'avion concurrent, il reste 2 mois \u00e0 l'entreprise et aux autorit\u00e9s pour agir, sachant que c'est le 12 d\u00e9cembre prochain que Washington confirmera ou non sa d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [90%] :\r\nEst -ce que le Canada pourrait d\u00e9j\u00e0 prendre des mesures de repr\u00e9sailles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nEh oui, par exemple en mettant fin aux discussions sur l'achat d'avions de chasse Super Hornet est 18 fabriqu\u00e9s par Boeing, un pas que Justin Trudeau, le 1er ministre canadien est pr\u00eat \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nC'est certain qu'on va pas faire affaire avec une compagnie qui est en train de nous attaquer, qui venait, \u00e0 pied, des dizaines de milliers d'emplois canadiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nPlus qu'un diff\u00e9rent entre entreprises, une querelle entre pays donc, et qui risque d'envenimer un peu plus encore des relations d\u00e9j\u00e0 tendues par la ren\u00e9gociation en cours de l'Al\u00e9na, le trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre \u00c9tats-Unis, Canada et Mexique ce conflit pourrait avoir aussi des r\u00e9percussions au Royaume-Uni 4200 emplois de Bombardier pourraient \u00eatre menac\u00e9s en Irlande du Nord, la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 ce matin am\u00e8rement d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision de machines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [81%] :\r\nVos explications Olivier Schorderet notre rubrique est \u00e9conomique et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D83EA61-0103-4C41-9958-76ADA3A1BC9A", "internalArchiveId": "2D83EA61-0103-4C41-9958-76ADA3A1BC9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 27.09.2017", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de M. Georges Godel, conseiller d'Etat en charge des finances pour le 50\u00e8me anniversaire de la soci\u00e9t\u00e9 de musique \"L'Entente musicale\" \u00e0 Promasens-Rue.L'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 l'H\u00f4tel-de-Ville, 30 rue du Casino - 1673 Rue\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:05-12:06:20 / * Les Dicodeurs sont: Kaya G\u00fcner, Marc Donnet Monay, Marc Boivin, Victoria Turrian, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), St\u00e9phane Tornare Thierry Galeuchet (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915143", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 27.09.2017", "Les Dicodeurs du 27.09.2017", "Les Dicodeurs / DIC_2017-09-27T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-09-27T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs / DIC_2017-09-27T11:30:45_les-dicodeurs"], "variantIds": ["ece-8915145", "ece-8915143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T11:50:04Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS24 (00:00:00) [94%] :\r\nOr Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [80%] :\r\nSoyez le bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des Dicodeurs sur la premi\u00e8re et \u00e0 br\u00fbler les Dicodeurs sont Marc Donnet Monay bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:39) [86%] :\r\nNous sommes dans la salle du restaurant Claire petit comme \u00e7a un peu cosy professeur bon fran\u00e7ais de l'H\u00f4tel-de-Ville de relier les Dicodeurs partagent leur jeu avec un politicien fribourgeois attach\u00e9 \u00e0 son canton, le conseiller d'\u00c9tat, Georges Godel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [80%] :\r\nBonjour Leroy Perrault avec MusicNet un jour et demi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:06) [85%] :\r\nQuand vous rend en retrouver le Conseil d'\u00c9tat, c'est l'affaire au donc d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:09) [80%] :\r\nMais, dans mes services toujours la paix reprend Toledo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:15) [91%] :\r\nVoil\u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 est bonne \u00e0 prendre, alors \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 son canton est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:21) [89%] :\r\n\u00e9videmment, quand on est politicien, hein, on travaille \u00e0 sa destin\u00e9e \u00e0 la destin\u00e9e du pays ou du canton va voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:28) [93%] :\r\nUn peu ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [92%] :\r\nVoil\u00e0 tout, \u00e9videmment, vous devrez donc dans ce qui vous para\u00eet juste pour Fribourg, mais il y a 6 autres conseillers d'\u00c9tat conseilleurs aussi autour de vous, vous n'\u00eates pas toujours d'accord, ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:41) [85%] :\r\nOn trouve toujours des solutions, c'est un vrai compromis helv\u00e9tique tout par s\u00fbr puis au gouvernement d'obliger, trouver des solutions, parce que personne ne peut s'abstenir, donc c'est g\u00e9nial, \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:52) [87%] :\r\nAlors c'est coll\u00e8ge gouvernemental, bien s\u00fbr, il faut s'entendre, sinon Vassal au Togo, au bout du compte, donc tout au long terme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:58) [87%] :\r\nMais je vous rassure, dans les communes, il faut aussi s'entend conseiller communal tous les \u00e9tages, c'est la m\u00eame philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [92%] :\r\nC'est clair, cela dit Georges Godel j'ai lu en pr\u00e9parant l'\u00e9mission que vous affirmer tr\u00e8s clairement : j'aime d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:12) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [83%] :\r\nLes six trouve aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:16) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr, donc j'aime les CD, il a dit j'ai, il aime la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [91%] :\r\nD\u00e9sormais, il faut avoir \u00e7a, il faut avoir \u00e0 la poigne et puis en m\u00eame temps \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:25) [80%] :\r\nCapable de dire : OK, finalement, je l\u00e2che un peu la et puis, et puis on, on trouve des combines, quoi, c'est un peu des mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:30) [83%] :\r\nCherien rigolotes, oui, mais vous avez, vous avez fait une \u00e9mission, il y a quelques semaines, nous il y a pas si longtemps, avec un avion qui et Nicolas TFI collat\u00e9raux examen une course magnifique oui absolument, il a dit \u00e0 l'\u00e9mission, il faut savoir marcher du lest en politique, c'est la m\u00eame chose : oui ben c'est entendu \u00e7a c'est oui, je veux dire quand vous buvez pas l'ap\u00e9ro vous \u00e9coutez les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [75%] :\r\nLes \u00e9coutants sauvage de travail allez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:00) [92%] :\r\nLes Dicodeurs \u00e9coute la nuit parce que votre \u00e9mission passe la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s t\u00f4t le matin, en tout cas, cela dit, j'ai d\u00e9couvert la photo actuelle du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, \u00e7a c'est pas vous l'avez compris sexuelle h\u00e9 bien tr\u00e8s bien, elle est vraiment bien, ils sont tous avec un tablier, c'est un petit peu la la la, que c'\u00e9tait ce qu'il a la la B\u00e9nichon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:21) [77%] :\r\n\u00e7a c'est on arrive alors avec bonheur en plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nC'est beau \u00e7a le bonheur non mais vraiment extr\u00eamement bien, il faut bien dire que c'est cool parce que c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [73%] :\r\nProbl\u00e8me hein pr\u00e9senter les conseils g\u00e9n\u00e9raux et conseillers d'\u00c9tat avant etc comment est -ce qu'on se pr\u00e9sente, on droit comme mais il y en a presque et on sait pas quoi moins sur la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:40) [91%] :\r\nDerni\u00e8re il marchait sur le pont de la peau, il a en direction du vide. \r\nIls se sont dit on va on va effectif il un peu le Tir honni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [91%] :\r\nNon, c'est vrai, \u00e7a donne une bonne impression parce qu'au bout du compte, ce sont des hommes et des femmes qui nous dirigent qui qui s'occupe de nous, et \u00e7a fait plaisir de savoir, c'est comme \u00e7a, alors \u00e7a, \u00e7a donne une bonne image, cela dit, dans ce Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, il a quand m\u00eame un petit peu plus de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:59) [89%] :\r\nQuand m\u00eame 2 2 2 sur sc\u00e8ne et \u00e7a, il faut dire aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [79%] :\r\nBon, c'est qui est plus rigolo la plus rigolote. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:10) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que la question \u00e0 mes coll\u00e8gues \u00e0 la prochaine pour t\u00e9l\u00e9phoner pour la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [80%] :\r\nMais quand m\u00eame, \u00e7a rigole comme un petit point d'entr\u00e9e, il faut quand m\u00eame intense dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:20) [80%] :\r\nPour savoir comment rire soir\u00e9e au r\u00e9seau est incertain mais la d'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [89%] :\r\nEt encore, il y a des moments il et en m\u00eame temps il y a des moments de stress, je pense qu'ils sont plus tendus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:29) [84%] :\r\nNon, non, on n'a jamais titr\u00e9 : tout va bien au, quand m\u00eame, c'est que nous avons fait des solutions 4 fois par jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [89%] :\r\nLa t\u00eate ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:41) [82%] :\r\nBonjour, \u00e0 nous, pays pour trouver des solutions pour pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [88%] :\r\nVous avez raison, parce vous \u00eates bon, il y a rien \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [86%] :\r\nQu'est -ce que vous aimez le plus ou moins dans ce poste au fait est -ce que vous avez beaucoup de critiques, par exemple, Georges Godel et puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [86%] :\r\nOui, \u00e7a oui, et j'ai pas tous les jours, les bo\u00eetes aux lettres qui sont contre moi, \u00e7a va pas forc\u00e9ment les grands y en a, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, mais vous savez, on pouvait pas faire plaisir \u00e0 tout le monde parce que vous avez jamais quelqu'un quand on vous probl\u00e8me il y a un souci et c'est quand m\u00eame absolument et qu'on vous cache quelque chose, oui mais des menaces je pense de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [83%] :\r\nDes d\u00e9clarations d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:18) [71%] :\r\nPas vu Marc Boivin manifester dans mes bras. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:21) [95%] :\r\nJe ne me, je m'abstiens de toute manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [68%] :\r\nLa bo\u00eete de lait locale trop peur de percer priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [79%] :\r\nLe juge cantonal, pour vous, le chancelier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [83%] :\r\nQuand il faut un bon \u00e7a change l'sont source pour d\u00e9codeurs la Kaya \u00e9vitant et tranquille, mais vous savez pouvoir les d\u00e9fis, on va commencer par le le d\u00e9fi, le d\u00e9fi du jour votre d\u00e9fi Alesi d\u00e9j\u00e0 pas du tout pr\u00e9par\u00e9e mais alors mais vous allez \u00eatre spontan\u00e9e bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:49) [82%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un Julien Schaller, qui \u00e9tait directeur des finances fait terre 1856 oui, qu'est ce qui vient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:58) [78%] :\r\nPour les le souvenir pour vous r\u00e9veiller, il a \u00e9voqu\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [83%] :\r\nCet extravagant avant \u00eatre Conseil d'\u00c9tat, il y a 4 \u00e9l\u00e9ments qui sont li\u00e9es \u00e0 des endroits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:12) [85%] :\r\nD'accord, donc c'est des choses qu'il a fait dans le domaine de ses activit\u00e9s, on est d'accord, pas des, des, des, des, des, oui, oui absolument, dans la vague extravagant, il est arriv\u00e9 \u00e0 l'air, c'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e, vous avez dit mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:25) [95%] :\r\n1856. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [75%] :\r\nUn job, c'est du cabaret ou du cabaret il chanter \u00e0 ma connaissance non non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:33) [85%] :\r\nEh bien non c'\u00e9tait en Suisse qu'il a fait, sans ses extravagances, ou bien dans un autre pays en Argentine, il y a fond\u00e9 il n'dans 21 c'\u00e9tait extr\u00eamement ensuite d'accord \u00e7a a lieu avec la politique g\u00e9n\u00e9rale du pays de l'\u00e9poque, \u00e7a oui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a comme \u00e7a politique f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9poque, c'est l\u00e0, on n'a pas encore trouv\u00e9 la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [69%] :\r\nIl y a aussi la premi\u00e8re demande le fait, on a de y en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:01) [77%] :\r\nEt bon, non parce qu'il y a autre salle pendant ce y 40, plus le temps de faire \u00e7a dans 50 ans, d'accord pour savoir de dire qu'on s'en fout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:13) [79%] :\r\nM\u00eame il il a perdu c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:17) [84%] :\r\nTous les 4 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [92%] :\r\nUn d\u00e9fi gagner, vous allez nous donner la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [76%] :\r\nAlors, s'est oppos\u00e9 violemment au Center bonne oui je parle Boivin qui serait \u00e7a \u00e9merge, il y avait plusieurs radical de janvier 1847 j'y arriver vais dans l'ordre d'un mot, je faisais chose s'exile dans le canton de rochers Druet conc\u00e9dait un jet, voil\u00e0, il revient avec les troupes f\u00e9d\u00e9rales en novembre 1947 et il y a -t-elle au gouvernement en venant et en plus c'est pas dans la question comme \u00e7a son aggravation ce il avait sign\u00e9 une convention pour r\u00e9aliser Lyne, chemin de fer qui va de Lausanne auront bon Fribourg d'un excellent directeur des finances voil\u00e0 j'ai fait arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:01) [84%] :\r\nMais c'est super extravagant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:06) [95%] :\r\nOui non mais dites attendez mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [79%] :\r\nQui a perdu, parce que dans des trucs, est ce qu'il a pu faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [77%] :\r\nVoler d'ici \u00e0 quelques heures de droit, c'est quand m\u00eame quelque chose de particulier ce qui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [74%] :\r\nApr\u00e8s la marcher droit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [85%] :\r\nBon, et puis alors si vous conservez, c'est un joli point au bout de ce d\u00e9fi, \u00e7a commence bien aujourd'hui 10\u00e8me point pour Georges Godel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:32) [81%] :\r\nJe de refus, comme je ne suis pas tout \u00e0 fait un bon souper vous savez pendant dans la voiture que je \u00e7a. \r\nEt j'ai \u00e9crit et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:46) [90%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:51) [79%] :\r\nThe poches Georges Godel poche je pr\u00e9cise qu'est -ce qu'une poche \u00e0 douille, une poche \u00e0 en Emmen une pochade o\u00f9 il y a Jean, c'est dans la salle qui savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [84%] :\r\nMais bon, je dis rien, alors vous allez avoir de r\u00e9ponse une bonne, une fausse sous forme de sketchs d'accord 1er sketch sign\u00e9e Victoria l'interpr\u00e8te ce sketch bien s\u00fbr avec un complicit\u00e9 de du nerf. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:17) [91%] :\r\nMartine et Martin sur le bord de mer, au fond, la m\u00e8re, la m\u00e8re de Martin et la belle-m\u00e8re de Martine mais surtout sa m\u00e8re est amer car elle a des poux qu'elle a re\u00e7u de son \u00e9poux s'engage une conversation fran\u00e7ais qu'quand m\u00eame de quoi pour ma m\u00e8re, ah oui c'est moche, enfin c'est gratuit mais \u00e7a gratte. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:38) [87%] :\r\nMais \u00e7a ne pue pas, contrairement au PS. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:41) [88%] :\r\nBonjour, de quoi tu parles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:43) [63%] :\r\nL'\u00e9pais contre qui ta du pot, pas du tout contre les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:49) [85%] :\r\nRien contre les p\u00e8res m\u00e8re disait mieux vaut p\u00e9ter en public avoir mal au ventre toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [82%] :\r\nOui contre alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:59) [84%] :\r\nMa m\u00e8re adore est la d\u00e9pouille de chapeau c'est un contrepet une contrep\u00e8terie la contrep\u00e8terie de pochade oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:06) [86%] :\r\nPassionnant vraiment secou\u00e9 une pochade oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:09) [70%] :\r\nUn truc qui veulent, de savoir combien de couronnes tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:12) [99%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:14) [69%] :\r\nJe veux r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:16) [92%] :\r\nUn truc qui permet de savoir combien de coups, on a tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:19) [83%] :\r\nPeux de gratter pour compter, hein, tu n'as pas le quart des d'n\u00e9cessaire et \u00e7a aussi c'est un contrepet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:37) [94%] :\r\n\u00e7a reste assez oui oui oui alors une seconde explication de la poche \u00e0 douille dans un sketch de Marc Donnet Monay cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:48) [90%] :\r\nIl va interpr\u00e9ter avec Marc Boivin s'est retrouve ses feuilles dans l'ordre, bon l\u00e0 c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:56) [85%] :\r\nMesdames et messieurs bonjour, alors je suis avec le il est concentr\u00e9, l'\u00c9tat nous il est avec nous, il est l\u00e0, c'est lui, mais d'un vieux messieurs, c'est lui, c'est le grand chef Jean-Louis barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:11) [80%] :\r\nJe crois mesdames et messieurs et bienvenue \u00e0 tous le chef. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:15) [84%] :\r\nNon, non, \u00e7a, \u00e7a va leur faire \u00e7a va pas, \u00e7a non non \u00e7a va pas quand ce mais lundi, messieurs bonjour, je suis avec le grand chef Jean-Louis barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:24) [77%] :\r\nBonne journ\u00e9e la mesure bienvenue \u00e0 Poschiavo intox, on n'est pas un n'a pas de nom, pas bonjour mesdames, monsieur bienvenue \u00e0 trancher MasterChef insulter mesdames et messieurs, bienvenue \u00e0 un d\u00eener presque parfait, mais pas vraiment, on est d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 la appui des moi non plus, \u00e9coutez c'est pas les mesdames v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Denis. \r\nT\u00e9l\u00e9vision suisse, alors on s'en fout, pour les garder Monsieur bienvenue. \r\nNon, Jean-Louis amer mesdames Venezia j'ai puis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:01) [88%] :\r\nMais c'est, j'ai pass\u00e9, bon voil\u00e0, mais \u00e7a on s'en fout, c'est pas une \u00e9mission culinaire c'est une interview, je vous pose une question, c'est juste une question, je vous demande pas d'animer, c'est vous le faites tr\u00e8s bien je ne sais pas, \u00e7a d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:12) [81%] :\r\nC'est l'art engag\u00e9 pour une \u00e9mission il une qui est en jeu, les ma\u00eetres et non pas de faire des Coman en pas cuite d'incendie sur la rame qui ont \u00e9t\u00e9 dans le m\u00e9tier pour la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [84%] :\r\nOh non, non, c'est, il faut juste une question simple : si on pos\u00e9 la j'ai un peu d\u00e9\u00e7u, alors \u00e7a se comprend bien, je suis un peu d\u00e9\u00e7u, d'accord, j'entends, j'entends bien, m\u00eame au-del\u00e0 de l'ann\u00e9e, c'est voil\u00e0 c'est a c'est bon, moi j'ai, moi de mon c\u00f4t\u00e9, je suis pr\u00eat, j'ai compris, est -ce qu'on peut maintenant il y aller, on ne peut y aller des cha\u00eenes oui d'accord, alors donc Jean-Louis barri\u00e8re, donc vous \u00eates un grand cuisinier 30 ans, mais tu sais pas, et j'aimerais vous demander ce qu'un une poche \u00e0 douille le shadow et voil\u00e0, c'est \u00e7a la pochette une pochade une poche. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:00) [81%] :\r\nCe qu'est une pochade \u00e7a et ne pas oui, oui, termes un rapport avec l'univers de la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:09) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, on avait compris \u00e7a, c'\u00e9tait d'ailleurs, c'est un peu la raison pour laquelle de oui une poche \u00e0 dos. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:16) [80%] :\r\nL'que je dois \u00eatre conna\u00eet que muni d'un ou qu'on appelle l'ado, il a utilis\u00e9 une cuisine pour la garniture et des plans l\u00e0 o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:30) [86%] :\r\nOK, d'accord, l\u00e0 on, moi je veux bien, mais qu'est -ce qu'on met maintenant dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:34) [81%] :\r\nMais dans la cha\u00eene la ganache la mayonnaise, tout ce qui permet de garnir les plans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:39) [95%] :\r\nEh bien voil\u00e0, je crois que nous avons ainsi notre r\u00e9ponse merci beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:43) [76%] :\r\nSi vous donnez -nous r\u00e9parer compliqu\u00e9 parfois dans le m\u00e9tier, 17 heures certainement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:49) [86%] :\r\nCelle -ci c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:11) [74%] :\r\nCe qui a un pi\u00e8ge lui a tout le temps des pi\u00e8ces dans cette \u00e9mission, en fait vous \u00e7a \u00e7a Georges Godel vous avez amour de r\u00e9p\u00e9tition pour rigoler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:17) [85%] :\r\nAlors la poche \u00e0 douille qu'est -ce que c'est dans le sketch de Victoria tu, on a compris que c'est quelque chose qui a dit que dans le monde du Tir, combien de coups, on a tir\u00e9, c'est juste, voil\u00e0, \u00e7a marque 1 2 3 et puis dans le sketch de Marc Donnet Monay on est dans le monde de la cuisine tr\u00e8s clairement \u00e0 la poche \u00e0 douille, c'est un sac chronique muni d'un embout pour la garnison plats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:45) [85%] :\r\nDonc r\u00e9pondre Georges Godel oui c'est vrai, avouez que c'est assez tordu, parce que les 2, ils ont un petit peu raison parce que ceux qui font du Tir savent s\u00e9rie d'o\u00f9 il y a pr\u00e8s d'o\u00f9 il est bien bidouille pas autre chose, mais je pense que ce soir, c'est plut\u00f4t l'alliance matin d\u00e8s d\u00e8s le matin, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:06) [74%] :\r\nAurait \u00e9t\u00e9 et commence \u00e0 me casser oui c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [61%] :\r\nEnfin, c'est un millier, bref un peu grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [66%] :\r\n\u00c9milie, c'\u00e9tait, alors on pourra saisir de Godel la violence Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:34) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre l'autre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:35) [83%] :\r\nJ'aurait pu \u00eatre l'autre note plus que Victoria Thirion a fait du Tir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:39) [93%] :\r\nMais comment vous savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:41) [82%] :\r\nPour ce que vous avez d\u00fb dire de Jolo qui \u00e9tait m\u00eame 2\u00e8me \u00e0 Ch\u00e2teaudun, en 1900. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:47) [93%] :\r\nPendant l'ouverture des ballons Nasri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:52) [65%] :\r\nIci, je les Bleus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:56) [89%] :\r\nChez les tueries on \u00e9tait il y a eu des rois du Tir d'ann\u00e9e en ann\u00e9e \u00e0 l'abbaye, non parce que les filles ne peuvent pas faire l'abbaye officielle, c'\u00e9tait que le truc, le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:05) [83%] :\r\nPour des et encore maintenant, avait gagn\u00e9, c'est parce qu'remet Philippe apr\u00e8s fait enfin voil\u00e0 donc produire, donc effectivement, elle, elle, elle allait dans un terrain qui pouvait vous d'induire en erreur, Georges Godel, mais vous avez trouv\u00e9 la bonne r\u00e9ponse, la poche \u00e0 douille est un sac muni d'un embout appelez d'o\u00f9 il est utilis\u00e9 en cuisine pour d\u00e9corer ou garnir des la poche \u00e0 douille comporte une grande ouverture pour introduire la garniture alors la la quand m\u00eame p\u00e9riode cuisine on mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:36) [91%] :\r\nOui \u00e0 une petite \u00e0 laquelle on adapte adoub\u00e9 par laquelle on peut faire sortir ce qu'on veut, joliment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:44) [90%] :\r\nDes fois \u00e7a marche, mais \u00e7a d\u00e9pend de si la garniture est assez un peu, pas trop \u00e9paisse dans le stade et \u00e7a peut donner des choses \u00e9tonnantes en \u00e9voquant des volumes, enfin bon, toutes celles et ceux qui font de la p\u00e2tisserie et qui nous \u00e9coutent savent \u00e9videmment ce que c'est que la poche \u00e0 douille et \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a fait des choses tout \u00e0 fait, ravissante, y compris un tr\u00e8s joli 11\u00e8me pour vous tout de suite, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:08) [71%] :\r\nMerci la bravo \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:12) [91%] :\r\nJe vous propose d'\u00e9couter Omar et Mayra Andrade, alors elle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:17) [94%] :\r\nElle est chanteuse cap-verdienne elle va, elle va chanter en fran\u00e7ais, elle vit \u00e0 Paris, je crois, enfin vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu Omar. \r\nOui, oui, j'ai lu quand m\u00eame que Steevy Wonder qui, \u00e0 67 ans aujourd'hui, a \u00e9crit, \u00e0 dit on \u00e9colo un mandat d\u00e9linquants moi quand je serai grand, j'aimerais \u00eatre comme avoir et vous allez entendre cette voix et vous allez comprendre si vous ne connaissez pas, non, c'est vrai que c'est assez impressionnant, le titre a d\u00e9j\u00e0 vu ou d\u00e9j\u00e0 vu simplement c'est maintenant sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:00) [73%] :\r\nEt de et de fuite, il y aura la garde du r\u00e9el de \u00e0 20 rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:36) [67%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:49) [71%] :\r\nEnviron un d\u00e9but, \u00e7a \u00e7a \u00e0 mais tr\u00e8s bien, mais pas tr\u00e8s \u00e7a. \r\n\u00e0 laquelle les Ardennes et de et et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:01) [76%] :\r\nLes que 2 heures avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:08) [90%] :\r\nLe r\u00e9seau chanter de ce mercredi pour les Dicodeurs piochent dans le r\u00e9pertoire de Fran\u00e7oise Hardy. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:15) [82%] :\r\nJe suis d'accord vous connaissez ce titres Georges Godel \u00e7a va vous revenir et vous allez pouvoir tenter de nous dire, elle Dicodeurs au Dicodeurs, chante le bon complet Les vraies paroles de la chanson alors \u00e0 4 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:30) [87%] :\r\nBen j'aurai besoin du public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:32) [86%] :\r\nAlors, ils sont pr\u00eats et pour les accompagner ces chanteurs, chanteuses, mesdames et messieurs, le talent d'un musicien celui de Olivier Bogaert Magat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:46) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:47) [80%] :\r\nSouligner bien fond\u00e9, c'est ma foi fait jouer, l\u00e0 je suis d'accord hier pour s'il le Touch je suis que tout ce que tu voudras mais donc si vous Kaya. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:08) [76%] :\r\nEn manque autant que tu voudras mais si je vais choisir les abattoirs tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:45) [79%] :\r\nDonnait pas d'accord pour changer les bonnes pourquoi on a revoir des vieux, d'accord pour hollywoodien mais ne me demande gardiens et Victoria Beckham, mais j'ai fait les gros yeux mesdames voudra on soit on ass\u00e8ne et jusqu'\u00e0 ce que l'on soit vieux si ne veux -tu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:12) [68%] :\r\n\u00e9tais l\u00e0 et ne pas dire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:36) [78%] :\r\nC'est sens Didier voyez bien, oui, oui, Georges Godel, \u00e7a vous a plu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:42) [90%] :\r\n\u00e7a m'a plu, mais j'ai pas la r\u00e9ponse encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:44) [73%] :\r\nOui, je vous comprends, qui peu parce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:46) [88%] :\r\nIl y a avait des petites perturbations gentiment, comme \u00e7a, alors faut y aller au hasard peut-\u00eatre demander au public, il y en a qui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien la chanson il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [66%] :\r\nC'est qui quelqu'a chant\u00e9 un 1er des gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:57) [72%] :\r\nAh ben oui, celle -ci je commence dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:01) [74%] :\r\nVictoria non non non oui ce Victoria non non elle, je l'ai \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:10) [91%] :\r\nMerci Georges Duferco et donc c'est vous voulez dire oui vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:21) [92%] :\r\nEt avec Marc Boivin, vous avez un 12\u00e8me point. \r\n\u00e7a se passe comme \u00e7a avec les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:30) [92%] :\r\nC'est plut\u00f4t sympathique, hein, c'est toujours assez bon enfant, faut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:33) [82%] :\r\nC'est extr\u00eamement sympathique tout \u00e0 fait, il faudrait faire pour en a d\u00e9j\u00e0 carr\u00e9ment, et puis il y a 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [78%] :\r\nXaviere plus fort faire samedi dimanche aussi vous reconna\u00eet tout \u00e0 fait parce qu'on peut s'enrichir, je dis souvent, si on veut aller bonne d\u00e9finition devient tr\u00e8s, tr\u00e8s brillant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:49) [88%] :\r\nEn retient des fois les mauvaises, c'est comme \u00e7a, \u00e7a fait partie des choses qui se passent un petit peu dans nos t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:53) [91%] :\r\nEt tout \u00e7a en fait se passe aussi parce que c'est la radio qui se prom\u00e8nent et parce qu'il y a un trio technique fantastique, je vais les nommer ceux qui sont avec nous dans cette ville de rue cette semaine sont pour la prise de son, St\u00e9phane Tornare. \r\nIl est dans la rue du Casino donc dans le car de police de son RTS et \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4tel de ville pour la sonorisation de Toulon endroit c'est Thierry le cha\u00eenon dans les dates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:27) [91%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9alisation, David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:35) [91%] :\r\nDavid qui le rejoint tentant parce que voil\u00e0, ils sont pas tout le temps sur la production des Dicodeurs lui, il travaille notamment avec l'\u00e9quipe de \u00e0 l'abordage, l'apr\u00e8s- midi, c'est l'\u00e9mission de Luca Torrent, il a une chronique David Golan qui s'intitule sur parole et si vous voulez, vous pouvez participer \u00e0 l'\u00e9mission parce qu'en fait il recherche des t\u00e9moignages de vous tous, sous toutes s'il y a une chanson qui vous a marqu\u00e9 les paroles d'une chanson qui ressemble \u00e0 quelque chose que vous avez v\u00e9cu qui vous est proche d'une mani\u00e8re ou d'une autre, qui vous a touch\u00e9 dans les tripes, enfin voil\u00e0, h\u00e9 bien vous pouvez raconter l'histoire, il vous suffit d'\u00e9crire en fait \u00e0 \u00e0 l'abordage, en un mot : At RTS Point CH \u00e7a lui arrive et puis prendra contact si vous avez envie de raconter quelque chose qui vous a touch\u00e9 Mawala Alesi, \u00e7a fait du tr\u00e8s jolie chronique d'ailleurs l'apr\u00e8s- midi sur la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:19) [77%] :\r\nPremi\u00e8res voil\u00e0 mais l\u00e0 on ne bient\u00f4t l'apr\u00e8s- midi, on avait tous l\u00e0, parce que l\u00e0 c'est l'heure des infos, mais apr\u00e8s les imp\u00f4ts, mais en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:25) [90%] :\r\nCe que vous avez du personnel qui travaille avec sup\u00e9rieur, je pense que les invit\u00e9s pour manger quelque chose sous le coup de midi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:30) [71%] :\r\nOuais, mais l\u00e0, nous, on n'aura pas le temps et on a vu les infos en mangeant \u00e0 midi mis d'accord parce que on veut on joue encore ce que vous encourage bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:39) [89%] :\r\nD'un troupeau se retrouve juste apr\u00e8s les infos que voici que voil\u00e0 \u00e0 l'H\u00f4tel-de-Ville de rue \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:48) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure et sur la premi\u00e8re, il est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait midi rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:59) [94%] :\r\nCes d\u00e9bats tr\u00e8s vifs ce matin au Conseil national des d\u00e9bats sur le financement de la coop\u00e9ration internationale, au final, l'aide au d\u00e9veloppement restera fix\u00e9e en pourcentage du revenu national brut du pays \u00e00,5 pourcent de de ce revenu le Conseil national a rejet\u00e9 une motion de sa commission des finances, qui voulait la d\u00e9termin\u00e9 en fonction de la sant\u00e9, les finances f\u00e9d\u00e9rales, un conseil qui s'est donc finalement ralli\u00e9 par 101 voix contre 86 \u00e0 la position de Didier Burkhalter pour sa derni\u00e8re intervention devant cette chambre du peuple, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a mis en garde ceux qui voulaient jouer les int\u00e9r\u00eats militaires contre cette aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:35) [95%] :\r\n\u00e9viter pour l'avenir, si on voit un peu plus loin d'opposer les secteurs de l'\u00c9tat, l'un \u00e0 l'autre, bien s\u00fbr qu'il y a syst\u00e9matiquement des arbitrages \u00e0 faire enlever tout le temps, mais il faut faire attention de ne pas opposer les uns aux autres, de mani\u00e8re brutale, par exemple, ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de la conviction que nous devons avoir et que nous devons transmettre \u00e0 notre population qu'il faudra investir beaucoup pour la s\u00e9curit\u00e9, par exemple pour les avions de combat que de syst\u00e9matiquement oppos\u00e9 l'arm\u00e9e par exemple \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des uns ni des autres, donc il faut trouver des \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:13) [92%] :\r\nLa derni\u00e8re intervention donc du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, visiblement \u00e9mu, au fond, je vous aime bien -t-il il dit j'aime bien vos d\u00e9bats et j'aime bien aujourd'hui vos d\u00e9cisions, les prix devraient baisser en Suisse, le Conseil des \u00c9tats veut faciliter les importations parall\u00e8les en r\u00e9duisant certaines entraves au commerce, il faut les r\u00e9duire gr\u00e2ce au fameux principe du Cassis de Dijon qui veut qu'un produit autoris\u00e9 \u00e0 la vente dans l'Union europ\u00e9enne le soit aussi en Suisse, au Conseil national maintenant de prendre position, la Suisse, qui devrait disposer d'un budget de 15 millions pour participer \u00e0 l'Exposition universelle de 2020 \u00e0 Duba\u00ef, d\u00e9cision du Conseil national 15 millions c'est moins que les 24 millions attribu\u00e9s \u00e0 l'Expo 2 millions en 2015 mais depuis, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de faire des \u00e9conomies \u00e0 Duba\u00ef le projet pour le pavillon suisse aura pour nom Bellevue et doit permettre aux visiteurs de s'y promener comme lors d'une randonn\u00e9e, ils vont -ils d\u00e9couvrir la Suisse et ses innovations pour r\u00e9pondre aux questions de mobilit\u00e9 ou d'\u00e9cologie, le Conseil des \u00c9tats la doit encore se prononcer en France maintenant, en France, le gouvernement d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sente aujourd'hui son budget pour 2018 le 1er du quinquennat un exercice test et difficile d'\u00e9quilibre entre les vastes baisses d'imp\u00f4ts annonc\u00e9es mais qui seront portant que pr\u00e9vu et la r\u00e9duction promise du d\u00e9ficit public, Ariane Hasler, on vous rejoint en Direct de Paris alors tout cela se fait dans un contexte de grande g\u00e9n\u00e9rale face et des mesures, des mesures d\u00e9j\u00e0 connues, comme la baisse de l'aide au logement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:40) [93%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 imp\u00f4ts, le gouvernement avait annonc\u00e9 une baisse de 10 milliards : elle sera finalement de 7 milliards on cause notamment le d\u00e9calage \u00e0 l'Automne de la baisse des cotisations ch\u00f4mage et maladie dans le secteur priv\u00e9 des baisses, initialement pr\u00e9vue en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement a \u00e9galement revu \u00e0 la baisse ses ambitions en mati\u00e8re de d\u00e9pense publique, passant de 20 \u00e0 16 milliards d'euros d'\u00e9conomies, dont 8 pour le seul p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00c9tat, un objectif qui sera difficile \u00e0 atteindre, Bercy doit non seulement absorber les baisses d'imp\u00f4ts mais aussi int\u00e9grer plusieurs milliards d'euros de nouvelles d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9cisions prises sous Fran\u00e7ois Hollande et aux promesses de campagne du candidat Macron plusieurs portefeuilles minist\u00e9riels sont donc annonc\u00e9s en hausse, la justice, l'enseignement sup\u00e9rieur, ou encore la d\u00e9fense, en contrepartie, 3 secteurs principaux sont mis \u00e0 contribution : l'emploi, avec notamment la r\u00e9duction drastique des contrats aid\u00e9s, mais aussi des suppressions de postes, j'ai pas l'emploi, le logement avec la baisse des aides, notamment pour les logements sociaux et enfin les transports avec le gel probable de plusieurs grands projets d'infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:44) [91%] :\r\nAriane a flagrant directe de Paris, Mexico 50, prison pour l'ancienne Premi\u00e8re ministre de Tha\u00eflande il Yingluck Shinawatra un verdict de la Cour supr\u00eame de Bangkok, une condamnation par contumace puisqu'elle a fui son pays, elle serait \u00e0 Duba\u00ef, elle r\u00e9pondait de n\u00e9gligence dans la gestion d'un programme de subventions publiques \u00e0 la riziculture le chef du Pentagone lui Jim Mattis c'est en visite \u00e0 Kaboul aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, la capitale afghane aussi roquettes tir\u00e9es des collines environnantes sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de l'a\u00e9roport international, sans faire de victimes, les talibans ont affirm\u00e9 avoir pris pour cible l'avion de Jim Mattis l'Agence mondiale antidopage, a suspendu hier le laboratoire fran\u00e7ais de Ch\u00e2tenay-Malabry en cause une contamination d'\u00e9chantillons par des pr\u00e9l\u00e8vements sur des bodybuilders charg\u00e9 en st\u00e9ro\u00efdes, un produit qui augmentent la masse musculaire, c'est un coup dur pour l'antidopage fran\u00e7ais, 2 semaines apr\u00e8s la d\u00e9signation de Paris comme ville h\u00f4te des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2024 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:41) [94%] :\r\nLe seul laboratoire antidopage fran\u00e7ais qui a trait\u00e9 environ 13500 \u00e9chantillons en 2016 ne pourra plus mener d'analyse tant que l'AMA l'Agence mondiale antidopage ne l'autorisera pas \u00e0 nouveau, il faut dire que le probl\u00e8me est \u00e0 la fois cocasse et terrifiant, jugez plut\u00f4t : la concentration en st\u00e9ro\u00efdes de certains \u00e9chantillons \u00e9tait \u00e9norme au total une quinzaine de substances jusqu'\u00e0 200 fois sup\u00e9rieur \u00e0 un contr\u00f4le positif classique cette surdose a eu pour effet de contaminer un robot d'analyse, et ce malgr\u00e9 les proc\u00e9dures de nettoyage habituelles, vous l'avez compris les dop\u00e9s ont pris l'ascendant sur un laboratoire cette suspension n'est pas une premi\u00e8re, on se souvient du scandale de celui de Sotchi et de la suspension de celui de Rio 42 jours avant les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:33) [92%] :\r\nEt le temps qui vous attend, avec un interm\u00e8de ensoleill\u00e9 attendu jusqu'en milieu d'apr\u00e8s- midi, avant le retour des nuages en fin de journ\u00e9e, temp\u00e9ratures cette apr\u00e8s- midi de 19 \u00e0 21 degr\u00e9s demain, peu de changement des nuages le matin et en fin d'apr\u00e8s- midi, avec toujours du soleil en milieu de journ\u00e9e vendredi idem invente une d\u00e9gradation samedi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:55) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec tes de moines AOP et le Concours suisse de produits du terroir, c'est Week-End \u00e0 Del\u00e9mont, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:06) [88%] :\r\nSur l'axe de Fribourg, un poids lourd en panne g\u00eane le trafic entre l'\u00e9changeur de la verrerie Ch\u00e2tel-Saint-Denis en direction de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:14) [90%] :\r\nLes Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut leur point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:24) [88%] :\r\nEt donc voil\u00e0, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on se prom\u00e8ne avec vous et vous avec nous, alors \u00e0 l'H\u00f4tel-de-Ville pr\u00e9cis\u00e9ment les Dicodeurs Victoria Jorion Marc Donnet Monay Marc Boivin et Kaya gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:39) [84%] :\r\nPartenaire des Jeux de Dicodeurs, le conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Georges Godel qui m'a l'air en pleine forme assez Victoria qui s'avance vers le Conseil d'\u00c9tat, moi qui le mesure, vous l'avez rappel\u00e9 \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, debout devant le public inviterait Orient c'est une voie \u00e9videmment que vous connaissez sur un site, animatrice sur la premi\u00e8re et sur sur elle, a fait un truc incroyable, y a pas longtemps sur absolue Zik je peux raconter ah oui, elle a d\u00fb parler toute seule pendant une demi- heure, parce qu'il y a rien qui, vous l'avez entendu g\u00e9nial non mais c'est la raconter une histoire, elle a chant\u00e9 la voil\u00e0, voil\u00e0, c'est fantastique en envie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:18) [85%] :\r\nDans le r\u00e9seau, on peut pas l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:23) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s sympa parce que c'est vrai que tous les auditeurs appelaient et c'est l\u00e0 qu'un homme incroyable la radio fantastique, c'est parce qu'elle voulait pas l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:30) [74%] :\r\nLa qui parler que 30 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:34) [83%] :\r\nNon, parce que ce qu'il faut savoir saisir des combines, \u00e9videmment, \u00e0 quand une \u00e9mission s'arr\u00eate, un probl\u00e8me technique sur la premi\u00e8re, il y a, il y a une porte de secours, c'est plus des francs mais enfin voil\u00e0 et soit musique au bout d'un certain nombre de secondes \u00e7a, pas sur la premi\u00e8re, mais elle a voulu tenir l'antenne et la fantastique bref japonais, loin de la, pas une femme de caract\u00e8re qui, face \u00e0 vous maintenant, Georges Godel, t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Victoria de la partie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:01) [82%] :\r\nOn n'a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle, Georges arr\u00eatez de regarder sur Marseille, j'ai voulu jouer avec vous et tenter de sortir de vos toute la substance merveilleux, ce que l'on d\u00e9couvre lors d'un anagramme des noms et pr\u00e9noms de l'inviter \u00e0 la po\u00e9sie \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, j'aurais tellement aim\u00e9 Delajoux God le Serge Gorgodze passe- moi le sel qui, d'ailleurs j'ai pas le d\u00e9g\u00e8le, j'ai vraiment Georges, je ne le ferai pas car il y a trop de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:27) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:28) [90%] :\r\nJe dis non \u00e0 la vulgarit\u00e9, je me vois oblig\u00e9 de mettre un point final \u00e0 cette folie de jeu, donc pas de point G, \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:35) [71%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 quitter le respect alerter la donnez -lui une cha\u00eene, \u00e7a devrait aller. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:43) [85%] :\r\nJe suis demand\u00e9 d'envisager Mata qui \u00e0 votre moustache car, oui, elle vient, elle va peut-\u00eatre trouver l\u00e0 une sorte d'instabilit\u00e9 psychologique qui nous met d'ailleurs en \u00e9moi les autres et moi j'ai la. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:38:55) [66%] :\r\nPas revue depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:56) [83%] :\r\nOui, \u00e7a fait 5 ans que vous l'avez perdu mais je vais, j'ai enfin perdu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:59) [60%] :\r\nC'est vrai, je. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:02) [84%] :\r\nJe voulais vous dire quand qui \u00e7a nous perturbe, c'est comme Cabrel ou Henri baisse un coup, il a, il la pas voil\u00e0, vous d\u00e9cidez d'il y a un moment donn\u00e9, parce que \u00e7a nous perturbe ou les autres, pas d'histoire de poils, il ne restait plus que le tiers ou la musique, et m\u00eame si j'ai aim\u00e9 tirer \u00e9tant plus jeune, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je crois que cette passion la int\u00e9resse que vous et moi, j'ai bien compris Georges Godel ces histoires de pognon et de politiques : vous, \u00e7a commence \u00e0 vouloir la seule chose qui vous int\u00e9resse d'enfoncer la famille et la musique folklorique, alors j'ai oubli\u00e9 mon accord\u00e9on ensuite soit \u00e0 la maison, je suis d\u00e9sol\u00e9 j'bien je ne faut ben oui, j'aurais aim\u00e9 votre petite-fille, malheureusement, n'est pas l\u00e0 ce midi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:42) [90%] :\r\nBonjour, c'est dommage, mais elle doit manger pour partir \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:46) [84%] :\r\nOui, c'est j'esp\u00e8re pas qu'il va \u00e9couter, comment il s'appelle d'ailleurs la titillant Julien au Julia bouche ses oreilles car oui, Georges Godel, vous allez avoir droit \u00e0 votre Yutz, je l'assume et le revendique, tout comme vous, j'aime la musique folklorique, j'ai m\u00eame baign\u00e9 dedans petite oui avec mon petit fr\u00e8re, les grands \u00e9tant suffisamment grand pour dire non, on s'est tap\u00e9 tous les rendez- vous folklorique possible avec mes parents, a en a eu un des joueurs, et comme il m'est interdite vous interpr\u00e9tez, il a des poils \u00e0 la puisque jeudi, d\u00e9sormais, non \u00e0 la vulgarit\u00e9, je vais vous chanter \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e la Youth de mon p\u00e8re, le bien nomm\u00e9 Cloclo qui en son temps l'interpr\u00e9ter avec ma m\u00e8re, la bien nomm\u00e9e ni ton apr\u00e8s la 3\u00e8me bouteille \u00e7a donne vachement bien, c'est vrai, l\u00e0 je seul oui mais je n'ai rien, donc je vais rester, \u00e7a je suis sobre, je vous demande de ne pas me regarder 41 agricole ressort s'av\u00e8re donc sur de moments et \u00e7a me g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:43) [85%] :\r\nJe crois qu'en effet au centre d'un jet, il y a belle Jarju c'est parti, il y a la la la la la la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:20) [82%] :\r\nC'est \u00e7a aussi Dicodeurs du One shot, hein, vous avez entendu Victoria qui ao\u00fbt. \r\nVous avez bonne mine voil\u00e0 tr\u00e8s bien mal non, c'\u00e9tait tr\u00e8s joli, bien on retourne dans un jeu Dicodeurs des choses qu\u00e8saco ou pas Georges Godel qu'est -ce que le chronom\u00e8tre de l'oublier, voil\u00e0 le chronom\u00e8tre de l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:48) [81%] :\r\nC'est Kaya dunaire qui nous en parlent en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:50) [80%] :\r\nL'tiens on l'avait oubli\u00e9 celui li\u00e9 l\u00e0 et pourtant c'est lui l'oublier \u00c9tienne de son pr\u00e9nom, musicien qui inventa le fameux chronom\u00e8tres consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme l'anc\u00eatre du m\u00e9tronome d'une hauteur de 2 ma\u00eetres pas l'oublier, mais l'instrument qui vient chanter \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d'une r\u00e8gle de bois en degr\u00e9s par pousse \u00e0 72 et perc\u00e9e de trous, quelle part un petit corps, dont l'une des extr\u00e9mit\u00e9s du muni d'un pendule autour d'une cheville selon fix\u00e9 dans un des trous de la r\u00e8gle de fa\u00e7on \u00e0 donner aux pendules la longueur souhait\u00e9 en fonction de la vitesse du morceau \u00e0 ex\u00e9cuter, voyez comment je balance le truc rapidement accord \u00e9t\u00e9 courte et plus \u00e7a va lancer, du coup, l'Acad\u00e9mie \u00e9taient ravis et les musiciens chanteurs en choeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:45) [85%] :\r\nC'est pas, c'est parce qu'on est dans le c'est parce qu'on est dans le canton de Fribourg, mais en tout cas, il y a un fort joli donnent de la voix un il y a dit chanter cette bon le chronom\u00e8tre de l'Youlou pardon d\u00e9crit maintenant par Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:59) [88%] :\r\nOui, le chronom\u00e8tre de rouille est un chronom\u00e8tre qui sert \u00e0 mesurer le temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:04) [68%] :\r\nJe non, non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:06) [87%] :\r\nNon, j'ai le journal Le Temps pr\u00e9cise, avant donc selon trouve un truc selon le chronom\u00e8tre de oublier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:16) [89%] :\r\nLe temps se mesure en prenant le 24 heures et en le divisant par le 20 minutes voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\nUne \u00e9quation : c'est l'\u00e9quation de l'oublier passionnel grande port\u00e9e pratique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:27) [86%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr non plus, mais j'ai not\u00e9 un oui certainement, voyez quand m\u00eame \u00e9couter les 2 suivantes, alors pardonnez Monay s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:37) [92%] :\r\nLe chronom\u00e8tre de loyer d'un chronom\u00e8tre de type compte-\u00e0-rebours qui mesure le temps qui reste un homme politique travaillant dans un gouvernement, jusqu'\u00e0 sa d\u00e9faite dans les yeux. \r\n\u00e7a s'ach\u00e8te dans le commerce : \u00e7a co\u00fbte une vingtaine de francs vous rentrez les param\u00e8tres femmes socialistes pas socialiste et \u00e7a vous enclenche le compte-\u00e0-rebours alors il y a quand m\u00eame pas \u00e7a mais une certaine pression, mais \u00e7a permet de garder les pieds sur terre, m\u00eame si on croit qu'on arrivait parce qu'on habite \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:05) [83%] :\r\nVoil\u00e0, quoi, telle est la derni\u00e8re r\u00e9ponse Victoria Jorion, alors c'est un truc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:10) [88%] :\r\nPlut\u00f4t po\u00e9tique au final ce chronom\u00e8tre, de l'autre jour que je marchais pensif dans la rue, un homme, ch\u00e8re madame, vous semblez bien l\u00e0 ah bon et r\u00e9pondis -je avec la brillante r\u00e9partis qui me caract\u00e9rise, \u00e7a se voit tant que \u00e7a, j'ai mon chronom\u00e8tre avec moi et vous avez soupirer 18 fois en \u00e0 peine 3 minutes et r\u00e9pondis -je toujours aussi habile \u00e0 converser et \u00e0 quoi vous sert -il de savoir combien les gens soupire \u00e7a occupe a r\u00e9pondu : \u00e7a m'occupe, j'ai pris pour un fou et j'ai couru chez moi, je suis all\u00e9 v\u00e9rifier sur Vicky p\u00e9diatre et il avait raison, c'est un chronom\u00e8tre pas comme les autres avec un nom ridicule certes, mais d\u00e9sormais, \u00e0 chaque fois, et jusqu'au dernier demi- soupir je penserai \u00e0 1, cet homme de la rue et j'pousseraient un soupir de contentement que je vous propose de faire avec moi ce midi Julien rue un soupir de contentement derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:01) [84%] :\r\nIl y a l\u00e0 et \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:09) [84%] :\r\nLe chronom\u00e8tre de oublier, on le d\u00e9couvre Georges Godel pour, d'une erreur, c'est l'anc\u00eatre du m\u00e9tronome. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:17) [79%] :\r\nSi j'ai bien compris, \u00e9tait un homme de de voil\u00e0 \u00e7a plus en plus vite, selon pas de se compliquer technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:23) [89%] :\r\nNon mais Marc Boivin, nous dit que le chronom\u00e8tre de Lullier sert \u00e0 mesurer le temps, le journal, c'est 24. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:30) [67%] :\r\nErreur divis\u00e9 par 20 Minutes fin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:32) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait oui oui oui, c'est une chose utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:35) [91%] :\r\nMarc Donnet Monay nous parle d'un chronom\u00e8tre qui compte, ce qui fait le compte \u00e0 rebours de la vie politique d'un homme ou d'une femme \u00e0 sa place, hein, combien de temps il y aurait pas de casse. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:47) [83%] :\r\nAbsolument pas ce que j'ai dit c'est sa mesure le temps qui reste un homme politique travaillant dans un gouvernement, jusqu'\u00e0 sa des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:52) [80%] :\r\nOui, ben, c'est ce que je dis qui qui est dans sa place jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a marche, voil\u00e0, c'est ce que j'ai pu m'a pas laiss\u00e9 finir d'accord est -ce que les merveilleux il je t'aime comme au 1er jour les plus pour ne rien surveillant le chronom\u00e8tre de l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:08) [74%] :\r\nCalcul il soupire enfin les nombres de soupe, le nombre de soupirer force tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:16) [84%] :\r\nOui, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:19) [86%] :\r\n\u00e0 droite, donc vous pensez que \u00e7a Victoria au Kaya donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:22) [85%] :\r\nLe public il y pour une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:25) [71%] :\r\n\u00e7a veut pas dire Kaya : il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:36) [89%] :\r\nEn effet, le chronom\u00e8tre de l'oublier, est une invention du musicien du XVIIe si\u00e8cle, \u00c9tienne li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:43) [88%] :\r\nL O L sorti du hein, il s'agit d'un appareil destin\u00e9 \u00e0 mesurer les temps musicaux, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'anc\u00eatre du m\u00e9tronome et le chronom\u00e8tre de Louviers mesurait 2 m\u00e8tres de haut, \u00e9tait muni d'un balancier quand m\u00eame silencieux de mettre les choses changent, \u00e9voluent et les points avance dans la poche de Georges Godel est -ce qu'on va dire \u00e7a comme \u00e7a, le 13\u00e8me mois ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:10) [54%] :\r\nJe voulais rire la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:22) [75%] :\r\nJe voudrais sentir sentir sentir c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:02) [98%] :\r\nJe ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:27) [75%] :\r\nTous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:56) [78%] :\r\nGrandir, grandir et nos actions est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:07) [79%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:18) [75%] :\r\nJ'Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:22) [85%] :\r\nOui voyons Georges Godel ce qui est le cri d'horreur Deum Rita Patrick Tort oui le tordait Godel vous avez un nouvel ami. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:35) [83%] :\r\nLa d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:39) [80%] :\r\nGaza : les rideaux, le producteur de l'\u00e9mission ouais non G\u00e9rard Mermet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:49) [84%] :\r\nJean-Luc Sudan qui doit \u00eatre quelque part dans la salle aussi et qui surveille pas il l\u00e0- bas, au fond, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e0 la production d'\u00e9viter \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:58) [63%] :\r\nPapier bon enfin donc en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:02) [83%] :\r\nLe tri hors de l'eau va vous \u00eatre d\u00e9crit maintenant par mois. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:06) [87%] :\r\nLe tri tordait comme chez les Romains dans la Rome antique fait \u00e9tait une fourchette \u00e0 2 dents, donc c'est l'anc\u00eatre de la fourchette moderne qu'il y a 4 dans car les Romains manger comme nous fait nous autres occidentaux, c'est-\u00e0-dire avec un couteau et une fourchette, c'est-\u00e0-dire proprement pour ceux qui arrivent, moi, que j'\u00e9tais gamin, j'ai toujours mes parents qui me sid\u00e8re remarques mais pas de la confiture dans le beurre, et apr\u00e8s quand les autres ils veulent prendre du beurre, c'est pas grave, c'est de la confiture qui date, il y a 3 jours, qui sur le beurre et de la confiture de va mais d'efforts trouve la moutarde franchement de la moutarde sur du beurre mais fait attention suit le couteau avant de prendre du beurre moi je disais oui oui papa, maman, je comprend mais int\u00e9rieurement, je me disais : je m'en fous, quand je serai grand, je ferai ce que je veux, et apr\u00e8s je me suis mari\u00e9. \r\nDonc l\u00e0 c'est ma femme qui a commenc\u00e9 \u00e0 me dire, mais Marc mais fait attention quand tu prends du beurre de pas laisser de la moutarde dessus c'est pas sympa pour les autres un je m'excuse, j'ai pas fait attention, je vais faire gaffe alors maintenant dans ma vie, j'arrive \u00e0 une 3\u00e8me \u00e9tape aussi mes enfants qui commence \u00e0 me faire des remarques. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:10) [77%] :\r\nEt pas pas toujours de la mode, Arthur, mais c'est pas bient\u00f4t fini de tous me faire chier, oui, oui, mais c'est une conspiration mondiale alors d'une course contre moi, les conseillers de la mode de base mais calmez -vous, on va pas faire un scandale international parce qu'a une pointe de couteau de moteur qui s'\u00e9tait produite la plaque de bord qui Egype aussi s'arr\u00eate la moutarde dans 20 ans ce sera mes petits-enfants, l'ami de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:37) [87%] :\r\nMoi je vous dis, d\u00e9j\u00e0 je veux pas aller au paradis, hein, parce que si c'est pour me retrouver avec Dieu sur le dos, qui me dit : fais attention, tu prends du beurre non moi je vole en faire en enfer qui mangent comme des cochons. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:48) [85%] :\r\nEt et elle est mienne mais la moutarde urbain et la salsa, de la salle, exactement comme quand j'\u00e9tais c\u00e9libataire, je faisais ce que je voulais, mais la moutarde ou je voulais il y en avait partout sur le bord sur les parois int\u00e9rieures du frigo, il y avait du ketchup qui avait coul\u00e9 dans le bac, il y avait de la vaisselle de 5 jours dans la planche, passer l'aspirateur toutes les 8 semaines, il y avait des mines ont partout d\u00e9shabill\u00e9 par payer partout dans l'appartement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:18) [81%] :\r\nQue j'\u00e9tais que j'\u00e9tais tiens, pression des le monde ne m\u00e9rite pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:34) [80%] :\r\nUn gar\u00e7on brim\u00e9 mais \u00e7a donne un bon Dicodeurs en tout cas bon tr\u00e8s plus coordonn\u00e9e mains il y aurait ouvert et en fait ce que vous avez envie de laisser le. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:42) [80%] :\r\nCrois Brigitte Bardot parce que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'il \u00e9tait parvenu \u00e0 Derain vous avez entendu parler mais bon, elle a pas mal insist\u00e9 quand m\u00eame, j'ai pas pu refuser ok bonsoir rue on s'arranger, on va y aller, vous avez un po\u00e8me \u00e0 d\u00e9clam\u00e9 para\u00eet -t-il JV po\u00e9tesse sans \u00e0 quel point tu m'amuse subjugu\u00e9 toi superbe compagnon d\u00e9pla\u00eet lui si beau, si dur elle si sauvage,M. sembl\u00e9 de nouveau que la nature \u00e0 travers toi m'avait approuv\u00e9 tout un jardin de fleurs de c\u00e9r\u00e9ales faisant l'amour, mais quelle beaut\u00e9, j'ai dit oui, alors j'ai le bl\u00e9 oui autour de la fontaine du traiteur Des hommes sous l'ombre d'une manipulation g\u00e9n\u00e9tique sculptural Suisse g\u00e9nial c\u00e9r\u00e9ales le traiteur, c'est une nouvelle c\u00e9r\u00e9ales cr\u00e9\u00e9es par l'homme et la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:34) [76%] :\r\nMerci beaucoup, Brigitte, on va dire qu'on voulait merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:42) [94%] :\r\nEt c'est pas tout nous \u00e9coutons maintenant caniculaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:45) [85%] :\r\nOui alors chez nos sympathiques amis Romain le tri tort la salle destin\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9paration des athl\u00e8tes avant les jeux du cirque, il \u00e9trille parce qu'il y avait 3 activit\u00e9s auxquelles ces joyeux sportif, \u00e7a donnait dans la salle, tout d'abord, le nettoyage de peau alors \u00e7a y allait gommage au sel virant \u00e9pouse de dromadaires pour enlever les disques point noir ensuite massage \u00e0 l'huile d'argan et urines de ch\u00e8vres pour tonifier la musculature et finalement manucure les ongles des mains et des doigts de pied je je sais pas si vous \u00eates au courant des r\u00e8gles de l'\u00e9poque mais il \u00e9tait interdit d'entrer dans l'ar\u00e8ne avec des ongles longs, sous peine d'\u00eatre disqualifi\u00e9 hier on disait que les ongles longs, non pas que \u00e7a faisait un peu gonzesse, mais \u00e7a pouvait occasionner des blessures involontaires aux camarades du Style griffures. \r\nC'est ce qui se disait \u00e0 l'\u00e9poque par contre certains \u00e9ph\u00e8bes pouss\u00e9 la coquetterie \u00e0 ce peinturlur\u00e9s les ongles, histoire qu'on les remarque au lancer du javelot au sur un char, apr\u00e8s il y a ceux qui \u00e9taient us\u00e9es le tri Des hommes pour se faire laver mass\u00e9 et ils en profitent aussi pour se reposer, \u00e7a, c'est quand on avait les moyens de s'offrir un petit Des hommes \u00e0 la maison apr\u00e8s tu fais ce que tu veux, si tu as un trip hommes \u00e0 mais toujours par 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:59) [90%] :\r\nEt pour conclure ce jeu la parole \u00e0 Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:02) [92%] :\r\nDe tri tordre Des hommes est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse qui convient aux 3 ordres religieux catholiques, musulmans et bouddhistes qu'se d\u00e9roule dans une \u00e9glise avec un tapis par terre \u00e0 l'entr\u00e9e de laquelle faut lever une seule chaussure un compromis trouv\u00e9 par les bouddhistes pour satisfaire les musulmans sans stigmatiser les chr\u00e9tiens qui ont des chaussettes trou\u00e9es. \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des bancs d'\u00e9glise, dont une moiti\u00e9 tourn\u00e9e en direction de La Mecque et l'autre agenc\u00e9s selon les r\u00e8gles du Feng Shui. \r\nDonc, pour ceux qui font le m\u00e9nage, le soir, c'est un peu le bordel \u00e0 tout remettre en place dans la nef, le Christ en croix, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un gros bouddhas et La Croix est en bambou, bien s\u00fbr, pour supporter son poids en clients alors les vitraux, raconte l'histoire de J\u00e9sus, fils d'Allah qui est tout gros car il n'a pas bien pu faire le car\u00eame avant P\u00e2ques, vu que \u00e7a tombait juste pendant la p\u00e9riode apr\u00e8s le ramadan et durant laquelle il avait faim, alors il se rattrapait en en mangeant des tas de choses, j'aime pas quand vous me regardez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:08) [92%] :\r\nJe vous \u00e9coute attentivement journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:10) [75%] :\r\nAlors, dans sa ville, accompli des tas de miracle comme, par exemple, transformer l'eau Vert. \r\nEt quand il succombe sur la croix devant 40 \u00e9pouse ils ne montent pas au ciel, mais il descend dans l'herbe pour se r\u00e9incarner en scarab\u00e9e alors \u00e7a s'appelait, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les fid\u00e8les des 3 religions qui aime les belles histoires, alors vous me direz, bien s\u00fbr, quel message v\u00e9hicule cette c\u00e9r\u00e9monie, h\u00e9 bien effectivement, il n'est pas des plus clair mais c'est comme pour le compromis sur la r\u00e9forme des retraites, on s'en fout, du moment que \u00e7a nous \u00e9vite de penser \u00e0 la question essentielle, \u00e0 savoir qu'on va tous bient\u00f4t mourir voil\u00e0 nouveau type de c\u00e9r\u00e9monie permet en tout cas aux 3 religions de vivre enfin dans la paix et a \u00e9galement des impacts positifs au niveau de l'\u00e9conomie locale gr\u00e2ce aux cloches au gong \u00e0 l'appel du mus\u00e9e, les ventes de boules Qui\u00e8s sont en hausse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:06) [98%] :\r\nVoil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:13) [84%] :\r\nVous avez quatre homme \u00e0 votre disposition, lequel allez- vous retenir comme r\u00e9ponse Marc Donnet Monay vous a parl\u00e9 dans la Rome antique de la fourchette \u00e0 dedans, anc\u00eatre de la n\u00f4tre, \u00e0 4 dans aujourd'hui au Victoria dans le tri par des hommes, par exemple, pour, dont celle qui vous l'apporter la r\u00e9ponse mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:34) [87%] :\r\nC'est une nouvelle c\u00e9r\u00e9ales, en fait, m\u00e9lange d'orge, de bl\u00e9 et le bl\u00e9 leur jouets voil\u00e0 pour qu'elle les Gunners chez les Romains, le trident de l'homme \u00e9tait cette salle destin\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9paration des athl\u00e8tes avant les jeux du cirque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:48) [91%] :\r\nEt Marc Boivin, enfin nous a parl\u00e9 de d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il fait d\u00e9j\u00e0 les compromis entre les catholiques, les musulmans et les Baudis voil\u00e0 nous donnait oui, la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:02) [79%] :\r\nJe regarde public- l\u00e0 parce que je sais pas, \u00e7a c'est pas simple, s'exprime pas beaucoup, mais il a pas r\u00e9ellement position. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:13) [88%] :\r\nOui, pour ceux qui vous ont \u00e9lu, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:15) [65%] :\r\nJuste une toute petit micro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:18) [88%] :\r\nOui pour vous voyez les d\u00e9cisions justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:21) [98%] :\r\nOn va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:24) [98%] :\r\nSoyez galant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:27) [86%] :\r\nMaison mais en m\u00eame temps c'est pas la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:58:33) [99%] :\r\nVous r\u00e9fl\u00e9chissez longtemps avant de prendre une mauvaise d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:39) [84%] :\r\nLe public \u00e9tait assez s\u00fbr que c'\u00e9tait Victoria et c'est Victoria qui donne la bonne r\u00e9ponse le Tr\u00e9beurden en mains par des Roms est une nouvelle c\u00e9r\u00e9ales et par l'homme ne pas voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 un croisement entre le bl\u00e9 dur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:52) [87%] :\r\nEt une esp\u00e8ce d'orge sauvage, sa faible teneur en plus ne le rend facile \u00e0 dig\u00e9rer, et c'est la 2\u00e8me fois seulement une c\u00e9r\u00e9ale cr\u00e9\u00e9es par l'homme est mis sur le march\u00e9 la premi\u00e8re baptis\u00e9 triptyque est issu d'un croisement entre bl\u00e9 dur et mais sert uniquement \u00e0 l'alimentation animale, maintenant \u00e7a devient chez nous donc tordait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:16) [81%] :\r\nC'est des espagnols qui ont qui invent\u00e9 \u00e7a, bah l\u00e0 c'est Real de Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:22) [83%] :\r\nC'est au patient qui vient en arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:26) [82%] :\r\nRisque pour aujourd'hui, bien entendu, la suite ce sera pour la apr\u00e8s vous attraper les points suivants : c'est clair, Georges Godel, bon app\u00e9tit \u00e0 demain jeudi quoi demain jeudi a pas doute l\u00e0- dessus, on va croquer march\u00e9 ici \u00e0 l'H\u00f4tel-de-Ville absolument, on se retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:37) [89%] :\r\nAbsolument demain \u00e0 salut tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:41) [82%] :\r\nLes Dicodeurs avec, il faut leur nouveau livre photo, il faut leur point CH. \r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur premi\u00e8re il est midi et demi, le journal Natacha Van Cutsem bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godel, Georges", "role": "conseiller d'Etat fribourgeois en charge des finances, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice, Dicodeuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9463934-67ED-4D34-BC4E-77FF25790597", "internalArchiveId": "F9463934-67ED-4D34-BC4E-77FF25790597", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Adrien Genecand, conseiller municipal PLR genevois;Philippe Jobin, chef de groupe UDC vaudoise;Lara Gut, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/CF MOTION MOSQUEES PA) Obliger les imams \u00e0 pr\u00eacher dans une langue nationale...\r\nInterdire le financement \u00e9tranger des mosqu\u00e9es... \r\nLe conseil national veut une loi sp\u00e9cifique pour les lieux de culte musulmans... \r\nPar 94 voix contre 89, les d\u00e9ptu\u00e9s ont soutenu une motion de la Lega.. \r\nUn texte indispensable face \u00e0 la menace djihadiste, pour la droite... \r\nAlors qu'\u00e0 gauche ont d\u00e9nonce de grave discrimination...\r\nPas s\u00fbr donc Marc Menichini, que ce texte passe la rampe du Conseil des Etats.\r\n(Primes maladie) Pr\u00e9parer le terrain d'une nouvelle hausse des primes maladie 2018 \u00e0 deux jours de l'annonce.\r\nC'\u00e9tait la mission hier de Sant\u00e9Suisse et de la Conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales\r\nAvec des chiffres de la  Conf\u00e9rence latine, publi\u00e9 hier, qui mettent en lumi\u00e8re \"une probable surconsommation de soins\" dans les cantons romands. \r\nSon rapport souligne de fortes diff\u00e9rences de prestations selon les cantons et les \u00e9tablissements.\r\nLe rapport \u00e9voque un recours \u00e0 certaines prestations de soins possiblement trop importantes.\r\nOn y apprend \u00e9galement que des interventions sont encore r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9es en stationnaire, alors qu'elles pourraient \u00eatre effectu\u00e9es en ambulatoire.\r\nDans une conf\u00e9rence de presse le m\u00eame jour, Sant\u00e9suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie, partage largement ce constat de la Conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales.\r\n(07/GE/PAGANI REAX IV GENECAND) *** A Gen\u00e8ve, l'affaire du scrutin communal annul\u00e9 par la justice continue de faire des remous.\r\nR\u00e9my Pagani, le maire de la ville, s'est expliqu\u00e9 hier soir devant le conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la commune. \r\nEt s'est excus\u00e9. \r\nIl a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'avait pas \"l'intention de tricher ou d'induire en erreur le corps \u00e9lectoral\" lors de la r\u00e9daction de la brochure explicative. \r\nMais il a aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa volont\u00e9 de rester maire. Un ent\u00eatement incompr\u00e9hensible selon certains conseillers municipaux. C'est le cas du PLR Adrien Genecand.\r\n  30''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Nestl\u00e9) Une cure d'amaigrissement pour Nestl\u00e9\r\nLe g\u00e9ant alimentaire vaudois a d\u00e9taill\u00e9 hier devant un parterre d'investisseurs un plan d'\u00e9conomies \u00e0 l'horizon 2020. \r\nCelui-ci porte sur un total de 2 \u00e0 2,5 milliards de francs.\r\nNestl\u00e9 compte s'attaquer aux frais structurels, qui repr\u00e9sentent un cinqui\u00e8me des revenus du paquebot veveysan. \r\nPour y parvenir, Nestl\u00e9 tente d'\"optimiser\" son parc immobilier. \r\nL'implantation du groupe \u00e0 Paris sera notamment r\u00e9duite de 7 sites \u00e0 1 seul. \r\nLe si\u00e8ge de Vevey  sera pour sa part consolid\u00e9.\r\n(09/VD/CEP GESTION BOCHUZ IV JOBIN) *** L'UDC vaudoise veut faire toute la lumi\u00e8re sur les possibles dysfonctionnements au sein des prisons du canton. \r\nDes d\u00e9tenus de Bochuz affirment que leurs droits sont bafou\u00e9s, ils r\u00e9clament notamment la t\u00eate du directeur. \r\n8 ex-employ\u00e9s de la plus grande prison du canton ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 publiquement des probl\u00e8mes de gouvernance.\r\nLe chef de groupe de L'UDC vaudoise, Philippe Jobin a demand\u00e9 hier au Grand conseil la cr\u00e9ation d'une CEP ((c\u00e8pe)), une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Michel Eymann\r\n(Arabie Saoudite) Decision historique en Arabie saoudite: le seul pays au monde qui interdisait aux femmes de conduire, va finalement les autoriser \u00e0 prendre le volant, \r\ndans un pays o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population a moins de 25 ans.\r\nHommes et femmes ont dans\u00e9 dans la rue au rythme de percussions et de musique \u00e9lectronique, des sc\u00e8nes in\u00e9dites dans un pays connu pour la s\u00e9gr\u00e9gation des sexes et une vision aust\u00e8re de l'islam.\r\nJusque-l\u00e0, les femmes n'\u00e9taient pas admises dans les stades en application de la r\u00e8gle de s\u00e9paration entre les sexes dans les espaces publics.\r\nEn novembre dernier, le prince et milliardaire saoudien Al-Walid ben Talal, connu pour son franc-parler, avait lanc\u00e9 un vibrant appel pour que les femmes obtiennent enfin le droit de conduire en Arabie saoudite.\r\nIl avait parl\u00e9 du \"co\u00fbt \u00e9conomique\" du fait que les femmes en Arabie saoudite d\u00e9pendent, pour se d\u00e9placer, de chauffeurs priv\u00e9s \"\u00e9trangers\" ou de taxis. Et si un mari trouve le temps de conduire son \u00e9pouse, cela suppose qu'il s'absente de son travail, r\u00e9duisant sa productivit\u00e9, avait-il d\u00e9plor\u00e9.\r\n(14/IRLANDE (BACKUP) PA) *** Les Irlandais se prononceront l'an prochain sur l'avortement... \r\nLe gouvernement a annonc\u00e9 hier soir la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum en mai ou juin prochain. \r\nUne annonce \u00e0 quelques jours d'une manifestation organis\u00e9e samedi \u00e0 Dublin pour demander la l\u00e9galisation de cette pratique. \r\nDans ce pays domin\u00e9 par la religion catholique, l'avortement y est interdit sauf en cas de menace pour la vie de la m\u00e8re. Les explications de C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'46''\r\n(Laboratoire antidopage) Embl\u00e8me de la lutte antidopage en France, le laboratoire de Ch\u00e2tenay-Malabry, a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu par l'Agence mondiale antidopage en raison d'une contamination d'\u00e9chantillons.\r\nL'incident \u00e0 l'origine de la suspension est survenu apr\u00e8s une op\u00e9ration de contr\u00f4les d'envergure, men\u00e9e au printemps dans le milieu du culturisme.\r\nEt la concentration en st\u00e9ro\u00efdes de certains \u00e9chantillons \u00e9tait telle, jusqu'\u00e0 200 fois sup\u00e9rieure \u00e0 un contr\u00f4le positif classique, qu'elle a \"contamin\u00e9\" un robot d'analyse, malgr\u00e9 les proc\u00e9dures de nettoyage habituelles.\r\nUn coup dur pour l'antidopage fran\u00e7ais, deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9signation de Paris comme ville h\u00f4te des JO de 2024.\r\nLe laboratoire reconnu pour avoir mis au point le premier test contre l'EPO, avait notamment particip\u00e9 aux grandes batailles de l'antidopage contre les cyclistes Lance Armstrong ou Floyd Landis,...\r\nMais il a pein\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour se maintenir au sommet, en difficult\u00e9 sur le plan financier.\r\n(TF6/ LARA GUT, LE RETOUR) *** Lara Gut de retour aux affaires...\r\nA un mois du d\u00e9but de la saison de ski alpin, la Tessinoise s'est exprim\u00e9 hier depuis Zermatt, o\u00f9 elle s'entra\u00eene actuellement.\r\nA 26 ans et apr\u00e8s six mois de convalescence, Lara Gut s'est pr\u00e9sent\u00e9e devant la presse comme une nouvelle personne, plus en paix avec elle-m\u00eame, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Foot LDC) On football on jouait hier soir la 2e journ\u00e9e de Ligue des champions.\r\nAvec Monaco humili\u00e9 3-0 \u00e0 domicile par le FC Porto.\r\nEt puis gr\u00e2ce notamment \u00e0 un doubl\u00e9 de Cristiano Ronald et pour son 400e match avec le Real Madrid, le double tenant du titre de la Ligue des champions s'est impos\u00e9 sur la pelouse du Borussia Dortmund (3-1).\r\nUne sale soir\u00e9e \u00e9galement pour les deux gardien suisses :  Roman B\u00fcrki dans les cages de Dortmund et Diego Benaglio avec Monaco...\r\nL'autre affiche de la soir\u00e9e opposera ce soir le PSG de Neymar au Bayern Munich.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932899", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-27T06:30:05_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-27T06:30:05_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8932918", "ece-8932899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:05:46Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [86%] :\r\n6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt c'est le journal de Prague, Boukari fait bonjour les lieux de culte musulman dans le viseur du Conseil national, le d\u00e9put\u00e9 souhaite notamment obliger les imams \u00e0 pr\u00eacher dans une langue nationale dans ce journal, \u00e9galement un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'avortement en Irlande sera organis\u00e9e en mai ou juin prochain et puis apr\u00e8s 6 mois de convalescence, la skieuse go\u00fbter de retour plus en paix avec elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nInterdire le financement \u00e9tranger des mosqu\u00e9es ou encore obliger les imams \u00e0 pr\u00eacher dans une langue nationale, le Conseil national veut une loi sp\u00e9cifique pour les lieux de culte musulmans par 94 voix contre 89, les d\u00e9put\u00e9s ont soutenu une motion de la Lega un texte indispensable face \u00e0 la menace djihadiste pour la droite, alors qu'\u00e0 gauche on d\u00e9nonce de graves discriminations pas s\u00fbr donc Marc mini qui nie que ce texte passe la rampe du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nIl y a d'abord la question du f\u00e9d\u00e9ralisme en l\u00e9gif\u00e9rant sur les mosqu\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral empi\u00e8te tr\u00e8s clairement sur la souverainet\u00e9 des cantons, ce sont eux qui g\u00e8rent les affaires religieuses autre \u00e9cueil de ce texte soulev\u00e9e par la gauche, il soup\u00e7onne implicitement tous les lieux de culte musulmans de financement opaque venant de l'\u00e9tranger, ou encore d'accueillir des pr\u00eacheurs radicaux en clair absolument toutes les mosqu\u00e9es de ce pays repr\u00e9senterait une menace la Suisse devrait donc serrer la visse une approche pour le moins discriminante, a rappel\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga d'autant plus qu'une majorit\u00e9 de lieux de culte musulmans ne pose aucun probl\u00e8me, comme d'ailleurs l'a r\u00e9cemment rappel\u00e9 sur nos ondes Andr\u00e9 Duvillard, le responsable du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 quant aux mosqu\u00e9es ou aux imams les plus douteux ou dangereux, ils sont \u00e9troitement surveill\u00e9es par les forces de l'ordre qui, depuis l'adoption de la loi sur le renseignement b\u00e9n\u00e9ficie de moyens suppl\u00e9mentaires pour ex\u00e9cuter cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nPr\u00e9parer le terrain d'une nouvelle hausse des primes maladie 2018 \u00e0 2 jours de l'annonce de la mission hier de Sant\u00e9Suisse de la conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales, avec des chiffres de la conf\u00e9rence latine publi\u00e9 qui mettent en lumi\u00e8re une probable surconsommation dans les comptes romands son rapport souligne \u00e9galement de fortes diff\u00e9rences de prestations selon les cantons et les \u00e9tablissements, le rapport \u00e9voque \u00e9galement un recours \u00e0 certaines prestations de soins possiblement trop importantes, on y apprend \u00e9galement que des interventions sont encore r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9es en stationnaire alors qu'elles pourraient \u00eatre effectu\u00e9es en plus la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [94%] :\r\nOr, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire du scrutin communal annul\u00e9 par la justice continue de faire des remous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [98%] :\r\nR\u00e9my Pagani, le maire de la ville s'est expliqu\u00e9 hier soir devant le conseil municipal le l\u00e9gislatif de la commune et s'est excus\u00e9, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention de tricher ou d'induire en erreur le corps \u00e9lectoral lors de la r\u00e9daction de la brochure explicative, mais il a aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa volont\u00e9 de rester maire un ent\u00eatement incompr\u00e9hensible selon certains conseillers municipaux, c'est le cas du PLR Adrien Genecand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [90%] :\r\nLe fait que l'ex\u00e9cutif ne comprennent pas que sa place d'ex\u00e9cuter notamment d'organiser d'fassions neutre une votation se fasse d\u00e9savou\u00e9e par les tribunaux et ne prennent pas de cons\u00e9quences pour lui en se disant c'est peut-\u00eatre au minimum l'occasion de d\u00e9missionner, la fonctionnaire, moi je trouve que c'est tr\u00e8s choquant et je pense que une bonne partie des citoyens sont comme moi, c'est incompr\u00e9hensible que quelqu'un qui exerce des fonctions aussi importantes qui est pay\u00e9 en quart millions par ann\u00e9e comprennent pas quand on a sabot\u00e9 une votation pour lequel il y a 20000 personnes qu'on demandait de pouvoir voter il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey une cure d'amaigrissement pour Nestl\u00e9, le g\u00e9ant alimentaire Vaudois a d\u00e9taill\u00e9 hier devant un parterre d'investisseurs un plan d'\u00e9conomies \u00e0 l'horizon 2020, celui -ci porte sur un total de 2 \u00e0 2 5 milliards de francs, Nestl\u00e9 compte s'attaquer aux frais structurels, qui repr\u00e9sentent un 5\u00e8me des revenus du paquebot veveysan pour y parvenir, Nestl\u00e9 tente d'optimiser son parc immobilier, l'implantation du groupe \u00e0 Paris sera notamment r\u00e9duite de 7 sites \u00e0 un seul, le si\u00e8ge de Vevey sera quant \u00e0 lui, consolid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [99%] :\r\nL'UDC vaudoise veut faire toute la lumi\u00e8re sur les possibles dysfonctionnements au sein des prisons du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [96%] :\r\nDes d\u00e9tenus de Bochuz affirment que leurs droits sont bafou\u00e9s, ils r\u00e9clament notamment la t\u00eate du directeur 8 ex- employ\u00e9 de la plus grande prison du canton ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 publiquement des probl\u00e8mes de gouvernance, le chef de groupe de l'UDC vaudoise Philippe Jobin a demand\u00e9 hier au Grand Conseil, la cr\u00e9ation d'une CEP une commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:16) [91%] :\r\nNous, \u00e7a fait depuis 2012 \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on est en attente de certaines r\u00e9solutions de probl\u00e9matique, donc on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 patient il y a plusieurs choses qui sont sortis dans derni\u00e8rement en fait la probl\u00e9matique dans les prisons : si on repeint en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [91%] :\r\nMais vous pensez que le Conseil d'\u00c9tat vous cache les choses. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [94%] :\r\nNon, je pense simplement que la commission de gestion et la Commission des visiteurs de prison, ils n'ont pas la possibilit\u00e9 d'investiguer au-del\u00e0 de leurs pr\u00e9rogatives, j'ai fait partie de la commission de gestion j'essaie pertinemment jusqu'o\u00f9 on peut aller et on ne peut plus aller une simple amende parce qu'l\u00e0, c'est qu'elle va croire investiguer partout pour faire en fait la lumi\u00e8re sur les probl\u00e9matiques r\u00e9currentes qui sont au niveau de la gestion de nos prisons en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Michel \u00e9mane cette d\u00e9cision historique \u00e0 pr\u00e9sent en Arabie Saoudite, le seul pays au monde qui interdisait aux femmes de conduire finalement les autoriser \u00e0 prendre le volant d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain dans un pays o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population a moins de 25 ans, en novembre dernier, le prince et milliardaire saoudien Al Waleed Ben Talal, connu pour son franc- parler, avait lanc\u00e9 un vibrant t'appelle pour que les femmes obtiennent enfin le droit de conduire en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [99%] :\r\nLes Irlandais se prononceront l'an prochain sur l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [97%] :\r\nAnnonce hier du gouvernement avec la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum en mai ou juin prochain une annonce \u00e0 quelques jours d'une manifestation organis\u00e9e samedi \u00e0 Dublin pour demander la l\u00e9galisation de cette pratique dans un pays domin\u00e9 par la religion catholique l'avortement, il est interdit, sauf en cas de menace pour la vie de la m\u00e8re, les explications de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [95%] :\r\nLe viol, l'inceste ou la malformation du foetus ne sont pas des raisons l\u00e9gales d'avorter en Irlande, les femmes risquent m\u00eame jusqu'\u00e0 14 ans de prison pour subir une telle intervention, cons\u00e9quence : elles sont des milliers \u00e0 partir au voyous pour se faire avorter en toute l\u00e9galit\u00e9 le poids de la religion est tr\u00e8s important en Irlande ce r\u00e9f\u00e9rendum s'inscrit dans une s\u00e9rie de consultations sur des amendements de la Constitution, le gouvernement donne ici, le droit \u00e0 la population de se prononcer sur le 8\u00e8me, amendement qui garantit le droit \u00e0 la vie de l'embryon en tenant compte du droit \u00e9gal \u00e0 la vie de la m\u00e8re, le nouveau 1er ministre L\u00e9o Varadkar et son cabinet propose ainsi une r\u00e9forme en profondeur du pays, le gouvernement consultera la population dans les 2 prochaines ann\u00e9es, notamment sur l'interdiction du blasph\u00e8me et sur un article de la Constitution irlandaise qui pr\u00e9cise que la place de la femme est au foyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [95%] :\r\nEmbl\u00e8me de la lutte antidopage en France, le laboratoire de Ch\u00e2tenay-Malabry provisoirement suspendu par l'Agence mondiale antidopage en raison d'une contamination d'\u00e9chantillons plut\u00f4t loufoque, apr\u00e8s une op\u00e9ration de contr\u00f4les d'envergure men\u00e9e dans le milieu du culturisme la concentration en st\u00e9ro\u00efdes de certains \u00e9chantillons \u00e9tait telle jusqu'\u00e0 200 fois sup\u00e9rieur \u00e0 un contr\u00f4le positif classique, elle a contamin\u00e9 le robot d'analyse malgr\u00e9 les proc\u00e9dures de nettoyage habituelles, un coup dur pour l'antidopage fran\u00e7ais, 2 semaines apr\u00e8s la d\u00e9signation de Paris comme ville h\u00f4te des Jeux JO de 2024 le laboratoire reconnu pour avoir mis au point le 1er test contre l'EPO avait notamment particip\u00e9 aux grandes batailles de l'antidopage contre les cyclistes Lance Armstrong et Floyd Landis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [94%] :\r\nLes sports encore avec un retour, celui de l'art \u00e0 Gut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [93%] :\r\nUn mois du d\u00e9but de la saison de ce qui alpin, la Tessinoise s'est exprim\u00e9 hier depuis Zermatt o\u00f9 elle s'entra\u00eene actuellement \u00e0 26 ans, et apr\u00e8s 6 mois de convalescence, Lara Gut s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la presse, comme une nouvelle personne plus en paix avec elle- m\u00eame, J\u00e9r\u00f4me Journal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [89%] :\r\nLa Redoute, \u00e0 commencer par parler d'elle au pass\u00e9, confessant qu'elle avait parfois eu de l'appel \u00e0 r\u00e9pondre aux m\u00e9dias et \u00e0 dialoguer avec l'ext\u00e9rieur, on a vu en total contraste avec sa nouvelle communication \u00e0 l'am\u00e9ricaine, riche en slogan clips vid\u00e9o refl\u00e9t\u00e9e par une conf\u00e9rence de presse diffus\u00e9e en Live sur les r\u00e9seaux sociaux, une \u00e9volution qui s'inscrit dans une recherche d'\u00e9quilibre c'est \u00e9quilibres qu'elle n'a pas su trouver apr\u00e8s avoir conquis le grand globe de cristal en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [89%] :\r\nNon, je n'\u00e9tais pas heureuse, je m'\u00e9tais un peu perdu, je faisais tout ce que je pouvais pour l'art \u00e0 la f\u00eate et j'ai perdu un peu la personne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [96%] :\r\nPour r\u00e9concilier l'athl\u00e8te et la personne Lara Gut entend d\u00e9sormais se fixer des priorit\u00e9s et faire davantage de choix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [86%] :\r\nJ'ai lu une fois entr\u00e9 qu'en anglais et il disait de Alain Tingaud abriter et c'est exactement \u00e7a, c'est une question de choix, c'est parce qu'il aussi comme un athl\u00e8te des fois tu tu tu envers plus plus plus \u00e0 Mondoly tu te rends compte que c'est en enfin moi c'est mieux, c'est vraiment trouver trouver cet \u00e9quilibre, mon objectif, en fait, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00eatre dans la position de pouvoir \u00e0 faire toutes les courses que je veux, apr\u00e8s peut-\u00eatre y aura des fois que je me rends compte que \u00e7a plus de sens de sauter une course pour \u00eatre plus en forme pour des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [91%] :\r\nDe la parole aux actes, Lara Gut fera l'impasse sur le 1er, g\u00e9ant de la saison le 29 octobre \u00e0 S\u00f6lden, son retour \u00e0 la comp\u00e9tition est pr\u00e9vu le 26 novembre \u00e0 qui Linton aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [97%] :\r\nEn football, on jouait hier soir la 2\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions avec Monaco, humili\u00e9 3 buts \u00e0 0 \u00e0 domicile par le FC Porto et puis, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un doubl\u00e9 de Cristiano Ronaldo et pour son 400\u00e8me match avec le Real Madrid, le double tenant du titre de la Ligue des champions s'est impos\u00e9 sur la pelouse du Borussia Dortmund 3 1. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re, assure dans un un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T05:27:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0CDEF07-FD1A-47EE-B51D-25A30F83772A", "internalArchiveId": "E0CDEF07-FD1A-47EE-B51D-25A30F83772A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La premi\u00e8re veste intelligente con\u00e7ue par Google est mise en vente aux Etats-Unis", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : pialat\r\nIl est d\u00e9sormais possible d'acheter, dans seulement trois boutiques aux Etats-Unis, la premi\u00e8re veste intelligente con\u00e7ue par Google. Le prix de cette veste Levi's connect\u00e9e est de 340 francs.\r\n\r\n* * La premi\u00e8re veste intelligente con\u00e7ue par Google est mise en vente aux Etats-Unis 12h30 Vestes connect\u00e9es \r\nAux Etats-Unis, il est possible d'acheter d\u00e8s aujourd'hui la premi\u00e8re veste intelligente de Google. Achat possible si vous vous rendeu dans seulement 3 boutiques : Santa Monica, Brooklyn et Boston. L'Europe devra encore attendre un peu. Le prix de cette veste Levi's connect\u00e9e est de 340 francs suisses. Le double du mod\u00e8le classique. Correspondance \u00e0 Los Angeles  Lo\u00efc Pialat.\r\n((((Google a install\u00e9 sa technologie dans le revers de manche gauche de la veste. C'est l\u00e0 que se connecte un petit embout de plastique noir, seul indice que ce v\u00eatement a quelque chose de diff\u00e9rent. L'objet communique avec le t\u00e9l\u00e9phone par bluetooth.\r\nTapoter le revers de manche ou glisser la main devant le capteur suffit \u00e0 changer de chanson, lire un texto ou d\u00e9clencher son GPS. Car la veste s'adresse avant tout aux cyclistes. Ils n'auront plus besoin de regarder leur smartphone en roulant.\r\nPas s\u00fbr que cette cible garantisse un succ\u00e8s commercial. Le profit n'est de toute fa\u00e7on pas la priorit\u00e9 de Google dans ce domaine. Le g\u00e9ant de la Silicon Valley a annonc\u00e9 ses ambitions dans les textiles intelligents en 2015. Un march\u00e9 \u00e9mergent \u00e0 l'immense potentiel. Cette veste est une sorte de test pour son projet Jacquard, une plateforme pour v\u00eatements connect\u00e9s. Bient\u00f4t, nos smartphones, d\u00e9j\u00e0 concurrenc\u00e9s par les smartwatches, seront peut-\u00eatre remplac\u00e9s par des chemises ou des pantalons intelligents. )))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re veste intelligente con\u00e7ue par Google est mise en vente aux Etats-Unis / 12H30_2017-09-27T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Il est d\u00e9sormais possible d'acheter, dans seulement trois boutiques aux Etats-Unis, la premi\u00e8re veste intelligente con\u00e7ue par Google. Le prix de cette veste Levi's connect\u00e9e est de 340 francs."], "variantIds": ["ece-8932869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T11:21:59Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe qui est \u00e9conomique et on va rester du c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique \u00c9tats-Unis il est possible d'acheter d\u00e8s aujourd'hui la premi\u00e8re veste intelligente de Google achat possible si vous vous rendez dans 3 boutiques seulement \u00e0 Santa Monica, \u00e0 Brooklyn, \u00e0 Boston, l'Europe devra encore attendre un petit peu pour avoir des veste intelligente, le prix de celle -ci de la marque Levi's connect\u00e9e, elle est de 340 francs suisses le double du mod\u00e8le classique, correspondance \u00e0 Los Angeles de Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [96%] :\r\nGoogle install\u00e9 sa technologie dans le revers de manche gauche de la veste, c'est l\u00e0 que se connecte un petit embout de plastique noir, seul indice que ce v\u00eatement a quelque chose de diff\u00e9rent l'objet communique avec le t\u00e9l\u00e9phone par Bluetooth tapoter le revers de manche ou glisser la main devant le capteur suffit \u00e0 changer de chanson lire un texto ou d\u00e9clencher son GPS car la veste s'adresse avant tout aux cyclistes, ils n'auront plus besoin de regarder leur smartphone en roulant, pas s\u00fbr que cette cible garantisse un succ\u00e8s commercial, le profit n'est de toute fa\u00e7on pas la priorit\u00e9 de Google dans ce domaine, le g\u00e9ant de la Silicon Valley a annonc\u00e9 ses ambitions dans les textiles intelligents en 2015, un march\u00e9 \u00e9mergeant \u00e0 l'immense potentiel cette veste est une sorte de test pour son projet Jacquard une plateforme pour v\u00eatements connect\u00e9s bient\u00f4t nos smartphones d\u00e9j\u00e0 concurrenc\u00e9s par les smartwatches seront peut-\u00eatre remplac\u00e9s par des chemises ou des pantalons intelligents Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [85%] :\r\nEn bref, sachez que les site. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44B7866F-758D-4397-B6E5-21DC8E51C360", "internalArchiveId": "44B7866F-758D-4397-B6E5-21DC8E51C360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "YATTA ! Le th\u00e9\u00e2tre Kabuki", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 448, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8933040", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882619.image", "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["art dramatique"], "alternativeTitle": ["YATTA !3", "YATTA !3 / PNY_2017-09-27T11:40:00_yatta", "YATTA !3 / PNY_2017-09-27T11:40:00_yatta"], "variantIds": ["ece-8933061", "ece-8933040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-02T13:42:32Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n3 Pony Express et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare dans Penec s'presque on est passage entre un morceau de musique est un sujet que tu nous traites Laurent, l\u00e0 on vient d'avoir, Robert Smith, qui en fait entre parfaitement le sujet tu veux traiter maintenant un sujet aussi vieux que finalement l'\u00e2ge de Robert Smith, le th\u00e9\u00e2tre kabuki maquillage, cheveux postures improbables, on est en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [87%] :\r\nOui, Allen le th\u00e9\u00e2tre kabuki alors surtout \u00e0 ne pas confondre avec le th\u00e9\u00e2tre non plus classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [68%] :\r\nPoint c'est la retraite tous les jours, visuellement, derri\u00e8re une esp\u00e8ce d'qui on va dire avec l'Est R\u00e9publicain peuvent pas pourquoi forte et puis la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [86%] :\r\nAlors comme tu l'as dit, c'est assez ancien cadre qui \u00e7a remonte \u00e0 1600 3 \u00e0 1603 avec une certaine beaucoup n'y pr\u00eaterait ceux qui pratiquaient des dons s'religieuse travestie en homme alors jouer \u00e0 l'origine par des hommes et des femmes, elles furent interdites par les autorit\u00e9s en 1629 \u00e0 la suite de nombreux cas, prostitution, en marge des repr\u00e9sentations et c'est toujours le cas aujourd'hui, toutes les pi\u00e8ces de kabuki illustrent des \u00e9v\u00e9nements historiques et le conflit moral li\u00e9 aux relations affectives, les acteurs, c'est ce qui s'exprime d'une voix monotone et sont accompagn\u00e9s d'instruments traditionnels, la sc\u00e8ne est \u00e9quip\u00e9 de divers dispositifs tels que des plateaux tournants des trappes par laquelle les acteurs peuvent appara\u00eetre et dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [84%] :\r\nC'est g\u00e9nial, c'est absolument g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [85%] :\r\nAlors compar\u00e9 au il est destin\u00e9 aux gens du peuple et aucune \u00e9ducation sup\u00e9rieure n\u00e9cessaire pour l'appr\u00e9cier, plut\u00f4t agr\u00e9able, une autre sp\u00e9cificit\u00e9 sp\u00e9cificit\u00e9s du kabuki et la passerelle Lana Mitchell qui s'avance au milieu du public, les acteurs portent des masques et des costumes \u00e9labor\u00e9s aux couleurs vives, exprimant la nature et les sentiments de leurs personnages par les gestes et des postures exag\u00e9r\u00e9es, si tous les r\u00f4les sont jou\u00e9s par des hommes, la ma\u00eetrise des voies et les gestes est telle qu'il est difficile de croire que les personnages f\u00e9minins ne sont pas jou\u00e9es par les femmes d'ailleurs l'un des r\u00f4les r\u00e9currents du kabuki, c'est le Nagata, jou\u00e9 par un acteur sp\u00e9cialis\u00e9 Les sp\u00e9cialise dans les r\u00f4les f\u00e9minins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [72%] :\r\nL'AS en train de parler quoi juste, par exemple, alors je ne suis pas apr\u00e8s 29, pas s\u00fbr, mais c'est pas tr\u00e8s bien, on revient apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [59%] :\r\nPoint, ils sont devenus, il sort d'ici, on peut trouver de mois \u00e7a depuis 2002 parties concern\u00e9es, donc c'\u00e9tait peux de terroristes, la sp\u00e9cialit\u00e9 d'de poste parce que on fait encore, il n'a toujours pas appris \u00e0 travailler sur la participation \u00e0 Paris qui avait le SIDA, qui a choisi, pour moi, c'est tout, point m\u00e9t\u00e9o participer du PIB r\u00e9alis\u00e9 en fait du milieu \u00e9tait aussi \u00e0 Montpellier et c'est donc elle est bien bien au bois app\u00e9tit, sauf \u00e0 augmenter Houston pour l'Afrique, a parl\u00e9 son l'h\u00e9lium, donc pas de durcir et d\u00e9pression et W\u00e4denswil tatouage pour, c'est un peu la m\u00eame structure des de la d\u00e9faillance prendrait position en percut\u00e9 le groupe public peut peut inciter de plus beaux et d'un tas de briques experts consult\u00e9s le Bowie Swiss leur march\u00e9 voil\u00e0 pass\u00e9 \u00e7a et augmentation il n'est pas qu'on va probl\u00e8me pour des pour arriver \u00e0 ce sujet ne peut plus ce soir, c'est un peu \u00e9voqu\u00e9 maintenant faut plus ou ce la perspective mais assez peu o\u00f9 sont aussi ceux qui sont dans les vitrines, \u00e0 quelques heures de dire un petit canap\u00e9 ou de moralit\u00e9 doivent -ils baisser moyens qui vont passer \u00e0 la revue \u00e0 que il il vient au ministre hyper mais m\u00eame met en garde la BD Andr\u00e9 qui passe oui \u00e0 Orly- Sud, ils vont donc cours d'ailleurs \u00e7a et \u00e0 \u00e7a ou pas 60 jeunes sortant d'un bar en fait du JDD, terroris\u00e9s, des choses me permet la rep\u00e9rer y dit mais ce qui a c'est ici dudit qui vont aller de ne c'est ce qu'on sait, puis on va trouver la consultation est absolument Supersport ou pour vivre en paix, donc c'est il peut rien, c'est peut-\u00eatre de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [85%] :\r\n\u00e0 des dizaines de milliers de kilom\u00e8tres du th\u00e9\u00e2tre kabuki Diezi avec Fun que Chen qui nous chantaient Coderre a et on va le laisser de c\u00f4t\u00e9 revenir avec toi Laurent sur cette forme de th\u00e9\u00e2tre populaire qu'est le cas, boutiques, il y a un th\u00e9\u00e2tre avec des effets sp\u00e9ciaux absolument spectaculaire, je te demandais juste avant la pause musicale, ce qu'on y racontait finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [84%] :\r\nAlors bon, si vous avez peur de pas comprendre les dialogues alors aucune inqui\u00e9tude \u00e0 majorit\u00e9, les Japonais ne les comprennent pas non plus alors le langage utilis\u00e9 de l'ancien japonais plus pratiqu\u00e9e de nos joueurs, alors la solution, elle est simple : un petit livret traduction \u00e0 l'entr\u00e9e qui comporte des explications sur le contexte culturel et l'\u00e9poque c'est plut\u00f4t sympa pour se pour se renseigner, alors la censure des r\u00e9formes de l'\u00e9poque mais Idji entre 1868 et 1912 a tent\u00e9 d'en faire un divertissement respectable au m\u00eame titre que le mot mais acteurs et auteurs ont su pr\u00e9server l'essence du c\u00e2ble Lucas, vous qui, de mesurer exub\u00e9rant vraiment lutter pour que \u00e7a reste ce th\u00e9\u00e2tre de rue, un peu facile, non le groupe le plus grand et c\u00e9l\u00e8bre th\u00e9\u00e2tre kabuki et le cadeau qu'Isa, dans le quartier de Guiza \u00e0 Tokyo, qui date de 1800 dans 29, alors pas d'chance l'\u00e9t\u00e9 d\u00e9truit 3 fois moins, ou pour la 1\u00e8re fois par le feu, la seconde par un tremblement de terre et la 3\u00e8me par la guerre, l\u00e0 c'est un petit peu le combo ultime qui arrive \u00e0 la plupart des m\u00e9langes, mais bon, comme toujours, les Japonais ont reconstruit avec fid\u00e9lit\u00e9 personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [79%] :\r\nLe m\u00eame aujourd'hui que, il y a 150 identique incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [84%] :\r\nAvec la technologie, un petit peu en plus donc, tout comme pour le th\u00e9\u00e2tre non ou le go\u00fbt de la cour, un programme complet de qui se d\u00e9roule sur une journ\u00e9e enti\u00e8re avec plusieurs pi\u00e8ces donc r\u00e9servez votre journ\u00e9e, \u00e7a \u00e7a hein, d'y aller pour une heure, le camouflet est une exp\u00e9rience \u00e0 part enti\u00e8re, moi j'ai v\u00e9cu leur mon 1er voyage au Japon, j'ai \u00e9t\u00e9 justement cas qu'\u00e0 Guiza et franchement, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par ce feu d'artifice, ses couleurs chatoyantes et surtout le jeu des acteurs, c'est vraiment ph\u00e9nom\u00e9nal oui inscrit depuis 2008 sur la liste repr\u00e9sentative du Patrimoine culturel immat\u00e9riel du de l'humanit\u00e9, c'est vrai, les tr\u00e9sors culturels japonais les plus connus alors l'association CERC suisse jardin organise parfois des d\u00e9monstrations pour faire conna\u00eetre ses pas en Suisse, je voudrais dire que je vous tiendrai bien s\u00fbr au courant, ces 2 nouvelles sessions sont pr\u00e9vues \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [86%] :\r\nOui, je me souviens il y avait eu le Bund raconte justement art des marionnettes Exxon Jean-Ren\u00e9 Fran\u00e7ois-Henri construite par des hommes, y compris les voix de femmes, il y avait une repr\u00e9sentation je crois il y a une ann\u00e9e ou 2 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait assez improbable, c'est compl\u00e8tement g\u00e9nial ce jeune \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [85%] :\r\nBon certes Suisse Japon fait vraiment le lien entre le Japon et la Suisse, et ils am\u00e8nent vraiment des artistes de l\u00e0- bas, il y a vraiment quelque chose, \u00e7a voudra jamais le d\u00e9placement au Japon, mais c'est quand m\u00eame g\u00e9nial de se dire qu'\u00e0 Lausanne ou je sais pas, ou en Suisse, on va pouvoir vivre debout dans la cour ou du du caveau qui pouvoir du nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on r\u00e9servera une journ\u00e9e prochainement pour aller voir un spectacle entier de qui \u00e0 Tokyo, merci beaucoup, alors c'est renseignement leur qui revient la semaine prochaine, \u00e9videmment contient je tiens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-28T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/71C683A1-D920-483B-9035-EF70039ED4CF", "id": "71C683A1-D920-483B-9035-EF70039ED4CF", "name": "Yatta"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D5DA82A-98EE-4D44-B818-22F9E0E4EFBD", "internalArchiveId": "1D5DA82A-98EE-4D44-B818-22F9E0E4EFBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Roland Paillex, pr\u00e9sident de Physioswiss;Boukari, Fouad;Michel Demierre, directeur du service informatique de Fribourg;Issan Kurt, suisse d'origine kurde, et \u00e9lu dans la commune vaudoise de Prilly;Bertrand Siffert, ing\u00e9nieur du son des Young Gods;Cesare Pizzi, musicien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(21/ ARABIE SAOUDITE FEMMES AU VOLANT) Une avanc\u00e9e historique, mais la route est encore longue pour les femmes en Arabie Saoudite. \r\nSelon un d\u00e9cret sign\u00e9 par le roi Salmane et publi\u00e9 hier, elles vont \u00eatre autoris\u00e9es \u00e0 conduire. \r\nLa mesure entrera en vigueur d'ici juin 2018. \r\nLe royaume ultraconservateur du Golfe etait jusqu'ici le seul pays au monde o\u00f9 les femmes n'avaient jusqu'ici pas le droit de prendre le volant, Alain Franco.\r\n---\r\nOui d\u00e9cision historique, que les femmes doivent au roi Salmane qui a ordonn\u00e9 \"de d\u00e9livrer des permis indiff\u00e9remment aux hommes et aux femmes\". Par ces mots, saute une interdiction symbole d'un carcan pour les femmes, et qui avait valu la prison \u00e0 des militantes qui avaient os\u00e9 prendre le volant.\r\nLa d\u00e9cision prise contre les ultra-conservateurs, r\u00e9pond \u00e0 des appels \u00e0 la modernisation, comme celui du milliardaire saoudien Al-Walid ben Talal, qui n'avait pas tant plaid\u00e9 en ce sens au nom de l'\u00e9galit\u00e9, mais pour des raisons \u00e9conomiques. Selon lui, un mari devant conduire sa femme signifie absent\u00e9isme au travail, tandis qu'un chauffeur coute des milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie du pays.\r\nLes femmes aux volant : une nouveaut\u00e9 donc, qui succ\u00e8de aux femmes dans les stades. Samedi dernier, celles-ci ont en effet \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 participer aux c\u00e9l\u00e9brations de la f\u00eate nationale. Une autre premi\u00e8re dans ce royaume qui interdit th\u00e9oriquement tout m\u00e9lange homme femme dans les lieux publiques.\r\nAjoutons que selon les observateurs, ces r\u00e9formes s'inscrivent dans le cadre d'un ambitiieux plan de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales pour limiter la d\u00e9p\u00e9ndance saoudienne vis-\u00e0-vis du p\u00e9trole, ce qui aura pour effet de transformer le pays d'ici 2030.\r\n(Obamacare) *** Le r\u00eave r\u00e9publicain de d\u00e9tricoter l'Obamacare avant la fin de l'ann\u00e9e s'envol\u00e9. \r\nLa majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du S\u00e9nat am\u00e9ricain a renonc\u00e9 hier \u00e0 voter un projet d'abrogation partielle de la la loi sur la couverture maladie de Barack Obama...\r\nFaute de consensus au sein du parti. \r\nLa veille, la d\u00e9fection de 3 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9 la grande promesse de campagne du pr\u00e9sident Trump, au bout de huit mois de tergiversations et de batailles internes au Congr\u00e8s.\r\nLes promoteurs de l'abrogation de l'Obamacare ont affirm\u00e9 qu'ils reviendraient \u00e0 la charge l'an prochain. Mais \u00e0 moyen terme, cette page est tourn\u00e9e.\r\nLa priorit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9sormais donn\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, promise avant la fin de l'ann\u00e9e et qui a donc pris du retard.\r\n(01/SANTE PHYSIOS SE DEFENDENT IV PAILLEX) *** Deux jours avant l'annonce d'une hausse des primes maladie pour 2018, les assureurs pr\u00e9parent le terrain. \r\nSant\u00e9suisse, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la facture des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour justifier cette nouvelle hausse des primes. \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie  pointe du doigt les secteurs o\u00f9 les d\u00e9penses explosent. \r\nLa physioth\u00e9rapie, par exemple, qui a vu ses co\u00fbts augmenter de 10%. \r\nEcoutez les explications de Roland Paillex, pr\u00e9sident de Physioswiss.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Alliance Siemens Alstom) *** Siemens monte \u00e0 bord d'Alstom. \r\nLes deux entreprises ont officialis\u00e9 hier soir la signature d'un protocole d'accord en vue de la fusion de leurs activit\u00e9s ferroviaires.\r\nCet accord pr\u00e9voit que Siemens pourra monter au-del\u00e0 de 50,5% du capital au bout de quatre ans.\r\nLe nouveau groupe sera cot\u00e9 en France et son si\u00e8ge sera install\u00e9 en r\u00e9gion parisienne. \r\nEn fusionnant, les deux entreprises donnent naissance au num\u00e9ro 2 mondial pour le mat\u00e9riel ferroviaire roulant, et le num\u00e9ro 1 pour la signalisation. \r\nEn Suisse, Alstom emploie environ 70 collaborateurs et a notamment livr\u00e9 plusieurs trains, ainsi que le m\u00e9tro le plus pentu du monde \u00e0 la ville de Lausanne.\r\nAvec 5500 salari\u00e9s en Suisse, Siemens est surtout pr\u00e9sent dans les secteurs de l'\u00e9nergie de l'automatisation ferroviaire et la technique pour la r\u00e9gulation du trafic routier.\r\n(TF4/ FR COMMUNES ALEMANIQUES SITEL) Dans la partie al\u00e9manique du Canton de Fribourg, l'association des communes pour l'informatique tournent le dos \u00e0 l'Etat. \r\nDor\u00e9navant. le mandat a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 une entreprise priv\u00e9e. bas\u00e9e dans le canton de Lucerne. Les communes \u00ab s\u00e9cessionnistes \u00bb expliquent leur choix. pour des raisons de co\u00fbts. de simplification. mais aussi de langue : Fabrice Gaudiano.\r\n  1'26''\r\n(Rohingya : Cha\u00eene du Bonheur) Des centaines de milliers de Rohingya ayant fui les violences en Birmanie pour se r\u00e9fugier au Bangladesh ont besoin d'aide. Pour en assurer le financement, la Cha\u00eene du Bonheur lance ce mercredi un appel aux dons.\r\nDepuis un mois, les membres de la communaut\u00e9 rohingya franchissent par milliers la fronti\u00e8re qui s\u00e9pare la Birmanie du Bangladesh. \r\nSelon les derni\u00e8res estimations de l'ONU, ils sont aujourd'hui pr\u00e8s de 500'000.\r\n(22/ KURDISTAN REAC KURT) ***Le Kurdistan irakien est plus que jamais sous pression ce matin...apr\u00e8s la proclamtion du \"OUI\" hier ...au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'in\u00e9dpendance...\r\n(Selon une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision kurde, le \"OUI\" l'a emport\u00e9, sans surprise, \u00e0 plus de 90%)\r\nPlusieurs Etats montent le ton face \u00e0 cette r\u00e9gion autonome.\r\nA commencer par l'Etat central irakien...qui menace d'interdire tous les vols au d\u00e9part et \u00e0 destination du Kurdistan.\r\nLe scrutin est aussi tr\u00e8s critiqu\u00e9 par trois pays qui comptent une minorit\u00e9 kurde : lI'ran, la Syrie et la Turquie.\r\nAnkara \u00e9voque \"une trahison\" et menace de boy-cotter le p\u00e9trole issu du Kurdistan.\r\nEcoutez l'analys d'Issan Kurt, suisse d'origine kurde, et \u00e9lu dans la commune vaudoise de Prilly.\r\n(Volcan Bali) Des camions d'aide d'urgence remplis de nourriture, de masques et de mat\u00e9riel de couchage ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9s hier vers Bali. \r\nL'\u00eele retient son souffle alors que le mont Agung ne cesse de gronder. \r\nLe volcan qui entre dans une \"phase critique risque d'entrer en \u00e9ruption \u00e0 tout moment. \r\nPlus de 75?000 habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 9?km autour de la montagne.\r\nLe mont Agung, situ\u00e9 \u00e0 quelque 75 kilom\u00e8tres des principales destinations touristiques de Kuta et Semi-nyak.\r\n(TF7/ 30 ANS YOUNG GODS) *** 30 ans de photographies, de coupures de presse et de souvenirs du groupe The Young GODS.\r\nLe tout r\u00e9uni dans un ouvrage de 800 pages \u00e0 la gloire du combo suisse et publi\u00e9 par les \u00e9ditions genevoises de La Baconni\u00e8re. \r\nDes documents r\u00e9colt\u00e9es aux 4 coins du globe, mais aussi dans les archives personnelles du groupe le plus sonique de Suisse. \r\nAlain Croubalian a cherch\u00e9 \u00e0 savoir ce qui a fait la grandeur de ces jeunes dieux.\r\n  1'57''  ((Fin de parole: 1'36))\r\n(Mus\u00e9e Guggenheim) Le mus\u00e9e Guggenheim de New York annonce le retrait de trois oeuvres qui devaient figurer dans une exposition attendue sur la Chine moderne...\r\nLe mus\u00e9e a recu des \"menaces de violence\" li\u00e9es \u00e0 la mise en sc\u00e8ne d'animaux vivants dans ces oeuvres.\r\nL'exposition doit s'ouvrir le 6 octobre et \u00e9voque l'art chinois de l'apr\u00e8s-Tiananmen, avec des oeuvres r\u00e9alis\u00e9es entre 1989 et 2008.\r\nParmi elles figuraient trois oeuvres impliquant des animaux.\r\nDes militants de la d\u00e9fense des animaux ont fait campagne via les r\u00e9seaux sociaux pour obtenir du mus\u00e9e new-yorkais le retrait de l'oeuvre.\r\nUne p\u00e9tition lanc\u00e9e sur le site Change.org a notamment recueilli pr\u00e9s de 700.000 signatures.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-27T08:00:26_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-27T08:00:26_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8932924", "ece-8932903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:10:03Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [78%] :\r\nC'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nQuoiqu'il arrive, la fin d'un cas unique au monde, les femmes saoudiennes compte \u00eatre autoris\u00e9es \u00e0 conduire d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain le royaume ultraconservateur devra former les femmes au volant et les policiers \u00e0 l'interaction inhabituelle avec ses futurs conductrice nous expliquera notamment dans un instant, Alain Franco, les Kurdes du nord de l'Irak, ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance, au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination scrutin jug\u00e9 ill\u00e9gal par Bagdad et fermement condamn\u00e9e par les pays voisins, un ouvrage de 800 pages consacr\u00e9es au Young God, le groupe de le plus sonique de Suisse 30 ans de photographies de coupures de presse et de souvenirs r\u00e9colt\u00e9es aux 4 coins du globe, contrat en musicale, un groupe \u00e0 Lyon \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [97%] :\r\nUne avanc\u00e9e historique, mais la route est encore longue pour les femmes en Arabie Saoudite, selon un d\u00e9cret sign\u00e9 par le roi Salmane et publi\u00e9 hier, elles vont \u00eatre autoris\u00e9es \u00e0 conduire la mesure entrera en vigueur d'ici juin 2018 le royaume ultraconservateur du Golfe \u00e9tait jusqu'ici le seul pays au monde o\u00f9 les femmes n'avaient pas le droit de prendre le volant Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0 pourquoi c'est une d\u00e9cision historique que les femmes doivent au roi Salmane qui a ordonn\u00e9 de d\u00e9livrer des permis indiff\u00e9remment aux hommes et aux femmes par ces mots saute une interdiction, symbole d'un carcan pour les femmes, et qui avait valu la prison \u00e0 des militantes qui avaient os\u00e9 prendre le volant, il faudra vite cr\u00e9\u00e9 maintenant des auto- \u00e9coles ouvertes aux femmes et former les policiers \u00e0 interagir avec elle cette d\u00e9cision r\u00e9pond \u00e0 des appels \u00e0 la modernisation, comme celui du milliardaire saoudien Al-Walid ben Talal, qui avait plaid\u00e9 en ce sens au nom de l'\u00e9conomie, selon lui, un mari devant conduire sa femme signifie absent\u00e9isme au travail, tandis qu'un chauffeur co\u00fbte des milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie du pays, les femmes au volant, une nouveaut\u00e9 donc, qui succ\u00e8de aux femmes dans les stades, samedi dernier, celles -ci ont en effet \u00e9t\u00e9 taux autoris\u00e9s \u00e0 participer aux c\u00e9l\u00e9brations de la f\u00eate nationale, une autre premi\u00e8re dans ce royaume qui interdit th\u00e9oriquement tout m\u00e9lange, homme, femme, dans les lieux publics et ce matin le journal Arab News a barr\u00e9 \u00e7a une d'un grand hashtags les femmes peuvent conduire ajoutons que selon les observateurs, ces r\u00e9formes s'inscrivent dans le cadre d'un ambitieux plan de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales pour limiter la d\u00e9pendance saoudienne vis-\u00e0-vis du p\u00e9trole, ce qui aurait pour effet de transformer le pays d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [95%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Alain Franco apr\u00e8s 7 ann\u00e9es d'efforts, le r\u00eave r\u00e9publicain de d\u00e9tricoter Obamacare avant la fin de l'ann\u00e9e, s'envole, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du S\u00e9nat am\u00e9ricain a renonc\u00e9 hier \u00e0 voter un projet d'abrogation partielle de la loi sur la couverture maladie de Barack Obama, faute de consensus au sein du parti la veille, la d\u00e9fection de 3 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9 la grande promesse de campagne du pr\u00e9sident Trump au bout de 8 mois de tergiversations et de batailles internes au Congr\u00e8s, les promoteurs de l'abrogation de l'Obamacare ont affirm\u00e9 qu'ils reviendraient \u00e0 la charge l'an prochain, mais \u00e0 moyen terme, cette page est tourn\u00e9e, la priorit\u00e9 est d\u00e9sormais donn\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 promise avant la fin de l'ann\u00e9e et qui a donc pris du retard, on parle aussi d'assurance maladie en Suisse, 2 jours avant l'annonce d'une hausse des primes pour 2018, les assureurs pr\u00e9parent le terrain sant\u00e9suisse a pr\u00e9sent\u00e9 hier la facture des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour justifier cette nouvelle hausse des primes, la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie pointe du doigt les secteurs o\u00f9 les d\u00e9penses explosent la physioth\u00e9rapie, par exemple, qui a vu ses co\u00fbts augmenter de 10 pourcent \u00e9coutez \u00e9coutez les explications de Roland Paill\u00e9, pr\u00e9sident de physioswiss. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [91%] :\r\nCe qu'on remarque surtout, c'est qu'il y a un transfert et et des activit\u00e9s entre l'hospitalisation et l'ambulatoire avec le nouveau syst\u00e8me de financement de l'hospitalisation, on voit que les patients hospitalis\u00e9s se retrouve moins longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital, donc, se retrouve plus vite \u00e0 la maison et que ce ils arrivent plus vite \u00e0 la maison, il faut quand m\u00eame quelqu'un qui sont \u00e0 la, pour garantir qu'ils peuvent sortir de chez eux qui peuvent reprendre une activit\u00e9 de loisir, de vie quotidienne professionnelle habituel et \u00e7a c'est le travail des physioth\u00e9rapeutes donc un transfert qui se fait depuis la facture d'hospitalisation vers l'ambulatoire qui explique en partie, une augmentation de ses co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard Siemens se monte \u00e0 bord d'Alstom, les 2 entreprises ont officialis\u00e9 hier soir la signature d'un protocole d'accord en vue en vue de la fusion de leur activit\u00e9 ferroviaire, cet accord pr\u00e9voit que Siemens pourra donc monter au-del\u00e0 de 50 5 pourcent du du capital au bout de 4 ans, le nouveau groupe sera c\u00f4t\u00e9 en France et son si\u00e8ge sera install\u00e9 en r\u00e9gion parisienne en fusionnant les 2 entreprises donnent naissance au num\u00e9ro 2 mondial pour le mat\u00e9riel ferroviaire roulant et le num\u00e9ro un mondial pour la signalisation en Suisse Alstom emploie environ 70 collaborateurs et notamment livr\u00e9 plusieurs trains, ainsi que le m\u00e9tro le plus pentu du monde \u00e0 la ville de Lausanne avec 5500 salari\u00e9s en Suisse, Siemens et surtout pr\u00e9sent dans le secteur de l'\u00e9nergie de l'automatisation ferroviaire et la technique pour la r\u00e9gulation du trafic routier dans la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, l'Association des communes pour l'informatique tournent le dos \u00e0 l'\u00c9tat dor\u00e9navant le mandat a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 une entreprise priv\u00e9e bas\u00e9e dans le canton de Lucerne, les communes s\u00e9cessionnistes expliquent leur choix pour des raisons de co\u00fbt de simplification, mais aussi de langue Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [92%] :\r\nPour le service fribourgeois de l'informatique et des t\u00e9l\u00e9communications, le site elle la d\u00e9fection des communes al\u00e9maniques 14 du District de la Singine, donc bien avait les 2 du District du lac cette d\u00e9fection, donc \u00e0 une valeur symbolique et politique, en effet, une majorit\u00e9 des administrations germanophone du canton estime qu'en 15 ans de collaboration, l'assistance des informaticiens de l'\u00c9tat en allemand laissait \u00e0 d\u00e9sirer pour un canton qui se dit bilingue, ce n'est pas optimum, Michel Demierre, directeur du service informatique de toute fa\u00e7on, avoir des personnes bilingues sur chaque fonction, avoir une polyvalence en fonction du march\u00e9 aujourd'hui, ce qu'il faudrait quelqu'un qui soit comp\u00e9tent techniquement qui pendant Ghlin qui parlent fran\u00e7ais, qui parle allemand sur un march\u00e9 o\u00f9 on nous sommes \u00e9galement en comp\u00e9tition avec le priv\u00e9 en comp\u00e9tition avec le bassin al\u00e9manique avec aussi les revenus plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre assez difficile de devoir chaque fois le mouton \u00e0 5 pattes, il faut pr\u00e9ciser qu'aucune commune al\u00e9manique ne remettent en cause les comp\u00e9tences du site elle toutefois, outre la facilit\u00e9 de la langue, le choix de confier l'informatique \u00e0 une entreprise lucernoise priv\u00e9s s'explique aussi et surtout pour des raisons budg\u00e9taires, soit une \u00e9conomie d'environ 60000 francs par an \u00e0 noter encore que du c\u00f4t\u00e9 francophone du canton communettes \u00eatre l'Association pour la 4Matic, qui regroupe une cinquantaine de communes romandes h\u00e9 bien communettes a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le contrat avec le service informatique cantonal et attend une nouvelle offre avant de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Fabrice Gaudiano des centaines de milliers de Rohingyas ont fui les violences en Birmanie pour se r\u00e9fugier au Bangladesh et ont besoin d'aide pour en assurer le financement, la Cha\u00eene du Bonheur lance mercredi un appel aux dons, selon les derni\u00e8res estimations de l'ONU, ils sont aujourd'hui pr\u00e8s de 500000 le Kurdistan irakien, plus que jamais sous pression ce matin apr\u00e8s la proclamation du oui, hier, au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, selon une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision kurde, le oui l'a emport\u00e9 sans surprise \u00e0 plus de 90 pourcent plusieurs plusieurs \u00c9tats monte le ton face \u00e0 cette r\u00e9gion autonome, \u00e0 commencer par l'\u00c9tat central irakien qui menace d'interdire tous les vols au d\u00e9part et \u00e0 destination du Tir distant, le scrutin est aussi tr\u00e8s critiqu\u00e9e par 3 pays qui compte une minorit\u00e9 kurde, l'Iran, la Syrie et la Turquie, Ankara \u00e9voque une trahison et menace de boycotter le p\u00e9trole issu du Kurdistan, \u00e9coutez l'analyse d'Ihsane Kurt suisse d'origine kurde, \u00e9lu dans la commune vaudoise de Prilly. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:23) [90%] :\r\nJe ne pense pas que leur intervention va aller au-del\u00e0 de chantage politique si la Turquie ferme les du petrol qui vient du Kurdistan, qui aura une grave crise \u00e9conomique en Turquie certaines milieux d'affaires ont d\u00e9j\u00e0 hier en notamment en Turquie clairement d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaitait pas que hier boycott \u00e9conomique de la part de la Turquie envers le le Kurdistan irakien de la Turquie elle- m\u00eame Rossi vapeur, elle est d\u00e9j\u00e0 au bout d'une crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [91%] :\r\nDes camions d'aide d'urgence remplis de nourriture, de masques et de mat\u00e9riel de couchage exp\u00e9di\u00e9 hier vers Bali, l'\u00eele retient son souffle alors que le mont a Gong ne cesse de gronder le volcan qui entrent dans une phase critique risque d'entrer en \u00e9ruption \u00e0 tout moment, plus de 75000 habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 9 kilom\u00e8tres autour de la montagne, le mont Aung situ\u00e9 \u00e0 quelque 75 kilom\u00e8tres des principales destinations touristiques de et mais il n'y a qu'est maintenant 30 ans de photographies de coupures de presse et de souvenirs du groupe de Yangadou le tout r\u00e9uni dans un ouvrage de 800 pages \u00e0 la gloire du combo suisse et publi\u00e9 par les \u00e9ditions genevoises de l\u00e0- bas hier des documents r\u00e9colt\u00e9es aux 4 coins du monde, mais aussi dans les archives personnelles du groupe le plus sonique de Suisse, Alain Craus, balayant a cherch\u00e9 \u00e0 savoir ce qui a fait la grandeur de ces jeunes dieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [89%] :\r\nC'est Franz Treichler fribourgeois d'origine br\u00e9silienne, qui a eu l'\u00e9clair de g\u00e9nie, il a d\u00e9couvert avec l'\u00e9lectronique naissante, un moyen de r\u00e9nover l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:50) [79%] :\r\nTechnologie Lyon : une vision de la musique qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible sont revenus du simple le championnat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [86%] :\r\nBertrand Siffert, descendant du coureur automobile joue aussi faire ing\u00e9nieur du son, du dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:03) [92%] :\r\nQui a permis aux de construire, de revoir la musique de fa\u00e7on radicale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:09) [88%] :\r\nEn ouvrant cette bo\u00eete de Pandore de Yangadou ont fascin\u00e9 les plus grands musiciens de rock de la fin du si\u00e8cle, une cour artistique qui d\u00e9passaient de loin leur succ\u00e8s commercial. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:18) [87%] :\r\nMike Patton U2 David oui, magnifique, voir m\u00eame chose oui \u00e7a fait du beau monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [74%] :\r\nAujourd'hui, les langues se tourne encore et toujours from ce travail cela au Grand Prix de la musique suisse a m\u00eame retrouv\u00e9 chez r\u00e9pit Pizzi plaire, un des 2 g\u00e9ants Gaudin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:36) [76%] :\r\nQui a amen\u00e9 lions Gaultier, t\u00eate de comp\u00e9tences tr\u00e8s fort, une comp\u00e9tence qui \u00e9tait purement artistique Franz quand m\u00eame un dipl\u00f4me de vie sarcastique et les comptes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:45) [81%] :\r\nL'essence \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 un environnement technique pour permettre l'expression avec cette technologie, travaillait dans une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mesure tout engins volants possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:58) [82%] :\r\nIl y a une gr\u00e8ve, sont peut-\u00eatre le dernier des grands groupes de rock suisse l'\u00e9lectronique tonal tr\u00e8s tra\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:04) [81%] :\r\nDans le monde moderne, on a dans les banques dites parfois le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [82%] :\r\nReste cette somme de documents qu'elle le disent les scories encore incandescente de l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [93%] :\r\nLa le r\u00e9cit tout en musique d'Alain combat et puis cette derni\u00e8re information, le mus\u00e9e Guggenheim de New York annonce le retrait de trois Oeuvres qui devaient figurer dans une Exposition attendue sur la Chine moderne, le mus\u00e9e qui a re\u00e7u des menaces de violence li\u00e9es \u00e0 la mise en sc\u00e8ne d'animaux vivants dans ces Oeuvres, l'Exposition doit s'ouvrir le 6 octobre et \u00e9voque l'art chinois de l'apr\u00e8s- Tiananmen avec des Oeuvres r\u00e9alis\u00e9es entre 1989 et 2008 et des militants de la d\u00e9fense des animaux ont notamment fait campagne via les r\u00e9seaux sociaux pour obtenir le retrait des Oeuvres, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:31:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B344005-339A-48F2-B205-231182E7E08B", "internalArchiveId": "7B344005-339A-48F2-B205-231182E7E08B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 - Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'IHEID", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Les Catalans tout comme les Kurdes d'Irak organisent des r\u00e9f\u00e9rendums pour leur ind\u00e9pendance. Une r\u00e9gion peut-elle de nos jours faire s\u00e9cession sans affrontement? Interview de Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 - Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'IHEID 7h18 INVITE\r\n MARCELO KOHEN, en direct par t\u00e9l\u00e9phone fixe ** 88 /\r\n(portable ** 34)\r\nInvit\u00e9 :\r\nMarcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCe qu'il dit :\r\nIl existe bien un droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, mais qui ne s'applique pas aux communaut\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays. Quand il s'agit d'une modification constitutionnelle (Catalogne), le peuple entier doit l'approuver (les Catalans + les Espagnols). Au Royaume-Uni, c'est le gouvernement qui a laiss\u00e9 les Ecossais se prononcer. Au Qu\u00e9bec, la cour supr\u00eame canadienne avait tranch\u00e9 : pour \u00eatre ind\u00e9pendant, le gouvernement qu\u00e9becois devait convaincre les Qu\u00e9b\u00e9cois, mais surtout le reste des Canadiens ET les autres provinces.\r\nEn clair : le droit international ne reconnaitra pas une Catalogne ind\u00e9pendante.\r\n7h18 SUR LA PREMIERE..\r\nLes Kurdes du nord de l'Irak ont vot\u00e9 \"oui\" \u00e0 leur ind\u00e9pendance.. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion autonome, l'a annonc\u00e9 hier soir.. \r\nMais Bagdad juge ce r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal.. et ne veut pas en entendre parler.. \r\nAutre situation.. probl\u00e8me similaire.. les Catalans devraient se prononcer dimanche sur l'ind\u00e9pendance de leur r\u00e9gion. Un r\u00e9f\u00e9rendum interdit par Madrid...qui fait tout pour emp\u00eacher ce scrutin.. \r\nBonjour Marcelo Kohen!\r\nvous \u00eates professeur de droit international \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement.\r\n**Deux vote sur l'ind\u00e9pendance.. Deux bras de fer avec l'Etat central qui refuse de perdre le contr\u00f4le sur ces r\u00e9gions...Est-il possible pour une r\u00e9gion d'acc\u00e9der \u00e0 l'ind\u00e9pendance sans consentement de l'Etat ?\r\n- quels sont les crit\u00e8res? \r\n** les Kurdes d'Irak ont accept\u00e9 l'ind\u00e9pendance de leur province contre l'avis de Bagdad. Quelle est la valeur de ce scrutin au regard du droit international ? Un Etat kurde, hors d'Irak, c'est possible aujourd'hui ?\r\n** Quels sont les crit\u00e8res reconnus par le droit international qui permettent de revendiquer l'ind\u00e9pendance (langue/religion...)?\r\n**Il existe un \"droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames\", un droit \u00e0 l'auto-d\u00e9termination, pourquoi ne s'applique-t-il pas dans ces cas-l\u00e0 ?\r\n- r\u00e9minissance de la p\u00e9riode de d\u00e9colonisation? \r\n** Le peuple \u00e9cossais a pu se prononcer en toute l\u00e9gitimit\u00e9 sur son ind\u00e9pendance (en 2014, avec un NON \u00e0 55%). Qu'est-ce qui a permis ce scrutin ? Pourquoi les Britanniques dans leur ensemble n'ont pas eu cette fois \u00e0 se prononcer ?\r\n**Si les Catalans approuvaient l'ind\u00e9pendance dimanche, certains pays pourront-ils reconna\u00eetre unilat\u00e9ralement la Catalogne ind\u00e9pendante ? \u00e0 quoi s'exposent-ils ? un conflit ouvert avec Madrid ?\r\n**- Si le droit \u00e0 l'auto-d\u00e9termination ne s'applique pas pour une communaut\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays. Dans la mesure o\u00f9 la plan\u00e8te est couverte de pays, qui peut concr\u00e8tement r\u00e9clamer son ind\u00e9pendance sans l'aval d'un pays souverain ? \r\nVIRGULE!!!!", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932907", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 - Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'IHEID / LME_2017-09-27T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les Catalans tout comme les Kurdes d'Irak organisent des r\u00e9f\u00e9rendums pour leur ind\u00e9pendance. Une r\u00e9gion peut-elle de nos jours faire s\u00e9cession sans affrontement? Interview de Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8932907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:16:12Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Kurdes du nord de l'Irak, ont vot\u00e9 oui \u00e0 leur ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion autonome, l'a annonc\u00e9, hier soir, mais Bagdad juge ce r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal et ne veut pas en entendre parler, autre situation, autre probl\u00e8me mais similaire, les Catalans devraient se prononcer dimanche sur l'ind\u00e9pendance de leur r\u00e9gion un r\u00e9f\u00e9rendum interdit par Madrid qui fait tout pour emp\u00eacher ce scrutin bonjour Marcelo Kohen bonjour, vous \u00eates professeur de droit international \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, alors on a 2 votes sur l'ind\u00e9pendance de bras-de-fer aussi avec l'\u00c9tat central qui refuse de perdent le contr\u00f4le sur ces r\u00e9gions est -ce que c'est possible, Marcelo Kohen pour une r\u00e9gion, d'accepter \u00e0 une ind\u00e9pendance sans le consentement de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [86%] :\r\nBon, au point de vue d\u00e9solant ternational la question est claire la r\u00e9ponse est n\u00e9gative de l'international ne reconna\u00eet pas aux composantes d'un \u00c9tat constitu\u00e9 en droit de faire s\u00e9cession, donc les principes d'autod\u00e9termination s'applique dans les contextes de peuples soumis \u00e0 domination coloniale o\u00f9 on \u00e9trang\u00e8re dans d'autres circonstances, c'est-\u00e0-dire lorsqu'il y a un \u00e9tat, la question est laiss\u00e9e aux droits constitutionnels des \u00c9tats concern\u00e9s, cas de l'Espagne par exemple, c'est, c'est c'est les peuples espagnole dans son ensemble qui viendrait d\u00e9cid\u00e9 de la question, mais pas seulement les Catalans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nC'est vrai qu'il faudrait, \u00e7a veut dire qu'il faudrait que toute l'Espagne vote pour permettre \u00e0 la Catalogne de de voter sur son ind\u00e9pendance \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [86%] :\r\nLa s\u00e9paration, la Catalogne impliquerait un changement dans le syst\u00e8me constitutionnel espagnol qui reconna\u00eet l'existence des r\u00e9gions autonomes etc etc, donc c'est la m\u00eame chose que dans le cas de la Suisse, les droits constitutionnelles suisse ne permettrait pas par exemple quand, quand, en plus de sa propre initiative, se s\u00e9parer de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faudrait une majorit\u00e9, le peuple suisse et les cantons dans le cours d'un dernier syst\u00e8me constitutionnel un pays de la chose, c'est diff\u00e9rentes, par exemple, le gouvernement britannique a permis que arrange r\u00e9f\u00e9rendum soit organis\u00e9 en Ecosse, ce n'est pas le cas en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [93%] :\r\nIl existe, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, un droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, un droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames : pourquoi \u00e7a ne s'applique pas dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [86%] :\r\nParce que dans les cas des \u00e9tats constituer, on consid\u00e8re que c'est l'ensemble du peuple, l'\u00c9tat qui doit prendre une d\u00e9cision, donc on les \u00c9tats doivent s'organiser les mani\u00e8res d\u00e9mocratiques toutes les composantes de l'\u00c9tat doivent avoir droit anglais pr\u00e9sentation dans les syst\u00e8mes politiques les minorit\u00e9s nationales, religieuses linguistiques doivent pouvoir exercer leurs droits culturels, \u00e9conomiques, sociaux, politiques, etc, des mani\u00e8res appropri\u00e9es, mais en dehors, laiss\u00e9 l\u00e0 il n'y a pas la possibilit\u00e9 pour l'homme est un \u00e9l\u00e9ment, une composante du peuple concern\u00e9 des d\u00e9cider de sa propre initiative, c'est une question qui rel\u00e8ve de l'ensemble de la population, mais l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [95%] :\r\nMais si je vous suis bien, si le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination ne s'applique pas pour une communaut\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays dans la mesure o\u00f9 maintenant la la plan\u00e8te est plus ou moins couverts de pays est-ce que concr\u00e8tement, il y a encore une r\u00e9gion du monde qui peut r\u00e9clamer son ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du droit international, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [89%] :\r\nBon, la communaut\u00e9 internationale reconna\u00eet clairement le droit du peuple palestinien disposer lui- m\u00eame les droits du peuple du Sahara occidental \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames durant la p\u00e9riode de la d\u00e9colonisation, c'\u00e9tait les droits \u00e0 l'autod\u00e9termination, qui a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9, vous savez, les cas de la Namibie, vous avez les cas de Timor, il y a toute OCDE peuples qui ont pu excercer le l'autre permis ancien effectivement aujourd'hui les processus de d\u00e9colonisation et pratiquement men\u00e9 \u00e0 son terme et donc les peuples qui peuvent revendiquer le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination pour devenir ind\u00e9pendant aujourd'hui en effet c'est un nombre limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [88%] :\r\nAlors si je reviens \u00e0 la Catalogne, et puis pourquoi pas ensuite au Kurdistan irakien, si les Catalans approuve l'ind\u00e9pendance dimanche que vont faire les autres pays est -ce que certains vont leur reconna\u00eetre de mani\u00e8re totalement ind\u00e9pendante, et puis il y a quoi, il existe, il s'exposent sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [87%] :\r\nEffectivement, cela ouvre un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la non- ing\u00e9rence dans les affaires dans l'enterrement des \u00c9tats et vraie connaissance de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, par des \u00c9tats tiers pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par l'Espagne, comme on a ing\u00e9rence dans ses affaires internes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [97%] :\r\nCe sera tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [90%] :\r\nEffectivement, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [91%] :\r\nEt pour le Kurdistan irakien qui, alors, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier soir aurait vot\u00e9 \u00e0 90 pourcent pour pour l'ind\u00e9pendance, l\u00e0 aussi, peu d'\u00c9tats vont s'exposer au risque de reconna\u00eetre l'ind\u00e9pendance de Kurdistan irakien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [84%] :\r\nOui, la communaut\u00e9 internationale, l\u00e0 encore, a exprim\u00e9 son je vais devoir le respect de l'int\u00e9grit\u00e9 une Anne territoriale des Lilac donc quand je pense que il n'y en a pas beaucoup d'\u00c9tats qui vont oser franchir n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [96%] :\r\nMerci, Marcelo Kohen d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer sur le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination et nous \u00e9clairer sur ces questions d'ind\u00e9pendance, je rappelle que la Catalogne devrait voter ce dimanche, merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohen, Marcelo", "role": "Professeur de droit international IUHEID", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C3366FD-B8EB-42F6-B217-18710A1FE4EC", "internalArchiveId": "5C3366FD-B8EB-42F6-B217-18710A1FE4EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "On vient de voter un article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 pr\u00e8s de 80%. Les Verts remettent la compresse avec une initiative pour des aliments \u00e9quitables. Interview d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) 7H00 ouverture\r\nNous sommes le mercredi 27 septembre!\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re!\r\nBienvenue\r\nil est 7h00!\r\n-----\r\nA la Une de cette matinale.. Pouvez-vous encore emmener vos enfants au restaurant? \r\nTrop bruyants, trop turbulents.. ils peuvent d\u00e9ranger la client\u00e8le.. Un patron genveois a d\u00e9cid\u00e9 de leur interdire son \u00e9tablissement.. Sa d\u00e9cision a suscit\u00e9 un tel toll\u00e9 qu'il a d\u00fb se r\u00e9tracter.. \r\nMais la question reste.. Faut-il des restos \"sp\u00e9cial enfant\"? Ou encore des hotels garantis \"no Kids\"'? \r\nEst-on devenu totalement intol\u00e9rants aux enfants? \r\nNous verrons ce qu'en pense la profession.. Reportage \u00e0 8 heures moins quart.. // \r\nAutre question dans cette matinale..  Quel territoire peut demander son ind\u00e9pendance? Et pour quelles motifs? Le Kurdistan irakien a vot\u00e9 OUI ce weekend.. Mais Bagdad n'a pas l'intention de se laisser faire.. Les Catalans veulent voter dimanche.. Mais Madrid refuse.. \r\nDeux bras de fer entre une r\u00e9gion et un Etat... Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'IHEID nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure... //\r\nElle veut des aliments de bonne qualit\u00e9.. Produits dans le respect de l'environnement.. et dans des conditions de travail \u00e9quitables... De tr\u00e8s bonnes intentions, dit le Conseil National... mais il estime que cela va beaucoup trop loin.... La Verte Ad\u00e8le Thorens est l'invit\u00e9e de Romain Clivaz.. \u00e0 7 heures et demi.. //\r\nMais l\u00e0 tout de suite... c'est le journal!\r\nJulien Bangerter", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8952519", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) / LME_2017-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD) / LME_2017-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["On vient de voter un article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 pr\u00e8s de 80%. Les Verts remettent la compresse avec une initiative pour des aliments \u00e9quitables. Interview d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD).", "On vient de voter un article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 pr\u00e8s de 80%. Les Verts remettent la compresse avec une initiative pour des aliments \u00e9quitables. Interview d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD).", "On vient de voter un article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 pr\u00e8s de 80%. Les Verts remettent la compresse avec une initiative pour des aliments \u00e9quitables. Interview d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-8932916", "ece-8932898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:22:07Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [79%] :\r\nLa premi\u00e8re, Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale verte vaudoise et votre invit\u00e9 : Romain Clivaz c'est \u00e0 vous, elle Thorens bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nRestauration vient de voter un article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent vous vous remettez la compresse aujourd'hui est ce que vous \u00eates un peu \u00e0 contretemps temps avec cette initiative sur des aliments \u00e9quitables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [92%] :\r\nJe crois pas parce qu'on traite pas du m\u00eame domaine, ce qu'on a vot\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dimanche pass\u00e9, c'\u00e9tait un vote vraiment sur l'agriculture, la politique agricole centr\u00e9 sur la Suisse, notre initiative, elle s'attache \u00e0 l'offre en denr\u00e9es alimentaires, alors \u00e9videmment il y a une partie de cette offre qui est cultiv\u00e9 en Suisse et 50 pourcent mais mais il y a 50 pourcent des des denr\u00e9es alimentaires qu'on consomme qui sont import\u00e9s et donc produite \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est l\u00e0- dessus que nous voulons je dirais concentrer nos efforts, parce qu'on a ensuite toute une s\u00e9rie de r\u00e9glementation d'incitation qui sont bien connus, qui cherche \u00e0 rendre l'agriculture suisse durable avec un certain succ\u00e8s et on l'a vu avec un un soutien \u00e9norme de la population, par contre, pour les produits qu'on emporte l\u00e0 c'est le chaos \u00e0 l'anarchie, on a des produits qui sont issues par exemple de la viande issue de de d'usines de production d'animaux, donc des conditions scandaleuses alors on a eu tort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [87%] :\r\nAlors, jusqu'o\u00f9 on va aller dans les usines \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a para\u00eet \u00e9tatique \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nNon, alors justement il y a, il y a, je dirais : il y a eu le d\u00e9bat est parti sur des mauvaises bases parce que une partie de la commission, la majorit\u00e9 de la commission s'est mis dans la t\u00eate que notre initiative voulait appliquer l'ensemble des normes agricoles suisses aux produits import\u00e9s, c'est \u00e9vident que \u00e7a serait pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [81%] :\r\nWaltraud tout le mobilier, elle privil\u00e9gie les produits import\u00e9s, donc \u00e7a veut dire discrimin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [90%] :\r\nElle privil\u00e9gie les produits import\u00e9s issus du commerce \u00e9quitable ou oui, alors il y a actuellement d\u00e9j\u00e0 des instruments qui permettent de privil\u00e9gier certes rares produits au d\u00e9triment d'autres nous ce qu'on veut, c'est que ces instruments histoire orient\u00e9e sur la qualit\u00e9 et des crit\u00e8res \u00e9cologiques et sociaux, \u00e7a permettrait de lutter comme contre une forme de, je dirais, une concurrence d\u00e9loyale pour les produits suisses c'est-\u00e0-dire qu'en Suisse on respecte certains crit\u00e8res et puis apr\u00e8s on importe des produits qu'ils respectent pas du tout, et surtout on en forme pas les consommateurs, donc ils ach\u00e8tent de la viande issue d'usines d'animaux ou des produits vous souvenez s\u00fbrement du scandale de Ras la fraise avec les les exploitations d'Alm\u00e9ria, qui utilisent des ouvriers agricoles, quasiment comme des exclus qui d\u00e9truit totalement l'environnement dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, donc l\u00e0 on a des instruments ses instruments, ils sont les suivantes : il y a pas que les interdictions, les interdictions d'importation, c'est difficile \u00e0 mettre en place parce qu'on a l'OMC qui peut matelot, l\u00e0 il y a d'autres instruments, on peut simplement informer les consommateurs, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, \u00e7a marche tr\u00e8s bien et \u00e7a presque l'effet \u00e9quivalent d'une interdiction par exemple les oeufs de poules \u00e9lev\u00e9es en batterie en Suisse, ils doivent \u00eatre indiqu\u00e9s comme tels, il vous vous trouvez pas dans le march\u00e9, on en apporte pas tout simplement parce que les distributeurs pense que les gens les ach\u00e8teront pas ils ont probablement raison, donc on peut informer les consommateurs, on peut faire des conventions d'objectifs avec Les partir les grands distributeurs oui puisque \u00e7a suffit pas, alors on a, on a, on en a discut\u00e9 en commission est ce qu'il faut un article constitutionnel, les Verts \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accepter un contre- projet indirect, \u00e7a signifie reprendre demande exactement l'initiative dans une loi, cela a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, donc on voit que \u00e7a bloque au Parlement, donc si on n'y arrive pas, par ce biais -l\u00e0, il faut aller, par le biais de de la de la Constitution, on a d'ailleurs fait parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque du mouvement Ras la fraise, les Verts avaient d\u00e9pos\u00e9 plusieurs interventions, on est parvenu \u00e0 rien au Parlement, dans ces moments -l\u00e0, il faut avoir un grand d\u00e9bat populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [90%] :\r\nUne forme de, de, de, de manque de confiance dans le dans le dans le consommateur parce qu'on le dit, on le dit souvent, il y a le consommateur grandes cit\u00e9s de plus en plus consom'acteur, il le sait, il peut voir la provenance des pays, il peut faire le choix lui parce que vraiment, il faut rajouter un vote l\u00e0 dessus alors que la prise de conscience, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [92%] :\r\nElle est l\u00e0, mais pour que le consommateur puisse faire des choix \u00e9clair\u00e9s doit \u00eatre inform\u00e9 et justement, il ne l'est pas toujours si il y a eu ce scandale sur les conditions d'exploitation dans les dans les cultures en Espagne et ailleurs dans le sud de l'Europe, c'est parce que des journalistes sont all\u00e9s voir l\u00e0- bas, ce qui se passait et qu'ils l'ont montr\u00e9 son avant cela, les gens achet\u00e9 en toute bonne conscience ces fruits et ces l\u00e9gumes n'\u00e9tait pas inform\u00e9s, c'est la m\u00eame chose pour les les usines de production animale en Europe, il y en a, les gens \u00e9taient tr\u00e8s choqu\u00e9s des conditions attention Baie-des-Cochons dans le canton de Vaud ces derniers temps mais je peux vous dire que ce qui se passe, m\u00eame en Allemagne qui est un pays pourtant r\u00e9put\u00e9 pour sa conscience \u00e9cologique c'est vraiment \u00e9pouvantable et c'est inacceptable aux yeux des consommateurs, h\u00e9 bien, quand vous achetez de la viande import\u00e9e il y a aussi la question du poulet qui vient du Br\u00e9sil, les conditions l\u00e0- bas sont vraiment terribles et on ne sait pas donc quelles conditions ces animaux sont \u00e9lev\u00e9s, donc on n'est pas assez inform\u00e9s Ander b\u00e9n\u00e9fice de cette initiative, \u00e7a pourrait \u00eatre de renforcer l'information des consommateurs, on a essay\u00e9 de le faire la loi sur les denr\u00e9es alimentaires a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 r\u00e9cemment, on a fait des propositions, et encore une fois, \u00e7a n'a pas, cela n'a pas fonctionn\u00e9, c'est pour \u00e7a que nous en appelons peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [89%] :\r\nMais vous \u00e9voquez la question du Br\u00e9sil de diff\u00e9rents pays de l'Allemagne, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un d\u00e9lai des reproche qui est adress\u00e9, qui concerne ce texte par l'administration f\u00e9d\u00e9rale, notamment on va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure, l'Europe 1 il serait question d'un d'un accord d'une d'une initiative qui est contraire \u00e0 l'accord agricole 1er paquet Bilat\u00e9rales clause guillotine \u00e9ventuelle aussi les r\u00e8gles de l'OMC, donc tout de m\u00eame l\u00e0 il y a il c'est un peu paradoxal parce que vous vous \u00eates volontiers internationalistes ouverte et puis l\u00e0, tout d'un coup, vous arrivez quelque chose qui peut \u00eatre per\u00e7u comme protectionnisme manifestants il y a un probl\u00e8me avec les engagements internationaux de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [93%] :\r\nTout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont on applique cette initiative, \u00e9videmment on peut pousser les choses \u00e0 l'absurde et l'appliquer d'une mani\u00e8re idiote avec uniquement des gens Tardi ction et se mettre en porte-\u00e0-faux avec les accords internationaux, on pourrait le faire, l'initiative ne l'interdit pas mais ne l'impose pas non plus et ce n'est pas ce que nous souhaitons qu'il existe justement que nom peuvent pas du tout, on n'a pas peur de nos textes, il est possible avec ce texte, de prendre des mesures dures et nous l'avons voulu parce que les r\u00e8gles de l'OMC \u00e9volue, vous l'avez dit, on est maintenant dans un contexte de consomme actions, on est dans un contexte de sensibilisation aux conditions de production \u00e9cologique et sociale, et \u00e7a va bouger, j'en suis certaine au niveau de l'OMC \u00e9galement, donc on doit voir \u00e0 long terme des mesures claires doivent \u00eatre possible, par contre, on doit aussi avoir des alternatives, c'est pourquoi notre texte pr\u00e9voit des mesures d'information des consommateurs, des conventions d'objectifs avec la branche \u00e7a peut tr\u00e8s bien marcher et d'ailleurs, la branche a dispos\u00e9 \u00e0 le faire, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ce genre d'instrument dans le contre- projet \u00e0 notre initiative, pour une \u00e9conomie verte et des grands distributeurs comme la Migros et la Coop sont pr\u00eats \u00e0 s'engager dans des conventions d'objectifs et ces instruments -l\u00e0 sont parfaitement conformes avec tous les accords internationaux de la Suisse, je rappelle quand m\u00eame que c'est le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il applique les initiatives, je vois mal pourquoi le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposerait des mesures absurdes qui nous pousserait des des probl\u00e8mes au niveau international, alors que l'initiative ne les imposent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [79%] :\r\nDonc votre mais message cha\u00eene nous n'en fait pas trop fait au moins le minimum de de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [89%] :\r\nFaites atteignez l'objectif de l'initiative Cernobbio actif vers un objectif de processus le 1er article dit il faut renforcer la qualit\u00e9 \u00e9cologique et sociale de l'offre, et \u00e7a se porte \u00e9videmment en particulier sur les produits import\u00e9s puisque c'est vous qui posent le plus de probl\u00e8mes, l'offre en Suisse correspond d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des standards relativement \u00e9lev\u00e9, m\u00eame si on pourrait encore les am\u00e9liorer bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [85%] :\r\n\u00e0 tant sur la question de la qualit\u00e9 de l'des productions il un des d\u00e9bats qui monte maintenant c'est : c'est avec ces questions sur l'anti- sp\u00e9cisme sur le fait de, de condamner la production de viande en tant, en tant que telle est -ce que c'est le le prochain stade de votre combat, dans le fond c'est un peu ce qui attendent une comme \u00e9cologiste parce que le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [90%] :\r\nAlors ce qui s'\u00e9crit un texte l\u00e0 dessus, donc si \u00e7a int\u00e9resse les auditeurs et pour Valls, ils peuvent aller sur mon blog du temps le titre, c'est pourquoi je ne suis pas Vega, donc \u00e0 la faire mon coming-out, je pas v\u00e9gane par contre, j'ai le plus grand respect pour les gens qui sont vagues, je pense que les politiques des Verts, elle est politique en g\u00e9n\u00e9ral doivent encourager, d'une part, un type de production respectueux des animaux, \u00e7a veut dire que les animaux que l'on consomme doivent avoir une vie digne d'\u00eatre v\u00e9cue, dans ces conditions -l\u00e0, il y a, je suis pr\u00eate exactement une vie digne la mort, c'est quelque chose qui est in\u00e9vitable, on peut pas lutter conte la mort par contre une vie digne et respectueuse, \u00e7a, on doit l'exiger vraiment et puis la 2\u00e8me chose, c'est que nous devons manger moins de viande, alors \u00e9videmment les vagues contribuent puisque ils sont totalement abstinent les v\u00e9g\u00e9tariens aussi, mais on peut tr\u00e8s bien et c'est mon cas, moi j'ai peu de viande, on peut en manger une fois par semaine, 2 fois par semaine en petite quantit\u00e9, \u00e7a permet de rester gastronome, ce que je suis, c'est pas du tout d\u00e9sagr\u00e9able parce qu'on d\u00e9couvre beaucoup d'alternatives et \u00e7a permet d'\u00e9pargner les animaux elle climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [85%] :\r\nAd\u00e8le Thorens under questions sur ces questions alimentaires je vous demande de r\u00e9pondre par oui ou par non est -ce que vous accepteriez aujourd'hui de poser en Une de 24 heures en train de manger un pape et saucisson compris ou une bravoure \u00e0 l'Alma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs pos\u00e9 face \u00e0 cette surtout, on a fait, mais bien s\u00fbr, je mange de la viande mais je mange la viande locale de qualit\u00e9, personnellement je l'ach\u00e8te -t-on en Direct aupr\u00e8s d'un agriculture auteur que je connais en qui j'ai confiance, je vois ces badges \u00e7a, elles sont, elles, ont une vie digne, oui, bien entendu, par contre, je ne veux pas manger \u00e7a tous les jours je vais manger \u00e7a une fois par semaine, et comme \u00e7a, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question, notamment sur la question de l'Europe, c'est int\u00e9ressant, il y a, on vous a vu vraiment extr\u00eamement heureuse de lire et d'entendre, La Croix, vous l'avez dit, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage prix carbone, taxe sur les transactions politique m\u00e9rite participation, c'est bien l'Europe bouge, vous \u00eates un peu la derni\u00e8re proeurop\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [90%] :\r\nNon, non, non, je pense que l'Europe est un projet, c'est un magnifique projet, mais c'est un projet, c'est-\u00e0-dire qu'il doit \u00e9voluer, c'est un projet lib\u00e9ral, mais on peut aussi penser un lib\u00e9ralisme avec des cadres et des r\u00e8gles du jeu, c'est d'ailleurs ce qu'on propose un peu avec notre initiative faire foot c'est pas initiative protectionniste, c'est pas une initiative qui promeut justement \u00e0 Libre-\u00e9change \u00e9chevel\u00e9, c'est une initiative qui propose un, un des \u00e9changes Libre mais dans un cadre et des r\u00e8gles du jeu correct et je pensais \u00e0 \u00e7a qu'on doit arriver, j'ai l'impression qu'avec Macron a enfin quelqu'un qui croit en l'Europe, qui d\u00e9veloppe une vision apr\u00e8s on peut en discuter, je trouve que dans la vision qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 il y a des choses extr\u00eamement progressif progressiste et \u00e0 la taxation des transactions financi\u00e8res pour financer le d\u00e9veloppement, je trouve que c'est une mesure absolument excellente que beaucoup ont propos\u00e9, jusqu'ici, en suscitant des des r\u00e9actions outr\u00e9es, je suis tr\u00e8s contente que sans Macron qui propose cela, il veut un vrai prix s\u00e9rieux pour le carbone actuellement le march\u00e9 carbone en Europe fonctionne pas parce que les prix sont trop bas, il vend un prix minimum pour le carbone, c'est indispensable pour respecter les objectifs de l'accord de Paris et il le dit, il ose le dire, il veut coordonner aussi dans le domaine de l'asile, de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s cet indispensable accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans lequel l'Europe doit s'engager, on peut pas laisser \u00e7a aux pays limitrophes, il veut coordonner cela je pense que toutes ces mesures, il veut aussi travailler sur sur le num\u00e9rique, la transition num\u00e9rique tous ensemble pour que l'Europe devienne un p\u00f4le d'innovation dans ce domaine, tout \u00e7a c'est des mesures qui sont courageuses qui me plaisent beaucoup et je me r\u00e9jouis quelqu'un ose le dire, il faut avoir envie de l'Europe, il faut avoir envie d\u00e9velopper ce projet et moi en tout cas, journ\u00e9e envie, je me r\u00e9jouis que d'autres fassent aussi merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:17:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E15BC09D-BC5C-44AE-A7F6-AC0022B8A7F3", "internalArchiveId": "E15BC09D-BC5C-44AE-A7F6-AC0022B8A7F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GLYPHOSATE: Encore un petit verre? : 3/5", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "3/5\r\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l'utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu'en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l'opposition est vive entre les partisans d'une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l'envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\r\nAvec:\r\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\r\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\r\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 3/5\r\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l'utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu'en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l'opposition est vive entre les partisans d'une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l'envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\r\nAvec:\r\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\r\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\r\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1565, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915174", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.09.2017", "GLYPHOSATE: Encore un petit verre? / VAC_2017-09-27T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 27.09.2017", "GLYPHOSATE: Encore un petit verre? / VAC_2017-09-27T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["3/5\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l\u02b9utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu\u02b9en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l\u02b9opposition est vive entre les partisans d\u02b9une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l\u02b9envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\nAvec:\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse", "3/5\n\u00c0 Pully, une motion politique d\u00e9pos\u00e9e en juin demande de bannir l\u02b9utilisation du glyphosate sur les quatre hectares de vignes communales. Qu\u02b9en pensent les vignerons? Dans le Lavaux, l\u02b9opposition est vive entre les partisans d\u02b9une vigne bio sans glyphosate et ceux qui redoutent l\u02b9envahissement par les mauvaises herbes. Quelles sont les difficult\u00e9s concr\u00e8tes \u00e0 se passer du glyphosate dans la viticulture?\nAvec:\nBasile Aymon, vigneron communal de Pully\nDimitri Simos, conseiller communal des verts et Jean Luc Duvoisin, conseiller communal PLR\nPierre Fonjallaz, vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8915175", "ece-8915174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:27Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLa avec La Nuit du court m\u00e9trage en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOn peut pas faire confiance peut pas faire confiance \u00e0 aux multinationales et tout, non, non, rien du tout n'est pas du tout d\u00e9but d'humanit\u00e9, de faire des choses de bien de notre monde, le but c'est de faire du fric il menti moi je porte ce monde- l\u00e0, mais ils sont, ils sont puissants, on sait que c'est des lobbies hyperpuissant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:44) [99%] :\r\nQui dit la v\u00e9rit\u00e9 sur le glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [93%] :\r\nBonjour, il faut bannir les pesticides de synth\u00e8se de nos champs et de nos villes, c'est ce que propose une initiative populaire, lanc\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cultiver sans plus utiliser de pesticides chimiques \u00e0 l'horizon 2030 est -ce que c'est r\u00e9aliste la reporter de vacarme est parti enqu\u00eater dans le vignoble du Lavaux l\u00e0- bas comme Bordeaux trop r\u00e9gions de Suisse l'utilisation du glyphosate fait d\u00e9bat cette mol\u00e9cule pr\u00e9sente dans la plupart des herbicides utilis\u00e9s en Suisse et dans le monde seraient, selon certaines \u00e9tudes, probablement canc\u00e9rog\u00e8nes pour l'homme, appuient une motion d\u00e9pos\u00e9e par 3 conseillers communaux de droite et de gauche demande de bannir l'utilisation du glyphosate, sur les 4 hectares de vignes communales, qu'en pensent les vignerons du Lavaux voici glyphosate encore un petit verre, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:12) [87%] :\r\n\u00e7a c'est du glyphosate le liquide bleu oui ok ici il y a un millilitre de glyphosate \u00e7a repr\u00e9sente donc, oui, c'est une goutte de produit, \u00e7a repr\u00e9sente l'utilisation annuelle de glyphosate sur 1 m2 dans notre exploitation ok ici 30000 \u00e9lite, il y a 30 ans d'utilisation de glyphosate sur 1 m2 alors je trouve que c'est jusqu'ce il y a un d\u00e9bat autour du glyphosate mais il faut rester aussi pragmatique parce qu'on voit que dans la viticulture, on est \u00e0 des doses mais plus que raisonnables, donc moi je suis pour l'arr\u00eat des herbicides, mais il faut pas peindre diable sur la muraille et ici, on a quand m\u00eame un exemple \u00e9videmment qui \u00e9tait pas parler \u00e0 la radio, mais qui nous montre bien qu'on viticulture l'utilisation du glyphosate et plus que raisonnable, plus que ma\u00eetriser puisque r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:00) [86%] :\r\n30 millilitres 30 ans d'utilisation donc est -ce avec juste 30 minutes on arrive, enlever les mauvaises herbes exactement les hyperpuissant alors comme produit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:08) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s efficace, mais c'est aussi appliqu\u00e9 \u00e0 la bonne m\u00e9thode au bon moment sur l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:14) [92%] :\r\nOn va aller voir \u00e7a varie. \r\nDonc l\u00e0 on est dans la ville, vraiment au centre depuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors compl\u00e8tement alors c'est une des particularit\u00e9s du vignoble, la commune depuis c'est les premi\u00e8res vignes, la r\u00e9gion de Lavaux et on voit qu'on est vraiment en ville, en fait, la commune poss\u00e8de 4 hectares de vignes qui sont en ville, c'est un peu la particularit\u00e9 de ce vignes communales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:40) [85%] :\r\nEt vous, Basile Aymon, donc vous \u00eates employ\u00e9 de la commune depuis pour les lignes sp\u00e9cifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [87%] :\r\nExactement, alors moi je suis responsable d'exploitation viticole et de la partie oenologique donc je vinifier les vins et on les commercialise aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:53) [92%] :\r\nIl y a combien de vins diff\u00e9rents, il y a plusieurs c\u00e9pages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:56) [82%] :\r\nAlors, on a 14 c\u00e9pages diff\u00e9rents et en fait 9 vins diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:00) [89%] :\r\nC'est une donn\u00e9e importante parce que, comme on a beaucoup de c\u00e9pages diff\u00e9rents chaque vendange chaque parcelle a beaucoup de valeur, en fait, on ne peut pas se permettre de vilipender la moindre parcelle de vigne parce que chaque kilo de raisin, une importance r\u00e9elle. \r\nDonc, une des raisons qu'on peut, on peut expliquer un seul se fait qu'on ait autant de cette page c'est que depuis longtemps, la commune depuis on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 diminuer les traitements phytosanitaires, donc on a arrach\u00e9 beaucoup de chasselas beaucoup de Pinault d\u00e9c\u00e8s vaches qui donnent aux conditions de culture ici, puis on a des sols tr\u00e8s lourd, tr\u00e8s profond, n\u00e9 dans une cr\u00e9ation assez humide ces d\u00e9c\u00e8s parce qui sont assez pourri ce qu'ils ont beaucoup d'champignons, ils sont beaucoup de maladies fongiques donc on devait beaucoup les trait\u00e9s, mais \u00e7a c'est une r\u00e9flexion qui remonte \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 ans donc, on a commenc\u00e9 \u00e0 planter des c\u00e9pages rouges et maintenant blancs qui sont r\u00e9sistants \u00e0 ce fameux botrytis c'est la pourriture grise qu'on trouve sur les fruits en fin de saison et on a plant\u00e9 un petit dernier l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est un c\u00e9page blanc qui a pas encore de nom, mais qui est aussi tr\u00e8s prometteur en termes de r\u00e9sistance naturelle aux maladies, puisque c'est un c'est parce qu'on on va r\u00e9ussir, peut-\u00eatre \u00e0 ne traiter que 3 fois dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:11) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on se prom\u00e8ne dans la vigne, donc le solide et vous avez dit c'est un seul particulier ben insolent pensent d\u00e9j\u00e0, donc j'imagine que, des fois le le sol enfin \u00e7a s'\u00e9rode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [84%] :\r\nExactement, c'est pour \u00e7a qu'effectivement on a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, ici on a une pente et du des verts c'est pour \u00e7a que pour \u00e9viter l'\u00e9rosion le, on voit que le 8 11 pour 100 100 de la surface est engazonn\u00e9es alors par exemple 8 ans pourcent et fauch\u00e9 avec une simple faucheuse \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me toute l'ann\u00e9e, \u00e7a reste en l'\u00e9tat engazonn\u00e9es et quand on parle d'utilisation d'herbicides h\u00e9 bah, en fait, c'est sur ce 20 pourcent restants restants au pied de la ligne exactement, c'est cette bande qui est sous le rang de vignes il y a environ 20 30 centim\u00e8tres actuellement que l'on d\u00e9sire, entre autres, avec du glyphosate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:58) [99%] :\r\nVous devez faire \u00e7a combien de fois par an. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:01) [96%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend les ann\u00e9es les ann\u00e9es tr\u00e8s pluvieux, \u00e7a peut \u00eatre 3 fois cette ann\u00e9e, qui \u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e8che, on a fait une fois. \r\nTout le domaine et on est revenu, je dirais ponctuellement t\u00e2che sur t\u00e2che suivant les aires qui repoussait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:16) [87%] :\r\nMais il reste un des mauvaises herbes au pied des d\u00e9c\u00e8s, on se prom\u00e8ne un petit peu l\u00e0- bas, il y a l\u00e0 des des grandes quand m\u00eame, alors l\u00e0 les enlever pas on dirait quoi, on dirait du basilic quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [75%] :\r\nPlainte qui s'appelle la amarante cet autre plante qui auraient tendance \u00e0 monter dans les soucis du liseron. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:33) [88%] :\r\nEt juste l'amarante on en voit partout o\u00f9 il y a, traitement du glyphosate est la seule qui r\u00e9sistent en gros qui arrive \u00e0 pousser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:39) [86%] :\r\nOn a toujours eu des Amaranth on en a eu beaucoup plus qu'aujourd'hui, l\u00e0 on a d\u00e9marr\u00e9, \u00e9videmment, que le fait d'user des herbicides s\u00e9lectionne un peu les hommes, \u00e7a c'est clair, donc effectivement l\u00e0 on a des hommes qui se qui reviennent plus facilement apr\u00e8s les herbicides comme l'amarante, l'abandon Nadia Morel noir par exemple du Liseron. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:55) [89%] :\r\nParce que, il faut dire qu'on parle beaucoup, dit glyphosate parce que il est super efficace aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [90%] :\r\nOn parle beaucoup du glyphosate parce qu'il est super efficace parce qu'il semblerait quand m\u00eame qu'il est des domaines d'activit\u00e9 o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 sur mal utilis\u00e9 il y a quand m\u00eame un vrai probl\u00e8me avec le glyphosate, je reconnais que c'est absolument pas normal qu'on retrouve partout du glyphosate dans toute l'alimentation dans l'urine de tout le monde, etc dans le vin et dans le vin, et je suis la coque, \u00e7a ne va pas, moi je postule jusque quand on l'utilise de fa\u00e7on juge de fa\u00e7on efficiente, on n'aura pas de r\u00e9sidus du reste, on va lancer une grande campagne d'analyse -t-on sur nos seules que sur nos vins sur ce mill\u00e9sime l\u00e0 d\u00e8s cet hiver, c'est la commune depuis qu'il va engager cette campagne d'analyse pour savoir r\u00e9ellement ce qu'on va retrouver dans nos vins et dans nos sols, alors moi, ce que ce que je craindrais un petit peu, c'est qu'on veut tout blackboul\u00e9 du jour au lendemain, dans les faits, dans l'agriculture, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, le probl\u00e8me si on ne d\u00e9serte, donc si on laisse toute leur pouss\u00e9e qu'est -ce qu'on constate, c'est que d'abord que les premi\u00e8res ann\u00e9es, un peu tout et n'importe quoi poussif au se recr\u00e9e un \u00e9quilibre, donc les premi\u00e8res ann\u00e9es, il y a une baisse importante de rendement. \r\nDonc, vous perdez tout de suite 15 20 25 pourcent de de rendement, \u00e7a c'est un point hyper important, \u00e7a, c'est aussi de la politique d'entreprise qu'est -ce qu'on fait ce moins 20 pourcent est est -ce qu'on augmente d'autant le prix de la bouteille, par exemple, chez nous on voit qu'augmenter le prix de la bouteille, \u00e7a c'est un sujet assez d\u00e9licat, parce qu'on on sort d'une enqu\u00eate de satisfaction de notre client\u00e8le et et aide des puis en particulier et c'est comme m\u00eame assez particulier parce que. \r\nQu'on demande, ce qui les touchent comme point, ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que les vins suisses sont un peu chers ou trop cher et si on leur demande ce que voulez des vins bio, en fait, ils veulent pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, finalement, les d\u00e9cisions, vous avez peut-\u00eatre devoir y passer finalement parce que un agriculteur ou des agro- industriels en Argentine Valence du glyphosate partout et puis du coup vous sur vos vignes m\u00eame votre petit millier de glyphosate, paf, vous aurez plus droit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [89%] :\r\nOui, alors c'est exactement ce qui est en train de se passer, c'est pour \u00e7a que je dis qu'il faut, attention \u00e0 pas trop s'emporter, il faut pas ramener ce d\u00e9bat que sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel et \u00e7a il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a, c'est pour \u00e7a que j'aimerais pas qu'on confonde vitesse et pr\u00e9cipitation ici appuie, maintenant il y a aucun souci, il faut que les choses soient bien claires : si mon employeur me dit d'arr\u00eater le glyphosate arr\u00eate demandent glyphosate, il n'y a pas de probl\u00e8me, \u00e2g\u00e9 de comment alors racontez -moi parce que du coup vous avez beaucoup plus d'air donc alors on aura beaucoup plus d'herbe donc comme ici, on a de la pente et qu'on est en travers de la pour qu'on a dit des verts on peut pas l'arrachage intime r\u00e9serve donc il faudra ou venir manuellement. \r\nCe qui va nous augmenter les frais drastiquement ou les c\u00e9l\u00e8bres accepter la perte de vigueur de la vigne et l\u00e0, dans cette parcelle encore enseigner chasselas on a un autre gros probl\u00e8me et \u00e7a tous les vignerons bio le reconnaissent, c'est que les vins comme les chats ou les Pinault perd \u00e9norm\u00e9ment de leur typicit\u00e9 quand ils sont cultiv\u00e9s en bio, quand ils sont soumis \u00e0 une concurrence tr\u00e8s rude Delerm en fait sous le rend pas le m\u00eame go\u00fbt, ils ont pas le m\u00eame go\u00fbt, vous le reconnaissez plus. \r\nC'est pas des mots, des bons et des mauvais vin, je dis pas \u00e7a, je dis que vous lui reconnaissez plus qu'a un vrai probl\u00e8me d'authenticit\u00e9, de ces droits de typicit\u00e9, donc moi j'aime mieux alors arr\u00eatez de faire du chasselas et planter des c\u00e9pages qui sont plus vigoureuses, plus r\u00e9sistants aux maladies qui auront aussi des enracinement plus profond qui vont moins subir la cons\u00e9quence d'un non- Herbeumont complet, on a d\u00e9j\u00e0 un peu anticip\u00e9 \u00e7a en plantant ses nouveaux c\u00e9pages qui demande moins de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:31) [76%] :\r\nC'est des c\u00e9pages dits intersp\u00e9cifiques qui sont tr\u00e8s r\u00e9sistants et qui demanderont peut-\u00eatre plus du tout traitement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:42) [90%] :\r\nAlors ici et puis Basile Aymon devra peut-\u00eatre changer ses m\u00e9thodes, car 3 conseillers communaux ont d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour bannir le glyphosate de vignes communales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [86%] :\r\nAlors je suis Dimitri Simos, ing\u00e9nieur en g\u00e9nie civil et conseiller communal les vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:58) [78%] :\r\nJe suis Jean Luc Duvoisin publicitaire et qu'on sait communales au PLR appui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:03) [84%] :\r\nEt alors, tous les 2 et vous, il manque un 3\u00e8me larron je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [92%] :\r\nExactement, c'est Antoine H\u00fcrlimann, conseiller communal au Parti socialiste, qui a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la session de juin dernier, c'\u00e9tait la derni\u00e8re session, on a fait un peu celui -l\u00e0 pour proposer de passer \u00e0 une agriculture sans glyphosate mais plus loin que \u00e7a, \u00e0 la biologie pour pour les villes et vigne bio exactement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:26) [77%] :\r\nEt et \u00e7a a donn\u00e9 quoi, c'\u00e9tait une discussion intense au vari\u00e9s ou mouvement\u00e9e avec des voisins. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez serr\u00e9, effectivement, il se trouve que les clivages gauche- droite ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 mon avis, au fait qu'on a fait ce postulat de mani\u00e8re transpartisane, donc on a r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter, je me souviens plus exactement des chiffres mais il y a eu contagion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:49) [97%] :\r\nEt du coup qu'est -ce que \u00e7a va donner la commune doit vous donner une r\u00e9ponse \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:54) [92%] :\r\nAlors elle a une ann\u00e9e pour nous r\u00e9pondre sur l'opportunit\u00e9 de passer \u00e0 la biologie \u00e0 l'agriculture biologique, le fait que le conseil communal largement soutenu c'est plut\u00f4t gage favorable du fait que les gens s'int\u00e9ressent cette question du glyphosate et surtout \u00e0 ce qu'on met sur nos vignes \u00e7a plut\u00f4t dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:14) [87%] :\r\nEt alors, pour faire ce postulat est -ce que vous avez rencontr\u00e9 Basile Aymon, savoir comment ils travaillent et est -ce qu'il y a un probl\u00e8me dans les vignes, appuie ou vous avez l'impression qu'il y a trop de glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [85%] :\r\nAlors on a men\u00e9 une enqu\u00eate \u00e0 travers de diff\u00e9rentes commissions pour savoir quelle \u00e9tait la quantit\u00e9 de glyphosate qui \u00e9tait utilis\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans la commune, on nous a rapidement r\u00e9pondu que les partis domaine utilis\u00e9 4 Ittre par ann\u00e9e de glyphosate et que la plus grande partie glyphosate \u00e9tait largement utilis\u00e9 par les vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:44) [85%] :\r\nEt pour les vignes, c'\u00e9tait combien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [90%] :\r\nJe peux pas vous avez des chiffres, on n'a pas voulu nous en articuler ce qui est int\u00e9ressant, par contre, c'est que d\u00e8s qu'on a pos\u00e9 cette question \u00e7a et municipaux sont rendus compte de l'importance en fait de de cette utilisation du glyphosate le municipal en charge de l'urbanisme et de l'environnement, a directement d\u00e9cid\u00e9 de se passer de \u00e7a pour les parcs et promenades alors le glyphosate, c'est un pr\u00e9texte pour parler justement de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale d'une d'une dynamique autour de l'agriculture de la vigne, aujourd'hui c'est c'est la mol\u00e9cule qui le plus asperg\u00e9 sur la plan\u00e8te avec 820000 tonnes chaque ann\u00e9e, mais elle est au coeur dans ce qu'on a Senneterre maintenant, mais donc ils annulent aura disparu, on aura un autre produit sur le dos, l'id\u00e9e c'est de rembourser et puis de travailler de mani\u00e8re durable avec la vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:28) [84%] :\r\nOn peut perdre un peu de production, c'est ce que souvent \u00e0 les gens disent sans herbicides les Airbus vont concurrencer Avignon va avoir moins de raisin oui dans les divers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:37) [92%] :\r\nEt je pense qu'effectivement il y a un risque de perte de production mais c'est une ville comme Pully est une commune riche ne peut pas se permettre de perdre quelques pourcentages de production viticole alors qui peut le faire, donc je pense que on doit montrer l'exemple, le c'est ce n'est pas une source de revenus pour la commune, la vigne qu'il soit un tout petit peu plus cher, moi je suis pr\u00eat \u00e0 payer 2 francs de plus la bouteille pour avoir avant sans produits chimiques toxiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:01) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est une belle carte de visite aussi c'est c'est aussi \u00e7a que vous vous recherchez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:06) [88%] :\r\nJe pense qu'effectivement la la vigne depuis est int\u00e9ressante au point de vue esth\u00e9tique et au niveau de la culture, au niveau de notre histoire, notre blason communal repr\u00e9sente une grappe de raisin, il est n\u00e9cessaire qu'on garde cette sculpture de vignes, les boulots qui sont aussi engendr\u00e9 par par ce travail et si \u00e7a ne cr\u00e9e plus de boulot et puis qu'on doit engager des jeunes pour d\u00e9sherber \u00e0 la main, \u00e7a sera tr\u00e8s tr\u00e8s bien et si le vin co\u00fbte un poil plus cher ou bien s\u00fbr nos produits en pointe, moi, \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s bien aussi, l'essentiel c'est de dans la Chair et que nos enfants soient fiers de d\u00e9cisions comprend aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:36) [90%] :\r\nEt vous pensez que si la ville depuis le fait les communes alentour, hein, on va dire lutherie Curie PS o\u00f9 il y a tout ce Patrimoine de l'UNESCO du Lavaux va vous embo\u00eeter le pas, c'est aussi l'id\u00e9e derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:49) [91%] :\r\nC'est ce qu'on esp\u00e8re c'est que puis serve de mod\u00e8le et puis elle donne justement le bon exemple pour que les autres communes fassent la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:09) [86%] :\r\nLes vignes en terrasse des petits perch\u00e9 avec ses murs de sout\u00e8nement, c'est bient\u00f4t le temps des vendanges, les filets pour \u00e9viter que les oiseaux ne pique, ont \u00e9t\u00e9 mis. \r\nVignerons encaveurs. \r\nEn Direct : d\u00e9gustation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:42) [77%] :\r\nIl y a quelqu'un, oui, bonjour, bonjour Pierre Fonjallaz C\u00e9cilia, mais les nuisances sont 72 il y avait tout le temps des vignerons sur la famille, il y vraiment grand- p\u00e8re pas vraiment habiter l'homme est un h\u00e9ritier des vignerons, h\u00e9ritier de la chance du 2 mai parfois lourd. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:10) [87%] :\r\nPour vous, Pierre Fonjallaz, le glyphosate, on peut le l'\u00e9liminer des vignes, on va quand m\u00eame avoir du vent ou est -ce que c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:25) [87%] :\r\nLa confr\u00e9rie des vignerons, mettez -vous des mauvaises notes jusqu'\u00e0 il y a encore une vingtaine d'ann\u00e9es, on n'avait pas des bonnes notes, si on avait de l'herbe maintenant \u00e9voluer \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s vite, en fait, c'est un tournant de plus en plus dans la r\u00e9gion se croisent des vignerons qui quand quand m\u00eame un bout en test, alors si il y a de tout hein et aussi des gens qui ont fait des tests sont revenus on a et a parce qu'ils ont trouv\u00e9 que \u00e7a allait pas, donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9, chacun doit trouver un peu ces solutions mais il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:55) [86%] :\r\nVous, Pierre Fonjallaz, vous \u00eates vigneron bio, donc aucun glyphosate en biodynamie aucun glyphosate votre terrain depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:05) [86%] :\r\nAlors oui, on a un bon arr\u00eater totalement les d\u00e9sherbants 2011, bien s\u00fbr que, il y a eu des parcelles avant pour voir un petit peu ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [73%] :\r\n\u00e7a donne la plus Dijon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:14) [83%] :\r\nMais juste Pierre Fonjallaz si votre grand- p\u00e8re ou autre arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, puis vous vous herbes la la menthe, oui j'ai ramass\u00e9 de l'origan entre mes pieds de vigne \u00e7a existe, a perdu la t\u00eate, tu vas, tu fais des herbes ou tu fais du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:30) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre que d'o\u00f9 il a aura \u00e9largir un petit peu sa vision des choses clope plus de hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:37) [90%] :\r\nPensez parfois, c'est \u00e7a qui peut \u00eatre difficile aussi parce que, culturellement, enfin il y a, psychologiquement peut-\u00eatre a et des barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [84%] :\r\nMon p\u00e8re, parce que mon, mon p\u00e8re, il a 8 ans 2 ans puis l\u00e0 il avec tout \u00e7a, il a remont\u00e9 la terre en Automne pendant des semaines et 50 60 kilos sur le dos, il est d'ailleurs pli\u00e9e en 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:57) [89%] :\r\nParce que la Terre est \u00e9rod\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:59) [84%] :\r\nIl y a l'\u00e9rosion, puis, en fait, il faisait des choses, c'est des qui charme et cr\u00e9er des s\u00e9parations des balles sur les bas des Champs, en fait, la Terre descendent en bas des partaient quand m\u00eame lors des gros orages, par contre, cette terre qui \u00e9taient en bas, il fallait la Remettre la vision que j'en ai moins, c'est que c'est un peu la folie parce que c'\u00e9tait un travail titanesque pour r\u00e9parer une fa\u00e7on de faire qui \u00e9taient des gras non, en fait, la phrase qui m'\u00e9tait venu, c'\u00e9tait la durabilit\u00e9, pour moi, \u00e7a me paraissait logique partout ici \u00e0 Lavaux Patrimoine mondial 1000 ans d'histoire, \u00e7a me paraissait logique m\u00e9dias bancaires moi je dois travailler de fa\u00e7on \u00e0 ce que dans Mise l\u00e0 o\u00f9 s'assoit dans le m\u00eame \u00e9tat, je peux pas me permettent d'avoir des pratiques o\u00f9 j'\u00e9tais grade en battant le milieu apr\u00e8s les suivants le moins en moins, puis bient\u00f4t on peut plus rien faire c'est, c'est \u00e7a qui est franchement la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 non \u00e7a ce crie parce sur le temps, mais il y a quand m\u00eame presque toujours des substances, des mol\u00e9cules qui viennent de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:04) [96%] :\r\nDans les rivi\u00e8res, dans les lacs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [83%] :\r\nDu traitement, les seuls se d\u00e9gradaient, j'ai fait une analyse des sols, on a un peu regard\u00e9 \u00e7a les les seuls se d\u00e9grade coalition depuis peut-\u00eatre probablement pas mal de temps, heureusement que les sols sont r\u00e9sistants, mais on n'\u00e9tait pas dans des pratiques durables. \r\n\u00e0 la pression de march\u00e9 sur un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:38) [93%] :\r\nQue l\u00e0 c'est un peu moins le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:59) [99%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:59) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clairement un indicateur d'accumulation de carbone donc en fait, nature, entre guillemets, \u00e7a c'est facile \u00e0 faire le lien foresti\u00e8re, les seuls les seuls sont en train d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:12) [89%] :\r\nVers une nature Forrester donc on devra participer \u00e0 ce que \u00e7a reste viticoles pas oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:21) [97%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous prend pas de l'\u00e9nergie au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:24) [90%] :\r\nJ'ai encore discuter de \u00e7a plusieurs fois avec des amis qui commence \u00e0 \u00eatre un peu plus nature qui voyait appara\u00eetre la fraise des bois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:30) [80%] :\r\nOn est vrai quoi tout un tapis de fraises des bois autour des c\u00e8pes de vigne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:34) [85%] :\r\nPensez \u00e0 les enlever, voil\u00e0 il pense aller le enlever parce que la la feuille est pas mal, parce qu'ils ont plus de sorties de raisin et moi je les rassure un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des ann\u00e9es j'ai commenc\u00e9 il y a plus de 15 ans a laiss\u00e9 des petites fraises et tout \u00e7a, puis j'ai vu \u00e7a mais en fait, l'\u00e9quilibre, il se fait aussi et puis moi, j'ai plus de si vous regardez ici o\u00f9 il y a la petite phrase \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a pas vraiment diff\u00e9rence fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:59) [92%] :\r\nVous avez parl\u00e9 il y a du raisin, ici comme ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:02) [86%] :\r\n\u00e7a reste un objectif dans un seul le plus vivant possible \u00e7a probablement quand m\u00eame un lien avec la qualit\u00e9 d'alimentation d'aligner \u00e9tait moi je pense pas qu'\u00e0 la ligne justement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:11) [84%] :\r\nEt votre intention, c'est d'avoir, si je r\u00e9sume Pierre Fonjallaz un bon sol naturel sans aucun herbicide et une vigne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:24) [68%] :\r\nQui se sentent bien sur ce pont, seul c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:26) [99%] :\r\nLe le. \r\nJe sais pas comment dire \u00e7a m\u00eame de respect quoi le respect de la vie et la mort des choses du bilan quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:37) [84%] :\r\nIci, en fait, moi j'appelle \u00e7a la force de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, donc en fait quelque part j'utilise rouge je collabore avec la nature, pour que \u00e7a soit elle- m\u00eame pis semblerait que ce soit, il y a rien de mieux que de laisser les grandes plantes les plans de venir, j'ai des zones, par exemple, qui \u00e9tait compl\u00e8tement compact et c'est, c'est c'est couvert de chardons de Chardon est quand m\u00eame connu de de ce c\u00f4t\u00e9 travailleur de seul un d'indicateurs puis alors lui il a une racine tra\u00e7antes o\u00f9 il arrive \u00e0 percer et puis, va chercher du phosphore au fond qui remet -on et puis renomm\u00e9e lundi en route, en fait, \u00e7a va l'eau la absolument pas les hommes toujours fait \u00e7a, en fait, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:18) [87%] :\r\nEt du coup, le raisin parce que c'est quand m\u00eame le raisin, le but du jeu c'est quand m\u00eame de faire du vin alors avec un sol qui est vivant est -ce que votre raisin et pousse autant est -ce qu'ils changent de go\u00fbt, c'est ce qu'on m'a dit en mati\u00e8re oui mais ceux qui sont vigne bio leur chasse l\u00e0 \u00e7a change du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:35) [88%] :\r\nEn fait, quand les choses redeviennent vivante, c'est pas forc\u00e9ment moi j'\u00e7a m'int\u00e9resse pas tellement ces gu\u00e8re de go\u00fbt en fait, c'est la diversit\u00e9, pourquoi on veut enfermer le une seule cat\u00e9gorie \u00e7a doit ressembler \u00e0 \u00e7a, mais en tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui peuvent r\u00e9appara\u00eetre ou vivant Picard apparaissent, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le d\u00e9veloppement du go\u00fbt en bouche et puis la persistance, donc une une tension qui fait que \u00e7a dure aussi non, \u00e7a, c'est quand m\u00eame des choses qu'on remarque de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, quand on a un produit industriel soit dispara\u00eetre tr\u00e8s vite dans la bouche, c'est une autre approche, moins, moins respectueuses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:15) [81%] :\r\nEt vous avez autant de bouteilles. \r\nVous avez un peu moins de production, mais en pr\u00e9- tout ce Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [80%] :\r\n\u00e9coutez cette ann\u00e9e o\u00f9 il y a eu, pas trop de probl\u00e8mes politiques c\u00f4t\u00e9 maladie on est on est on est parfait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:28) [88%] :\r\nTr\u00e8s heureuse quand, probl\u00e8mes de production le mouvement bien avant et l\u00e0 il y a un stade o\u00f9 on est en train de saigner de faire le l'exp\u00e9rience d'avoir une viticulture viable en bio ou en biodynamie, maintenant, je vous ai dit la plupart des vignerons, ils essayent de faire des bouts sans d\u00e9sherbant et tout \u00e7a, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:47) [83%] :\r\nBeaucoup diminu\u00e9 les produits chimiques de plus en plus de voisins tout il me disait : si la pression est pas trop fort, tous avec des produits o\u00f9 entre guillemets bio non toxiques, puis ils reviennent derri\u00e8re avec un petit peu, produits chimiques, donc si on prend un peu ce recul de, de, de 20 30 ans, on pourrait bien \u00e0 quelle direction \u00e7a c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:13) [91%] :\r\nEh bien, c'est \u00e0 vous, auditeur de vacarme \u00e0 entrer dans le d\u00e9bat en nous appelant au 0 58 236 236 0, des traces de glyphosate dans les vingt que vous buvez \u00e7a vous d\u00e9range ou \u00e7a vous indiff\u00e8re une viticulture et une agriculture sans pesticides de synth\u00e8se, vous voterez pour vous voterez contre quand le sujet sera soumis au peuple, aux alentours de 2020 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [89%] :\r\nVacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marti c'est sid\u00e9rant St\u00e9phanie Coudray Diane faux Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:59) [97%] :\r\nDemain dans vacarme, on vous proposera de vous glisser dans la peau d'un chercheur qui travaille sur la dangerosit\u00e9 du glyphosate et vous verrez que la position n'est pas tr\u00e8s confortable. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:25:10) [83%] :\r\nC'est que le g\u00e9n\u00e9ral mon tout le monde est expos\u00e9 au qui posa parce qu'on le retrouve un peu partout, mais on ne sait pas vraiment \u00e0 quel taux d'en c'est difficile de faire l'\u00e9valuation du risque parce qu'on comprenait tr\u00e8s partiellement la toxicit\u00e9 Antoine et partiellement l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:30) [86%] :\r\nScientifique sous pression, c'est le titre qu'on diffusera demain vacarme sur RTS, le 1er d'ici l\u00e0, portez -vous bien avec la nuit du courts-m\u00e9trages en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:46) [92%] :\r\nComme chaque jour \u00e0 cette heure -l\u00e0, voici Histoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:52) [70%] :\r\nListe propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Chalon sur le pied. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [83%] :\r\nCorruption et puis financement ici iront tous les parlementaires, condamn\u00e9 par la justice, et cela d\u00e8s demain matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simos, Dimitri", "role": "conseiller communal , Les Verts, conseiller communal des verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Basile", "role": "Vigneron communal de Pully", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fonjallaz, Pierre", "role": "vigneron en biodynamie \u00e0 Epesses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duvoisin, Jean-Luc", "role": "conseiller communal PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19111C76-785E-4656-A41A-ECF676A43F95", "internalArchiveId": "19111C76-785E-4656-A41A-ECF676A43F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de la semaine : Interview de Sandra Romy, directrice du Mus\u00e9e de l'Absurde \u00e0 Vevey et Mehdi Benkler, photographe, \u00e0 propos de l'exposition \"I want to believe\"", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8933007", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicPersons": ["Mus\u00e9e de l'absurde"], "alternativeTitle": ["L'interview de la semaine / CALM_2017-09-27T17:40:00_l-interview-de-la-semaine", "Calmos du 27.09.2017"], "variantIds": ["ece-8933007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-25T21:07:48Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCouleur 3 calmos, l'interview de la semaine, \u00e7a tombe bien, j'aimerais, si vous le permettez, lui poser quelques questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\n\u00e9galement au 7, interview de la semaine, aujourd'hui on va s'immiscer dans le monde de l'absurde, voire m\u00eame du psych\u00e9d\u00e9lique avec une Expo au mus\u00e9e de l'Absurde \u00e0 Vevey cette Expo, elle s'appelle I want to believe et avec nous pour en parler, un masque sur la t\u00eate, un masque de P\u00e8re No\u00ebl c'est Sandra Romy, la patronne du Mus\u00e9e bonjour Sandra l'lu \u00e7a va bien, \u00e7a va mieux, \u00e7a va \u00eatre super c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [75%] :\r\nC'est une th\u00e9rapie \u00e0 jusqu'au Mans, dont on n'est du du P\u00e8re No\u00ebl, enfin voil\u00e0 oui justement dans le voil\u00e0 justement la bouche et les donn\u00e9es donc quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [84%] :\r\nEn tentant, quand m\u00eame, l\u00e0 c'est un petit peu mieux si tu t'approches bien du micro comme \u00e7a, voil\u00e0, lui, et puis et puis Mehdi Ben clair qui est donc l'artiste qui a son masque qui tient pas du tout, nous avons toujours Franck Provost, comment \u00e7a va un peu se poursuit Paul va nickel, vous savez, concernant, vous savez que nous sommes \u00e0 la radio et que les masques en fait les gens les voient pas les ann\u00e9es mais voil\u00e0 alors Sandra avant de parler de l'Expo reparlons du Mus\u00e9e de l'Absurde \u00e9tait venu nous voir, il y a 2 ans, j'ai l'impression c'\u00e9tait dans supersonique \u00e0 l'\u00e9poque et vous avez d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 entre- temps, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi cette relocations du mus\u00e9e de l'Absurde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [86%] :\r\nAlors, en fait, j'avais pas de soutien financier bien je crois Jean Desmas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [83%] :\r\nOui, enl\u00e8ve le voil\u00e0 \u00e7a sera voil\u00e0, voil\u00e0, c'est mieux comme \u00e7a, je ne vais pas soutien financier, \u00e7a c'est bien, non, \u00e7a fait une super match, si on peut hipster qu'un petit peu compl\u00e8tement intime donc du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [89%] :\r\nJ'avais pas de soutien financier \u00e0 Bienne et j'ai d\u00fb partir parce que je peux pas \u00e0 payer les loyers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [86%] :\r\nEt pourquoi Vevey, pourquoi avoir choisi cette ville de Vevey, parce qu'il y a plein de personnages originaux, c'est une ville Absurde AOL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [88%] :\r\nHier soir, c'est surtout une petite ville et moi j'aime bien les petites villes oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [78%] :\r\nD'accord, oui toi Mehdi justement es dans ta ville en Vevey c'est \u00e0 cet c'est pas tarder, sa ville d'adoption. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [86%] :\r\nJe suis venu de Morges pour, enfin, je suis parti de Morges pour venir \u00e0 Vevey, donc c'est New York Vevey pour moi et je peux dire que j'ai beaucoup et me suis tomb\u00e9 amoureux de stockage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [77%] :\r\nAlors j'ai dit \u00e7a cela j'dit artiste tout \u00e0 l'heure et \u00e7a, \u00e7a se un c'est pas un gros mot, pour moi, non, non, tu es, tu es musicien mais tuer Thuram excellents musiciens d'ailleurs a toujours un groupe qui serait tu jouer dans un groupe C les forces avant MK Ultra maintenant en concert au bourg ce soir d'ailleurs mais tuer photographe \u00e0 la base c'est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [84%] :\r\nC'est pass\u00e9 mon m\u00e9tier, c'est pour \u00e7a que je le consid\u00e8re plus comme artisan quoique artiste mais parce que je travaille avec des vieilles m\u00e9thodes, je fais, je finis toujours dans ma chambre noire a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 me foutre partout, donc je me consid\u00e8re aussi comme artisan, un peu comme artiste plus artiste dans cette Expo, l\u00e0 en fait qui est pas forte va le c\u00f4t\u00e9 absurde et tout ce que je fais des photos de rockers en noir et blanc, et l\u00e0 je fais des photos de P\u00e8re No\u00ebl dans des centres commerciaux, en couleur, tr\u00e8s tranquille, j'a pas dans la merde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [78%] :\r\nDonc, tout \u00e9tait sp\u00e9cialiste on a vraiment dans les photos de groupe 7 ans truque les photos de concerts truc c'est parce que la musique, c'est mon truc aussi \u00e0 la base et comment vous vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [87%] :\r\nAu boeuf, je crois que l'alcoolisme nous a fait que le non mais s\u00e9rieusement il y a pas mal de petits bars avait en se rencontrer au bout du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [76%] :\r\nOui, exactement, c'est pourquoi un dit il y tout \u00e7a mais souvent un peu plus du tout faux accro\u00eetrait \u00e9tait tr\u00e8s l. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [81%] :\r\nLe lyc\u00e9e non non mais oui on sait, on s'est rencontr\u00e9s \u00e0 Vevey \u00e0 la d\u00e9barquer un suspect en janvier et il faut dire que ce n'est pas tr\u00e8s grand, quand m\u00eame, donc on se croise assez rapidement dans dans des endroits fou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [83%] :\r\nEt l'id\u00e9e, et cette id\u00e9e d'Exposition, elle est, elle est venue de plus de poids, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [82%] :\r\nOui \u00e0 la base, oui, en fait, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral je je vais chercher des artiste ou pas artiste, des gens qui me touche, en fait, avec lesquels j'envie tr\u00e8s dit \u00e0 toucher, voil\u00e0, voil\u00e0, il \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [86%] :\r\nLes \u00e7a je trouve oui c'est vrai, oui je nage propos\u00e9 cette Expo, il y a quelques mois, comme j'avais \u00e9norm\u00e9ment de boulot, je suis un gros bosseur, tout \u00e7a, bien s\u00fbr, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre des vieilles images que j'avais fait, il y a 3 ans, 4 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, et du coup j'ai fouill\u00e9 dans mes vieux n\u00e9gatif et j'ai retrouv\u00e9 tous ses archives de P\u00e8re No\u00ebl que j'avais fait, on en parlera, ouais, on en parlera, je peux en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [84%] :\r\nBen \u00e9coute, tu sais quoi, on va \u00e9couter un choix musical de Sandra b\u00e2tir et tout \u00e7a dans ce r\u00e9am\u00e9nagement alors merci, on va avec mais mettra donc si je peux danser, tu peux danser \u00e9videmment personne Thauvin chic sur Couleur3 Good Time \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [94%] :\r\nLe roi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [74%] :\r\nVote l'c'est qu'\u00e0 la guerre, mais pas banal, tu peux pas, on est \u00e0 l'\u00e9cart du moins sur le d\u00e9lai passe. \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, m\u00eame si une chapelle oui et supprimant 1700 mais voil\u00e0 donc pl\u00e9biscit\u00e9 de ce que nous respectons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [87%] :\r\nUn choix musical de notre invit\u00e9, Sandra c'\u00e9tait chic sur Couleur3 Good Times, on est toujours avec Sandra Romy, la patronne du Mus\u00e9e de l'Absurde et Mehdi Ben clair, le patron des photographe Vaudois mondiale, on peut dire qu'il viennent nous parler donc de cette Expo qui a \u00e9t\u00e9 verni avec un pension certainement samedi au mus\u00e9e de l'Absurde Vevey, qui s'appelle I want to believe alors Sandra qu'est -ce qu'on peut voir dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [82%] :\r\nEh bien, des p\u00e8res No\u00ebl et des ovnis les fesses du P\u00e8re No\u00ebl, surtout, d'accord, voil\u00e0 c'est tout : tous les adjoints du les phases du P\u00e8re No\u00ebl bien s\u00fbr \u00e9videmment Jos\u00e9 bonjour parce est-ce que parce que sur des sur ces non, bah \u00e9videmment le permet, n'existe pas, bien s\u00fbr qu'il existe, mais elle existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [86%] :\r\nJustement, justement, moi je sais qu'il existe parce que j'ai pass\u00e9 3 ans dans nos visiteurs d\u00e9cembre commerciaux \u00e0 photographier le P\u00e8re No\u00ebl homme on apprend non apprentissage photos auxquelles j'ai fait un mort dans un petit magasin de photo, c'est aussi un hommage un peu cette Exposition \u00e0 ces 3 ans que j'ai pass\u00e9 chez chez nos studios Yves Bur Morges un petit magasin de quartier en fait et on \u00e9tait mandat\u00e9 par toutes les Coop de Suisse romande du du Valais m\u00eame jusqu'\u00e0 auront auront c'est tr\u00e8s beau et je, on avait un petit Studio portable et en d\u00e9placer ce Studio portable avec des p\u00e8res No\u00ebl qu'on engag\u00e9 un peu sur les lieux dans ta mort, c'\u00e9tait un pilier de bar qui prenait s'balles de la journ\u00e9e, on allait vraiment lui enlever les bi\u00e8res de la main quand il \u00e9tait il y a, il y a une je dire des images o\u00f9 effectivement on regarde ces images pendant un moment et petit \u00e0 petit, on d\u00e9couvre des petits d\u00e9tails dans l'image, on voit une boxers un peu \u00e9cras\u00e9 sous le tr\u00f4ne du P\u00e8re No\u00ebl, des choses comme \u00e7a, donc c'est un peu briser ce r\u00eave de Gen\u00e8ve, des enfants, ce r\u00eave des adultes aussi, de la consommation de ces temples moi je j'ai pass\u00e9 8 heures dans des Centres commerciaux alors au bout d'un moment, j'ai d\u00fb commencer \u00e0 faire un travail personnel avec mon appareil argentique pour sur fond juste pour survivre exorciser un peu ce bordel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [86%] :\r\nEt pourquoi avoir m\u00e9lang\u00e9 le th\u00e8me du P\u00e8re No\u00ebl avec celui des ovnis, puis c'\u00e9tait par le fait, I Want to Believe y croire, c'est \u00e7a en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [86%] :\r\nIl y a aussi que \u00e7a et je r\u00e9cup\u00e9rer des images d'archives, beaucoup de gens des, des, des personnes \u00e2g\u00e9es venait faire scanner des archives \u00e0 notre magasin un peu de, de, de, de leur famille des ann\u00e9es 50, comme \u00e7a, et je m'amuse, si tu veux, \u00e0 regarder les lampadaires sur ces images d'archives, j'adore les lampadaires parce que ma vie \u00e0 regarder en l'air, j'ai la t\u00eate tout le temps, on est en fait et je je je je pars par une petite magie Photoshop, je suis un master Photoshop mais tr\u00e8s mauvais en Photoshop mais j'arrive \u00e0 enlever le pied des lampadaires, du coup, on dira un OVNI et la construction des lampadaires dans les ann\u00e9es 50 le Design est aussi \u00e0 Vevey, il y a des lampadaires qui m'ont toujours marqu\u00e9, \u00e7a \u00e7a effectivement \u00e7a donne un peu ce c\u00f4t\u00e9 X-Files Liens assez vieille photo d'archives, j'ai associ\u00e9 les 2 juste parce que je crois que que allez voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:24) [80%] :\r\nJe parlais Pascal Maastricht arrive dans la galerie voil\u00e0 Sandra vous voulez rajouter je voulais rajouter qu'en fait il fallait pas dire c'\u00e9tait faite choper parce que du coup, maintenant, on a pu y croire alors que les USA alors que les extraterrestres existent, oui, \u00e9videmment, et le P\u00e8re No\u00ebl, vous y croyez -vous donc moins extraterrestre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [82%] :\r\nAlors attends d\u00e9j\u00e0, je voulais juste faire une pr\u00e9cision sur le P\u00e8re No\u00ebl, moi, je tiens \u00e0 dire que je pense qu'il existe r\u00e9ellement sur ce qu'on ne voit jamais mais qu'est -ce tu veux qu'viennent amener des cadeaux \u00e0 des gens \u00e0 l'humanit\u00e9, si tu crois que c'est \u00e7a et l\u00e0 mais bien oui \u00e9videmment, il demeure ici, mais je vais pas aller donner des cadeaux \u00e0 tous ces est tiss\u00e9 ces \u00eatre vivant et foutent la merde sur cette maladie que les 3 et \u00e9quipes bah il nous regarder ce enfin il alors les donn\u00e9es ailleurs quoi \u00e9videmment mais ou \u00e0 d'autres, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [80%] :\r\n\u00e0 d'autres esp\u00e8ces bon parce que dire mais \u00e0 d'autres mais dis toi tu croit aux ovnis je dois t'avouer Franck depuis que je t'ai crois\u00e9, je crois qu'sachent pose y croit, \u00e0 part \u00e7a, pas aux mais je pense que ce n'est pas tout seul, le risque d'amour non merci, merci, c'est c'est pr\u00e9tentieux de, de, d'\u00e9pices, exactement, ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9tentieux, mais nous sommes bien Djamen, vous pouvez voir tout \u00e7a, \u00e9videmment, au mus\u00e9e de l'Absurde de Vevey, si vous avez le mus\u00e9e de l'Absurde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, l'adresse \u00e0 la rue Desjardins 12 oui mais l'entr\u00e9e, elle est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [87%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 trouver, mais le plus simple c'est de viser l'Bachy bouzouki un petit bar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [87%] :\r\nTr\u00e8s sympa et qui exalte suivent les mouches, d'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s bien et \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte combien pour rentrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [85%] :\r\nAlors, en fait, c'est la sortie qui est payante, ces prix libres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [90%] :\r\nCes prix libraire voil\u00e0 une Exposition qui s'appelle I want to believe de Mehdi Ben claire au mus\u00e9e de l'Absurde juste avant de se quitter, Sandra peut-\u00eatre une prochaine Expo dans les starting-blocks pour toi ou pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [84%] :\r\nAlors juste celle -l\u00e0 non il y en a plusieurs, oui je, je suis en train de pr\u00e9parer enfin leur ma programmation 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [81%] :\r\nOk alors voil\u00e0, oui, tr\u00e8s bien, ben vous souhaite maintenant \u00e7a ben oui, c'est comme \u00e7a, on avait la radio 4 d\u00e9cembre par le finissent un jour le fini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [84%] :\r\nThierry les 24 d\u00e9cembre ont fait No\u00ebl en fait on fait No\u00ebl au mus\u00e9e justement pour casser un petit peu tout tout ce ce ce sch\u00e9ma familial fois partie des cadeaux, mais vide, j'ai toujours pass\u00e9 dans des bars comme \u00e7a surconsommation voil\u00e0 et si vous voulez \u00e0 tout le monde tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [87%] :\r\nMerci beaucoup Sandra merci messieurs allez au Mus\u00e9e de l'Absurde pour voir cette Exposition, pas si absurde que \u00e7a, que \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T16:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "id": "4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "name": "Interview de la semaine (L')"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benkler, Mehdi", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romy, Sandra", "role": "directrice du Mus\u00e9e de l'Absurde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31196071-C922-4EF0-8C02-2596E3C4C42A", "internalArchiveId": "31196071-C922-4EF0-8C02-2596E3C4C42A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Thierry Fr\u00e9maux, r\u00e9alisateur", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Thierry Fr\u00e9maux est directeur de l'Institut Lumi\u00e8re de Lyon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 artistique du Festival de Cannes et pr\u00e9sident de l'association Fr\u00e8res Lumi\u00e8re. Il pr\u00e9sente \"Lumi\u00e8re, l'aventure du cin\u00e9ma commence!\", un documentaire qui rassemble une centaine de vues choisies et class\u00e9es par th\u00e8mes film\u00e9es par les fr\u00e8res Lumi\u00e8re. A voir \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne d\u00e8s ce mercredi.\r\nThierry Fr\u00e9maux est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915198", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Thierry Fr\u00e9maux, r\u00e9alisateur / VER_2017-09-27T16:30:45_l-invite-thierry-fremaux-realisateur", "Vertigo du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Thierry Fr\u00e9maux est directeur de l\u02b9Institut Lumi\u00e8re de Lyon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 artistique du Festival de Cannes et pr\u00e9sident de l'association Fr\u00e8res Lumi\u00e8re. Il pr\u00e9sente \"Lumi\u00e8re, l'aventure du cin\u00e9ma commence!\", un documentaire qui rassemble une centaine de vues choisies et class\u00e9es par th\u00e8mes film\u00e9es par les fr\u00e8res Lumi\u00e8re. A voir \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne d\u00e8s ce mercredi.\n\nThierry Fr\u00e9maux est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8915198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:42Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [98%] :\r\nUn jour de mars 1895 aux alentours de midi, les portes de l'usine Lumi\u00e8re de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [95%] :\r\nS'ouvrent devant elle une nouvelle invention du cin\u00e9matographe, l'aventure commence 17 m\u00e8tres de pellicule 35 millim\u00e8tres de large, 50 secondes une \u00e9ternit\u00e9 qui dure encore. \r\nIl y a eu beaucoup de dr\u00f4les de machines avant le cin\u00e9matographe et aucune apr\u00e8s lui. \r\nC'est aussi le t\u00e9moignage clinique d'une \u00e9poque, le m\u00e9tier de lieu d'une tradition. \r\nParce que nous, Lumi\u00e8re tourne ses premiers films, tout est l\u00e0 d'embl\u00e9e et d\u00e9finitif. \r\nIl fut le dernier des inventeurs et le 1er des cin\u00e9astes et d\u00e8s l'origine, il a fait de ce qui deviendra le 7\u00e8me art quelque chose de joyeux, de tendre et d'Universal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [96%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [92%] :\r\nThierry Fr\u00e9maux, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Cannes, le directeur de l'institut Lumi\u00e8re de Lyon j'ai l\u00e2ch\u00e9 le mot Lumi\u00e8re, on va parler avec vous de ce film incroyable Lumi\u00e8re, l'aventure commence 108 films qui repr\u00e9sente 10 ann\u00e9es de films tourn\u00e9s par Louis Lumi\u00e8re et ses op\u00e9rateurs entre 1895 et 1905, vous avez choisi parmi les 1405 films subsistant de cette collection Lumi\u00e8re ces fameuses 108 films pour constituer ce ce documentaire, une question qu'on qu'on vous a pos\u00e9e 1000 fois \u00e9videmment Thierry Fr\u00e9maux mais qu'est -ce qui a guid\u00e9 vos choix qu'est -ce qui a attir\u00e9 votre oeil pour choisir les films que l'on pourra voir danser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [88%] :\r\nEn fait, ce sont des films les films Lumi\u00e8re je montres depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps \u00e0 Lyon ou ailleurs, mais au nom de l'Institut Lumi\u00e8re et et j'aimais bien toujours les montrer comme une s\u00e9ance de cin\u00e9ma n'est pas que \u00e7a a dur\u00e9 qu'une demi- heure, il y avait 10 films on est projet\u00e9 en l'air embobiner, on 2\u00e8me rembobiner et je voulais emmener le cin\u00e9ma d'Lumi\u00e8re a aujourd'hui parce que je trouve que les films sont comme si vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 hier, c'est pas des films du pass\u00e9 et donc depuis des ann\u00e9es, je monterai des films j'aimerais plein, je les connaissais tr\u00e8s bien et quand il s'\u00e9tait agi de les r\u00e9unir pour faire cet objet sacr\u00e9, une heure et demie, c'est-\u00e0-dire un film normal, donc j'ai n\u00e9anmoins tenu \u00e0 ce qu'il ne soit pas dit que c'\u00e9tait un film de moi, c'est un film Pierre avec des films Lumi\u00e8re, j'ai fait un film guerre mais c'est un film Lumi\u00e8re et donc je connaissais pas mal de films, j'avais pr\u00e9vu de faire 2 chapitres et un peu pour rendre \u00e7a plus p\u00e9dagogique de faire une sorte de voyage \u00e0 l'int\u00e9rieur du cin\u00e9ma Lumi\u00e8re et il y avait plein de films qui rentrait parfaitement dans ses 15 que je connaissais bien presque derri\u00e8re chaque film, vous en avez 5 ou 6 ou d'autres, je pourrais presque faire un 2\u00e8me, un 3\u00e8me, un 4\u00e8me film sur le m\u00eame mod\u00e8le, on en fera d'autres, de films, je pense, on verra de quelle mani\u00e8re, mais c'\u00e9tait un peu \u00e7a, de faire un 1er voyage dans le cin\u00e9ma Lumi\u00e8re on montrant l'\u00e9tendue des pr\u00e9occupations de cin\u00e9astes qui avaient \u00e9t\u00e9 les siennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\nOn les voit d'ailleurs tr\u00e8s bien c'est pr\u00e9occupation de cynisme, on y reviendra si vous le voulez bien un petit peu plus tard, Thierry Fr\u00e9maux, on l'a dit, donc il y a 108 films pr\u00e9sent\u00e9s dans ce long m\u00e9trage que vous avez constitu\u00e9 \u00e0 partir des films Lumi\u00e8re et puis c'est aussi par un film hommage \u00e0 la ville de Lyon puisque il y a la Ville Lumi\u00e8re Paris- la ville des lumi\u00e8res, \u00e7a vous insistez particuli\u00e8rement l\u00e0 dessus, Lyon est la ville des lumi\u00e8res, donc des fr\u00e8res Lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [89%] :\r\nOn oui des Lumi\u00e8re s'engraissent h\u00e9 oui, disons que Lyon a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re ville du cin\u00e9matographe par le cin\u00e9ma, puis Paris et puis d'autres qui sont venus ici en Suisse il y a d'ailleurs un film suisse dans le dans dans dans le montage et puis on filmait donc dodelinant monde de Tokyo, Moscou, New York, le Madrid et et en effet, tout est parti un peu de cette ville de Lyon il y a peut-\u00eatre chez moi une petite admiration trop visible de de du plaisir de montrer, mais aussi de de dire que l'aventure Lumi\u00e8re, c'est celle -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire, c'est celle de 2 jeunes hommes sont pas vieux, hein, quand ils ont aussi ils 30 ans, c'est pas les les vieux hommes blanchi sous le harnais, dont on a retenu les photos sur la fin et ils MS, mais ils sont presque invent\u00e9 de cin\u00e9ma pour s'amuser, pour relever un d\u00e9fi technologique, apr\u00e8s ils ont pris \u00e7a, contrairement \u00e0 la l\u00e9gende tr\u00e8s au s\u00e9rieux ont jamais pens\u00e9 que cin\u00e9ma n'avait aucun avenir et en fait, ils ont r\u00e9alis\u00e9 ou produit 1500 films quand je dis ils, au pluriel, c'est plut\u00f4t lui d'ailleurs pour \u00e7a que dans les films, on voit parfois Auguste faire l'acteur, puisque c'est son fr\u00e8re qui tournait la manivelle mais j'aimais bien \u00e7a, j'aime bien, toujours cette id\u00e9e \u00e0 partir de ce qui est devenu la rue du 1er film l'ancien chemin Saint-Victor que de la soit partie des op\u00e9rateurs \u00e0 travers le monde et que le cin\u00e9ma se soit diffus\u00e9e que d'une certaine fa\u00e7on la globalisation des comportements soit partie de l\u00e0, pour le meilleur et pour le pire, c'est-\u00e0-dire que quand tu Lumi\u00e8re envoient les op\u00e9rateurs geste quasi primitif puisque un mois apr\u00e8s la premi\u00e8re projection publique : il va faire quelque chose d'assez r\u00e9volutionnaire, d'abord pour, on pourrait dire un bourgeois lyonnais, il n'\u00e9tait pas bourgeois, comme disait Coluche, c'\u00e9tait pas des nouveaux Russes \u00e9taient des anciens pauvres mais il y a quand m\u00eame \u00e7a cette audace de d'envoyer des gens faire des films pour ramener les images du monde et surtout pour aller filmer ce qui ne nous ressemble pas et c'est un geste extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reuse qui fait des films sublimes, le film se termine sur le visage d'une petite fille au Vietnam qui court devant la cam\u00e9ra dans un \u00e9tat de bonheur, d'anxi\u00e9t\u00e9, de stress, de tout vous de joie et le cin\u00e9ma Lumi\u00e8re a dit d'embl\u00e9e ceux que le cin\u00e9ma va \u00eatre le cin\u00e9ma va me dire qui je suis et je me dire qui sont les autres et je trouve bien d'ancrer \u00e7a dans une ville qui est la ville de Lyon ou le b\u00e2timent, le le d\u00e9cor du 1er film qui a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9, est toujours l\u00e0 et o\u00f9, avec Bertrand Tavernier depuis maintenant plus de 30 ans, on fait vivre une cin\u00e9math\u00e8que une archive une m\u00e9moire mais comme ce film- l\u00e0, pas de mani\u00e8re si j'ose dire, pass\u00e9iste, pas de fa\u00e7on comme \u00e7a comme une sorte de conservation dans le formol, institut merci il y a Festival du maire qui commence bient\u00f4t c'est une cin\u00e9math\u00e8que du cin\u00e9ma de toujours vivant demain des cin\u00e9astes contemporains et avec Lumi\u00e8re puisque le but du jeu est de ramener Lumi\u00e8re dans l'histoire du cin\u00e9ma, ce qui frappe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nLorsqu'on voit ces films, c'est le le le rythme de du film, tout simplement, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'on voit ces images de cette \u00e9poque, on les voit g\u00e9n\u00e9ralement en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 gratouille rente couvert d'\u00e9corchures, l\u00e0 il y a un \u00e9norme travail de restauration qui a \u00e9t\u00e9 entrepris et concernant le rythme, la vitesse de projection est -ce que vous avez vous- m\u00eame recal\u00e9 la vitesse des films porno de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a correspond \u00e0 ce que l'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nOui alors d'abord il faut rappeler que le cin\u00e9ma muet souvent cin\u00e9ma des Lumi\u00e8re, c'\u00e9tait entre 16 et 18 images seconde et puis ensuite quand ces films ont \u00e9t\u00e9 vus d'une autre mani\u00e8re technique et en particulier par la t\u00e9l\u00e9vision, on parle cin\u00e9ma 24 images seconde va forc\u00e9ment ils \u00e9taient en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, mais il ne l'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait le rythme de la manivelle qui faisait le rythme, la projection et il y a des films un peu plus rapide ou un peu plus long, selon qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s de fa\u00e7on rapide et lente et moi- m\u00eame j'ai respect\u00e9 un certain nombre de choses et parfois je me \u00e7a me d\u00e9mangeait d'en modifier un peu la vitesse mais par exemple, il y a un travail de restauration c'est un c'est un Patrimoine qui est assez intacte, d'abord il est quantitativement, puisque quand on sait que 80 pourcent du du cin\u00e9ma muet a disparu 99 pourcent du du S\u00e9nat Lumi\u00e8re est toujours l\u00e0 dans des \u00c9tats en effet pas toujours \u00e9quivalent, donc il fallait proc\u00e9der \u00e0 ce travail de restauration de cadrage souvent les films \u00e9taient vu le format Lumi\u00e8re, c'est pour ceux qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui nous \u00e9coutez en 33, mais ils \u00e9taient \u00e0 37 ans, 66 1 85, ils sont les formats larges du cin\u00e9ma contemporain, sans parler du Scope qui \u00e9tant de 35 et j'ai voulu que dans ce film l\u00e0, l'image est \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'image, d'abord pour qu'on soit s\u00fbr que quelle que soit la projection l'image Lumi\u00e8re, celle que nous montrons soit l\u00e0, intact, et elle est dans son enti\u00e8ret\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on voit \u00e0 chaque fois, les 4 bords ronds de l'image qui \u00e9tait la marque du cin\u00e9matographe Lumi\u00e8re qui a qui avait aid\u00e9 le cin\u00e9matographe avait une seule perforations rondes, par exemple, mais pas des perforations carr\u00e9 comme la pellicule qu'on a connu apr\u00e8s ou qui \u00e9tait celle de Thomas Edison et donc oui, il y a eu ce gros travail avec une extraordinaire d\u00e9couverte, c'est que les films Lumi\u00e8re souvent les voyait d'abord tronqu\u00e9s tronqu\u00e9s entend conqu\u00e9rant en images et puis avec un comment dire une temp\u00e9rature un noir et blanc qui n'\u00e9tait jamais le m\u00eame, alors je me disais : Lafarge classe les fines en prenant les films sont plut\u00f4t dans les noirs et les charbonneux pour aller vers les blancs et les gris ou le contraire, mais pour que \u00e7a se rendent pas compte qu'on avait chang\u00e9 : ce ne sont plus subtiles, voil\u00e0 ce qu'on appelle l'\u00e9talonnage surprise on scanne films commence \u00e0 les restaurer et ils sont tous dans le noir et blanc comprenant c'est-\u00e0-dire Lumi\u00e8re \u00e9tait photographe, il savait comment fabriquer, techniquement et esth\u00e9tiquement mais techniquement une photo et on s'est aper\u00e7u que que les films \u00e9taient tout une splendeur visuelle techniquement ces films \u00e0 quoi, \u00e0 quoi ressemble -t-il alors ils \u00e9taient dans des petites bo\u00eetes on a conserv\u00e9, en partie, c'\u00e9tait des petites bobines de 17 m\u00e8tres longueur d\u00e9fini d\u00e8s le d\u00e9part et qui sont plus ou moins respect\u00e9e jusqu'au bout, on sait pourquoi, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu tous les essais ont \u00e9t\u00e9 faits comme \u00e7a et dissonant son kin\u00e9toscope qui \u00e9tait presque le cin\u00e9ma, il faut leur dire mais pas le cin\u00e9ma, faut le redire aussi presque mais pas justement ce qui se fait, voil\u00e0, c'est ce qui fait tout, Jean, c'\u00e9tait un peu la 17 m\u00e8tres 50 secondes un film court apr\u00e8s le cin\u00e9ma va \u00eatre plus long, le voyage dans la lune, mais c'est 5 6 ans plus tard de M\u00e9li\u00e8s fait 7 minutes ou 10 minutes je ne sais plus, et puis apr\u00e8s le cin\u00e9ma muet, cin\u00e9ma va h\u00e9siter entre les films feuilletons, les films de 3 heures etc puis va sur le milieu des ann\u00e9es 20, commencer \u00e0 trouver son rythme pour parvenir \u00e0 l'or\u00e9e du Parlement un objet sacr\u00e9 en gros d'une heure et demie, 2 heures, qui est toujours le format d'aujourd'hui leur format, c'\u00e9tait 50 secondes c'est pour \u00e7a aussi que je ne voulais pas imiter une projection d'abord limit\u00e9 une projection ben venir \u00e0 Lyon, qui ont fait une projection avec un vrai cin\u00e9matographie en fait oh ah non, moi je voulais avec des films Lumi\u00e8re, faire un film Lumi\u00e8re et et permettent au cin\u00e9ma Lumi\u00e8re de retrouver des spectateurs qui payent leur place beaucoup ou pas beaucoup, je trouve qu'en France, par exemple, le film a \u00e9t\u00e9 un formidable succ\u00e8s 120000 personnes voulait sortir film avoir 3000 spectateurs, histoire de dire nous a eu, on a refait un film qui est all\u00e9 en salle et tout \u00e0 coup pour coll\u00e8gue les spectateurs tout le monde, et c'\u00e9tait mon r\u00eave le plus secret puisque nous, on voulait rendre ce cin\u00e9ma au public, \u00e7a nous appartient pas, c'est tellement universelle et les gens ont compris \u00e7a et du coup l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de montrer ce cin\u00e9ma- l\u00e0 comme un film d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [89%] :\r\nTous ces films que l'on peut voir dans Lumi\u00e8re, l'aventure commence Thierry Fr\u00e9maux sont tous par\u00e9s de toutes les qualit\u00e9s, la composition, l'image, actualit\u00e9 du noir et blanc, les sujets les th\u00e9matiques abord\u00e9es, j'imagine qu'ils sont pas tous de cette qualit\u00e9 -l\u00e0 non, d'ailleurs c'\u00e9tait on aussi des op\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [89%] :\r\nOui, il y a des op\u00e9rateurs beaucoup moins dou\u00e9 que d'autres et j'ai tenu aussi \u00e0 ce que dans le g\u00e9n\u00e9rique figure le nom de tous les op\u00e9rateurs, dont on a montr\u00e9 du film, on va pas se mettre \u00e0 parler de t\u00e9l\u00e9vision de plateforme internet mais enfin Game of Thrones qui est suppos\u00e9 \u00eatre la s\u00e9rie la plus c\u00e9l\u00e8bre du moment, personne n'est capable de dire quels metteur en sc\u00e8ne, d'abord il y en a plusieurs, il y a un show runner il y a des sc\u00e9naristes de cin\u00e9ma, d'embl\u00e9e, c'est sign\u00e9 il y a un auteur et on sait chez Lumi\u00e8re je cite beaucoup Gabrielle vers ou Alexandre au Louis lui- m\u00eame qui \u00e9tait un tr\u00e8s bon cin\u00e9aste, on sait qu'il y a des bons cin\u00e9astes et puis des moins bons et sur les 1500 films, j'ai pas tout ce vous dire je vais pas vous dire qu'ils sont tous tr\u00e8s bons, il y a et il a m\u00eame invent\u00e9 des films rat\u00e9s quoi oui, puis comme vous voyez 17 films qui sont des d\u00e9fil\u00e9s, l'arm\u00e9e allemande vous vous emmerdez un peu quand m\u00eame, donc ils sont pas tous archi formidables mais ils le sont tous en grande partie, et surtout ils forment tous, y compris en s'additionnant les uns aux autres, avec au d\u00e9bat, ce qui est au fond l'histoire du cin\u00e9ma, \u00e7a dit aussi quand m\u00eame, m\u00eame les films rat\u00e9s disent quelque chose du geste de cin\u00e9ma Lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:58) [89%] :\r\nIl y a des films qu'on comprend instantan\u00e9ment par leur sujet il y a ceux qui sont tr\u00e8s \u00e9nigmatique et il y en a dans votre film, notamment cette danse \u00e9trange de soldats espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [87%] :\r\nOui, oui, c'est l'arm\u00e9e espagnole, donc des hommes qui dansent, qui s'arr\u00eate et qu'il renonce donc l\u00e0 aussi un travail presque sur le hors- Champ sonore puisqu'on sent bien, quelqu'un leur a donn\u00e9 un nouveau signal Pedro Almodovar, j'ai montr\u00e9, \u00e7a m'a dit c'est une Rota et en m\u00eame temps chacun dans ce n'importe comment, \u00e0 sa fa\u00e7on, enfin bon et et c'est des films tr\u00e8s qui correspondent aussi \u00e0 l'humeur au font du bien, parce qu'il aurait pu le d\u00e9truire non hier soir, les films \u00e0 Lyon quand il envoie ses op\u00e9rateurs la \u00e0 Madrid hier sur le film et il peut dire j'ai compl\u00e8tement nul ce film bon n'est pas en catalogue, ce catalogue, il y a plus de 2000 num\u00e9ros et il y a 1500 films et il y a des num\u00e9ros qui manque, alors soit il attendait que les films viennent combler ces num\u00e9ros, soit il a d\u00e9truit des films, donc il y a des num\u00e9ros manquants, enfin des num\u00e9ros non affect\u00e9s, on ne sait pas tout \u00e7a, il y a, il y a, il y a pas de Kuban il y a pas d'archives et que les hypoth\u00e8ses et que se mette dans la t\u00eate de ce type dont on la vie croyaient pas au futur la invention faut il a fait ou produit 1500 films, donc \u00e7a prouve qu'il croyait, et l\u00e0, au d\u00e9but, il y a des courriers quand m\u00eame o\u00f9 il organise un peu le cin\u00e9ma tels qu'il en con\u00e7oit l'exploitation donc oui y a des il y a des d\u00e9fis moins bien mais heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:20) [94%] :\r\nNous sommes en compagnie de Thierry Fr\u00e9maux, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Cannes, le directeur de l'institut Lumi\u00e8re de Lyon nous parlons avec lui de ce film Lumi\u00e8re, l'aventure commence, restez avec nous, on se retrouve juste apr\u00e8s ceci. \r\nJusqu'\u00e0 18 heures en compagnie de Thierry Fr\u00e9maux Lumi\u00e8re, l'aventure commence un film \u00e0 voir au cin\u00e9ma, bien s\u00fbr, parce qu'il faut voir ces films l\u00e0 sur sur grand \u00e9cran, j'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'on me compare l'arr\u00eat de l'aspect technique et esth\u00e9tique des images tourn\u00e9es par Louis Lumi\u00e8re, mais aussi par les diff\u00e9rents op\u00e9rateurs qui l'envoy\u00e9 de par le monde, ce qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, c'est la r\u00e9f\u00e9rence que vous faites dans votre film \u00e0 ces images et vous faites un lien entre ces images- l\u00e0, et plus tard, le cin\u00e9ma et notamment par exemple le lancement d'un bateau en Italie, il s'appelle le Var\u00e8se et se se fier vaisseau, les images sont tourn\u00e9es par un certain Felice petit, \u00e7a se passe \u00e0 Livourne, dans les chantiers navals et vous dites James Cameron a refait exactement le m\u00eame plan pour le lancement de Titanic dans son film est ce qu'il avait vu le film des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, non je crois pas, donc il y a des \u00e9vidences qui s'impose, oui, parce que le on le voit tout de suite d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s l'invention du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [88%] :\r\nParce que Lumi\u00e8re se pose des questions de cin\u00e9aste et ses op\u00e9rateurs aussi et un jeune un jeune type une jeune fille qui veulent devenir cin\u00e9aste demain, cet apr\u00e8s- midi apr\u00e8s une cam\u00e9ra, ils vont se poser les m\u00eames questions que Lumi\u00e8re s'est pos\u00e9 que tous les cin\u00e9astes se sont pos\u00e9s, je veux raconter quoi comment je le fais et grande question purement cin\u00e9matographique ou est -ce que je aimais la cam\u00e9ra, bon h\u00e9 bien dans ce plan, en contre- plong\u00e9e de d'un d'un bateau qui qui rejoint la m\u00e8re qui est lanc\u00e9e au d\u00e9but Titanic quand le bateau s'en va, il a fait la m\u00eame chose parce que les les 2 sont dit bah, comment je peux rattraper la puissance, l'impression volumineuse, d'un bateau de comment je peux sans savoir la profondeur de Champ, oui, voil\u00e0 donc les 2 \u00e0 s'entendent distance se sont pos\u00e9s les les m\u00eames questions, la seule diff\u00e9rence, c'est que l'image de James Cameron est un trucage num\u00e9rique et que Lumi\u00e8re, \u00e7a n'en est pas et que l\u00e0 aussi il y a quelque chose de tr\u00e8s passionnant, c'est que tous les panorama travellings qu'on appelait des panoramas \u00e0 l'\u00e9poque, sont fait si j'ose dire \u00e0 la cam\u00e9ra comme les trucages dont on disait sont faits \u00e0 la cam\u00e9ra, puis apr\u00e8s, donc il y a quelque chose quand on parle de nourriture bio presque d'un cin\u00e9ma bio et chez les Verts, c'est un cin\u00e9ma Bio, quoi, c'est-\u00e0-dire que c'est d'abord celle du film c'est la pellicule, il y a pas de trafic, il y a des accidents de manivelle donc parfois sous de grand une image tout de m\u00eame, oui il y a, il y a, il y a, il y a un truc comme il y a, il y a un manque, un accident de voiture il y a eu un accident voiture mais \u00e7a, c'est un film tardif, c'est presque l'hommage de Lumi\u00e8re et M\u00e9li\u00e8s qui a invent\u00e9 le montage par accident entre temps et qui va lui trouver son Style comme \u00e7a qui n'est pas le Style de Lumi\u00e8re, mais il va faire quelques films un peu en hommage, mais surtout il y a quelque chose d'un d'un geste du d'une d'une sp\u00e9cificit\u00e9 cin\u00e9matographique quel film je fais qui ne sera pas de la photo, quel film je fait qui sera purement cin\u00e9matographique et aujourd'hui, c'est toujours les m\u00eames questions que nous nous posons, c'est pourquoi la recherche du temps perdu, ne peut pas \u00eatre adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, ou que pour faire un peu de provocation le la meilleure notation la recherche du temps perdu, c'est sans doute Il \u00e9tait une fois en Am\u00e9rique de Sergio L\u00e9one, puisque c'est aussi un film sur le temps, c'est aussi un film de 3 heures 40 qui qui exige qu'on s'immerge etc comme comme dans le le Havre de Proust et souvent quand on aime le cin\u00e9ma on \u00e9videmment on aime le cin\u00e9ma pour nous raconter des choses, c'est important, faut pas m\u00e9priser cette partie -l\u00e0 du cin\u00e9ma mais on aime le cin\u00e9ma comme soudainement, il nous propose des formes visuelles in\u00e9dites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [87%] :\r\nEst ce qu'il y a des films dans ce catalogue Lumi\u00e8re que vous gardez de fa\u00e7on tr\u00e8s ind\u00e9l\u00e9bile dans votre m\u00e9moire, Thierry Fr\u00e9maux, parce que justement il il son cin\u00e9ma tels que vous le concevez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [87%] :\r\nOui, le 1er d'entre la sortie de ville Lumi\u00e8re c'est formidable que le 1er film soit un cort\u00e8ge qui rend chaque photogrammes une image de cin\u00e9ma d'une seconde c'est compos\u00e9 de 24 AOL occurrences de 16 ou 18 photogrammes et donc aucun photographe semblable au pr\u00e9c\u00e9dent ou suivant puisque c'est un cort\u00e8ge \u00e7a film tr\u00e8s beau aussi, parce que c'est le peuple qui est le 1er personnage de l'histoire du cin\u00e9ma, parce que les portes s'ouvrent sur la sortie des du num\u00e9raire et sur l'histoire du cin\u00e9ma et qu'elle se referme et que donc le film si j'ose dire complet en 50 secondes il dit tout ce qu'il a \u00e0 dire et puis il y a, il y a d'autres films que je trouve, vous citiez sur Lancement d'un bateau ou l\u00e0 o\u00f9 la l'\u00e9cume tout \u00e0 coup je viens tenter le film d'une mani\u00e8re tr\u00e8s extraordinaire et quasiment faire dispara\u00eetre le bateau pour qu'il r\u00e9apparaisse ensuite, je peux vous citer un plan de de de Heavens qui a du la porte du paradis, Mickels Cimino ou \u00e0 un moment la fum\u00e9e la vapeur fait dispara\u00eetre un cavalier quand la vapeur s'estompe au et puis l\u00e0, donc ce sont d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es, alors on peut dire qu'Lumi\u00e8re c'\u00e9tait involontaire oui bien s\u00fbr, c'\u00e9tait involontaire mais il \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait l\u00e0, il y a fait : il a film\u00e9, bon et puis j'aime beaucoup le film par lequel donc je vous parlais du 1er film de ce montage est il y a le dernier film, qui est le film d'un un au Vietnam dans ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'Indochine fran\u00e7aise, la cam\u00e9ra est pos\u00e9e sur une chaise \u00e0 porteurs, ce qui cr\u00e9e un effet de sens et chez Lumi\u00e8re il y a \u00e7a, cette ode \u00e0 cette libert\u00e9, cette invention permanente ou est -ce que je mets la cam\u00e9ra pour obtenir quelque chose de diff\u00e9rent, il y a d\u00e9j\u00e0 du John Ford quand la cam\u00e9ra est fixe, c'est \u00e0 l'Inter l'image que \u00e7a bouge, et l\u00e0, la cam\u00e9ra quitte un petit village au Vietnam, et les enfants comme dans 100 ans de solitude court devant la cam\u00e9ra comme une cour dans le cirque qui court apr\u00e8s le cirque et une petite fille est la seule qui finit devant la cam\u00e9ra, il y a sur son visage, toutes les \u00e9motions de l'enfance et et et plus que \u00e7a, la joie, la peur, l'inqui\u00e9tude, oui l'all\u00e9gresse et et en plus c'est un film tourn\u00e9 dans un pays lointain, et qui dit que Lumi\u00e8re filmaient ses propres enfants, puisque il y a beaucoup de Homs, o\u00f9 vit homme ou vise ses propres enfants, comme les enfants des autres et \u00e7a a bien chang\u00e9 et \u00e7a aurait d\u00fb rester comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:53) [90%] :\r\nDans ce film \u00e9galement beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la peinture qui sont faites, soit parce que Lumi\u00e8re reproduit la sc\u00e8ne d'un tableau de C\u00e9zanne, par exemple, nous, on \u00e9voque \u00e9galement les peintures marine de Turner \u00e0 l'occasion d'une tentative de sortie en mer d'une barque en Italie, la musique, elle est sign\u00e9e de de Camus 500 pour votre votre film, on l'a pas dit, c'est aussi un un homme qui ont le sang \u00e9tait nourris d'une culture \u00e9videmment qui n'\u00e9tait pas celle de l'image, puisque il n'pas \u00e9t\u00e9 mais qui est nourri de la peinture et on peut pas s'emp\u00eacher de penser qu'au fond il y a pas grand chose qui a chang\u00e9 dans le cin\u00e9ma aujourd'hui, hormis, hormis quelques Russes techniques comme la 3D par exemple, qu'est -ce que ces films qu'est -ce que le le cin\u00e9ma a invent\u00e9 depuis, hormis la 3D ou peut-\u00eatre des fa\u00e7ons de faire un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [89%] :\r\nOui, oui, mais vous avez pas tort, vous n'avez pas tort le le cin\u00e9ma se r\u00e9invente techniquement constamment et j'aime \u00e0 dire que la meilleure r\u00e9ponse aux plateformes internet a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par un cin\u00e9aste Christopher Nolan et le film Netflix tout \u00e0 coup, Netflix et du 9 purement cin\u00e9matographique qui se voit dans une grande salle et pas sur un smartphone mais il est s\u00fbr sur le le rapport Lumi\u00e8re et de ses contemporains \u00e0 1500 ceux par exemple qui est un musicien de l'\u00e9poque, donc j'ai voulu il y a de la musique de l'\u00e9poque, j'avais pas ma\u00eetre du rock, on ne sait pas, il y a pas d'archives donc le tableau de C\u00e9zanne, on ne sait pas s'il le connaissait alors ce qu'il a d'int\u00e9ressant, c'est que si le connaissait assez formidables qu'il reproduit l'image aussi se sont inspir\u00e9s de \u00e7a donc d\u00e8s le d\u00e9but, le cin\u00e9ma s'est inspir\u00e9 des autres \u00e0 s'si le savait pas si le connaissait pas, c'est encore plus extraordinaire, pareil pour la photo des fr\u00e8res Bisson dans la mer de glace qui mais rigoureusement identique fait 30 ans avant, l\u00e0 on peut penser que les Lumi\u00e8re la connaissez, je ne sais pas, bon, donc il a fallu faire un peu les hypoth\u00e8ses mais toute fa\u00e7on dire que il est, il \u00e9tait de son temps et que son temps c'\u00e9tait celui -l\u00e0 mais il y a quelque chose qu'ils ont invent\u00e9, mais qui \u00e9tait sans doute aussi l'innocence des premiers temps le le la spontan\u00e9it\u00e9 du geste et dont on peut penser qu'on l'a globalement perdu, c'est la simplicit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que il y a cette phrase formidable de Picasso, j'ai pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 essayer de peindre comme un enfant, mais le il y a \u00e7a et voir ses films, c'est comme se laver les yeux aujourd'hui on on a des images de partout, on sait plus o\u00f9 elles viennent, on sait pas si on peut leur faire confiance, l\u00e0 on peut leur faire confiance, dans l'attente aussi dans la capacit\u00e9 \u00e0 attendent la fin du plan l\u00e0 aujourd'hui un certain cin\u00e9ma est au suspense et \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel \u00e9tait en gros le cin\u00e9ma hollywoodien a peur vous vous emmerder donc constamment \u00e7a change, mais c'est aussi ce qui fait que Tarkovski dont l'oeuvre ressort en copie restaur\u00e9e Tarkovski \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous vous emmerdez au cin\u00e9ma, vous vous emmerdez pas et l\u00e0 il y a quelque chose qui, qui passionne en effet aujourd'hui, je trouve qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 la question \u00e0 nouveau resurgit de la fin du cin\u00e9ma traditionnel, parce que la fin de l'art cin\u00e9matographique on le l'\u00e2ge d'or de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, c'est du cin\u00e9ma, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, le langage, c'est pas c'est c'est pas la VR la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle qui va \u00eatre autre chose, mais sinon, c'est du, c'est du cin\u00e9ma, alors on redit les oui, le cin\u00e9ma en salle, on a dit beaucoup plein de fois dans l'histoire, mais aujourd'hui c'est s\u00fbr que les d\u00e9fis sont importants parce que Lumi\u00e8re avant 3 fois le cin\u00e9ma, il invente la technique, il a Monclar \u00e9videmment de la salle, c'est \u00e7a qui marque sa diff\u00e9rence avec Edison il il faut qu'on soit tous ensemble pour regarder un film et aujourd'hui, c'est s\u00fbr que les gens s'abonnent \u00e0 des plateformes Internet et ils ont des centaines et des centaines de films chaque jour on leur dit m\u00eame d\u00e8s qu'il y a plusieurs boutons, vous avez regard\u00e9 \u00e7a vous aimerez regarder \u00e7a, oui, oui, bien avant d'autres choisi aussi voil\u00e0, d'autres ont choisi aussi c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:45) [94%] :\r\nOn va revenir \u00e0 Thomas Edison, Thierry Fr\u00e9maux, d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:51) [85%] :\r\nPour la premi\u00e8re, c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:56) [91%] :\r\nOn l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Thierry Fr\u00e9maux avec vous dans votre film Lumi\u00e8re, l'aventure commence, il est question de Thomas Edison, l'inventeur am\u00e9ricain qui a vu d'un tr\u00e8s mauvais oeil l'arriv\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain de ces Fran\u00e7ais qui d\u00e9barquaient avec le cin\u00e9matographe, alors que lui- m\u00eame avait un un proc\u00e9d\u00e9 \u00e9quivalent est -ce que cette guerre d'autre part aujourd'hui qu'une guerre \u00e9conomique et culturelle qui a lieu dans le cin\u00e9ma a pris ses racines, \u00e0 ce moment -l\u00e0, aux \u00c9tats-Unis, au XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:23) [89%] :\r\nOui, on peut dire qu'au fond les lumi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes de ce qu'on appelait le GATT, les accords industriels etc, ou en tout cas du protectionnisme am\u00e9ricain dont il ne faut pas cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter qu'il est tr\u00e8s important en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, les Am\u00e9ricains veulent que leurs films soient vus par voiture et ils sont vus partout avec des parts de march\u00e9 gigantesque mais n'aiment pas beaucoup qu'on vient de montrer trop des films \u00e9trangers chez eux, c'est dommage parce que \u00e7a leur apprendrait beaucoup de choses sur le monde qui leur \u00e9viterait d'\u00eatre ceux qui sont visiblement en train de venir vers un pays recroquevill\u00e9 \u00e9dition Louis avait argu\u00e9 d'une loi qui existait d\u00e9j\u00e0, hein, c'est-\u00e0-dire quand il y a un \u00e9quivalent national on n'importe pas une invention \u00e9trang\u00e8re, sauf que c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait pareil, \u00e9ditions, il invente une bo\u00eete bo\u00eete qui pour permettre \u00e0 ce que l'image se d\u00e9ploie, il fallait payer mon Lumi\u00e8re dit il faut montrer cette ces images sur un grand \u00e9cran ce que ce que l'Edison savait pas faire, mais je pense, autre hypoth\u00e8se qu'il qu'il aurait su qu'il aurait pu que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 son id\u00e9e : il a invent\u00e9 le cin\u00e9ma avant Lumi\u00e8re, mais il y arrivait pas, il \u00e9tait ailleurs et Lumi\u00e8re, dit : moi je vais faire autre chose et Edison se trompent et se trompent, presque 2 fois, ils se trompent \u00e0 l'\u00e9poque, ce dont les gens avaient envie, c'\u00e9tait d'\u00eatre tous ensemble dans une salle et aujourd'hui, malgr\u00e9 les box, les trucs Canal Plus les, les, les, la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la demande chez soi, les gens ont toujours envie d'aller au cin\u00e9ma et l\u00e0 on peut ramener \u00e7a la musique c'est bien d'\u00e9couter de la musique chez soi, c'est bien d'aller au concert, le football, c'est bien de voir les matchs \u00e0 la maison, c'est bien d'aller au stade au fond le les cin\u00e9ma : le cin\u00e9ma Les cin\u00e9mas, ce sont ces cath\u00e9drales, grandes ou petites, modernes ou anciennes, super, super luxe ou, au contraire, mal entretenus, qui fait qu'on sort de chez soi et que, et qu'on va avoir quelque chose et on fera \u00e7a avec des gens qu'on conna\u00eet pas et \u00e7a c'est, c'est, l\u00e0 aussi, c'est le geste inaugural et on s'aper\u00e7oit que c'\u00e9tait la bonne id\u00e9e qu'on a toujours envie de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [83%] :\r\nEst ce qu'il avait une guerre \u00e0 l'\u00e9poque entre les fr\u00e8res Lumi\u00e8re et plus tard Path\u00e9 qui, eux aussi, montrons leur propre r\u00e9seau de de salles de cin\u00e9ma, ce que l'on conna\u00eet encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [89%] :\r\nNon, non, il y avait m\u00eame une amiti\u00e9 entre entre Lumi\u00e8re et L\u00e9on Gaumont, par exemple, avec Charles Path\u00e9 \u00e9galement et avec M\u00e9li\u00e8s, les 4 mousquetaires d\u00e9c\u00e8s du d\u00e9tenu du cin\u00e9ma des origines Lumi\u00e8re avait ses propres salles, il n'a pas prot\u00e9g\u00e9 son invention rapidement les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:51) [92%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qui me fascine total lorsqu'on \u00e9voquait Thomas Edison, au fond, Edison, c'est un peu Steve Jobs avant l'heure, je vous propose un bo\u00eetier, vous payez, c'est un \u00e9cosyst\u00e8me ferm\u00e9 et vous regardez mes films et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les fr\u00e8res Lumi\u00e8re il y a aussi les inventeurs de la photographie qui d\u00e9cide de donner leur invention au monde, c'est compl\u00e8tement \u00e7a c'est un point de vue totalement aberrant, si on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [85%] :\r\nIl y avait quelque chose qui est d'ailleurs a jouer des tours qui \u00e9tait aussi, non pas qu'ils n'ont pas pris \u00e7a au s\u00e9rieux, ils l'ont prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, mais encore une fois, l'autre l\u00e9gende Lumi\u00e8re n'y croyez pas bon il croyait mais pourquoi Lumi\u00e8re a -t-il arr\u00eat\u00e9 alors il a dit : on a laiss\u00e9 \u00e7a aux artistes, mais non, ils voulaient inventer la photographie en couleur, ce qu'il fait, il invente l'autre Chrome Chrome Lumi\u00e8re en 1903 et 1907 \u00e7a fait 2 ans qu'il plus de cin\u00e9ma, il commercialise chrome qui va \u00eatre le grand proc\u00e9d\u00e9 pendant la 1\u00e8re guerre mondiale et puis apr\u00e8s, jusqu'\u00e0 l'apparition de la pellicule souple de George Eastman pour la photographie en encore, h\u00e9 bien on se retrouve avec un avec un oui avec la Lumi\u00e8re qui, d\u00e8s le d\u00e9but, puisque Georges M\u00e9li\u00e8s assister \u00e0 la premi\u00e8re projection L\u00e9on public L\u00e9on Gaumont, lui, \u00e9tait \u00e0 la s\u00e9ance du 22 mars \u00e0 Lumi\u00e8re, qui se dit dans \u00e7a cette modestie qui lui a fait dire \u00e9coutez, peut-\u00eatre que je suis pas l\u00e0 l'aventure du cin\u00e9ma bah, dites -moi qui est all\u00e9 au cin\u00e9ma avant le 28 d\u00e9cembre d'ici l\u00e0, permettez -moi de me consid\u00e9rer, je cite, en toute qui \u00e9tudie comme le 1er venu, il a ramen\u00e9 quand m\u00eame pas trop bon et et et il avait le sentiment de cette invention collective il correspondait avec beaucoup de gens avec les fr\u00e8res ce Casanova ce qui, en Allemagne, donc il y avait quelque chose ou bah les copains, voil\u00e0 si j'y suis arriv\u00e9 mais c'est, c'est, on y est arriv\u00e9, et sans doute la raison pour laquelle oui pas sp\u00e9cialement prot\u00e9g\u00e9, il a construit 400 cin\u00e9matographe mais apr\u00e8s M\u00e9li\u00e8s rapidement construit son propre cin\u00e9matographe et va faire sa vie de cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:46) [92%] :\r\nUne chose qui est frappant dans ce film aussi, c'est qu'on se dit qu'il serve culturellement, \u00e9conomiquement aussi sans doute les int\u00e9r\u00eats de la puissance fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qu'on va dans les colonies, on les montres et tout cela donne une sorte de panorama, encore une fois, pour employer le terme que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Thierry Fr\u00e9maux, de la de la puissance \u00e9conomique et culturelle fran\u00e7aise ou est -ce que c'est un outil utilis\u00e9 dans ce sens -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment, alors il y a m\u00eame des gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:13) [87%] :\r\nPoussant un peu loin la comparaison qui disent que, au fond, le le 1er film, c'est un film publicitaire pour les usines Lumi\u00e8re, bien que le titre s'assoit pas la sortie d\u00e9g\u00e9n\u00e8re c'est sorti d'usine et c'est un motif hein dans les usines de la photographie, les gens qui posait devant les portes de l'usine et il y aurait presque un documentaire \u00e0 faire sur cette notion -l\u00e0 jusque dans les ann\u00e9es 50 cette notion de sortie d'usine inquante Sartre va distribuer les tracts \u00e0 Boulogne- Billancourt, il se mettent devant les portes de l'usine quoi bon et on disait que c'est un film de patrons qui filme ses employ\u00e9es, c'est de voir de fa\u00e7on un peu tordu la r\u00e9alit\u00e9 des choses puisque d'avoir Lumi\u00e8re \u00e9taient bons, apr\u00e8s je rentre ces concertations mettait lui, patron tr\u00e8s aim\u00e9e dans ce quartier qu'ils n'ont pas quitt\u00e9 c'\u00e9tait un quartier ouvrier de Lyon, ils sont pas devenus riches partie dans les quartiers bourgeois de la ville sont rest\u00e9s dans ce quartier, qui s'appelle mon plaisir et o\u00f9 nous sommes toujours install\u00e9 mais oui, oui, bien s\u00fbr qu'il y a quelque chose involontairement parce que il y a envoy\u00e9 aussi des gens dans les colonies, parce que c'\u00e9tait pulls pratique mais il a aussi envoy\u00e9 des gens au Japon, le Japon n'\u00e9tait ouvert que depuis 2 ou 3 d\u00e9cennies seulement, c'\u00e9tait vraiment un pays lointain, il demande \u00e0 ses op\u00e9rateurs de filmer les rois et les princes, pas du tout parce qu'il a une passion pour les rois, les princes mais c'est que, une fois qu'un roi que le tsar Nicolas II \u00e9tait film\u00e9 qu'on lui montre un film qui trouvait \u00e7a super, il donnait toutes les autorisations possibles, ce qui n'est pas se faire chasser l\u00e0 encore des villes, mais les plus beaux films c'est pas les rois et les princes et les lavandi\u00e8res oui les lavandi\u00e8res, c'est les gens, sordide, les gens normaux, travail dans la rue et il y a l\u00e0 quelque chose, encore une fois qui redonne toute son importance au plan, il y a quoi dans mon plan qu'est -ce que je filme qu'est -ce que ce plan veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:01) [80%] :\r\nIl \u00e9tait pas une modernit\u00e9 un crack je reprends l'exemple de lavandi\u00e8re o\u00f9 en fait on a 3 stratus successives votre commentaire dit d'ailleurs que voit -on des femmes qui travaillent en g\u00e9n\u00e9ral dans la fili\u00e8re souvent train c'est oui, oui, parce qu'il y a 3 hommes qui foutent rien et est en train de tourner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:16) [86%] :\r\nVoil\u00e0, absolument, oui, il y a, il y a, il y a une sorte de juxtaposition \u00e0 moi, j'ai vu des films, des dizaines et dizaines de fois donc pour parvenir aussi \u00e0 faire ce commentaire parce que moi j'adore comme face \u00e0 pour symphonie de Beethoven mais connais rien donc j'jamais compliqu\u00e9, alors l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a, c'est ce que j'ai voulu faire avec avec ce film et de les avoir vus et revus, il y a des choses que j'ai fini par voie m\u00eame la grande justice encore les productions, je vois un sourire, un visage encore quelque chose qui, qui qui me semble int\u00e9ressant et \u00e0 chaque fois se dire : c'est la premi\u00e8re fois la apr\u00e8s fois que c'est film\u00e9es, mais une confiance dans le cadre du d'une machine qui n'avait pas 10 heures donc ils \u00e9taient oblig\u00e9s de concevoir leur car, oui \u00e0 l'estimation comme \u00e7a de loin, alors qu'il y a des films dans le cadrage tellement pr\u00e9cis que aujourd'hui on aurait du mal \u00e0 les reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:07) [91%] :\r\nIl y a notamment un film on voit des chasseurs alpins, sur le glacier qui ont enfil\u00e9 indiennes comme \u00e7a et le cadrage stup\u00e9fait parce que vraiment il y a rien qui sort du c'est la perfection absolue, alors que les types sont en plein mouvement sur un glacier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:18) [87%] :\r\nEt qu'on se demande : O\u00f9 o\u00f9 \u00e0 grimper l'op\u00e9rateur obtenir international et j'ai voulu faire finir parce qu'il y a plein de films sur l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, donc on se moque un peu, enfin les petits panneaux, c'est les films et et et je mets se termine par ce film d'une grande beaut\u00e9 en effet qui, qui est l\u00e0 et qui, voil\u00e0 encore les jeunes appel\u00e9s des chasseurs alpins quoi qui qui qui sont l\u00e0, qui grimpe dans la montagne, dans la neige, il y a quelque chose de tr\u00e8s \u00e9l\u00e9giaque c'est c'est au fond le mot qui revient tr\u00e8s souvent aussi que j'emploie pour ce panorama le long des quais de la Seine o\u00f9 on voit la Tour Eiffel r\u00e9cemment construite, puisque vous parliez en effet de puissance fran\u00e7aise \u00e9trang\u00e8re mais c'est beaucoup de films de l'Exposition universelle d'un Paris de la belle \u00e9poque, d'un Paris triomphant d'un pari tr\u00e8s beau d'un pari plein de voitures, plein de v\u00e9los plein de que les hiver montrent du du du fourmillement des rues et et des vies et des temps nouveaux, parce que il y a un chapitre intitul\u00e9 temps nouveaux, c'est c'est aussi Brooklyn Manhattan c'est Chicago Chicago, c'est-\u00e0-dire ce nouveau monde, au m\u00eame moment, n'n\u00e9 John Ford pas en Irlande, comme il a tent\u00e9 de faire croire, mais aux \u00c9tats-Unis, mais d'une femme irlandaise migrantes immigr\u00e9s qui va chercher la fortune dans le Nouveau Monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:40) [87%] :\r\nPuisqu'on parle de de du Nouveau Monde et de Chicago, il y a le film sur les policiers \u00e0 moustaches, Thiago est absolument hilarant effectivement et je me suis pos\u00e9 la question de savoir est -ce qu'on sait comment Louis Lumi\u00e8re, choisissez ces op\u00e9rateurs puisque vraisemblablement l'op\u00e9rateur annonce qu'il a compt\u00e9 que dans ce d\u00e9fil\u00e9 de policiers, il y en avait 5900 qui portait la moustache 3 qui n'en avait pas apr\u00e8s c'est moi qui le disent pas, mais alors comment c'est tout qu'est -ce qu'on sait sur le choix des op\u00e9rateurs parce que rassemblement et un qui \u00e9tait meilleur que d'autres et qui vous savez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:14) [88%] :\r\nD'autres choses mais on sait d'abord la nature de la petite annonce que publie Louis-Lumi\u00e8re dans Le Progr\u00e8s de Lyon dans le nouvelliste dans les journaux locaux cherchant jeunes hommes n'ayant pas peur de l'aventure et d'un m\u00e9tier pr\u00e9caire, le cin\u00e9ma peut durer : tr\u00e8s peu de temps et il recrute ces types l\u00e0 et c'est que les Lyonnais parce que les gens qui viennent de pas loin, Gabrielle vers l'ann\u00e9e meilleurs op\u00e9rateurs Lumi\u00e8re, il habite \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Lyon dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, enfin, sa famille et de l\u00e0- bas et puis on a le t\u00e9moignage justement de Gabriel Vert dont on a la correspondance, on a le t\u00e9moignage de, de, de F\u00e9lix Mesguich, qui a racont\u00e9 ses m\u00e9moires avec ce que \u00e7a vaut une m\u00e9moire qui s'estompe avec le temps, alors que le courrier Vert est important et on voit son rapport son travail technique, comment est -ce qu'il fait ses films ont et ceux qui les envoient Lumi\u00e8re avec cette histoire formidable du 1er travelling fait suppos\u00e9ment parce qu'on n'est pas s\u00fbr compl\u00e8tement mais la l\u00e9gende a voulu que Alexandre promis aux face le 1er travelling \u00e0 Venise le long du grand canal et que je disent : mais pourquoi ne pas mettre la cam\u00e9ra sur un bateau et comme \u00e7a, si le bateau bouge, l'image va bouger, donc il fait son film, il envoie Lumi\u00e8re avec un petit mot en disant : voil\u00e0, je me suis permis un truc, l\u00e0 je ne suis pas s\u00fbr du r\u00e9sultat en tout cas je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a vous plaise, mais s'il vous pla\u00eet, si, si \u00e7a ne vous pla\u00eet pas, d\u00e9truisez films ne me renvoyer pas et il venait d'inventer le 1er mouvement d'appareil et Lumi\u00e8re a bien compris l\u00e0 ne l'a pas envoyer n'a pas d\u00e9truit, le film a bien compris qu'il y avait l\u00e0 aussi quelque chose d'assez nouveau de cette \u00e9criture avec la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:54) [88%] :\r\nCe qui est g\u00e9nial, c'est qu'on se rend compte que c'est de la prose sans le savoir, sans tous \u00e7a monsieur Jourdain, une certaine fa\u00e7on, mais en m\u00eame temps on sent bien chez chez eux aussi le l'id\u00e9e de dire bon, \u00e7a, j'ai film\u00e9 peut-\u00eatre 2 fois, 3 fois 100 fois 500 fois comment je montre le travail de ses marins par exemple : tiens je vais monter dans la barque jamais la cam\u00e9ra si on verra les les types ramer et tout \u00e0 coup, au-del\u00e0 du de l'aspect documentaire de l'image, il se cr\u00e9e une tension dramatique qui a une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:17) [86%] :\r\nLe film que vous mentionnez est un film d'une libert\u00e9 d'une modernit\u00e9 gr\u00e2ce au bout de l'image gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a j'pas tout \u00e7a, donner le mal de mer au au 1er spectateur mais on a l'habitude, mais oui, chaque fois qu'ils font des images, c'est en \u00e7a aussi que le cin\u00e9ma Lumi\u00e8re et singulier, c'est un cin\u00e9ma moderne apr\u00e8s le cin\u00e9ma va se figer beaucoup va devenir th\u00e9\u00e2trale la cam\u00e9ra, on la met et le cadre, c'est le cadre de la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre et on reproduit les sc\u00e8nes de la litt\u00e9rature etc, Lumi\u00e8re d'embl\u00e9e, mais sa cam\u00e9ra, partout o\u00f9 il est et, et, encore une fois, cr\u00e9er des choses y a ce film que j'aime \u00e9norm\u00e9ment, dont on pourrait trouver qu'il ait rat\u00e9 parce que la cam\u00e9ra est pos\u00e9e sur un ballon captif dans un ballon captif elle tr\u00e8s tremblotante tr\u00e8s r\u00e9gulerait tremblotante flou et pourtant, c'est \u00e7a qui en fait la beaut\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s abstraite, l'image, hein, puisque, on voit des gens qui s'\u00e9loigne du \u00e9gyptien des toits de b\u00e2timents et le film comme disait Truffaut est un documentaire sur son propre tournage puisque c'est \u00e7a qui en fait la valeur, on voit bien le film est en train de se faire, on regarde le film d\u00e9j\u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est encore une fois, rend absolument moderne, la d\u00e9marche \u00e0 la fois technique mais \u00e0 la fois esth\u00e9tique du cin\u00e9ma, des lumi\u00e8res au sens large, sansS. Louis Auguste qui n'a fait qu'un fait ceci dans sa vie, et aussi des op\u00e9rateurs Lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:43) [93%] :\r\nEn guise de conclusion Thierry Fr\u00e9maux est -ce qu'aujourd'hui vous avez en t\u00eate des cin\u00e9astes qui serait aussi invit\u00e9 de cette m\u00eame libert\u00e9 qu'ont eu les lumi\u00e8res et leurs op\u00e9rateurs lorsqu'ils ont invent\u00e9 ce cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:55) [87%] :\r\nOu est -ce qu'ils disent que non, il y a, vous savez, l\u00e0 aussi, ce clich\u00e9 qui est de dire : Lumi\u00e8re c'est documentaire M\u00e9li\u00e8s et la fiction, ce qui est pas vrai, le film le prouve la mort Lumi\u00e8re a fait de la fiction pure l'arroseur arros\u00e9, etc, et voil\u00e0, et puis, et puis tout \u00e9tait mises en sc\u00e8ne, etc, et c'est l\u00e0 la s\u00e9paration entre les 2, c'est pas celle -l\u00e0, c'est Lumi\u00e8re c'est Roberto Rossellini et M\u00e9li\u00e8s et Federico Fellini c'\u00e9tait Lumi\u00e8re c'est Rossellini, Renoir 15 avaient Kechiche Pialat, le quotidien Bresson le r\u00e9el au quotidien que on enregistre telle qu'il est qu'on restitue, h\u00e9 bien il y a de la po\u00e9sie, encore une fois cette parole g\u00e9nial de Jean-Luc Godard, Lumi\u00e8re, c'est l'extraordinaire dans l'ordinaire et M\u00e9li\u00e8s celle ordinaire dans l'extraordinaire car M\u00e9li\u00e8s et Hollywood mais laissez les connus, c'est Jacques Demy, c'est la magie c'est les cin\u00e9astes de Hong-Kong cet Surya c'est quelque chose qui est tout autre chose, on r\u00e9invente le monde et en et les 2 c'est en opposition les 2, c'est de la compl\u00e9mentarit\u00e9, donc il y a eu des h\u00e9ritiers Lumi\u00e8re sur le plan disons de l'esprit de ce r\u00e9alisme et \u00e7a continue, je parle de l'Kechiche \u00e9videmment un dessin, il a eu la Palme d'or pour un film qui montre la vie d'une jeune adolescente, c'est sa d\u00e9couverte de la sexualit\u00e9 de l'amour, voil\u00e0 c'est la c'est la vie et puis le film Lumi\u00e8re est sorti le 25 janvier dernier en France le m\u00eame jour que la la Land et on en parle avec Damien Chazelle, c'\u00e9tait les 2 films s'oppose compl\u00e8tement, mais les 2 sont le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:25) [90%] :\r\nThierry Fr\u00e9maux, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Cannes, directeur de l'institut Lumi\u00e8re de Lyon, le film s'appelle Lumi\u00e8re, l'aventure commence l\u00e0, vous allez partir pour Lyon maintenant tout de suite au moment o\u00f9 nous sommes en train de parler pour une rencontre avec Emmanuel Macron et le pr\u00e9sident italien, italien, il y a un sommet franco- italien, un sommet franco- Lyon le fait que vous ce que Emmanuel Macron vous demandent de venir, \u00e7a dit bien aussi qu'il y a un enjeu \u00e9conomique et culturelle vers le cin\u00e9ma qui est toujours aussi puissant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:49) [92%] :\r\nOui ou oui, d'une part sur le cin\u00e9ma et de l'id\u00e9e que la France d\u00e9fend son cin\u00e9ma et souhaite \u00eatre exemplaires en la mati\u00e8re pour tout le monde le fasse parce qu'il suffit de \u00e7a on prenait soin du cin\u00e9ma, il prendra soin de vous, et il y a trop de pays qui ne consid\u00e8re pas le cin\u00e9ma et les auteurs et on pourrait \u00e9largir sa l'histoire de l'art en g\u00e9n\u00e9ral comme une chose essentielle \u00e0 nos vies, et puis il y a, il y a quelque chose d'assez symbolique pour pour nous qui nous battons avec Bertrand Tavernier depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps pour Lumi\u00e8re devant le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9cid\u00e9 que c'est \u00e7a qu'il veut montrer \u00e0 son homologue italien, merci Thierry Fr\u00e9maux, tr\u00e8s bient\u00f4t, merci \u00e0 vous vivez \u00e0 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T15:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6B567AD-60AD-40DC-846F-26FEBCCDAB28", "internalArchiveId": "F6B567AD-60AD-40DC-846F-26FEBCCDAB28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livres: Trains de vie", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Le 30 septembre, 50 \u00e9crivains prennent le train. Ils embarquent \u00e0 Neuch\u00e2tel, Porrentruy, Tavannes, Travers, Del\u00e9mont, la Chaux-de-fonds ou Saignel\u00e9gier, quelque part entre les cantons du Jura et de Neuch\u00e2tel. Chaque \u00e9crivain parcourt les wagons en proposant aux voyageurs qui le souhaitent un bref instant de lecture, l'extrait d'un dernier livre, une histoire in\u00e9dite, un manuscrit, un conte, un temps hors du temps ou une parenth\u00e8se po\u00e9tique. \r\nPascal Bernheim, l'un des lecteurs, nous en parle.", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915188", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livres: Trains de vie / VER_2017-09-27T16:45:45_livres-train-de-vie", "Vertigo du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le 30 septembre, 50 \u00e9crivains prennent le train. Ils embarquent \u00e0 Neuch\u00e2tel, Porrentruy, Tavannes, Travers, Del\u00e9mont, la Chaux-de-fonds ou Saignel\u00e9gier, quelque part entre les cantons du Jura et de Neuch\u00e2tel. Chaque \u00e9crivain parcourt les wagons en proposant aux voyageurs qui le souhaitent un bref instant de lecture, l\u02b9extrait d\u02b9un dernier livre, une histoire in\u00e9dite, un manuscrit, un conte, un temps hors du temps ou une parenth\u00e8se po\u00e9tique. \n\nPascal Bernheim, l\u02b9un des lecteurs, nous en parle."], "variantIds": ["ece-8915188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:41Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nTout d\u00e9lit, tout d\u00e9lit litt\u00e9rature ici d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nBonjour Pascale Werner bonjour c'est sympa, il y a partout des livres, c'est \u00e7a la marteau \u00e0 la main, \u00e0 Paris ou jusque dans tous les trains le 30 septembre 50 auteurs et auteure oui rendront le train pourrait raconter des histoires, \u00e7a va se passer \u00e0 Neuch\u00e2tel pour entre 8 \u00e0 20 Del\u00e9mont La Chaux-de-Fonds Saignel\u00e9gier, \u00e7a s'appelle, train de vie, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, Pascal Bernheim, parce que vous faites partie de cette grande aventure, c'est que ces \u00e9crivains ses 50 auteurs seront \u00e0 disposition des uns et des autres, des c'\u00e9tait des voyageurs, tout simplement pour leur lire des histoires racont\u00e9es nous tout \u00e7a vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e alors cette id\u00e9e, elle vient de de Pierre Crevoisier et nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [85%] :\r\nCompagne V\u00e9ronique Moser, qui ont tous les 2 fond\u00e9 l'association Maison est Close avec une volont\u00e9 de, de, de soutenir et de partager des lectures, alors il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques aventures statique, disons dans des endroits aussi diff\u00e9rents que le Jardin botanique de Lausanne o\u00f9 des librairies, des salons du livre, des choses comme \u00e7a des f\u00eates du livre et et bah, cette ann\u00e9e, c'est dans les trains de la r\u00e9gion, Neuch\u00e2tel Jura on va se promener dans ces trains avec acrobate pour \u00eatre connu, puis on va approcher les les les voyageuses voyageurs pour leur livre une petite histoire de quelques minutes entre 2 arr\u00eats comme \u00e7a et puis s'ils ont envie de rester dans leur bulle, de regarder le paysage, on insiste rapport \u00e9ruptive comme oui quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [75%] :\r\nEt vous avez tout dit tout choisi il y a un certain nombre d'histoire, \u00e7a fait au total \u00e7a fait d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [87%] :\r\nPossible, alors \u00e7a en fait beaucoup, parce que bon, on a chacun ses petits de la il y en a qui vont lire leur propre texte, il y en a qui ont choisi d'autres auteurs, il y en a qu'on choisit plusieurs textes moins seul, moi j'avais pas envie de le m\u00eame texte, toute la journ\u00e9e, esp\u00e9rons que je lis toute la journ\u00e9e, nous verrons et j'ai choisi des textes dans des genres diff\u00e9rents pour un petit peu, demander aux gens ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment je leur lire un truc \u00e0 l'oppos\u00e9 de leurs de leurs d\u00e9sirs cela nettoie et ce qui est des romans ferroviaire, je pense \u00e0 compartiments tueur ce fameux polar oui alors \u00e0 ce moment choses \u00e0 lire, il y a y il y a, alors je sais pas, c'est bon, il y a de moins en moins de compartiments, c'est \u00e7a : c'est vrai que c'est \u00e7a, \u00e7a peut faire moins peur, oui, c'est vrai que des romans ferroviaire, bien s\u00fbr, il y en a, on pourrait lire un petit bout de la b\u00eate humaine, ou alors il faudra aller tr\u00e8s loin, si on veut lire en entier mais pourrait bien des romanga aussi il y a comme \u00e7a a vite fait le tour, et puis non mais on va pas dire de romans, bien s\u00fbr, moi je, moi, j'ai, j'aime pas laisser les gens sur leur faim, alors je pr\u00e9f\u00e8re prendre des histoires courtes filer leur lire en entier, quitte \u00e0 en lire une : 2\u00e8me et puis l\u00e0, Lisandro qu'\u00e0 moiti\u00e9, ils seront \u00e0 moiti\u00e9 frustr\u00e9s, ils en auront quand m\u00eame eu une en entier mais de prendre des textes Roland qui ne savoir pertinemment qu'ils auront pas l'histoire jusqu'au bout, moi je serais \u00e0 la place de du voyageur, je suis tr\u00e8s frustr\u00e9 ouais mais on suppose me collerait un important m\u00eame carr\u00e9ment qu'est -ce que vous aimeriez qu'on vous lit dans un train belge croit que je laisserai choisir l'auteur enfin l'auteur ou le lecteur pour \u00eatre pr\u00e9cis, puisque moi je vais pas lire des textes de moi parce qu'ils sont trop longs, mais texte donc je jouais, je crois que je laisserai choisir pour me laisser surprendre alors oui ou alors on dirait bon alors vous avez quoi \u00e7a ou qui ont fait pile ou face, parce que je sais pas, j'ai pas envie d'aller devant un Jukebox qu'est -ce qu'on apprend lorsque on lit son texte, le texte d'un autre face \u00e0 quelqu'un, mais on apprend d\u00e9j\u00e0 que les r\u00e9actions se pose par l\u00e0 forc\u00e9ment o\u00f9 on les attendait, on apprend que c'est pas parce que les gens manifestent peu ont les yeux ferm\u00e9s, sont un peu renferm\u00e9s sur eux- m\u00eames, comme \u00e7a, on a, on apprend qu'ils sont extr\u00eamement attentifs et que c'est pas du rejet en du 800 mais sont voil\u00e0 exactement par nous fait tout \u00e7a et puis non, non, non il il sont extr\u00eamement attentifs et c'est vrai que nous privil\u00e9gions les lectures intimes dans maison et clos, c'est-\u00e0-dire qu'on lira maximum 3 personnes, \u00e7a nous arrive m\u00eame, on aime beaucoup lire une seule personne et l\u00e0 il y a tout d'un coup, un rapport qui se met en place et la discussion qui suit parce que soumis \u00e0 discussion qui suivent, elle dure plus longtemps que la lecture c'est assez il y a des choses qui s'\u00e9changent, qu'on n'aurait pas forc\u00e9ment deviner au d\u00e9bat, a priori, vous lisez sur papier ou sur tablette, alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des co\u00fbts mais je lis plut\u00f4t sur tablette parce que par exemple le dernier exercice, que j'ai fait, il y avait aussi un environnement sonore que je avec ma tablette bruitages des environnements sonores dans des d\u00e9cors sonores ou des glagla, des trucs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [83%] :\r\nPascal Bernheim sa dette, merci, pardon d'\u00eatre pass\u00e9 nous laisse avec plaisir de train de vie, vous avez des invitations des d\u00e9passant f\u00eate d\u00e9cid\u00e9 alors Ankara journali\u00e8re \u00e0 offrir pour celles et ceux qui d\u00e9sirent cr\u00e9er participer \u00e0 cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [94%] :\r\nVoil\u00e0, on va faire une confiance aveugle aux auditeurs puisque on va leur dernier les cartes journali\u00e8res alors \u00e9videmment ils peuvent aller partout sur le r\u00e9seau CFF mais j'esp\u00e8re bien qu'ils viendront dans la r\u00e9gion, Neuch\u00e2tel Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [89%] :\r\nExactement Neuch\u00e2tel Porrentruy quand m\u00eame Del\u00e9mont La Chaux-de-Fonds Saignel\u00e9gier, vous appelez le 0 21 653 70 70 pour participer participer \u00e0 train de vie et vous faire lire des extraits de livres, vous allez peut-\u00eatre d\u00e9couvrir \u00e0 cette occasion, merci infiniment parce qu'\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est moi qui vous remercie demain je crois, \u00e0 de Bruxelles ont per\u00e7u quelque sorte 17 heures 30 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure du rappel des titres avec Julie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T15:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0489295-2600-4D8C-A438-A8BCA941A62F", "internalArchiveId": "B0489295-2600-4D8C-A438-A8BCA941A62F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma : Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:\r\n- \"Demain et tous les autres jours\" de No\u00e9mie Lvovsky\r\n- \"Romans d'adultes\" de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti\r\n- \"Le jeune Karl Marx\" de Raoul Peck\r\n- \"Esp\u00e8ces menac\u00e9es\" de Gilles Bourdos\r\n- \"Mon gar\u00e7on\" de Christian Carion\r\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Antoine Duplan.", "durationSec": 1629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8915193", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2017-09-27T16:35:45_debat-cinema", "Vertigo du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:\n- \"Demain et tous les autres jours\" de No\u00e9mie Lvovsky\n- \"Romans d\u02b9adultes\" de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti\n- \"Le jeune Karl Marx\" de Raoul Peck\n- \"Esp\u00e8ces menac\u00e9es\" de Gilles Bourdos\n- \"Mon gar\u00e7on\" de Christian Carion\n\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Antoine Duplan."], "variantIds": ["ece-8915193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:41Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nD\u00e9bat cin\u00e9ma du mercredi, je voudrais dire attention, mettez les pieds, je mets les pieds dans la dur\u00e9e n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nNon, \u00e7a suffit aux hommes de m\u00e9nage qui quand m\u00eame peut-\u00eatre en situation critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [90%] :\r\nQue de grands films, avons -nous entendu l\u00e0 quand m\u00eame, quel bonheur bien alors nous avons 4 films mouliner on va commencer avec le 1er d'entre demain et tous les autres jours sign\u00e9 No\u00e9mie Levski, elle \u00e9tait notre invit\u00e9e en d\u00e9but de semaine dans Vertigo avec 2009, ce qui laisse Rodriguez et Mathieu Amalric l'itin\u00e9raire d'une femme qui perd la raison et de sa fille Mathilde qui va pour unique confie donc il vous parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [78%] :\r\nOn va trouver de donc je vais pas dire bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [81%] :\r\nIl y a que toi qui peux m'que toi, toi le vote \u00e0 y avoir des la r\u00e9ponse est oui, je me souviens plus beaucoup pour faire connaissance et comment \u00e7a va aller, intensifie face effectivement, mais c'est plut\u00f4t ta m\u00e8re qui pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [77%] :\r\nOh pardon demain et tous les autres jours, de 2009, ce qui rappelle ou c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [87%] :\r\n\u00e0 qui vous coup\u00e9 affiche je c'est le mari page mari\u00e9e avec la vie, je me Marie avec voil\u00e0, c'est une belle r\u00e9plique du film, moi j'avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9merveill\u00e9 par ce film, je me suis sentie compl\u00e8tement prise dans cette esp\u00e8ce de, de, de Tourbillon et il y a une grande affection qui transpara\u00eet pour chacun des personnages 20 pourcent je je me sentais compl\u00e8tement envelopp\u00e9e dans cette m\u00eame affection juste dans une atmosph\u00e8re un peu cotonneuse comme \u00e7a, je trouve que le film raconte quelque chose de extr\u00eamement violent qui la folie d'une m\u00e8re qui la solitude d'une fille qui est le d\u00e9sarroi d'un perdant le ou d'un ex- mari plut\u00f4t mais tout \u00e7a, il le raconte avec une grande douceur, il y a beaucoup de maires folle dans le cin\u00e9ma cela elle est folle, mais autrement je trouve que le film ne tombe jamais ni dans l'hyst\u00e9rie qu'on voit souvent quand m\u00eame dans la psychologie, il y a beaucoup de m\u00e9lancolie et de po\u00e9sie dans ce film- l\u00e0, et je trouve qu'elle r\u00e9ussit \u00e0 raconter ce qu'a d'irr\u00e9ductible entre un lien parents- enfants m\u00e8re- fille perfide, peu importe, mais sans grand discours en se concentrant sur les petits gestes du quotidien, elle parle de ce de ce qui a d'irr\u00e9ductible, parce que le lien, il sera toujours l\u00e0, quoi qu'il arrive, quelle que soit la la folie du personnage, il y a un moment o\u00f9 il y a un coeur d'enfant qui chantent Viva la Liberta et je me disais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre la devise du film parce que il m'a beaucoup surpris, je trouve que le le film est profond\u00e9ment libre et il ne non pas un sentiment d'improvisation, d'un sentiment vraiment de de monnaie d'aller l\u00e0 o\u00f9 il veut dans une des Berthet absolue le film un grain, un peu comme son personnage et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [86%] :\r\nAntoine Duplan, donc je partage parfaitement le l'enthousiasme de de Rapha\u00ebl moi j'ai profond\u00e9ment touch\u00e9 par cette histoire, on croit d'abord c'est histoire de folie pure faite n'histoire d'amour, une histoire d'amour fou entre une m\u00e8re et une fille, et ce lien ins\u00e9cable dont parle Rapha\u00eble, je suis toujours tr\u00e8s sensible au cin\u00e9ma de donner 1000 votes, ce qui est l\u00e0, je trouve qu'elle atteint une sorte de sommet, il faut toutefois dire que le film est l\u00e9g\u00e8rement bancal, ce qui ajoute, d'une certaine fa\u00e7on, \u00e0 ce \u00e0 son son son grand exceptionnel, il \u00e9tait interrompu au Mios films, donc \u00e0 la petite fille a \u00e9t\u00e9 s'interrompt de de tourner la t\u00eate, Luis Rodriguez qui tient le r\u00f4le de Mathilde pour des raisons m\u00e9dicales, et on a cru que le film \u00e9tait mort et avec sa monteuse lorsqu'il a fait un montage qu'ils avaient, ils ont eu l'autorisation du producteur de reprendre films avec une autre com\u00e9dienne Ana\u00efs Demoustier pour la derni\u00e8re s\u00e9quence donc faire un film qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent il beaucoup plus long, plus ax\u00e9e sur l'enfance, avec ce qu'il qu'il doit rester en main et arriver \u00e0 s'esp\u00e8ces de de compter veill\u00e9e de de choses \u00e9tranges o\u00f9 elles m'ont jur\u00e9 la la monteuse g\u00e9nomie Lvovsky que c'est c'est tout \u00e0 fait involontaire mais il esp\u00e8ces de rythmes en 7 chapitres qui correspondrait, c'est toujours de la semaine, \u00e0 chaque fois un \u00e9v\u00e9nement No\u00ebl un enterrement un d\u00e9m\u00e9nagement un dimanche \u00e0 la campagne et donc j'ai l'impression que ce film 2000 veuves qui le reconna\u00eet elle- m\u00eame lui a \u00e9chapp\u00e9, il a eu sa vie propre, un moment -ce on voler comme un oiseau qu'on est dans dans la m\u00e9taphore Javier avec la la chouette, je pense que \u00e7a, \u00e7a contribue \u00e0 s'esp\u00e8ces de de fascination que j'ai, j'\u00e9prouve pour lui, c'est un objet nocturne incomplet \u00e9trange, plein de de fr\u00e9missement EDL j'quand le grandir un mot sur Mathieu Amalric que je v\u00e9n\u00e8re qui a un petit r\u00f4le, hein, on voit un peu au d\u00e9but par Skype et \u00e0 la fin il intervient, mais il a une d\u00e9licatesse, il incarne la raison puisque \u00e9trange de la part d'Amalric personnages excessifs, il a une d\u00e9licatesse absolument inou\u00ef, sa fa\u00e7on de parler \u00e0 son ex- femme qui lui a pourri la vie, mais quel concert beaucoup de tendresse et donc il voit encore les qualit\u00e9s, je veux qu'elle s'exprime dans une sc\u00e8ne o\u00f9 il pose une main protectrice sur elle et puis elle dit m\u00eame cette main trop lourde et puis la soul\u00e8ve, mais l\u00e0 aussi, on a presque honte, c'est un geste oiseaux une r\u00e9elle qui soul\u00e8ve comme une b\u00e9n\u00e9diction et passe au-dessus d'elle, je trouve que, enfin, au niveau des com\u00e9diens con, niveau de la structure du film d'inspiration, on est en enfin vraiment d'un d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand film, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [86%] :\r\nMais vous me donnez envie de le revoir, je r\u00eave de avoir nomm\u00e9 je je regrette parce que je vois bien en quoi le film d\u00e9di\u00e9 \u00e0 des fulgurances en tout cas une po\u00e9sie action sublime des risques on ne on comme moi le 1er quart d'heure parce que j'ai ador\u00e9, j'ai l'impression qu'on part dans un film qui effectivement il psychologique, une premi\u00e8re sc\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9trange qui pose les personnages avec ce grain dont vous parliez qui est encore compl\u00e8tement quotidien il y a quelque chose qui se d\u00e9roulent, qui est de l'or de la stup\u00e9faction, sans que rien dans la mise en sc\u00e8ne ou dans le jeu, appuie \u00e7a et puis apr\u00e8s on arrive avec une une r\u00e9f\u00e9rence compl\u00e8tement fantastique, il y a un c\u00f4t\u00e9 shakespearien et puis apr\u00e8s, on est dans la musique aussi de Sibelius pallier \u00e0 ces M\u00e9nez en me c'est M\u00e9lisande pardon tout \u00e7a donne aussi un un caract\u00e8re juste un peu plus mythologique \u00e0 une histoire qui opprime, \u00e0 priori, devrait \u00eatre compl\u00e8tement banale une sorte de chronique, comme vous le disiez, entre une m\u00e8re et sa fille, et moi c'est vrai qu'apr\u00e8s au fur et \u00e0 mesure que le film avant j'ai \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 quelque part parce cet aspect bancal dont vous parliez effectivement je d\u00e9colle vraiment \u00e0 la toute fin, colonnes r\u00e9v\u00e9lerait pas mais il y a vraiment une ellipse tr\u00e8s puissante, il y a quelque chose qui advient \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans cette derni\u00e8re dans ce dernier quart d'heure qui me qui me touche profond\u00e9ment et qui me bouleverse et j'ai d\u00fb attendre 3 qu'on va dire une heure et demie de films pour construire un an reste ou ou un prologue qui pour moi beaucoup trop combl\u00e9 de trop pour que j'ai envie en fait de les remplir, bon moi je comprends pas pourquoi, par exemple, \u00e0 ce moment -l\u00e0 du r\u00e9cit, la relation entre la m\u00e8re et la fille qui semble exister depuis pas mal de temps, son mari, on sait pas tr\u00e8s bien depuis quand date commence \u00e0 \u00e9clater, exploser, qui a un r\u00e9el probl\u00e8me qui se passe, je dois je dois courir en fait apr\u00e8s un r\u00e9cit qui effectivement peuvent \u00eatre peut-\u00eatre trop confiance qu'on me demande de de de combler tout \u00e7a pas autre chose et c'est vrai qu'un moment, j'avoue que j'ai baiss\u00e9 les bras pour, peut-\u00eatre, par paresse message passe impact du film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [77%] :\r\nMais c'est trop, je pense qu'correspondent aux carences mentales de la mer, j'ai impression le moment \u00e7a bascule, c'est elle, quand elle, elle, elle verse dans la folie et que son \u00e9tat empire et que il y a un moment, la situation n'est plus g\u00e9rable et j'avoue d'ailleurs l'a dit, quand y les les policiers interviennent Dubois appeler mon p\u00e8re quoi donc devenu \u00e0 bout de bras tant qu'elle pouvait bien moment on sent que cette femme s'enfonce dans la nuit et ce sera un moment, je le traitement de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [88%] :\r\nMais justement, j'avoue que l'\u00e9volution, c'est la folie, la m\u00e8re, je la sens pas parce que j'ai l'impression qu'il y a plein de s\u00e9quences qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue par la fille, vous le disiez vous- m\u00eame, avec l'arriv\u00e9e de la police et \u00e7a qui \u00e0 moment je dis : mais pourquoi \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement on baiss\u00e9 rassemblant parce qu'on a, on a trop fait on aller jusqu'au bout, mais j'ai pas senti en fait ce qui s'est pass\u00e9, on peut le faire sentir entre les lignes d'ailleurs dans un film sans montrer sp\u00e9cialement tout ce qui s'est pass\u00e9 avant tout, tout ce qui peut remplir en fait une relation sans qu'on la voit l\u00e0 j'avoue que j'ai pas senti personnellement, mais vous l'avez senti donc visiblement plus, je suis en minori. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [81%] :\r\nNon, mais je suis conscient qu'il y avait eu il y a des, des, des absences dont films comme la m\u00e8re des absences et des absences qui correspondront, ce ne sont pas pu tourner et moi j'ai j'ai combl\u00e9 je sais pas, par par amiti\u00e9 pour nommer Lvovsky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [86%] :\r\nC'est vrai, Vernon mais cela dit c'est vrai que c'est un homme qui, effectivement demande un un petit travail, moi je suis d'accord qu'il sort de glissement progressif de la folie de la mer et que vous savez, j'ai m\u00eame pas travailler pendant les acteurs ce film c'est demain et tous les autres jours sign\u00e9 No\u00e9mie Lvovsky, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter son interview sur RTL fran\u00e7aise barre oblique Vertigo, voici maintenant le jeune Karl Max sign\u00e9 Raoul Peck, l'auteur du documentaire \u00e0 une nature nigaud, il revient sur les \u00e9crans avec cette fiction Karl Marx 26 ans, victime de la censure en Allemagne, il s'exile \u00e0 Paris avec sa femme Jennifer s'Fallen et ils vont y rencontrer un certain Friedrich Engels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [69%] :\r\nOu son pays, la soci\u00e9t\u00e9, il faut une logique. \r\nLe bourgeois et de la libert\u00e9, mais cette libert\u00e9 que pour pas pour vous, vous le sentez, notre cher toujours mais pas enlev\u00e9, c'est dans les semaines ou que c'est une culture, une version c'est 5 ce soir Mathieu ou les assassins dans arr\u00eater la s\u00e9curit\u00e9 l'affecta fa\u00e7ade attentif en des abstractions, enfin, sont des droits et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [90%] :\r\nSign\u00e9 de Raoul Peck, c'\u00e9tait donc le jeune Karl Marx Antoine Duplan 17 Villiers Karl Marx et du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [80%] :\r\nSais pas moi j'ai fait le malin, j'ai en face comme \u00e7a dans l'\u00e9dition d'aujourd'hui, j'aimerais jeune Karl Marx Le Petit Spirou, voil\u00e0 on est la conclusion que le petit Spirou \u00e9tait marxiste qui refuse les nations dans le travail, mais enfin, \u00e9coutez, c'est un dr\u00f4le de film, c'est Gr\u00e9gory parce que j'ai Raoul Peck. \r\nCe n'est pas Gr\u00e9gory Peck, si on a fait, Raoul Peck, \u00e7a s'appelle, \u00e7a, je l'avais merveille et il y a quelques mois, avec son documentaire sur la cause noire am\u00e9ricaine aryanisation niveau l\u00e0 on dans un tout autre registre, une reconstitution historique des jeunes ann\u00e9es de Karl Marx, avec des m\u00e9rites, c'est pas un film \u00e0 grand spectacle, il y a pas trop de flonflons, contrairement \u00e0 ce que, lorsque le traitement entendu beaucoup de musique, j'ai pas le souvenir, c'\u00e9tait aussi \u00e9crasant, d'habitude c'est plut\u00f4t sobre le l'envers de la m\u00e9daille, ce qui est beaucoup de de sc\u00e8nes de discussion c'est tr\u00e8s didactique et franchement, il y a des moments si on a parl\u00e9 le capital ces derni\u00e8res semaines, l\u00e9g\u00e8rement largu\u00e9s, il y avait des disputes id\u00e9ologiques entre jeune Karl Marx, son ami Friedrich Mengel c'est puis le le vieux Proudhon voil\u00e0 j'aurais du mal, vous le r\u00e9sumer comme \u00e7a, ceci dit, je me dis que il y a peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame de autant de n\u00e9o- lib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9 de rappeler ce qu'\u00e9tait la lutte des classes, de montrer, de se souvenir que dans les filatures anglaises, les gens travailler 80 heures par semaine, disons font aussi que les l\u00e9gumes journal maman dans le royaume de prouver ce qui ramassent du bois mort dont la \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par les dragons et massacr\u00e9, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame eu un certain d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 le le marxisme, le communisme \u00e0 la base avant les les d\u00e9rives totalitaires que le 20\u00e8me si\u00e8cle a pu conna\u00eetre pour \u00e7a je je je ne d\u00e9teste pas du tout ce film et j'appr\u00e9cie aussi le fait qu'il soit est trilingue, les personnages expriment indiff\u00e9remment en fran\u00e7ais, en anglais, en allemand, il y a une sorte de de v\u00e9risme historique que je trouve assez agr\u00e9able par rapport au tout-\u00e0-l'anglais de biopic hollywoodien traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:37) [88%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf alors moi \u00e7a m'a pas du tout fait effectivement d'autant plus que j'avais ador\u00e9 un point ultime, le documentaire justement dont vous parliez de Raoul Peck et de vous retrouver devant cette fiction que je trouve maintenant d'un acad\u00e9misme ronflant didactique, comme vous le disiez, j'ai impression que s'adresse, juste pour les 150 ans, de la publication du capital, a d\u00e9clar\u00e9 scolaires, moi je suis alors compl\u00e8tement largu\u00e9s j'ai vu 3 probl\u00e8mes majeurs qui compl\u00e8tement mis hors du film le 1er justement les personnages que Marx et Engels comme d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s dans leur pens\u00e9e, c'est le jeune Karl Marx Moussa Mara int\u00e9ress\u00e9 de voir aussi \u00e0 quel point cette pens\u00e9e peut \u00e9voluer, se former et se constituer et l\u00e0 tout de suite j'ai impression, tout est l\u00e0, il suffit juste qu'il se rend compte pour que finalement alors avec quelques probl\u00e8mes d'argent qu'plein de si on va, on va \u00e9laborer des th\u00e9ories politiques quand m\u00eame majeur de de ces 2 derniers si\u00e8cles le 2\u00e8me probl\u00e8me justement, c'est dans sa forme, mais je vois une mise en sc\u00e8ne qui qui appuient justement l'id\u00e9e que tout est fig\u00e9 que rien peut advenir un peu par hasard qu'il y a pas de vibrations, que tout est un petit peu sous cloche, justement, alors m\u00eame si effectivement le le film et \u00e7a, comme vous le disiez on n'est pas dans du spectacle pur, mais j'ai l'impression que tout effectivement peu sous cloche, et puis le 3\u00e8me qui me g\u00eane un petit peu plus et s'est dit \u00e0 un moment d'ailleurs par Karl Marx dans le film qui oppose \u00e0 des gens qui ont pos\u00e9 une pens\u00e9e politique tr\u00e8s fig\u00e9 l'id\u00e9e que justement une pens\u00e9e politique \u00e9volue sans cesse qu'elle change et un film de conservatisme absolu qui ne dit pas seulement, je vous rappelle qu'en 1844 ans 18 1848 il y avait cette r\u00e9alit\u00e9 politique politique l\u00e0 mais qui n'a connecte avec un final pendant g\u00e9n\u00e9rique justement qui conclut : films, avec des images de l'apartheid, de la lutte des Noirs pour les droits civiques, Ronald Reagan n\u00e9ocapitalisme et \u00e7a pour moi \u00e7a passe pas quoi, \u00e7a ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:21) [87%] :\r\nRapha\u00ebl chez l'avant- derni\u00e8re, \u00e7a n'est pas mal, c'est vrai, \u00e7a ressemble plus \u00e0 une note ionisait pas ou non, mais non, parce que \u00e7a \u00e7a r\u00e9v\u00e8le rien au 5 mars est mort il y a pas de probl\u00e8me, non mais c'est juste des visages d'ouvriers avec un texte Marx qui est et effectivement l\u00e0 \u00e7a prend une \u00e9paisseur particuli\u00e8rement, j'ai trouv\u00e9 le film est totalement indigeste, il a un mal fou \u00e0 nous faire entendre cette pens\u00e9e aujourd'hui et puis effectivement, comme vous disiez il y a une \u00e9trange contradiction avec les propos de Karl Marx lui- m\u00eame, qui dit il faut arr\u00eater d'interpr\u00e9ter, il faut changer le monde, r\u00e9ponse faire des des films comme les philosophes, mais allons vraiment ce qu'il ce qui devrait quand m\u00eame insuffler une forme d'\u00e9nergie \u00e0 ce film, or il n'y a aucun soup\u00e7on, rien ne prend jamais ni \u00e9tincelle ni \u00e9motion et c'est pas parce qu'on filme des femmes qui Servent quand m\u00eame un peu d'accessoires, m\u00eame si elles sont tent\u00e9es dot\u00e9 d'une pens\u00e9e tout de m\u00eame c'est madame Marx et Madame \u00e9gal c'est pareil, hein, m\u00eame parce qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 un beau visage un beau physique ou c'est cens\u00e9 amener une \u00e9motion mais moi je vois et je voyais finalement plus que des acteurs d\u00e9guis\u00e9s dans un film hyper poussi\u00e9reux qui trouve jamais vraiment son son \u00e9quilibre entre entre th\u00e9orie et pratique en fait tr\u00e8s peu incarner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour le jeune Karl Marx d\u00e9ception donc pour ce film de Raoul Peck et voici maintenant romans d'adultes, 7 ans apr\u00e8s, Romans d'ados, 5 yverdonnois sont de retour dans la s\u00e9rie de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti ils ont 25 ans aujourd'hui, les voici donc dans romans d'adultes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:42) [85%] :\r\nJe pense que je peux vraiment vivre une relation de couple avec ce que je suis, il faut tuer la m\u00e8re, elle \u00e9tait coriace, j'ai appris sur moi- m\u00eame, que m\u00eame un peu plus que je me de la chance que j'ai le droit d'\u00eatre heureux, il faut pas avoir de certitudes, \u00e7a fonctionne pas, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 chaque fois qu'on a des certitudes : la vie, elle fait tu une certitude temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [74%] :\r\nCette id\u00e9e, c'est cela, romans d'adultes ou de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [89%] :\r\nOui, j'aime beaucoup, il y a rien de plus, beaucoup de voir quelqu'un grandir l'\u00e9cran je crois et l\u00e0 \u00e7a continue le film \u00e0 la m\u00eame ambition il ambition \u00e0 la fois compl\u00e8tement intime donc de retrouver des personnages dont on s'est senti tr\u00e8s proche et retrouver ces 5 personnages l\u00e0 puisque ils sont seulement 5 avoir accept\u00e9 de poursuivent l'aventure sur les 7 de de d\u00e9part, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand bonheur et donc l\u00e0 il y a cette ambition intime et une ambition sociologique, puisqu'ils ne vendent \u00e9videmment un miroir par rapport \u00e0 nos propres vies c'est toujours aussi addictif que les premiers volets je trouve apr\u00e8s est -ce que c'est un peu d\u00e9cevant de filmer ces villas, aujourd'hui je pense que oui, il y a une d\u00e9ception les le film un peu moins les films sont un peu moins bien que les premiers volets mais c'est aussi th\u00e9matiser dans le film par exemple avec des flash-backs o\u00f9 ils ont trouv\u00e9 la parade, c'est c'est extr\u00eamement frappant de voir ces jeunes visages qui reviennent \u00e0 notre m\u00e9moire et puis, en parall\u00e8le, le visage d'adultes qui dit autre chose, et tr\u00e8s souvent, on a un enfant hyper cin\u00e9g\u00e9nique hyper frais \u00e9mouvant et un adulte avec un propos beaucoup plus pas planer beaucoup plus construit aussi beaucoup plus attendue oui il y a quelque chose de Sakhir quelque le film raconte aussi ont cru, pourquoi les cin\u00e9astes aiment tellement filmer l'adolescence c'est que quand on est un adulte, h\u00e9 bien on est peut-\u00eatre un petit peu moins passionnant, alors apr\u00e8s il y a aussi le fait que le film soit plus fig\u00e9e dans le temps, on n'a plus une entreprise de 7 ans mais je crois qu'ils ont tir\u00e9 tourner \u00e0 peu pr\u00e8s pendant une ann\u00e9e, \u00e9videmment \u00e7a ne \u00e7a donne pas la m\u00eame \u00e9volution et c'est pour \u00e7a que pour moi, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de construire la dramaturgie, en tout cas du lieu du 1er volet sur l'absence de Jordan qui, c'est lui qui est en cure de d\u00e9sintoxication et donc son absence, cr\u00e9er une tension, c'est aussi pour moi le personnage le plus \u00e9mouvant de la saga avec peut-\u00eatre celui de qui r\u00e9v\u00e8le son homosexualit\u00e9 pass\u00e9, celui qui est le encore le plus fragile, le plus proche de de l'adolescence, dans le fond et qu'il est toujours en mouvement, \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau apr\u00e8s j'ai peut-\u00eatre plus de r\u00e9serves sur le 2\u00e8me volet que je trouve un petit peu poussif et peut-\u00eatre moins inspir\u00e9, avec des sc\u00e8nes voil\u00e0 j'ai impression parfois qui manquait presse de mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:19) [81%] :\r\nRapha\u00ebl 2\u00e8me volet arrive justement de Jordan oui donc l'\u00e9motion \u00e0 enfin, c'est un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:24) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, l\u00e0, mais il y a, il y a beaucoup de sc\u00e8nes l'impression qu'ils auraient pu les couper. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:26) [86%] :\r\nOui, oui, bon, apr\u00e8s, c'est aussi le principe je suis d'accord avec vous, mais c'est le principe, ces 2 volets d'une heure 30, aussi, on rappelle quand m\u00eame que Roman d'ados, c'\u00e9tait 4 venait d'une heure 30, donc, met en garde quand m\u00eame le l'aspect feuilletonesque vous disiez aussi c'est vrai qu'on a pas du coup la sensation de la m\u00e9tamorphose sur plusieurs ann\u00e9es, qui \u00e9tait quand m\u00eame assez fascinant, je trouvais dans de Romans d'ados, l\u00e0 \u00e9videmment on a quelque chose de plus cristallis\u00e9 en une p\u00e9riode beaucoup plus courte, mais il y a tellement de choses \u00e0 dire, et encore, je trouve qu'il visait aussi assez correctement, sans tomber dans l'tous situation non plus le le propre, elle fait que Roman d'ados a eu sur sur ces 5 personnages qui a beaucoup de sc\u00e8nes comme \u00e7a, on discute aussi de l'impact de la m\u00e9thode d\u00e9j\u00e0 est -ce que c'\u00e9tait juste ce que la fa\u00e7on dont j'ai \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 m'a fait du bien ou pas du bien, en fait, la beaucoup choses comme \u00e7a, qui int\u00e8gre aussi le processus m\u00eame du film et qui a un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9flexif par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait fait avant, j'aime beaucoup, voil\u00e0, moi c'est vrai comme vous, je me sens emport\u00e9 sans r\u00e9sistance, m\u00eame si, voil\u00e0, il y a des moments, on peut dire qu'ils auraient pu un petit peu coup\u00e9s de 3 moments de musique, un tout petit peu pataud mais c'est cet aspect feuilletonesque apr\u00e8s ce qui ce que \u00e7a m'a fait penser aussi \u00e0 \u00e0 une s\u00e9rie anglaise en fait qui qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par Michael Apted en 1964 ans, qui s'appelait justement l'\u00e9poque \u00e0 peu, ils ont commenc\u00e9 64 ils ont jusqu'\u00e0 maintenant, scandent les 2 E filmer tous les 7 ans leurs personnages et il y a quelque chose de l'or dans le travail, qui pourraient durer une vie qui est fascinant, et j'esp\u00e8re quelque part que les r\u00e9alisateurs prolongeront encore \u00e7a on vous sur un tout petit peu \u00e7a aussi tous les 7 ans, avec une date c'est fascinant, vraiment, cette exp\u00e9rience de de s\u00e9rie anglaise si vous avez l'occasion de voir \u00e7a, \u00e7a donne un bon compl\u00e9ment aussi \u00e0 un roman adultes, un roman d'adultes et Romans d'ados. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:00) [72%] :\r\nMais la tendance \u00e0 aller voir au monde adulte en salle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:02) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a remonte, adultes, c'est voir en salle 2 \u00e9pisodes d'une heure 30, on le rappelle, s\u00e9rie sign\u00e9e B\u00e9atrice et Nasser Bakhti, dont je rappelle le principe, on retrouve des ados qui sont films il y a 7 ans, ils sont 5, cette fois -ci, et ils ont 25 ans, aujourd'hui on passe maintenant \u00e0 esp\u00e8ces menac\u00e9es, le film de Gilles Bourdos avec Alice Isa Vincent retient Gr\u00e9gory Gadebois Suzanne Cl\u00e9ment \u00c9ric Elmosnino 3 d'juge la fais courte 3 d\u00e9stabilisation, un groupe de jeunes mari\u00e9s un \u00e9tudiant SMA incontr\u00f4lable, une future m\u00e8re dont le compagnon est plus que sexag\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:36) [75%] :\r\nC'est une sacr\u00e9e nouvelle c'est pas tr\u00e8s dur nous et c'est pas \u00e7a, c'est qu'on a, il y a 63 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:44) [84%] :\r\nMais il y a 63 ans, oui, oui, non mais plus tard \u00e0 la mi- temps fianc\u00e9e \u00e0 18 ans puisque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:55) [65%] :\r\nCe que tu veux qu'il va bient\u00f4t pouvoir fonctionne aujourd'hui, j'ai une dame de m\u00e9nage. \r\nDonc s'attendre, on s'inqui\u00e8te tout document de plus de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [90%] :\r\nEsp\u00e8ces menac\u00e9es, le film est sign\u00e9 Gilles Bourdos s'Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:18) [88%] :\r\nJ'attendais rien \u00e0 Gen\u00e8ve, je sais pas, que \u00e7a va je pensais une com\u00e9die un peu espi\u00e8gle, vous savez en plus Gilles Bourdos j'avec en t\u00eate son biopic sur Renoir beaucoup mieux ou beaucoup pire que que les autres publics mais enfin, \u00e7a veut dire aussi \u00e0 quel point je n'attendais rien et la premi\u00e8re Selma t\u00e9tanis\u00e9 alors \u00e7a commence avec bien non, ah oui, justement, quand je dis t\u00e9tanis\u00e9s c'est que g\u00e9n\u00e9ralement il y a quelque chose qui se passe, donc vraiment on voit qui vient de se marier, donc Jos\u00e9phine et Etam qui se dirige dans une chambre d'h\u00f4tel pour une menace qui commence plut\u00f4t bien, tout est assez joyeux gentiment sensuel, on se dit que cette jeunesse -l\u00e0 toute la vie devant soi et donc ou juste avec ces 2 personnages dans la chambre d'h\u00f4tel, \u00e7a glisse lentement, on commence \u00e0 voir des des mots \u00e9chang\u00e9s qui sont pas juste une sorte d'agressivit\u00e9, d'abord verbale de la part du mari et puis une agressivit\u00e9 verbale qui laisse penser qu'elle pourrait \u00eatre \u00e9videmment beaucoup plus forte et \u00e7a finit avec \u00e7a dure facilement, je dirais quoi 8 minutes ou 10 minutes une s\u00e9quence qui est pouss\u00e9 jusqu'au bout, si si, j'aime bien \u00e7a au cin\u00e9ma quand on a vraiment destin\u00e9s \u00e0 ceux qui poussent jusqu'au bout, tout, tout le potentiel de leur s\u00e9quence et \u00e7a finit avec cette cette pauvre \u00e9pouse qui est seul dans dans les toilettes avec son regard qui en dit long, \u00e0 savoir que, en gros, voil\u00e0 je suis \u00e9cras\u00e9 toute ma vie est foutue \u00e0 cause de \u00e7a, le reste va d\u00e9velopper \u00e9videmment tous tout cet \u00e9l\u00e9ment mettant en perspective, comme vous disiez, d'autres personnages, mais pas trop d\u00e9taill\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un peu, allez on va dire artificiel par moments un petit peu fabriqu\u00e9, je vois bien que tous les d\u00e9fauts du film qui souvent criard, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par cette sc\u00e8ne et par ce personnage de Jos\u00e9phine, qui vous a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame tenir le film jusqu'au bout, il y a quelque chose de tr\u00e8s fort de 13 apprend et chose d'assez beau, je trouve qui est qui est tiss\u00e9e syst\u00e9matiquement sur les relations parents enfants avec, justement, on se doute que c'est pas les parents qui sont l'esp\u00e8ce menac\u00e9e, mais les enfants et je pense que il y a quelque chose d'assez jusqu'\u00e0 l'hiver m\u00eame c'est pas un grand film, le boucher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:05) [82%] :\r\nBah, par la premi\u00e8re sc\u00e8ne aurait pu couper tout le reste, j'ai vers non m\u00eame avec ce film, je souhaite se mettait en sc\u00e8ne quoi des des petits personnages horrible qui vivent des petites vies horrible et qui sont des coups bas horrible et chaque fois pourrait point quelque chose d'un tout petit peu plus beau d'un peu plus noble dans le comportement g\u00e9n\u00e9ration que le le le cin\u00e9aste referme le couvercle quoi et qui les enferment comme dans des cages et c'est ce \u00e0 quoi me, me, me fait penser ce titre esp\u00e8ces menac\u00e9es, mais j'ai l'impression que les observer, un peu comme des animaux, voil\u00e0, je sais pas si son envoi disparition pas s'ils sont r\u00e9ellement menac\u00e9s, mais \u00e7a m'a plu, j'ai trouv\u00e9 films extr\u00eamement misanthrope, en fait, \u00e7a m'a vraiment d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:44) [84%] :\r\nAntoine Duplan travaille sur esp\u00e8ces menac\u00e9es misanthrope, c'est pas \u00e7a, parce que le ramener le non seulement \u00e0 tr\u00e8s petit film c'est curieux parce que chaque fois que je tombe sur le titre, esp\u00e8ces menac\u00e9es, je me dis : mais qu'est -ce que j'ai, j'ai vu ce film, je cherche un moment puis je retrouve p\u00e9niblement quelques lambeaux de souvenirs contrairement \u00e0 Rafa\u00ebl Wolf \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 Renoir, c'\u00e9tait vraiment un biopic inspir\u00e9 pour une fois, avait bien situ\u00e9 dans son \u00e9poque pendant les guerres de de 14 la chauss\u00e9e rien \u00e7a dans tous les sens, il y a donc 6 fois 2 personnages, en gros, alors qu'on suive l'histoire de de ce couple malheureux pourquoi pas ce principe bien c'est vrai que la premi\u00e8re sc\u00e8ne en promet mais apr\u00e8s il y a l\u00e0 il y a le p\u00e8re, il y a la mer il y a l'\u00e9tudiant qui habite dans un autre coin de la ville, AXA maman qui perd les qui perd la raison aussi mais de fa\u00e7on moyenne et grande connerie vote ce qui il y a un chass\u00e9-crois\u00e9 dans tous ces personnages qui ne que je m'\u00e9gare je je me d\u00e9sint\u00e9resse totalement de la question, il y avait eu des probl\u00e9matiques terriblement bourgeoise monsieur dont la jeune fille \u00e9pouse un homme qui pourrait \u00eatre son p\u00e8re qui a \u00e2ge, son p\u00e8re, voire plus qu'ont angoisse, donc je trouve \u00e7a \u00e7a mais pour moi \u00e7a fran\u00e7ais avec rien, la relance conjugale, un probl\u00e8me concerne tous pour moi, c'est vraiment pas grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [81%] :\r\nFilms tourn\u00e9s entre 5\u00e8me 6\u00e8me arrondissement ce que \u00e7a alors voil\u00e0 \u00e0 avant que le le mari violent, il aime les tailleurs palmiers, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, attendez, on va continuer un petit peu, alors donc \u00e7a Anissa il y a 2 ans, d'accord avec des choses beaucoup plus son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:32) [90%] :\r\n\u00e9tais un petit c\u00f4t\u00e9 justice personnelle qui est pas tr\u00e8s agr\u00e9able, on a eu un oui mais \u00e7a c'est radical, c'est assez rare de voir ce genre de sa note aussi dans mon gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:42) [84%] :\r\nC'est aussi le bourgeois fran\u00e7ais et non seulement de devront Verseau parce qu'avec esp\u00e8ces menac\u00e9es nous reste encore une minute 30 pour pour parler de mon gar\u00e7on, le film est sign\u00e9 Christian Carion, qui fait tourner son copain Guillaume Canet avec de la c'est vrai ils sont potes ils tournent ensemble, on pourrait dire de fait tourner son copain pour tous les devenir Solex que Pinault Barbara mais augmentation de gens g\u00e2teux, bateaux de ils se sont construit ensemble, d'une certaine fa\u00e7on, et \u00e7a, on a fini de parler de mon gar\u00e7on c'est parfait alors maintenant on le beau gar\u00e7on donc l'histoire d'un homme qui, lors d'une escale en France d\u00e9couvre un message sur ce r\u00e9pondeur, son fils a disparu lors d'un bivouac en montagne, il va partir \u00e0 sa recherche, Rapha\u00ebl, vous l'avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:27) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez, tr\u00e8s rapidement, ben voil\u00e0, il est s\u00e9par\u00e9 de sa femme, 5 personnages qui est compl\u00e8tement au bout du rouleau et il va se mettent, seul contre tous, \u00e7a un partir effectivement la recherche cet enfant dont il est persuad\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, on ne sait pas par qui, pourquoi et j'ai l'impression que tout donc ou sans qu'on ne sache vraiment Guillaume Canet a suivi des commandos l'arm\u00e9e la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re pendant des ann\u00e9es avant alors que, \u00e9videmment, ce n'est pas vrai parce qu'il va commencer \u00e0 rentrer dans une vendetta o\u00f9 va tomber sur des m\u00e9chants messieurs avec une voiture, une plaque belge, allez comprendre donc vivement les tous les r\u00e9seaux Peddie p\u00e9dophiles sont belges, c'est du pur cin\u00e9ma d'action, on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 \u00e7a va et qu'est -ce que \u00e7a raconte, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment, mais, mais d'une vacuit\u00e9 totale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [85%] :\r\nAntoine extr\u00eamement vite effectivement je crois que le gros probl\u00e8me, ce film, c'est qu'aucune piste n'est suivi jusqu'au bout, cet enfant qui mais pourquoi c'est un r\u00e9seau p\u00e9dophile, c'est une vengeance parce que lui- m\u00eame semble -t-il les affaires un peu louche, effectivement, on assiste \u00e0 la m\u00e9tamorphose d'un p\u00e8re de famille un peu Flappy en esp\u00e8ce de Charles Bronson, de la jeunesse vers le haut des examens, on y adh\u00e8re toute fa\u00e7on extraordinairement d\u00e9sagr\u00e9able parce que lui aussi justice personnelle et torture et puis en plus il serait recueillir un club de golf Cond\u00e9 des des tueurs professionnels mais son sort, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:42) [88%] :\r\nJe me suis m\u00eame si un il voulait pas faire un Western, un Western fran\u00e7ais dans des paysages voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e0 la montagne, c'est un peu normal, c'est-\u00e0-dire il y a des tr\u00e8s belles sc\u00e8nes de dispute les d\u00e9cennie, nous sommes tr\u00e8s juste au d\u00e9but et puis d\u00e8s que Guillaume Canet se retrouve seul dans sa qu\u00eate et selon le plan, il y a bien peu rien qui vit, il y a pas grand- chose \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:01) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, merci Antoine Duplan merci fait Bouchet merci Rafa\u00ebl Wolf, un d\u00e9bat retrouver sur notre site RTS Point Serge par oblique Vertigo. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60CEA27D-AA15-4EB8-894A-DED46728ACBC", "internalArchiveId": "60CEA27D-AA15-4EB8-894A-DED46728ACBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Monica Sabolo publie \"Summer\", s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Goncourt", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monica Sabolo, auteur de \"Summer\", il est sorti chez Latt\u00e8s\r\nMonica Sabolo figure sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection du prix Goncourt pour son dernier roman intitul\u00e9 \"Summer\" (JC Latt\u00e8s). C'est l'histoire d'une adolescente genevoise qui dispara\u00eet du jour au lendemain.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Monica Sabolo publie \"Summer\", s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Goncourt (Monica Sabolo) 12h30 Monica Sabolo \r\nElle figure sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection pour le prix Goncourt, s\u00e9lectionn\u00e9e pour son dernier roman dont on va parler avec elle ce roman c'est Summer, il est sorti chez Latt\u00e8s...\r\nBonjour Monica Sabolo...\r\n***Promis apr\u00e8s on en parle plus Monica Sabolo mais qu'est-ce qu'on ressent quan don apprend qu'on est sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection du Goncourt... est-ce qu'on essaie surtout de garder surtout la t\u00eate froide ?\r\n***Parlons maintenant de Summer...Summer le pr\u00e9nom du personnage de votre roman, une belle jeune fille blonde, vivant dans une maison cossue du bord du lac L\u00e9man pr\u00e8s de Gen\u00e8ve... et qui du jour au lendemain dispara\u00eet apr\u00e8s un pique-nique... pendant 25 ans, son fr\u00e8re Benjamin va s'interroger sur ce qui lui est arriv\u00e9....est-ce que c'est avant tout un roman qui nous parle du poids de l'absence ?\r\n***Le fait de ne pas savoir... un poids immense... dans ce livre c'est le point de vue du fr\u00e8re Benjamin que l'on suit ...son ressenti depuis la disparition... un fr\u00e8re qui dit \"\u00eatre la preuve que l'on peut vivre sans les \u00eatres que nous aimons le plus\"... il doit se r\u00e9signer - accepter pour continuer \u00e0 vivre ? \r\n***Avec ce contexte familial tr\u00e8s particulier. Surtout le duo parental: un p\u00e8re avocat d\u00e9fenseur des \u00e9vad\u00e9s fiscaux, une m\u00e8re qui a renonc\u00e9 \u00e0 faire carri\u00e8re pour \u00eatre l'\u00e9pouse de Monsieur... un couple qui vit un \u00e9quilibre superficiel ?\r\n***Benjamin est-il le triste t\u00e9moin du d\u00e9sastre de sa famille qui oscille entre splendeur et malheur ?\r\n***Un roman qui nous interroge aussi : prendre garde \u00e0 toute forme de perfection affich\u00e9e de certaines familles, les images de bonheur id\u00e9al peuvent \u00eatre fausses... y-a-t-il le message suivant : m\u00e9fiez-nous des apparences ?\r\n***Mais m\u00eame dans le drame il est important pour cette famille Wassner de sauver ces apparences, ne pas flancher ?\r\n***La ma\u00eetrise des sentiments aussi: pas de chagrin pas de honte...on peut juste dire \u00e0 la rigueur qu'on est fatigu\u00e9s... famille faite de souffrance cach\u00e9e / de lourds secrets...?\r\n***Beaucoup de non dits et des existences comme des \u00e9difices de papier...en fait c'est une famille sur le fil...tr\u00e8s fragile derri\u00e8re ses allures de super star ?\r\n***Que Summer soit morte ou vivante, ce que l'on constate c'est qu'elle a surtout une immense capacit\u00e9 \u00e0 briller par son absence ou plut\u00f4t \u00e0 hanter sa famille ? (une disparition sans laisser de traces laissera toujours ceux qui restent dans un inconfort \u00e9ternel)\r\n***Une famille o\u00f9 il y a beaucoup de mensonges...vous ne les avez pas \u00e9pargner ces Wassner ?\r\n***R\u00e9cent article du Figaro ...\"La Suisse son terrain d'exp\u00e9rimentation, les adolescents ses cobayes\".... La Suisse \u00e7a nous le savion sen vous recevant il y a deux ans pour Crans-Montana... ados vos cobayes de romanci\u00e8re qu'en pensez-vous ? (int\u00e9r\u00eat car il y a mati\u00e8re \u00e0 m\u00e9tamorphose dans cette p\u00e9riode de la vie?)\r\n***C'est un roman bourr\u00e9 d'images...vous parvenez ais\u00e9ment \u00e0 nous faire entrer dans l'univers ou le contexte... y-t-a-t-il cette qu\u00eate d'image quand vous avancez dans l'\u00e9criture...?\r\n***Monica Sabolo ... \u00e9crire sur ce pays est-ce int\u00e9ressant car vu de l'ext\u00e9rieur la Suisse \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux vous le ressentez comme \u00e7a ?\r\nMerci Monica Sabolo ce troisi\u00e8me roman Summer est paru aux \u00e9ditions Latt\u00e8s. Bonne journ\u00e9e...", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Monica Sabolo publie \"Summer\", s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Goncourt", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Monica Sabolo publie \"Summer\", s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Goncourt / 12H30_2017-09-27T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Monica Sabolo publie \"Summer\", s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Goncourt / 12H30_2017-09-27T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Monica Sabolo figure sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection du prix Goncourt pour son dernier roman intitul\u00e9 \"Summer\" (JC Latt\u00e8s). C'est l'histoire d'une adolescente genevoise qui dispara\u00eet du jour au lendemain.", "Monica Sabolo figure sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection du prix Goncourt pour son dernier roman intitul\u00e9 \"Summer\" (JC Latt\u00e8s). C'est l'histoire d'une adolescente genevoise qui dispara\u00eet du jour au lendemain.", "Monica Sabolo figure sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection du prix Goncourt pour son dernier roman intitul\u00e9 \"Summer\" (JC Latt\u00e8s). C'est l'histoire d'une adolescente genevoise qui dispara\u00eet du jour au lendemain."], "variantIds": ["ece-8932876", "ece-8932872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T11:34:41Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e7a, elle figure sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection pour le prix Goncourt, s\u00e9lectionn\u00e9e pour son dernier roman, dont on va parler avec elle, ce roman s'appelle Sommer et il est sorti chez Latt\u00e8s bonjour Monica Sabolo, bonjour, on en parle un tout petit peu, je vous promets, apr\u00e8s on en parle plus qu'est -ce qu'on ressent quand on apprend qu'on est sur la premi\u00e8re liste de s\u00e9lection du Goncourt est -ce qu'on se dit d'abord qu'il vaut mieux garder la t\u00eate froide peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nEn bas, on se dit que on est tellement content que c'est comme si on l'avait eu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est bien, c'est une bonne r\u00e9action, une premi\u00e8re victoire en fait par quoi qu'il arrive, c'est oui, vraiment oui c'est \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame une \u00e9motion assez folle parlons maintenant de ce dernier roman, votre dernier roman Summer Monica Sabolo Summer, c'est le pr\u00e9nom du personnage de ce roman, c'est une belle jeune fille blonde, elle vit dans une maison cossue des bords du lac Cl\u00e9ment tout pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, du jour au lendemain, dispara\u00eet apr\u00e8s un pique- niquer pendant 25 ans, son fr\u00e8re Benjamin va s'interroger sur ce qui lui arrivait et nous aussi d'ailleurs, s'interroge, dans cet ouvrage, savoir ce qui s'est pass\u00e9 est -ce que c'est avant tout un roman qui nous parle surtout du poids de l'absence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nOui du du poids de l'absence, mais \u00e9galement des silences du des choses qu'on ne dit pas et qui sont suspendus au-dessus de nos t\u00eates et pourquoi vous voulez \u00e9crire l\u00e0- dessus parce que c'est une mati\u00e8re tr\u00e8s romanesque de et les secrets de famille, les fant\u00f4mes \u00e9galement la fantasmagorie les choses qu'on peut imaginer sur les autres et qui sont fausses et par ailleurs sur nous-m\u00eames, tout \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nLe fait de ne pas savoir, on ressent dans cet ouvrage, en tout cas, que c'est un poids immense pour ce Benjamin le poids de ce fr\u00e8re on suit \u00e9videmment tout son ressenti ressenti depuis la disparition, Safin, fr\u00e8re d'ailleurs, qui dit qu'il est la preuve qu'on peut vivre sans les Oeuvres que nous aimons le plus est -ce que vous partagez cette pens\u00e9e, cette philosophie de vie, au fond, qui au bout d'un moment, il est oblig\u00e9 de penser comme \u00e7a, presque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nOui, le d\u00eener en en r\u00e9alit\u00e9 c'est faux il ne il se ment \u00e0 lui- m\u00eame pour survivre pour pour continuer, mais en m\u00eame temps il y a pas r\u00e9ellement avanc\u00e9, il a pas grandi \u00e0 38 ans, il est comme un adolescent, il a l'impression m\u00eame qu'il est peut-\u00eatre parti avec elle ce jour o\u00f9 elle s'est volatilis\u00e9e en disparaissant dans les foug\u00e8res, sur les bords du lac, donc, il dit qu'on peut vivre sans les aides qu'on aime le plus au monde, mais au contraire, il ne vit pas, elle est compl\u00e8tement d\u00e9sincarn\u00e9e L\u00e9o sont aussi fantomatique que le souvenir de cette soeur ador\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [85%] :\r\nIl se manque compl\u00e8tement lui- m\u00eame en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [93%] :\r\nDu d\u00e9but \u00e0 la fin il est pas non, je dirais qu'il se met en marche et \u00e0 un moment, il est rattrap\u00e9 par le souvenir et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [87%] :\r\nMais \u00e0 se de sa soeur dans la qui lui parle qui enroul\u00e9 dans ses cheveux, entour\u00e9 de poissons scintillant il y a quelque chose d'\u00e9tranger et d'oppression et il ne peut plus rien faire, il est paralys\u00e9 peut plus aller travailler \u00e0 des crises de panique, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, pour moi, il se met en marche et il ose affronter la v\u00e9rit\u00e9, il va chercher, donc l\u00e0 il s'non plus, mais il sait, comme depuis toujours, finalement, qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il l'ira vers la v\u00e9rit\u00e9, ce sera la peut-\u00eatre un moment de vrai deuil devrait souffrance mais ce qui va lui permettre ensuite de mener r\u00e9ellement sa propre vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [94%] :\r\nOn se retrouve dans un contexte familial tr\u00e8s particulier, il faut le dire aux auditeurs, il y a un duo parental qui est assez, comment dire, un un peu particulier : un p\u00e8re avocat d\u00e9fenseur des \u00e9vad\u00e9s fiscaux, tiens donc, \u00e7a r\u00e9sonne ici en Suisse, \u00e9videmment, une m\u00e8re qui a renonc\u00e9 \u00e0 faire carri\u00e8re pour \u00eatre l'\u00e9pouse de ce monsieur, c'est un un couple qui vit en \u00e9quilibre superficiel tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [87%] :\r\nOui c'est ils vivent entour\u00e9s d'amis qui m\u00eame sont dans une sorte de de grandes com\u00e9dies de ou les conventions, les apparences, la r\u00e9ussite sociale semble plus importante que tout ce qui est d\u00e9chirant forc\u00e9ment pour des enfants sensible comme peuvent l'\u00eatre, Benjamin, qui lui a l'impression d'\u00eatre tout \u00e0 fait inadapt\u00e9e, il y a, et m\u00eame la sensation qu'on l'a trouv\u00e9 dans une for\u00eat o\u00f9 dans un mar\u00e9cage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [93%] :\r\nUn roman aussi Monica Sabolo, qui nous interroge sur l'tout ce qui tient aux apparences prendre garde \u00e0 toute forme de perfection affich\u00e9e de certaines familles et c'est le cas dans celle -ci, les images du bonheur id\u00e9al qui peuvent \u00eatre fausses est ce qu'il y a aussi ce message derri\u00e8re cet ouvrage, m\u00e9fions -nous des apparences oui bien s\u00fbr et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [89%] :\r\nEt c'est aussi un livre sur sur l'adolescence et la l'un peu l'impression d'\u00eatre \u00e9tranger au monde et donc la sensation que tous les autres s'en sort tr\u00e8s bien, sont tr\u00e8s heureuses sont parfait alors que soi -m\u00eame on est bizarre d\u00e9sincarn\u00e9 que on n'arrive pas \u00e0 s'adapter, c'est l'impression qu'\u00e0 Benjamin, c'est-\u00e0-dire qu'il pense, il porte une faute, il a l'impression d'\u00eatre coupable de quelque chose et finalement le lac, les moments, les montagnes autour le le les saisons qui passent ce r\u00e9el organique et sauvage et et pour moi le le contraste justement entre ce qui est tangible, la vraie, qui est indiscutable, comme les secrets qui sont \u00e9galement l\u00e0, juste sous la surface du lac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce monde de papier qui nie compl\u00e8tement angoissant parce que vide de de v\u00e9rit\u00e9, de, de, d'int\u00e9grit\u00e9 et de et de sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [91%] :\r\nDes existences d'ailleurs \u00e9crit dans l'ouvrage comme des \u00e9difices de papier, vous venez de le dire, il y a un r\u00e9cent article du Figaro qui dit de ce roman si la Suisse et son terrain d'exp\u00e9rimentation, les adolescents sont ses cobayes alors la Suisse, \u00e7a on le savait puisqu'on vous avez d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u pour votre dernier 20 pr\u00e9c\u00e9dents romans Crans-Montana oui il y a, il y a 2 ans, alors est -ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a que les adolescents sont vos cobayes dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [86%] :\r\nNous, oui, l'adolescence, c'est un \u00e2ge qui qui travaille beaucoup, j'ai parfois l'impression d'avoir un peu toujours la m\u00eame sans cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 et c'est un \u00e2ge de m\u00e9tamorphoses d'extr\u00eame intensif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [84%] :\r\nC'est de justement de v\u00e9rit\u00e9 de n\u00e9cessit\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9 et en m\u00eame temps de possibilit\u00e9s d'extr\u00eame des mois amoureux de ou de culpabilit\u00e9 aussi sur soi -m\u00eame, de bizarreries, enfin, c'est comme un petit concentr\u00e9 de, de, de vie et en m\u00eame temps 2 choses d'aspiration, mais qui peuvent tr\u00e8s \u00eatre en m\u00eame temps, morbide, jamais j'aime bien ce contraste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [87%] :\r\nUn petit laboratoire quoi vous avez compl\u00e8tement, c'est aussi un roman bourr\u00e9 d'images vous parvenez assez facilement \u00e0 nous faire entrer dans l'univers ou le contexte l\u00e0 vous expliquer avant le la cl\u00e9mence voit compl\u00e8tement plong\u00e9s dedans est ce qu'il y a une qu\u00eate comme \u00e7a l'image quand vous \u00e9crivez, \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [92%] :\r\nOui, oui, une qu\u00eate de l'image, c'est vrai, et de la sensation \u00e9galement, j'aime bien essayer de faire passer l'\u00e9motion ou m\u00eame les faits par la sensation physique de du du vent de de la chaleur de l'eau et je \u00e7a me semble, j'adore travailler sur une certaine essayer de trouver une certaine po\u00e9sie pour dire des choses peut-\u00eatre trop brutal autrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [91%] :\r\nMonica Sabolo je le disais, vous connaissez tire tr\u00e8s bien la Suisse vous y avait v\u00e9cu un temps et maintenant, vous n'\u00eates plus vraiment dans notre pays, mais vous le connaissez quand m\u00eame et vous \u00e9crivez toujours sur celui -ci est -ce que c'est parce que c'est int\u00e9ressant, vu de l'ext\u00e9rieur, la Suisse, elle a quelque chose de, de myst\u00e9rieux cette cette nation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [90%] :\r\nOui allez myst\u00e9rieux je trouve et peut-\u00eatre \u00e9galement c'est mon on regarde d'enfants et d'adolescents sur ce pays qui restent \u00e9galement ancr\u00e9es en moi et j'aime beaucoup cette sensation de oui dans bivalence est \u00e9galement au-del\u00e0 des clich\u00e9s, il y en a tellement sur la Suisse, et, et, finalement, elle n'est jamais l\u00e0 o\u00f9 on l'imagine aller beaucoup plus et tellement romanesque \u00e0 mes yeux est -ce que vous allez continuer \u00e0 \u00e9crire sur ce pays du coup peut-\u00eatre plus loin, j'aimerai bien, peut-\u00eatre pas la prochaine peut-\u00eatre pas la prochaine fois, mais il y a encore pas mal de sujets de lieux qui qui me plaisent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [89%] :\r\nSuisse : je vous remercie, Monica Sabolo, c'est votre troisi\u00e8me roman, il s'appelle Summer, hein, comme le pr\u00e9nom d'ailleurs de cette ado genevoise qui dispara\u00eet, racontera pas la suite de l'histoire, c'est paru aux \u00e9ditions Latt\u00e8s et je le disais, vous \u00eates sur la premi\u00e8re liste en tout cas pour le moment pour le prix Goncourt bonneM. comme on dit, hein, Monica Sabolo, merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T11:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sabolo, Monica", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6F4D536-A58A-4820-BCFA-FBC2B8C7862D", "internalArchiveId": "E6F4D536-A58A-4820-BCFA-FBC2B8C7862D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d'Iran Reza Pahlavi commente l'accord nucl\u00e9aire qui vacille", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Alors que l'Iran avait sign\u00e9 en 2015 l'accord sur son programme nucl\u00e9aire, son sort pourrait \u00eatre incertain puisque Donald Trump souhaiterait le d\u00e9noncer. L'interview du prince Reza Pahlavi, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne iranien, qui intervient \u00e9galement sur la question de la d\u00e9mocratisation de son pays.\r\n\r\n* * Alors que l'Iran avait sign\u00e9 en 2015 l'accord sur son programme nucl\u00e9aire, son sort pourrait \u00eatre incertain puisque Donald Trump souhaiterait le d\u00e9noncer. L'interview du prince Reza Pahlavi, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne iranien, qui intervient \u00e9galement sur la question de la d\u00e9mocratisation de son pays.", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932838", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d'Iran Reza Pahlavi commente l'accord nucl\u00e9aire qui vacille  / TUM_2017-09-27T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que l'Iran avait sign\u00e9 en 2015 l'accord sur son programme nucl\u00e9aire, son sort pourrait \u00eatre incertain puisque Donald Trump souhaiterait le d\u00e9noncer. L'interview du prince Reza Pahlavi, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne iranien, qui intervient \u00e9galement sur la question de la d\u00e9mocratisation de son pays."], "variantIds": ["ece-8932838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:51Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00c9ric Gu\u00e9rin frais mais Iran est revenu en gr\u00e2ce sur la sc\u00e8ne internationale, avec la signature de l'accord sur son programme nucl\u00e9aire en 2015, un accord dont le sort est d\u00e9sormais incertain parce que Donald Trump pourrait le d\u00e9noncer, on va parler de \u00e7a, et la possibilit\u00e9 de voir l'Iran se d\u00e9mocratiser avec le prince Reza Pahlavi, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne iranien, le fils du chat, contraint \u00e0 l'exil, il a accord\u00e9 un entretien \u00e0 tout un monde des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il vit en exil, mais juste avant, Patrick Chaboud\u00e9 pour se remettre les id\u00e9es en place son parcours avec vous le chemin de l'Iran entre la r\u00e9volution de 1979 et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nOui, tout d'abord cette archive de la RTS interview du chat, en octobre 1978. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [93%] :\r\nJe peux traduire et mettre en ex\u00e9cution, ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de mon peuple, je sais ce qu'ils veulent, c'est ce que le pays a besoin, les vraies n\u00e9cessit\u00e9s du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nOui illusion ou aveuglement Ankara, c'\u00e9tait pas le lien entre le chat et les Iraniens est rompu apr\u00e8s des mois de manifestations contre son r\u00e9gime, il quitte l'Iran en janvier 1979 il se r\u00e9fugie en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:57) [68%] :\r\n\u00e7a et puis toujours est parti partout on privil\u00e9gie ne reviendra Khomeiny reviendra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [81%] :\r\nCe jour- l\u00e0 entre T\u00e9h\u00e9ran et les cimeti\u00e8res de des ann\u00e9es 30 kilom\u00e8tres d'asphalte 30 kilom\u00e8tres de fous longueur incalculable d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nEt le 1er avril 1979 c'est la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique islamique approuv\u00e9 \u00e0 98 pourcent par par r\u00e9f\u00e9rendum en novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, c'est l'attaque et la prise d'otages de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, la crise va durer 444 jours elle va marquer profond\u00e9ment les relations entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran,M. m\u00e9fiance et suspicion, il y a tout de m\u00eame entre la R\u00e9publique islamique et l'Occident, un 1er, moment d'embellie oui c'est vrai, un espoir d'apaisement de relations plus ouverte avec l'\u00e9lection en 1997 du r\u00e9formateur Mohammed Khatami \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:56) [90%] :\r\nMohammed Khatami pourrait \u00eatre le Gorbatchov iranien, l'homme du changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nMais ce changement ne va pas vraiment se concr\u00e9tiser car la pr\u00e9sidence en Iran est une fonction avant tout symbolique, le vrai pouvoir c'est l'ayatollah Khamenei qui l'exerce et il verrouille les tentatives d'ouverture de la soci\u00e9t\u00e9 et des institutions et \u00e0 partir de 2003, c'est le programme nucl\u00e9aire iranien qui devient l'enjeu d'un bras de fer oui alors menace utilis\u00e9e par le pr\u00e9sident conservateur Mahmoud Ahmadinejad sanctions \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de l'ONU puis ouverture de n\u00e9gociations, elles sont longues, elles sont ardues, la t\u00e9nacit\u00e9 finalement r\u00e9compens\u00e9e avec un accord sign\u00e9 le 14 juillet 2015. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [74%] :\r\nLe retour de et Jean-Luc Monsieur, mais le second pays de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [97%] :\r\nMais c'est un retour de l'Iran qui d\u00e9pla\u00eet souverainement \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:42) [73%] :\r\nIl y a m\u00eame des rouages voil\u00e0 The West Moscou \u00e7a allait tr\u00e8s action faille trouv\u00e9e et je n'aime pas se maintenir dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [91%] :\r\nOui \u00e0 la tribune de l'ONU la semaine derni\u00e8re, il d\u00e9nonce cet accord un des pires jamais sign\u00e9 et un embarras pour les \u00c9tats-Unis, alors quand Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nCette d\u00e9nonciation un accord honteux pass\u00e9 avec un r\u00e9gime meurtrier est -ce qu'il a raison, c'est le d\u00e9but de notre discussion avec Reza Pahlavi, l'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne iranien qui nous a accord\u00e9 un entretien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:10) [91%] :\r\nMieux vaut avoir un accord que aucun accord parce que la menace d'un engagement militaire au tout ce qui pourrait s'ensuivre ne serait ni dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, ni dans l'int\u00e9r\u00eat du monde et ne serait -ce que seul dans l'int\u00e9r\u00eat de ce r\u00e9gime, par contre, l'accord en lui- m\u00eame, \u00e0 mon avis, n'\u00e9tait pas complet dans le sens o\u00f9 limitant la question juste sur le nucl\u00e9aire s'parlant des questions de droits de l'homme, alors ce qui se passera une fois que les fonds sont lib\u00e9r\u00e9s, comment ces fonds vont \u00eatre utilis\u00e9s est -ce que \u00e7a va \u00eatre, \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat de la nation ou le r\u00e9gime en profite pour financer son avant- garde, que ce soit en Syrie, au Liban ou ailleurs, mais mon point d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a \u00e7a rassure la question fondamentale qui est la survie de notre pays le le le futur de notre nation et le fait que ce r\u00e9gime depuis son installation, il y a presque 40 ans maintenant, a \u00e9t\u00e9 si vous voulez l'\u00e9l\u00e9ment qui a isol\u00e9 notre pays qui a pris nos citoyens en otage, qui est au fait, le barrage est l'obstacle \u00e0 ce que notre pays puisse \u00e9voluer \u00e0 rester dans un sens lib\u00e9ral et d\u00e9mocratique plus terme un pays dans une bonne direction, malheureusement, depuis la r\u00e9volution dans notre pays n'est que dans une d\u00e9gringolade catastrophique, que ce soit au niveau \u00e9conomique, que ce soit dans le sens de l'abus de libert\u00e9 d'un peuple et surtout d'un avenir, une chance pour un avenir meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [96%] :\r\nMais l'accord sur le nucl\u00e9aire, avait permis \u00e0 l'Iran de revenir sur la sc\u00e8ne internationale, il y a eu une lev\u00e9e partielle des sanctions des entreprises occidentales ont recommenc\u00e9 \u00e0 faire des affaires avec l'Iran est -ce que \u00e7a, \u00e7a n'est pas au b\u00e9n\u00e9fice de la population. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [91%] :\r\nPas du tout parce que l'argent au fait c'est contr\u00f4l\u00e9 par qui c'est contr\u00f4ler tout d'abord par une mafia paramilitaire qui depuis le d\u00e9but est en symbiose avec ce r\u00e9gime des mollahs qui ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de notre nation, mais qu'\u00e0 leur propre survie \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats, la preuve c'est qu'aujourd'hui le r\u00e9gime d\u00e9pensent des milliards de dollars \u00e0 l'ext\u00e9rieur de notre pays dans des pays qui n'ont rien \u00e0 faire avec nous pendant que nous avons des ouvriers qui cr\u00e8vent de faim, des jeunes qui ne peuvent pas trouver du travail et tout est bas\u00e9 sur un syst\u00e8me d'avoir pay\u00e9 un esp\u00e8ce de bar chiche ou avoir des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec ceux qui contr\u00f4lent le pays et la majorit\u00e9 du peuple et en dehors de ce cercle donc pas du tout, c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de la nation malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [99%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame un r\u00e9gime avec lequel on doit discuter selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [94%] :\r\nVous savez, \u00e7a d\u00e9pend, on peut discuter avec le diable est -ce que \u00e7a va donner les bons r\u00e9sultats si ce r\u00e9gime depuis 40 ans, a peur du simple fait de laisser la nation s'exprimer, c'est un r\u00e9gime qui ne permet pas \u00e0 ce qui est des \u00e9lections libres, quand vous avez affaire avec un r\u00e9gime qui emprisonne les prisonniers politiques et de conscience, quand vous avez affaire \u00e0 un r\u00e9gime qui impitoyablement \u00e0 une politique de discrimination envers les minorit\u00e9s religieuses est -ce qu'on peut vraiment avoir un dialogue sens\u00e9 quand on voit que ce r\u00e9gime et sa survie d\u00e9pend justement d'aller dans le sens contraire, d'avoir une attente de ce r\u00e9gime et un changement de comportement, a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but une fausse de la part de l'Occident en pensant qu'on peut co- exister dans un monde rationnel avec ce type de r\u00e9gime, ceci n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [92%] :\r\nCe qu'on a appel\u00e9 la r\u00e9volution verte en 2009 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e fortement r\u00e9prim\u00e9e depuis plus rien -ce que cette \u00e9nergie -l\u00e0, celle qui a men\u00e9 \u00e0 ce soul\u00e8vement \u00e0 ce d\u00e9but de soul\u00e8vement 2009 a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [93%] :\r\nNon, elle se manifeste autre fa\u00e7on noble et pas une chose c'est que il y a quelques ann\u00e9es, on pensait toujours avoir peut-\u00eatre un petit espoir, \u00e0 ce que des r\u00e9formateurs puisse petit-\u00e0-petit obtenir plus de droits aux plus de possibilit\u00e9s dans ce r\u00e9gime, on a bien vu que ce r\u00e9gime ne peut pas se r\u00e9former, ils \u00e9crasent toute pens\u00e9e qui met en garde le Guide supr\u00eame et toute une bande de personnes non \u00e9lues et donc vous n'avez aucune mani\u00e8re de pouvoir politiquement on peut pas changer la loi, on peut pas changer la Constitution, il y a aucune m\u00e9thode et donc l'espoir de r\u00e9formes au fait est devenue presque perdu, ce qui veut dire qu'aujourd'hui la jeunesse actuelle de notre pays qui repr\u00e9sentent entre le tiers de notre population, c'est-\u00e0-dire presque 30 millions de personnes qui ont moins de 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [91%] :\r\nQue va devenir cette jeunesse quels espoirs ont -ils m\u00eame s'ils arrivent \u00e0 terminer du mani\u00e8re ou d'une autre, leurs \u00e9tudes, il y a pas de travail, il y a pas de possibilit\u00e9 de fonder une famille, de pouvoir avoir un espoir de libert\u00e9, de possibilit\u00e9 de d'agir dans ce contexte, elle se manifeste, malgr\u00e9 la r\u00e9pression dans un contexte de d\u00e9sob\u00e9issance civile il y a des organisations diff\u00e9rentes au niveau de notre soci\u00e9t\u00e9 civile qui essaient de r\u00e9sister tant qu'ils peuvent, que ce soit les \u00e9tudiants, que ce soit les intellectuels, que ce soient les journalistes, que ce soit les avocats, que ce soit les ouvriers et ils ont besoin d'avoir un coup d'aide, et l\u00e0 je dois dire que la politique ext\u00e9rieure de certains pays est un r\u00f4le capital paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [95%] :\r\nIl y a un soul\u00e8vement large en Iran, il faudrait une aide ext\u00e9rieure, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [89%] :\r\nQuand on voit les mod\u00e8les de changements non violente, je vous donne quelques exemples : l'Afrique du Sud, la Pologne et \u00e0 l'\u00e9poque de l'air fallait \u00e7a et beaucoup d'autres exemples pareil ou sans avoir une intervention ext\u00e9rieure militaire il y a eu des changements politiques dans tous ces pays fondamentaux et c'est \u00e0 travers un soutien a d'abord aux forces de changement, non seulement \u00e0 travers une un appui moral mais des aides pratiques d'organisation, de communication, d'information, etc, et m\u00eame de financement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:51) [94%] :\r\nEt en m\u00eame temps la pression qui a \u00e9t\u00e9 mise sur certains de ces r\u00e9gimes, nous parlons d'un r\u00e9gime qui est dans une direction d'implosion et c'est justement cette implosion qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir, on peut pas tout simplement demander \u00e0 un peuple de se soulever sans avoir une id\u00e9e claire de l'alternative et cette alternative, il faut la travailler, sinon on tombe dans un argument d'anarchie qui n'est dans l'int\u00e9r\u00eat de personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [82%] :\r\nMais quel est interdit sur de le faire aujourd'hui Reza Pahlavi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [94%] :\r\nIl y a les \u00c9tats-Unis il y a les alli\u00e9s europ\u00e9ens il y a beaucoup de pays de la r\u00e9gion qui sont bien concern\u00e9s par cette politique iranienne, que ce soit l'Arabie Saoudite, que ce soit l'\u00c9gypte, que ce soit Isra\u00ebl, que ce soit les autres pays du Golfe Persique et beaucoup d'autres de nos voisins et je dois dire par l\u00e0 m\u00eame les Russes, les Russes \u00e0 long terme n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une propagation de ce radicalisme, que ce soient sunnites ou chiites dans leur environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [93%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du pays quelqu'un serait pr\u00eat \u00e0 prendre le mouvement, la t\u00eate du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:49) [90%] :\r\nOn peut pas mettre le doigt sur une organisation particuli\u00e8re ou des individus particuliers, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je vous dis que si l'optique ext\u00e9rieure, internationale vers l'Iran d\u00e9passe le statut score je vous pose cette question avec vous trouvez pas ceci, un peu \u00e9trange que dans 40 ans presque aucun gouvernement \u00e9tranger, surtout des pays cl\u00e9s occidentaux n'a jamais eu un dialogue officiel et Directs avec les forces politiques d\u00e9mocratiques, la\u00efques iranienne dans toutes ces ann\u00e9es, comment pensez -vous qu'on puisse trouver des alternatives quand on parle uniquement un r\u00e9gime qui est repr\u00e9sent\u00e9 par des oppresseurs, bien s\u00fbr qu'on trouvera pas une r\u00e9ponse, par contre si on rentre dans un dialogue par l\u00e0, je dis pas c'est votre dialogue avec ce r\u00e9gime, tout ce que je dis, c'est commencer \u00e0 un vrai dialogue avec des forces d\u00e9mocratiques, la\u00efques, l\u00e0 vous verrez un changement de cap, un changement de paradigme parce que \u00e7a donne \u00e0 dissidents de l'espoir s'adonnent \u00e0 cette jeunesse fait qui ne sont pas abandonn\u00e9s et tout ceci permet \u00e0 renforcer et aider \u00e0 ce que certains des relatif puissent vraiment prendre de l'ampleur, le potentiel existe, mais \u00e7a va pas arriver, par miracle, il faut le faire avant qu'il soit trop tard, sinon on tombe dans un sc\u00e9nario de crise et de coup d'\u00c9tat militaire au Dieu sait quoi, mais c'est surtout pas dans l'int\u00e9r\u00eat d'une d\u00e9mocratisation de de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [98%] :\r\nQuel est le r\u00f4le que vous vous voyez jouer l\u00e0- dedans est -ce que vous pourriez revenir en Iran ou de l'ext\u00e9rieur commencer quelque chose et prendre la t\u00eate d'un mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [94%] :\r\n\u00e9coutez ma position reste la m\u00eame depuis que j'ai commenc\u00e9 cette lutte au Caire en 1980 l'avenir de l'Iran doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 travers un vote libre de nos concitoyens et un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9terminera la forme finale et le syst\u00e8me futur que le pays doit prendre, je m'engage dans un contexte d'aider \u00e0 ce que cette transition se fasse avec le co\u00fbt minimum pour notre nation, que ce soit au niveau des pertes de vie, que ce soit au niveau de d'\u00e9viter la violence dans un sc\u00e9nario de r\u00e9conciliation nationale, c'est-\u00e0-dire un r\u00f4le critique que les forces arm\u00e9es aux paramilitaires du pays doivent jouer dans ce d\u00e9nouement et qu'ils aient un espoir de futurs dans le sens de pouvoir survivre un changement de r\u00e9gime, plut\u00f4t que d'\u00eatre menac\u00e9 par un mouvement de vengeance qui n'est certainement pas une solution, je ne sais pas, qu'est -ce que le futur nous pr\u00e9sentera, mais ce sera beaucoup plus facile pour nous de pouvoir le faire en tant qu'iranien en ayant l'aide et le soutien des pays d\u00e9mocratiques et libres du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [96%] :\r\nReza Pahlavi, il y a un probl\u00e8me dont on parle pratiquement pas, en tout cas dans les m\u00e9dias occidentaux c'est la crise environnementale \u00e0 laquelle doit faire face l'Iran il y a de graves s\u00e9cheresses des probl\u00e8mes de d\u00e9forestation, quelle est l'ampleur et l'urgence de cette menace pour votre pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:38) [90%] :\r\nJe dois vous dire que c'est une inqui\u00e9tude pour moi- m\u00eame, plus que mon inqui\u00e9tude de l'avenir politique de mon pays, parce que si on n'a pas un pays pour commencer, on n'a rien \u00e0 reconstruire cette menace de s\u00e9cheresse, manque d'eau va devenir un cataclysme non g\u00e9rable dans quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 d'ici 20 ans peut-\u00eatre le tiers de notre population sera oblig\u00e9 de quitter leur lieu de vie parce qu'il y aura simplement plus assez d'eau, ce que vous allez pas pas venir en Europe est pas passer dans des pays voisins, il va avoir des guerres pour l'eau, pas seulement en Iran peut-\u00eatre dans toute cette r\u00e9gion et \u00e7a doit \u00eatre une question \u00e0 voir traiter en urgence, malheureusement le r\u00e9gime en place s'en fout carr\u00e9ment d'ailleurs, ils sont responsables en grande partie pour avoir compl\u00e8tement mal g\u00e9r\u00e9 la question de l'eau, par contre, nous avons des scientifiques aussi bien en Iran et \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine, il y a bien entendu une possibilit\u00e9 de trouver des des solutions r\u00e9elles, mais il faut le faire d\u00e8s maintenant et hors tant que ce r\u00e9gime est en place, je vois difficilement la question adress\u00e9e et c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te beaucoup, je suis extr\u00eamement concern\u00e9 par cela et je suis pas le seul, je suis je crois ce que beaucoup de nos compatriotes commencent \u00e0 comprendre la menace r\u00e9elle qui peut d\u00e9truire notre pays, une fois pour toujours et peut-\u00eatre des d\u00e9g\u00e2ts qui ne sera en plus r\u00e9cup\u00e9rable d'ici quelques ann\u00e9es, si on s'y mais pas d\u00e8s maintenant, le prince Reza Pahlavi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-184B2CE3-5F84-4DFC-964F-F82A2793F6C2", "internalArchiveId": "184B2CE3-5F84-4DFC-964F-F82A2793F6C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Comment les enfants sont-ils tol\u00e9r\u00e9s dans les restaurants?", "publicationDate": "2017-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LambelSy ; Ignacio Rodriguez, associ\u00e9-g\u00e9rant de l'\u00e9tablissement;Jean-Louis Foucqueteau, Directeur de la restauration au Lausanne Palace;Eric Widmer, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLa d\u00e9cision d'un restaurateur genevois qui a interdit les enfants de moins de quatre ans dans son \u00e9tablissement a fait couler beaucoup d'encre. Alors comment les enfants sont-ils tol\u00e9r\u00e9s au restaurant?\r\n\r\n* * Comment les enfants sont-ils tol\u00e9r\u00e9s dans les restaurants? 7h43 Eclairage\r\n7h43 sur la Premi\u00e8re... \r\nInterdire l'acc\u00e8s de son restaurant aux enfants de moins de 4 ans.. pour \u00e9viter le bruit et les d\u00e9sagr\u00e9ments.. \r\nLa d\u00e9marche d'un restaurateur genevois a fait coul\u00e9 beaucoup d'encre la semaine derni\u00e8re.. \r\nFace aux violentes r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux, il est revenu sur sa d\u00e9cision, par ailleurs ill\u00e9gale.. \r\nMais une question reste: Emmener ses enfants au restaurant.. est-ce bien raisonnable? Parois turbulents, bruyants.. ils pourraient d\u00e9ranger les autres clients... \r\nAlors comment les enfants sont-ils tol\u00e9r\u00e9s au resto? Faut-il des \u00e9tablissements uniquement pour eux? \r\nLe reportage de Camille Degott\r\n  1/2 - 2'33''  ((fin de parole 2'06... garder l'ambiance \u00e0 la fin pour avoir un tapis sous la relance de Romaine))\r\n(( A Lausanne, les \u00e9tablissement interrog\u00e9s l'affirment: les enfants sont les bienvenus chez eux. Prenons le caf\u00e9 des artisans: il est sur la liste du label ChicKids. Le label ind\u00e9pendant existe depuis d\u00e9but 2016. Il recense 17 \u00e9tablissements \u00e0 Lausanne et dans les environs et garantit un accueil aimable et des infrastructures adapt\u00e9es aux familles, comme un acc\u00e8s poussette et une table \u00e0 langer dans les toilettes. Et pour Ignacio Rodriguez, associ\u00e9-g\u00e9rant de l'\u00e9tablissement, c'est important d'\u00eatre accueillant pour les enfants et pour leurs parents.\r\n((IR 33'' Content d'avoir des enfants qui courent partout... c'est ausi le r\u00f4le des cafetiers d'accueillir cette client\u00e8le l\u00e0.))\r\nAutre ambiance, autre client\u00e8le au Lausanne Palace. Mais les enfants sont appr\u00e9ci\u00e9s... et tout est fait pour qu'ils restent tranquilles: set d'accueil, visite des cuisines et salles rien que pour eux avec dessins-anim\u00e9s. \r\nBien loin donc, des enfants qui courent autour des tables. Ici, choyer les petits permet de cr\u00e9er une tradition familiale. Jean-Louis Foucqueteau, Directeur de la restauration.\r\n((JLF 31'' Parce que les enfants c'est le futur ...On a envie d'y retourner. C'est important \u00e7a.))\r\nLes enfants au restaurant, c'est d'accord. mais pas n'importe comment. A chaque style et \u00e0 chaque \u00e2ge, son service adapt\u00e9.))\r\n***Pour les professionels de la restauration, le restaurant genevois  qui a voulu interdire l'acc\u00e8s \u00e0 des petits enfants reste une exception.  \r\nOn a demand\u00e9 un professeur de sociologie si notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e8re moins les enfants qu'auparavent... \r\nLa r\u00e9ponse d'Eric Widmer, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.. \r\n  2/2 - 1'21 ((Si trop long, possibilit\u00e9 de couper \u00e0 59 secondes, avant la relance))\r\nExtro: une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus compartiment\u00e9e... divis\u00e9e en fonction des \u00e2ges, c'\u00e9tait l'analyse du sociologue Eric Widmer, interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet.", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8932908", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Comment les enfants sont-ils tol\u00e9r\u00e9s dans les restaurants? / LME_2017-09-27T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.09.2017"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision d'un restaurateur genevois qui a interdit les enfants de moins de quatre ans dans son \u00e9tablissement a fait couler beaucoup d'encre. Alors comment les enfants sont-ils tol\u00e9r\u00e9s au restaurant? "], "variantIds": ["ece-8932908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T05:24:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec nous encore un moment, interdire l'acc\u00e8s de son restaurant aux enfants de moins de 4 ans pour \u00e9viter le bruit et les d\u00e9sagr\u00e9ments, la d\u00e9marche d'un restaurateur Genevois a fait couler beaucoup d'encre, la semaine derni\u00e8re face aux violentes r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux, d'ailleurs, il est revenu sur sa d\u00e9cision par ailleurs ill\u00e9gale mais une question reste emmener ses enfants, restaurant, est-ce bien raisonnable parfois turbulents bruyants, ils pourraient d\u00e9ranger les autres clients, alors comment les enfants sont -ils tol\u00e9r\u00e9s au resto Faut -il des \u00e9tablissements uniquement pour eux, le reportage de David Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\n\u00e0 Lausanne les \u00e9tablissement interrog\u00e9es l'affirment : les enfants sont les bienvenus chez eux, prenons le caf\u00e9 des artisans qui est sur la liste du Label qui ce Label ind\u00e9pendant existe depuis d\u00e9but 2016, il recense 17 \u00e9tablissements \u00e0 Lausanne et dans les environs et garantit un accueil aimable et des infrastructures adapt\u00e9es aux familles comme un acc\u00e8s poussette et une table \u00e0 langer dans les toilettes et pour Ignacio Rodriguez associ\u00e9-g\u00e9rant de l'\u00e9tablissement, c'est important d'\u00eatre accueillant pour les enfants et pour leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nOn a une petite carte pour enfants, on propose de plats et on fait aussi des petits desserts on pense aussi aux enfants et \u00e0 l'heure o\u00f9 et puis on a fr\u00f4l\u00e9 aussi \u00e0 tous les enfants, enfin je suis toujours content quand \u00e0 la au caf\u00e9 a autant les adultes qui papotent et qui boivent des coups, les enfants courent autour des tables, je trouve \u00e7a c'est plut\u00f4t sympa, on a beaucoup de gens de notre tournage des jeunes parents, voil\u00e0 pour toujours du plaisir retourner au bistrot, donc ils viennent avec les poussettes, les enfants et puis nous ben on s'organise pour pour les accueillir, donc on veut garder vos clients qui avec Yves quoi 20 ans et qui maintenant sont parents, des ann\u00e9es apr\u00e8s, absolument, c'est \u00e7a, la vie continue et c'est aussi le r\u00f4le des cafetiers d'accueillir cette client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [96%] :\r\nAutre ambiance autre client\u00e8le au Lausanne Palace mais les enfants sont appr\u00e9ci\u00e9s et tout est fait pour qu'ils restent tranquilles set d'accueil, visite des cuisines et salles rien que pour eux, avec dessins anim\u00e9s bien loin donc des enfants qui courent autour des tables ici choyer les petits permet de cr\u00e9er une tradition familiale Chambly Foucqueteau Directeur de la restauration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [86%] :\r\nLes enfants c'est le futur croit qu'un enfant il y a un bon souvenir d'un restaurant \u00e9tant \u00e9tant jeune Gaborit peut redemander et on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 ses parents, quand les parents demandent o\u00f9 est -ce que tu veux aller manger, s'ils ont eu un bel accueil heureuse, moi j'ai des choses qui leur convenait ici, ils vont demander \u00e0 comparant de revenir et apr\u00e8s plus tard, beaucoup plus tard, on peut voir en envie d'm\u00eame une fois qu'ils sont qui qui qui s'assume de geler l\u00e0 avec mes parents et on a envie d'y retourner, c'est important \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [92%] :\r\nLes enfants au restaurant, c'est d'accord, mais pas n'importe comment, \u00e0 chaque Style et \u00e0 chaque \u00e2ge, son service adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nAlors, on a aussi voulu savoir ce qu'on pensait un sociologue est -ce que notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e8re moins bien les enfants qu'auparavant, la r\u00e9ponse d'Eric Widmer, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [93%] :\r\nJe pense qu'on ne valorise pas moins les enfants qu'auparavant en fait toutes les c'est \u00e9tudes portant sur le sujet montrent que les Suisses aujourd'hui pensent que l'enfant est une dimension essentielle pour r\u00e9ussir sa vie familiale, ce qui change peut-\u00eatre, c'est la mise en place d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est largement structur\u00e9 autour de l'\u00e2ge et des \u00e9tapes du parcours de vie, \u00e7a veut dire que toute une s\u00e9rie d'institutions dont les restaurants dont vous parlez et les vacances sont structur\u00e9s, organis\u00e9s en fonction de l'\u00e2ge des personnes et puis, peut-\u00eatre m\u00eame plus pr\u00e9cis\u00e9ment en fonction de l'\u00e2ge de leurs enfants, \u00e7a facilite l'organisation des loisirs et donc \u00e7a rationalise, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la fois l'\u00e9conomie et la vie quotidienne des gens, \u00e7a concerne autant des adolescents qui ne voudrait pas avoir des trentenaires \u00e0 leur partis autres que des jeunes couples sans enfant qui veulent pouvoir organiser leurs vacances sans contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [99%] :\r\nOn a plus de peine \u00e0 vivre ensemble, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:54) [89%] :\r\nOn a plus de peine ou alors peut-\u00eatre que certains ont compris et les besoins, associ\u00e9s \u00e0 des \u00e2ges sp\u00e9cifique et d'une certaine mani\u00e8re exploite ses besoins \u00e0 des fins \u00e9conomiques et donc renforce ce mouvement de s\u00e9gr\u00e9gation par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [86%] :\r\nEric Widmer avec Sylvie Lambelet, Ad\u00e8le Torrance les enfants au restaurant, c'est pas leur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [87%] :\r\nSi, bien s\u00fbr, c'est leur place, il y a dessous, enfin moi j'ai ma fille elle a v\u00e9cu ses 4 premi\u00e8res ann\u00e9es avec moi de m'accompagner \u00e0 Berne pendant les sessions, donc il a beaucoup \u00e9t\u00e9 au restaurant, je pense qu'on doit, on doit pouvoir \u00eatre tol\u00e9rant et puis alors apr\u00e8s \u00e9videmment, \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 des parents et en jeu si il faut pas non plus laisser faire n'importe quoi, son enfant au restaurant comme partout ailleurs, mais je trouve dommage qu'on n'est plus du plaisir simplement avoir des gamins, il y a des pays o\u00f9 c'est beaucoup plus ouvert et on voit les un petit peu partout et tout le temps, alors moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t sympa am\u00e9ricaine moi je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [90%] :\r\nSurtout que ce restaurateur Genevois a d\u00fb plier de sous la pression des r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a d\u00e9montre une fois de plus, l'\u00e9norme pouvoir des, des, des r\u00e9seaux sociaux et je trouve tr\u00e8s franchement, monsieur, je suis pour la tol\u00e9rance, il y a quelque chose d'un petit peu malsain l\u00e0 dedans parce que, au fond, ce restaurateur et c'est sans restaurant alors d'accord, il y a peut-\u00eatre une peut-\u00eatre un flou juridique mais enfin voil\u00e0 il il change sa politique qui d\u00e9cr\u00e8te que son restaurant est r\u00e9serv\u00e9 aux adultes en fait pas un monstre pour autant \u00e7a me d\u00e9range un tout petit peu qu'qui soit fait lyncher sur Facebook. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-27T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 8900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qXbBWLgdU2gUBy6AHSRnkhXas63o"}]