[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=15975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1604534", "internalArchiveId": "AA1706604735", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-20T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8720393", "imageURL": "http://www.rts.ch/8720392.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: Morges-sous-Rire prend ses quartiers", "VD: deux jeunes architectes ont d\u00e9marr\u00e9 le chantier du campus de l'EHL", "GE: le canton a pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie concernant la vie nocturne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD/Coppet: le vote d'un projet de r\u00e9habilitation de la route cantonale bient\u00f4t soumis", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le festival durera six jours.", "A moins de 30 ans, ils ont remport\u00e9 ce concours.", "Elle vise \u00e0 planifier plut\u00f4t que r\u00e9guler.", "Un refus pourrait remettre en question un projet plus global."], "variantIds": ["ece-8607921", "ece-8608336", "ece-8608271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T06:10:12Z", "subTitles": ["19:00:07:12  19:00:19:03\r\n...\r\n\r\n19:00:19:05  19:00:23:04\r\n   -Les autorit\u00e9s genevoises\r\nveulent un changement d'approche\r\n\r\n19:00:23:06  19:00:25:10\r\n pour la vie nocturne du canton.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:28:08\r\n           L'objectif\r\n  est de mieux r\u00e9partir l'offre\r\n\r\n19:00:28:10  19:00:30:19\r\nentre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:00:31:01  19:00:36:01\r\nCoppet se d\u00e9chire autour d'un projet\r\nde r\u00e9am\u00e9nagement de la route Suisse.\r\n\r\n19:00:36:03  19:00:39:04\r\n      Pour les opposants,\r\n    le projet est trop cher.\r\n\r\n19:00:39:06  19:00:43:09\r\nPour les partisans, il s'inscrit\r\n  dans une vision plus globale\r\n\r\n19:00:43:11  19:00:47:10\r\n  de requalification de la route\r\ncantonale entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:47:15  19:00:50:20\r\n     -Il y aura des logements\r\n       pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:00:50:22  19:00:53:06\r\n Ces b\u00e2timents vont \u00eatre d\u00e9molis.\r\n\r\n19:00:53:08  19:00:58:08\r\n  D'autres vont \u00eatre construits \r\n  pour accueillir 800 \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:00:58:13  19:01:03:02\r\n-Nous irons sur le nouveau campus\r\nde l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne,\r\n\r\n19:01:03:04  19:01:04:22\r\n   dont le chantier a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:01:05:00  19:01:08:23\r\nDeux architectes de moins de 30 ans\r\n      ont gagn\u00e9 le concours.\r\n\r\n19:01:09:01  19:01:12:11\r\n       Leur vie a bascul\u00e9\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:01:16:11  19:01:18:22\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:01:19:00  19:01:21:11\r\n          Gen\u00e8ve annonce\r\n     un changement d'approche\r\n\r\n19:01:21:12  19:01:24:18\r\n    concernant la vie nocturne\r\n       et festive du canton\r\n\r\n19:01:24:20  19:01:27:14\r\n       qui vise \u00e0 planifier\r\n       au lieu de r\u00e9guler.\r\n\r\n19:01:27:16  19:01:32:06\r\nLes autorit\u00e9s veulent mieux r\u00e9partir\r\n   l'offre culturelle et festive\r\n\r\n19:01:32:08  19:01:34:16\r\n entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:01:35:09  19:01:40:03\r\n-Pour calmer la grogne populaire,\r\n   faites danser les peuples.\r\n\r\n19:01:40:05  19:01:44:00\r\n  Apr\u00e8s l'interdiction de fumer\r\n         dans les bars,\r\n\r\n19:01:44:02  19:01:48:00\r\n   le durcissement de la loi \r\n   sur les d\u00e9bits de boisson,\r\n\r\n19:01:48:02  19:01:52:03\r\n      les Genevois trouvent\r\n leur vie nocturne un peu terne.\r\n\r\n19:01:52:05  19:01:56:12\r\n Mais le Canton laisse entrevoir\r\n  des lendemains qui chantent.\r\n\r\n19:01:56:18  19:01:59:23\r\n-Sortir de l'id\u00e9e de l'interdiction\r\n\r\n19:02:00:01  19:02:03:04\r\n            pour aller\r\n    vers une politique publique\r\n\r\n19:02:03:06  19:02:08:01\r\n        qui vise \u00e0 trouver\r\n       des lieux nocturnes,\r\n\r\n19:02:08:03  19:02:11:14\r\n         des lieux festifs\r\n      et des lieux culturels.\r\n\r\n19:02:11:20  19:02:15:07\r\n -A Gen\u00e8ve, on est nostalgiques\r\n    de l'\u00e9poque des squats,\r\n\r\n19:02:15:09  19:02:17:20\r\n         p\u00e9riode b\u00e9nie\r\n    de la sc\u00e8ne alternative.\r\n\r\n19:02:17:22  19:02:20:08\r\nMais l'\u00e9volution du march\u00e9 foncier\r\n\r\n19:02:20:10  19:02:23:04\r\n        a enterr\u00e9 l'id\u00e9e\r\n     de les faire rena\u00eetre.\r\n\r\n19:02:23:10  19:02:26:21\r\n            -On n'a pas\r\n de terrains industriels d\u00e9laiss\u00e9s\r\n\r\n19:02:26:23  19:02:31:00\r\n    qui sont des lieux propices\r\n     \u00e0 l'\u00e9mergence culturelle.\r\n\r\n19:02:31:02  19:02:35:01\r\n            On n'a pas\r\n   de lieux abandonn\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:35:07  19:02:40:08\r\n-Pour d\u00e9nicher des espaces et pour \r\n\u00e9viter que la frustration ne monte,\r\n\r\n19:02:40:10  19:02:44:00\r\n le Canton veut mieux exploiter\r\n     ses b\u00e2timents dormants\r\n\r\n19:02:44:02  19:02:46:16\r\n    et favoriser la cr\u00e9ation\r\n       de nouveaux lieux.\r\n\r\n19:02:46:22  19:02:51:11\r\n-Si l'Etat de Gen\u00e8ve ne planifie pas\r\n l'emplacement des lieux nocturnes,\r\n\r\n19:02:51:12  19:02:53:14\r\n         ils vont se faire\r\n        de mani\u00e8re sauvage.\r\n\r\n19:02:53:20  19:02:58:08\r\n -Le gouvernement veut \u00e9viter que\r\ndes lieux n'\u00e9mergent spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:02:58:10  19:03:02:04\r\n   Leur concentration implique\r\n   des conflits de voisinage.\r\n\r\n19:03:02:10  19:03:07:15\r\n-L'id\u00e9e est de pouvoir r\u00e9pondre en \r\n\u00e9vitant ces questions de nuisances.\r\n\r\n19:03:07:17  19:03:10:05\r\n  En essayant aussi de d\u00e9centrer,\r\n\r\n19:03:10:07  19:03:14:05\r\n       car beaucoup de lieux\r\n     sont au coeur de la cit\u00e9.\r\n\r\n19:03:14:07  19:03:16:11\r\n  Il faut aussi aller en dehors.\r\n\r\n19:03:16:17  19:03:19:06\r\n-Pour mettre en place sa strat\u00e9gie,\r\n\r\n19:03:19:08  19:03:22:12\r\n     le Canton a fait appel\r\n   \u00e0 un cabinet d'urbanistes.\r\n\r\n19:03:22:14  19:03:26:07\r\nPour mettre le plan \u00e0 ex\u00e9cution,\r\n     les conseillers d'Etat\r\n\r\n19:03:26:09  19:03:29:20\r\n esp\u00e8rent accueillir des projets\r\n   concrets de la population.\r\n\r\n19:03:30:09  19:03:33:16\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n     les habitants de Coppet\r\n\r\n19:03:33:18  19:03:37:14\r\n    se prononceront le 25 juin\r\n  sur un projet de r\u00e9habilitation\r\n\r\n19:03:37:16  19:03:39:05\r\n      de la route cantonale.\r\n\r\n19:03:39:07  19:03:44:08\r\n    Un refus pourrait remettre\r\n en question un projet plus global\r\n\r\n19:03:44:10  19:03:49:04\r\n     de r\u00e9am\u00e9nagement de l'axe\r\n       entre Nyon et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:50:01  19:03:54:11\r\n  -11'500 v\u00e9hicules empruntent\r\n    cette route chaque jour,\r\n\r\n19:03:54:12  19:03:57:22\r\n         l'axe principal\r\n      entre Nyon et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:58:00  19:04:01:10\r\n         Un projet vise\r\n    \u00e0 s\u00e9curiser et d\u00e9limiter\r\n\r\n19:04:01:11  19:04:05:22\r\n    les voies entre pi\u00e9tons,\r\n  cyclistes et automobilistes.\r\n\r\n19:04:06:00  19:04:11:02\r\nLes modifications de deux tron\u00e7ons\r\nco\u00fbteraient 1,3 mio \u00e0 la Commune.\r\n\r\n19:04:11:04  19:04:13:11\r\n C'est trop, estime un opposant.\r\n\r\n19:04:13:16  19:04:16:09\r\n    -Les montants sont \u00e9normes.\r\n\r\n19:04:16:11  19:04:18:08\r\n          Il faut revenir\r\n\r\n19:04:18:10  19:04:23:17\r\n   avec un projet plus modeste,\r\n  qui pr\u00e9voit le strict minimum.\r\n\r\n19:04:24:00  19:04:26:18\r\n-Le d\u00e9bat est anim\u00e9 dans la commune.\r\n\r\n19:04:26:20  19:04:28:20\r\n  Le syndic d\u00e9fend ces travaux\r\n\r\n19:04:28:22  19:04:32:06\r\n inscrits dans un projet global\r\n       de r\u00e9habilitation\r\n\r\n19:04:32:08  19:04:36:03\r\n      de la route Suisse,\r\n   avec subventions \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:04:36:09  19:04:40:07\r\n    -On doit refaire la route,\r\n       en raison du bruit.\r\n\r\n19:04:40:09  19:04:44:17\r\n   Soit on la refait de mani\u00e8re\r\n importante avec des subventions,\r\n\r\n19:04:44:19  19:04:49:10\r\n      soit de mani\u00e8re simple\r\n        sans subventions.\r\n\r\n19:04:49:16  19:04:52:08\r\n-Ce projet permettrait de poursuivre\r\n\r\n19:04:52:10  19:04:56:23\r\n  la requalification de la route\r\ncantonale entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:57:01  19:05:02:04\r\nObjectif: cr\u00e9er un trajet continu\r\n   pour les mobilit\u00e9s douces.\r\n\r\n19:05:02:11  19:05:05:07\r\n   -C'est un souci de coh\u00e9rence.\r\n\r\n19:05:05:09  19:05:09:11\r\nOn est ici devant les hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:05:09:12  19:05:13:00\r\n        Ce tron\u00e7on a subi\r\n      cette requalification.\r\n\r\n19:05:13:02  19:05:18:09\r\nOn ne peut pas avoir des am\u00e9nagements\r\n      pour les mobilit\u00e9s douces\r\n\r\n19:05:18:10  19:05:21:15\r\n      qui s'interrompraient.\r\n\r\n19:05:21:22  19:05:25:06\r\n     -La conseill\u00e8re d'Etat\r\n    Nuria Gorrite le disait:\r\n\r\n19:05:25:08  19:05:30:11\r\n  \"Si Coppet refuse, l'ensemble\r\ndu projet finirait \u00e0 la poubelle.\"\r\n\r\n19:05:30:12  19:05:33:19\r\n    Il faudrait le reprendre\r\n       de fond en comble.\r\n\r\n19:05:34:06  19:05:40:07\r\n-Voici autres temps forts de ce mardi\r\n     20 juin en Suisse romande.\r\n\r\n19:05:41:04  19:05:46:16\r\n          -M\u00e9t\u00e9oSuisse\r\n   lance une alerte canicule.\r\n\r\n19:05:46:18  19:05:50:11\r\n        Les temp\u00e9ratures\r\n     ont d\u00e9pass\u00e9 30 degr\u00e9s,\r\n\r\n19:05:50:13  19:05:53:16\r\n      avec des pointes \u00e0 35\r\n       selon les r\u00e9gions.\r\n\r\n19:05:53:18  19:05:56:21\r\n          La situation\r\n devrait durer jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n\r\n19:05:56:23  19:06:00:12\r\n    Les m\u00e9decins conseillent\r\n  de se prot\u00e9ger de la chaleur\r\n\r\n19:06:00:14  19:06:02:19\r\n et de boire suffisamment d'eau.\r\n\r\n19:06:02:21  19:06:07:12\r\nCe mois de juin pourrait \u00eatre l'un\r\ndes plus chauds mesur\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:06:07:14  19:06:10:20\r\n  depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s,\r\n      soit depuis 150 ans.\r\n\r\n19:06:11:02  19:06:14:14\r\n    -La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n  remise en question \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:06:14:16  19:06:17:05\r\n        Ces dispositions\r\n     mises en place en 2012\r\n\r\n19:06:17:07  19:06:20:18\r\n doivent favoriser les ch\u00f4meurs\r\n       r\u00e9sidant en Suisse\r\n\r\n19:06:20:20  19:06:22:17\r\n  par rapport aux frontaliers.\r\n\r\n19:06:22:19  19:06:26:21\r\n Les syndicats et le Groupement \r\n transfrontalier les combattent.\r\n\r\n19:06:26:23  19:06:29:14\r\n Selon eux, m\u00eame si les ch\u00f4meurs\r\n         sont indemnis\u00e9s\r\n\r\n19:06:29:16  19:06:32:17\r\n   par leur pays de r\u00e9sidence,\r\n    ils devraient b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:06:32:19  19:06:35:09\r\n        des m\u00eames mesures\r\n    pour retrouver un emploi.\r\n\r\n19:06:35:14  19:06:39:18\r\n  -Les frontaliers ont le droit\r\nde s'inscrire dans les listes ORP.\r\n\r\n19:06:39:20  19:06:43:17\r\n      Donc ils ont le droit\r\n  \u00e0 des mesures d'accompagnement\r\n\r\n19:06:43:19  19:06:48:11\r\net restent int\u00e9gr\u00e9s dans le march\u00e9\r\n du travail dont ils sont issus.\r\n\r\n19:06:48:17  19:06:52:10\r\n    -Pour le Conseil d'Etat,\r\n  les r\u00e9sidents doivent garder\r\n\r\n19:06:52:11  19:06:55:14\r\n          un avantage:\r\n leurs dossiers seront transmis\r\n\r\n19:06:55:16  19:06:59:10\r\n   aux services \u00e0 la recherche\r\n    d'un employ\u00e9 en priorit\u00e9.\r\n\r\n19:06:59:15  19:07:02:11\r\n -Une affaire sordide est jug\u00e9e\r\n\r\n19:07:02:13  19:07:06:04\r\ndepuis ce matin au Tribunal criminel\r\n       de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:07:06:06  19:07:08:21\r\n     Celle du mari meurtrier\r\n       pr\u00e9sum\u00e9 de Latifa,\r\n\r\n19:07:08:23  19:07:12:17\r\ncette jeune femme retrouv\u00e9e morte\r\n     dans une for\u00eat en 2015.\r\n\r\n19:07:12:19  19:07:17:05\r\nL'avocat de la famille de la victime\r\n  r\u00e9clame une sanction exemplaire\r\n\r\n19:07:17:07  19:07:19:14\r\npour qu'elle puisse faire le deuil.\r\n\r\n19:07:19:20  19:07:22:13\r\n      -L'attente a \u00e9t\u00e9 longue\r\n          et douloureuse.\r\n\r\n19:07:22:15  19:07:26:11\r\n  Le pr\u00e9venu n'a jamais confirm\u00e9\r\n            ses aveux.\r\n\r\n19:07:26:17  19:07:31:16\r\n-Ce matin, le procureur a requis une\r\n peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n19:07:31:18  19:07:35:19\r\n  Le verdict sera rendu demain.\r\n\r\n19:07:36:07  19:07:41:04\r\n-Sans doute le moment le plus anim\u00e9\r\n de cet apr\u00e8s-midi parlementaire,\r\n\r\n19:07:41:06  19:07:44:02\r\n      sold\u00e9 par une d\u00e9faite\r\n      pour le gouvernement.\r\n\r\n19:07:44:04  19:07:47:06\r\n      L'Etat devra prendre\r\n   \u00e0 sa charge tous les frais\r\n\r\n19:07:47:08  19:07:50:06\r\n    lorsqu'un \u00e9l\u00e8ve changera\r\n     de cycle d'orientation\r\n\r\n19:07:50:08  19:07:54:11\r\n  en raison de sa langue, ou pour\r\nsuivre un cursus d'art ou de sport.\r\n\r\n19:07:54:12  19:07:56:15\r\nLes communes ne devront plus payer,\r\n\r\n19:07:56:17  19:07:59:07\r\n      au grand soulagement \r\n      d'Antoinette de Weck.\r\n\r\n19:07:59:12  19:08:01:19\r\n-Le Canton favorise le bilinguisme.\r\n\r\n19:08:01:21  19:08:05:21\r\n   Ce qui me g\u00eane, c'est qu'on \r\n   nous impose des changements.\r\n\r\n19:08:05:23  19:08:09:01\r\nLes communes ne sont pas entendues.\r\n\r\n19:08:09:07  19:08:12:15\r\n   -Ces frais repr\u00e9senteraient\r\n         120'000 francs.\r\n\r\n19:08:16:19  19:08:21:20\r\n-Ils ont moins de 30 ans et g\u00e8rent\r\n un chantier de 200 mios de frs.\r\n\r\n19:08:21:22  19:08:24:20\r\nDeux architectes, dipl\u00f4m\u00e9s en 2013,\r\n\r\n19:08:24:22  19:08:28:17\r\n  ont con\u00e7u le projet de nouveau\r\n   campus de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n19:08:28:19  19:08:32:05\r\n      Ils n'imaginaient pas \r\n      remporter le concours.\r\n\r\n19:08:32:07  19:08:37:21\r\n   Un challenge pour ces jeunes,\r\n  dont la vie a chang\u00e9 d'un coup.\r\n\r\n19:08:38:17  19:08:41:20\r\n-Apr\u00e8s quatre ans de pr\u00e9paration,\r\n\r\n19:08:41:22  19:08:45:05\r\n   le chantier du futur campus\r\n           a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n19:08:45:07  19:08:50:11\r\n    Une \u00e9tape importante pour\r\nS.Passos dos Santos et J.Irigoyen.\r\n\r\n19:08:50:17  19:08:56:18\r\n   -Aujourd'hui, on rentre par l\u00e0,\r\net dans le futur, on rentrera par l\u00e0.\r\n\r\n19:08:56:20  19:09:00:11\r\n      Il y aura des logements\r\n        pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:09:00:13  19:09:04:01\r\n      Les b\u00e2timents existants\r\n          seront d\u00e9molis,\r\n\r\n19:09:04:03  19:09:09:12\r\n     et de nouveaux b\u00e2timents\r\n  seront construits tout le long.\r\n\r\n19:09:09:19  19:09:13:05\r\n       -C'est une des \u00e9tapes\r\n       les plus importantes.\r\n\r\n19:09:13:07  19:09:17:22\r\n     Tout le travail en amont\r\n  se concr\u00e9tise dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:09:18:00  19:09:23:18\r\n       Ca devient important\r\npour le futur de cette institution.\r\n\r\n19:09:24:06  19:09:27:07\r\n  -On aura un magnifique parvis.\r\n\r\n19:09:27:09  19:09:34:06\r\n       A gauche, un verger,\r\n \u00e0 droite, des espaces de d\u00e9tente.\r\n\r\n19:09:34:12  19:09:37:06\r\n        -Voil\u00e0 leur b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:09:37:12  19:09:40:03\r\n -On pourra passer sous la ferme.\r\n\r\n19:09:40:05  19:09:41:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:09:41:11  19:09:44:00\r\n   -Pour vous, c'est un symbole.\r\n\r\n19:09:44:02  19:09:46:13\r\n  -On a tous fait quelque chose.\r\n\r\n19:09:46:15  19:09:50:10\r\n    On a fait les petits d\u00e9j' !\r\n\r\n19:09:50:17  19:09:54:01\r\n     -Que de chemin parcouru\r\n      pour les architectes.\r\n\r\n19:09:54:03  19:09:57:15\r\n   En 2013, encore \u00e9tudiants,\r\n         ils remportent\r\n\r\n19:09:57:17  19:10:01:05\r\n    le concours international\r\n       lanc\u00e9 par l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:10:01:07  19:10:03:12\r\n   Ils d\u00e9m\u00e9nagent \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:10:03:14  19:10:07:22\r\n    Premi\u00e8re \u00e9tape: six mois\r\n d'immersion avec les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:10:08:04  19:10:11:08\r\n          -On a compris\r\n     l'esprit de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:10:11:10  19:10:15:06\r\n      On travaille beaucoup,\r\n    mais il y a la f\u00eate aussi.\r\n\r\n19:10:15:09  19:10:17:05\r\n     C'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:10:17:07  19:10:22:02\r\n        Apr\u00e8s, on a essay\u00e9\r\n  de reprendre tous ces \u00e9l\u00e9ments,\r\n\r\n19:10:22:04  19:10:31:13\r\n ces valeurs de rigueur, excellence,\r\nmais aussi cette partie tr\u00e8s vivante.\r\n\r\n19:10:32:06  19:10:35:03\r\n-Ils ont dessin\u00e9 le futur campus\r\n\r\n19:10:35:05  19:10:39:00\r\nen collaboration avec des ing\u00e9nieurs\r\n        et des sociologues.\r\n\r\n19:10:39:02  19:10:42:16\r\n Un projet au budget cons\u00e9quent:\r\n        plus de 200 mios.\r\n\r\n19:10:42:18  19:10:47:15\r\n Sacr\u00e9 d\u00e9fi pour un premier job\r\net un changement de vie radical.\r\n\r\n19:10:47:22  19:10:53:14\r\n-Au d\u00e9but, on n'imaginait pas du tout\r\n       avoir un prix comme \u00e7a.\r\n\r\n19:10:53:16  19:10:58:00\r\n     On a donn\u00e9 de notre vie,\r\n         de nos \u00e9motions.\r\n\r\n19:10:58:02  19:11:04:08\r\n   Mais aussi le pays et l'\u00e9cole\r\n    nous ont donn\u00e9 une langue,\r\n\r\n19:11:04:10  19:11:09:10\r\n        de tr\u00e8s bons amis,\r\n    j'ai appris \u00e0 faire du ski.\r\n\r\n19:11:09:18  19:11:14:21\r\n   -C'est une super opportunit\u00e9\r\n d'avoir tout de suite un travail.\r\n\r\n19:11:14:23  19:11:18:23\r\n    C'est rare, dans le domaine\r\n        de l'architecture.\r\n\r\n19:11:19:01  19:11:22:11\r\nOn est jeunes, on y va, on essaie !\r\n\r\n19:11:22:12  19:11:27:01\r\n      On avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9,\r\n   on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le projet.\r\n\r\n19:11:27:03  19:11:31:18\r\nC'\u00e9tait une belle transition entre\r\nl'\u00e9cole et la vie professionnelle.\r\n\r\n19:11:32:01  19:11:35:10\r\n -Un campus pour les \u00e9tudiants,\r\n       par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:11:35:11  19:11:39:04\r\n      La devise de l'\u00e9cole\r\n  incarn\u00e9e par ces architectes.\r\n\r\n19:11:39:06  19:11:46:11\r\nIls sont au coeur de la r\u00e9volution\r\n qui changera cet \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:11:47:10  19:11:51:08\r\n   -Le festival Morges-sous-rire\r\n         f\u00eate ses 29 ans.\r\n\r\n19:11:51:10  19:11:57:16\r\nIl a pris ses quartiers sur 3 sc\u00e8nes,\r\n    et pour 6 jours de festival.\r\n\r\n19:11:57:18  19:12:03:14\r\n          Rafa\u00ebl Poncioni\r\n nous fait d\u00e9couvrir le programme.\r\n\r\n19:12:04:16  19:12:09:08\r\n   -Vous faites peut-\u00eatre partie\r\ndes 15'000 spectateurs qui viendront\r\n\r\n19:12:09:10  19:12:12:19\r\n \u00e0 Morges-sous-rire, le plus grand\r\n  festival d'humour de Romandie.\r\n\r\n19:12:12:21  19:12:17:14\r\n -D\u00e9sol\u00e9 de d\u00e9ranger, en fait, je \r\nregarde souvent \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:12:17:16  19:12:19:19\r\n         Moi, c'est Noman.\r\n\r\n19:12:19:21  19:12:22:15\r\n    -Un humoriste un peu connu.\r\n\r\n19:12:22:17  19:12:26:23\r\n     -C'est \u00e7a, et simplement,\r\n         je kiffe la RTS.\r\n\r\n19:12:27:01  19:12:30:16\r\n        Donc venez ce soir,\r\n       je suis en spectacle.\r\n\r\n19:12:30:18  19:12:33:02\r\n         -Bon spectacle !\r\n\r\n19:12:33:04  19:12:34:21\r\n         -Merci, Rafa\u00ebl !\r\n\r\n19:12:34:23  19:12:37:05\r\n             -Bye bye.\r\n\r\n19:12:37:07  19:12:40:11\r\n C'est ce soir, Morges-sous-rire.\r\n\r\n19:12:41:05  19:12:44:09\r\nA l'int\u00e9rieur du th\u00e9\u00e2tre Beausobre,\r\n\r\n19:12:44:11  19:12:48:00\r\n       la salle principale\r\n accueillera les grands artistes.\r\n\r\n19:12:48:02  19:12:50:13\r\nPour en parler, voici sa directrice.\r\n\r\n19:12:50:15  19:12:57:04\r\nQu'est-ce qu'il ne faut pas rater ?\r\n\r\n19:12:57:06  19:12:59:14\r\n     -Si je dois en citer un,\r\n\r\n19:12:59:16  19:13:03:08\r\n     je dirais Rachid Badouri,\r\n       un artiste qu\u00e9b\u00e9cois\r\n\r\n19:13:03:10  19:13:08:08\r\n  qui n'est jamais venu en Suisse\r\n    avec un spectacle complet.\r\n\r\n19:13:08:10  19:13:14:06\r\n   C'est un showman, il danse, \r\n   il chante, un vrai bonheur !\r\n\r\n19:13:14:08  19:13:18:11\r\n        -L'ann\u00e9e prochaine,\r\n   c'est les 30 ans du festival.\r\n\r\n19:13:18:13  19:13:23:13\r\n  Cette ann\u00e9e, vous avez d\u00e9cid\u00e9 \r\n  de faire une cure de jeunesse.\r\n\r\n19:13:23:15  19:13:27:03\r\n    Beaucoup de jeunes talents\r\n        seront sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:13:27:05  19:13:30:23\r\n-C'est un hasard de programmation,\r\n        pas un r\u00e9el choix.\r\n\r\n19:13:31:01  19:13:32:10\r\n         Mais \u00e7a me ravit.\r\n\r\n19:13:32:11  19:13:37:11\r\n      On a Micha\u00ebl Gregorio,\r\nRachid Badouri, Baptiste Lecaplain,\r\n\r\n19:13:37:12  19:13:40:21\r\nClaudia Tagbo, Olivier de Benoist,\r\n\r\n19:13:40:23  19:13:44:14\r\n       une jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n  qui remplit de grandes salles.\r\n\r\n19:13:44:16  19:13:46:15\r\n     -Le public est r\u00e9ceptif ?\r\n\r\n19:13:46:17  19:13:48:10\r\n       -Oui, on est content.\r\n\r\n19:13:48:11  19:13:50:16\r\n     Le public me fait plaisir\r\n\r\n19:13:50:18  19:13:55:04\r\n    parce qu'il vient d\u00e9couvrir\r\n     des choses moins connues\r\n\r\n19:13:55:06  19:13:58:01\r\n   dans des salles plus petites;\r\n        on a trois sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:13:58:03  19:14:02:06\r\n  -Vous avez des sc\u00e8nes ouvertes\r\n  pour les tout jeunes talents.\r\n\r\n19:14:02:08  19:14:04:11\r\n   -Oui, on pr\u00e9sente des stars,\r\n\r\n19:14:04:13  19:14:09:07\r\n   mais on donne aussi une chance\r\naux artistes moins connus d'\u00eatre vus.\r\n\r\n19:14:09:09  19:14:11:07\r\n  On organise, pour les Suisses,\r\n\r\n19:14:11:09  19:14:14:02\r\n        une sc\u00e8ne ouverte\r\n   o\u00f9 ils viennent en concours.\r\n\r\n19:14:14:04  19:14:16:15\r\n         Le gagnant part\r\ndans cinq festivals internationaux\r\n\r\n19:14:16:17  19:14:18:14\r\n o\u00f9 ils sont rep\u00e9r\u00e9s, programm\u00e9s.\r\n\r\n19:14:18:16  19:14:22:01\r\n        -On est all\u00e9s voir\r\n  ce qui se passait sur la Toile.\r\n\r\n19:14:22:03  19:14:26:08\r\n         Yoann Provenzano\r\n    sera au chapiteau ce soir.\r\n\r\n19:14:26:10  19:14:29:04\r\n Il a fait son succ\u00e8s sur le Net.\r\n\r\n19:14:29:06  19:14:34:02\r\n    Il fait pas mal d'accents.\r\n\r\n19:14:34:09  19:14:37:18\r\n -Salut \u00e0 toi, je m'appelle Yoann.\r\n\r\n19:14:37:20  19:14:41:21\r\n      Je vais faire quelques\r\n   imitations d'accents, voil\u00e0.\r\n\r\n19:14:41:23  19:14:46:23\r\n   La vie, c'est pas tout rose.\r\n\r\n19:14:47:01  19:14:51:02\r\n      Des fois y a des hauts,\r\n       des fois y a des bas.\r\n\r\n19:14:51:04  19:14:54:15\r\n     Le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:14:54:17  19:15:00:13\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 actuelle est influenc\u00e9e\r\npar des stars comme Justin Bieber.\r\n\r\n19:15:00:15  19:15:05:15\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n  c'est pas du tout l'aspirateur.\r\n\r\n19:15:05:17  19:15:12:01\r\n   C'est la personne qui aspire\r\n       qui est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:15:12:03  19:15:14:14\r\n           Grognements\r\n\r\n19:15:14:16  19:15:20:07\r\n            Au revoir !\r\n\r\n19:15:20:09  19:15:23:13\r\n   -On vous retrouve sur sc\u00e8ne,\r\n        Yoann Provenzano.\r\n\r\n19:15:23:15  19:15:24:21\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:15:24:23  19:15:29:03\r\n -Qu'est-ce que \u00e7a fait de passer\r\n     de la Toile \u00e0 la sc\u00e8ne ?\r\n\r\n19:15:29:05  19:15:32:16\r\n        Ca fait depuis 2012\r\n   que vous vous baladez un peu.\r\n\r\n19:15:32:18  19:15:36:04\r\n      -C'est cool, on propose\r\n    quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:15:36:06  19:15:39:19\r\n      On rencontre les gens\r\n   et on les fait rire en live.\r\n\r\n19:15:39:21  19:15:41:17\r\n     -Les \"likes\" sont r\u00e9els.\r\n\r\n19:15:41:19  19:15:44:01\r\n -C'est \u00e7a, et ils sont bruyants.\r\n\r\n19:15:44:03  19:15:45:18\r\n     De la musique retentit\r\n\r\n19:15:45:20  19:15:49:16\r\n    -Il y a m\u00eame de la musique,\r\n   on est en pleine pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:15:49:18  19:15:51:20\r\n Qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:15:51:22  19:15:54:19\r\n          entre une vid\u00e9o\r\n    et un spectacle plus long ?\r\n\r\n19:15:54:21  19:15:59:19\r\n  -Le spectacle ne permet pas les\r\nm\u00eames choses, avec le montage, etc.\r\n\r\n19:15:59:21  19:16:03:23\r\n    Donc j'essaie de rendre vie\r\n      \u00e0 tous ces personnages\r\n\r\n19:16:04:01  19:16:07:00\r\n      et de les mettre en 3D.\r\n\r\n19:16:07:02  19:16:10:13\r\n-Vous utilisez les objets modernes.\r\n\r\n19:16:10:15  19:16:12:21\r\n    -Ca, c'est unhand spinner.\r\n\r\n19:16:12:23  19:16:14:13\r\n     -Tous les jeunes ont \u00e7a.\r\n\r\n19:16:14:15  19:16:16:18\r\n        Vous l'avez adapt\u00e9\r\n       \u00e0 la sauce vaudoise.\r\n\r\n19:16:16:20  19:16:18:21\r\n-Oui, c'est lehand spinar(=pinard).\r\n\r\n19:16:18:23  19:16:21:00\r\n      Avec l'accent vaudois\r\n            Allez, go !\r\n\r\n19:16:21:02  19:16:21:17\r\n           -On regarde.\r\n\r\n19:16:21:19  19:16:22:16\r\n             -Salut !\r\n\r\n19:16:22:18  19:16:24:18\r\n Vous avez vu ces nouveaux trucs ?\r\n\r\n19:16:24:20  19:16:26:12\r\n        Leshand spinners !\r\n\r\n19:16:26:14  19:16:29:17\r\n      Tu fous dans les mains\r\n       et tu fais tourner.\r\n\r\n19:16:29:19  19:16:32:07\r\n     Moi, le truc qui tourne,\r\n          c'est ma t\u00eate.\r\n\r\n19:16:32:09  19:16:36:04\r\n      D'ailleurs, moi aussi, \r\n      j'ai monhand spinner !\r\n\r\n19:16:36:06  19:16:38:17\r\n            Hop ! Hop !\r\n\r\n19:16:40:05  19:16:43:01\r\nCa fait pas tourner que les mains !\r\n\r\n19:16:43:03  19:16:46:09\r\n  J'ai appel\u00e9 \u00e7a lehand spinar !\r\n\r\n19:16:46:11  19:16:48:12\r\n           Allez, hop !\r\n\r\n19:16:48:14  19:16:52:06\r\nA la fin, tout tourne, sauf la main !\r\n\r\n19:16:52:08  19:16:55:18\r\n    Hand spinarau carnotz',\r\n   hand spinaraux chiottes !\r\n\r\n19:16:55:20  19:16:58:14\r\nC'est pas fabriqu\u00e9 par des Chinois !\r\n\r\n19:16:58:16  19:17:01:05\r\n          Hand spinar,\r\n     c'est jamais trop tard !\r\n\r\n19:17:01:07  19:17:05:19\r\n           Oubliez pas,\r\n    toujours avec mod\u00e9ration !\r\n\r\n19:17:06:02  19:17:10:15\r\n    -Il y a plusieurs accents,\r\n      vous en faites plein.\r\n\r\n19:17:10:17  19:17:14:04\r\nComment \u00e7a se passe dans votre t\u00eate ?\r\n\r\n19:17:14:06  19:17:18:14\r\n  -Mon esprit est en colocation \r\n avec plein d'autres personnages.\r\n\r\n19:17:18:16  19:17:21:14\r\n       J'essaie de composer \r\n       et de vivre ensemble.\r\n\r\n19:17:21:16  19:17:23:09\r\n     -\"Seul(s) dans ma t\u00eate\".\r\n\r\n19:17:23:11  19:17:26:06\r\n         -Mes personnages\r\n     sont seuls mais ensemble.\r\n\r\n19:17:26:08  19:17:30:02\r\n         -Comment on fait\r\n pour faire vivre un personnage ?\r\n\r\n19:17:30:04  19:17:35:05\r\nQu'est-ce qui fait que le personnage\r\n  a cette petite touche en plus ?\r\n\r\n19:17:35:07  19:17:37:11\r\n -L'important, c'est de lui donner\r\n\r\n19:17:37:13  19:17:41:08\r\n    de la substance, des traits\r\n   de caract\u00e8re reconnaissables.\r\n\r\n19:17:41:10  19:17:43:09\r\n  Faire des types de personnages.\r\n\r\n19:17:43:11  19:17:45:06\r\n   -Un fan, il serait comment ?\r\n\r\n19:17:45:08  19:17:50:05\r\n    -\"Ah Yoann, j'aime trop ce\r\nque tu fais, continue les vid\u00e9os !\"\r\n\r\n19:17:50:07  19:17:54:21\r\n       On me dit souvent \u00e7a.\r\n\r\n19:17:54:23  19:17:59:02\r\n       Une fois, on m'a dit:\r\n      \"Tu me troues le cul !\"\r\n\r\n19:17:59:04  19:18:03:10\r\n        -C'est quand m\u00eame \r\n       des termes un peu...\r\n\r\n19:18:03:11  19:18:06:17\r\n   Merci, bon spectacle ce soir.\r\n\r\n19:18:06:19  19:18:09:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:18:09:20  19:18:13:05\r\n-On retrouve vos dates de spectacle\r\n sur un r\u00e9seau social bien connu.\r\n\r\n19:18:13:07  19:18:13:20\r\n       Et Morges-sous-rire, \r\n       c'est jusqu'\u00e0 samedi.\r\n\r\n19:18:13:22  19:18:15:07\r\n          Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n19:18:15:23  19:18:19:04\r\n-Demain, le projet de table d'h\u00f4te\r\n         de Pro Senectute\r\n\r\n19:18:19:06  19:18:21:02\r\n dans le Jura et le Jura bernois.\r\n\r\n19:18:21:04  19:18:23:20\r\n    Des b\u00e9n\u00e9voles accueillent \r\n   des personnes \u00e2g\u00e9es chez eux\r\n\r\n19:18:23:22  19:18:26:15\r\n      autour d'un bon repas.\r\n\r\n19:18:26:17  19:18:30:19\r\n Pour les remercier, Pro Senectute\r\n leur a offert un cours de cuisine\r\n\r\n19:18:30:21  19:18:33:12\r\n   chez le chef Georges Wenger,\r\n           au Noirmont.\r\n\r\n19:18:33:14  19:18:35:09\r\n   Reportage \u00e0 d\u00e9guster demain.\r\n\r\n19:18:36:01  19:18:40:09\r\n   Ce soir dans le \"19h30\", un\r\ndjihadiste pr\u00e9sum\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:18:40:11  19:18:43:12\r\n       Ce chauffeur de taxi\r\n  aurait servi d'agent recruteur.\r\n\r\n19:18:43:14  19:18:47:21\r\n On vous donne rendez-vous demain\r\n soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:18:47:23  19:18:50:04\r\n     Belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:18:50:06  19:18:55:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, Y.Methenitis, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031816\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:12) [82%] : \r\nBisous, tout mouill\u00e9, voil\u00e0 tout mouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:15 > 0:00:18) [79%] : \r\nSi on colle qui me fait un peu je mire mais c'est parce que Thich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:18 > 0:00:29) [66%] : \r\nIl a us\u00e9 Jean passer en fait ton face \u00e0 qui passe ultra- qui cherchent parfois les cours, j'ai pas le choix : ouais, c'est mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:00:38 > 0:00:41) [75%] : \r\n\u00e0 arrives m\u00eame mettre la 5 Titi jusque je vois comment \u00e7a fait, cette plaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:45 > 0:00:47) [95%] : \r\n\u00e7a va, c'est pas dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:48 > 0:00:50) [92%] : \r\nVous voyez quelque chose ou \u00e7a vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:51 > 0:01:00) [60%] : \r\nLe serait frustre OK qui peuvent et \u00e0 ce qu'elle est ce elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:00 > 0:01:09) [78%] : \r\nOui, oui, oui et alors oui gueuler d'fantastique et \u00e0 ses 60 azt\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:48 > 0:02:16) [92%] : \r\nMais non plus r\u00e9gul\u00e9s, mais les autorit\u00e9s genevoises veulent un changement d'approche pour la vie nocturne et festive du canton, l'objectif est de mieux r\u00e9partir l'offre entre le Centre et la p\u00e9riph\u00e9rie le d\u00e9tail dans ce journal, Cop\u00e9 se d\u00e9chire autour d'un projet de r\u00e9am\u00e9nagement de la route suisse tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, les habitants se prononceront le 25 juin prochain pour les opposants, le projet trop cher pour les partisans, il s'inscrit dans une vision plus globale de requalification de la route cantonale entre Lausanne et jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:17 > 0:02:29) [87%] : \r\nEt il aura beaucoup de b\u00e2timents de logement pour les \u00e9tudiants aujourd'hui, on a ce b\u00e2timent-l\u00e0 qui vont \u00eatre d\u00e9molis et de nouveaux b\u00e2timents vont \u00eatre construits tous les noms pour accueillir plus de 801 Cl\u00e9lia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:29 > 0:02:43) [95%] : \r\nEt en fin de journal, nous irons sur le nouveau Campus de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, dont le chantier vient de d\u00e9buter, ce sont 2 architectes de moins de 30 ans qui ont, \u00e0 leur grande surprise, gagner le concours, vous verrez comment leur vie a bascul\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:02:46 > 0:03:04) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, Gen\u00e8ve annonce un changement d'approche concernant la vie nocturne et festif du canton, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, une strat\u00e9gie qui vise \u00e0 planifier au lieu de r\u00e9guler, elles veulent notamment mieux r\u00e9partir l'offre culturelle et festive entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie, les explications de Thomas et allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:15) [69%] : \r\nVous trop Dekra bah d\u00e9cro\u00eet, il a tout \u00e0 la fin ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:18 > 0:03:37) [91%] : \r\nIls ont moins de 30 ans et g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 chantier \u00e0 plus de 200 millions de francs 2 architectes fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 en 2013 ont con\u00e7u le projet du nouveau Campus de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, il n'imaginait pas en remporter le concours le chantier vient de d\u00e9marrer un sacr\u00e9 challenge pour ces 2 jeunes professionnels dont la vie a chang\u00e9 d'un coup, Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:39) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait partie tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:42 > 0:03:45) [85%] : \r\nNon pas besoin, c'\u00e9tait pour moi, mais on peut des causes si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:57 > 0:04:04) [89%] : \r\nSi vous avez envie d'arborer un sourire au bord du lac, c'est \u00e0 Morges, que \u00e7a se passe, le festival d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:05 > 0:04:15) [86%] : \r\nPourquoi est-ce bizarre qui f\u00eate ses 29 ans, a pris ses quartiers depuis hier sur 3 sc\u00e8nes dont l'ETA de beau sobre et pour 6 jours de festival, Rafa\u00ebl Poncioni nous fait d\u00e9couvrir la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:16 > 0:04:24) [93%] : \r\nBonjour, vous faites peut-\u00eatre partie des 15000 spectateurs qui vont venir \u00e0 Morges-sous-Rire pour vous bidonner le plus grand festival d'humour de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:26 > 0:04:27) [74%] : \r\nOui teasing de fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:27) [70%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:04:34) [79%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:35 > 0:04:54) [92%] : \r\nDemain, le projet de table d'h\u00f4tes de Pro Senectute dans le Jura et le Jura bernois, une trentaine de b\u00e9n\u00e9voles accueillent des personnes \u00e2g\u00e9es chez eux autour d'un bon repas pour les remercier, Pro Senectute, leur a offert un cours de cuisine chez le c\u00e9l\u00e8bre chef Georges Wenger au Noirmont, reportage \u00e0 d\u00e9guster dans notre \u00e9dition de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:11) [91%] : \r\nC'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30 un djihadiste pr\u00e9sum\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ce chauffeur de taxi d'origine tunisienne aurait servi comme agent recruteur toute l'\u00e9quipe de couleur \u00e0 Cannes, vous donne rendez- vous demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:11 > 0:05:12) [74%] : \r\nTu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:21 > 0:05:22) [99%] : \r\nIl me reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:32) [91%] : \r\nEncore 2 \u00e9missions Studio et apr\u00e8s toute la semaine prochaine, je suis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je fais des d\u00e9crochages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:36) [95%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que je disparaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:36 > 0:05:37) [91%] : \r\nVendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:38 > 0:05:41) [81%] : \r\nDemain, je suis pas l\u00e0 pendant 10 ma derni\u00e8re en Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:42 > 0:05:43) [82%] : \r\nL\u00e0 je dis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:49) [82%] : \r\nJe dis que, \u00e0 part \u00e7a, je veux rien dire parce que comme comment fini vendredi prochain, je peux pas tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:01 > 0:06:03) [95%] : \r\nCe que je peux tout le monde un peu d'horreur m\u00eame pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:04 > 0:06:13) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on se pla\u00eet pla\u00eet pla\u00eet pla\u00eet pla\u00eet pla\u00eet pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:15 > 0:06:16) [73%] : \r\nBlablabla pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:21 > 0:06:23) [77%] : \r\nJ'ai re\u00e7u, mais j'ai command\u00e9 des pompes sortie Tholot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:27 > 0:06:30) [76%] : \r\nMoi j'ai pas \u00e9t\u00e9 super les, je dirais, j'adore \u00e7a, est-ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:31 > 0:06:35) [78%] : \r\nOuais, c'est parce que je les c\u00f4tes des trucs \u00e0 la base du cou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:39 > 0:06:47) [76%] : \r\nTu y \u00e9tiez il pousse, mais c'est impressionnant plus \u00e9tat il a des cheveux, il a des Phelan oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:49 > 0:07:08) [76%] : \r\nParce nous ne va pas couper les cheval ou pire un Che, Che d\u00e9j\u00e0 au t'as oubli\u00e9 de me faire la derni\u00e8re carte pas oublier du stress ah bah oh attends-toi stress\u00e9 \u00e0 Thales oui Pierre-Alain Roche tentant bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:11 > 0:07:15) [81%] : \r\nP\u00e8re l\u00e0 je fais quelque chose, comme vendredi pour l'ann\u00e9e en Studio non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:20 > 0:07:27) [88%] : \r\nFaire de l'accord, on fait quelque chose vendredi d'apr\u00e8s, ou je fais un petit truc mais mais en Studio, \u00e7a sert \u00e0 un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:28 > 0:07:30) [59%] : \r\nJ'c'est en penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:31 > 0:07:42) [78%] : \r\nVoil\u00e0 la parle de demain, demain, je suis pas l\u00e0, on en parle Johnny voil\u00e0 demain c'est c'est moi je vais, je vais voir des des futurs peut-\u00eatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:43 > 0:07:44) [66%] : \r\nAndr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:44 > 0:07:56) [77%] : \r\nTu vois oui alors moi j'ai c\u00e9d\u00e9 trop de clubs non il n'y a ce K6 et lignes, il n'y a aucun handicap 6 1 a ce K6 oui oui, et c'est un de nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:07:59) [86%] : \r\nTu as 40 pourcent sur l'\u00e9coute, l\u00e2che les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:59 > 0:08:33) [91%] : \r\nMais dans le cas de ce forum des courtiers \u00e0 un d\u00e9bat sur la pr\u00e9voyance professionnelle 2020 ce tu veux tout savoir, je peux t'expliquer, je peux tout expliquer, hein, donc on va voter sur 2 objets c'est ce r\u00e9f\u00e9rendum, il passe donc sur la hausse de la TVA passe la TVA va augmenter de 0,6 point mais sur 4 ans \u00e0 la baisse du taux de conversion, puisqu'il va passer de 6 8 \u00e0 6, c'est tr\u00e8s important, mais que sur la partie obligatoire et non pas sur la partie surobligatoire ce que tu devrais savoir Pierre-Alain parce que sur la partie sur obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:38 > 0:08:40) [91%] : \r\nElle passe de 64 \u00e0 65 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:55) [81%] : \r\nOui AVS seulement rente AVS mais mais sur le, sur le principe devrait pas d'un coupe sur le principe de l'arrosoir, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame ou plut\u00f4t fait gaffe, m\u00eame les millionnaires, il toucherait 70 rendent plus d'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:57 > 0:08:59) [84%] : \r\nCe qui est ce qui fait justement bondir la droite a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:08 > 0:10:20) [94%] : \r\nNon plus r\u00e9gul\u00e9s, mais les autorit\u00e9s genevoises veulent un changement d'approche pour la vie nocturne et festive du canton, l'objectif est de mieux r\u00e9partir l'offre entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie le d\u00e9tail dans ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:20 > 0:10:35) [93%] : \r\nCop\u00e9 se d\u00e9chire autour d'un projet de r\u00e9am\u00e9nagement de la route suisse tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, les habitants se prononceront le 25 juin prochain pour les opposants, le projet trop cher pour les partisans, il s'inscrit dans une vision plus globale de requalification de la route cantonale entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:36 > 0:10:48) [89%] : \r\nEt il aura beaucoup de b\u00e2timents de logement pour les \u00e9tudiants aujourd'hui, on a ce b\u00e2timent-l\u00e0 qui vont \u00eatre d\u00e9molis et de nouveaux b\u00e2timents vont \u00eatre construits tous les noms pour accueillir plus de 800 \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:48 > 0:11:02) [95%] : \r\nEt en fin de journal, nous irons sur le nouveau Campus de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, dont le chantier vient de d\u00e9buter, ce sont 2 architectes de moins de 30 ans qui ont, \u00e0 leur grande surprise, gagner le concours, vous verrez comment leur vie a bascul\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:06 > 0:11:24) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, Gen\u00e8ve annonce un changement d'approche concernant la vie nocturne et festive du canton, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, une strat\u00e9gie qui vise \u00e0 planifier au lieu de r\u00e9guler, elles veulent notamment mieux r\u00e9partir l'offre culturelle et festive entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie, Thomas Pitof allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:11:29) [89%] : \r\nLa m\u00e9thode est vieille comme le monde, pour calmer la grogne populaire fait danser les peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:45) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'interdiction de fumer dans les bars, le durcissement de la loi sur les d\u00e9bits de boisson, les Genevois ont fini par trouver leur vie nocturne un peu terne, mais aujourd'hui le canton promet un changement d'approche et laissent entrevoir des lendemains qui chantent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:45 > 0:12:00) [94%] : \r\nSortir de l'id\u00e9e de la r\u00e9gulation, c'est-\u00e0-dire l'interdiction ou de l'autorisation pour aller vers une v\u00e9ritable politique publique qui s'en l'occurrence, port\u00e9 par le DIP met en lien avec les autres d\u00e9partements politiques publiques qui visent \u00e0 trouver des lieux nocturnes des lieux festifs et des lieux culturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:00 > 0:12:11) [92%] : \r\nPardon \u00e0 Gen\u00e8ve, on est surtout nostalgiques de l'\u00e9poque des squats, p\u00e9riode b\u00e9nie et de la sc\u00e8ne alternative mais apr\u00e8s leur fermeture, l'\u00e9volution du march\u00e9 foncier a d\u00e9finitivement enterr\u00e9 l'id\u00e9e de les faire rena\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:11 > 0:12:24) [88%] : \r\nOn n'a pas de terreur de terrains industriels d\u00e9laiss\u00e9s, comme on a pu voir Berlin dans d'autres villes qui sont des lieux propices \u00e0 l'\u00e9mergence culturelle puisque, en fait des lieux abandonn\u00e9s par les propri\u00e9taires, pas les entrepreneurs industriels, on n'a pas sa jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:24 > 0:12:34) [93%] : \r\nAlors pour d\u00e9nicher des espaces de respiration pour \u00e9viter que la frustration ne monte le canton veut mieux exploiter ces b\u00e2timents dormant et favoriser la cr\u00e9ation de nouveaux lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:34 > 0:12:41) [91%] : \r\nSi aujourd'hui, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve ne planifie pas ou est-ce qu'il met ses lieux nocturnes, ils vont se faire de mani\u00e8re sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:41 > 0:12:51) [93%] : \r\nEt c'est \u00e7a aussi une des craintes du gouvernement, \u00e9viter que des lieux n'\u00e9merge trop spontan\u00e9ment leur concentration implique parfois des conflits de voisinage, comme ce fut le cas \u00e0 la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:51 > 0:13:05) [87%] : \r\nOui, justement, l'id\u00e9e c'est de pouvoir r\u00e9pondre en mati\u00e8re de Lyon, en \u00e9vitant ces questions de, de, de, de nuisances en essayant aussi de d\u00e9centrer du du centre- ville, parce qu'actuellement, beaucoup de sont totalement centr\u00e9 au coeur de la la la cit\u00e9, il faut aller aussi en dehors, pour aller dans d'autres endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:05 > 0:13:17) [91%] : \r\nEt pour l'aider \u00e0 mettre en place sa strat\u00e9gie ne compte a fait appel \u00e0 un cabinet d'urbanistes, co\u00fbt de l'\u00e9tude, 140000 francs et pour mettre le plan \u00e0 ex\u00e9cution, les conseillers d'\u00c9tat esp\u00e8re maintenant accueillir des projets concrets de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:19 > 0:13:39) [92%] : \r\nDans le canton de Vaud les habitants de Coppet se prononceront le 25 juin prochain sur un projet de r\u00e9habilitation de la route cantonale le long du lac, la votation est tr\u00e8s attendu dans la r\u00e9gion, elle r\u00e9veille m\u00eame quelques divisions un refus pourrait remettre en question ou en cause un projet plus global de r\u00e9am\u00e9nagement de l'axe tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 entre Nyon et Gen\u00e8ve, Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:40 > 0:14:02) [94%] : \r\n11500 v\u00e9hicules empruntent cette route cantonale chaque jour parfois \u00e0 toute allure sur cet axe principal entre Nyon et Gen\u00e8ve, un projet, a donc vu le jour pour s\u00e9curiser et d\u00e9limiter les voies de circulation entre pi\u00e9tons, cyclistes et automobilistes ces modifications concernent 2 tron\u00e7ons et co\u00fbterait 1,3 1000000 \u00e0 la commune, c'est trop, estime un opposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:02 > 0:14:13) [94%] : \r\nLes montants sont strictement et non faut revenir avec un un autre projet plus modeste avec des chiffres avec des des montants importants juste faire le strict minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:13 > 0:14:25) [85%] : \r\nDans la commune, le d\u00e9bat est devenu anim\u00e9 le syndic d\u00e9fend lui ses travaux avec ardeur, car ils s'inscrivent dans un projet plus global de r\u00e9habilitation de la route Suisse entre mi- et Funai avec subvention \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:39) [92%] : \r\nLa route, on doit la la refaire, il y a une obligation li\u00e9e au bruit et soit on la refait de mani\u00e8re importante avec beaucoup de subventions sont, on l'a fait de mani\u00e8re simple, avec aucune subvention et le r\u00e9sultat c'est qu'il en co\u00fbte plus cher pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:39 > 0:14:51) [90%] : \r\nCar pour le canton, ce projet permet de poursuivre la requalification de la route cantonale le long du lac entre Lausanne et Gen\u00e8ve objectif s\u00e9curiser d\u00e9limit\u00e9 \u00e9crire un trajet continue pour les mobilit\u00e9s douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:11) [86%] : \r\nC'est un souci de coh\u00e9rence \u00e9videmment de de l'ensemble des des tron\u00e7ons de rues requalification on est ici devant la la RCA une devant les les hautes \u00e9coles tron\u00e7on qu'a subi justement cette cette requalification et on voit que, il y a besoin de coh\u00e9rence, on ne peut pas avoir tout d'un coup des des am\u00e9nagements notamment cyclables pour les mobilit\u00e9s douces qui s'interrompre et qui soit en en point tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:11 > 0:15:23) [92%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et le disait en mars dernier, si la commune de Cop\u00e9 refuse cette r\u00e9habilitation, c'est l'ensemble du projet qui finiraient \u00e0 la poubelle, il faudrait alors le reprendre de fond en comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:24 > 0:15:30) [95%] : \r\nEt je vous laisse prendre connaissance des autres temps forts de ce mardi 20 juin en Suisse romande, on commence avec cette alerte canicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:59) [93%] : \r\nM\u00e9t\u00e9oSuisse lance une alerte canicule aujourd'hui les temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 30 degr\u00e9s avec des pointes \u00e0 35 selon les r\u00e9gions, une situation qui devrait durer jusqu'\u00e0 vendredi, d'ici l\u00e0, les m\u00e9decins cantonaux conseille de se prot\u00e9ger de la chaleur et de boire suffisamment d'eau avec les journ\u00e9es tropicale qui s'annonce ce mois de juin pourrait \u00eatre l'un des plus chauds mesur\u00e9s en Suisse depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s m\u00e9t\u00e9orologiques, soit depuis 150 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:01 > 0:16:23) [92%] : \r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence cantonale remise en question, \u00e0 Gen\u00e8ve, ces dispositions mises en place en 2012 et renforc\u00e9 en 2014 qui sont cens\u00e9s favoriser les demandeurs d'emploi r\u00e9sidant en Suisse par rapport aux ch\u00f4meurs frontaliers sont combattues par les syndicats et le Groupement transfrontalier, selon eux, m\u00eame si les ch\u00f4meurs sont chacun indemnis\u00e9s par leur pays de r\u00e9sidence, ils devraient tous pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames mesures pour retrouver un emploi, c'est presque le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:23 > 0:16:38) [91%] : \r\nCes ch\u00f4meurs frontaliers ont le droit de s'inscrire dans les listes ORP comme les r\u00e9sidents et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, ils ont droit \u00e0 certaines l'entretien certaines mesures d'accompagnement et reste, si vous voulez, int\u00e9gr\u00e9 dans le march\u00e9 du travail dont ils sont issus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:16:48) [96%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier soutient que les ch\u00f4meurs r\u00e9sidents doivent garder un Avantage leur dossier continueront d'\u00eatre transmis au service \u00e0 la recherche d'un employ\u00e9 en priorit\u00e9 par rapport \u00e0 tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:50 > 0:17:07) [95%] : \r\nC'est une affaire sordide qui est jug\u00e9 depuis ce matin au tribunal criminel de La Chaux-de-Fonds celle du mari meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Latifa, cette jeune femme de 24 ans retrouv\u00e9e morte dans une for\u00eat en 2015, l'avocat de la famille de la victime r\u00e9clame une sanction exemplaire pour qu'elle puisse enfin faire le deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:16) [95%] : \r\nL'attentat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue, douloureuse, la famille a beaucoup souffert, ce d'autant que le pr\u00e9venu n'a jamais confirm\u00e9 les aveux qu'il avait pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:16 > 0:17:25) [97%] : \r\nCe matin, le procureur a requis une peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie pour assassinat, la d\u00e9fense, elle r\u00e9clame l'acquittement le verdict sera rendu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:46) [92%] : \r\nSans doute le moment le plus anim\u00e9 de cette \u00e9touffante apr\u00e8s- midi parlementaire sold\u00e9e par une d\u00e9faite pour le gouvernement, l'\u00c9tat devra dor\u00e9navant prendre \u00e0 sa charge l'int\u00e9gralit\u00e9 des frais engendr\u00e9s lorsqu'un \u00e9l\u00e8ve changera de cycle d'orientation en raison de sa langue ou poursuivre un cursus d'art ou de sport, les communes ne devront plus payer, au grand soulagement de la motion, maire et d\u00e9put\u00e9, Antoinette de Weck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:46 > 0:17:59) [91%] : \r\n\u00e7a fait aussi partie de la politique du canton de peut favoriser le bilinguisme, moi ce qui me d\u00e9range c'est qu'on nous a impos\u00e9 des fois des changements avec lesquels on n'\u00e9tait pas d'accord et les communes, elles ne sont pas entendus, on les consulte, mais elles sont pas entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:02) [94%] : \r\nSelon Antoinette de Weck ces frais repr\u00e9sentent environ 120000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:06 > 0:18:27) [93%] : \r\nIls ont moins de 30 ans et g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 un chantier \u00e0 plus de 200 millions de francs 2 architectes fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9e en 2013 ont con\u00e7u le projet du nouveau Campus de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re et il n'imaginait pas remport\u00e9 le concours le chantier vient de d\u00e9marrer un sacr\u00e9 Challenge pour ces 2 jeunes professionnels dont la vie a chang\u00e9 d'un coup, Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:29 > 0:18:40) [88%] : \r\nCette fois, c'est parti, apr\u00e8s 4 ans de pr\u00e9paration, le chantier du futur Campus a d\u00e9marr\u00e9 une \u00e9tape importante pour Sofia Passos Dos Santos et Yoann irrigue yens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:41 > 0:18:59) [87%] : \r\nAujourd'hui on leur rentre par l\u00e0 et dans le futur, on va rentrer par la par la rupture m\u00eame, et il aura beaucoup de b\u00e2timents de logement pour les \u00e9tudiants aujourd'hui, on a ce b\u00e2timent-l\u00e0 qui vont \u00eatre d\u00e9molis et de nouveaux b\u00e2timents vont \u00eatre construits tous les noms pourra courir plus de 800 \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:59 > 0:19:13) [78%] : \r\nC'est une des c'est un peu plus importante de l'architecture, parce que c'est o\u00f9 vraiment lessiv\u00e9 et tout le travail qu'on a eu derri\u00e8re c'est et concr\u00e8tes et c'est dans la r\u00e9alit\u00e9, et c'est \u00e0 o\u00f9 \u00e7a bien importante pour les ce petit s\u00e9nateur et le futur de cette institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:14 > 0:19:24) [88%] : \r\nDonc on aura cette magnifique parvis d'\u00e0 la gauche, c'est un verger suisse \u00e0 la droite, il aura des espaces pour les \u00e9tudiants des tentes tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:26) [91%] : \r\nLeur b\u00e9b\u00e9, le voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:26 > 0:19:38) [82%] : \r\nVa passer en fait sous affaire oui, oui, mais c'est vrai vaut la femme c'est c'est un peu, on a tous fait quelque chose dans la vie, on a fait dix service \u00e0 6 heures du matin les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:40 > 0:19:56) [92%] : \r\nQue de chemin parcouru pour les 2 architectes en 2013, encore \u00e9tudiant en Espagne et au Portugal, il remporte le concours international lanc\u00e9 par l'\u00e9cole du jour au lendemain, il d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Lausanne, premi\u00e8res \u00e9tape 6 mois d'immersion avec les \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:56 > 0:20:22) [88%] : \r\nOn a compris un peu cet esprit de cette \u00e9cole un peu, on travaille beaucoup, mais on est l\u00e0, c'est le c\u00f4t\u00e9 du fait aussi que c'est tr\u00e8s important, donc on c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et apr\u00e8s, on a essay\u00e9 de prendre tous ces \u00e9l\u00e9ments dans le projet donc tous ces valeurs de rigueur excellence qui s'est impos\u00e9e aux \u00e9tudiants, mais aussi cette partie tr\u00e8s vivant, en fait, \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:22 > 0:20:36) [96%] : \r\nIls en ont dessin\u00e9 le futur Campus en collaboration avec des ing\u00e9nieurs et des sociologues un projet au budget cons\u00e9quent, plus de 200 millions de francs sacr\u00e9 d\u00e9fi pour un 1er job et un changement de vie radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:36 > 0:20:58) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une sorte de choc parce que, tout au d\u00e9but, nous, on n'imaginait pas \u00e0 avoir un prix comme celle-l\u00e0, nous on a donn\u00e9 aussi de notre ville et notre travail de notre \u00e9motion de tristesse des fois mais aussi 7 pays si l'\u00e9cole et nous sont donn\u00e9s \u00e0 aurait urbain, une langue de tr\u00e8s bons amis aussi qu'on a fait ici en Suisse, moi j'ai appris \u00e0 faire du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:58 > 0:21:20) [93%] : \r\nC'est une super opportunit\u00e9 parce que sortie des \u00e9tudes et avoir tout de suite un travail on c'est rare, en tout cas dans le domaine d'architecture, donc on est assez jeune, c'est le moment, on y va, on essaie, on \u00e9tait, on avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, donc c'\u00e9tait on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le projet, c'\u00e9tait vraiment une belle transition entre l'\u00e9cole et la vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:20 > 0:21:36) [95%] : \r\nUn Campus pour les \u00e9tudiants, par les \u00e9tudiants, la devise de l'\u00e9cole incarn\u00e9e aujourd'hui par ces 2 architectes, ils sont au coeur de la r\u00e9volution qui changera le visage de cet \u00e9tablissement, riche de 100 24 ans d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:37 > 0:21:53) [92%] : \r\nSi vous avez envie d'arborer un beau sourire au bord du lac, c'est \u00e0 Morges, que \u00e7a se passe, le festival d'humour qui f\u00eate ses 29 ans, a pris ses quartiers depuis hier sur 3 sc\u00e8nes dans le th\u00e9\u00e2tre beau sobre et pour 6 jours de festival, Rafa\u00ebl Poncioni nous fait d\u00e9couvrir la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:53 > 0:22:01) [92%] : \r\nBonjour, vous faites peut-\u00eatre partie des 15000 spectateurs qui vont venir \u00e0 Morges-sous-Rire pour vous bidonner le plus grand festival d'humour de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:02 > 0:22:24) [81%] : \r\nJe disais d\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9 parce qu'en fait c'est je regarde couleur locale assez r\u00e9guli\u00e8rement et je votais l\u00e0 et moi, c'est normal, hein, je ne sais pas si on conna\u00eet oui un petit, un artiste un peu connu quand m\u00eame humoriste c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, et je voulais juste dire j'ai simplement je kiffe la RTS voil\u00e0 Champ visuel RTS et donc ce soir j'en spectacle, voil\u00e0, voil\u00e0, venez ce soir Bronfman, merci beaucoup, merci Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:24 > 0:22:29) [71%] : \r\n\u00e0 tout bient\u00f4t coule non voir dans les parages d'voil\u00e0 c'est ce soir, mort sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:30 > 0:22:46) [86%] : \r\nOn passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du Th\u00e9\u00e2tre Beausobre parce que c'est, bien s\u00fbr, ici la salle principale qui va accueillir les grands artistes pour en parler, de ce sourire, on rencontre sa directrice Roxane Hoebeke, bonjour, bonjour, alors dites-nous, qu'est ce qu'il ne faut pas rater cette \u00e9dition votre principal co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:47 > 0:23:04) [89%] : \r\nToujours difficile de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, mais si je dois en citer un, je suis tr\u00e8s peut-\u00eatre Rachid Badouri c'est un artiste qu\u00e9b\u00e9cois qui est tr\u00e8s tr\u00e8s connu l\u00e0- bas une m\u00e9gastar qui commence \u00e0 connu en France et qui n'est jamais venu en Suisse avec un spectacle complet donc voil\u00e0 c'est un showman, il part dans tous les sens, il imite des personnages dansent, ils chantent, un vrai bonheur et je me r\u00e9jouis de le faire d\u00e9couvrir aux Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:04 > 0:23:16) [89%] : \r\nUne vraie cure de jeunesse, bon, une petite question dans l'ann\u00e9e prochaine, c'est les 30 ans du festival, \u00e7a veut dire que, cette ann\u00e9e vous avez presque d\u00e9cid\u00e9 de faire un petit tour de jeunesse, il y a beaucoup de jeunes talents qui seront sur sc\u00e8ne, moins les vieux on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:16 > 0:23:45) [87%] : \r\nUn petit peu moins c'est un hasard de programmation, je dirais, c'est pas un r\u00e9el choix \u00e7a me ravit, mais c'est un peu un hasard, c'est qu'on a le plaisir d'accueillir toute une palette de plus jeunes, c'est-\u00e0-dire on a Micha\u00ebl Gregorio Rachid ben Rachid Badouri Baptiste Lecaplain Claudia paquebot Olivier de Benois une une jeune g\u00e9n\u00e9ration effectivement qui remplit, grande salle et \u00e7a, c'est vrai que c'est un plaisir, \u00e7a marche bien avec le public sont r\u00e9ceptifs, oui, oui, on est content, oui, oui, oui, le public est r\u00e9ceptif, le public et qu'on me fait plaisir aussi parce qu'il vient d\u00e9couvrir des choses moins connus dans des salles plus petites, donc \u00e7a c'est bien aussi ce qu'on a trois Sanaa \u00e0 Morges-sous-Rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:45 > 0:23:51) [91%] : \r\nAlors justement, vous avez ces sc\u00e8nes ouvertes pour les tout jeunes talents qui deviendront peut-\u00eatre des grandes Stars demain et c'est \u00e7a aussi l'importance du fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:51 > 0:24:07) [89%] : \r\nPour moi, \u00e7a fait vraiment partie s'est pr\u00e9sent\u00e9 des Stars r\u00eaver et faire plaisir aux gens, mais c'est aussi et surtout donner une chance aux artistes moins connus d'\u00eatre vu et on organise pour les Suisses, une sc\u00e8ne ouverte o\u00f9 il viennent en concours et le gagnant repart dans 5 festivals internationaux d'humour o\u00f9 ils sont rep\u00e9r\u00e9s, programm\u00e9 donc c'est vrai que c'est une une une grande chance pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:07 > 0:24:23) [87%] : \r\nMerci beaucoup, ben nous, on est all\u00e9 voir un petit peu ce qui s'est pass\u00e9 sur la toile, parce que un des artistes qu'on va vous pr\u00e9senter s'appelle Yoann Provenzano sera au chapiteau ce soir \u00e0 mort sourire mais il a surtout fait son succ\u00e8s, avec 100000 suiveurs sur la toile, il fait pas mal d'accent d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:24 > 0:24:32) [94%] : \r\nSalut \u00e0 toi, je me pr\u00e9sente, je m'appelle Yoann, je vais essayer de faire quelques quelques imitations d'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:34 > 0:25:01) [84%] : \r\nSe complique la vie c'est pas, c'est pas souvent, il faut y aller au souhait \u00e0 bah oui, non, je pense que tu as compris que le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0 on aborde la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, elle est influenc\u00e9e par les Stars telles que peut-\u00eatre quelque chose, oui mais dans cour que les probl\u00e8mes, c'est pas du tout dans ce pirate, je pense que l'aspirateur il pas l\u00e0 que la personne qui a un physique avec l'aspirateur qui est qui est troubl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:07 > 0:25:09) [79%] : \r\nPour au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:09 > 0:25:21) [89%] : \r\nEt cette fois on vous retrouverez sur sc\u00e8ne Yoann Provenzano bonjour, bonjour, alors qu'est ce que \u00e7a fait de passer de la toile, \u00e0 la grande sc\u00e8ne, c'est pas la premi\u00e8re fois que c'est sur la grande sc\u00e8ne, \u00e7a fait depuis 2012 que vous balader un petit peu quand m\u00eame dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:21 > 0:25:33) [84%] : \r\nBen c'est cool, c'est de proposer quelque chose de diff\u00e9rent que ce je vous propose sur Internet et de faire de la sc\u00e8ne, en fait, c'est de rencontrer des gens et de le faire rire en Live, ce qui est ce qui est, vous voulez l\u00e0 qui sont r\u00e9els, cette fois, c'est \u00e7a l'\u00e9lection r\u00e9elle, ils sont bruyants ah ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:33 > 0:25:43) [91%] : \r\nEt m\u00eame la petite musique qui accompagne aussi \u00e7a fait partie de l'ambiance, on est en pleine pr\u00e9paration et justement qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence entre une courte vid\u00e9o et comme on peut la dater sur un grand spectacle beaucoup plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:43 > 0:25:56) [85%] : \r\nBah, le spectacle vivant, \u00e7a permet pas forc\u00e9ment les m\u00eames, les m\u00eames choses qu'Internet ne pas ou le montage, le les bandes-son etc ou je sais vraiment de rendre rendre vie \u00e0 tous ces personnages qui sont sur Internet, les 3 d\u00e9guis\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:56 > 0:26:07) [77%] : \r\nEt puis, vous utilisez les objets moderne hein, comment \u00e7a s'appelle \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide Spiner M. Spiner tous les jeunes en \u00e7a aujourd'hui, et vous l'avez adapt\u00e9 source vaudoises c'est \u00e7a, c'est le M. spina alors pr\u00eate \u00e0 Legos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:08 > 0:26:09) [90%] : \r\nOn regarde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:09 > 0:26:22) [83%] : \r\nSalut Madrid la Crotta mais vous avez produit ces nouveaux trucs l\u00e0 chez les jeunes Les Spiner ADN je pige la jambe, \u00e7a sert \u00e0 quoi, c'est un truc toujours dans les mains, tu fais tourner voil\u00e0 moi je truque plut\u00f4t je mens ce matin, je peux dire d'ailleurs, on parle de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:24 > 0:26:28) [76%] : \r\nBon sujet loin Spingler Dave ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:31 > 0:26:55) [75%] : \r\n\u00e0 c'est pour Cl\u00e9mence, \u00e7a fait tourner \u00e0 bon pas pr\u00e9lev\u00e9s Szpiner Jean plaisant, le MNJ Spin orthodoxe du tout \u00e0 l'a\u00e9roport, je fais une Szpiner au plat se dire qu'enfant il y a tout qui tourne, sauf la main M. spina Rocard MOX M. Spiner au au moins c'est pas fabriqu\u00e9s par des petits chinois exploit\u00e9s, mais par des vignerons exploitants Haensch Norte jamais trop t\u00f4t ce peut perdait sa lutte porte une chemin\u00e9e mais toujours avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:56 > 0:27:04) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on l'a vu il y a plusieurs accents possibles, vous en faites plein et d'ailleurs dans votre t\u00eate, comment \u00e7a se passe parce que c'est un peu le nom de votre spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:04 > 0:27:43) [85%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est mon esprit dans en colocation avec plein d'autres personnages, et du coup j'essaie un peu de composer et de vivre de vivre-ensemble seul dans ma t\u00eate, c'est \u00e7a, avec un S c'est \u00e7a parce que tous mes personnages sont seul mais ensemble, c'est ce qui est assez dr\u00f4le c'est que justement la la difficult\u00e9 : comment on fait pour faire vivre un personnage qu'est ce qui fait que le personnage est plus fort que les autres \u00e0 ce petit touchant plus mais je pense qu'important, c'est de lui donner de la substance de le donner des traits de caract\u00e8re qui sont reconnaissables, c'est que, comme dans le th\u00e9\u00e2tre de faire des types de personnages, un exemple, un fan qui viendraient vous voir ce soir, il serait comment c'est une Ariane Agen trop ce que tu fais vid\u00e9os seront trop bien quoi, oui, c'est un peu \u00e7a qui, on dit souvent \u00e7a, alors \u00e7a c'est dr\u00f4le, a dit Yoann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:43 > 0:28:00) [86%] : \r\nJe non tu ne trouve que quoi son regardez, c'est quand m\u00eame des termes un peu Bayonne merci beaucoup en tout cas un bon spectacle ce soir, merci et puis on peut retrouver vos dates de spectacles sur votre page d'un r\u00e9seau social bien connu, on ne va pas dire le nom, et puis Morges-sous-Rire assez jusqu'\u00e0 samedi, il reste encore des places, passez une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:00 > 0:28:21) [91%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et bonne soir\u00e9e et demain le projet de table d'de Pro Senectute dans le Jura et le Jura bernois, une trentaine de b\u00e9n\u00e9voles accueillent des personnes \u00e2g\u00e9es chez eux autour d'un bon repas, alors pour les remercier, pro- Senectute, leur a offert un cours de cuisine chez le c\u00e9l\u00e8bre cuisinier Georges Wenger au Noirmont, reportage \u00e0 d\u00e9guster dans notre \u00e9dition de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:24 > 0:28:38) [92%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30 un jihadiste pr\u00e9sum\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ce chauffeur de taxi d'origine tunisienne aurait servi comme agent recruteur toute l'\u00e9quipe de couleur locales vous donne rendez- vous demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:14 > 0:30:17) [75%] : \r\nMais le d\u00e9bat sur Canal, tu ne suffit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:19 > 0:30:23) [71%] : \r\nJe peux le m\u00e9thane qui est-ce qui se rentrent tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:27 > 0:30:30) [98%] : \r\nC'est la premi\u00e8re Michelin fait expr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:37 > 0:32:16) [85%] : \r\nJe m'entends Lionel oui, bonjour, on peut voir l'image : Lionel, pardon, tu peux dire au cameraman voil\u00e0 on peut oui tu arrives \u00e0 on peut de quadriller ferment qu'on voit le monde vraiment il aimerait qu'on voit plus les gens oui est ce qu'on peut est-ce que si tu prends si non, non, plut\u00f4t dans l'autre sens, tu vois, si toi tu aller si on voit plus le voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, \u00e7a c'est bien, non, non, \u00e7a c'est bien, voil\u00e0, \u00e7a c'est bien, OK, \u00e7a, c'est quand m\u00eame si \u00e7a me soulage aussi par rapport au Soleil sera oui c'est bien, j'ai au moins l'oeil droit, mais Rama sombre qu'on voit vraiment la foule attend \u00e0 ta main droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:18 > 0:32:48) [87%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a serait bien voir la r\u00e9alit\u00e9 il tentant un est g\u00e9nial oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est bien comme \u00e7a compte le retour tu crois qu'on peut voir, elles sont un peu ce bouton, c'est parfait, je ne bouge pas, non, c'est bien comme \u00e7a, voil\u00e0 Dainius je ferai une petite mention sur sur le l'ozone parce que, \u00e9videmment, avec la chaleur, l'ensoleillement, il y a aussi le l'ozone, qui est un facteur disons qui qui fait que le sport ben faut pas en faire aux heures de les plus chaudes quoi par exemple tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:51 > 0:33:00) [82%] : \r\nUne relance \u00e9t\u00e9 oui et il a des relances avec Lionel, je peux me voir une seconde, \u00e7a va mieux, comme \u00e7a, c'est un peu mieux, je crois, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:00 > 0:33:03) [87%] : \r\nJe crois que c'est l'oreillette qui qui rendent pas bien dans l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:21 > 0:33:23) [89%] : \r\n\u00e7a me rentre un peu, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:26 > 0:33:31) [80%] : \r\nJe vois, je crois que c'est mieux vaut pourtant, on peut parler, voil\u00e0 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:34:57) [92%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi : tout d'abord l'alerte canicule les donn\u00e9es en Suisse, la barre des 35 degr\u00e9s risquent d'\u00eatre franchie jeudi, nous verrons que d\u00e9j\u00e0 certains appartements, notamment sous les toits deviennent \u00e9touffants et le sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o Lionel Fontannaz dira ce qu'il faut attendre cette fin juin, qui pourrait battre des records de ch\u00e2les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:59 > 0:35:45) [89%] : \r\nUn djihadiste pr\u00e9sum\u00e9 est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ce chauffeur de taxi d'origine tunisienne pourraient servir comme recruteur pour envoyer des combattants en Syrie Le Temps et La Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9ler notre enqu\u00eate montre la gravit\u00e9 des faits soup\u00e7onn\u00e9 le nombre de d\u00e9plac\u00e9s et de r\u00e9fugi\u00e9s franchi tant ce in\u00e9dits, il atteint 6,65 jours 6 millions dans le monde, la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la guerre en 1945 l'heure des Tessinois a sonn\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, l'ancien pr\u00e9sident du PLR Fulvio Pelli lance un appel, il est l'invit\u00e9 du 19 30 et puis alerte \u00e0 Madibou revient Pamela Anderson ne laissait personne indiff\u00e9rent dans les ann\u00e9es 80 cette fois, c'est le film en version 2017, les chiffres parlent d'eux- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:45 > 0:35:50) [93%] : \r\n34 degr\u00e9s etc, faut-il voir assez vite hein oui mais vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:51 > 0:35:52) [85%] : \r\nHein, c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:04 > 0:36:18) [84%] : \r\nLionel, tu m'entends, oui, tr\u00e8s bien, oui, mais on aide \u00e0 construire des r\u00e9ponses assez br\u00e8ve, c'est vraiment sur le vif comme \u00e7a parce qu'il y a quand m\u00eame 4 questions donc premi\u00e8rement les encha\u00eener mais tu es tr\u00e8s bien la bonne nouvelle de parfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:22 > 0:36:34) [89%] : \r\nLe bateau, \u00eatre encore l\u00e9g\u00e8rement un tout petit peu sur ta gauche, non, non, dans l'autre, mais c'\u00e9tait comme \u00e7a, l\u00e9g\u00e8rement, voil\u00e0 qu'on voit bien, voil\u00e0, comme \u00e7a, c'est bien qu'on voit bien le monde derri\u00e8re toi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T00:50:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706606139", "durationSec": 106, "title": "CL RTE SUISSE COPPET_RTS000001182902", "excerpt": "A l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum portant sur l'acceptation ou non du projet de r\u00e9habilitation de la route cantonale en vue de sa s\u00e9curisation, les avis des Cop\u00e9tans sont partag\u00e9s. Le Syndic G\u00e9rard Produit soutient le projet qui b\u00e9n\u00e9ficiera d'aides financi\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors que le r\u00e9f\u00e9rendaire Martin Steib s'oppose aux co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s de ce chantier et propose un projet plus restreint qui ne b\u00e9n\u00e9ficiera plus des aides f\u00e9d\u00e9rales. \nPour Pierre-Yves Gruaz, le responsable de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Mobilit\u00e9 et Routes du canton de Vaud, la coh\u00e9rence des projets des r\u00e9habilitations des portions de la Route suisse au sein des communes vaudoises concern\u00e9es est plus que souhaitable.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPPET"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "ROUTE", "ENTRETIEN DES ROUTES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606140", "durationSec": 115, "title": "CL STRATEGIE BRUIT_RTS000001183165", "excerpt": "Le conseil d'Etat genevois a charg\u00e9 un cabinet d'urbanisme de r\u00e9aliser une \u00e9tude visant \u00e0 identifier des lieux qui pourraient accueillir la vie nocturne genevoise qui manque cruellement d'espace o\u00f9 s'exprimer. Pilot\u00e9e par les conseillers d'Etat Antonio Hodgers et Anne Emery-Torracinta, une strat\u00e9gie cantonale d'organisation de la vie nocturne a \u00e9t\u00e9 mise en place pour \u00e9viter les nuisances tout en augmentant le nombre des lieux de sorties nocturnes pour les Genevois.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE SOCIALE", "F\u00caTE", "URBANISME", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606141", "durationSec": 46, "title": "EXTRAITS ACCENTS CL 1_RTS000001182945", "excerpt": "Extrait sketch de l'humoriste Yoann Provenzano diffus\u00e9 sur Youtube.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606142", "durationSec": 47, "title": "EXTRAITS HANDSPINARD CL 2_RTS000001182946", "excerpt": "Extrait sketch de l'humoriste Yoann Provenzano diffus\u00e9 sur Youtube.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606143", "durationSec": 190, "title": "FRIGO CL 2 ARCHITECTES EHL 1206 PAD_RTS000001175349", "excerpt": "Le chantier de construction du nouveau Campus de l'Ecole H\u00f4teli\u00e8re est lanc\u00e9. Le projet retenu a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par 2 jeunes architectes espagnols Sofia Passos Dos Santos et Jon Irigoyen qui viennent de terminer leurs \u00e9tudes. Itw des jeunes architectes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "\u00c9COLE H\u00d4TELI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606144", "durationSec": 38, "title": "TI FR GRD CONSEIL FRAIS SCOLAIRES_RTS000001183079", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a approuv\u00e9 une r\u00e9solution visant \u00e0 obliger le canton \u00e0 prendre en charge les frais de changements d'\u00e9tablissement scolaires li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de bilinguisme. Auparavant, la charge financi\u00e8re des ces transferts \u00e9tait d\u00e9volue aux communes.\nItw et satisfaction de la d\u00e9put\u00e9e PLR Antoinette de Weck.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BILINGUISME", "\u00c9CHANGE SCOLAIRE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606145", "durationSec": 48, "title": "TI GE PREFERENCE CANTONALE_RTS000001183043", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s du mari de Latifa, accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 son \u00e9pouse une jeune femme fran\u00e7aise assassin\u00e9e dont le corps avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat 2 mois apr\u00e8s les faits.\nItw de l'avocat de la famille Jean-Daniel Kramer qui souhaite un verdict exemplaire."}, {"internalArchiveId": "AA1706606146", "durationSec": 37, "title": "TI PROCES LATIFA v2_RTS000001183033", "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606147", "durationSec": 26, "title": "TI VD ALERTE CANICULE_RTS000001183126"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606819", "summary": "Chantier de construction du futur campus de l'Ecole H\u00f4teli\u00e8re.\nSofia Passos Dos Santos et Jon Irigoyen, jeunes architectes en charge du projet observant chantier.\nItw Sofia Passos Dos Santos.\nItw Jon Irigoyen.\nSofia Passos Dos Santos pr\u00e9sentant maquette du projet.\nExt des b\u00e2timents de l'Ecole.", "id": "1606638", "visualThemes": ["\u00c9COLE H\u00d4TELI\u00c8RE", "ARCHITECTURE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606825", "summary": "Duplex Morges :\n\nNoman Hosni, humoriste, Roxane Aybek, directrice du festival Morges-sous-Rires et Yoann Provenzano, humoriste et Youtubeur.", "id": "1606644"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701392", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031816", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1601682", "internalArchiveId": "AA1706601883", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrasts", "publicationDate": "2017-06-20T13:51:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Svizra Rumantscha", "Cuntrasts", "Svizra Rumantscha", "Cuntrasts"], "alternativeSummary": ["Cuntrasts", "Cuntrasts"], "variantIds": ["ece-8607989", "ece-8628519"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:24:28Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "medias": [{"id": "1699688", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031632", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4EB47F5A-1AF1-44BF-BC12-84B02DC25B06", "internalArchiveId": "4EB47F5A-1AF1-44BF-BC12-84B02DC25B06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Philippe Amez-Droz rencontre Thomas Lecuyer", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 3361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679986", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 20.06.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Philippe Amez-Droz rencontre Thomas Lecuyer / PRV_2017-06-20T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 20.06.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Philippe Amez-Droz rencontre Thomas Lecuyer / PRV_2017-06-20T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois Philippe Amez-Droz sp\u00e9cialiste de l\u02b9\u00e9conomie des m\u00e9dias rencontre Thomas Lecuyer directeur artistique du Lido \u00e0 Lausanne", "Pour la premi\u00e8re fois Philippe Amez-Droz sp\u00e9cialiste de l\u02b9\u00e9conomie des m\u00e9dias rencontre Thomas Lecuyer directeur artistique du Lido \u00e0 Lausanne"], "variantIds": ["ece-8679987", "ece-8679986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T20:15:04Z", "speechToTexts": ["05.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [99%] :\r\n1er rendez- vous avec Jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi est consacr\u00e9 aux rencontres diverses sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 \u00e0 effectuer des \u00e9tudes universitaires impressionnante construit une carri\u00e8re de la m\u00eame envergure consacr\u00e9 au journalisme aux m\u00e9dias, n\u00e9 \u00e0 Bienne, il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es il a travaill\u00e9 dans diff\u00e9rents journaux locaux \u00e0 43 avant de se consacrer \u00e0 la communication, il y a 10 ans cependant, il d\u00e9cide de reprendre des \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est consacr\u00e9 en m\u00e9moire et une th\u00e8se \u00e0 la presse \u00e9crite, aujourd'hui charg\u00e9 de cours dans la m\u00eame universit\u00e9 il s'y occupe notamment du M\u00e9dia Lab dr\u00f4le d'animal, peut-\u00eatre a -t-il qui sait la solution concernant l'avenir de la presse et du journalisme en g\u00e9n\u00e9ral, c'est en tout cas, l'une des raisons pour lesquelles il est tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 par les m\u00e9dias romands notre 2\u00e8me invit\u00e9 \u00e9tait le directeur artistique du Lido lausannois ce Fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Toulouse a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de multiples fois en France puis en Suisse avant de poser ses valises dans la r\u00e9gion lausannoise avant cela, il a \u00e9t\u00e9, j'ai rendu \u00e7a ou le caf\u00e9 \u00e0 Lyon o\u00f9 il a v\u00e9cu \u00e0 Paris puis \u00e0 d\u00e9barquer \u00e0 Porrentruy pour le travail avant de finir \u00e0 Crissier, p\u00e8re de famille repenti du monde de la pub, cet artiste passionn\u00e9 de musique est \u00e9galement cofondateur et coproducteur du blues roule un festival de Crissier un acteur de premier Ordre du monde culturel suisse Romand, qui se consid\u00e8re comme un passeur entre artistes et public et quand on vous dit qu'il repentis, cela ne lui emp\u00eache pas de r\u00e9cidiver en enseignant depuis peu le Storytelling des futurs publicitaire helv\u00e9tique, le 1er Philippe dr\u00f4le second Thomas L'\u00c9cuyer bienvenue dans 1er Rendez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2, Jean-Philippe mais bonjour, bienvenue, bonjour bonjour Jonas de enfin si vous n'avez pas respirer une seule fois pendant le lancement de de portes, je suis un Droid, vous \u00eates le Grand Bleu oui c'est \u00e7a, non, m'a fait un trou dans le ventre pour respirer par l\u00e0, du coup, je peux parler sans cesse et c'est tr\u00e8s utile dans \u00e9mission c'est vrai tiens Thomas L'\u00c9cuyer plut\u00f4t que faire le malin, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [88%] :\r\nMoi, je fais pas le malin je me je m'interrogeais simplement vous voyez incroyable capacit\u00e9 physiques un 1er rendez- vous qui m'a marqu\u00e9 c'est compliqu\u00e9 parce qu'\u00e9videmment, il y en a pas eu qu'un, un qui m'a vraiment marqu\u00e9 sans doute le le 1er rendez- vous le plus le plus ma vie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er rendez- vous avec ma fille a\u00een\u00e9e, qui a 20 ans aujourd'hui et que j'ai rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, quand elle avait 12 ans et elle m'a rencontr\u00e9 aussi, sinon que, \u00e9videmment, \u00e7a, premi\u00e8re fois donc, donc moi j'avais, c'\u00e9tait il y a donc 8 ans donc, j'avais 30 ans, elle avait 12 ans et \u00e7a, c'est un moment, vous l'avez rencontr\u00e9e sur Facebook, c'est juste, alors elle m'a contact\u00e9e par Facebook effectivement Alma retrouv\u00e9 par Facebook je j'avais j'avais, j'avais des des doutes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur le fait que j'avais une fille issue d'une relation quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais jeune, quand j'avais 20 ans doute qui n'\u00e9tait pas confirm\u00e9e et qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es, un jour o\u00f9 j'ai re\u00e7u ce message d'une petite fille de 12 ans qui m'a \u00e9crit et si jamais tu as connu telle personne en 97 et probablement mon papa, merci de me recontacter qu'est -ce qu'on r\u00e9pond \u00e0 \u00e7a on me poussant au jeu, on fait on r\u00e9pond en tout cas o\u00f9 Alo\u00efs, des films, mais c'est un bon joueur, donc on r\u00e9pond en tout cas, et puis il y a eu ce 1er rendez- vous, c'\u00e9tait \u00e0 Lyon, c'\u00e9tait, on s'est retrouv\u00e9 dans un dans une galerie commerciale, c'est sa grand- m\u00e8re qui l'a amen\u00e9, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais un petit peu en retard, donc je sais excusez du retard que j'avais puis la grand- m\u00e8re m'a r\u00e9pondu demeure tr\u00e8s marrante et fa\u00e7on Spice fait 12 ans qu'on vous attend, donc c'est ce que vous avez 20 minutes de retard et et c'est, on \u00e9tait tr\u00e8s intimiste, tous les 2, moi j'\u00e9tais beaucoup plus intimid\u00e9 quel je savais pas du tout comment me prendre, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire j'pas, j'avais pas dans certains premi\u00e8re minutes de paternit\u00e9, enfin voil\u00e0 j'ai et puis avec une fille de 12 ans donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s dense comme comme \u00e9motion en est Italie manger des sushis, on est all\u00e9s voir un film pourri de Luc Besson pour le cin\u00e9ma, lequel Arthur et les Minimoys. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [91%] :\r\nPourquoi je l'ai vu vraiment, vraiment, mais y avait -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [89%] :\r\nIl y avait une \u00e9motion tr\u00e8s tr\u00e8s forte et sont surtout la premi\u00e8re, la premi\u00e8re sensation imm\u00e9diate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est ma fille, \u00e7a s'appelle automatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [80%] :\r\nUn 1er rendez- vous, pas facile de passer l'\u00e7a c'est interpr\u00e9t\u00e9, je disais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [82%] :\r\nVraiment quelque chose de de tr\u00e8s intime et en m\u00eame temps de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien racont\u00e9, bon, j'ai 2 fils en us\u00e9 avec 7 quelque chose, je peux ressentir assez assez fort non je pense mon 1er rendez- vous qui m'a marqu\u00e9, du point de vue de ma jeunesse, et d\u00e9j\u00e0 un peu plus professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:40) [85%] :\r\nEn fait, avant Canal 3 AG Fun exp\u00e9rience de pigistes \u00e0 16 ans \u00e0 ce qu'on appelait le bureau courtoisie \u00e0 Bienne le bureau parce que celle -ci \u00e9diteur fait un journal hebdomadaire qui s'appelle le Bill Bien qui existe toujours, et le second courtoisie \u00e9tait vraiment une p\u00e9pini\u00e8re de jeunes talents, il avait notamment St\u00e9phane Tommy Franks \u00e0 meilleur quand on fait la carri\u00e8re qu'il a fait par la suite, au sein du groupe Ringier plus proche en course et l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, journaliste de talent, de la Suisse romande, il s'appelle Michel Guillot, tu a longtemps travaill\u00e9 \u00e0 l'hebdo mais aussi aujourd'hui au journal Le Temps et vraiment c'est quelqu'un de j'estime comme un des meilleurs journalistes de Suisse romande et \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc je fait des piges avais \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par une dame qui s'appelle je ne sais pas s'il est toujours en vie, Maryse \u00c9tienne qui m'avait beaucoup influenc\u00e9 par rapport aux choix journalistique, en fait, je voulais faire, \u00e0 l'issue de ce stage de je sais pas mois \u00e0 16 ans je couvrais un \u00e9v\u00e9nement puisqu'est passionn\u00e9 de musique de jazz et je trouverais un \u00e9v\u00e9nement qui s'appelait le pot dring, donc je faisais des critiques musicales, suite \u00e0 cela, et Marylise m'a dit : si tu veux faire du journalisme, il faut faire l'universit\u00e9 on \u00e9tait je ne sais pas, en 1904 dans m\u00eame pas 80 1978 par l'auto et termin\u00e9 l'\u00e9cole sup\u00e9rieure de commerce de Neuch\u00e2tel o\u00f9 je faisais ma ma tu et elle m'a dit : il faut faire du jour : il faut faire l'universit\u00e9, c'est comme \u00e7a, j'ai fait sciences po \u00e0 Gen\u00e8ve et je lui suis \u00e9ternellement reconnaissant parce que d'abord j'ai trouv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 Sciences Po, Gen\u00e8ve, une s\u00e9rie de 2 secondes 3\u00e8me rendez- vous extraordinaire, pas de 1er rendez- vous mais de rencontrer sera ordinaire de je pense notamment \u00e0 Thierry Dana qui ciao si tu fais l\u00e0, la course autour du monde, j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment une figure et d'autre et puis ensuite, je dirais que ceci m'a amen\u00e9 \u00e0 penser le journalisme diff\u00e9remment quoi vouloir faire quelque chose de plus qualitatif, c'est pour \u00e7a que j'ai postul\u00e9 au suite un d\u00e9cret de a c'est un d\u00e9clic, donc c'est un 1er rendez- vous d'adolescence pas amoureux mais qui m'a mis en relation avec une vision du m\u00e9tier, qui est l\u00e0, elle aurait \u00e9t\u00e9 \u00eatre vraiment tr\u00e8s passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [87%] :\r\nVous avez tous les 2 2 minutes pour faire connaissance, c'est ce qu'on nomme le Speed Day thing now commencer avec vous Philippe Ahmed Rocky, poser des questions \u00e0 Thomas L'\u00c9cuyer, vous avez 2 minutes pour r\u00e9colter un maximum d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:59) [88%] :\r\nTop chrono alors Thomas nouveau- n\u00e9 vous t\u00e9l\u00e9 votre ville d'origine, alors je je suis n\u00e9 \u00e0 Toulouse, mais je suis Breton d'origine, d'accord, et quel est l'\u00e9thique professionnelle que vous me donneriez si je vous faisais reconnaissance pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s d'ailleurs le cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:16) [77%] :\r\nDirecteur \u00eatre directeur artistique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:18) [89%] :\r\nDirecteur artistique la programmateur d'accord et elle est en fin de compte, votre parcours par rapport \u00e0 la publicit\u00e9 juste en quelques mots, parce que j'ai compris que vous \u00e9tiez assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:27) [87%] :\r\nAlors je suis un repenti de la pub Raymond dit Jonas apparemment repenti, je, je suis un observateur de de la pub, j'ai travaill\u00e9, j'ai eu la chance travaill\u00e9 pendant 14 ans et que Jean-Marie Boursicot, qui a cr\u00e9\u00e9 la Nuit des publivores connais c'est g\u00e9nial \u00e7a et qui a, qui a la plus grande cin\u00e9math\u00e8que de films publicitaires au monde et donc pendant 14 ans j'ai Arche, j'ai travaill\u00e9 dans ces archives, j'ai exploit\u00e9 ce sent trouve ce fonds d'archives explorer la publicit\u00e9 mondiale de l'histoire de la pub qui fait des \u00e9missions, on fait des, des, des documentaires vid\u00e9o le lyc\u00e9e, le festival a partout dans le monde et donc c'est cette appr\u00e9hension l\u00e0 de la pub dans son ensemble la pub mais qui m'a donn\u00e9 la passion pour cet univers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [87%] :\r\nEt aujourd'hui t\u00e9l\u00e9 le prof \u00e9tait la profession vous exercez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [87%] :\r\nAlors toujours directeur artistique et 11 professeur en Storytelling. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:11) [81%] :\r\nProfesseur souhaitez \u00e7a nous enfin au point com Fran\u00e7ois que j'enseigne le Storytelling \u00e0 lire cit\u00e9 Gen\u00e8ve ont aussi en formation continue ainsi telle diversit\u00e9 de Fribourg o\u00f9 je donne un un de Storytelling pour des jeunes dans le secteur du marketing, alors on a beaucoup d'histoire racont\u00e9e j'ai absolument, on aurait beaucoup de Story ne et notamment partager celle de nos \u00e9tudiants notamment encore 30 secondes fournir de questions fondamentalement importante, quels sont les pr\u00e9noms, vous vous enfant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:36) [87%] :\r\nAlors j'en ai 3, j'ai donc Marion qui a 20 ans, je sais, ce film qui a 6 ans et Robin, qui a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [89%] :\r\nD'accord, et en Suisse, comment vous y vous comme expat si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:46) [90%] :\r\nAlors tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je, je, \u00e7a fait 11 ans maintenant que je vis en Suisse et je n'ai aucune envie d'en partir, derni\u00e8re question, je sais le pays, c'est finalement Lausanne, c'est la ville o\u00f9 j'ai v\u00e9cu le plus longtemps dans toute ma vie, d'accord, c'est ma vie, l'adoption. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [84%] :\r\nVous dites 90 tout 90 90 c'est donc il a bien \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 et qu'il a adopt\u00e9 le pays, on est au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:06) [92%] :\r\nTerme des 2 minutes j'ai une question \u00e0 vous poser Philippe mais Droz Thomas L'\u00c9cuyer est extr\u00eamement facile puisqu'il a vendu la m\u00e8che Thomas L'\u00c9cuyer comment Thomas a -t-il appris qu'il \u00e9tait papa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [83%] :\r\nAlors je vous \u00eates \u00e9cout\u00e9 et c'est l\u00e0, pour la gagner, il y a, il y a quoi \u00e0 gagner, bah il y a rien \u00e0 gagner et heureusement par Facebook, c'\u00e9tait la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [92%] :\r\n12 ans apr\u00e8s, c'est ce que vous nous avez racont\u00e9 ben voil\u00e0, on vous donne un point quand m\u00eame pour la beaut\u00e9 du geste, Philippe am\u00e8neront on inverse les r\u00f4les Thomas L'\u00c9cuyer, vous avez 2 minutes pour questionner le sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias Philippe Hamel rose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:37) [84%] :\r\nParti Philippe vous avez l'air passionn\u00e9 par la publicit\u00e9, pourtant, ce que je retiens de vous dans ce que vous venez tentant de sens mon\u00e9taire, c'est que vous \u00eates journaliste \u00e0 la base, ah, comment vous avez franchi le pas d'une \u00e9criture journalistique \u00e0 une \u00e9criture publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [89%] :\r\nBolt disons je suis plut\u00f4t dans la communication, \u00e0 propos des relations publiques, mais j'adore la publicit\u00e9 parce que je trouve qu'aujourd'hui c'est \u00e0 contre- courant, les jeunes auraient plut\u00f4t tendance \u00e0 ne pas aimer la publicit\u00e9, on parle m\u00eame d'externalit\u00e9s n\u00e9gatives dans le jargon qui est le n\u00f4tre en \u00e9conomie des m\u00e9dias puisque enseigne cette branche allure cit\u00e9 et en fait, moi j'aimerais tous les jeunes comprennent que la publicit\u00e9 est partout, elle est surtout parfois invisible puisque la publicit\u00e9, c'est la mani\u00e8re d'utiliser les donn\u00e9es personnelles des gens alors que du temps o\u00f9 j'allais \u00e0 la Nuit des publivores au cin\u00e9ma, passer des nuits compl\u00e8tes d'insomnie avec boissons et sandwichs, oui, nous on se aller de l'humour du d\u00e9calage des publicit\u00e9s venant du monde entier qui des cultures diff\u00e9rentes et, en r\u00e9alit\u00e9, je trouve que dans la publicit\u00e9, \u00e0 l'origine pour publicit\u00e9 on appellerait aujourd'hui la vid\u00e9o quoi c'est on trouve sur YouTube et autres, c'\u00e9tait beaucoup plus d\u00e9jant\u00e9e et aujourd'hui c'est beaucoup plus polic\u00e9 et d'une certaine mani\u00e8re, il faudrait red\u00e9couvrir dans la publicit\u00e9, la vertu d'un message que le message au fond du ton d\u00e9cal\u00e9 par rapport aux marques par rapport au consommateur et \u00e7a, c'est finalement notre g\u00e9n\u00e9ration, on \u00e9tait peut-\u00eatre type plus cool, vous, vous pensez qu'il vaut mieux vendre des id\u00e9es que des produits en fait oui, et partager des \u00e9motions : c'\u00e9tait le principe m\u00eame du Storytelling, partager des \u00e9motions qui sont finalement assez sympa quoi dans le message publicitaire, il y a pas que Hachette consomment d\u00e9truit mais il y a aussi partage, \u00e9change et puis aussi, il y a des tas de clins d'oeil, notamment je pense qu'il y a de la publicit\u00e9 qui peut-\u00eatre aussi de nature non marchandes, je crois beaucoup \u00e0 la publicit\u00e9 non marchande, d'une certaine mani\u00e8re, quand on pense au crowdfunding ou \u00e0 d'autres techniques qui sont utilis\u00e9es aujourd'hui par les jeunes, m\u00eame dans les boutiques de seconde main, etc, moi je vois mes filles qui sont l'une \u00e0 Paris, l'autre \u00e0 Chicago, elle vend tout le temps faire r\u00e9parer leur iPhone ou je sais pas quoi qui a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e bah elles font dans des trucs de seconde main et cette comment c'est \u00e0 travers de la publicit\u00e9, mais de la publicit\u00e9 de WorldCom ou c'est-\u00e0-dire de bouche-\u00e0-oreille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:50) [89%] :\r\nQuand je lis votre votre parcours, j'ai l'impression que vous \u00eates issu il suit vraiment du milieu universitaire du monde universitaire, donc c'est un monde tr\u00e8s th\u00e9orisant on a l'impression qu'il est un peu loin du de de l'univers tangible de de la soci\u00e9t\u00e9, mais est -ce que c'est un vice risque c'est une vertu je Poutine qui auraient une question nouveau ce que moi j'ai pas fait d'\u00e9tudes du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:12) [89%] :\r\nAlors bon, moi je ne suis pas venu d'un milieu tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9 puisque mon p\u00e8re \u00e9tait, on pourrait dire, ouvrier, ma m\u00e8re vendeuse en fait j'ai fait le l'universit\u00e9 en second parcours un peu comme un d\u00e9fi, c'\u00e9tait aussi aujourd'hui je d\u00e9fends beaucoup la formation continue, alors je pense que les gens doivent avoir plusieurs vies moi fait vous l'avez fait \u00e9tat, enfin, oui, oui, j'ai fait, j'ai repris des \u00e9tudes, en fait, j'ai fait Bachelot comme on dit aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9paule, \u00e7a, \u00e7a peut un master, comme on dit aujourd'hui \u00e0 la police \u00e0 plat une licence et j'ai arr\u00eat\u00e9 parce qu'il fallait sa vie quoi vous allez \u00e7a vous allez vraiment quel \u00e2ge, alors l\u00e0, j'avais 23 ans, que vous avez compris et j'ai repris \u00e0 45 ans je un master de 2 ans et puis ensuite j'ai fait ma th\u00e8se de doctorat de s'en 5 ans, mais toujours en travaillant seulement j'avais l'Avantage cette ind\u00e9pendance et j'arrivais ma vie assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [87%] :\r\nBen c'est vrai, vous pourriez partir \u00e0 je, je me pose la question, parfois oui, vous avez quel \u00e2ge maintenant moi j'ai je je vais avoir 40 ans dans quelques semaines et effectivement j'ai que le bac en poche, et c'est une vraie r\u00e9flexion que g\u00e9ant ces temps- ci de, de, de, de reprendre des \u00e9tudes, un jour, j'ai plusieurs offres \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:09) [80%] :\r\n\u00e0 la \u00e0 l'issue de l'\u00e9mission, vous inqui\u00e9tez pas pour la pour enfin votre Business Philippe mais dans un esprit sur terre mais \u00e9videmment la mort Abbey je vais vous poser une question acad\u00e9mique du coup : tiens voil\u00e0 qu'est -ce qu'une externalit\u00e9s n\u00e9gatives Thomas Viguier Philippe ann\u00e9es donc on nous parlait d'externalit\u00e9s n\u00e9gatives, c'est un personnage dont elle dit universitaire parce que vous avez fait un parti Latif etc synth\u00e9tique n\u00e9gative \u00e0 moi, je vous demande : qu'est ce que c'est, c'est alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [91%] :\r\nPour moi, c'est l'effet inverse de l'effet escompt\u00e9 d'une campagne de pub sur un sur un sur un public cible, c'est-\u00e0-dire qu'en gros, on veut nous faire acheter des clopes et en fait, on consid\u00e8re qu'on rejette, on rejette le message et on rejette le produit et on rejette le support. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:50) [89%] :\r\nProfesseur oui c'est une bonne mani\u00e8re de d\u00e9finir \u00e7a je prendrais un exemple encore plus 5 pour les auditeurs ont construit des autoroutes pour faciliter le trafic oui et puis on a des bouchons ce qui devient externalit\u00e9s n\u00e9gatives, c'est-\u00e0-dire au fond le corollaire de quelque chose, c'est le probl\u00e8me donc d'une certaine mani\u00e8re, on peut trouver cela avec Facebook sont dit Facebook l\u00e0 est un r\u00e9seau social qui est l\u00e0 pour permettre \u00e0 des amis de parler etc, les salari\u00e9s d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gative aux yeux des amis de Facebook c'est la publicit\u00e9 intrusive, c'est-\u00e0-dire tout ce qui emp\u00eache d'avoir ce que j'appellerais flux personnalis\u00e9, puisqu'on a tout le temps de la publicit\u00e9 qui vient se fait l\u00e0- dessus et \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux qui ont rendu la pub antipathique aux yeux des jeunes et il faut remonter le courant et montrer que la publicit\u00e9, c'est un moyen peut-\u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate de financer ce que eux ne consomment plus de mani\u00e8re payante, mais uniquement de mani\u00e8re gratuite, il faut bien Telkom paye c'est ce pas la publicit\u00e9, \u00e7a sera vos donn\u00e9es personnelles, ce qui est plus insidieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:45) [86%] :\r\nMais il faut que ce soit bien fait, je suis tout \u00e0 fait d'accord, moi j'ai un super bon exemple en allant on oui on a le temps de ce qu'on a, bon, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:51) [84%] :\r\nOui, parce que maintenant poser les pieds sur la table, vous emb\u00eatez pas \u00e0 Thomas, vous avez Jaja tr\u00e8s belle exemple de ce que, de ce que vous voulez dire je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:57) [88%] :\r\nEffectivement, la pub sur Facebook m'\u00e9nerve comme comme tout un chacun, parfois \u00e7a a du bon : l'exemple c'est que que je cherche, je cherche une monde pour pour mes 40 ans, donc j'ai fait des recherches seront moteur de recherche Google et comme par hasard, une heure apr\u00e8s, j'avais des tonnes de depuis Facebook pour des pour, des des marques de montres et j'ai d\u00e9couvert une marque en particulier, je vais pas l\u00e0, c'est pour faire de vue oui qui m'a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [83%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment plus gr\u00e2ce \u00e0 des publicit\u00e9s Facebook vive la publicit\u00e9 alors donc si cette appel\u00e9 cit\u00e9s si c'est bien cibl\u00e9es, si c'est efficace et bien fait, oui c'est, c'est positif, une exp\u00e9rience positive pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [82%] :\r\nBon, pour c\u00e9l\u00e9brer votre victoire sur l'externalit\u00e9s n\u00e9gatives Thomas les cahiers mais, \u00e9coutez un titre qui vous fera plaisir d'entendre, j'esp\u00e8re, il s'agit d'un artiste que vous avez un groupe que vous avez invit\u00e9 au dernier blouse rose oui, vous aimez bien le chat souvenir festival avec en faisiez pas \u00e9clabousser j'arrive jamais \u00e0 prononcer, donc \u00e7a c'est le Big dame ben oui du v\u00e9t\u00e9ran Payton r\u00e9v\u00e9rend Petton voil\u00e0 donc voici Elno sur la premi\u00e8re super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:26) [83%] :\r\nR\u00e9v\u00e9rend Petton, qui a mis le feu aux Blues Rolls au sens figur\u00e9, je sais pas, mais au sens propre, en tout cas, oui ils sont baiss\u00e9 dans tr\u00e8s fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:33) [83%] :\r\nFlamb\u00e9e \u00e7a \u00e7a Bordeaux c'est ces esp\u00e8ces de planche \u00e0 Lessive qu'on gratte pour faire des percussions avec il a, il a mis le feu sur sc\u00e8ne, \u00e0 savoir je porte pendant le concert, pourquoi cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [88%] :\r\nThomas L'\u00c9cuyer Philippe Ahmed aideront, vous faites votre 1er rendez- vous sur la premi\u00e8re, le 1er, directeur artistique de l'Lido ex- ou non vous allez nous le dire tout \u00e0 l'heure Philippe \u00e0 M\u00e9tro c'est un peu le sp\u00e9cialiste que l'on a toujours dans les m\u00e9dias pour nous parler de m\u00e9dias vous incarnez ce r\u00f4le sans probl\u00e8me de d'\u00eatre celui qui s'exprime toujours d\u00e8s qu'un nouveau m\u00e9dia qui se lance en venir vous demander si \u00e7a va fonctionner d\u00e8s qu'il y en a un qui me vient vous demander si vous l'aviez pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [86%] :\r\nJ'ai un copain qui fait \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, \u00e0 chaque fois qu'il y a un crash d'avion, celui qu'on appelle pour parler, non c'est vrai qu'il est pilote et oui mais c'est parce que son job, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:11) [81%] :\r\nPeu moins rigolo qu'est ce que vous faites, jambes il y a oui, il y a, il y a moins de morts dans le il y a moins de morts, mais il y a aussi des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:16) [90%] :\r\nCrash derni\u00e8rement il y avait le crash de l'hebdo c'\u00e9tait pass\u00e9 vous remarquez, c'est aussi dans ce journal pour la presse \u00e9crite, je pr\u00e9cise parce que le Champ de la communication et surtout des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:24) [87%] :\r\nDes m\u00e9dias et large mais le service public, il y a des m\u00e9dias priv\u00e9s, mais dans les m\u00e9dias, les m\u00e9dias traditionnels et maintenant, et les nouveaux m\u00e9dias, d'une certaine mani\u00e8re, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a des sp\u00e9cialistes de tous niveaux qui sont aussi des sp\u00e9cialistes de plus en plus techniques qui sont aussi des sp\u00e9cialistes de ce que j'appellerais le r\u00e9f\u00e9rencement de de logiciels au fond de capacit\u00e9s technologiques aujourd'hui et \u00e7a, \u00e7a change, \u00e7a bouge tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, je pense notamment \u00e0 telle que, avec qui je vais donner une conf\u00e9rence prochainement \u00e0 Lausanne le 28 juin prochain devant l'et le Cercle des membres de la soci\u00e9t\u00e9 au de relation publique, il s'agit de Ga\u00ebl H\u00fcrlimann qui le r\u00e9dacteur en chef num\u00e9rique du temps aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Benoit-Godet, lui, est le r\u00e9dacteur en chef. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:05) [83%] :\r\nOn va dire du pass\u00e9 bug pas du papier, de la r\u00e9daction mais mais il y a maintenant une \u00e9volution qui fait il y a de technologie \u00e0 savoir- faire, notamment la mani\u00e8re dont on veut porter les contenus sous d'autres formes sur les t\u00e9l\u00e9phones mobiles par les \u00e9ditions num\u00e9riques sont plus juste un copier coller dans la absolument pas, il y a d\u00e9j\u00e0 depuis belle lurette \u00e0 mon avis, mais il y a une \u00e9volution rapide aussi de la presse d'information g\u00e9n\u00e9raliste vers un support format mobile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:31) [89%] :\r\nQui lui conditionne beaucoup les jeunes, de toute mani\u00e8re ne consomment plus la t\u00e9l\u00e9vision, la radio et la presse comme avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [89%] :\r\nMais vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression qu'on est dans un h\u00f4tel chaos qu'il est difficile de pr\u00e9voir si telle ou telle M\u00e9dia va s'en sortir si celui -ci va au contraire cracher pour reprendre la m\u00e9taphore de pilote d'avion, est ce que vous, vous avez vraiment un oeil l\u00e0- dessus la France expert que la moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:53) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il y a quelque chose qui me frappe souvent c'est la relation que peuvent avoir les gens \u00e0 un titre sous forme d'engagement, j'ai connu le Journal de Gen\u00e8ve puisque j'y ai travaill\u00e9 la route \u00e9conomique, il a disparu raciste la Gazette de Lausanne, au passage, c'est un titre Double j'ai pas travaill\u00e9 notre quotidien mais il a aussi disparu quelque part, il est, en fait, il a disparu par la fusion avec le Journal de Gen\u00e8ve pour devenir le temps mort, c'est pas pareil, je travaille au journal la Suisse o\u00f9 j'\u00e9tais chef de la rubrique locale et d'une certaine mani\u00e8re, si on m'avait dit que parmi tous ces titres, je vous avez vot\u00e9, lui qui subit serait \u00e0 Gen\u00e8ve notamment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est le courrier de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai connu le r\u00e9dacteur en chef qui \u00e9tait Patrice munis donc qui a ensuite \u00e0 une carri\u00e8re politique, on aurait dit non, non, le courrier est un journal fragiles valent dispara\u00eetre celui -ci qui va mourir, et celui -ci est toujours l\u00e0, je pense que \u00e7a tient notamment alors vous me dire c'est un journal engag\u00e9, c'est le journalisme autrement, enfin, ils avaient un slogan qui est un peu li\u00e9 \u00e0 \u00e0 leur engagement soci\u00e9tal, si je puis dire politique par porte et d'une certaine mani\u00e8re, je crois que l'engagement est un terme qui est tr\u00e8s important pour comprendre l'\u00e9volution des jeunes par rapport au au r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire ce qui compte, aujourd'hui, on parle souvent d'\u00e9conomie de l'attention, c'est-\u00e0-dire comment garder les gens sachant qu'ils zappent ou Surf d'une mani\u00e8re extr\u00eamement rapide et en fait l'engagement, c'est int\u00e9ressant, ne serait -ce que parce que vous avez vu r\u00e9cemment, il y a eu le lancement d'un projet, suite \u00e0 la disparition de lait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [84%] :\r\nDonc bon pour la l\u00e0, il y a un dossier, voil\u00e0 donc un m\u00e9dia engag\u00e9 Xavi\u00e8re sur la bonne voie, c'est ce que la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:19) [86%] :\r\nJe crois qu'on Thomas l'\u00e9quilibre, je crois qu'effectivement on on n'ach\u00e8te pas un m\u00e9dia pour dire des copies de de d\u00e9p\u00eaches d'agences de presse, on ach\u00e8te un Mediapro lire \u00e0 une opinion un opinion ou pour se rassembler derri\u00e8re une une id\u00e9e ou des plumes ou un d\u00e9bat d'id\u00e9es et la force aujourd'hui d'un m\u00e8tre n'importe quel m\u00e9dia papier c'est l'engagement de ces de s'du 16 ao\u00fbt de ces journalistes et c'est la d\u00e9fense d'id\u00e9es, c'est pas juste copi\u00e9 des d\u00e9p\u00eaches de presse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:43) [91%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de vous pi\u00e9ger avec externalit\u00e9s n\u00e9gatives, on va parler de ce que vous connaissez vraiment bien le Storytelling pour nous \u00e7a veut tout dire et rien dire le Storytelling Griffon \u00e0 prendre le Storytelling, ont racont\u00e9 des histoires, qu'est ce qu'on apprend quand on apprend \u00e0 raconter des histoires, connaissait bien le petit chaperon rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:59) [87%] :\r\nOui, j'ai pas l'impression de peur d'aller \u00e0 l'Uni pour raconter le petit chaperon rouge, mais moi j'aime bien dire Thomas L'\u00c9cuyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:04) [87%] :\r\nJ'aime direM. aux \u00e9tudiants que que que je forme Storytelling, j'ai bien commenc\u00e9 la preuve le 1er cours avec en leur disant voil\u00e0 le m\u00e9tier que vous allez faire plus tard, c'est d'\u00eatre communicant 90 pourcent du m\u00e9tier de communicants, c'est parler de choses pas int\u00e9ressantes \u00e0 des gens qui s'en foutent, donc il va falloir un peu comme la radio, finalement, il va falloir vous munir de d'accessoires d'artifices et de et de munitions pour y parvenir, de mani\u00e8re la plus pertinente et la plus forte possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:34) [85%] :\r\nEt pourquoi la munition, c'est le Storytelling alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:37) [88%] :\r\nBah, l'art de raconter une histoire, \u00e7a peut \u00eatre aussi bien la mani\u00e8re dont les produits de lutte, je pense, notamment, les parfums, on la mode en g\u00e9n\u00e9ral Chanel par exemple a raconter l'histoire \u00e0 travers des mythologies et on s'approprie, je trouve \u00e7a ordinaire l'histoire qui raconte la goutte de parfum que Marilyn Monroe \u00e0 qui on avait demand\u00e9, elle portait la nuit et elle a dit rien sauf une goutte de num\u00e9ro 5 et ils ont tir\u00e9 si on va sur YouTube et qu'on tape Chanel N\u00b0 5 Marine Monroe ou que sais -je, Iyad est une sorte de d\u00e9clinaison sous forme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:14) [90%] :\r\nCourte ou longue de quasiment un reportage sur cette fameuse goutte de parfum c'est g\u00e9nialissime parce qu'on voit derri\u00e8re un story-board, on voit une \u00e9quipe tenue par un r\u00e9alisateur qui est souvent issus du cin\u00e9ma, on voit si vous voulez une marque qui ne veut pas \u00eatre uniquement en train de faire de la marchandisation de son produit, mais qui veut entrer en dit mais dans l'histoire fera peut-\u00eatre \u00e0 petites histoires des marques, mais \u00e7a reste aussi des histoires et de ce fait l\u00e0 \u00e7a c'est ce que je montre \u00e0 mes \u00e9tudiants pour montrer au fond ce qu'on fait dans le secteur marchand et puis ensuite je bascule tr\u00e8s vite sur des vid\u00e9os qui parle soit de lutte contre la faim dans le monde de campagne du CICR de campagnes de Greenpeace et je vais dans le secteur non marchand et on voit des vid\u00e9os qui sont alors vous ment des op\u00e9rations coup de poing et ensuite je demande aux \u00e9tudiants d'analyser, c'est-\u00e0-dire une femme, analyse le contenu d'analyste de discours et puis de s'approprier ces contenus de les d\u00e9manteler et apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait g\u00e9nial, je leur demande de cr\u00e9er leur propre histoire, il y a eu quelque chose, je vous invite \u00e0 taper croisi\u00e8re forc\u00e9 sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:16) [88%] :\r\nLors de l'\u00e9dition 2016 du DAS en communication digitale, donc je donne le coup Storytelling il y avait plusieurs personnes qui venait du continent africain, dont 2 Syriens, qui \u00e9taient des r\u00e9fugi\u00e9s, je ne sais pas comment \u00e7a s'est pass\u00e9 au niveau de l'origine mais je crois qu'ils sont, il y a une association derri\u00e8re, il s'agit d'int\u00e9grer ces gens dans leur donner les moyens d'atterrir au Cirad job, etc, ils avaient une histoire \u00e0 raconter la leur et ils ont fait un un truc extraordinaire, excusez -moi, je suis tout \u00e9mu parce qu'ils ont racont\u00e9 leur histoire, de personnes qui \u00e9taient naufrag\u00e9 et c'\u00e9tait une minute 40 avec une trentaine d'\u00e9tudiants, on \u00e9tait boulevers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [86%] :\r\nJe vois \u00e7a, voil\u00e0, vous \u00eates toujours boulevers\u00e9 et on avait tout \u00e0 fait le pouvoir des histoires le pouvoir de dire il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:02) [87%] :\r\nCette cette id\u00e9e de de partage de de communion communiqu\u00e9 une qui le partager, de mettre en commun tr\u00e8s pour le niveau pas non, non, mais je veux dire, et puis \u00e7a s'applique dans les autres domaines que le domaine purement publicitaire dans dans l'institutionnel dans la communication m\u00e9dias dans leurs m\u00e9dias dans quand vous faites un entretien d'embauche pour un boulot, vous avez le choix entre vous raconter des histoires au cin\u00e9ma et vous avez le choix entre expos\u00e9s ou pr\u00e9senter votre parcours, c'est la mani\u00e8re la moins sexy du monde, de faire ou alors de vous raconter de racontez votre parcours, votre vie, votre projet, votre Start-Up votre application votre id\u00e9e votre pour votre produit, votre marque est racont\u00e9e et tout de suite si on raconte les gens s'impliquent oui et apr\u00e8s et donc on va chercher l'empathie de celui qui nous \u00e9coute et puis on va aussi impliquer la personne qui nous \u00e9coute, il y a un v\u00e9ritable \u00e9change et c'est que quand il y a l'\u00e9change qu'il peut y avoir un quart partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [83%] :\r\nRacontez seul \u00e0 raconter, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le sujet du titre Carmen de Stromae qu'on a choisi pour vous Philippe am\u00e9liore merci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:12) [76%] :\r\nOuais comme l'oiseau de tuer on de lui seulement pour 48 heures, d'abord on s'appuie, ensuite on se eau on en devient f\u00eal\u00e9e et on finit sur l'eau, garde un tout et \u00e0 tout ce qui roule, qui allait sourire en plastique sont souvent des coups de hashtag les amis, les poids des followers, vous faites erreur vous savez juste la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:38) [74%] :\r\nSi tu t'aime d'amour si je mets mon cas et puis chacun et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:19) [82%] :\r\nDe la consommation toujours, toujours, toujours plus de choix, vous voulez vous voulez -vous des sentiments tomb\u00e9 du camion, l'offre et la demande pour unique que seule loi en garde tour j'en connais, j'allais chez moi, j'ai gard\u00e9 mon ticket, si le projet, l'\u00e9change, moi et s'il le faut g\u00e9rer moi c'est oiseau de malheur, je le mets en cage le fait chanter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:43) [80%] :\r\nEn garde du th\u00e8me d'un si je fais mon cas, mais c'est quand m\u00eame sac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [88%] :\r\nStromae sur la premi\u00e8re, 2 invit\u00e9s difficile \u00e0 pr\u00e9senter tous les 2 en une seule phrase : Thomas L'\u00c9cuyer, directeur artistique j'ai entendu que c'est comme \u00e7a que vous vouliez \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 alors utilisant ce terme, directeur artistique et Philippe Hamel, le sp\u00e9cialiste de la presse \u00e9crite du journalisme et des m\u00e9dias en Suisse romande, vous avez tous les d'apporter des objets, on commence avec vous Philippe, qu'est ce que vous avez pris, alors je peux pas trop \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:37) [86%] :\r\nPlong\u00e9e mon sac et voil\u00e0 avait oui ce que j'ai apport\u00e9 essentiellement, je l'ai, vous l'avez aussi je, je dis que nous sommes le seul, il s'agit d'un coffret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:49) [93%] :\r\nCitizenKane d'Orson Welles d'\u00e9dition collector \u00e9videmment avec \u00e0 l'int\u00e9rieur, un petit cahier de pr\u00e9sentation contextualisation du film CitizenKane pourquoi ce film \u00e9videmment pour moi \u00e7a repr\u00e9sentait un \u00e9l\u00e9ment qui, en lien avec le m\u00e9tier de presse hein, une histoire, je dirais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:11) [71%] :\r\nEt surtout, l'un des meilleurs Aigle exercice Tori telling Gomond Miles histoire fabuleusement raconter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:16) [84%] :\r\nAlors, en fait, c'est m\u00eame pas seulement ce film- l\u00e0, c'est le personnage oui No\u00ebl qui en soi est tr\u00e8s extraordinaire, je suis passionn\u00e9 de fixation, ceux qui consid\u00e8rent qu'elle est monsieur Orson Welles a \u00e9t\u00e9 un homme de radio, et \u00e7a tombe bien parce que, au fond, c'est le fameux initiateur de la guerre des mondes qui en racontant l'invasion par des petits martiens, je ne sais plus si c'\u00e9tait \u00e0 New York ou dans telle autre ville nord- am\u00e9ricaine avec \u00e7a, New York, voyage \u00e0 10 ans, il a r\u00e9ussi \u00e0 travers le r\u00e9cit de la narration \u00e0 travers l'intonation, s'il y a aussi la capacit\u00e9 de faire peur, quoi de de donner \u00e0 suspense \u00e0 sa narration d'impressionner des millions d'auditeurs qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, on peut dire, plus le captif puisque c'\u00e9tait le m\u00e9dia de masse avant bien \u00e0 l'existence de la t\u00e9l\u00e9vision, la radio et \u00e7a d\u00e9clench\u00e9 quasiment des paniques quoi alors il est parce que vous allez vous des sujets impressionn\u00e9 manipuler aussi dans ce cas -l\u00e0, oui alors tout \u00e0 fait juste c'est est -ce que c'est pas la v\u00e9rit\u00e9 et la un gros canular, oui, oui, un gros canular, mais en m\u00eame temps c'est vrai, vous avez raison de poser cette de d\u00e9velopper ce terme de manipulation parce que Dell Storytelling \u00e0 la fois une opportunit\u00e9 de comp\u00e9tences cesse Thomas Hansen notamment et je crois aussi en m\u00eame temps de rester treaty es lucide le Storytelling peut \u00eatre aussi au service de mauvaises cause de mauvaises candidat de politiciens qui, gr\u00e2ce \u00e0 leur capacit\u00e9 oratoire ou en tout cas de leur mani\u00e8re de de dire les choses peuvent \u00e0 la limite de gagner des voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:42) [85%] :\r\nSinon, parmi vos \u00e9tudiants \u00e0 tous les 2, il y en a qui vont mal tourner, vous \u00eates non non moins 10 travaill\u00e9 pour des causes qui ne sont pas les vaut d\u00e9sormais dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:50) [90%] :\r\nDans la formation que que je donne \u00e0 Polycom j'aborde ces aspects n\u00e9gatifs aussi justement donc que vous venez de souligner, je leur fais \u00e9tudier les textes de Guy Debord, qui a, qui a \u00e9crit la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle qui c'est quand m\u00eame rare dans cette \u00e9cole de comme je pense de part d'aborder Guy Debord et d'aborder la superficialit\u00e9 du m\u00e9tier, \u00e7a sera celui d\u00e9j\u00e0 viande de la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle dans laquelle nous vivons et et de, de trouver les limites \u00e0 \u00e7a et justement les limites du Storytelling un bon Storytelling, c'est quelque chose qui ne travestit pas la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:21) [84%] :\r\nOn est d'accord, h\u00e9 ben tr\u00e8s bien, merci d'avoir apport\u00e9 cette objet alors c'est marrant, pour le reste, un exploit si j'ai le m\u00eame coffret et c'est ma fille Marion la fameuse, la fameuse qui me l'a offert, Marion de Facebook voil\u00e0 mais pour pourquoi dites bon go\u00fbt c'est s'Thomas L'\u00c9cuyer, qu'est ce que vous avez pris avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:38) [88%] :\r\nMoi \u00e7a ne me c'est que j'ai toujours sur moi avec l'\u00eatre chez moi alors bizarrement je suis quelqu'un de tr\u00e8s t\u00eate en l'air, je perds beaucoup d'affaires je perds mes lunettes de soleil millim\u00e8tres de vue mais portefeuilles plainte chose et \u00e0 mes cl\u00e9s, il y a le bouchon d'une canette de bi\u00e8re que j'ai depuis que j'ai toujours sont en permanence depuis que j'ai 18 ans, donc \u00e7a fait 22 ans que j'ai ces bouchons de canettes de bi\u00e8re, vous l'avez jamais perdue, je ne l'ai jamais perdu, c'est bien, c'est la derni\u00e8re qu'on a vu avec mes 2 meilleurs amis de de quand on avait 18 20 ans avant que moi je pars m'installer \u00e0 Paris pour retravailler la Nuit des publivores et que les uns et les autres fassent leur leur leur trajet \u00e9largie l'un maintenant vit au Br\u00e9sil, l'autre mais alors est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a longtemps et ce qu'il sorte de de porte- bonheur pour jamais oublier celui que j'\u00e9tais quand j'avais quand j'avais 19 ans les r\u00eaves que j'avais quelles \u00e9taient vos r\u00e9sister au j'avais des r\u00eaves de libert\u00e9 de libert\u00e9 professionnelle notamment de pouvoir faire ce que je voulais dans ma vie comme comme m\u00e9tier sans entrave, sans trop d'chef au-dessus de moi, et caetera, c'est un r\u00eave que je le vis pleinement puisque j'ai plein d'activit\u00e9s diff\u00e9rentes et je m'amuse beaucoup, donc ce que je fais avec passion et puis d'essayer de transmettre des valeurs humaines et d'ouverture et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, autour de moi et puis je pense que \u00e7a, c'est bien de jamais de pas oublier les r\u00eaves qu'on a, je trouve, je peux pas oublier les r\u00eaves qu'on avait quand on avait 18 ans, vous vous souvenez de la bi\u00e8re oui c'\u00e9tait quoi ou c'est une pardon alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:09) [72%] :\r\nPourquoi perte de ma pens\u00e9e pour mon client, mais balanc\u00e9 une cha\u00eene de Londres mexicaine, d'accord, non, on a les m\u00eames go\u00fbts \u00e7a journaliste vive Chirac tr\u00e8s bien oui c'est vrai on peut dans les copains en v\u00e9rit\u00e9 de la musique, bien on va \u00e9couter un titre de ex ex. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:26) [83%] :D. You et, ensuite, bah on continue votre 1er rendez- vous et on parlera de tout ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes, puisque vous \u00eates de grand causeur aux m\u00e9dias romands. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:38) [78%] :\r\nEt et une sorte c'est qu'est c'est mais \u00e7a elle a commenc\u00e9 chez moi est -ce que c'est Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:36) [82%] :\r\nJe sais pas mentir. \r\nPlein feu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:25) [89%] :\r\nUn savant m\u00e9lange de m\u00e9dias de communication de journalisme de publicit\u00e9 dans notre \u00e9mission aujourd'hui avec le 1er rendez- vous entre Philippe Lamer Drop et Thomas L'\u00c9cuyer, comment vous vivez justement cette barri\u00e8re entre la communication et le journalisme Philippe Ahmed, vu que vous c\u00f4toyez les 2 les futurs communicants les futurs journalistes que le Storytelling est justement un outil utilis\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s et par les journalistes et par les communicants, est ce que vous voyez tout \u00e7a comment toute finalement communiquant journaliste c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:54) [87%] :\r\nAgenda cool s'appelle m\u00e9dia relations publiques il y a une cinquantaine d'\u00e9tudiants qui sont aussi bien ceux de l'acad\u00e9mie du journalisme Chatel que les communicants de leur cit\u00e9 de Gen\u00e8ve et je dis toujours, dans le cas du 3\u00e8me chapitres de cours, c'est important, c'est le respect de l'eau, c'est ce que j'appellerais l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 ses Wolton le sociologue fran\u00e7ais qui a \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir du respect, revenir le respect professionnel, mais surtout une certaine transparence, c'est-\u00e0-dire je crois que la plus importante des transparences et laisser les journalistes v\u00e9rifier la source, avoir acc\u00e8s \u00e0 la source premi\u00e8re monsieur le communicant et tr\u00e8s fr\u00e9quemment une sorte de barri\u00e8re d'emp\u00eacheurs d'acc\u00e9der \u00e0 la source premi\u00e8re et \u00e7a c'est insupportable pour la plupart des des journalistes en revanche un communicant qui sait tenir son r\u00f4le de professionnels qui pr\u00e9parent des dossiers qui envoie des comme unit\u00e9 de presse qui pr\u00e9pare des dossiers de presse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:41) [86%] :\r\n\u00e0 la limite, il fait du m\u00e9dia training avec son chef d'entreprise ou que sais -je, ben, je crois qu'on est \u00e0 l'air de la communication, ou m\u00eame les journalistes ne supportent plus l'amateurisme de de chefs d'entreprise ou politiciens en phase donc la communication est positive si elle donne les cl\u00e9s du professionnalisme, elle est n\u00e9e de h\u00e2tive, si c'est pour vous bourrer le mou en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:00) [92%] :\r\nThomas L'\u00c9cuyer, votre vie est un savant m\u00e9lange de tout \u00e7a, justement, on a parl\u00e9 de votre pass\u00e9 dans la publicit\u00e9, aujourd'hui chroniqueur notamment culturelles, notamment \u00e0 la radio finalement l'un et l'autre font partie de de vous, vous avez l'impression que c'est tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es non non non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:14) [88%] :\r\nEn fait, cette formation Polly com\u00e9die que j'aime, que j'ai mont\u00e9 \u00e0 Polycom ou je, on partage l'enseignement du Storytelling avec des \u00e9tudiants en Bachelor en marketing et communication en leur faisant faire du stand-up vient justement de cette association de ceux de des 2 univers que j'ai pu se c\u00f4toyer dans dans ma carri\u00e8re, qui sont d'une part, la publicit\u00e9 et de l'autre par le monde de la com\u00e9die, le monde du th\u00e9\u00e2tre et du spectacle vivant et je suis finalement si on option prend si on prend l'outil du stand-up pour enseigner l'art du Storytelling et l'art de raconter une histoire qui est peut-\u00eatre le stand-up, c'est la base de \u00e7a quoi, c'est quelqu'un sur sc\u00e8ne avec un micro qui parle de son histoire, alors qu'il a choisie, qui l'a identifi\u00e9 \u00e0 un public qui l'\u00e9coute, donc c'est exactement la base du communique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:02) [77%] :\r\nEt du froid, vous allez recruter des com\u00e9dien de stand-up Thomas Wiesel Marie- Romain non mais qui viennent de la collection \u00e0 ses \u00e9tudiants, voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:10) [84%] :\r\nOn a, on a chez ses \u00e9tudiants avec des des humoristes donc Thomas Wiesel et Marina Roman sont les parents de de cette formation, mais aussi Naveau le cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie, bref qui est venu les coachs et faire une une journ\u00e9e d'\u00e9criture avec eux, on a eu Christine Berrou qui est journaliste et chroniqueuse sur Europe 1 c'\u00e9tait le Jamel Comedy Club, tous, tous ces gens mettent mettent leur leur leur techniques de narration qui sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s tr\u00e8s pertinente, puisqu'ils vont vraiment bas, c'est l'art de la Punch Line en gros os au service de -ci de -l\u00e0 maniant et p\u00e9nible et \u00e0 Sion publicitaire non, ben non, mais vous voyez -vous Jonas vous employez le mot manipulation non on doit encore \u00eatre un bon publicitaire ne doit pas, ne doit pas donner l'impression d'un prix donn\u00e9 l'impression de manipuler comme Tintin, malades, \u00e7a c'est quand m\u00eame pas magicien, on doit pas avoir le truc moi le co\u00fbt de la montre sur Facebook l\u00e0 o\u00f9 j'ai vu d'un coup une maman oui je ne suis pas du tout senti manipul\u00e9, je ne suis pas dit fait chier, Facebook a pas vu que j'avais faim a vu que j'avais fait des recherches dans Google, et puis je me suis manipul\u00e9 mes donn\u00e9es personnelles, j'ai pas vu le j'ai pas vu le truc, j'ai juste vu une proposition sur une marque qui m'pourquoi il faut, c'est exactement \u00e7a, c'est un un publicitaire \u00e7a magicien dont on va pas le truc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:25) [87%] :\r\nBon, prenons quand m\u00eame rapidement des nouvelles du Lido, cette salle lausannoise qui a lanc\u00e9 justement alors ouverte, humoriste c'est comme la presse romande dans les salles culturelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:33) [87%] :\r\nFerme aussi, il y a, il y a quelque chose d'assez dramatique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, a a je, je, je pense que c'est, c'est cette id\u00e9e que finalement \u00e7a se regroupent de plus en plus, il y a de plus en plus de gros lieu comme il y a plus, en plus de gros groupes m\u00e9dia et puis au d\u00e9triment d'une d\u00e9sertification des mais c'est comme \u00e7a pour tous les gros multiplexes on on on fait dispara\u00eetre ses marques Cartier les, les, les grandes surfaces ont fait dispara\u00eetre les commerces de proximit\u00e9, il y a, il y a cette id\u00e9e de 1. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:02) [84%] :\r\nConcentration ind\u00e9pendant \u00e0 Gen\u00e8ve qui r\u00e9siste quand m\u00eame, non, mais c'est un peu la quelques-uns, il y a de la r\u00e9sistance, je suis peu a pu, en raison de dire il faut il faut que les gens sortent, il faut que les gens aillent au cin\u00e9ma aille voir des bons films dans des salles d'ind\u00e9pendants, je crois que \u00e7a existe, d\u00e9truire une salle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:17) [88%] :\r\nD\u00e9truire une il fallait pour en faire un Parking \u00e0 scooter quand m\u00eame \u00e0 ce que c'est \u00e7a qui se passe avec 2 de Lausanne, le leader deviendra un Parking \u00e0 ceux qui vont mettre un Parking de scooters \u00e0 la place de ce cin\u00e9ma qui \u00e9tait magnifique, \u00e7a c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame choquant c'est donc humanitaire mais plus que les humoristes mais oui, c'est certainement les, les, les, les choses ne sont pas si triste puisque maintenant j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 recueillis par le CPO \u00e0 Ouchy et la plupart des programmations d'humoristes qu'on qu'on qu'on avait au Lido, maintenant on lui au CP au gr\u00e2ce \u00e0 la bienveillance de programmes, une autre petite salle petite salle tr\u00e8s tr\u00e8s chouette et donc on repart pour une saison 2007, 2018 avec pleins de chouettes choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:56) [81%] :\r\nDe temps bon nous on ou qu'il a dit : ah, lequel des 2 a dit on peut tromper une fois on peut tromper 10 fois c'est une phrase de leur nouveau dans la presse alors pourquoi parce que il y a plusieurs Thomas d\u00e9crit non non non, c'est pas comme \u00e7a, vous Philippe dans sa moiti\u00e9 dit \u00e7a, oui, il y a longtemps, peut tromper en 2004 dans le Matin on peut tromper une fois un m\u00e9dia on peut tromper dit Fouad imm\u00e9diat que \u00e7a \u00eatre \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est imm\u00e9diat, oui c'est vrai, c'est le probl\u00e8me de l'affectivit\u00e9 parce que \u00e7a veut dire, vous avez dit \u00e7a quand y comme celle c'est pour mes 2015, non mais je cherche je suis \u00e0 chaque News je cherche sa voie dans quel contexte parce que le probl\u00e8me, c'est le contexte vous dites on peut tromper un m\u00e9dia on trompettes imm\u00e9diat un homme non plus, il s'est pas ben, tout le monde tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:39) [89%] :\r\nOn peut tromper tout le monde tout le temps, bon disons le probl\u00e8me c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, si c'est \u00e0 dessein, c'est terriblement grave parce qu'il s'agit de Man manipulation \u00e0 des fins politiques, \u00e9conomiques, que sais -je, donc \u00e7a c'est vraiment malsain, mais Dieu merci, il y a des contre- pouvoirs et je crois que les contre- pouvoirs fonctionnent, on le voit, je ne sais pas, en France, \u00e0 l'heure actuelle, et je dis \u00e0 Tanger, au regard de Mediapart aussi j'\u00e9coute l'\u00e9mission m\u00eame quotidien de Barth\u00e8s que j'adore, je trouve qu'il y a tout le temps, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9gard de Macron hein, pour qui on a ce que j'appellerai une certaine empathie parce des jeunes nouveau mais il a pas mal de d\u00e9j\u00e0 aux marchandises Reti\u00e8re Bayrou y associe \u00e0 cela, donc je crois que les contre- pouvoirs existe et fonctionne plut\u00f4t bien dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, on est d'accord, ceci dit apr\u00e8s la manipulation des m\u00e9dias par rapport \u00e0 quoi au secteur du marketing ou je crois pas que les journalistes sont volontairement eux manipulateur, mais en revanche, leurs produits dans lesquels ils peuvent travailler peuvent peut-\u00eatre une sorte de manipulation, \u00e7a c'est certain, je regarde par exemple le site de 20 Minutes o\u00f9 il y a maintenant de plus en plus de ce qu'on appelle des Liens sponsoris\u00e9s, c'est le fameux th\u00e8me avec ce que j'appellerais le le probl\u00e8me du native advertising, c'est-\u00e0-dire la publicit\u00e9 qui aujourd'hui donne l'impression de s'inspirer du mod\u00e8le \u00e9ditorial pour les gens, il y a l\u00e0 une forme de manipulation qui pas tout, c'\u00e9tait ce qu'on a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:53) [85%] :\r\nNous en remet une une publicit\u00e9, elle doit \u00eatre identifi\u00e9e telle quelle, il y a, il doit pas, on doit pas se poser la question, soit c'est un con tu soit 58 r\u00e9dactionnel, l\u00e0 on est dans la mauvaise m\u00e9thode trouve effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:03) [85%] :\r\nQui a dit : je ne suis pas sur Twitter : je n'y comprends rien, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, c'est pas moi, \u00e7a c'est moi et je suis sur Twitter oui c'est Thomas L'\u00c9cuyer int\u00e9resse pas vous veniez de pas, alors nous, les 6. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:15) [84%] :\r\nMoi j'ai j'ai beaucoup de mal \u00e0 les, les, les nouveaux m\u00e9dias comme \u00e7a, j'ai enfin bon \u00e7a fait, qui remarque que \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:22) [80%] :\r\nNon, non, non, mais j'ai un compte Facebook que va continuer \u00e0 tr\u00e8s bien, oui, oui, mais je, je vais l'envie, ils sont offerts, je sais pas pareil, oui, oui, je pense que je suis dans l'entre-deux o\u00f9 j'ai pas encore en vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:33) [84%] :\r\nTrop faire jeune, parce que je me sens encore jeune, non, je vois la vie je suis concentr\u00e9 sur sur Facebook, c'est d\u00e9j\u00e0 d'mais le reste pour se maintenir sur mais vous n'\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:41) [87%] :\r\nPas sur Twitter : je voulais aller sous Instagram et j'ai renonc\u00e9 parce que mes fibres quasiment interdit d'y aller, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait comme \u00e7a, vous voyez ce qu'elle va oui exactement, c'est un en fait en r\u00e9alit\u00e9 les les jeunes de 20 ans sur, plut\u00f4t sur un ace \u00e0 s'aggrave ou bien sur Snapchat et laissent leurs parents sur Facebook quoi et donc on a ce que j'appellerais de complicit\u00e9 \u00e0 r\u00e9seau variable via les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:02) [94%] :\r\nEn plus, moi je suis trop bavard pour dire des trucs en 140 caract\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:05) [84%] :\r\nOn a vu fondre \u00e0 vue faut mais des Liens qui a dit : je suis sid\u00e9r\u00e9 et profond\u00e9ment inquiet, \u00e7a doit \u00eatre moi, \u00e7a, c'est Jean-Claude c'est le genre de fond mais c'est ce que quand il contre- ut pour attirer, alors \u00e7a c'est dans Le Nouvelliste c'est en janvier de cette ann\u00e9e, je suis sid\u00e9r\u00e9, est profond\u00e9ment inquiet par le fait que la publicit\u00e9 quitte les m\u00e9dias traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:24) [90%] :\r\nC'est cela, bah oui parce : moins de publicit\u00e9 traditionnelle correspond \u00e0 des baisses de revenus, donc \u00e0 des restructurations et \u00e0 des licenciements, journaliste pour moi, il y a un \u00e9v\u00e9nement relais, on peut pas continuer \u00e0 faire payer toujours plus cher aux Lecteurs ou aux abonn\u00e9s : la production de la qualit\u00e9 journalistique, il faut trouver un moyen parce qu'\u00e0 l'origine, l\u00e0 aussi, je veux pas rentrer dans les d\u00e9tails, mais la bonne publicit\u00e9, celle qui est issue du 19\u00e8me si\u00e8cle, elle a permis de baisser le prix de vente des journaux dans le journal \u00e0 hausse ou, comme on disait au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est un journal certes populaire, mais surtout \u00e7a permettait aux gens de d\u00e9couvrir \u00e0 travers le feuilleton \u00e0 travers l'actualit\u00e9 de d\u00e9couvrir le monde et je suis \u00e0 peu pr\u00e8s convaincu qu'on est en train d'entrer dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:07) [87%] :\r\nC'est pas assez vite qu'il est possible d'avoir un m\u00e9dia sans publicit\u00e9 qui fonctionne si que c'est tout, mais tout le tous les 6 mois et un m\u00e9dia comme \u00e7a qui s'Land foule. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:15) [92%] :\r\nPayez vous le payer relativement cher, je le service public, c'est la redevance Mediapart Mediapart c'est l'abonnement oui mais le probl\u00e8me est -ce que c'est beaucoup plus cher, mais il y a alors qu'un mais la traditionnelle additionnez -les le toutes plus encore les supports, vous verrez que le budget disons communication aujourd'hui qui permet d'acc\u00e9der au contenu de de prendre connaissance de ces contenus, c'est pas des petits Budgets et je pense si vous voulez qu'on oublie une chose, c'est que les gens aujourd'hui ne sont pas en train de s'enrichir mais plut\u00f4t de s'appauvrir et que d'une certaine mani\u00e8re, la communication, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information devrait rester \u00e0 un prix abordable, alors je suis pour cette raison en faveur du service public par, d'une certaine mani\u00e8re, c'est l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9vaut et d'autre part, je suis favorable \u00e0 la publicit\u00e9 dans les m\u00e9dias traditionnels, puisque elle est beaucoup plus transparente que l'utilisation des donn\u00e9es personnelles, il y a beaucoup moins de manipulation \u00e0 travers une bonne pub dans un journal ou une bonne banni\u00e8re sur un site Internet, l'\u00e9volution, c'est plut\u00f4t d'utiliser les donn\u00e9es personnelles, \u00e7a c'est ce qui est tendance, je dis pas que c'est forc\u00e9ment un mal mais si en plus cette publicit\u00e9 la dite des donn\u00e9es personnelles ne va plus dans les m\u00e9dias mais va dans le ce qu'on appelle le hors m\u00e9dia alors l\u00e0 j'ai un peu peur pour l'avenir du du m\u00e9tier de journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:25) [89%] :\r\nThomas L'\u00c9cuyer le fanatique de publicit\u00e9 il y a la bonne pub et la mauvaise pub \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:29) [89%] :\r\nOui, d\u00e9finitivement oui, oui, voil\u00e0 la bonne pub, d'une part c'est c'est celle qui ne se cache pas donc qui qui qui qui s'assume totalement et elle est encore meilleur si effectivement elle a un contenu autre qu'une pr\u00e9sentation, une Exposition de produits sales raconte quelque chose, une bonne pub ne se cache pas et raconte quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:49) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, on a la d\u00e9finition de la bonne pub une derni\u00e8re phrase pour la route, qui a dit je demeure hyper active tr\u00e8s curieux et passionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:58) [85%] :\r\nC'est c'est tout moi c'est ce que vous avez dit \u00e0 moins d'un mois dans une libert\u00e9, j'esp\u00e8re que vous reconnaissez l\u00e0 dedans, oui, oui, je demeure hyper actif, tr\u00e8s curieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:07) [78%] :\r\nEt passionn\u00e9, excellent titrant au passage la libert\u00e9 oui, oui, c'est \u00e0 dire : ben, c'est un titre r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:13) [71%] :\r\nDe r\u00e9f\u00e9rendum oui c'\u00e9tait toujours pas non pas du titre d'un journal tr\u00e8s, tr\u00e8s bon titre bon boeuf, l\u00e0 on a illustr\u00e9 la lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:20) [86%] :\r\nC'est tout, non, non, mais, mais, oui, je demeure tr\u00e8s curieux, j'ai j'ai soif de 2000 d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:28) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, vous \u00eates perturb\u00e9 par ce qui clignote 11 voil\u00e0 donc \u00e9luder ce minist\u00e8re, un point sur la route, info trafic RTS \u00e7a l'autoroute Martini Vevey, c'est l'autoroute A9, un v\u00e9hicule en panne bloque la voie de droite et perturbe la circulation, c'est dans le tunnel de Glion et c'est en direction de Vevey, vous avez repris vos esprits Thomas Lecuyer oui tout va bien, hyper actif, tr\u00e8s curieux et passionn\u00e9s, c'est tout, voil\u00e0 et c'est tout, moi j'avais r\u00e9serv\u00e9 dire l\u00e0- dessus, non, non, non, non, que que que que dire de plus, merci merci Jonas tr\u00e8s tr\u00e8s bien Thomas \u00c9cuyer, on a parl\u00e9 de de cette formation de Storytelling vous un truc \u00e0 nous dire \u00e0 ce sujet, oui exactement ces \u00e9tudiants qui travaille depuis 6 mois avec des humoristes avec moi aussi pour raconter une histoire industrielle interdit parce que vous allez me vont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:12) [89%] :\r\nSe produire sur la sc\u00e8ne du CPO \u00e0 Ouchy les 28 et 29 juin prochains Yves, 10 d'entre eux vont faire du stand-up, pour la premi\u00e8re fois de leur vie, ils ont chacun \u00e0 passage de 7 minutes en g\u00e9n\u00e9ral dr\u00f4le mais aussi certains qui vont chercher l'\u00e9motion ou chercher le partage d'histoire et l'engagement personnel avec le public, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir des 28 et 29 juin prochains au CP au c'est du pur stand-up \u00e0 l'am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire un micro, une personne, une histoire et c'est \u00e0 partager ensemble fait tr\u00e8s bien vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:40) [80%] :\r\nPub \u00e9videmment de publicitaire fait s'attend \u00e0 ce qu'il fasse de la pub en fin d'\u00e9mission, Philippe am\u00e8neront vous aussi vous avez quelque chose \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:45) [85%] :\r\nNon, j'ai plut\u00f4t quelque chose \u00e0 proposer, il s'agit d'une formation continue parce je crois vraiment \u00e0 la formation continue, de toute mani\u00e8re, on est tous amen\u00e9s \u00e0 devoir dans son existence professionnelle accepter l'id\u00e9e que l'on aura constamment apprendre \u00e0 apprendre et \u00e0 apprendre encore, c'est pour \u00e7a que depuis 2 ans, a travaill\u00e9 avec d'ailleurs l'\u00c9cole cr\u00e9a qui est une \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs, c'\u00e9tait de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9cole de pub cr\u00e9\u00e9 \u00e9cole de pub \u00e9coles de marketing digital, on a sign\u00e9 une convention du c'est Gen\u00e8ve avec cette \u00e9cole parce qu'ils ont des professeurs qui sont tout \u00e0 fait \u00e0 la pointe en mati\u00e8re digital et on a lanc\u00e9 il y a un mois donc, sous la direction du professeur Patrick Sivadier au qui dirige Mathias l\u00e0- bas, je rends \u00e0 C\u00e9sar c'\u00e9tait appartient au professeur Badiou le DAS en relations publiques digital et s'\u00e9tend \u00e0 Dallas, \u00e7a m'a pris 2 ann\u00e9es pour le mettent sur pied il y a une vingtaine de profs et parmi les profs, je voudrais citer juste un nom Anne-Sophie Thilo qui est aujourd'hui au CIO, qui est une championne de voile, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment on s'appellerait une \u00e9tudiante extraordinaire de notre master en sciences de la communication et qui aujourd'hui d\u00e9montre que ce qui est Digital et souvent aussi tr\u00e8s fortement f\u00e9minin et \u00e7a \u00e7a me ravit ayant de filles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:49) [90%] :\r\nPas mal, merci \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venus dans cette \u00e9mission, Philippe et Thomas L'\u00c9cuyer, vous faisiez votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:55) [88%] :\r\n1er rendez- vous en Direct sur la premi\u00e8re, \u00e0 une prochaine Anne prochaine merci et bonjour le Qatar en bonjour, faites -nous un peu de pub, vous avez entendu il faut raconter des histoires, on vous \u00e9coute, oui, on m'a dit : quand t'as rien \u00e0 dire d'int\u00e9ressant mais qu'il faut quand m\u00eame faire passer le message : il faut raconter une histoire, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe chez ce que moi, pour mes invit\u00e9s aujourd'hui Schaffhouse 1912 une vieille femme non, aujourd'hui on va aller \u00e0 Abidjan hier on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Abidjan avec trois excellent reportage d'Arnaud Robert, lundi, mardi, mercredi et aujourd'hui, on a de la chance parce qu'on est dans les nuits d'Abidjan et on va rencontrer une des figures de la de la musique de la C\u00f4te d'Ivoire qui a le meilleur pseudo de tous les temps, c'est le DJ Arafat Didier, qu'est ce qui fait, comme vous, il y a un fait du coup\u00e9 d\u00e9cal\u00e9, vous voyez ce que vous connaissez pas, mais \u00e7a, c'est la musique d\u00e9j\u00e0 depuis oui 17 18 ans en C\u00f4te-d'Ivoire, non mais c'est un tr\u00e8s bon reportage d'Arnaud Robert et des je saute, champagne et des gens bizarres, il y a un ministre qui est une bo\u00eete de nuit priv\u00e9e chez lui, c'est vrai, oui, oui et Arnaud Robert a visit\u00e9 tout \u00e7a il tout \u00e7a avec beaucoup de professionnalisme sur une tr\u00e8s grande pudeur, on disait d\u00e9j\u00e0 hier, oui, on n'a pas de peine \u00e0 vous croire, d'ailleurs, on se retrouve demain, ce sera d\u00e8s 14 heures en Direct toujours sur la premi\u00e8re, je vous donne rapidement l'adresse e-mail de l'\u00e9mission rdv Inter ts Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:34) [84%] :\r\nJaime 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:37) [83%] :\r\nFatmir Black a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Marylin regard notre assistante de production avec Carine Delano\u00eb, cette semaine, merci \u00e0 elle de Jean-Baptiste suisse \u00e9taient pour la programmation musicale, cette \u00e9mission se consomme en Podcast par exemple passer un bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:55) [92%] :\r\nIl est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9cuyer, Thomas", "role": "directeur artistique du Lido", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amez-Droz, Philippe", "role": "sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-600392BC-1AD4-4EBF-9DEC-88B830DFAF72", "internalArchiveId": "600392BC-1AD4-4EBF-9DEC-88B830DFAF72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les utopies alimentaires", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Un peu partout dans le monde, le rapport entre la production et la consommation de nourriture se red\u00e9finit. Agriculture biologique, potagers urbains, permaculture: loin des monocultures intensives de c\u00e9r\u00e9ales qui montrent aujourd'hui ses limites, les syst\u00e8mes agroalimentaires \u00e9voluent. Comment ces utopies alimentaires se manifestent-elles en Suisse? Comment peuvent-elles contribuer \u00e0 d\u00e9velopper des modes de consommation et de production plus sains ou plus durables? Nous posons ces questions \u00e0 Julien Vuilleumier, doctorant \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Un peu partout dans le monde, le rapport entre la production et la consommation de nourriture se red\u00e9finit. Agriculture biologique, potagers urbains, permaculture: loin des monocultures intensives de c\u00e9r\u00e9ales qui montrent aujourd'hui ses limites, les syst\u00e8mes agroalimentaires \u00e9voluent. Comment ces utopies alimentaires se manifestent-elles en Suisse? Comment peuvent-elles contribuer \u00e0 d\u00e9velopper des modes de consommation et de production plus sains ou plus durables? Nous posons ces questions \u00e0 Julien Vuilleumier, doctorant \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 1545, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679929", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 20.06.2017", "Les utopies alimentaires / TRI_2017-06-20T11:04:15_tribu", "Tribu du 20.06.2017", "Les utopies alimentaires / TRI_2017-06-20T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, le rapport entre la production et la consommation de nourriture se red\u00e9finit. Agriculture biologique, potagers urbains, permaculture: loin des monocultures intensives de c\u00e9r\u00e9ales qui montrent aujourd\u02b9hui ses limites, les syst\u00e8mes agroalimentaires \u00e9voluent. Comment ces utopies alimentaires se manifestent-elles en Suisse? Comment peuvent-elles contribuer \u00e0 d\u00e9velopper des modes de consommation et de production plus sains ou plus durables? Nous posons ces questions \u00e0 Julien Vuilleumier, doctorant \u00e0 l\u02b9Institut d\u02b9ethnologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Un peu partout dans le monde, le rapport entre la production et la consommation de nourriture se red\u00e9finit. Agriculture biologique, potagers urbains, permaculture: loin des monocultures intensives de c\u00e9r\u00e9ales qui montrent aujourd\u02b9hui ses limites, les syst\u00e8mes agroalimentaires \u00e9voluent. Comment ces utopies alimentaires se manifestent-elles en Suisse? Comment peuvent-elles contribuer \u00e0 d\u00e9velopper des modes de consommation et de production plus sains ou plus durables? Nous posons ces questions \u00e0 Julien Vuilleumier, doctorant \u00e0 l\u02b9Institut d\u02b9ethnologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8679930", "ece-8679929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:55Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [85%] :\r\nPr\u00e9vu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu un vent de r\u00e9volte souffle dans le monde occidental face \u00e0 l'industrie agroalimentaire de plus en plus de personnes essayent de se nourrir diff\u00e9remment de raccourcir la distance de la production et la consommation paniers de l\u00e9gumes, agriculture biologique potagers urbains permaculture les initiatives multiplie utopies alimentaires alternative agricole est agriculture urbaine qui sont les nouveaux paysans et quelles sont ces nouvelles les utopies urbaines, quel \u00e9tait le th\u00e8me d'un colloque qui s'est tenu il y a 2 semaines \u00e0 l'inertie Neuch\u00e2tel et le plaisir d'accueillir ce matin, l'un des coorganisateurs du colloque bonjour Julien Vuilleumier bonjour vous doctorant \u00e0 l'Institut d'ethnologie ne l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, alors peut-\u00eatre une question d\u00e9finition d'abord qu'est -ce qu'on entend par ces utopies alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [88%] :\r\nAlors les utopies alimentaires, c'est ce que vous venez d'\u00e9crire en fait toute cette s\u00e9rie de nouveaux mouvements d'alternatives qui passe de la permaculture \u00e0 slow-food, \u00e0 l'agriculture biologique, elles sont toutes petites discr\u00e8tes, elle conteste un peu le syst\u00e8me agroalimentaires actuelles, et puis l'utopie quelque part, c'est un outil, l'utopie alimentaires, c'est un outil qui sert \u00e0 documenter ces diff\u00e9rentes initiatives et \u00e7a c'est le r\u00f4le de la recherche aussi document\u00e9e de comprendre ce qui se passe, c'est aussi un outil pour comprendre la critique qu'elle propose qu'est -ce qui dysfonctionne dans ce syst\u00e8me alimentaire conventionnel et puis finalement c'est une exp\u00e9rimentation, c'est un processus ces alternatives, elles se transforment, elles \u00e9voluent parfois elles disparaissent, c'est aussi l'id\u00e9e de les prendre en compte sur la longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nMais qu'on dit utopies alimentaires donc le mot utopie sa vedette d'ores et d\u00e9j\u00e0 dire que \u00e7a va, \u00e7a va jamais se r\u00e9aliser que c'est quelque chose qui ne se fera jamais \u00e0 grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors en pourrait prendre contre exemple le agriculture biologique qui appara\u00eet d\u00e8s les ann\u00e9es 30 en Suisse, en Allemagne, qui qui \u00e9volue, qui se transforme au fur et \u00e0 mesure du si\u00e8cle, c'\u00e9tait une utopie qui a fait Flor\u00e8s et qui est devenu un qui fait concurrence maintenant qui est pr\u00e9sente dans le paysage alimentaires, en fait, utopies et l\u00e0, comme toujours, comme toutes les utopies comme les utopies politiques les utopies \u00e9conomique et l\u00e0, ce double sens \u00e0 la fois quelque chose qui est encore un peu marginal qui risque de passe r\u00e9alis\u00e9 et puis en m\u00eame temps une sorte de qu\u00eate une sorte d'objectifs qui pourrait se r\u00e9aliser \u00e0 long terme, donc il y a cette volontairement, il y a cette ambigu\u00eft\u00e9 dans le terme d'utopies alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\n\u00e7a correspond \u00e0 quoi ces nouvelles utopies alimentaires l\u00e0 permaculture les paniers des choses comme \u00e7a, pourquoi \u00e7a vient maintenant et \u00e0 quoi \u00e7a r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [88%] :\r\nAlors \u00e7a vient maintenant mais c'est h\u00e9ritier H\u00e9ritiers d'autres traditions plus anciennes, on peut penser si on remonte pas trop loin ou n\u00e9o- ruraux, communaut\u00e9 de retour \u00e0 la terre d\u00e8s les ann\u00e9es 70 80 en France, ensuite ce qui s'est pass\u00e9 et semble on est tous conscient, quelque part, ce sont les crises alimentaires qui arrive dans les ann\u00e9es 90 2001, les crises de la vache folle, la crise du poulet \u00e0 la dioxine, de perte de confiance dans ce syst\u00e8me alimentaire et puis l\u00e0, qui se qui se passe, il y a dans ces alternatives, une volont\u00e9 de collaborer entre non, les paysans, les producteurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, il y a un int\u00e9r\u00eat commun \u00e0 essayer de renouer en travaillant ensemble \u00e0 essayer de raccourcir la distance qu'il y a entre ces 2 partenaires, donc ce qui se passe, ce besoin, il se traduit \u00e0 partir d'une sorte de d'inqui\u00e9tude, inqui\u00e9tude pour ce qu'on mange, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis, inqui\u00e9tude pour la survie des agriculteurs et c'est aussi un enjeu tr\u00e8s pr\u00e9sent dans toutes ces, toutes ces alternatives c'\u00e9tait vrai vous agriculteurs de vivre de leur production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [89%] :\r\nMais c'est donc d'abord, \u00e7a, c'est d'abord une inqui\u00e9tude sur ce qu'on mange, vous avez parl\u00e9 de ces crises qui a eu, ou est -ce qu'il y a aussi un autre besoin peut-\u00eatre un besoin plus sociale, si on prend des jardins urbains ou les c'est peut-\u00eatre \u00e2g\u00e9 de de retrouver un lien qu'on a peut-\u00eatre perdu qu'on va acheter notre briques de lait \u00e0 la Migros et la Coop ou que sais je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nL'alimentation \u00e0 ce c'est assez fabuleux de r\u00e9unir beaucoup dimension alors il y a cette dimension de soi, de la sant\u00e9 et de l'inqui\u00e9tude qu'on peut avoir, il y a \u00e9videmment une dimension sociale, la dimension sociale la plus connue, c'est celle du repas commence l'id\u00e9e l\u00e0, c'est de se dire, mais est -ce que ah ah, on peut faire plus que manger ensemble est -ce qu'on peut produire ensemble est -ce qu'on peut aller chercher quelles sont les conditions des par sa soeur, non une autre pr\u00e9occupation, la pr\u00e9occupation sociale, elle est pr\u00e9sente dans ces utopies il y a des jardins ouvriers qui ont une longue histoire et qui se transforment maintenant dans des plantages urbain, donc il a besoin de recr\u00e9er ce lien et puis le lien le lien \u00e0 la terre quelque part il a quelque chose de tr\u00e8s symbolique, de tr\u00e8s forts de tr\u00e8s ancr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [74%] :\r\nCes jardins ouvriers aussi c'est juste ses jardins, hein, \u00e7a peut les bobos qui les occuperont ville hein, mais il y a aussi toute une les immigr\u00e9s qui s'est beaucoup ces terrains dont personne ne voulait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [89%] :\r\nExactement et et l\u00e0 on a eu, lors de votre conf\u00e9rence dont vous avez parl\u00e9 une une chercheuse qui a travaill\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Marion Bernard Heine, qui a travaill\u00e9 sur quelques par l'attention qu'il y a entre cette ancienne forme de jardins, jardins ouvriers qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 aussi dans un but d'auto- alimentation de sant\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 repris par des immigr\u00e9s, on voit quand on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un un jardin ouvrier des drapeaux portugais des drapeaux italiens, des drapeaux espagnols \u00e7a aussi servi \u00e0 \u00e7a, et aussi dans une sorte de d\u00e9sordre dans une r\u00e9appropriation d'une terre comme \u00e7a dans dans dans ce dans ces esp\u00e8ces, donc l\u00e0, et puis il y a la nouvelle version, la nouvelle version, elle est plus communautaire plus polic\u00e9 les peut-\u00eatre elle va miser sur l'agriculture biologique, donc on a cette transition qui se fait parfois m\u00eame avec des comp\u00e9titions pour l'acc\u00e8s \u00e0 des terrains, parfois m\u00eame avec des conflits par rapport au \u00e0 ce que les pouvoirs publics veulent de ces, de ces terrains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [85%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, parce qu'une forme de gentrification des des jardins familiaux historiquement c'est des populations plus pauvres immigr\u00e9s qui avait d\u00e9nich\u00e9 Derek ont \u00e9t\u00e9 un peu repris ensuite par des des urbains qui ont peut-\u00eatre plus d'argent et on peut voir aussi vont parler de permaculture il y a des fois des tr\u00e8s tr\u00e8s vite ceux qui ont, qui sont permaculture, la culture et l'ancien syst\u00e8me qui, parfois, mais un peu d'engrais ou des syst\u00e8mes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [87%] :\r\nOui, alors il y a en plus compte quand on se retrouve avec des valeurs tr\u00e8s fortes parce que se repr\u00e9senter ce que c'est la bonne mani\u00e8re de cultiver la juste vers le bon les Guillaume Lebeau, l\u00e9gumes, il y a des enjeux esth\u00e9tiques m\u00eame qu'-ce l\u00e9gumes qu'-ce qu'un bon du donc on se retrouve dans ces formes de n\u00e9gociations assez particuli\u00e8re et puis peut-\u00eatre que le symbole ultime du du jardin urbain actuel, c'est le jardin au bac, c'est-\u00e0-dire de faire venir le jardin l\u00e0 o\u00f9 il y a plus de terre parce qu'on est dans des zones urbaines tr\u00e8s denses et on va faire des jardins au bac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [83%] :\r\nOu, parfois, la terre est pollu\u00e9e et aussi, il faut donc on met des bacs parce que c'est des zones industrielles, l'industrie lourde et puis on peut pas se permettent d'utiliser \u00e0 terre, c'est trop risqu\u00e9, donc on met, on met \u00e7a est -ce que ces ces nouveaux types de jardin ou C\u00e9cile activit\u00e9 sociale comme \u00e7a, c'est un peu le l'antid\u00e9presseur du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [90%] :\r\nC'est possible, en tout cas, il y a quelque chose de cet ordre -l\u00e0, l'activit\u00e9 valoris\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, au-del\u00e0 du but qui serait de cultiver quelques l\u00e9gumes, peu de personnes et m\u00eame peu de jardiniers urbains arrive \u00e0 se nourrir exclusivement de r\u00e9colte, il y a cette pratique serait investissement aussi de soi dans une activit\u00e9 physique, tactile et typiquement ce qui ce qu'on voit c'est que beaucoup de jeunes familles s'investissent dans ses d\u00e9marches, notamment avec un souci de transmission, l'id\u00e9e de montrer aux enfants comment \u00e7a se passe et le les faire exp\u00e9rimenter la culture des l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [92%] :\r\nJ'ai pas de ces paniers aussi des paniers de de l\u00e9gumes qu'on peut recevoir et vous avez dit que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re, c'est quasiment une des premi\u00e8res villes d'Europe, qui a propos\u00e9 ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [90%] :\r\nExactement, alors il y a l'histoire retient que les Jardins de Cocagne \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1978 sont une des premi\u00e8res initiatives de ce qu'on appelle maintenant l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9 donc ce syst\u00e8me de panier, alors il y a plus que des paniers dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, hein, l'id\u00e9e c'est d'avoir en contrats entre des producteurs et des consommateurs pour un approvisionnement sur la longue dur\u00e9e, c'est un \u00e9l\u00e9ment particulier, \u00e7a veut dire qu'on fait un abonnement pour des l\u00e9gumes ou pour des produits alimentaires comme enfin un abonnement t\u00e9l\u00e9phone en abonnement au journal, \u00e7a change un peu le rapport et ce qui se passe aussi, c'est qu'avec ces paniers de l\u00e9gumes ont choisi le contenu, et l\u00e0 il y a une vraie transformation du rapport \u00e0 l'alimentation alors Coca y a commenc\u00e9 en 78 182 il y a une 2\u00e8me initiative dans le Jura, la cl\u00e9 des champs et puis apr\u00e8s il y a eu une explosion \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000, avec de nouvelles formes de de syst\u00e8mes de paniers qui ont qui sont apparues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [83%] :\r\nEt celle de effectivement importante pas pour choisir au moment o\u00f9 c'est l'hiver et on se retrouve avec beaucoup de racines, des choses qu'on ne mange peut-\u00eatre pas pareil, faut qu'on aurait pas achet\u00e9 aussi permet et \u00e7a, \u00e7a change clairement le le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [89%] :\r\n\u00e7a change le rapport, en fait, ce qui a trait particulier, c'est le statut de la contrainte et l\u00e0 dans les recherches que j'ai men\u00e9e avec des avec des membres de ces initiatives, beaucoup disaient. \r\nOn a trop choix on est face \u00e0 une sorte de d\u00e9mesure du choix dans les supermarch\u00e9s, dans les modes d'approvisionnement habituel comment est -ce qu'on peut faire pour savoir que ce que ce qu'on va acheter correspond \u00e0 des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 \u00e0 des crit\u00e8res sociaux \u00e0 des crit\u00e8res de saisonnalit\u00e9 \u00e0 des crit\u00e8res environnementaux et, quelque part, ces consommateurs choisissent de s'imposer une contrainte, c'est la contrainte du panier, c'est la contrainte de retrouver parfois des racines rouge pendant 3 mois dans son panier des choux, des courges et cette contrainte pour une partie de ces consommateurs, c'est aussi ce qui va amener \u00e0 \u00eatre plus cr\u00e9atif \u00e0 se r\u00e9approprier son alimentation au fil des saisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [81%] :\r\nEst -ce que la question du co\u00fbt est aussi importante parce que, on se souvient tous pour une bourse comme la chance d'\u00eatre enfant d'avoir un jardin des femmes tomates du jardin, elle, avoir \u00e9t\u00e9 tomates qu'on mange presque tout le temps qu'on pas de go\u00fbt est -ce que c'est un argument aussi \u00e0 \u00eatre c\u00f4t\u00e9 environnemental, le lien social, mais le go\u00fbt, \u00e7a compte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [86%] :\r\nLe bus un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important et et par rapport \u00e0 la tomate, peut-\u00eatre qu'avec la fraise, la tomate et le regard tout et la carotte elle \u00e0 un autre go\u00fbt la carotte qu'on fait soi -m\u00eame, alors d\u00e9j\u00e0 un autre go\u00fbt parce qu'on a fait soi -m\u00eame, \u00e7a c'est clair, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s c'est \u00e9vident que, dans ses initiatives, les mara\u00eechers et les producteurs vont veiller \u00e0 avoir une production aussi \u00e0 partir de vari\u00e9t\u00e9s anciennes vont mettre en soins particuliers et simplement le fait que la tomate dans les paniers la re\u00e7oivent au plus t\u00f4t, au mois de juin, voire au mois de juillet \u00e9videmment L \u00e0 encore, un go\u00fbt parce qu'on a attendu, c'est pas un c'est pas le m\u00eame type de tomates donc le go\u00fbt un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important et le plaisir parce qu'on parle de consommation responsable consommation \u00e9thique mais on parle surtout de manger le plaisir reste un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur : tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [83%] :\r\nJe ai vu mais vous avez pas les ann\u00e9es 70, notamment en 1978 Jardins de Cocagne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vrai qu'il avait d\u00e9j\u00e0 un peu ce mouvement -l\u00e0 Retour \u00e0 la terre, et l\u00e0, c'est quand on a l'impression que c'est quand m\u00eame moins politique \u00e0 moins de il y a des revendications du vivre-ensemble de de questions climatiques, etc, mais il y a moins la politique pr\u00e9sente que dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [89%] :\r\nAlors, c'est un changement qu'on qu'on voit quelque part quand on discute dans les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations parce qu'on a la chance maintenant sur sur ces syst\u00e8mes de paniers sur ces alternatives d'avoir plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'acteurs qui sont pr\u00e9sentes et quelque part, la mani\u00e8re de faire du politique ou de la politique a chang\u00e9, on n'est pas forc\u00e9ment dans la contestation de l'opposition directe mais plut\u00f4t dans l'id\u00e9e de transformer le syst\u00e8me par l'exemple, le transformer aussi le syst\u00e8me en commen\u00e7ant par soi et on voit un typiquement entendez une des initiatives que j'\u00e9tudie, qui s'appelle de \u00e0 Neuch\u00e2tel est parti de l'envie simplement de jardiner et la vie, l'envie de jardiner ensembles, alors c'est d\u00e9j\u00e0 quelque part \u00e0 une attitude politique quand on n'est pas fils d'agriculteur, de trouver un terrain de r\u00e9ussir \u00e0 trouver les moyens de r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser un r\u00e9seau autour de soi, c'est une mani\u00e8re de faire de la micro- politique peut-\u00eatre plus que le sont gag\u00e9s dans des discours plus large. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [93%] :\r\nMais ce que c'est aussi le fait d'\u00eatre un peu d\u00e9sabus\u00e9, peut-\u00eatre la politique ou c'est simplement dire c'est plus efficace de faire du terrain, le travail de terrain et ensuite la politique suivra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [92%] :\r\nJe sais pas si en c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sabus\u00e9 ces ces, ces gens -l\u00e0, il y a une envie de faire quelque part le discours tr\u00e8s important, il y a un retour \u00e0 cette id\u00e9e de du geste humanitaire l'id\u00e9e du Manuel apr\u00e8s il reste une politisation assez importante, notamment ses r\u00e9seaux d'agriculture contractuelle de proximit\u00e9 s'engage pour la souverainet\u00e9 alimentaire, cette id\u00e9e que chaque r\u00e9gion peut d\u00e9finir ce qu'elle veut manger que les agriculteurs d'une r\u00e9gion peuvent d\u00e9finir ce qu'ils veulent produire cette id\u00e9e d'un retour \u00e0 un syst\u00e8me qui d\u00e9pendrait pas des \u00e9changes internationaux, c'est une id\u00e9e forte qui est pr\u00e9sente dans tous ces syst\u00e8mes qui est d\u00e9fendu un exemple toutes ces initiatives se sont engag\u00e9s fortement pour d\u00e9fendre une initiative f\u00e9d\u00e9rale pour la souverainet\u00e9 alimentaire, donc il reste un potentiel de mobilisation, mais c'est pas pr\u00e9sent dans les discours quotidien on n'aura pas droit \u00e0 un un chapelet marxiste quand on va chercher son l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [80%] :\r\nInt\u00e9ressant, c'est ce que vous dites parce que la question de le mot souverainet\u00e9 l\u00e0 qui est, par des gens qui qui veulent pouvoir se nourrir et des produits du terroir Samo plut\u00f4t dans la \u00e2me dans la droite, la droite souveraine comme nous r\u00e9alistes en par exemple, l'UDC c'est un mot qui est plut\u00f4t utilis\u00e9 par le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [92%] :\r\nC'est vrai et c'est int\u00e9ressant de voir que la la souverainet\u00e9, l'autosuffisance, l'id\u00e9e de revenir au local porte une certaine ambigu\u00eft\u00e9 des chercheurs ont d\u00e9velopp\u00e9 pourcent des chercheurs am\u00e9ricains se sont rendu compte qu'il y avait un pi\u00e8ge du localisme de vouloir tomber dans le localisme constant un pi\u00e8ge aussi de renfermement et ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un concept qui s'appelle le localisme r\u00e9flexif d'\u00eatre capable de r\u00e9fl\u00e9chir dans ce dans les diff\u00e9rentes actions est -ce que le local a un impact aussi sur l'ext\u00e9rieur est -ce qu'on n'est pas en train de se refermer sur soi, alors on a, on a une n'\u00e9volution assez int\u00e9ressante de l'utilisation de ce terme de souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [91%] :\r\nJulien Vuilleumier nous parlons avec vous de ces nouvelles utopies alimentaires, savoir comment est ce qu'on veut manger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:32) [90%] :\r\nQuand je suis tout seul chez moi toute la journ\u00e9e parce que j'ai un jour de lire pour me reposer, jeune jeune d\u00e8s que j'ai emmerd\u00e9, je sais pas quoi plut\u00f4t que de demander et je le frigidaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [82%] :\r\nDonc, aurait bien faire du sport gr\u00e8ve je accuse je mais il a laiss\u00e9 je trouve \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:38) [79%] :\r\nJe vendais et j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est, c'est une chez moi, j'aime, je peux pas. \r\nComment que c'est le grand vient de ce que c'est quand m\u00eame, c'est une grande et je que je reste \u00e0 de glace je sais plus trop de je j'en plus c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [81%] :\r\nJe en c'\u00e9tait Oldelaf Olivier Delafosse au au civil, on vous retrouve bien vu, on parle de ces nouvelles utopies alimentaires avec vous ce matin lors th\u00e8se elle porte parce que vous \u00eates en train de la terminale porte sur les nouveaux syst\u00e8mes de l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9, ce que nous traduire \u00e7a je lui avais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi tr\u00e8s nouveau, c'est c'est pas tout \u00e0 fait vrai, on l'a vu avant, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est parti en 1978 l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9, c'est un terme je l'avoue, un peu barbare et un peu technique pour une th\u00e8se en m\u00eame temps, il faut quand m\u00eame un peu oui alors l\u00e0 c'est m\u00eame pas la th\u00e8se, c'est m\u00eame les initiatives elle- m\u00eame qui se sont baptis\u00e9s ainsi \u00e0 partir de 2000 2007, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de recouvrir toute une diversit\u00e9 d'associations de coop\u00e9ratives qui propose de renouer une relation directe, producteurs et consommateurs, cette relation directe dans ce cas -l\u00e0, elle passe par le contrat, ce contrat va d\u00e9finir l'approvisionnement, la qualit\u00e9, le rythme et ainsi de suite, donc c'est une nouvelle mani\u00e8re de se relier directement hein sur la mani\u00e8re de consommer la mani\u00e8re de vendre aussi pour les producteurs et ce syst\u00e8me, alors ils sont extr\u00eamement divers, ils sont dans des conditions des histoires d\u00e9tail tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9 entre tout-petits d'initiatives qui vont regrouper une trentaine de m\u00e9nages un grand jardin et des grandes initiatives comme celle que je peux \u00e9tudier \u00e0 Fribourg notre panier bio qui regroupe 650 m\u00e9nages 24 producteurs, donc on a vraiment une sorte de panorama tr\u00e8s vaste, mais ce qui reste au coeur de ces initiatives, c'est la solidarit\u00e9 en producteur et consommateur qui passe par la fixation de prix \u00e9quitable et qui passe par le partage des risques, ce qu'on entend par partage des risques, c'est que un printemps pourri, il y aura pas grand chose qui va pousser et normalement, l'ensemble de la responsabilit\u00e9 et du risque financier incombe au producteur dans ce syst\u00e8me de panier, pas simplement dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, les paniers seront beaucoup plus petits et les consommateurs se compte aussi que la production elle est est li\u00e9 aux al\u00e9as climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:42) [86%] :\r\nEst que \u00e7a marche toujours, toujours bien entre les producteurs et les consommateurs ou est -ce qu'a parfois des des zones de tension, il y a, il y a un syst\u00e8me ancestral de \u00e7a, c'est les march\u00e9s quand m\u00eame dans un, dans toutes les villes en Suisse romande voil\u00e0 est -ce que \u00e7a pourrait cr\u00e9er des tensions aussi \u00e0 tous ces paniers urbains, ces nouveaux syst\u00e8mes d'alimentation qui marche trop bien et qui peut-\u00eatre casse le march\u00e9 de du du march\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [90%] :\r\nAlors souvent on peut retrouver des m\u00eames acteurs des m\u00eames mara\u00eechers qui sont aussi pr\u00e9sents sur des march\u00e9s qui vont s'engager dans ces dans ces syst\u00e8mes d'agriculture contractuelle, ce qu'on peut voir par rapport \u00e0 la \u00e0 la tension qui, pour exister, et \u00e7a c'est un des points principaux sujets de maths, essaie de comprendre comment est -ce qu'on fait pour concilier dans une association des producteurs et des consommateurs qui ont des int\u00e9r\u00eats qui sont en partie commun en partie diff\u00e9rent et c'est de voir comment est -ce que vont se n\u00e9gocier les prix, parce que tout \u00e0 coup on peut n\u00e9gocier le prix, ce qui est tr\u00e8s particulier, quelle est la valeur d'une carotte le juste prix d'une carte, on a le prix qu'on peut retrouver dans un supermarch\u00e9, on a le prix au march\u00e9 puisque qu'on \u00e0 ce prix- l\u00e0 qu'il faut essayer d'd\u00e9termin\u00e9, \u00e7a c'est un enjeu, et puis un autre enjeu, c'est l'enjeu de la flexibilit\u00e9, alors ces syst\u00e8mes sont assez contraignant au d\u00e9part la plupart propose une Thalys de paniers et vont exiger que les consommateurs aient cherch\u00e9 soi chaque semaine soit chaque mois, ce panier l\u00e0 on voit qu'il y a eu forc\u00e9ment des conflits ou des adaptations \u00e0 trouver pour \u00eatre plus flexible pour aussi r\u00e9pondre au mode de vie de ces consommateurs qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [88%] :\r\nQuand m\u00eame 15 oui parce qu'on a affaire \u00e0 des des urbains surbook\u00e9 qui font plein de choses et puis qui, voil\u00e0 qu'pas forc\u00e9ment beaucoup de temps, il veut, il veut consommer \u00e9quitablement mais ils ont pas fait pourcent tout le temps, le temps d'ailleurs, certaines de ces coop\u00e9ratives demande d'aller travailler, une fois par ann\u00e9e ou de 2 jours par ann\u00e9e dans les champs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [89%] :\r\nExactement, alors l\u00e0, ce sont les tigres, les Jardins de Cocagne et d'autres demandes \u00e7a fait partie de ce fameux contrat d'un an, \u00e0 ce que dit parce que les membres \u00e0 travailler une demi- journ\u00e9e de 3 4 demi- journ\u00e9es, et c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir l'effet que \u00e7a, alors bien s\u00fbr une partie vont d'humour donc pas r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9gager du temps pour y aller pour les autres, c'est quand m\u00eame le moment de la confrontation \u00e0 une autre, \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 parce qu'entre jardins urbains, le petit potager qu'on peut avoir sur son balcon et puis une production mara\u00eech\u00e8re qui doit fournir 100, 200, 300, 400 personnes et le travail bien diff\u00e9rent, il est tr\u00e8s intensif et je peux vous dire qu'il y a 2 ans par exemple, je suis all\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel par une journ\u00e9e aussi chaude qu'aujourd'hui de faire dans les 35 des Herv\u00e9 des carottes pour une journ\u00e9e, et l\u00e0, les carottes, elles avaient vraiment pas le m\u00eame go\u00fbt et puis les discussions avec les autres membres qui \u00e9taient pr\u00e9sents, elle tourne autour de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail autour de ce que \u00e7a implique quand m\u00eame de produire ses l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [86%] :\r\nC'est pas pour rien qu'il a une m\u00e9canisation dit voil\u00e0 des syst\u00e8mes, c'est que c'est un travail p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:19) [93%] :\r\nC'est un travail tr\u00e8s c'est un travail p\u00e9nible, tr\u00e8s exigeants en main-d'oeuvre, la m\u00e9canisation et l'arriv\u00e9e peut-\u00eatre aussi moins fortement dans le mara\u00eechage, qui reste extr\u00eamement intensifs en main-d'oeuvre l'id\u00e9e au-del\u00e0 la m\u00e9canisation de ces syst\u00e8mes aussi c'est de valoriser ce travail, c'est-\u00e0-dire d'avoir une reconnaissance du travail la reconnaissance Elf, elle passe par le fait de la compr\u00e9hension de la part du consommateur, conditions de production mais elle passe aussi par la question du salariat et la question des prix et c'est \u00e9videmment quelque chose de tr\u00e8s important, c'est de pouvoir proposer des prix d\u00e9cents. \r\nCes producteurs qui puisse aussi payer des salaires d\u00e9cents, et c'est un des engagements aussi dans cette, dans cette utopies quelque part c'est bien, mais ce travail est tr\u00e8s importante, pourquoi est -ce qu'il peut pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:04) [89%] :\r\nJulien vu mis en parlant d'utopie est -ce que c'est pas si on reprend l'exemple des jardins urbains d'une production dans dans la ville est -ce que c'est pas clairement utopique, parce que certains privil\u00e9gi\u00e9s ont acc\u00e8s \u00e0 un petit jardin soit priv\u00e9, soient ils peuvent parfois \u00e0 la \u00e0 la la ville comme \u00e7a en m\u00eame temps c'est impossible que tous les habitants d'une ville et acc\u00e8s \u00e0 ses jardins, alors \u00e9videmment, \u00e9videmment, d'enqu\u00eater un peu \u00e9litiste finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:28) [91%] :\r\nJe sais pas si un c\u00f4t\u00e9 \u00e9litiste, il y a un c\u00f4t\u00e9 d'une sensibilisation parce que si on voulait parler d\u00e9lit\u00e9 dans les profils des consommateurs, c'est pas une \u00e9lite \u00e9conomique surtout le niveau de formation qui est souvent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce sont des gens qui ont fait des formations sup\u00e9rieures apr\u00e8s ce qui se passe, c'est que l'acc\u00e8s \u00e0 la terre, il est en g\u00e9n\u00e9ral possible, il peut y avoir des listes d'attente et tout \u00e7a, mais c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, qui a aussi autour de cette du jardinage urbain et c'est quasiment une mani\u00e8re d'afficher son statut social que d'\u00eatre capable de servir ses amis le samedi soir une salade qu'on a cultiv\u00e9 soi -m\u00eame la seule salle la seule par contre ce qu'il y a d'extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:01) [71%] :\r\nCe n'a pas \u00e9t\u00e9 moi j'ai la spatial autour Anna bonjour Didier Aubin c'est 1er tri sera encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:06) [92%] :\r\nIl y a quelques ajustements techniques \u00e0 faire ce qu'il faut voir aussi avec les jardins urbains c'est qui sont souvent tr\u00e8s souvent li\u00e9e aussi \u00e0 des projets p\u00e9dagogiques, et l\u00e0 c'est ce qui peut peut-\u00eatre avoir un effet \u00e0 plus large \u00e9chelle le travail avec les \u00e9coles avec les enfants aussi pour se rendent compte se reconnecter \u00e0 la terre, alors les faits, il est quelque part l'effet d'une sensibilisation je pense que il est utopique dans le sens le plus large de l'utopie et le plus lointain d'utopie d'imaginer qu'on peut produire son alimentation uniquement \u00e0 partir de jardin urbain, par contre, je pense que \u00e7a peut, cr\u00e9ant une nouvelle mani\u00e8re de comprendre une nouvelle mani\u00e8re de saisir les enjeux li\u00e9s \u00e0 la production du maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:41) [85%] :\r\nMais le le agroalimentaire, c'\u00e9tait aussi alors qu'on dit, tout ce qui va mal dans l'agroalimentaire, mais c'\u00e9tait aussi une promesse peut-\u00eatre de donner \u00e0 manger \u00e0 tout le monde et donner \u00e0 Adam manger \u00e0 tout le monde pour pas trop cher et \u00e7a de nouveau -ce que ce sera possible avec ces ces agriculture alternative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:54) [91%] :\r\nAlors c'est une, c'est une des questions majeures en fait alors la promesse qui \u00e9tait fait de l'agriculture industrielle et puis apr\u00e8s, m\u00eame de la r\u00e9volution verte qui peut, \u00e0 qui a pu appara\u00eetre dans diff\u00e9rents pays du monde, c'\u00e9tait cette promesse -l\u00e0, \u00e9videmment, il y a eu des produits alimentaires, bon march\u00e9, peut-\u00eatre trop bon march\u00e9, mais ce qui c'est surtout pass\u00e9 c'est les enjeux et les effets collat\u00e9raux de cette agriculture en particulier. \r\nPar rapport au d\u00e9g\u00e2ts environnementaux qui a pu avoir, et \u00e7a le constate peut-\u00eatre un peu moins en Suisse, quoi qu'on a un appauvrissement des sols, on a des pesticides qu'on peut retrouver dans l'eau et \u00e7a ce sont des co\u00fbts qui apparaissent aussi l'id\u00e9e de l'agriculture biologique \u00e0 large \u00e9chelle, l'id\u00e9e de ces alternatives, c'est de pouvoir proposer des solutions diable et serviabilit\u00e9, elle passe aussi par la diversit\u00e9 des syst\u00e8mes qu'on n'est pas une agriculture un mod\u00e8le h\u00e9g\u00e9monique, mais qu'on puisse avoir cette diversit\u00e9 pour utiliser un terme qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode pour que les syst\u00e8mes alimentaires soit plus r\u00e9siliant qui soit plus aussi capables de se transformer, de s'adapter aux diff\u00e9rents changements qu'on peut rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:49) [87%] :\r\nEn 2 mots, vu que la fin de cette \u00e9mission est -ce que l\u00e0 permaculture comme d'autres, c'est une nouvelle culture, il y a pas un petit c\u00f4t\u00e9 nouvelle religion peut arriver dans le mod\u00e8le quasiment religieux en tout cas, il y a un investissement personnel une croyance qui est tr\u00e8s forte, avec un nouveau gourou, c'est Pierre Rabhi, par exemple, l'\u00e9nergie, il y a plusieurs y a plusieurs gourous il y a toute une s\u00e9rie de gourou, toute une s\u00e9rie de mod\u00e8les et puis comme toujours appara\u00eet cependant moment et puis sont tr\u00e8s critiqu\u00e9 par la suite, merci beaucoup, Julien vieux mieux d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle vous \u00eates doctorant \u00e0 l'Institut d'ethnologie universel Neuch\u00e2tel, bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e, merci Matthias Bruni Mann qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin avec nous, vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission, nous \u00e9crivons tribu RTS penser ajoute aussi laisser un petit mot en g\u00e9n\u00e9ral, on est en lien sur Facebook et tout litt\u00e9raire, l'\u00e9mission qui vient de se se d\u00e9rouler demain nous parlerons des femmes face au ch\u00f4mage, mais pour la tout de suite place \u00e0 Laurence Bisang et Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite une tr\u00e8s bonne suite de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuilleumier, Julien", "role": "doctorant \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, doctorant \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7057CB2F-C750-44A8-A0F7-54B847C2AA09", "internalArchiveId": "7057CB2F-C750-44A8-A0F7-54B847C2AA09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Festival Sion Sous les Etoiles.", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Festival Sion Sous les Etoiles.\r\nLive de la Cabane de Baldwin.\r\nChronique de Pauline Seiterle.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:23:23-19:23:39 / * Festival Sion Sous les Etoiles.\r\nLive de la Cabane de Baldwin.\r\nChronique de Pauline Seiterle.", "durationSec": 3395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679989", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 20.06.2017", "Paradiso / RAP_2017-06-20T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 20.06.2017", "Paradiso / RAP_2017-06-20T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Festival Sion Sous les Etoiles.\nLive de la Cabane de Baldwin.\nChronique de Pauline Seiterle.", "Festival Sion Sous les Etoiles.\nLive de la Cabane de Baldwin.\nChronique de Pauline Seiterle."], "variantIds": ["ece-8679990", "ece-8679989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:45Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [80%] :\r\nLe temps d'un \u00e9t\u00e9, Ma\u00eft\u00e9 navires \u00e0 Bonn revient sur notre petite et. \r\nLa m\u00e8che blonde tant\u00f4t sages tant\u00f4t frondeuse, s'entretient avec des personnalit\u00e9s suisses et internationales ce soir Thierry Marx sera son invit\u00e9 dans le cadre tr\u00e8s High-Tech du nouveau Studio de la RTS \u00c9cran total pour ce que les belles rencontres int\u00e9ressent d\u00e8s ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [68%] :\r\n\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:38) [86%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [89%] :\r\nUn, 2, 3, \u00e7a marche magique \u00e7a sait pas lesquels, de l\u00e0, j'ai pas lequel marche Merlin qui fonctionne, c'est l'essentiel, donc nous sommes Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui va nous accompagner pendant pendant une petite heure, r\u00e9alisateur de cette \u00e9mission et preneurs de son, puisqu'il y aura du Live tout \u00e0 l'heure avec un groupe qui s'appelle la Cabane de Baldwin sont de la r\u00e9gion, ils ont des choses \u00e0 nous faire \u00e9couter, \u00e7a tombe bien, et on parce qu'on a envie de les entendre, c'est super bien ce qu'ils font et puis on parlera \u00e9galement des \u00e9coutera leur musique, on discutera avec eux et puis on parlera \u00e9galement du festival Sion sous les \u00e9toiles qui se d\u00e9roule un petit peu en Valais effectivement et \u00e7a se d\u00e9roule au mois de juillet et nous serons avec le, le fondateur de ce festival, plut\u00f4t vers la fin de l'\u00e9mission est au d\u00e9but qu'est -ce qu'on fait, h\u00e9 bien on retrouve nous sommes mardi, apr\u00e8s tout, on retrouve comme chaque mardi pollinisateur Les pour son regard \u00e0 elle sur l'actu musicale depuis, depuis quelques jours, voil\u00e0 pour les grandes lignes, la programmation musicale c'est Willy d\u00e9sol\u00e9 et c'est lui qui nous dit qu'il faut absolument commencer avec ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [79%] :\r\nIls se sont de Rangoun, comme \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [76%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [93%] :\r\nJe sais que tu dois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [90%] :\r\nCe nouveau Julien Clerc, mais \u00e7a je pense que vous l'auriez devin\u00e9 sans moi et, par cons\u00e9quent, vous ne savez pas c'est qu'on risque d'en parler \u00e0 la fin de ce petit moment nous allons passer avec Pauline tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [70%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:42) [90%] :\r\nNous sommes mardi et, pour l'avant- derni\u00e8re fois j'ai calcul\u00e9 de la saison, nous retrouvons pollinisateurs pour parler de l'actualit\u00e9 face telle surtout qui a parl\u00e9 de l'actualit\u00e9 musicale et de son point de vue bonsoir commence par quoi -ce d'abord une voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [91%] :\r\nLa Voix du meilleur chanteur solo du m\u00e9tro parisien, il se nomme Hugo bariol\u00e9e puis l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 l'unique \u00e9dition du m\u00e9tro, mieux il Coward dans sa cat\u00e9gorie, donc chanteur selon un concours organis\u00e9 par la RATP pour r\u00e9compenser les musiciens du m\u00e9tro parisien alors Hugo bariol\u00e9s, il a jou\u00e9 pendant 2 ans, 7 jours sur 7 dans le sous- sol parisien d'abord \u00e0 bonne nouvelle, puis ensuite, il a chang\u00e9 stations Pigalle entre la ligne de la ligne 12, mais maintenant c'est fini, aujourd'hui le chanteur remonte \u00e0 la lumi\u00e8re d'abord, il a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par la belle et puis ensuite, il a \u00e9t\u00e9 choisi pour assurer les premi\u00e8res parties de la tourn\u00e9e d'Alain Chamfort et donc Hugo Barillot le sort maintenant un 1er. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [84%] :\r\n1er simple Diego bariol\u00e9s que la presse fran\u00e7aise surnomme le Cendrillon de la musique, c'est joli, oui dans le sens de la formule et de l'emphase les journalistes fran\u00e7ais oui oui, bref, un jeune homme qui s'est construit petit-\u00e0-petit prononce critique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [83%] :\r\nVa pas lanc\u00e9 la pol\u00e9mique sinon pass\u00e9 sans inflation, la musique, c'est vrai que sur ce coup l\u00e0 c'est pas terrible, je crois que c'est pas une sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [90%] :\r\nNon, possible, c'est vrai que les Am\u00e9ricains font pire, je pense, d'attention \u00e0 vous allez retourner d'o\u00f9 venait ce jeune homme s'est construit petit \u00e0 petit, il a pas voulu c\u00e9der au chant des sir\u00e8nes notamment The Voice, il a d\u00e9clin\u00e9 une invitation au concours musical, t\u00e9l\u00e9visuel, parce qu'il voulait faire sa place dans la musique en toute libert\u00e9, en fait ce qu'il fait d\u00e9sormais puisque il vient de sortir son 1er EP tr\u00e8s personnelle et puis il jouera vendredi au grand festival des Solidays \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [87%] :\r\nTout le monde peut jouer dans le m\u00e9tro, dans le nom souvenir c'est pas, c'est pas du tout le cas, c'est un petit peu, c'est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 voire fliquer non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:25) [87%] :\r\nIl n'est pas un film o\u00f9 on demande : vous et votre patente non c'\u00e9tait la panth\u00e8re rose, il se baladait dans les Isra\u00e9liens -ce que vous avez votre pas tant ou que vous utilisez, franchement \u00e7a devient ben en fait oui, il faut passer des auditions pour pouvoir jouer dans le m\u00e9tro parisien, il y a chaque ann\u00e9e environ 3000 artistes qui d\u00e9posent leur candidature pour chanter dans les couloirs du m\u00e9tro et du RER et si tout le monde pouvait y aller librement, vous imaginez, ce sera un beau capharna\u00fcm donc depuis 20 ans, il y a un directeur artistique qui est charg\u00e9e d'auditionner tous ses musiciens et sur les 3000 il n'en retient que 300 qui auront le droit d'occuper un morceau de couloirs avec leur guitares, violon un saxo, que sais -je encore et puis surtout un chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [85%] :\r\n\u00e7a fait 300 personnes, \u00e7a fait quand m\u00eame du monde et \u00e7a va pas \u00eatre simple, quand on est l'un de ses 300 de se faire remarquer, m\u00eame si M\u00e9tro c'est grand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [90%] :\r\nEt \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour jouer dans le m\u00e9tro, c'est comme passer la prop\u00e9deutique de m\u00e9decine, c'est d\u00e9j\u00e0 un exploit, \u00e7a m\u00e9rite d\u00e9j\u00e0 la gloire est et nous avons \u00e9labor\u00e9 un grand nom comme \u00e7a en lettres lumineuses et pour Ma\u00eetre ses musiciens en lumi\u00e8re Antoine Naso, qui est le fameux impr\u00e9sario du m\u00e9tro, il a lanc\u00e9 le mettre au milieu Zik, or l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un certain, il se passe donc un, oui, c'est \u00e0 Paris, les Parisiens un concours sur les r\u00e9seaux sociaux et puis cette ann\u00e9e, il a d\u00e9cid\u00e9 de changer un peu la formule puisque c'est le 20\u00e8me anniversaire des musiciens de la RATP, il a trouv\u00e9 une id\u00e9e plus forte pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans des musiciens du m\u00e9tro, il organise la RATP organise un concert \u00e9v\u00e9nement, ce sera le 23 novembre \u00e0 l'Olympia et c'est \u00e0 vous d'choisir qui va pouvoir fouler la la sc\u00e8ne de la salle mythique parisienne aux c\u00f4t\u00e9s de r\u00e9v\u00e9lations ayant \u00e9galement d\u00e9but\u00e9 dans le m\u00e9tro pour vous faire une petite id\u00e9e des candidats des artistes en comp\u00e9tition qui font du rock, du reggae en passant par du lyrique, du jazz, h\u00e9 bien vous pouvez vous rendre sur la page musiciens au pluriel musiciens du m\u00e9tro Point RATP Point FR, la s\u00e9lection commence demain, date symbolique de la f\u00eate de la musique, vous aurez jusqu'au 31 juillet donnez votre voix aux chanteurs ou groupes aux musiciens en tout genre qui vous plaisent le plus il y aura 10 finalistes par le vote du public et de ses 10, elle n'en aura plus que 5 \u00e0 la fin, puisqu'un jury de province s\u00e9lectionner les 5 meilleurs qui vont pouvoir se produire \u00e0 l'Olympia le 23 novembre pour les 20 ans des musiciens du m\u00e9tro parisien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [82%] :\r\nEt ce qui est des Suisses dans dans la s\u00e9lection \u00e7a de temps en temps, c\u00f4t\u00e9 des concours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:50) [87%] :\r\nIl y a pas de musiciens suisses visiblement dans le m\u00e9tro parisien en ce moment mais Juliette du service de presse m'a rassur\u00e9, non, il y a pas de Suisse, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'ils soient bons musiciens merci Julien mais aujourd'hui j'le plaisir, on revient en Suisse et puis ensuite on fera un petit d\u00e9tour par la Belgique, ce week- end, c'\u00e9tait Festina, tout s'est bien pass\u00e9, je vous rassure le dossier l\u00e0 o\u00f9 elle c'\u00e9tait gaz ambiant, St\u00e9phane Eicher mon idole \u00e9tait absolument formidables comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:16) [78%] :\r\nJe voulais un truc int\u00e9ressant avec sa Flash. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:19) [85%] :\r\nIl y a pire lundi puis aussi et puis le tracteur caisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est leur nom qui m'\u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:24) [91%] :\r\nFormidables et on a pass\u00e9 du bon temps, les festivaliers \u00e9taient l\u00e9ger d\u00e9tendu comme il faut qu'on oublie tout \u00e0 coup on dans un oasis de joie de musique de soleil comme un festival, on oublie tout ce qui se passe dans le monde, mais la police, elle, elle n'oublie rien, alors on a vu passer quelques-uns, parfois en civil, discr\u00e8tement, pour faire la s\u00e9curit\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, je sais pas si j'avais l'habitude de le d'\u00eatre fouill\u00e9 les les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mais il avait quand m\u00eame un grand souci s\u00e9curit\u00e9 autour de la f\u00eate et et cette s\u00e9curit\u00e9 ce ce ce ce ce souci en tout cas de la s\u00e9curit\u00e9 des festivaliers un peu partout, je suis tomb\u00e9 sur une info de l'agence de presse Belga en Belgique, le profil des b\u00e9n\u00e9voles pr\u00e9sents lors des festivals de musique va \u00eatre examin\u00e9 \u00e0 l'avance, c'est le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui en a fait la demande aux organisateurs de festivals selon la circulaire qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par le gouvernement belge, le dossier des volontaires charg\u00e9s des missions de surveillance devra \u00eatre clean et au pr\u00e9alable par la police locale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:24) [87%] :\r\nC'est ce qui m'interpelle quand m\u00eame, c'est que c'est uniquement les volontaires qui se retrouvent dans le service de s\u00e9curit\u00e9 du festival alors qu'on sait que des volontaires et d'un petit peu partout dans un festival \u00e0 tous les postes, mais c'est cela, en particulier ceux qui sont ceux auxquels on confie la s\u00e9curit\u00e9 qui sont inscrits comme on pourrait dire, sont pass\u00e9s au crible, qui sont dans les dossiers sont examin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:42) [85%] :\r\nOui, c'est ce qu'exige le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, mais les organisateurs de plusieurs grandes manifestations belges veulent aller encore plus loin en contr\u00f4lant tous leurs volontaires des nettoyeurs aux \u00e9quipes des bars alors pas s\u00fbr que la police pourra tout Screen \u00e9tait contre les c'est elles vont tour se voit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:57) [94%] :\r\nEn Suisse, on en est o\u00f9 par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est plut\u00f4t calme jusqu'ici dans les festivals, on n'a pas eu trop de pression, les \u00e9t\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:03) [88%] :\r\nBen notre connaissance en tout cas pour le moment, il y a pas eu ce genre de prescription, mais quand on sait qu'il est presque aussi difficile d'obtenir une place de b\u00e9n\u00e9voles qu'un billet pour les festivals, on se dit que les candidats doivent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre des facto tri\u00e9s sur le volet, passant un sujet plus l\u00e9ger, au moins on voit je vous connaissez Louise, une vie bien s\u00fbr non je n'bon parce que ce qu'on peut dire en tout cas dans un article de l'AFP c'est le Reggae tonnes est boud\u00e9 par les \u00e9lites, alors je me suis dit que vous deviez pas \u00e7a c'est vu les yeux de la visite, c'est un genre musical qui remportent vraiment un succ\u00e8s \u00e9norme dans tous les pays hispanophones, mais par contre au niveau mondial la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:43) [93%] :\r\nC'est un peu moins simplement \u00e0 la gloire pour r\u00e9gler tonnes mais \u00e7a risque de changer avec le titre de Lewis fantaisie qui recueille en ce moment un succ\u00e8s international un morceau qui s'intitule Despacito premier morceau en espagnol \u00e0 devenir num\u00e9ro 1 du classement am\u00e9ricain des single depuis depuis 1996 et la Macarena on est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [63%] :\r\nSavez ce qui est gardien le Tommy Hill qu'vendent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:37) [71%] :\r\nMais il a d'ailleurs parl\u00e9 dans mois mais que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [68%] :\r\nTout, tout, a laiss\u00e9 l'image du dessous, il y a 7 ans, il y a quelqu'un, vont \u00e9galement seul le complexe salle aussi assez les une boule. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:58) [73%] :\r\nIl y a maintenant un homme hant\u00e9 dans le domaine des demander bien dans mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [65%] :\r\nAinsi donc de g\u00e2teaux la que de de 6 mois mais si, si, donc, la nouvelle bande ou non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:35) [86%] :\r\nSit\u00f4t par le Portoricain Luis von 1er morceau reggae tonnes \u00e0 attendre la 1\u00e8re place du Billboard 100 am\u00e9ricains George hyper populaire dans les bo\u00eetes de nuit de tous les pays hispanophones, mais qui a du mal, donc \u00e0 se rendre Respectables. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:48) [85%] :\r\nBen, la raison invoqu\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs, c'est l'hypersexualisation des clips, notamment avec leur \u00e9go et plut\u00f4t chaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:56) [86%] :\r\nChaud bouillant, \u00e7a c'est fait des clips \u00e9galement assez chaud bouillant breton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:01) [88%] :\r\nPareil ah oui d'accord, que non, mais parce que je sais pas pourquoi, mais j'ai le sentiment qu'il y a quelques il y a par exemple le 2 de couple dans les films dans les, dans ce genre, parce que les couples gays dans mais ce que je veux dire c'est que malicieusement dans ma t\u00eate, je vois beaucoup de femmes non il y a pas beaucoup d'hommes avec les femmes sur les il y a, il y a beaucoup de femmes disent des choses, un ange voil\u00e0 tout chose ce que je veux dire, c'est que quand on a des couples, c'est tout de suite, je suis cochon, voyez ce que je veux dire, je vois un avortement mais je, je vois pas ce jusque, vous \u00eates un homme vous voyez de femmes dans un clip, vous trouvez \u00e7a tr\u00e8s sexualit\u00e9, moi qui suis femmes h\u00e9t\u00e9ro quand je vois que des femmes dans un clip c'est pas particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [77%] :\r\nJe savais qu'on aura droit \u00e0 la panique et qu'on aurait droit \u00e0 une pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:39) [87%] :\r\nBref, donc hypersexualisation des clips, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe les r\u00e9gates Anna subit la censure, mais \u00e7a n'a pas suffi \u00e0 calmer la tornade latine contraire \u00e7a, \u00e7a a m\u00eame renforc\u00e9 le le succ\u00e8s public et selon une chercheuse P\u00e9tra arriv\u00e8rent \u00e0 rideaux qui est professeur et auteur de l'ouvrage Louis mixing m\u00e9gatonnes le reggae tonnes a aussi offert l'opportunit\u00e9 aux artistes de tresser des connexions avec la diaspora africaine au sens large, en particulier la la jeunesse noire urbaine et \u00e7a a d\u00e9nonc\u00e9 le racisme qu'il y a \u00e0 Porto-Rico, donc, m\u00eame si la musique est l\u00e9g\u00e8re, elle peut soutenir des luttes qui la d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:15) [88%] :\r\nMoi, Pauline, y a un truc qui me qui qui m'interpelle quand m\u00eame, c'est que depuis 96, donc \u00e7a fait 21 ans, qu'il y avait pas eu un seul morceau hispanophones en t\u00eate des des des classements am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'hispanophones, quand m\u00eame, y a quand m\u00eame commune face et n'pas une communaut\u00e9, c'est une grande partie de la population qui est hispanophones, donc c'est quand m\u00eame assez \u00e9trange qu'il ait fallu attendre 21 ans pour tout ce qui se passe au bout de 21 ans, pourquoi ce morceau en particulier r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 briser le le le le signe indien la mal\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:43) [92%] :\r\nMoi Despacito \u00e7a veut dire lentement donc peut-\u00eatre un lentement mais s\u00fbrement, on y arrive, non, c'est vrai que c'est assez \u00e9trange, surtout que Louis c'est pas le chanteur le plus repr\u00e9sentatif du reggae tonnes jusque l\u00e0 plut\u00f4t dans la ballade romantique, il a choisi d'enregistrer plut\u00f4t dans du reggae tonnes parce que c'\u00e9tait l'air du temps, alors pourquoi lui a eu autant de succ\u00e8s, c'est un myst\u00e8re, mais par contre il y a peut-\u00eatre une un indice sur le le remix, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au mois d'avril, il a eu le le coup de g\u00e9nie de convaincre de Justine Biber de participer aux remixes du titre et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a lui a permis d'en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [77%] :\r\nEt de toucher surtout le le public non hispanophone, le public anglo- saxon, voil\u00e0 qu'Thuillier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:26) [69%] :\r\nJe ne me ai d'info pour se placer avec ce dire oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [80%] :\r\nPour finir, de 3, allez 30 secondes 35. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:38) [88%] :\r\nPhil Collins est enfin remonter sur sc\u00e8ne, la tourn\u00e9e du chanteur de Genesis a failli \u00eatre annul\u00e9e lorsqu'il va chuter et qui s'est bless\u00e9e, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, mais l\u00e0 c'est bon, il a pu donner le 1er de ses concerts parisiens, dimanche soir il rest\u00e9 assis pendant son concert il y a une canneberge tout doucement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:55) [92%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a des probl\u00e8mes de de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:59) [93%] :\r\nDonc la tourn\u00e9e va se poursuivre, d'abord dans la capitale fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 vendredi, puis ensuite Londres et Julien Clerc lui aussi revient, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, au micro d'RTL qu'il allait partir en tourn\u00e9e pour c\u00e9l\u00e9brer son demi- si\u00e8cle de carri\u00e8re \u00e0 partir du 23 novembre partout en France et en Belgique il n'a pas parl\u00e9 de la Suisse, mais c'est certainement un oubli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:19) [77%] :\r\nCe qu'il y a g\u00e9nial bien il aime bien la Suisse je pense oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:22) [93%] :\r\nEt puis, avant cette tourn\u00e9e, il y aura \u00e9galement un nouvel album pour le mois d'octobre ou novembre, pour l'instant n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr de la date de sortie et ce disque qui a \u00e9t\u00e9 co\u00e9crit avec Maxime Le Forestier, Carla Bruni Viannet Brigitte Fontaine a \u00e9t\u00e9 produit aussi par Calogero, il a r\u00e9alis\u00e9 la plupart des titres selon en tout cas ce que l'on peut lire sur le web et le 1er morceau de ce nouveau disque s'intitule J'\u00e9tais etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [91%] :\r\nEt m\u00eame qu'on l'a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est vous dire si on a de la suite dans les id\u00e9es, merci Pauline \u00e0 la semaine prochaine pour ce qui sera, cette fois, forc\u00e9ment, la derni\u00e8re, on a d\u00fb l'arriv\u00e9e ici au Studio 15 mais avant cela, j'ai ceci \u00e0 vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:59) [88%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [86%] :\r\nBouchons sont toujours constat\u00e9s sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et le tunnel de Vernier, puis entre pairs Li\u00e9bart donner en direction de la France et puis en ville de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule difficilement sur le pourtour de la rade il songeait hier, je ne vois mais j'en suis m\u00eame pas s\u00fbr, et puis c'est pas tr\u00e8s important, ils sont de Paris si c'est \u00e7a qui compte, il s'appelle, bon d'accord, ils sont Genevois qui font des crimes, ils sont, je ne vois il s'appelle la Cabane de Baldwin, ils ont l'air guitar leurs batteries leur basse aussi c'est du Live, c'est ici, au Studio 15 \u00e0 vous messieurs. \r\nLa Cabane de Baldwin, c'est le nom de ce de cette entreprise musical initi\u00e9 par Thibaut Duquesne qui va me rejoindre Romain Deus est arriv\u00e9 un petit peu avant, bonsoir, bonsoir, bonsoir, la premi\u00e8re c'est fait, c'est tout ce que vous avez pas le trac non c'est non, non, non, non, non, pas sous ce nom -l\u00e0, c'est vrai qu'il y avait il y a des dans ce dans ce projet il y a des gens qui viennent de Magic Enrique de du Roy Angus, on est sur la m\u00eame sc\u00e8ne genevoise, effectivement, je confirme pour pour ce ce ce ce, donc si vous qui est \u00e0 l'origine, Thibault Duquesne c'est de de cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:43) [85%] :\r\nOuais, avec Roman, on peut dire aussi, tous les 2, voil\u00e0, c'est lui qui m'avait il fait en fait pour pour faire ce projet, et du coup voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:50) [83%] :\r\nToutes les compositions tout ce qui est parole tout \u00e7a si Thibault et puis moi, j'ai juste un peu \u00e0 concr\u00e9tiser la chose en en le for\u00e7ant peu faire cet album a force parce qu'il fallait fallait mais c'est vraiment et a pousser quoi c'est chouette pour repousser, pourquoi il fallait mais l\u00e0 il fallait pas mais je pense que si j'avais un petit peu avec Rapha\u00ebl notamment, on a commenc\u00e9, en fait, ce projet \u00e0 3 avec Thibault et Rapha\u00ebl qui le bassiste, qui le guitariste du Roi Angus, parce qu'on avait, on avait un peu plus d'exp\u00e9rience, on va dire, on avait fait justement avec Le Roi Angus pour lui avec moi magique et qu'elle n'avait fait qu'-ce qu'eux album d\u00e9j\u00e0 on avait une voiture, une petite exp\u00e9rience un peu du Studio, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, Thibault, m\u00eame s'il avait beaucoup de musique, il a pas eu le temps, il est pas tr\u00e8s vieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:30) [75%] :\r\n\u00e7a, c'est un bon pr\u00e9texte pour retourner la m\u00e9t\u00e9o est enregistr\u00e9 dans notre album. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:35) [89%] :\r\nBon, comme vous avez cette histoire a d\u00e9marr\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, je peux me permettent normalement, \u00e7a se fait pas, mais je me permets de vous demander pourquoi, d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est qui Baldwin parce que \u00e7a s'appelle, \u00e7a s'appelle les aventures extraordinaires de Nelson Sixtine, donc il y a plein de personnages, enfin au moins 2 comme \u00e7a qui traversent ce 1er album et puis sur la pochette, il y a la photo d'un j'ai pas pu m'approcher bien parce que la, la photo est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, mais je la premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle j'ai pens\u00e9 : c'est un viticulteur qui qui trimballe sa sa sa r\u00e9colte sur son dos, je suis pas s\u00fbr que ce soit tout \u00e0 fait \u00e7a, mais en tout cas, \u00e7a se passe en milieu montagnard candidat c'est qui se dit d'abord, c'est lequel s'est Baldwin ou c'est Sixtine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:11) [86%] :\r\nCelui qu'on voit sur le je sais pas, en fait sans Jean-Louis aucune id\u00e9e, je dirais plut\u00f4t que c'est Nelson Sixtine apr\u00e8s libre aux auditeurs de faire leur propre emploi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:22) [92%] :\r\nInterpr\u00e9tation \u00e7a c'est en g\u00e9n\u00e9ral, dit -il, il y a, au contraire, pardon, il a beaucoup d'exp\u00e9rience, parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 pris ce qu'il fallait dire pour se d\u00e9barrasser des questions, je ne sais pas ce qui est bien c'est que chacun peut s'approprier la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:35) [66%] :\r\nVoil\u00e0, c'est jamais pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:38) [82%] :\r\nPlus Nelson Sixtine Bret Nelson, c'est ce qui nous c'est ce que je voulais pr\u00e9ciser avant c'\u00e9tait, c'est, en fait, c'est un peu le personnage conserve de l'album parce que oui, c'est un album concept, et du coup une esp\u00e8ce de petites histoires qui se suit son album et puis c'est le le protagoniste se Nelson Sixtine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:53) [87%] :\r\nQui porte un nom \u00e0 la fois de chapelle et sexting comme quand on a 16 ans fait exactement, c'est \u00e7a le truc, vous savez j'ai et j'avais jamais j'ai, je pense qu'il se disait tr\u00e8s bien, il montrait bien un album concept en 2017, c'est qu'il y a des il y a des points qui sont morts pour qu'on ne fasse plus jamais d'album concept, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame l'plaie des ann\u00e9es 70, \u00e7a c'est ma g\u00e9n\u00e9ration qui dit \u00e7a, \u00e9videmment, mais c'est marrant quand m\u00eame de, de, de voir qu'on revient \u00e0 \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:20) [78%] :\r\nOuais, ben je sais pas, c'\u00e9tait il y a un peu folle, voil\u00e0, faire un album concept apr\u00e8s je sais pas si on peut vraiment dire qu'il est conceptuel mais c'est fait marche arri\u00e8re, \u00e7\u00e0 l\u00e0 vous interpr\u00e9tez en fait si c'est tout oui l'album est dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:41) [90%] :\r\nTony Blair, il raconte une histoire ou pas, si on veut, on est pas oblig\u00e9 de conna\u00eetre l'histoire et puis d'ailleurs, c'est pas en \u00e9coutant l'album forc\u00e9ment qu'on comprend l'histoire du reste, j'ai essay\u00e9, j'ai pas r\u00e9ussi, voil\u00e0, il y a eu des concerts de vernissages vous \u00eates ouvert \u00e0 toutes propositions pour la suite, puisque \u00e7a fait que d\u00e9marrer, mais oui, bien voil\u00e0 c'est sur des gens qui peuvent mais \u00e0 mon avis pas tard\u00e9 en trouver parce qu'que a des gens qui savent y faire et qui s'occupe de vous, Robin Girod notamment et puis l'appellera Kristen qui qui publie l'instant qui publie votre album, donc c'est pas tout \u00e0 fait des d\u00e9butants, ils vont bien s'occuper de vous, je n'en doute pas, je vous propose qu'on \u00e9coute une 2\u00e8me chanson et puis vous revenez discuter un petit peu, qu'on fasse un petit peu mieux connaissance avec donc ce cette histoire qui s'intitule la Cabane de Baldwin. \r\nEt toujours une prise de son sign\u00e9 Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:32) [64%] :\r\nEt j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:35) [88%] :\r\n\u00e7a aussi, \u00e7a se trouve, sur l'album de la Cabane de Baldwin, qui sont avec nous encore quelques instants romande AUC et Thibault Duquesne qui vont nous rejoindre, je tout d'un coup j'ai percute que le nom de ce groupe et fran\u00e7ais francophones et que, sauf erreur, il y a pas un mot de fran\u00e7ais dans son album exactement, juste histoire de d\u00e9j\u00e0 qu'on vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:57) [90%] :\r\nSi on se passe, c'\u00e9tait comme \u00e7a pour sortir du lot, on va dire et puis ceci pour revendiquer le fait de le fait qu'on qu'on est francophone, \u00e0 la base et pourquoi pas, \u00e9ventuellement dans le futur, faire des compositions en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:13) [91%] :\r\nEt puis si vous expatrier si vous exportez plus exactement, \u00e7a fera tellement exotique si vous jouez \u00e0 Londres, j'ai pas voyeur la la Cabane de de Baldwin, il y a une sc\u00e8ne genevoise quand m\u00eame et vous contribuez \u00e0 l'entretenir en faisant \u00e7a, il y a, il y a une forme de solidarit\u00e9 oui, alors, de solidarit\u00e9, c'est \u00e7a ce serait pas g\u00eanant mais comme j'aime bien votre musique, donc je m'en fiche, je peux dire des trucs un petit peu, pas sympa mais le risque, c'est une forme de consanguinit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 c'est tout le monde, qui joue avec tout le monde est -ce un petit enfin tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:42) [83%] :\r\nTotalement faux, c'est \u00e7a, c'est vraiment, je pense qu'on a avant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:47) [82%] :\r\nC'est totalement ce qu'on a, on est quoi, parce que vous \u00eates un petit peu, quoi, une bonne personne mais Thibault et nous apporte en tout cas, 9 en fait \u00e0 ce niveau des compositions se pas exactement la m\u00eame bande enfin alors je suis d'accord il y a des nuances ont rajout\u00e9 sur ce sur ce cette bande, mais c'est vrai que on doit \u00e0 peu pr\u00e8s 20, une bande de 20 personnes et on doit partager je crois 15 groupes avant \u00e7a, mais vraiment, c'est une histoire, c'est l'histoire de la musique en concert toute fa\u00e7on mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:13) [92%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame du coup c'est la cons\u00e9quence de \u00e7a et \u00e0 la fois la raison aussi de \u00e7a, c'est que il y a une une communaut\u00e9 musicale quoi il y a, il y a, vous faites la m\u00eame chose, exactement mais on vous met tout sur une m\u00eame afficher une coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:26) [82%] :\r\nOui, oui, oui, attendez, non, \u00e7a c'est s\u00fbr, absolument certain, la personnalit\u00e9 de chacun se refl\u00e8te de vivre avoue ne m\u00eame temps pratiquement, mais c'est surtout un mois Romain ce qui se passe si voulait dit mais c'est mon cousin, je sais pas, c'est lui qui m'a un peu initi\u00e9 justement \u00e0 cette musique sixties. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:47) [85%] :\r\nLors de choses et, du coup, mais cela dit, c'est ce que vous faites, c'est super bien, c'est bien fait, c'est tout, je dis juste cherche \u00e0 petites b\u00eates parce que sinon si on il se passait, je vous dis que c'est formidable et puis on en reste l\u00e0, mais voil\u00e0, le risque c'est que finalement tout \u00e7a tourne un petit peu enrou\u00e9e qu'une esp\u00e8ce de, de, de, d'anthropophagie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:04) [85%] :\r\nTout \u00e7a commence vraiment heureux d'avoir cette esp\u00e8ce de petites sc\u00e8nes \u00e0 Gen\u00e8ve qui se qui qui s'\u00e9tend de secret en fait, on va plut\u00f4t \u00e7a comme une force ce qu'on se dit que si quelqu'un est au groupe pour aller voir d'autres groupes et puis qu'on essaie vraiment de, de, de, de base, fin de ce expatri\u00e9s que les gens sachent qu'il se passe quelque chose quand m\u00eame musical \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:23) [82%] :\r\nOn est en r\u00e9union, les plus forts et en fait peut-\u00eatre plus facilement parler de la sc\u00e8ne genevoise et une possible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:27) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, vont plut\u00f4t comme \u00e7a, mais apr\u00e8s effectivement sur la derni\u00e8re exemple qu'on a c'est typiquement nous Stef qui va jouer avec des personnes connues comme par exemple quand il y a erreur de choses et c'est justement l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 cette solidarit\u00e9 qui a eu en plus du r\u00e9seau cet acharnement, je pense \u00e0 vouloir se faire conna\u00eetre, que justement \u00e7a permet de pouvoir s'expatrier un peu sur les s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:53) [87%] :\r\nNous n'apprendrons rien sur Nelson Sixtine, bien qu'il y a un titre qui s'appelle justement les aventures extraordinaires de Nelson Sixtine comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, je le myst\u00e8re reste entier, ce qui est s\u00fbr, c'est que sur cet album, il y a des choses extr\u00eamement vari\u00e9es, on en on entend d'abord une enfin, j'ai pens\u00e9 habituel, j'ai pens\u00e9 au beurre et, de fait, le Springfield, cette famille de de de troubadour am\u00e9ricain avec des des fleurs dans les cheveux, on pense \u00e0 des choses un petit peu plus exp\u00e9rimental, \u00e0 un moment, il y a le fant\u00f4me de sites Barrett, qui a travers\u00e9 mon esprit n'est pas rest\u00e9e longtemps heureusement enfin voil\u00e0, il y a toutes ces choses qui sont ann\u00e9e 67 ans, je vais finir par une question je tant pis, je vous la pose peu semble un petit peu saugrenu tout \u00e0 l'heure on \u00e9cout\u00e9, Julien Clerc, \u00e9tant donn\u00e9 que je n'arrive plus \u00e0 savoir quelle g\u00e9n\u00e9rationM. quoi quelqu'un comme Julien Clerc qu'est -ce que vous vous -ce que vous avez comme quand m\u00eame regard sur lui, ce qui repr\u00e9sente quelque chose pour vous, sachant qu'il sort aujourd'hui quelque chose qui f\u00eate ses 50 ans de carri\u00e8re mais il a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 avec une musique \u00e9tait extr\u00eamement assimil\u00e9 \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9poque et je vais laisser si vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:51) [82%] :\r\nJulien Clerc, ben je connais pas personnellement c'est pas parce on c'est pas trop facteur OK, c'est la question de trop non mais pas du tout, c'est pas le c'est pas tellement notre comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:04) [88%] :\r\nOui, \u00e7a pourrait vous comprenez que \u00e7a pourrait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a eu ni dans les ann\u00e9es 60 trucs qui \u00e9tait, qui \u00e9tait typique de ce sont l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:11) [84%] :\r\nEt qui nous fait un retour, par exemple, c'est la m\u00eame chose mais c'est des personnes qu'il faut respecter, voil\u00e0 c'est pas acteurs dans ce chantant en fran\u00e7ais \u00e7a pour moi, ils ont tout mon respect et du coup vous exactement calibr\u00e9e adopte interpr\u00e9ter en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:28) [86%] :\r\nMerci et nous on est tr\u00e8s tr\u00e8s bien sorti \u00e0 bient\u00f4t la Cabane de Baldwin sur internet on ou qu'on croit qu'on tape la Cabane de Baldwin, vous trouvez facilement, hein, c'est pas la peine de relatif, c'est not\u00e9, merci messieurs, on parle \u00e0 partir de maintenant du festival Sion sous les \u00e9toiles qui se d\u00e9roule en juillet pr\u00e9cisions dans un petit instant. \r\nUne chanson de Supertramp dans un, dans une version que nous a trouv\u00e9 o\u00f9 il y 2 E lui je pense que c'est vrai Johnson en solo je pas cat\u00e9gorique en tout cas le tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent de l'original Johnson qui sera chez vous cet \u00e9t\u00e9 nickel Drieberg bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le fondateur, patron de de ce festival qui s'appelle Sion sous les \u00e9toiles du 12 au 16 juillet je crois que Johnson et chez vous, samedi soir avec, avec une affiche qui est et voil\u00e0 qui est, qui est comme comme comme les autres ann\u00e9es pleines de Stars pleine de grands noms : votre option, celle que vous avez pos\u00e9e en cr\u00e9ant ce festival, c'est justement d'avoir une forte proportion de valeurs s\u00fbres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:00) [85%] :\r\nOui, leur valeur s\u00fbre mais m\u00e9langer j'ai volontairement pas pris l'option de faire une journ\u00e9e aura qu'une journ\u00e9e, il y a une journ\u00e9e enfants l'id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment de de tout m\u00e9langer ce qui nous a donn\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e des d\u00e9mettre Guy, nous avons des Johnny Hallyday ou des, des, des mariages, un peu improbable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:18) [85%] :\r\nSlimane, Michel Sardou, c'est pas mal quand m\u00eame match. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Michel Sardou avant avant avant Sting, \u00e7a surprend, mais les artistes finissent par adorer \u00e7a et puis le public aussi, \u00e7a craint vraiment une ambiance tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9tendu, tr\u00e8s familial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:31) [82%] :\r\n\u00e7a existe depuis combien de temps \u00e0 Sion, j'ai, je suis all\u00e9 chercher dans les archives de l'autre, notre site, j'ai trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:36) [86%] :\r\n4 \u00e9ditions alors 4 ans \u00e7a n\u00e9cessite qu'on programme des concerts incisions et puis tout d'un coup, on s'est dit mais serait peut-\u00eatre plus sympa de rester plusieurs jours, on a vu aussi l'engouement de la la r\u00e9gion tr\u00e8s sinc\u00e8rement penser qu'au d\u00e9part \u00e7a restreint un festival purement valaisan parce qui le Haut-Valais a d\u00e9j\u00e0 son son gros festival \u00e9cossais Vettel non Campbell, on avait des artistes pratiquement que des artistes francophones et quand on a commenc\u00e9 \u00e0 programmer des des artistes internationaux comme scorpions ou d'autres, on a vu que les gens se d\u00e9pla\u00e7ait de Berne et du reste, la rebondit donc on se dit : bon, on y va, on est pass\u00e9 de 2 jours \u00e0 3 jours \u00e0 4 jours \u00e0 5 jours Stan et avec des artistes justement internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:19) [92%] :\r\nAvec aussi un positionnement g\u00e9ographique est int\u00e9ressant parce que, effectivement, il y avait cette, enfin je sais pas si c'est un regard de, de, de, de regard de de l'endroit o\u00f9 je me trouve, qui me fait dire \u00e7a, mais j'ai l'impression qu'il y avait pas grand- chose de de cette envergure en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:35) [85%] :\r\nIl appelle oui mais son compte, chose moins il y a, il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s technique et factuel Style d\u00e9veloppement incroyables du Valais qui s'est pass\u00e9 de 100000 personnes qui bient\u00f4t 400000 a tendance \u00e0 oublier que c'est bient\u00f4t une r\u00e9gion aussi peupl\u00e9e que que Lausanne ou Gen\u00e8ve il y a un a\u00e9roport, enfin il y a plein de Sion, chose \u00e0 Sion mais non plus que \u00e7a, c'est, c'est la r\u00e9gion moi que je rends chaque fois c'est-\u00e0-dire que je me dis toujours en fait un festival, bon il y a 400 festival un gratuits et payants Suisse une proportion Ali sinon il faut faire le choix, c'est un peu compliqu\u00e9, donc je me suis mis \u00e0 la place des festivaliers, je me suis dit est -ce que j'irais dans cet endroit si il y avait pas de festival, je suis parti \u00e0 l'envers, alors il y a certains endroits o\u00f9 je dirais d\u00e9finitivement pas et puis l\u00e0, ben \u00e9videmment beaucoup de gens connaissent pour partir sur les stations de ski 30 ou et montagne de vigne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:24) [80%] :\r\nVal d'avions anglais qui se pose : qui se pose \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:26) [85%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant il y a des lignes m\u00eame suisse a cr\u00e9\u00e9 une ligne Londres- Sion les PFL cr\u00e9\u00e9 une annexe, enfin c'est vraiment \u00e7a se d\u00e9veloppe, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:34) [91%] :\r\n\u00e7a joue vraiment de savoir que l'EPFL a cr\u00e9\u00e9 une annexe, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie je dis pas que c'est la raison qui vous a fait vous installez l\u00e0 bas, mais si vous vous sentez la vitalit\u00e9 d'une r\u00e9gion et l\u00e0 vous dites si elle bouge, on va avoir envie de bouger avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:44) [88%] :\r\nIl faut vraiment il y a lieu, pour ressortir du clich\u00e9 le \u00e0 l'essai, je crois que \u00e7a change, c'est bien \u00e7a et puis c'est tout, c'est vraiment une d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9gion magnifique, c'est jamais qu'une heure et demie de Lausanne est vraiment une heure et demie, on est sur le terrain, une vraie sortie d'autoroute depuis l\u00e0, depuis la guerre en Irak 15 minutes \u00e0 pied, enfin il y a plein de davantage qu'on trouve pas forc\u00e9ment dans beaucoup de festivals et puis moi ce que je vends toujours, c'est le fait de dormir sur place, c'est vraiment un festival, il faut pas, il y aller et rentrer \u00e0 3 heures du matin, il faut monter dans les stations apr\u00e8s dormir un cran \u00e0 Verbier, on veut Ananda et il sera veill\u00e9 dans la montagne, faire du VTT, aller se balader, prendre l'air et puis retourner au festival oh \u00e7a, c'est \u00e7a la vraie exp\u00e9rience de Sion, sous les \u00e9toiles, c'est pas juste, il y avait une musique faire l'\u00e9tat des embouteillages \u00e0 3 heures du matin avoir la gueule de bois chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:37) [86%] :\r\nD'festival aujourd'hui de 2 festivals moderne, entre guillemets, qui offre uniquement de la musique et qui baissent, qui baissent tout sur la musique, et quand je dis festival moderne, je pense \u00e0 un festival actuel qui est celui de et qui est ancien, en m\u00eame temps c'est c'est Pal\u00e9o il y a, il y a une il y a une ambiance g\u00e9n\u00e9rale il y a c'est c'est pas juste une affiche et personne ne fait \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:58) [86%] :\r\nNon, c'est vrai, mais c'est aussi que, en dehors du festival le le festival pas se comparer \u00e0 Pal\u00e9o 4 ans n'a d'existence, je pense qu'on fait ce qu'on peut, et j'esp\u00e8re qu'on le fait bien dans le festival au niveau d'Aperam Sion de la des stands etc \u00e7a c'est c'est presque leb.a-ba mais ce qu'on peut pas cr\u00e9er, nous, \u00e7a doit exister naturellement, c'est ce qu'il a autour et franchement, m\u00eame les artistes quand ils sont sur sc\u00e8ne, il ne voit que des vignes en 1er plan de montagnes en 2\u00e8me plan, la neige parce qu'il y a quand m\u00eame des semaines qui restent en et j'ai eu l'immondice r\u00e9veil dans la montagne, enfin c'est une exp\u00e9rience le spectacle c'est pour saisir les artistes il y les les ch\u00e2teaux de Val\u00e8re et Tourbillon qui sont, qui sont, qui font un son et lumi\u00e8re pendant le festival aussi les campings son bord du lac, enfin il y a toute une exp\u00e9rience autour qui est un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:46) [86%] :\r\nUn petit peu de musique avec, j'ai pu qui on a aussi Alliot ah oui, \u00e7a tombe bien, je disais tout \u00e0 l'heure qu'avec des Stars internationales gigantesque qui remplissent les stades et et l\u00e0 de quoi me faire mentir ce qui seront \u00e9galement au au festival Sion sous les \u00e9toiles du je ne les vois pas si \u00e7a et je les vois, c'est pour le le mercredi soir, ils ouvrent la phase ou festival \u00e0 17 heures 30, voici ce qu'ils font en ce moment. \r\nSeront \u00e0 l'ouverture du festival Sion sous les \u00e9toiles, le mercredi 12 juillet \u00e0 partir de 17 heures 30 et on reste encore quelques instants avec Michael Drieberg, qui le le fondateur de de ce festival et son et son directeur pour parler de de de ce festival qui essayons de de nous imaginer pleine de Tourbillon, \u00e7a veut dire combien de personnes sur ces 5 soirs maintenant de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:48) [87%] :\r\nBon, on a d\u00e9j\u00e0 vendu 40 42000 billets donc on vise les 50000 cette ann\u00e9e, on est \u00e0 45000 n'allait passer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:54) [92%] :\r\nDonc en gros 10000 par soir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:56) [85%] :\r\nOui, lundi \u00e7a in\u00e9gaux, hein, il y a les 2 premiers 100 euros 13 14000 et suivant \u00e0 10000 les choses peuvent encore \u00e9voluer, mais on a une progression quand m\u00eame depuis la premi\u00e8re \u00e9dition, qui \u00e9tait \u00e0 7000 on \u00e9tait \u00e0 45000 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, finir 1 50 55000. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:12) [89%] :\r\nPour avoir avoir une id\u00e9e de la de la foule qui se trouve devant devant le la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:16) [86%] :\r\nIl y a moi ce qui m'ce qui m'a le plus fait plaisir, c'est les premi\u00e8res ann\u00e9es, les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es 80 pourcent du du public \u00e9tait valaisan aujourd'hui c'est d\u00e9j\u00e0 55 ans, c'est-\u00e0-dire le public va vraiment jusqu'\u00e0 Fribourg Neuch\u00e2tel Anne conscience non pas trop n'est pas il y a pas de tr\u00e8s grande voici font quand m\u00eame, on a voulu garder ce c\u00f4t\u00e9, pas trop grand, on peut, on peut aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a un terrain qui est tout aussi grand agrandir voulais pas donn\u00e9 amplement parce que tous les retours qu'on a sens positif sur ce non- sens l\u00e0 c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0, il y a un endroit de tous les endroits du terrain, voil\u00e0, on voit le la sc\u00e8ne dans les projets de se pr\u00e9cipiter, il y a qu'une sc\u00e8ne volontairement \u00e2me une 2\u00e8me sc\u00e8ne mais qui est plus pour pour s'amuser \u00e0 la fin des concerts sont finis en fait la f\u00eate et on met des DJ mais on tient, parce que les gens courent d'une sc\u00e8ne \u00e0 l'autre et jamais un moment de r\u00e9pit, regarde le concert, on s'arr\u00eate, on va boire un coup, on en parle, c'est pas mal aussi et puis on perd pas voil\u00e0 c'est pas trop grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:18) [88%] :\r\nIl y a beaucoup, je sais, il y a beaucoup de chansons, quand m\u00eame, m\u00eame si vous dites que c'est m\u00e9langer, vous avez raison, Sting, Michel Sardou mais il sait des choses qu'on peut chanter, il y a pas de de de choses un petit peu plus qui tirent vers vers des choses extr\u00eames, genre j'ai pas le m\u00e9tal de l'\u00e9lectro un petit peu obscur l'\u00e9lectro, c'est David Guetta \u00e7a reste tr\u00e8s familial, \u00e0 chaque fois il y a ce c\u00f4t\u00e9 tranquille, on n'est pas dans le le le la recherche de l'avant- garde musicale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:41) [85%] :\r\nC'est vrai que, on a un petit laboratoire de recherche quel Ma\u00eetre Paul donc Lenval, enfin \u00e7a c'est un scoop, puisqu'on n'a pas annonc\u00e9 mais on va lancer un festival m\u00e9tal en en septembre et non en septembre 2007, oui c'est un et donc voil\u00e0 on va commencer par un jour, 2 jours et puis on vraiment install\u00e9 en festival et puis nous on subit les pour voir un peu amener \u00e7a va plus loin et pourquoi pas finir au festival \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:06) [91%] :\r\nParce que vous \u00eates directeur \u00e9galement d'une soci\u00e9t\u00e9 d'organisation de spectacles qui s'appelait Music production donc \u00e9videmment votre votre rayon d'action d\u00e9passe largement le ce ce, ce festival, ce qui vous permet de c'est quoi le le r\u00f4le, le fait d'avoir un festival quand on une soci\u00e9t\u00e9 de production comme \u00e7a parce qu'il y a forc\u00e9ment des artistes qu'on retrouve dans votre, dans votre portefeuille d'artistes et qui se retrouve forc\u00e9ment ici dans la programmation du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:28) [85%] :\r\nLe salaire mais de d'offrir toutes les les dimensions de Shoah aux artistes qui veulent venir en Suisse dans la semaine pass\u00e9e, on \u00e9tait avec Bruno Mars et les Vieilles canailles \u00e0 la reine, voil\u00e0 on peut produire Johnny ou dit Michel Dutronc tout seul au festival, o\u00f9 on peut faire justement lancer un festival plus confidentiels dans dans le m\u00e9tal ou dans d'autres choses, sera -t-il plus confidentiel, pas avec la j'esp\u00e8re que, que l'on est en train de quand m\u00eame dommage de Metallica, qui sera le plus gros concert jamais organis\u00e9 indoor en Suisse prochain 20000 places \u00e0 Palexpo voil\u00e0, nous nous, \u00e7a fait 30 ans qu'on qu'on fait ce m\u00e9tier, donc on essaie de s'amuser aussi pour moi m'amuser d\u00e9fis faire des nouvelles choses, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, actionnaire de DDSP, qui organisait le d\u00e9funt les Inroc Festival qui a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:17) [85%] :\r\nUn beau souvenir tout ce qui \u00e9tait une limite au plus vite 13 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:22) [85%] :\r\nOrganis\u00e9 les FrancoFolies un en pendant 3 ans avec Jean-Louis Foulquier donc l\u00e0, on a toujours aim\u00e9 faire de nouvelles exp\u00e9riences, enfin cette exp\u00e9rience \u00e0 Sion, pourquoi pas bien prendre, je pense qu'il y a un avenir \u00e0 ce festival, mais on est en train de se gratter la t\u00eate est -ce qu'on pourrait faire d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:39) [89%] :\r\nOption musique, il sera le vous avez la date c'est plus, disons, un de ces jours l\u00e0, il y aura, il y aura la pr\u00e9sence de l'\u00e9quipe d'option Musique chez vous, je sais que pour ma part, h\u00e9 bien j'y serais le vendredi soir, voil\u00e0, si vous avez la gentillesse de nous accueillir ce serait plaisir se vous \u00eates l\u00e0, bien on surveillera bien parce que c'est bien d'en parler, mais il faut quand m\u00eame aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:57) [83%] :\r\nC'est un mais il faut, il faut quand m\u00eame chose et d'ailleurs on voit bien le mais, comme tous les festivals qui sont peu sympa, on parlait de Pal\u00e9o contre tous ces festivals dans leurs particularit\u00e9s, maintenant, on esp\u00e8re qu'on a not\u00e9 que les gens qui viennent par reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:09) [91%] :\r\nG\u00e9ographiquement, en tout cas pour le public du point de vue du public, je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on a justement on a cette cette cet arc l\u00e9manique qui pousse un petit peu plus loin et qui va vers version vers vers le Valais faudrait pousse \u00e9galement vers Fribourg et ailleurs, mais il y a, il y a ce rayonnement qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:25) [80%] :\r\nNon, ce nouveau tunnel Massa mais Bernard, m\u00eame pas une heure et demie donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:29) [88%] :\r\nVous avez des id\u00e9es non non pas Berne parce que ici quand on internationaux quand on va sur votre sur votre site c'est organisation de spectacle pour la musique, organisation des spectacles en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:40) [82%] :\r\nC'est assez prudent non parce que je peux corrige le site parce qu'on est les premiers organisateurs \u00e0 s'attaquer \u00e0 Suisse allemande que les grosses artistes francophone, c'est-\u00e0-dire qu'on programme Christophe Ma\u00e9 Sardou tous ceux qui ont cartonn\u00e9 radio francophone \u00e0 B\u00e2le dans la nouvelle samedi, allez \u00e0 la France, qui n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:58) [82%] :\r\nDonc, c'est, c'est c'est vrai mais personne y aller aussi copains mais quelle Drieberg merci beaucoup, c'est du regard dates c'est du 12 au 16 juillet et citations pleine de Tourbillon ces Sion sous les \u00e9toiles, le site web, c'est tr\u00e8s simple : Sion sous les \u00e9toiles Point CH merci alors \u00e7a c'\u00e9tait au mois de juillet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:48) [80%] :\r\nIls sont 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:15) [90%] :\r\nUne d\u00e9couverte, je sais pas mais en tout cas une proposition de Willy de celui programmateur musical de cette \u00e9mission, ce monsieur qu'on vient d'entendre s'appelle Malik Djoudi ce monsieur qu'on n'a pas entendu, mais dont on a entendu le travail et qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission ce soir s'appelle Laurent, merci \u00e0 lui, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres et puis proposition que je vous fais chaque soir \u00e0 la m\u00eame heure, retrouvons -nous demain il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T18:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-866EA224-66DE-4888-B5AD-06B6805636BD", "internalArchiveId": "866EA224-66DE-4888-B5AD-06B6805636BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, les frontaliers b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais aussi de la \"pr\u00e9f\u00e9rence aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents\"", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Est-ce la fin de la pr\u00e9f\u00e9rence aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents mise en place par le canton de Gen\u00e8ve? C'est ce qu'estiment les syndicats, qui d\u00e9non\u00e7aient un \"traitement discriminatoire\" envers les ch\u00f4meurs frontaliers.", "durationSec": 246, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698428", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["ch\u00f4meur", "frontalier", "politique de l'emploi"], "alternativeTitle": ["A Gen\u00e8ve, les frontaliers b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais aussi de la \"pr\u00e9f\u00e9rence aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents\" / JDM_2017-06-20T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["Est-ce la fin de la pr\u00e9f\u00e9rence aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents mise en place par le canton de Gen\u00e8ve? C'est ce qu'estiment les syndicats, qui d\u00e9non\u00e7aient un \"traitement discriminatoire\" envers les ch\u00f4meurs frontaliers."], "variantIds": ["ece-8698428"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-10-23T12:33:21Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures et quart \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce la fin de la pr\u00e9f\u00e9rence aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents mise en place par le canton, c'est en tout cas ce qu'estiment les syndicats, il d\u00e9noncent c'est un traitement discriminatoire envers les ch\u00f4meurs frontaliers et apr\u00e8s avoir Depart interpell\u00e9 le d\u00e9partement de l'emploi, mais aussi le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le Seco, ils ont obtenu quelques clarifications bonjour Mathieu Cupelin bonjour : Simon \u00e0 vous aussi, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, il en ressort que d\u00e9sormais les frontaliers ont eux aussi droit au dispositif de reclassements pr\u00e9vus \u00e0 la base pour privil\u00e9gier les ch\u00f4meurs r\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nEffectivement ce droit et maintenant admis et reconnu, ce qui n'\u00e9tait pas le cas dans la pratique, jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, alors de quoi, de quoi parle -t-on pr\u00e9cis\u00e9ment ici, on rappelle que Gen\u00e8ve a mis en place il y a 3 ans, une mesure dite de pr\u00e9f\u00e9rence aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents son principe : les emplois \u00e0 pourvoir dans les secteurs publics et parapublics doivent \u00eatre annonc\u00e9s en primeur aux demandeurs d'emploi inscrits dans les ORP, les offices r\u00e9gionaux de placement, mais tout le d\u00e9bat soulev\u00e9 depuis de longs mois par les syndicats et les repr\u00e9sentants des frontaliers portait sur un point : les frontaliers tomb\u00e9s au ch\u00f4mage avaient -ils pr\u00e9cis\u00e9ment le droit de s'inscrire dans un Office de placement Genevois pour b\u00e9n\u00e9ficier des conseils en placement de l'acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux annonces d'emploi, on \u00e9coute, Alessandro Pelizzari, le secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [88%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, depuis 2012 existe une directive europ\u00e9enne qui s'applique aussi \u00e0 la Suisse qui donne acc\u00e8s \u00e0 des travailleurs frontaliers d'o\u00f9 qu'ils viennent d'ailleurs avait prestations des offices de placement dans les pays o\u00f9 ils travaillent, on a donc alert\u00e9 l'Office compl\u00e8tement de l'emploi en service rendu compte que cette directive n'\u00e9tait pas appliqu\u00e9e comme il y a une certaine publicit\u00e9 autour de la question, \u00e0 partir de d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu les premiers frontaliers qui ont commenc\u00e9 \u00e0 se pointer dans les ORP et ils se sont vus au d\u00e9but, refuser la crise en est donc officiellement intervenue aupr\u00e8s de l'\u00c9tat pour que ce d\u00e9ni de droit s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\nBon et Mathieu, de son c\u00f4t\u00e9, vous, vous avez obtenu cette information le le D\u00e9partement Genevois de l'emploi d\u00e9ment ces refus d'inscriptions de ch\u00f4meurs frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors, oui, un pour son chef, Mauro peut dire il n'y avait simplement pas de demandes ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu venant des personnes concern\u00e9es des facto sous la pression, ce n'est comme Wade f\u00e9vrier que l'Office cantonal de l'emploi, a \u00e9mis une marche \u00e0 suivre pour les ch\u00f4meurs frontaliers, mais jusqu'ici, on peut dire qu'on a fait l'objet d'aucune publicit\u00e9 \u00e0 une question de de priorit\u00e9s politiques Mao. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [92%] :\r\nC'est vrai qu'on ne sait, c'est pas notre pr\u00e9occupation premi\u00e8re, mais la loi est respect\u00e9e, voil\u00e0 ce que j'ai dit aux syndicats qui semblent tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par cette question, davantage d'ailleurs que la question de nos propres demandeurs d'emploi, c'est d'ailleurs la premi\u00e8re des questions qu'ils m'ont pos\u00e9 dans nos r\u00e9unions r\u00e9guli\u00e8res si on assurait bien au frontaliers le droit au soutien \u00e0 la recherche d'emploi, ce qui en dit long finalement sur le type de soci\u00e9taires qui ont un pouvoir de d\u00e9cision au sein de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [88%] :\r\nAlors, on le sent bien, Mathieu, le ton n'est n'est pas vraiment \u00e0 l'entente cordiale entre le D\u00e9partement et les syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [93%] :\r\nOui, effectivement, mais dans dans tous les cas, la nouveaut\u00e9 c'est que depuis quelques semaines, peut-\u00eatre les portes des ORP s'ouvrent v\u00e9ritablement maintenant pour les frontaliers, ils sont actuellement une vingtaine \u00e0 s'\u00eatre inscrits, alors ce n'est sans doute que la que le tout d\u00e9but, hein, puisque plusieurs milliers d'ex- frontaliers ont potentiellement ce droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [94%] :\r\nEt puis alors, c'est donc bel et bien l\u00e0, la mort de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 la genevoise, on peut, on peut conclure \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors oui, r\u00e9pondent les syndicats et le Groupement transfrontalier europ\u00e9en mais non selon Malraux peu Jack, il y aura encore une diff\u00e9rence de traitement et elle est de taille : les ch\u00f4meurs frontaliers ont, effectivement, le droit d'\u00eatre suivis et inform\u00e9s des postes vacants, mais contrairement aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidents, il n'y aura pas dans leur cas de Sion pour les employeurs de lits recevoir s'ils correspondent au poste et le magistrat MCG de conclure avec cette formule, j'attends avec impatience que nos syndicats organisent une manifestation pour s'en plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu Cupelin, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:25:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'\u00c9tat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelizzari, Alessandro", "role": "secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA9C62D2-9E32-4058-9BC8-08F4AB3FEDC6", "internalArchiveId": "CA9C62D2-9E32-4058-9BC8-08F4AB3FEDC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9decines compl\u00e9mentaires d\u00e9finitivement rembours\u00e9es, et maintenant?", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * A l'essai depuis 2012, le remboursement par l'assurance obligatoire des soins de l'hom\u00e9opathie, la m\u00e9decine traditionnelle chinoise, la phytoth\u00e9rapie et la m\u00e9decine anthroposophique est d\u00e9finitivement valid\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Cette d\u00e9cision valide-t-elle la valeur th\u00e9rapeutique de ces m\u00e9decines? Y a-t-il des incidences sur les assurances compl\u00e9mentaires?  On en parle avec le docteur Pierre-Yves Rodondi, m\u00e9decin responsable du Centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaire du CHUV \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8680002", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9decines compl\u00e9mentaires d\u00e9finitivement rembours\u00e9es, et maintenant? / OEP_2017-06-20T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["A l\u2019essai depuis 2012, le remboursement par l\u2019assurance obligatoire des soins de l\u2019hom\u00e9opathie, la m\u00e9decine traditionnelle chinoise, la phytoth\u00e9rapie et la m\u00e9decine anthroposophique est d\u00e9finitivement valid\u00e9 par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Cette d\u00e9cision valide-t-elle la valeur th\u00e9rapeutique de ces m\u00e9decines? Y a-t-il des incidences sur les assurances compl\u00e9mentaires?  On en parle avec le docteur Pierre-Yves Rodondi, m\u00e9decin responsable du Centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaire du CHUV \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8680002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T23:24:41Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'OFSP l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique vient de confirmer le remboursement sans limite dans le temps des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires par l'assurance obligatoire, il s'agit de la m\u00e9decine traditionnelle chinoise dont l'acupuncture, qui est tr\u00e8s pratiqu\u00e9e en Suisse, la phytoth\u00e9rapie, la m\u00e9decine et anthroposophique et le hom\u00e9opathie pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision qui valid\u00e9 d\u00e9finitivement la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e suite \u00e0 une votation en 2009, d'int\u00e9grer la prise en charge des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires dans la Constitution, nous avons interrog\u00e9 Pierre Yves Redon, m\u00e9decin responsable du Centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaire du CHUV en r\u00e9duction, lui a demand\u00e9 si cette d\u00e9cision de l'OFSP avait une valeur de reconnaissance th\u00e9rapeutique de ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [87%] :\r\nOn peut pas forc\u00e9ment dire que c'est forc\u00e9ment bon pour la sant\u00e9, on est dans une d\u00e9cision b\u00e2ti face \u00e0 la \u00e0 la volont\u00e9 populaire et puis aussi une certaine tradition d'utilisation de ces th\u00e9rapies ne dans la population et par sa par le personnel m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nVous dites qu'on reconna\u00eet pas que c'est forc\u00e9ment bon pour la sant\u00e9, \u00e7a veut dire que on, on, on les valide pas compl\u00e8tement, d'un point de vue th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [87%] :\r\nLe fait qu'elle soit rembours\u00e9e est une chose diff\u00e9rente du fait qu'on pourrait dire qu'il y a clairement une efficacit\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9montr\u00e9 de ces m\u00e9decines indienne dans un certain nombre d'indications, maintenant ce qu'on sait, c'est que l'utilisation de de ces m\u00e9decines commen\u00e7ons peut-\u00eatre par la la phytoth\u00e9rapie, ce sont des m\u00e9decins qui sont utilis\u00e9es depuis tr\u00e8s longtemps par la population de mani\u00e8re quand m\u00eame relativement large. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision de l'OFSP va -t-elle clore le d\u00e9bat sur l'efficacit\u00e9 ou non de certaines de ces m\u00e9decines alternatives parce que on sait tr\u00e8s bien que il y a toujours des pour et des contres est -ce que le fait qu'on d\u00e9cide que finalement ce sont rembours\u00e9es que \u00e7a fasse partie du syst\u00e8me de sant\u00e9 est -ce que cela pourrait avoir cette cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [87%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re surtout que non, ce serait vraiment dommage que \u00e7a cl\u00f4t le d\u00e9bat et que \u00e7a emp\u00eache la recherche parce qu'au fond, \u00e7a voudrait dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors qu'on aurait une sorte de passe- droit pour certaines n'approche alors que d'autres domaines tout le temps, la remise en question le principe de remise en question est un \u00e9l\u00e9ment fondamental \u00e0 l'\u00e9volution des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires autrement et non, ils n'ont pas de sens et d'sens cela de pouvoir r\u00e9pondre, quelles sont les indications et peuvent amener du b\u00e9n\u00e9fice, quelles sont les indications dans lesquels am\u00e8ne aucun b\u00e9n\u00e9fice aux patients et auquel cas on doit de me dire au patient qu'il n'y a pas de sens de leur, de les traiter de cette mani\u00e8re les traiter d'une autre, d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nConcernant le hom\u00e9opathie il y aura toujours des personnes pour dire oui, c'est efficace, \u00e7a marche et d'autres pour dire : ben non, \u00e7a marche pas du tout, on n'a jamais prouv\u00e9 l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [92%] :\r\nAlors \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle avance la recherche effectivement il y a tellement peu de donn\u00e9es qui sortent chaque ann\u00e9e qu'on on a de la peine \u00e0 toujours se faire une id\u00e9e savoir qu'on a des \u00e9tudes qui montrent une efficacit\u00e9 dans les \u00e9tudes contre placebo donc bien faite dans des indications particuli\u00e8res et puis on a aussi des \u00e9tudes qui montrent une inefficacit\u00e9 donc pour moment toujours coinc\u00e9 entre le fait que cela marche serait marche pas, du coup, on a des gens qui sont pour des gens qui sont contre, savoir qu'ils ont une bonne exp\u00e9rience, qu'ils comprennent pas comment, comment \u00e7a fonctionne, qu'on doit poser ses questions et c'est vraiment fondamental de faire plus de recherches dans ce domaine -l\u00e0 pour pouvoir am\u00e9liorer la sant\u00e9 de la population de mani\u00e8re ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nEt \u00e7a pourrait encourager la recherche, selon vous, parce que finalement, quand on voit la proportion de ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires dans la masse des soins de sant\u00e9, en Suisse et ce qu'il y a v\u00e9ritablement un int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller plus loin au niveau de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [89%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re qu'un int\u00e9r\u00eat public l'int\u00e9r\u00eat va au-del\u00e0 de du remboursement c'est m\u00e9decines compl\u00e9mentaires sont quand m\u00eame pas mal utilis\u00e9 un quart de la population suisse a recours au moins une fois par ann\u00e9e \u00e0 une th\u00e9rapie compl\u00e9mentaire mais ce qu'il a recours \u00e0 la bonne est -ce qu'elle lui peut lui faire du mal, dans certaines situations, ces questions- l\u00e0, elles doivent \u00eatre, elles doivent \u00eatre absolument poser et pour pouvoir vraiment r\u00e9pondre \u00e0 cette question l\u00e0, donc j'esp\u00e8re que \u00e7a va bouster la recherche, j'en suis pas forc\u00e9ment s\u00fbr parce que c'est pas forc\u00e9ment au m\u00eame niveau que \u00e7a, que \u00e7a joue, mais, mais, je l'esp\u00e8re fortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [92%] :\r\nApr\u00e8s 5 ans de tests, on craignait que \u00e7a a une incidence sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, le fait qu'elle soit rembours\u00e9e donc c'est m\u00e9decines compl\u00e9mentaires qui comprennent notamment l'hom\u00e9opathie, on se rend compte que finalement, \u00e7a n'a pas tellement d'impact. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [82%] :\r\nIl incidences financi\u00e8res sur l'ensemble des prestations 10 de sant\u00e9 extr\u00eamement faible si on prend que dans le Tarmed en 2015 on avait 30 millions qui \u00e9taient li\u00e9s aux prestations de m\u00e9decines compl\u00e9mentaires dont 20 millions li\u00e9es \u00e0 l'acupuncture qui, elle, ne ment jamais, qui est remis en question, on se retrouve qu'avec \u00e0 peu pr\u00e8s 10 millions de charges, alors en termes de chiffre, \u00e7a peut para\u00eetre un chiffre vraiment important mais sachez qui reste faible en regard du reste des des 10 th\u00e8mes de sant\u00e9 et \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a c'est aussi voir on \u00e0 certains patients qui sont suivis pratiquement que par hom\u00e9opathie, par exemple, ou que par m\u00e9decine chinoise, donc on n'est pas forc\u00e9ment dans des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, mais peut-\u00eatre un report de co\u00fbt par rapport \u00e0 d'autres types de prestations qui pourrait avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [89%] :\r\nAlors pratiquement, quelles sont les conditions pour une prestation effectu\u00e9e par un m\u00e9decin qui utilise une de ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, quelles sont les conditions pour que ce soit rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [88%] :\r\nOui, donc effectivement c'est seulement certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s pour le pour le remboursement effectu\u00e9, comme vous le dites, par des m\u00e9decins, il y a des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par la plus passant c'est public id\u00e9e c'est de ne pas avoir de passe- droit pour les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires pour certains \u00e7a donne cette impression -l\u00e0, mais si on prend le principe qui \u00e9tait dict\u00e9e par le SSP, \u00e0 savoir le principe de confiance, c'est un principe qui est utilis\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 m\u00e9decine conventionnelle, si on prend les crit\u00e8res, il y a, il y a 3 crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 dict\u00e9es, c'est la tradition, de recherche et d'application de la discipline dans laquelle des prestations sans fournir les preuves scientifiques et l'exp\u00e9rience m\u00e9dicale sur lesquels les prestations et enfin le fait qu'il y a une formation Pedretti sp\u00e9cifique pour les m\u00e9decins qui sont reconnues par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [91%] :\r\nDonc pratiquement pour le patient, aucun recours \u00e0 ces m\u00e9decines, comment \u00e7a se passe de la m\u00eame mani\u00e8re que pour un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste on, on y va, mais il faut quand m\u00eame \u00eatre certains que ce m\u00e9decin soit reconnue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors effectivement, si on va faire un traitement et de me p\u00e2tissier int\u00e9resse non m\u00e9decin ce traitement ne sera pas rembours\u00e9 par l'assurance de base et on va faire un traitement de mauvais un \u00e9tat qui n'a pas laiss\u00e9 la formation et les attestations n\u00e9cessaires, ce sera \u00e9galement pas rembours\u00e9es par contre un m\u00e9decin qui a l'attestation permettre \u00e0 son patient d'avoir remboursement par l'assurance de base dans les limites du du cadre qui \u00e9tait fix\u00e9 par l\u00e9gislateur donc avec un certain Lee limite du nombre de consultations notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [83%] :\r\nLe mod\u00e8le m\u00e9decin de famille pris\u00e9 par une majorit\u00e9 d'assurer suisse int\u00e8gre -t-il ses m\u00e9decins hom\u00e9opathes naturopathe acupuncture et ceux qui font partie de de ces listes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:07) [92%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend de la sp\u00e9cialit\u00e9 de base parce que la la sp\u00e9cialit\u00e9 un m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, une sp\u00e9cialit\u00e9 en plus, on devrait avoir une formation du type FMH dans un domaine particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [93%] :\r\nDonc il faut \u00eatre m\u00e9decin, en fait, il faut \u00eatre m\u00e9decin, \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:23) [76%] :\r\nOui, avec de m\u00e9decin, mais vous \u00eates m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 dans un domaine donc une m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et qui en plus si c'est la m\u00e9decine chinoise, mais il aura pas de probl\u00e8me, si maintenant le m\u00e9decin et anesth\u00e9sistes mais qui fait, en plus, notre de ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, l\u00e0 on n'aura pas le syst\u00e8me de m\u00e9decin de famille qui entrera en compte, mais ce sera aux m\u00e9decin ami d'avoir essay\u00e9 de patience, il pense qu'une indication j'ai th\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [92%] :\r\nPour en revenir \u00e0 ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires justement en parlant de l'hom\u00e9opathie est -ce que la Suisse ne m\u00e2che pas \u00e0 contre- courant de ce qui se fait dans les pays voisins mot niveau occidental, on est les premiers en Suisse \u00e0 reconna\u00eetre finalement officiellement cette m\u00e9decine en la prenant en charge par le le syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:04) [88%] :\r\nUn autre pays, qu'il y a eu d\u00e9j\u00e0 cette d\u00e9cision par rapport \u00e0 la main, comme par rapport \u00e0 d'autres m\u00e9tiers, c'est l'Inde, le mod\u00e8le qui fait partie du syst\u00e8me de sant\u00e9 au m\u00eame titre que la m\u00e9decine conventionnelle, au m\u00eame titre que la m\u00e9decine ayurv\u00e9dique c'est vrai que si on regarde dans les pays occidentaux, il y a un immense questionnement c'est toujours sujet \u00e0 des grandes pol\u00e9miques m\u00eame pas et puis ce qu'il faut savoir c'est que Bono maintenant, quel que soit le associations les d\u00e9cisions politiques, c'est une des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires que les patients le plus recours donc il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est important, c'est qu'au fond si les patients ayant beaucoup recours, on devrait aussi pouvoir mieux les informer par rapport \u00e0 \u00e7a pour les informer de quelles sont les situations, peut-\u00eatre que le mot pacser une situation question est -ce qu'il y a situation le magazine \u00eatre aucune indication et sert absolument \u00e0 rien, mais toutes ces questions- l\u00e0, on n'a pas beaucoup de r\u00e9ponse d'un point de vue n'ont pas eu scientifique ne serait -ce par le fait qu'il y a tr\u00e8s peu de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [90%] :\r\nCette reconnaissance d\u00e9finitive aura -t-il selon vous Pierre-Yves dit une incidence sur les assurances compl\u00e9mentaires puisque, de fait, les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires les plus courantes sont d\u00e9sormais d\u00e9finitivement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la LAMal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:12) [88%] :\r\nAlors non, \u00e7a va, aucune implication directe sur les assurances compl\u00e9mentaires, les assurances compl\u00e9mentaires courts des soins par des th\u00e9rapeutes non m\u00e9decins, on a une th\u00e9rapie tr\u00e8s connu en Suisse le et qui qui clairement se base sur les assurances compl\u00e9mentaires, apr\u00e8s on a d'autres rapidement, par exemple, si on va chez un homme par nos m\u00e9decins ce sera pris en charge par les assurances compl\u00e9mentaires, donc je pense pas qu'avoir une incidence sur sur les assurances compl\u00e9mentaires leur leur recours, par contre, ce que \u00e7a peut permettre, c'est que certains patients avec des maladies graves, de maladies chroniques n'ont plus acc\u00e8s au assurances compl\u00e9mentaires et non pas les moyens de payer les soins qui pourrait avoir de nouveau acc\u00e8s \u00e0 ces soins \u00e7a je pense que \u00e7a peut avoir une importance pour les patients souffrant de maladies chroniques et pour lesquels on peut avoir un un b\u00e9n\u00e9fice avec certaines de ces m\u00e9decines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [91%] :\r\nEt \u00e7a c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle c'\u00e9tait Pierre-Yves rebondit donc m\u00e9decin responsable du centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaire du CHUV interview\u00e9 par Henri Buc sont sur cette d\u00e9cision importante, donc de l'OFSP qui confirme le remboursement sans limite dans le temps de ces m\u00e9decines compl\u00e9mentaires par l'assurance obligatoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}}, {"id": "sound-CE9CD37C-A970-4F5B-8814-0944CA274D41", "internalArchiveId": "CE9CD37C-A970-4F5B-8814-0944CA274D41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les morts bizarres : 1h avec Jean Richepin (1849-1926)", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "1h avec Jean Richepin (1849-1926)\r\n2 r\u00e9cits tir\u00e9s de son livre \"Les morts bizarres\":\r\n-Des extrait de \"L'assassin nu\"\r\n-Des extrait de \"Bonjour, Monsieur\".\r\n\r\n* * 1h avec Jean Richepin (1849-1926)\r\n2 r\u00e9cits tir\u00e9s de son livre \"Les morts bizarres\":\r\n-Des extrait de \"L'assassin nu\"\r\n-Des extrait de \"Bonjour, Monsieur\".", "durationSec": 3395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679958", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 20.06.2017", "Les morts bizarres / REVE_2017-06-20T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 20.06.2017", "Les morts bizarres / REVE_2017-06-20T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["1h avec Jean Richepin (1849-1926)\n2 r\u00e9cits tir\u00e9s de son livre \"Les morts bizarres\":\n-Des extrait de \"L'assassin nu\"\n-Des extrait de \"Bonjour, Monsieur\".", "1h avec Jean Richepin (1849-1926)\n2 r\u00e9cits tir\u00e9s de son livre \"Les morts bizarres\":\n-Des extrait de \"L'assassin nu\"\n-Des extrait de \"Bonjour, Monsieur\"."], "variantIds": ["ece-8679959", "ece-8679958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T15:28:05Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nDerni\u00e8re avant la nuit. \r\nKarine Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:31) [89%] :\r\nBonsoir r\u00eaveur du jour et de la nuit, nous allons passer une heure avec un auteur qui est n\u00e9, o\u00f9 le il y a fort longtemps, c'\u00e9tait en 1849 il est mort en 1926 un po\u00e8te en romancier un auteur dramatique Jean Richepin, on va ouvrir son livre les morts bizarres, mais 2 personnes \u00e0 saluer quand m\u00eame avant Jean-Claude Gayon r\u00e9gie il sourit de toutes ses dents et puis Nathalie Schawann Berg notre programmatrice musicale qui a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques chansons pour nous, Jean-Louis Murat et tu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:12) [74%] :\r\nIl y a eu du ce que nous entrerions \u00e0 l'oppos\u00e9 de comme pr\u00e9vu je tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:10) [82%] :\r\nL'arm\u00e9e de l'air de la rien n'est pas voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [73%] :\r\nEt, et, l\u00e0, je voulais je voil\u00e0 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [78%] :\r\nVous aviez au publi\u00e9 sur ce Champ Longchamp. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:48) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [79%] :\r\nComme d\u00e9but. \r\nAutre tout et tout, 1000 fois le prix. \r\nIl va \u00eatre priv\u00e9, c'est un chien de l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [87%] :\r\nJean-Louis Murat nous avons racont\u00e9 une premi\u00e8re histoire nous allons passer \u00e0 celle de Jean Richepin qui a suivi les traces de son ma\u00eetre, L\u00e9on Bloy conte cruel destin exceptionnel de malheureux de mis\u00e9rables fatalit\u00e9 humour noir, voil\u00e0 en somme en r\u00e9sum\u00e9 des r\u00e9cits qui composent ce recueil les morts bizarres Jean-Claude Grimaud, regarde, l'air \u00e9bahi \u00e0 l'essayer de voir ce qui avait s\u00fbr oui c'est un peu une t\u00eate de mort sur le la couverture du livre, il est tout rouge, donc moi je vous ai choisi 2 extraits de de ce recueil 1er c'est l'assassin nu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:14) [86%] :\r\nJean-Pierre Lloris sorti de prison, il se trouve, sans travail, sans pain, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans pour vol avec effraction dans une maison o\u00f9 il venait d'entrer comme Valette chambres en prison, il avait appris \u00e0 faire d\u00e9f\u00e9rer pour records dans le Soulier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:32) [89%] :\r\nOr, dans la petite ville de province o\u00f9 la surveillance de la haute police l'obligeait \u00e0 demeurer, il lui \u00e9tait absolument impossible d'utiliser ce m\u00e9tier tout sp\u00e9cial et d'autre part, il ne fallait pas song\u00e9 \u00e0 se replacer comme domestiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:47) [81%] :\r\nPierre, lui, avait donc pour horizon, la mis\u00e8re et la faim. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:53) [87%] :\r\nIl r\u00e9fl\u00e9chit quand on travaille longtemps et beaucoup, si par hasard il trouvait la besogne il arrivera uniquement \u00e0 ne pas crever comme un chien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:03) [89%] :\r\nMais il se dit par contre qu'en commettant un nouveau Crime il pourrait d'un coup gagnez non seulement un morceau de pain, mais peut-\u00eatre la richesse. \r\nIl n'h\u00e9sita pas choisi le second parti bon alors quel Crime commettre, telle \u00e9tait la question. \r\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'\u00e9tait de fuir les yeux de la justice, Pierre Li quitta la ville o\u00f9 il \u00e9tait intern\u00e9 sans papiers, sans argent, il ne n'a pendant 6 mois la dur\u00e9e mis\u00e9rable vie de marchant toujours devant lui, mendiants ou en cachette touchante \u00e0 la belle \u00e9toile ou dans les grands. \r\nBonjour, il s'aper\u00e7ut qu'il \u00e9tait en Champagne dans son pays. \r\nPierre lui auriez ce souvent \u00e0 10 environ de l'endroit o\u00f9 il \u00e9tait, il y avait autrefois dans un village nomm\u00e9 Nisy Leconte un m\u00e9nage tr\u00e8s riche et sans enfant. \r\nC'\u00e9tait l'homme et la femme berlauds qu'on appelait dans le village, les comptes sous. \r\nPierre les avait tr\u00e8s bien connu du temps o\u00f9 il \u00e9tait gamin et paysans il remplissaient chez eux le fils d'un domestique \u00e0 bon march\u00e9, il \u00e9tait au courant de toutes leurs habitudes et des \u00eatre de l'habitation, il s'avec la grande porte sur la route \u00e9tait arm\u00e9s de solides armatures de fer et que les murs du jardin de derri\u00e8re \u00e9tait garni de verre cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:29) [89%] :\r\nMais il savait aussi que les arbres du Fonds avait d\u00fb grandir et que de l'ext\u00e9rieur, on pouvait sautant dans ces arbres p\u00e9n\u00e9trer quand m\u00eame dans le jardin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:40) [79%] :\r\nIl savait aussi, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait dans la chambre \u00e0 coucher que dormait le magot aussi longuement engraiss\u00e9s par les comptes sous et si ardemment convoit\u00e9 maintenant par Pierre lui auriez. \r\nCar au 1er souvenir, il \u00e9tait revenu son dessin s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9, il avait enfin trouv\u00e9 l'occasion patiemment attendu, il fallait aller l\u00e0, il y a les sans faire voir, observer si rien n'\u00e9tait chang\u00e9 prendre toutes les pr\u00e9cautions demand\u00e9es par la prudence. \r\nEt agir avec la derni\u00e8re audace. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:29) [84%] :\r\nIl fit tant de nuit, les 18 qui le s\u00e9parait de lisier, il passe un jour anti- cach\u00e9 dans un bois au fond d'une grotte humide, les pieds dans l'eau sans manger, mais au moins quand il arrive \u00e0 vers les 2 heures du matin \u00e0 la Maison des berlauds, il \u00e9tait bien s\u00fbr de l'avoir \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9s en route par personne. \r\nEt puis, dans la rue, elle qui longeait le derri\u00e8re du jardin, il trouva par bonheur un Champ de carottes ou il cueillir d\u00eener quelconque. \r\nPhilippe Hoirot c'est. \r\nAinsi les grands dans les cit\u00e9s, mais soutenu par la fi\u00e8vre de r\u00e9ussir il grimpa sur le mur qui faisaient face au mur derri\u00e8re des berlauds. \r\nUne fois sur la cr\u00eate se dressa tous debout sans penser qu'il pouvait car l'\u00e9quilibre sera la censure sur lui- m\u00eame d'un bond prodigieux il y a la tomb\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ruelle dans un arbre du jardin. \r\nC'\u00e9tait beaucoup d'\u00eatre dans le jardin, mais ce n'\u00e9tait rien. \r\nPierre Li Royer en effet \u00e9tait venue se jeter la \u00e0 l'aventure, pouss\u00e9 par son irr\u00e9sistible d\u00e9sir d'en finir avec la mauvaise fortune. \r\nMais en fait il savait m\u00eame pas si des berlauds vivaient et habitaient encore la maison. \r\nIl s'\u00e9tait dit qu'il fallait venir qu'il aurait \u00e9t\u00e9 imprudent de s'informer qu'\u00e0 tout prendre, il en sera quitte pour une journ\u00e9e \u00e0 passer dans le haut d'un arbre. \r\nS'il y avait de nouveau propri\u00e9taire il repartirait l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:54) [80%] :\r\nEt si les berlauds \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:57) [82%] :\r\nLeur Jean valait bien de tant de mal pour le pour le gagner. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:04) [78%] :\r\nIl a avise un honneur d\u00e9mesur\u00e9ment gros et nous ont eux et il grimpe vers le milieu \u00e0 peu pr\u00e8s de l'arbre, le tronc tordus \u00e0 Besson tout plus qu'avec, coup de foudre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:14) [83%] :\r\nIls formaient ce que dans le pays, on appelle une crevette. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:18) [78%] :\r\nPierre lui auriez on \u00e9tait comme dans un berceau du recours profond principal on y pouvait Termeer sans \u00eatre vu son craint de tomber. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:30) [88%] :\r\nPierre lui auriez \u00e9puis\u00e9s de fatigue dormi la veille de son Crime, ni plus ni moins que Napol\u00e9on, la veille d'Australie. \r\nSoleil Dorel \u00e9toile d'araign\u00e9e tendue entre les branches des poiriers et avait depuis longtemps s\u00e9ch\u00e9 sur les l\u00e9gumes, il se r\u00e9veilla. \r\nPremi\u00e8re chose qu'il vit \u00e0 travers les feuilles de son arme fut le p\u00e8re berlauds lui- m\u00eame qui vaquaient au sein de sa basse-cour, coeur de Pierre b\u00e2ti de joie ici, oui, oui, oui, c'est bien le vieux \u00e9tait l\u00e0, allons et venons une manne \u00e0 la main, distribuant du grain ou volailles. \r\nJusqu'\u00e0 11 heures environ, le vieillard resta annon\u00e7a dans son jardin remue, on d\u00e9chante ailleurs massif plan un moment Pierre-Luc il y a eu peur en passant pr\u00e8s d'un poirier berlauds consid\u00e8re attentivement ses fruits et s'aper\u00e7ut qu'il en manquait de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:39) [87%] :\r\nFinalement il porta son regard vers les murs du jardin, les arbres du foot. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:45) [85%] :\r\nIl semblait se douter qu'un voleur \u00e9tait venu chez lui mais la contemplation de ses coups de bouteille si pointu rassurera sans doute et haussa les \u00e9paules et ont l'air de dire c'est impossible. \r\nMais \u00e7a montait, visiblement il voulait en avoir le coeur Net. \r\nY a -t-il tout \u00e0 coup, Pierre lui auriez tressaille \u00e0 Cenon, comme si c'\u00e9tait lui qu'on appelait fond plus avant dans sa Crotte. \r\nUn appel de merlot, la porte de la cuisine s'ouvrit il un enfant de 10 \u00e0 12 ans Jos\u00e9 Blanc Pierre lui auriez tressaillir plus fort encore, il lui semblait qu'il sortait lui- m\u00eame de la cuisine, c'\u00e9tait le m\u00eame petit paysan qui l'\u00e9tait jadis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:34) [91%] :\r\nUne seconde r\u00e9flexion il fit oublier cette vision et comprendre la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:40) [85%] :\r\nPierre lib\u00e9ral, tu m'as encore voler des pouvoirs, un non Monsieur r\u00e9pondit gamin, je vous jure que non : comment voulez -vous que je fasse pour voler des poires je viens de rentrer des champ\u00eatre, la vache et c'est vous- m\u00eame qui m'avait ouvert ce matin, l'apport de la cuisine pour aller \u00e0 l'\u00e9table et la grande porte pour aller aux champs tu\u00e9 un petit qui est ce qui me dit qu'il n'est pas venu au jardin la nuit Monsieur mais je vous jure que c'est pas moi, tenez la preuve Pierre-Louis alors une peur folle en s'imaginant que le petit avait vu quelque chose, mais non, la preuve qu'il voulait donner, c'\u00e9tait seulement le serment solennel en usage chez les enfants qui consiste \u00e0 faire le signe de la croix, puis a lev\u00e9 la main droite en crachant par terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:27) [81%] :\r\nBerlauds \u00e9branl\u00e9 sont toutes par ce serment se contenta de tirer l'oreille de Pierre, on rentre en avec lui \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:54) [75%] :\r\nMidi, ce ne sont f\u00eal\u00e9s de la cloche du village \u00e9tait le seul bruit qui trouble \u00e0 7 heures silencieuse Pierre et leur mont\u00e9e en lui je ne sais quel apaisement et quel d\u00e9sir de 12. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:09) [83%] :\r\nIl lui semblait qu'il \u00e9tait bon de pouvoir vivre dans cette tranquillit\u00e9, il pensait que les poules \u00e9taient bien heureux et que les oiseaux devait \u00eatre bien contents. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:19) [79%] :\r\nC'est ici que les r\u00e9sistances du Petit Pierre \u00e9tait charmante malgr\u00e9 les gronde r\u00e9\u00e9lu pervers alors retir\u00e9 quelque soit l'oreille c'est vrai mais ils mangeaient et buvaient il dormait il y ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:33) [94%] :\r\nPromenez dans l'herbe sous les bois sans crainte, sans regarder derri\u00e8re lui pour voir s'il \u00e9tait poursuivi par un tricorne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:42) [64%] :\r\nElle pervers alors voyez Terry j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:45) [79%] :\r\nIl avait sa maison, \u00e0 lui, son jardin \u00e0 lui laisser pousser cochon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:49) [75%] :\r\nVoire 15 Guillaume heureux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:53) [86%] :\r\nPourquoi lui Pierre Le Royer n'avait -il pas aussi sa part de bonheur pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:00) [83%] :\r\nMis \u00e0 la caresser ici au Champ, comme son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:04) [94%] :\r\nMais \u00e9tait -ce bien sa faute, il \u00e9tait parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:07) [89%] :\r\nOuver garnements lui avait dit qu'on fait fortune \u00e0 la ville. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:12) [85%] :\r\nL'aventure en aventure, enfin de compte on s'\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9e un Bonjour entre 2 agents de police. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:17) [89%] :\r\nOn \u00e9tait un voleur, jug\u00e9, condamn\u00e9, on avait pass\u00e9 15 ans en prison et maintenant. \r\nMaintenant, on \u00e9tait un mis\u00e9rable, un vagabond. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:28) [94%] :\r\nUn gibier bagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:33) [80%] :\r\nDemain peut-\u00eatre serait encore arr\u00eat\u00e9 et bient\u00f4t alors on seraient de nouveau jug\u00e9s et condamn\u00e9s. \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort, cette fois \u00e0 mort la t\u00eate coup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:45) [100%] :\r\nPierre liriez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:46) [80%] :\r\nL'oeil fixe ne voyait ni le jardin ni la Cour ni la maison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:50) [92%] :\r\nMais une place pleine de monde et une guillotine dans le trou de laquelle grimace. \r\nC'est un grand cri qui se cr\u00e9e le rameur pr\u00e9sent par je suis fou. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:02) [79%] :\r\nVoil\u00e0 que je r\u00eave tout \u00e9veill\u00e9, maintenant que je crie par- dessus le march\u00e9, c'est malin \u00e7a s'il permet \u00e0 l'eau avait \u00e9t\u00e9 l\u00e0, j'\u00e9tais flamber. \r\nAlors pour changer le cours de ses id\u00e9es, il reporta violemment son souvenir aupr\u00e8s au-del\u00e0 prison o\u00f9 il causait avec ses camarades. \r\nOn y parlait de vol habilement faits d'assassinat dont les auteurs n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:27) [99%] :\r\nIl faut 3 choses pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:31) [84%] :\r\n\u00eatre dans un pays o\u00f9 on ne vous co- Nobre pas go\u00fbt seul et se mettre nus pour refroidir Pinon seul et dans un pays \u00e9tranger, on a \u00e0 craindre ni mouton num\u00e9ro du coeur, on vend son affaire sans limaces, on ne laisse pas de pi\u00e8ces \u00e0 conviction pr\u00e8s du macchab\u00e9e et on n'a pas de r\u00e9sine et sur sa pelure. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:13) [78%] :\r\nBonsoir, \u00e9tait venu les gens rentraient au logis quelques passes entend dans la ruelle d\u00e9but l'\u00e8re regagnant le village, les chiens aboyer tout le monde se pr\u00e9parer \u00e0 manger, le repas du soir avant d'aller dormir. \r\nBerlauds ressorti de la cuisine et \u00e0 la ouvrir la grande porte de la cour, la vache \u00e9tait ramen\u00e9 par le petit Pierre qui la conduisit \u00e0 l'\u00e9table, alors on peut tuer, il y a au gamin, d\u00e9p\u00eache -toi, il faut que tu montes l\u00e0- haut \u00e0 pr\u00e9sent pour changer de fen\u00eatre la mer Berlocq la poussi\u00e8re va venir sur le devant, mais l\u00e0 un peu par ici l'enfant monta quelques minutes apr\u00e8s une fen\u00eatre du 1er s'ouvrir sur la cour grand fauteuil foot pouss\u00e9 vers le jour, et Madame berlauds apparu \u00e9tait immobile raides Pierre Lurie remarqua que non \u00e7a figurent les yeux seul semblait encore vivre la vieille est paralys\u00e9, ah bah ce sera plus commode, une chose \u00e9tait quand m\u00eame l'enfant oui, dans quelle partie de la maison, le petit Pierre, faudra -t-il passer pr\u00e8s de lui pour monter l\u00e0 haut dans ma foi, tant pis, il faudra bien d\u00e9blay\u00e9 le chemin commen\u00e7ait \u00e0 faire noir la nuit s'\u00e9tendit peu \u00e0 peu sur la maison sur la cour sur le jardin, toutes ne distingue plus rien du haut de son art, seuls les \u00e9toiles Perrier entre les branches. \r\nUne lumi\u00e8re \u00e9claire rouge les fen\u00eatre du 1er, sans doute le vieux Perlot compter son argent comme tous les soirs, la lumi\u00e8re, c'\u00e9tait au bout d'une grosse demi- heure seulement, il y avait beaucoup d'\u00e9curies dans le magot. \r\nSucc\u00e8s long d'attendre les heures sont grandes, la nuit 11 heures tout dormaient long, le moment \u00e9tait venu Pierre lui auriez descendu de son arbre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:33) [82%] :\r\nIl reste un bon moment immobile habituant ses yeux \u00e0 l'ombre, il commence \u00e0 distinguer un peu les choses, il a reconnu qu'il ne s'\u00e9tait pas tromp\u00e9 dans ses souvenirs en face de lui \u00e9tait bien la porte alors est qui donnait dans la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:46) [86%] :\r\nMais avant de p\u00e9n\u00e9trer, l\u00e0, il fallait prendre ses pr\u00e9cautions, c'est-\u00e0-dire se mettre nu, pr\u00e9parer une lanterne trouv\u00e9 une arme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:55) [78%] :\r\n\u00e0 t\u00e2tons, l'assassin fou autour de lui dans les corbeilles d'instruments qui encombraient la salle il fixe \u00e0 son choix sur une pioche courtes ou manches solides offert lourd et pointue. \r\nLe long du mur \u00e9taient accroch\u00e9s de long terme, l'une de voiture, l'autre \u00e9curie la premi\u00e8re fait affaire, d'abord parce qu'elle \u00e9tait plus petite, et ensuite parce qu'elle \u00e9tait munie d'un r\u00e9flecteur qui ont disait comme une lanterne sourde. \r\nPierre : il faudra l'boude chandelles qui \u00e9tait rest\u00e9 du soir dans la lanterne \u00e9curies. \r\nOh il trouvera des allum\u00e9s dans la cuisine, et d'ailleurs il ne voulait allumer que dans la chambre du pouvoir clair \u00e0 frapper et \u00e0 chercher l'argent. \r\nTout cela \u00e9tant pr\u00eat Pierre allure il se d\u00e9shabille \u00e0. \r\nSi un petit paquet de ses v\u00eatements rattache \u00e0 ce paquet sur ses \u00e9paules, morceau de cordes il s'arr\u00eate un instant pour r\u00e9fl\u00e9chir afin de s'assurer qu'il ne lui manquait plus rien. \r\nMais mon Dieu que je suis couenne, mais j'ai la mais bien roul\u00e9 je suis nu, donc j'ai pas de poche foutue b\u00eate va mettra \u00e0 tout l'argent des berlauds. \r\nY avoir des Louis-Philippe de 5 francs, tout cela est lourd tient de la place, je peux pas me tailler des malades dans la peau des cuisses. \r\nDe nouveau, il atteint les murs fouillaient les corbeilles, il sourit silencieusement plaisir enti\u00e8rement d'une caisse pleine d'avoine, une musette en toile de c'est sacs qu'on met au nez des chevaux pour les faire manger. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:23) [84%] :\r\nCette musette tient tr\u00e8s bien tout le magot. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:27) [76%] :\r\nC'est la Pandit au cou en sorte qu'il avait l'air de porter une besace Paquette de ses habits faisant la poche derri\u00e8re et la amusait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:54) [80%] :\r\n11 heures et demie sonnait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:57) [92%] :\r\nAlors tout nu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:01) [87%] :\r\nLa lanterne sans feu accroch\u00e9 au petit doigt de la main gauche. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:05) [95%] :\r\nLa pioche serrer vigoureusement dans la main droite. \r\nPour sa du genou l'apport de la buanderie p\u00e9n\u00e9tra dans la cuisine. \r\nUn bruit doux et r\u00e9gulier sommeil de l'enfant \u00e9tait l\u00e0, en effet, le petit Pierre sur un lit Libar couverture jusqu'aux oreilles, couch\u00e9 en chien de fusil dormantes \u00e0 plein coeur. \r\nPierre s'approcha du lit s'est plus fortement sa pioche qui commen\u00e7ait \u00e0 lever. \r\nIl roupies groupe ici fort se r\u00e9veille pas les enfants, j'\u00e9tais \u00e0 sa place le tonnerre de Dior et puis tomb\u00e9 sans faire dire ouf et puis si je manquais Ingelheim et les vieux serait sur pied pauv Petiot comme c'est heureux les mots si par hasard il allait se r\u00e9veiller tout de m\u00eame, oui, quand je serai l\u00e0 o\u00f9 je serais peut-\u00eatre du boucan toute r\u00e9flexion faite. \r\nMa foi non, je serai toujours \u00e0 m\u00eame de saignant en revenant. \r\nPrix des allumettes sous l'auvent de la chemin\u00e9e, il passa dans la grande salle \u00e9pousa sa pioche sa lanterne par terre pour soulever le globe de la pendule \u00e0 la cl\u00e9, il \u00e9tait comme autrefois. \r\n3 minutes je seraient pr\u00e8s du magot. \r\nEscalier craquait sous ses pieds nus. \r\nChawn bois, voil\u00e0 qui se met \u00e0 crier lui appuie pourtant pas si fort. \r\nIl s'arr\u00eataient pour \u00e9couter, c'est le bruit n'avait pas \u00e9t\u00e9 entendu. \r\nLa maison \u00e9tait toujours aussi muette. \r\nEn base seulement le petit Pierre ronronne. \r\nElle est encore de marche une marche et c'est palier puis le cabinet au ballet et enfin voici la porte derri\u00e8re laquelle sur les Berlin. \r\nMais je crois que j'ai le trac, mais c'est tout de m\u00eame dur hein de biscottes et de personnes. \r\nSi seulement il dormait comme le crapaud, je me contenterai de les voler, oui, mais pas de faire fiches l'armoire \u00e0 forcer mettra sans dessus-dessous les vieux ont l'oreille fine ne dorment que d'Hendaye, un long moment, il y a pas \u00e0 tortiller faudra faire sur une cha\u00eene et du courage donc. \r\nEt pousse \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:42) [78%] :\r\nGrincements des on, et plus encore, o\u00f9 j'ai subi de lumi\u00e8re, le p\u00e8re berlauds s'\u00e9tait dress\u00e9 sur son s\u00e9ant effar\u00e9. \r\nIl n'eut pas le temps de pousser un homo. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:53) [88%] :\r\nRetomb\u00e9 en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:59) [83%] :\r\nImmobilier : les yeux grands ouverts la paralytique, regardez l'\u00e9pouvantable chose tandis que l'assassin par sec retirait sa pioche du cr\u00e2ne trou\u00e9. \r\nPioche rouge de sang et blanche de cervelle, sorti de sa se releva formidable et se plante avec un pouce sourd dans le bonnet tuyaut\u00e9s de la pauvre vieille. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:21) [83%] :\r\nIl y avait plus qu'\u00e0 ouvrir l'armoire autour de couteaux, ces grands cuivre et la porte s'ouvrit. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:29) [81%] :\r\nUn sac de sacs 3 sacs, un 4\u00e8me plus petit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:34) [85%] :\r\n\u00e0 la main les palpant sont des pi\u00e8ces de 5 francs dans les 3 premiers des Louis dans l'autre, \u00e7a suffit, inutile de tourner dans l'armoire il faut filer avec les quatres sac englouti dans la musette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:45) [89%] :\r\nC'est lourd pas l\u00e2cher la pioche si l'enfant dormait plus tout en r\u00e9fl\u00e9chissant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:54) [90%] :\r\nMais en agissant par saccades avec fr\u00e9n\u00e9sie Pierre liriez n'avait pas quitt\u00e9 des yeux les 2 cas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:59) [94%] :\r\nUn seul instant, il avait \u00e0 demi- tourner la t\u00eate pour ouvrir l'armoire et \u00e0 ce moment, il s'\u00e9tait senti passer un froid terrible dans le dos. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:07) [86%] :\r\nC'est un sentiment instinctif, quand on a tu\u00e9, regardez le cadavre jusqu'au moment o\u00f9 un objet mat\u00e9riel le masque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:15) [77%] :\r\nPierre Lloris on la donc \u00e0 reculons la lanterne toujours braqu\u00e9s sur le lit. \r\nIl arrive ainsi jusqu'\u00e0 la porte s'\u00e9tait par son propre poids refermer derri\u00e8re lui, d'un co\u00fbt brusquement pour l'ouvrir et pour fuir, il tourna vers la lanterne les yeux et le corps. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:35) [86%] :\r\nHockey d'horreur le saisit \u00e0 la gorge, ses yeux se faire maire de peur, un homme \u00e9tait l\u00e0 devant lui. \r\nSans r\u00e9fl\u00e9chir, sans regarder, sans m\u00eame voir que cet homme \u00e9tait comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:49) [86%] :\r\nY a eu une lanterne \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:51) [76%] :\r\nUne purge de l'autre un sac coco Pierre lui auriez nu qu'une id\u00e9e, tu\u00e9 l'apparition. \r\nLyon \u00e7a violemment son arme et en m\u00eame temps d'ailleurs rencontr\u00e9 qu'une glace le corps entra\u00een\u00e9s par son mouvement, la t\u00eate tir\u00e9e par le poids de l'or, la chance la plonge \u00e0 la face en avant dans un fracas de verre cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:24) [84%] :\r\nL'enfant r\u00e9veill\u00e9e au bruit dans son club perd berlauds malade avait besoin de son aide, a couru avec une chandelle mais en arrivant sur le palier, il tomba sans connaissance quand le lendemain soir, venu pour \u00e9claircir le myst\u00e8re de la maison vers le haut, les hommes de justice surmonter l'escalier, voici ce qu'ils trouve vers la porte qui, dans l'int\u00e9rieur de la Chambre servait de panneaux \u00e0 une grande classe avait \u00e9t\u00e9 largement crev\u00e9 par ce trou, on apercevait le lit dans les oreilles, formait une masse rouge sont chass\u00e9s de t\u00eate ouverte par ce trou aussi un homme nu dans la peau, \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 de coupures avait pass\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 donner une pioche \u00e0 la main, c'est qui \u00e9tait roi, dit -on l'air son ventre s'affaisser sur le bois de la porte. \r\nEt \u00e0 son cou pendait un gros sac partir de sa gorge d\u00e9chir\u00e9es et avaient lanc\u00e9 5 ou 6 jette sur le papier, jour de la muraille et maintenant \u00e9tait attach\u00e9 au parquet par un long caillou et dans le coin le plus noir du cabinet \u00e9taient accroupis un enfant visuels : normes \u00e9chevel\u00e9e fait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:33) [95%] :\r\nIl ne r\u00e9pondait aux questions que par un rire effrayant. \r\nPetit Pierre \u00e9tait idiot. \r\nLe vice est toujours puni disent sentencieuse, le maire du village, en montrant l'assassin. \r\nSi le petit Pierre qui \u00e9tait mont\u00e9 au secours de ses ma\u00eetres avaient pu parler, il aurait dit De reste que la vertu, elle n'est pas toujours r\u00e9compens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:04) [96%] :\r\n21 heures 22 heures derni\u00e8re avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:24) [81%] :\r\n\u00e7a monte \u00e7a moi. \r\nSa mort et tr\u00e8s. \r\nSexologue. \r\n\u00e7a les \u00e9lus. \r\nS'amoindrir la moyenne ce qui. \r\nUne r\u00e9union non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:43) [78%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:46) [88%] :\r\nMyst\u00e8re dans ma poche sur la premi\u00e8re, nous passons l'heure avec un auteur classique Jean Richepin, qui a eu beaucoup de succ\u00e8s avec sa po\u00e9sie, sa dizaine de romancer compter tragi-comique et ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, dans ce dernier r\u00eave avant la nuit, on tourne les pages des morts bizarres et compte plut\u00f4t cruel, plein de malice quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:24) [83%] :\r\nFerdinand Octave se r\u00e9veille un matin avec une id\u00e9e qui semble \u00e0 Bonn Ferdinand Octave \u00e9tait ce qu'on appelle vulgairement, un homme de l'\u00eatre, qui avait fait des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:36) [89%] :\r\nQue personne n'avait voulu \u00e9diter des romans que tous les journaux avaient rendu sans les lire des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, directeur des funambules lui- m\u00eame avait refus\u00e9. \r\nPourtant, il avait \u00e0 \u00e0 d\u00e9faut de talent, une th\u00e9orie, un id\u00e9al, il se croyait appeler au r\u00f4le de chef d'\u00e9cole il pensait fermement avoir invent\u00e9 le genre moderne il entendait par l\u00e0 l'expression de tous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:03) [87%] :\r\nQui constituent la vie de nos jours si tourment\u00e9 si bizarres si pratique par certains c\u00f4t\u00e9s si folle pardon il soutenait qu'il est temps de rompre en visi\u00e8re avec les imitations tant classique, romantique qu'il fallait fouiller la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine pour en extraire des id\u00e9es, des sensations, des images et forment une langue absolument neuve et originale qui disait que chaque \u00e9poque et eu son expression propre la n\u00f4tre devait \u00e0 son tour avoir la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:36) [91%] :\r\nIl n'avait pas tort. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:38) [85%] :\r\nMalheureusement, il n'\u00e9tait pas de taille \u00e0 apporter au combat ce drapeau qu'il arborait et toute sa vaillance se borner \u00e0 discuter beaucoup \u00e0 p\u00e9rorer dans les caf\u00e9s qui renversait plus de Mazagran pr\u00e9jug\u00e9s il faisait plus de dettes que de chefs-d'oeuvres aura matin il trouva au saut du lit, le chef-d'qui cherchait depuis si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:01) [93%] :\r\nQuand je dis qu'il trouva. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:03) [89%] :\r\nJe me trompe, je veux dire qu'il crut trouver. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:07) [76%] :\r\nIl avait accouch\u00e9 d'un petit \u00eatre qu'on ferait -il, il n'en savait rien encore, mais le titre lui parle \u00e9loquent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:15) [84%] :\r\nSonore, facile \u00e0 retenir, riche en variations plein de de modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:21) [91%] :\r\nR\u00e9sumons tout le si\u00e8cle d'une fa\u00e7on \u00e0 la fois simple et complexe, ce titre, c'est une formule d'autant plus \u00e9tonnante qu'elle \u00e9tait plus banal, c'\u00e9tait une phrase de 2 mots qui se dit, des milliers de fois chaque matin une phrase sans recherche, sans pr\u00e9tention, sans p\u00e9dantisme ni classique, ni romantique, c'\u00e9tait tout bonnement bonjour monsieur. \r\nVoil\u00e0 sous ce titre- et c'est d'abord un sommet. \r\nLe Sun aux amis et naturellement accompagn\u00e9 pr\u00e9liminaires commentaire tant philologique philosophique dessin\u00e9 faire bien go\u00fbter le suc \u00e0 en faire comprendre toute la port\u00e9e il nu qu'une voix pour dire que c'\u00e9tait admirable. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:06) [89%] :\r\nIl faut publier au plus vite, Chrysler les plus enthousiastes, \u00e7a va donner la note de la po\u00e9sie nouvelle mais un grincheux qui ne sait pas dire franchement son avis qui \u00e9tait agac\u00e9 par ce succ\u00e8s, sa critique dans un compliment, moi je crois que le sujet plus de d\u00e9veloppement certes le Sun est beau mais ne vous semble -t-il pas qu'il ne suffit pas \u00e0 une id\u00e9e de cette importance, songez dont une chose si profonde, si vari\u00e9, si cela ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:37) [84%] :\r\nTenir dans 14 vers la pens\u00e9e trop puissante fait craquer la forme non \u00e0 la place de je ferai de mon ce un drame ne comprit pas l'ironie du grincheux, tu as raison c'est cr\u00e9atif rengorge j'avais rapetiss\u00e9 mon id\u00e9e dans ce moule \u00e9troit merci ta critique qui prouve combien tu m'estime, en effet, Monique D : All vaut mieux que 14 vers Jean fera un drame en 5 actes et 9 tableaux et malgr\u00e9 les protestations hypocrite de ses amis, il d\u00e9chira en miettes sonnaient j'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:31) [90%] :\r\nIl v\u00e9cut pendant 5 ans sur le souvenir de ce sonnet il promettait toujours le drame \u00e9tonnant intitul\u00e9 bonjour monsieur. \r\nIl \u00e9tait devenu presque c\u00e9l\u00e8bre avec cette pi\u00e8ce en portefeuille. \r\nOn savait qu'il n'y avait plus que quelques semaines \u00e0 faire, disait que la besogne avan\u00e7ait. \r\nDes na\u00effs et des convaincus qu'il n'avait jamais vu l'auteur s'est port\u00e9 garant de son g\u00e9nie Nicole portait sa renomm\u00e9e, \u00e0 les en croire, c'est un grand avenir, une merveilleuse esp\u00e9rance on devait s'attendre \u00e0 un coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:05) [57%] :\r\nLes mettait le temps mais la loi est -il pas entend \u00e0 Fleury. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:11) [89%] :\r\nEnfin le drame fut achev\u00e9e, ce fut un grand \u00e9v\u00e9nement dans les petits journaux quel th\u00e9\u00e2tre et servir de Champ de bataille \u00e0 la nouvelle \u00e9cole sans doute les directeurs se disputeraient l'honneur de pr\u00e9senter au public, le vrai, capitale du 19\u00e8me si\u00e8cle, y aurait -il des artistes capables de l'interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:32) [77%] :\r\nBon tout br\u00fblera r\u00e9unit sa petite cour, il faut lui donner la primeur de sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:40) [87%] :\r\nIl n'eut pas le m\u00eame succ\u00e8s que la premi\u00e8re fois, a \u00e9t\u00e9 constern\u00e9 voyons qu'est -ce que vous me reprochez mais rien, rien du tout, r\u00e9pond-il, car les amis cependant drame ne vous semble pas bon, je le vois bien. \r\nJe pense que la vie moderne et trop touffu pour la mettre en drame il y a des causalit\u00e9s des ph\u00e9nom\u00e8nes de milieu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:06) [76%] :\r\nLocation sentiment des descriptions mat\u00e9riels spirituels des sondages physiologique, psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:12) [92%] :\r\nQui ne s'accommode pas de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:15) [74%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9battu contre cette difficult\u00e9 son intrigue est obscure des personnages mal expliqu\u00e9 la conclusion peu naturel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:25) [78%] :\r\nQue d'observation qu'elles \u00e9clairent d'analyse quelle force de p\u00e9n\u00e9tration gare pourtant d'\u00eatre tir\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:32) [98%] :\r\nSi, en d\u00e9pit des obstacles. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:34) [86%] :\r\nIl faut plus une. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:36) [97%] :\r\nMais que veux -tu faire \u00e0 l'impossible nul n'est tenu. \r\nPS je refondre et tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:44) [80%] :\r\nJ'allongerait j'\u00e9claircir et d\u00e9velopperait je prendrai toutes mes aises agrandirM. encadre la taille de mon id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:53) [88%] :\r\nJe ferai de mon drame remonte. \r\nIl a raison. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:00) [79%] :\r\nRepris qu'il a raison, voil\u00e0, joint il faut faire un roman de bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:09) [85%] :\r\nL'opinion \u00e9tait unanime. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:11) [69%] :\r\nL'la trop sinc\u00e8re pour ne pas si rang\u00e9e h\u00e9ro\u00efque, il jeta son drame au feu et se limite \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:34) [90%] :\r\nIl passe \u00e0 10 ans de travail, ce fut pour lui le moment de l'apoth\u00e9ose plus de proph\u00e8tes Alain Bondue il devint aussi connu que l'ob\u00e9lisque. \r\nToutefois, on finit par se lasser d'attendre g\u00e9n\u00e9rations pas serrer les coudes, sa gloire \u00e0 la s'affaiblissant de l'une \u00e0 l'autre \u00e0 60 ans il \u00e9tait presque oubli\u00e9 une cit\u00e9 plus son nom que de loin en long et encore comme le nom d'un excentrique, presque d'un toqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:04) [89%] :\r\nOn se rappelait vaguement qu'il travaillait \u00e0 un grand roman mais on doutait qu'il le termine un jour ou plut\u00f4t on \u00e9tait s\u00fbr qu'il ne viendra jamais \u00e0 bout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:15) [89%] :\r\nOn ne parlait plus qu'avec un sourire de cette gigantesque besogne de ces 20 volumes qui voulait r\u00e9sumer tout notre monde de cette cr\u00e9ation qui devait \u00eatre la Babel et et le pand\u00e9monium de la vie moderne, on aurait ri, bien plus encore, si on avait su \u00e0 quoi br\u00fble occuper sa vieillesse. \r\nLe malheureux l'avait fini ce formidable roman, il avait \u00e9crit la mati\u00e8re de 27 volumes sous son titre mirobolants bonjour monsieur. \r\nEffray\u00e9 en avoir 10 si l'on n'avait pas os\u00e9 l'affronter l'\u00e9preuve de la lecture, alors il s'\u00e9tait remis \u00e0 abr\u00e9ger a couper \u00e0 condenser \u00e0 force de condenser, il en \u00e9tait venu \u00e0 r\u00e9duire cette biblioth\u00e8que peu \u00e0 peu, d'abord en 10 volumes, puis 5, puis en 2 puis on en est en fin de compte, il avait tout ramass\u00e9 dans une nouvelle 200 pages Ferdinand Octave br\u00fble alors \u00e2g\u00e9 de 95 ans, il n'avait plus qu'un ami confidente, son ambition, toujours aussi vive. \r\nPublie donc ta nouvelle disait l'ami, je te jure qu'elle fera un trou dans le monde, c'est le c'est la modernit\u00e9 c'est c'est le summum de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:36) [94%] :\r\nR\u00e9pondez pour je ne suis pas encore arriv\u00e9 au point de condensation que je d\u00e9sire voiture je connais mon m\u00e9tier, je connais le public pour faire une oeuvre qui dure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:46) [85%] :\r\nPour empoigner pour laisser une note \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, il faut faire un temps faire un temps tout est l\u00e0 : 100 pages c'est trop d\u00e9lay\u00e9e inspiration juv\u00e9nile jamais trouv\u00e9 la vraie forme de ma pens\u00e9e, une forme br\u00e8ve pr\u00e9cise, cisel\u00e9e \u00e9troite concernant l'id\u00e9al comme un corset comme cuirasse, je veux dire le sonnet si je me rappeler mon merveilleux ce est autrefois, mais il \u00e9tait encore trop l\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui je ferais mieux mon exp\u00e9rience enti\u00e8re entrera l\u00e0- dedans que je puisse vivre encore une dizaine d'ann\u00e9es, les hommes verront ce que peuvent exprimer 14 et la post\u00e9rit\u00e9 pourra conna\u00eetre notre vie moderne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:28) [84%] :\r\nSi vaste dans ce po\u00e8me si petits comme on respire une essence enferm\u00e9 dans le diamant d'une bague. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:52) [81%] :\r\nIl v\u00e9cut les 10 ann\u00e9es et la nouvelle fut abolie comme le roman comme le drame lentement vers par vers, mot par mot lettre par l'\u00eatre fut \u00e9crit le sonnet colossal qui devait tout contenu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:11) [88%] :\r\n\u00e0 92 ans, Ferdinand Octave se coucha pour mourir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:16) [83%] :\r\nL'ami fid\u00e8le \u00e9taient \u00e0 son chevet pleure en sanglotant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de voir cet intrus une si haute Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:24) [89%] :\r\nNon, on ne pleure pas mon ami, dit, ne pleure pas, je meurs, mais mon id\u00e9e de mourra pas avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:32) [85%] :\r\nJ'ai d\u00e9chir\u00e9 mon 1er sonnaient j'ai br\u00fbl\u00e9 mon drame, j'ai br\u00fbl\u00e9 en un : les 27 volumes de mon roman et puis les 10 pays les 5, puis les 2 puis le seul et unique puis la nouvelle mais enfin j'ai fait mon chefs-d'oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:49) [81%] :\r\nCe n'est que ce n'est supr\u00eame en Dieu soit lou\u00e9, il y a l'ami, donne, donne, tu ne l'as pas lu, mais je sais que c'est l'oeuvre par excellence, non je ne publierai je meurs ruinerait c'est le faut pour qu'il paraisse grav\u00e9 sur l'or on Lettre de diamants qu'il le m\u00e9rite, il \u00e9blouit ras le monde donne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:11) [66%] :\r\nCe n'est, ce n'est qu'elle n'est elle chez Bruins ont ralenti mettons grand soupira l'qui voyaient arriver le d\u00e9lire de l'agonie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:23) [87%] :\r\nAh oui le sonnet oui le grand sonnait trop grand, mon ami, trop long, il faut faire un temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:34) [62%] :\r\nPour les tubes repris aussi ton dernier sommet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:37) [94%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 mieux, j'ai trouv\u00e9 tout la vie moderne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:42) [87%] :\r\nLa modernit\u00e9, je la tiens, je l'ai je l'exprime, elle n'est ni dans un ce n'est ni dans un quatrain, ni m\u00eame dans un verre qui comprends l'ami, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:54) [82%] :\r\nEt la voix s'affaiblissait devenir sifflante perdue. \r\nIl a mis les yeux hagards, la bouche b\u00e9ante, se penchera sur le lit pour boire la derni\u00e8re parole la parole qui d\u00e9chirer les voiles la parole qui donnerait la cl\u00e9 du myst\u00e8re, le s\u00e9same ouvre -toi de l'art \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:17) [85%] :\r\nDans un mot tout danger. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:24) [91%] :\r\nEt le vieillard se redresse \u00e0 temps un soubresaut d'agonie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:29) [93%] :\r\nSon regard \u00e9tait extatique, on sentait que sur le seuil de la mort, il voyait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:34) [84%] :\r\nL'id\u00e9al r\u00eav\u00e9, il fut un effort terrible pour l'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:40) [93%] :\r\nEt le mot extraordinaire sorti de ses l\u00e8vres avec son dernier sous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:46) [96%] :\r\nIl expirait en disant bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:54) [68%] :\r\nOn sait bien a si il y a. \r\nAussi bien tout de m\u00eame, il y a d'une \u00e7a fait longtemps qu'on ne sait plus. \r\nD'une part, \u00e7a fait longtemps qu'on ne sait plus d'une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:43) [85%] :\r\nDerni\u00e8re avant la nuit, Carine. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:58) [66%] :\r\nOui, enfin des. \r\nMais. \r\nBah. \r\nRadio c'est Guillaume des. \r\nEt un gros de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:11) [87%] :\r\nJe souhaite que Star, seul un choix musical en fait par Nathalie Schawann Berg, ce soir, il est enferm\u00e9 le livre de Jean Richepin les morts bizarres \u00e0 la r\u00e9alisation, il y avait Jean-Claude Bailly, les infos maintenant et puis Monsieur Jean-Marc Richard pour la ligne de coeur, une belle fin de soir\u00e9e sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:32) [97%] :\r\nIl est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T20:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA567217-3DA3-424A-9E24-56799F884F1E", "internalArchiveId": "AA567217-3DA3-424A-9E24-56799F884F1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 20.06.2017", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 94, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679674", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-06-20T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 20.06.2017"], "variantIds": ["ece-8679674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T08:00:11Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLa revue de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, on va vous parler cinoche, avec des illustrations minimale qui nous montrent les clich\u00e9s qu'on peut retrouver dans les films, le cin\u00e9ma en 2017 c'est plus vraiment la m\u00eame chose qu'\u00e0 son \u00e2ge d'or, ainsi on est fan du 7\u00e8me art, aujourd'hui, on a droit \u00e0 une panoplie de navets sur des super- h\u00e9ros des Roms comme am\u00e9ricaine des films sociaux fran\u00e7ais, mais aussi quelques super film ind\u00e9pendant qui passe m\u00eame pas la m\u00eame plus pardon la rampe des salles obscures en fait \u00e0 notre \u00e9poque, les vraies nouveaut\u00e9s, les vraies bonnes histoires peuvent se trouver dans des s\u00e9ries, je pense \u00e0 Game of Thrones ou Fargo ou encore dans les jeux vid\u00e9o qui commencent \u00e0 d\u00e9baucher les meilleurs sc\u00e9naristes, du coup, on va se replonger un peu dans le cin\u00e9ma du pass\u00e9 un peu celui de maintenant avec des clich\u00e9s qu'on retrouve dans certains films, ces clich\u00e9s, c'est un artiste qui s'appelle Alain Alanna pardon, Bart qui les a mis en images, de mani\u00e8re tr\u00e8s minimal, mais tr\u00e8s r\u00e9ussi des clich\u00e9s comme, par exemple, le chef de la police, vous savez dans ce film policier, le chef de la police qui a toujours le maire de la ville sur le dos et qu'il peut pas faire son travail et aussi le h\u00e9ros qui se trouve toujours une place de Parking au bas d'un immeuble en plein prochain de circuler il y a toujours une place de parc ou encore ce mec en op\u00e9ration secr\u00e8te qui met quand m\u00eame la main \u00e0 l'oreille pour causer \u00e0 son interlocuteur c'est minimale mais extr\u00eamement bien fait surtout tr\u00e8s dr\u00f4le, les clich\u00e9s du cinoche mise en je vous poste l'Iran tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T14:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44E45557-C9C8-4D4D-8456-8A9C5F500CFD", "internalArchiveId": "44E45557-C9C8-4D4D-8456-8A9C5F500CFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Philippe Revaz - De la biodiversit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection de Trump a galvanis\u00e9 les d\u00e9mocrates. Le parti veut s'appuyer sur cette ferveur militante pour renverser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. Mais pour cela, il faudra faire \u00e9lire des d\u00e9mocrates loin des c\u00f4tes, loin des villes, dans les districts ruraux.\r\n\r\n* * Signature de Philippe Revaz - De la biodiversit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate (SIGNATURE 20.06 USA BIODIVERSITE DEMOCRATES) De la biodiversit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate, un commentaire de Philippe Revaz\r\n  1'26''\r\n((L'\u00e9lection de Trump a galvanis\u00e9 les d\u00e9mocrates. Le parti veut s'appuyer sur cette ferveur militante pour renverser la majorit\u00e9 republicaine. Mais pour cela, il faudra faire \u00e9lire des democrates loin des c\u00f4tes, loin des villes, dans les districts ruraux, o\u00f9 la domination des republicains est encore renforc\u00e9e par les decoupages electoraux qui les favorisent.\r\nLes democrates ont quasiment disparu du sud et des regions rurales. Leur succ\u00e8s dans les centres urbains a pu leur laisser penser qu'ils pourraient s'appuyer uniquement sur les secteurs les plus progressistes de la soci\u00e9t\u00e9, cette nouvelle amerique diverse et citadine. Ils n'ont pas vu le foss\u00e9 culturel qui se creusait avec le reste de l'Am\u00e9rique. \r\nIls doivent r\u00e9apprendre \u00e0 accueillir des candidats qui pratiquent la chasse. Des partisans du port d'arme. Des \"mod\u00e9r\u00e9s\" sur les questions d'environnement. Le parti doit d\u00e9finir ses valeurs intangibles, et rester souple sur ce qui n'est pas le coeur de son programme. Accepter qu'un \u00e9lu refuse la doctrine du parti sur les mines de charbon. Qu'un \u00e9lu refuse les mesures les plus radicales contre les fabricants d'armes. C'est au prix de ces concessions que les d\u00e9mocrates pourront rallier une majorit\u00e9 au congr\u00e8s. Et obtenir des voix pr\u00e9cieuses pour leurs dossiers prioritaires: les infrastructures, l'assurance-maladie, le salaire minimal. \r\nLe parti d\u00e9mocrate ne peut plus se couper de ceux qui se surnomment les d\u00e9plorables, cet \u00e9lectorat des Appalaches, du Midwest, du sud profond, tent\u00e9 par un filet social fort, mais rebut\u00e9 par la doxa culturelle d'un parti de plus en plus urbain et bobo. Si elle veut s'imposer, la Gauche americaine va devoir retrouver le chemin des campagnes.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Philippe Revaz - De la biodiversit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate", "Signature de Philippe Revaz - De la biodiversit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate / JDM_2017-06-20T06:49:00_signature", "Signature de Philippe Revaz - De la biodiversit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate / JDM_2017-06-20T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection de Trump a galvanis\u00e9 les d\u00e9mocrates. Le parti veut s'appuyer sur cette ferveur militante pour renverser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. Mais pour cela, il faudra faire \u00e9lire des d\u00e9mocrates loin des c\u00f4tes, loin des villes, dans les districts ruraux.", "L'\u00e9lection de Trump a galvanis\u00e9 les d\u00e9mocrates. Le parti veut s'appuyer sur cette ferveur militante pour renverser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. Mais pour cela, il faudra faire \u00e9lire des d\u00e9mocrates loin des c\u00f4tes, loin des villes, dans les districts ruraux.", "L'\u00e9lection de Trump a galvanis\u00e9 les d\u00e9mocrates. Le parti veut s'appuyer sur cette ferveur militante pour renverser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. Mais pour cela, il faudra faire \u00e9lire des d\u00e9mocrates loin des c\u00f4tes, loin des villes, dans les districts ruraux."], "variantIds": ["ece-8698446", "ece-8698427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:20:05Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe la biodiversit\u00e9 du Parti d\u00e9mocrate, c'est un commentaire de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz l'\u00e9lection de Trump a galvanis\u00e9 les d\u00e9mocrates, le parti veut s'appuyer sur cette ferveur militante pour renverser la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, mais pour cela il faudra faire \u00e9lire des d\u00e9mocrates, loin des c\u00f4tes, loin des villes, dans les districts ruraux o\u00f9 la domination des r\u00e9publicains est encore renforc\u00e9e par les d\u00e9coupages \u00e9lectoraux qui les favorisent les d\u00e9mocrates ont quasiment disparu du sud- est des r\u00e9gions rurales leur succ\u00e8s dans les centres urbains, a pu leur laisser penser qu'il pourrait s'appuyer uniquement sur les secteurs les plus progressistes de la soci\u00e9t\u00e9, cette nouvelle Am\u00e9rique diverse et citadine et n'ont pas vu le foss\u00e9 culturel qui se creusait avec le reste de l'Am\u00e9rique, ils doivent r\u00e9apprendre \u00e0 accueillir des candidats qui pratiquent la chasse des partisans du port d'arme des mod\u00e9r\u00e9s sur les questions d'environnement, le parti doit d\u00e9finir ses valeurs intangibles et rester souple sur ce qui n'est pas le coeur de son programme d'accepter qu'un \u00e9lu refuse la doctrine du parti sur les mines de charbon qu'un \u00e9lu refuse les mesures les plus radicales contre les fabricants d'armes, c'est au prix de ces concessions que les d\u00e9mocrates pourront rallier une majorit\u00e9 au Congr\u00e8s et obtenir des voix pr\u00e9cieuses, ensuite pour leurs dossiers prioritaires, les infrastructures, l'assurance- maladie, le salaire minimal, le Parti d\u00e9mocrate ne peut plus se couper de ceux qui se surnomment les d\u00e9plorables cet \u00e9lectorat des Appalaches du Midwest du sud profond tent\u00e9 par un filet social fort mais rebut\u00e9 par la doxa culturelle d'un parti de plus en plus urbain et bobo si elle veut s'imposer, la gauche am\u00e9ricaine va devoir retrouver le chemin des campagnes commentaire sign\u00e9 Philippe Revaz que vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site RTSinfo Point CH barres oblique signatureM.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A938F78B-B275-40DD-82E7-2DA0222FBDDB", "internalArchiveId": "A938F78B-B275-40DD-82E7-2DA0222FBDDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les paradoxes scientifiques: logique et math\u00e9matiques", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sente des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques.\r\nCe troisi\u00e8me \u00e9pisode se penche sur la logique et les math\u00e9matiques. Au programme: le paradoxe du test surprise, le paradoxe du franc manquant, le paradoxe des anniversaires et le paradoxe de Monty Hall.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679978", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les paradoxes scientifiques: logique et math\u00e9matiques / CQFD_2017-06-20T10:04:15_sequence-4", "CQFD du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sente des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques.\n\nCe troisi\u00e8me \u00e9pisode se penche sur la logique et les math\u00e9matiques. Au programme: le paradoxe du test surprise, le paradoxe du franc manquant, le paradoxe des anniversaires et le paradoxe de Monty Hall.\n\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-8679978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T22:12:23Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [85%] :\r\nEt je vous l'avais promis au d\u00e9but d'\u00e9mission, je vous propose maintenant de r\u00e9entendre un des sujets de que Bastien Confino avait consacr\u00e9 au paradoxe dans les diff\u00e9rents sciences et celui que vous allez entendent maintenant \u00e9taient sur les paradoxes, logique et math\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [87%] :\r\nEt ils sont nombreux, paradoxe du test surprise paradoxe du franc manquant paradoxe des anniversaires paradoxe de Monty Hall, ce sont avant tout en fait des erreurs de de raisonnements qui m\u00e8ne \u00e0 ces paradoxe, on va commencer par celui du test surprise \u00e7a c'est mon favori tout \u00e0 surprise comme d'habitude, tout un professeur annonce \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves que la semaine prochaine il y aura un test surprise mais pour garder la surprise : il dit pas quel jour les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu et puis se disent bon ben en fait ce test ne pourra pas avoir lieu le vendredi, puisque si le test n'a toujours pas eu lieu le jeudi soir, on saura qu'il aura lieu forc\u00e9ment le vendredi, et donc le test ne sera plus surpris, donc on peut exclure le vendredi, du coup, il peut avoir lieu que du lundi au jeudi, mais alors si le test n'a toujours pas eu lieu mercredi soir, le vendredi, a \u00e9t\u00e9 exclu, il y aura donc forc\u00e9ment lieu le jeudi, donc ce ne serait plus une surprise que de le faire le jeudi avoir lieu le jeudi donc dit Stop du lundi, mardi, mercredi, possible mais du coup, \u00e7a n'a toujours pas eu lieu le mardi soir devant, il faut le dire la etc exhort\u00e9 plus une surprise, etc, il reste \u00e0 la fin que lundi, ce qui est pas une surprise puisqu'il reste que lundi, donc, les \u00e9l\u00e8ves en d\u00e9duisent qu'il n'y aura pas de test surprise la semaine prochaine et \u00e0 leur grand \u00e9tonnement, le mercredi, le professeur arrivant classe annonce interrogation surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nAlors effectivement \u00e7a para\u00eet de totalement logique et totalement paradoxal, il y a une solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [93%] :\r\nAlors oui, en fait, si on prend, je prends par exemple mardi soir l'erreur de raisonnement vient du fait que l'on tient d\u00e9j\u00e0 compte de l'hypoth\u00e8se du mercredi soir, Orly potasse du mercredi soir n'est valide que si la journ\u00e9e du mercredi s'est d\u00e9roul\u00e9 sans examen et \u00e7a vous ne savez pas encore le mardi soir, donc c'est faux, de tenir compte de futurs hypoth\u00e8se pr\u00e9matur\u00e9ment et c'est l\u00e0 qu'il y a un probl\u00e8me de logique qui cr\u00e9e ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nCe qui nous a occup\u00e9e \u00e0 table \u00e0 midi la semaine on va vous dire autre probl\u00e8me de logique le paradoxe du franc manquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 hier C\u00e9cile Anne moi, on est all\u00e9s au restaurant et \u00e0 la fin du repas, l'addition arrive en a pour 30 francs chacun de nous 3, a d\u00e9cid\u00e9 de payer 10 francs mais le serveur r\u00e9alise qui s'est tromp\u00e9 de Total, en fait, malheureusement, n'\u00e9tait pas de 30 francs ou heureusement n'\u00e9tait pas de 30 francs mais de 25 francs, ils n'auront donc dans une petite coupelle comme \u00e7a 5 pi\u00e8ces de 1 francs pour corriger cette erreur qu'il avait fait, nous, on est plut\u00f4t sympa, donc on r\u00e9cup\u00e8re chacun une pi\u00e8ce de un franc et on lui laisse les 2 fronts qui reste dans la coupelle mon pour boire, vous UV jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [80%] :\r\nPas de souci, on a pay\u00e9 10 francs h\u00e9parine auront chacun feront donc on fait, on a pay\u00e9 chacun 9 francs et on a laiss\u00e9 de fonds pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [81%] :\r\nExactement, et donc \u00e7a fait 3 fois 9, \u00e7a donne 27 francs plus d'offrandes pour boire, \u00e7a fait 29 francs bord\u00e9 par avait donn\u00e9 30 francs o\u00f9 est pass\u00e9 le franc paradoxe du franc manquant au voil\u00e0, allez -y, mais le chien a mang\u00e9, mais en fait, c'est nouveau, une erreur de raisonnement, il faut pas additionner les 2 francs de boire soustraire on a pay\u00e9 27 francs au total, mais l'Europe a co\u00fbt\u00e9 25 francs et donc il y a 2 francs voir le compte, il y a, et c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [85%] :\r\nL'intuition peut parfois changer les tours, nous avons gagn\u00e9 paradoxe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui sont souvent qui sont plus de paradoxe ou plus des paradoxe si on remplace l'intuition par les math\u00e9matiques, c'est le cas par exemple du paradoxe des anniversaires, si je prends une classe de 23 \u00e9l\u00e8ves, quelle est la probabilit\u00e9 que 2 \u00e9l\u00e8ves et la m\u00eame date d'anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [99%] :\r\nMoi j'aurais tendance \u00e0 dire 22 sur 365 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [91%] :\r\nDonc je vais me gourer sant\u00e9 bien Silvio au fait qu'il y a une chance sur 2, donc c'est tr\u00e8s improbable que dans une classe de 23 \u00e9l\u00e8ves il y a 2 \u00e9l\u00e8ves qui est la m\u00eame date d'anniversaire en s'\u00e9tonne de cette co\u00efncidence, alors que c'est tout \u00e0 fait normal si vous aviez m\u00eame 57 personnes dans une salle, il y aurait de 99 pourcent de de chances pour que 2 personnes soient du m\u00eame jour, en fait, c'est presque impossible qu'il y a pas 2 personnes qui est la m\u00eame date d'anniversaire non alors qu'on parle seulement de 57 personnes sur 365 jours c'est surprenant, je reprends le cas des 23 \u00e9l\u00e8ves en fait il faut additionner des probabilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 22 chances sur 365 comme vous avez dit Silvio pour qu'un autre \u00e9l\u00e8ve soit du m\u00eame jour que vous, mais il y a tout un tas d'autres possibilit\u00e9s Anne, par exemple, pour \u00eatre de la m\u00eame date que C\u00e9cile et 11 des calculs, on obtient \u00e0 la fin, une chance sur 2 pour une classe de 23 \u00e9l\u00e8ves cette exemple illustre de nouveau, bien qu'il faut se m\u00e9fier des statistiques, note n'est pas toujours tr\u00e8s fiables avec des statistiques, on avait d\u00e9j\u00e0 vu lundi dernier et paradoxe de Simpson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [84%] :\r\nAllez, on en redemande encore un paradoxe \u00e9tonnant le paradoxe de Monty au moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [85%] :\r\nQui folle c'est un pr\u00e9sentateur de jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, notamment un jeu qui s'appelait Let mais que dit -il, qui est la source de ce paradoxe, alors je vous explique le candidat se retrouve devant 3 portes qui cache 2 ch\u00e8vres et une voiture de luxe donc une chacune chacune ai j'ai \u00e9videmment on sait pas o\u00f9 sont les ch\u00e8vres, ni la voiture de luxe et vous vous en doutez, on veut retrouver la voiture de luxe bon ah bon Monty Hall lui sait o\u00f9 est la voiture a priori \u00e0 3 portes et donc il y a une chance sur 3 trouv\u00e9 la voiture ah oui accord premi\u00e8res \u00e9tapes du jeu, le candidat d\u00e9sign\u00e9 une porte qui va rester ferm\u00e9e pour l'instant et 2\u00e8me \u00e9tape Monty Hall ouvrent une des 2 portes restantes parmi celles qu'on n'a pas choisi, il va choisir une ch\u00e8vre, vos pas vous montrer la voiture mais c'est de porter pas choisir une cha\u00eene, il reste donc 2 ports disponibles, l'une avec une ch\u00e8vre, et l'autre avec la voiture, l'une d'entre elles ayant \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par vous au d\u00e9part, l'autre on fait parce qu'il y a avait et la Monty Hall vous propose de rester sur votre 1\u00e8re intuition ou de changer de portable qu'est -ce que vous fait passer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [89%] :\r\nC'est, c'est c'est fifty-fifty j'ai une chance sur 2 de tomber ce sur la voiture ou sur la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [87%] :\r\nParce que il y a 2 portes h\u00e9 ben non, c'est faux, il faut absolument changer de Porto de plus de chances de gagner la voiture pour savoir o\u00f9 il y a 3 cas de figure : \u00e9quipes probables 1er cas de figure, vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 sans le savoir la porte avec la ch\u00e8vre, num\u00e9ro 1 Monty Hall, \u00eatre oblig\u00e9 de vous montrer la ch\u00e8vre, num\u00e9ro 2, donc la voiture se trouve derri\u00e8re l'autre porte, vous aviez int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer 2\u00e8me cas de figure, vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 la porte avec la chaleur, num\u00e9ro 2 Monty, on est oblig\u00e9 de volont\u00e9 d'ach\u00e8ve num\u00e9ro 1 la voiture se trouve derri\u00e8re l'autre porte, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer 3\u00e8me cas vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 sans le savoir, la voiture Monty Hall vous montre une de de ch\u00e8vres, peu importe laquelle, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas changer de porte donc dans 2 cas sur 3, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer dans un cas sur 3, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas changer, AOL ont statistiquement il faut changer de la de nouveau l'instinct, nous dit un petit peu le contraire de ce qu'il faudrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [89%] :\r\nLes paradoxes en math\u00e9matiques, c'est un sujet de Bastien Confino que nous vous proposions en nouvelle diffusion CQFD c'est la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T13:54:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85AC7970-159D-433F-B2B6-26EDC63D163D", "internalArchiveId": "85AC7970-159D-433F-B2B6-26EDC63D163D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Jean-Christophe de Vries et Isabel Villanueva pr\u00e9sentent le festival Lavaux Classic", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Josh SIlver, memebre d el'association qui aimerait changer le nom du groupe les RedSkin;de Vries, Jean-Christophe\r\nLa 14e \u00e9dition du festival Lavaux Classic s'ouvre ce jeudi \u00e0 Vevey. Interviews de Jean-Christophe de Vries, directeur artistique du Lavaux Classic et Isabel Villanueva, jeune altiste qui se produira au festival samedi 24 juin au temple de Cully.\r\n\r\n* * Jean-Christophe de Vries et Isabel Villanueva pr\u00e9sentent le festival Lavaux Classic (* USA mots racistes REVAZ) Ils s'appellent eux-m\u00eames les \u00ab\u00a0brid\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: ces musiciens am\u00e9ricains, d'origine asiatique, ont obtenu le droit d'enregistrer officiellement leur nom... \r\nLa Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a jug\u00e9 hier qu'un terme \u00e0 connotation raciste peut bel et bien \u00eatre enregistr\u00e9 comme marque d\u00e9pos\u00e9e. \r\nLa d\u00e9cision est une victoire pour ce groupe de rock de l'Oregon.et elle aura des cons\u00e9quences importantes sur une \u00e9quipe de football am\u00e9ricain\u00a0: les peaux-rouges. \r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\n\u00a0  01'49''\r\n(INVITES ISABEL VILLANUEVA & jEAN-CHRISTOPHE DE VRIES) et on poursuit en musique... \r\nMAG (la m\u00e8re l'Oye)\r\n  01'42'' \r\nExtrait d'un morceau de Maurice Ravel.. ma m\u00e8re l'Oye.. piano \u00e0 4 mains.. Morceau interpr\u00e9t\u00e9 par Marielle  et Katia Lab\u00e8que. Les c\u00e9l\u00e8bres sours seront \u00e0 Vevey ce jeudi.. pour le concert d'ouverture du festival Lavaux Classic.. \r\nSon directeur artistique Jean-Christophe de Vries est l'invit\u00e9 du 12h30. \r\nBonjour. \r\nLes sours Lab\u00e8que.. seront accompagn\u00e9es de percussionnistes basques. un concert qui donnera la tonalit\u00e9 de cette 14\u00e8me \u00e9dition du festival de musique classique.. une \u00e9dition 2017.. qui VEUT  cr\u00e9er des ponts.. et non des murs.. vous vous \u00eates inspir\u00e9 de l'actualit\u00e9 ??\r\n14\u00e8me \u00e9dition. de ce festival que vous avez co-fond\u00e9 .. et qui a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.. Cully classique est devenu Lavaux Classic. quel bilan tirez-vous de ce changement de nom\u00a0?\r\nC'est un festival qui a pris de l'ampleur.. Vous entendez vous inscrire dans la lign\u00e9e du .. Cully jazz.. et du montreux jazz\u00a0? un mod\u00e8le pour vous\u00a0?\r\nLa musique classique peut s'ouvrir \u00e0 des publics diff\u00e9rents.. mais pour cela.. il faut cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements particuliers\u00a0? orginaux\u00a0? \r\nDans cet esprit.. vous proposez un concert.. surprise.. un concert \u00e0 l'aveugle.. quel public cible\u00a0?\r\nVous accueillez des virtuoses tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres.. Les sours Lab\u00e8que qui \u00e9tait j\u00e0 venues \u00e0 Cully Classique.. mais aussi Jordi Savall. le chef d'orchestre catalan.. qui jouera de la viole de gambe. vous avez pas mal de concurrents dans la r\u00e9gion.. qu'est ce qui fait que ces artistes l\u00e0 viennent dans votre festival en particulier. \r\nD'ailleurs.. avant de cr\u00e9er le cully classique vous avez \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au Verbier festival.. un anti-mod\u00e8le pour vous\u00a0? \r\nJ'ai lu dans une interview.. que \u00ab\u00a0Lavaux faisait \u00e9cho \u00e0 ce que vous \u00e9tiez\u00a0\u00bb.. c'est toujours le cas\u00a0? \r\nPour les 10 ans du festival.. vous aviez affirm\u00e9.. que le cadre du festival faisait que vous resteriez toujours une manifestation \u00e0 taille humaine.. vous souhaitez ne jamais sortir  de ce cadre\u00a0?\r\nCette indentit\u00e9 r\u00e9gionale.. les festivaliers.. essentiellement.. des gens de la r\u00e9gion\u00a0? pas envie d'attirer un public plus international\u00a0?\r\nLavaux classic.. qui veut cr\u00e9er des ponts entre les cultures.. des ponts aussi entre les g\u00e9n\u00e9rations.. J'ai le plaisir d'accueillir une jeune altiste... qui a d\u00e9j\u00e0 une belle carri\u00e8re internationale... Isabel Villanueva.. bonjour... \r\nVous avez 29 ans.. vous allez tourner cet \u00e9t\u00e9 en Espagne.. en CHine.. en Allemagne.. qu'est ce qui vous a attir\u00e9 au Lavaux classic..\u00a0?\r\nJean-Christophe de VRies.. comment avez vous d\u00e9couvert Isabelle VIllanueva.. \r\nVos serez en concert ce samedi 24 juin au temple de Cully.. et vous allez notamment jouer ceci.. extrait.. \r\nMAG\r\nextrait.. d'un morceau d'Enrique GRanados... Votre instrument.. c'est un alto... expliquez nous pourquoi vous avez choisi ce violon.. peu mis en lumi\u00e8re.. \r\nJean-Christophe de Vries.. programmer cet instrument.. c'est un choix \u00e0 contre courant.. \r\nParticularit\u00e9 de votre concert.. il sera nocturne.. \u00e0 la bougie.. une premi\u00e8re\u00a0pour vous Isabel Villanueava.. \r\nIsbal Villanueva... Vous faites partie de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de musiciens.. de virtuoses.. qu'est ce qui vous caract\u00e9rise\u00a0?\r\nIl faut de l'audace.. de la singularit\u00e9 aujourd'hui.. pour faire carri\u00e8re dans la musique classique\u00a0?\r\nVous aussi Jean-Chirstophe de Vries.. il vous a fallu de l'audace.. pour cr\u00e9\u00e9er il y a 14 ans un festival de musique classique.. vous aviez \u00e0 peine 21 ans.. \r\nET votre parcours est aussi singulier.. des \u00e9tudes de piano.. conservatoire de Lausanne.. vous \u00eates musicologue.. vous avez pratiqu\u00e9 de la danse contemporaine \u00e0 Berlin.. vos int\u00e9r\u00eats ont toujours \u00e9t\u00e9 multiples.. est ce que l'on verra aussi de la danse au Lavaux classic\u00a0?\r\nDanse.. mais surtout le piano.. qui a \u00e9t\u00e9 une th\u00e9rapie dans votre enfance. alors que vous \u00e9tiez en grande difficult\u00e9 vous avez pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es dans des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es.. comment le piano vous -t-il  permis de sortir de cette p\u00e9riode noire\u00a0?\r\nVous souvenez vous du premier morceau de piano qui vous a fait vibrer\u00a0?\r\nJean-Christophe de Vries.. vous \u00eates directeur artistique.. du Lavaux Classic. votre festial d\u00e9bute ce jeudi.. se termine le 2 juillet.. \r\nEt Isabelle Villanueva .. vous serez en concert.. un nocturne \u00e0 la bougie.. ce samedi 24 juin... au temple de Cully.. pr\u00e8s de Lausanne... \r\ntoutes les informations sur notre page du 12h30.. rtsinfo.ch", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Jean-Christophe de Vries et Isabel Villanueva pr\u00e9sentent le festival Lavaux Classic", "Jean-Christophe de Vries et Isabel Villanueva pr\u00e9sentent le festival Lavaux Classic / 12H30_2017-06-20T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Jean-Christophe de Vries et Isabel Villanueva pr\u00e9sentent le festival Lavaux Classic / 12H30_2017-06-20T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La 14e \u00e9dition du festival Lavaux Classic s'ouvre ce jeudi \u00e0 Vevey. Interviews de Jean-Christophe de Vries, directeur artistique du Lavaux Classic et Isabel Villanueva, jeune altiste qui se produira au festival samedi 24 juin au temple de Cully.", "La 14e \u00e9dition du festival Lavaux Classic s'ouvre ce jeudi \u00e0 Vevey. Interviews de Jean-Christophe de Vries, directeur artistique du Lavaux Classic et Isabel Villanueva, jeune altiste qui se produira au festival samedi 24 juin au temple de Cully.", "La 14e \u00e9dition du festival Lavaux Classic s'ouvre ce jeudi \u00e0 Vevey. Interviews de Jean-Christophe de Vries, directeur artistique du Lavaux Classic et Isabel Villanueva, jeune altiste qui se produira au festival samedi 24 juin au temple de Cully."], "variantIds": ["ece-8698463", "ece-8698456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T23:38:40Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [91%] :\r\nMa m\u00e8re, de Maurice Ravel bonjour Jean-Christophe de Vries, bonjour, vous \u00eates l'invit\u00e9 de ce 12 30 on entend effectivement un morceau de piano, je sais que vous aimez particuli\u00e8rement piano parler tout \u00e0 l'heure, Maurice Ravel, ma m\u00e8re loi piano \u00e0 4 mains, morceau interpr\u00e9t\u00e9 par Marielle et Katia Lab\u00e8que les c\u00e9l\u00e8bres soeurs qui seront \u00e0 Vevey, ce jeudi, pour le concert d'ouverture du festival Lavaux Classic votre festival, vous \u00eates le directeur artistique du Lavaux Classic Jean-Christophe de Vries, vous \u00eates donc l'invit\u00e9 les soeurs Lab\u00e8que qui seront accompagn\u00e9es de percussionnistes basques, un concert qui donnera la tonalit\u00e9 de cette 14\u00e8me \u00e9dition du festival de musique classique, une \u00e9dition du 17 qui qui veut cr\u00e9er des ponts, vous l'avez dit, et non des murs, vous vous \u00eates inspir\u00e9 de l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nClairement, je crois, c'\u00e9tait une th\u00e9matique qui nous parlait depuis longtemps, on a nomm\u00e9 tout un monde lointain qui est une r\u00e9f\u00e9rence musicale en l'occurrence et litt\u00e9raire d'ailleurs oui, c'est un message assez actuel pour dire que que dans la dans la musique en ce qui nous concerne, l'autre a toujours enrichis en fait au lieu d'appauvrir et \u00e0 7 euros du nationalisme, certains veulent construire des murs, on s'est dit que c'\u00e9tait important humblement \u00e0 notre mani\u00e8re de redire que en fait accueillir l'autre, c'est ce qui a toujours fait d\u00e9velopper dans ce qui nous concerne, le langage musical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\n14\u00e8me \u00e9dition de ce festival que vous avez co- fond\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re Cully classique et est devenue donc Lavaux Classic, quel bilan tirez -vous de ce changement de nom, \u00e7a s'attirer un autre public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [86%] :\r\nUn au public, je peux pas encore le dire, c'est en tout cas un d\u00e9bute en tout cas je crois que \u00e7a a permis d\u00e9j\u00e0 de 2 que le festival continue pas sous sa forme culte classique, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, \u00e7a manque, c'est vrai qu'on on c'est ainsi festival assez particulier, on accueille parmi les plus grands artistes du monde, mais dans des lieux particuli\u00e8rement petit avec des places particuli\u00e8rement des prix particuli\u00e8rement d\u00e9mocratique, donc il y a forc\u00e9ment quelque chose financi\u00e8rement qui qui fait que ce c'est id\u00e9al de danse d'\u00c9tat de Challenge est une des r\u00e9ponses a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, de se dire : bah Lavaux Classic, c'est vrai que ce qu'on fait un lui peut-\u00eatre endurant Lavaux et \u00e7a ouvre des tr\u00e8s belles perspectives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nNous vous entendez vous inscrire dans la lign\u00e9e du Cully Jazz ou du Montreux Jazz c'est un mod\u00e8le pour vous c'est ce festival qui ont commenc\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9gionale mais qui ont pris une ampleur internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est une, \u00e7a doit \u00eatre une cons\u00e9quence d'une conviction je crois pas que sur un but en soi, par contre ce qui est particulier dans le calme dans Lavaux Classic, c'est qu'on on couvre un territoire qui fait pr\u00e8s 12 presque 15 kilom\u00e8tres, ce qui n'est pas le cas des 2 vous avez cit\u00e9 et voil\u00e0 \u00e7a pose d'autres types de de questions et de probl\u00e8mes de Challenge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors, la musique classique, elle peut s'ouvrira d\u00e8s \u00e0 des publics diff\u00e9rents, mais pour cela il faut cr\u00e9er, j'imagine des \u00e9v\u00e9nements particuliers originaux, c'est dans cet esprit que vous proposez, par exemple cette ann\u00e9e en concert surprise sur 2 concert \u00e0 l'aveugle, on ne sait pas qui jouera les toujours pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nEt \u00e0 la et \u00e0 la pause, on pourra faire des pronostics des paris et puis en deuxi\u00e8me partir leur 2\u00e8me partie le le l'artiste sera d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [88%] :\r\nDonc, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est qui est particulier, \u00e9videmment, et qui peut aussi attirer un public curieux qui conna\u00eet pas forc\u00e9ment la musique classique, l'envie de se laisser surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nOui, il y a quelque chose de tr\u00e8s ludique, parce qu'en plus dans le public pourra en faire d\u00e8s remplir un petit questionnaire avec notre partenaire Espace 2 ce sera en Direct dans le mercredi 28 de 18 heures 30 \u00e0 22 heures 30, ensuite on freine une statistique et le jeu, c'est pas grand pianiste russe qu'on a invit\u00e9 on expliquera \u00e0 la fin que 50 pourcent du du public pensait que c'\u00e9tait une Allemande de 32 ans, et puis voil\u00e0, on peut aussi s'amuser avec ce genre d'exp\u00e9rience, je crois que c'est effectivement une chose qui est \u00e0 la mode, et en m\u00eame temps ce concert avec \u00e7a permet de rappeler que que les \u00e9coute peut \u00eatre plus neutre et voil\u00e0, c'est une belle d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors Lavaux Classic un qui veut cr\u00e9er des ponts entre les cultures des ponts aussi entre les g\u00e9n\u00e9rations, j'ai le plaisir d'accueillir une jeune altiste qui a d\u00e9j\u00e0 une belle carri\u00e8re internationale Isabel Villanueva bonjour, moi je vous avez 29 ans, vous allez tourner cet \u00e9t\u00e9 en Espagne, en Chine, en Allemagne, qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 dans Lavaux Classic dans ce festival l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [75%] :\r\nJ'ai j'ai, j'avais \u00e9t\u00e9 un Suisse non, 5 ans, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 partie une grande de ma vie et puis j'ai j'ai re\u00e7u la habitation poursuit \u00e0 la peau classique et j'\u00e9tais vraiment ravi de d\u00e9jeuner un r\u00e9cital avec un pianiste Nathalie myst\u00e9rieux, moi je vais ce samedi et je suis tr\u00e8s content des pouvoirs montrer le r\u00e9pertoire de la tour et c'est ainsi, on a encore pas tr\u00e8s connu pour le public et le g\u00e9n\u00e9ral, et moi je vais aussi qu'espagnol de cycliste allemande musique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [74%] :\r\n\u00e7a Jean-Christophe devrait se, comment vous avez d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [88%] :\r\nBen alors, c'est un hasard cette fait Marandon d'en parler, \u00e7a m'arrive assez souvent, \u00e0 vrai dire, et je trouve que c'est la belle mani\u00e8re pour rencontrer quelqu'un, on a fait un concert de, de, de, d'ouverture de Lavaux Classic l'ann\u00e9e derni\u00e8re le 5 mars \u00e0 Vevey, de mars \u00e0 Vevey et on a pr\u00e9sent\u00e9 cette jeune altiste qui \u00e9taient l\u00e0, qui d\u00e9j\u00e0 humainement ne plaisait beaucoup parce que je la sentais tr\u00e8s ancr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9, je me suis dit voil\u00e0, qui qui doit \u00eatre une une tr\u00e8s int\u00e9ressante personnalit\u00e9 musicale et puis quand je suis all\u00e9 voir ses interpr\u00e9tations et son monde, esth\u00e9tique et surtout cette alto qui est quand m\u00eame un instrument qui est, qui peut \u00eatre desservies dans ce qu'on peut en penser, je me suis dit l\u00e0 il y a vraiment une une d\u00e9marche quand on choisit l'alto \u00e0 ce niveau artistique, l\u00e0 c'est pas parce qu'on a rat\u00e9 une carri\u00e8re de violence, c'est parce qu'on a vraiment quelque chose \u00e0 dire avec cet instrument et \u00e7a m'a beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [90%] :\r\nAlors justement l'alto son particulier, on va en entendre un extrait d'un d'concert que vous avez jou\u00e9, vous avez fait r\u00e9cemment et puis surtout, c'est un extrait de musique, on va entendre lors de votre concert. \r\nUn morceau d'Enrique Granados votre instrument, c'est donc l'alto, vous avez choisi ce violon, pourquoi vous avez choisi de mettre cet instrument en lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [80%] :\r\nMoi, j'ai commenc\u00e9 la musique passe avec les violents, c'est souvent comme \u00e7a, j'pense avec la guitare et d\u00e8s que j'ai \u00e0 9 ans quand j'ai d\u00fb commencer la Xsara 5 ans \u00e0 9 ans quand je voulais \u00eatre entr\u00e9e au Conservatoire, il avait pas de place, guitares livrent du m\u00e9tier ou bien j'ai il y a 7 heures pour prendre tr\u00e8s ouvert, j'ai j'ai j'ai pu prendre notre soin quel et apr\u00e8s et l\u00e0 j'ai, il avait un extr\u00eame, hein, pour les \u00e9l\u00e8ves qui le port pour les petits enfants qui savaient pas quel astreint prend et se montrer l'int\u00e9r\u00eat, je croyais que c'\u00e9tait un gramme, mais du coup il a il sortira 3 le pour cela, il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer l\u00e2cher la corde grave, j'ai dit mais \u00e7a c'est pas bien \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant qui forment l'ont fait la nouba c'est quand m\u00eame un uniquement et j'ai vu, j'ai retenu chez moi et j'ai dit a un parent j'ai je l'attends, c'est clair, donc il y a, j'ai quand continuait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir tous les possibilit\u00e9s qu'il y a l'Les il parce qu'il prend, il n'a pas de limite d'expressivit\u00e9 des couleurs et des r\u00e9pertoires et puis je me suis dit je vais prendre un faire quelque chose d'important avec l'atome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [91%] :\r\nEt on va d\u00e9couvrir ceci, ce samedi, Jean-Christophe de Vries aimerait terminer avec vous, c'est vrai que vous avez un parcours particulier, vous \u00eates, vous avez fait des \u00e9tudes de piano conservatoire de Lausanne, vous \u00eates musicologue vous avez pratiqu\u00e9 la danse contemporaine \u00e0 Berlin, vos int\u00e9r\u00eats ont toujours \u00e9t\u00e9 multiples est -ce que l'on verra aussi de la danse au Lavaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [87%] :\r\nClassique, alors non, pour \u00eatre tr\u00e8s clair non, mais de toutes les formes d'art que vous avez mentionn\u00e9 je pense on ne retrouve l'esprit dans un Lavaux Classic qui se effectivement particulier frais Crossover comme on dit aujourd'hui et et je suis tout \u00e0 l'heure pour invit\u00e9 Isabelle Villanueva, en plus, avec tout ce qui vient dire et se sont magnifiques, plein de relief, quel est celui de son alto et c'est pour toutes ces raisons -l\u00e0 que oui, qui, avec la danse, et pr\u00e9sente d'une mani\u00e8re ou d'une autre, parce que je crois qu'on est en mouvement tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [95%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Christophe de Vries, vous \u00eates directeur artistique du Lavaux Classic votre festival d\u00e9bute donc ce jeudi et se terminera le 2 juillet vous Isabel Villanueva, vous serez en concert un nocturne \u00e0 la bougie, ce samedi 24 juin au temple de Cully, pr\u00e8s de Lausanne, on a toutes les informations sur la page du 12 30, merci \u00e0 vous, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7586CF2C-5FBA-4A7B-B430-77CAB530CA61", "internalArchiveId": "7586CF2C-5FBA-4A7B-B430-77CAB530CA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, une figure du djihadisme romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve ...\r\nTG\r\nLes services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung.  En cause, un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse, Daniel M,  arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour espionnage des enqu\u00eateurs du fisc allemands et en prison depuis 6 semaines.  Car un homme, consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de Daniel M., menace aujourd'hui de porter plainte. Il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert en s\u00e9curit\u00e9. \" Je n'ai rien \u00e0 voir avec cette affaire\" d\u00e9clare-t-il, et les services de renseignements suisses le savent. Ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement. \" Klaus Dieter Marschke veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le fait que son nom ait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de Daniel M. lui aurait fait perdre pour 200'000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  Le si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne\r\nDeux jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier, les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund. Jsuqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement. le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg Grossen,  consid\u00e8re cette situation comme tr\u00e8s sp\u00e9ciale .. Le canton de Berne compte 1 million d'habitants, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, seuls 45'000 vivront encore dans le jura bernois. Selon lui, il faut donc accorder un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed hamadoui est encore plus pr\u00e9cis: il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone. \r\nLes verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du jura bernois au parlement du cantn: dans une prochaine intervention, ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, n'est \u00e0 leurs yeux plus justifi\u00e9e. \r\nLieu - divergences entre les deux cantons concernnant les H\u00f4pitaux\r\nBanque cantonale de Berne - Banque cantonale du Jura\r\nDans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en p.4, situant les 10 communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton. Celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer, celles qui se disputent cette possibilit\u00e9. le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien hans ulrich jost, qui d\u00e9plore tout le bruit que font els m\u00e9dias autour du cas de Moutier. a ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, obsol\u00e8tes. Par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants qu'Apenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne Au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n*** Les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9nonce ce matin la Baslerzeitung\r\nla Balserzeitung fait sa une avec cette affirmation: si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois a Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourv remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du du PLR. La balserzeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale genevois, vice pr\u00e9sident du PLR, qui  a d\u00e9clar\u00e9: Mon parti volait de suxcc\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine. Ce que la baslerzeitung interpr\u00e8te comme Suisse romande.  Le PDC marco Romano s'insurge: c'est de la pure politique de pouvoir. En tout cas, la chance est historique pour le Tessin nous dit ce matin Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR en grande interview dans le Blick. Si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 ezt 20 ans pour '\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nFinancement des mus\u00e9es \u00e0 la tra\u00eene  - Avenches\r\n*** Les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions\r\nUsines d'incin\u00e9ration doivent extraire le phosphore des boues trait\u00e9es - pour r\u00e9utiliser les boues: technologiquement on ne sait pas comment faire.  - Libert\u00e9 and Friends\r\nNos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les ib^ncendies au Portugal, l'Argauerzeitung nous rappele que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s  \u00e9lev\u00e9 en Suisse. La faute au cocktail printemps tr\u00e8s sec et vague de chaleur .. blbla \r\n***  On termine avec une question: pourquoi les Suisses sont devenus en athl\u00e9tisme ?\r\nle matin\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, une figure du djihadisme romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve ...\r\nDOM Le Genevois a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9 mercredi \u00e0 Meyrin. \r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 plusieurs Genevois mener le djihad en Syrie et en Irak. \r\nEt selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par la tribune de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9v\u00e8le cette affaire, ce serait un maillon important de la djihad-osph\u00e8re romande, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nLes enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'avoir particip\u00e9 au financement du groupe Etat islamique. \r\nIl aurait aussi eu des contacts avec un belge, d\u00e9tenu dans son pays, un belge qui avait projet\u00e9 de faire un attentat. \r\nEt selon la tribune de Gen\u00e8ve, ce cadrag\u00e9naire, qui vit \u00e0 Meyrin depuis plusieurs ann\u00e9es avec sa famille, qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du petit saconnex, cet homme est connu des services de renseignements fran\u00e7ais et tunisiens. \r\nIl s'agit d'une arrestation consid\u00e9r\u00e9e comme importante dans le milieu anti-terroriste. \r\nESTHER  Les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung.  En cause, un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse, Daniel M,  arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour espionnage des enqu\u00eateurs du fisc allemands et en prison depuis 6 semaines.  Car un homme, consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de Daniel M., menace aujourd'hui de porter plainte. Il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert en s\u00e9curit\u00e9. \" Je n'ai rien \u00e0 voir avec cette affaire\" d\u00e9clare-t-il, et les services de renseignements suisses le savent. Ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement. \" Klaus Dieter Marschke veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le fait que son nom ait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de Daniel M. lui aurait fait perdre pour 200'000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  Le si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne\r\nESTHER  Deux jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier, les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund. Jsuqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement. le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg Grossen,  consid\u00e8re cette situation comme tr\u00e8s sp\u00e9ciale .. Le canton de Berne compte 1 million d'habitants, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, seuls 45'000 vivront encore dans le jura bernois. Selon lui, il faut donc accorder un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed hamadoui est encore plus pr\u00e9cis: il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone. \r\nLes verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du jura bernois au parlement du cantn: dans une prochaine intervention, ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, n'est \u00e0 leurs yeux plus justifi\u00e9e. \r\nDOM les grandes communes du Jura bernois r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9partition des administrations, et des diff\u00e9rents services implant\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Moutier.\r\nQui en h\u00e9ritera? s'interroge aujourd'hui le journal du Jura. \r\nLa Neuve-ville aimerait jouer les premiers r\u00f4les. Tramelan veut rebondir, Tavannes encaisse le choc, et Saint-Imiers voit l'avenir sereinement. La concurrence s'annonce d\u00e9j\u00e0 vive, en tout cas.\r\nle Temps, de son c\u00f4t\u00e9, s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier. \r\nUn avenir incertain, puisque les deux cantons ne sont pas d'accord sur le sc\u00e9nario \u00e0 privil\u00e9gier. \r\nLes jurassiens optimistes, les bernois beaucoup moins. \r\nEt puis, pour la petite histoire, c'est le Temps qui l'\u00e9voque: la banque cantonale du Jura veut s'installer dans Moutier. \r\nOui, mais la banque cantonale de Berne n'est pas s\u00fbre de vouloir s'en retirer. \r\nLes clients auront le choix, et le dernier mot.\r\nESTHER   Dans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en p.4, situant les 10 communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton. Celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer, celles qui se disputent cette possibilit\u00e9. le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien hans ulrich jost, qui d\u00e9plore tout le bruit que font els m\u00e9dias autour du cas de Moutier. a ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, obsol\u00e8tes. Par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants qu'Apenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne Au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n*** Les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9nonce ce matin la Baslerzeitung\r\nESTHER   la Balserzeitung fait sa une avec cette affirmation: si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois a Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourv remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du du PLR. La balserzeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale genevois, vice pr\u00e9sident du PLR, qui  a d\u00e9clar\u00e9: Mon parti volait de suxcc\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine. Ce que la baslerzeitung interpr\u00e8te comme Suisse romande.  Le PDC marco Romano s'insurge: c'est de la pure politique de pouvoir. En tout cas, la chance est historique pour le Tessin nous dit ce matin Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR en grande interview dans le Blick. Si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 ezt 20 ans pour '\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM L'avenir des mus\u00e9es en question dans 24 Heures. \r\nL'\u00e9ditorialiste appelle les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 s'engager davantage. \r\nIl est grand temps de d\u00e9centraliser la culture. \r\nDeux mus\u00e9es vaudois ont besoin d'un coup de pouce particuliers. \r\nLe p\u00f4le romain d'Avenche, qui reste pour l'heure un projet flou. Avenches qui souhaite d'ailleurs pluss d'int\u00e9ractions avec le canton de Fribourg. \r\nEt puis, le mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon aimerait aussi s'\u00e9tendre. Le nerf de la guerre: l'argent. \r\n*** En parlant d'argent: les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions\r\nDOM Le d\u00e9fi est impos\u00e9 par Berne, m\u00eame si les autorit\u00e9s laissent un d\u00e9lai assez long, de dix ans, pour trouver une solution.\r\nCe d\u00e9fi, c'est d'extraire le phosphore des boues d'\u00e9puration, histoire de pouvoir l'utiliser ensuite comme engrais dans l'agriculture. Ou m\u00eame, de pouvoir l'exploiter dans les sodas par exemple, sous forme d'acide phosphorique.\r\nSeulement voil\u00e0: il faut pr\u00e9voir un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire. 170 au lieu de 100 francs par tonne de boue.\r\nEt ce montant ne sera pas couvert par les revenus qui \u00e9maneront de la vente du phosphore. \r\nLes experts s'inqui\u00e8tent, parlent de grave handicap dans la Libert\u00e9, le nouvelliste, le courrier, et les quotidiens de l'arc jurassien. \r\nIl faut dire que tout reste \u00e0 faire: aucune technologie n'existe sur le march\u00e9. C'est donc Zurich qui m\u00e8ne ce projet pilote. \r\nEt l'Europe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce d\u00e9veloppement. \r\nESTHER  Nos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les ib^ncendies au Portugal, l'Argauerzeitung nous rappele que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s  \u00e9lev\u00e9 en Suisse. La faute au cocktail printemps tr\u00e8s sec et vague de chaleur .. blbla \r\n***  On termine avec une question: pourquoi les Suisses sont-ils devenus si bons en athl\u00e9tisme ?\r\nDOM Les r\u00e9sultats sont bien l\u00e0: victoire et podiums en Diamond League, records nationaux et chronos de prestige. \r\nLa Suisse fonce vers des territoires longtemps inesp\u00e9r\u00e9s. Et le Matin s'int\u00e9resse aux raisons de ce renouveau. \r\nAlors oui, les sportifs ont \u00e9t\u00e9 boost\u00e9s d\u00e8s 2009, quand les Europ\u00e9ens 2014 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Zurich. \r\nMais la f\u00e9d\u00e9ration a aussi profit\u00e9 de sponsors, qui se sont impliqu\u00e9s dans les programmes de formation de la rel\u00e8ve. \r\nL'athl\u00e9tisme est devenu un sport cool aux yeux des jeunes.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-06-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-06-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8698430", "ece-8698412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:17:53Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn passe \u00e0 la presse avec Esther, Coco et Dominique Choffat, une figure du djihadisme Romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin dans le canton de Gen\u00e8ve Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nLe Genevois a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi \u00e0 Meyrin, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 plusieurs Genevois mener le Djihad en Syrie et en Irak et, selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9v\u00e8le donc cette affaire, ce serait un maillon important de la Djihad sph\u00e8re romande, si on peut l'appeler comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, les enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'avoir particip\u00e9 au financement du groupe \u00c9tat islamique, il aurait aussi eu des contacts avec un belge, d\u00e9tenu dans son pays, un belge qui projetait de faire un attentat et selon la Tribune de Gen\u00e8ve toujours ce quadrag\u00e9naire, qui vit \u00e0 Meyrin depuis plusieurs ann\u00e9es, avec sa famille, qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet cet homme est connu des services de renseignement fran\u00e7ais et tunisiens, il s'agit donc d'une arrestation consid\u00e9r\u00e9e comme importante dans le milieu anti- terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [95%] :\r\nLes services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin -l\u00e0 Kawar Zeitung en cause un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse Daniel M arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour avoir espionn\u00e9 des enqu\u00eateurs du Fisc allemand et en prison depuis 6 semaines, car un homme consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de DanielM. menace aujourd'hui de porter plainte, il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert allemand en s\u00e9curit\u00e9, rien \u00e0 voir avec cette affaire, clame -t-il et les services de renseignements suisses le savent, ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement Klaus Dieter Matschke et veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le fait que son nom a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de DanielM. lui aura fait perdre pour 200000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [97%] :\r\nLe si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [95%] :\r\n2 jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund jusqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement cantonal, mais le Conseil national Vert lib\u00e9ral You Grossen consid\u00e8re cette situation comme un peu le canton de Berne compte 1000000 d'habitants apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier seuls 45'000 vivront encore dans le Jura bernois, selon lui, il faut donc encord\u00e9s un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed Amdaoui est encore plus pr\u00e9cis, il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone, les Verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du Jura bernois au parlement du canton dans une prochaine intervention ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier n'est \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nPlus justifi\u00e9e, les grandes communes du Jura bernois r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9partition des administrations et des diff\u00e9rents services implant\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Moutier qui en h\u00e9ritera s'interroge aujourd'hui le Journal du Jura la Neuville aimerait jouer les premiers r\u00f4les tram on veut rebondir Tavannes encaisse le choc et Saint-Imier voit l'avenir sereinement la concurrence s'annonce d\u00e9j\u00e0 vive, en tout cas le temps de son c\u00f4t\u00e9, s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier un avenir incertain, puisque les 2 cantons ne sont pas d'accord sur le sc\u00e9nario \u00e0 privil\u00e9gier les jurassiens se montrent optimistes les bernois beaucoup moins, et puis encore une une jolie petite histoire, on va dire la Banque cantonale du Jura, h\u00e9 bien elle veut s'installer dans Moutier dans la ville de Moutier oui mais la Banque cantonale de Berne, elle est bien, elle n'est pas s\u00fbr de vouloir s'en retirer les clients auront le choix : ou bien le dernier mot, finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [96%] :\r\nDans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en page 4 situant les 10 autres communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton, celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer celles qui se disputent cette possibilit\u00e9, le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien Hans Ulrich Yost qui d\u00e9bloque qui d\u00e9plore tout le bruit que font les m\u00e9dias autour du cas de Moutier, \u00e0 ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, elles sont obsol\u00e8tes, par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants que Appenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, dit -il, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [83%] :\r\nMon propos de r\u00e9partition les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d\u00e9nonce ce matin, d\u00e9nonce la base Alto. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, la base la taille donc face \u00e0 une avec cette affirmation si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du PLR et la Bazler Zeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale Genevois, qui est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR et qui a d\u00e9clar\u00e9 : Mon parti vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine ce que la Bavi\u00e8re, interpr\u00e8te comme de Suisse romande, le PDC Marco Romano s'insurge : c'est de la pure politique de pouvoir, dit -il dans la base failli tout en tout cas la chance est historique pour le Tessin, nous dit ce matin, Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR, qui est en grande interview dans le Blick si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 et 20 ans pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [89%] :\r\nL'avenir des mus\u00e9es en question dans 24 heures l'\u00e9ditorialiste appelle les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 s'engager davantage, il est grand temps de d\u00e9centraliser la culture de mus\u00e9e Vaudois, on veut en coup de pouce particuliers le p\u00f4le Romain d'Avenches qui reste pour l'heure, un projet flou avant qui souhaite d'ailleurs plus d'interaction avec le canton de Fribourg et puis le mus\u00e9e du les \u00e0 Nyon, qui aimerait, lui aussi, c'est tendre le nerf de la guerre, l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [97%] :\r\nEn parlant d'argent, les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi est impos\u00e9 par Berne, m\u00eame si les autorit\u00e9s laissent un d\u00e9lai assez long de 10 ans pour trouver une solution ce d\u00e9fi c'est d'extraire le phosphore des boues d'\u00e9puration, histoire de pouvoir l'utiliser ensuite comme engrais dans l'agriculture ou m\u00eame de pouvoir l'exploiter dans les sodas, par exemple sous forme d'acide phosphorique, seulement voil\u00e0, il faut pr\u00e9voir un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, 170 au lieu de 100 francs par tonne de boue et ce montant ne sera pas couvert par les revenus qui \u00e9maneront de la vente du phosphore, les experts s'inqui\u00e8tent parlent de grave handicap dans la Libert\u00e9 le nouvelliste le courrier et les quotidiens de l'Arc jurassien, il faut dire que tout reste \u00e0 faire : aucune technologie n'existe sur le march\u00e9 aujourd'hui, c'est donc juridique qui m\u00e8ne ce projet pilote et l'Europe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [94%] :\r\nNos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les incendies particuli\u00e8rement violents que l'on observe actuellement au Portugal, mais la galerie Zeitung rappelle ce matin que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse, la faute au cocktail m\u00e9t\u00e9o qui m\u00e9lange un printemps tr\u00e8s sec et des vagues de chaleur, l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous dit le journal, d\u00e9j\u00e0 463 hectares de for\u00eat ont br\u00fbl\u00e9 en Suisse, le risque d'incendie va encore augmenter si le seul reste plus sec que la norme comme \u00e7a l'autre actuellement DiMarco conna\u00eet des races, chercheur sp\u00e9cialiste en feu de for\u00eat rien que jusqu'\u00e0 avril de cette ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 16 feux de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [96%] :\r\nBon on termine avec une question plut\u00f4t sympathique d'ailleurs pourquoi les Suisses ont -ils devenus si bons en athl\u00e9tisme, on s'\u00e9tonne toujours quand on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un esprit, un esprit suisse, les r\u00e9sultats sont pourtant bien l\u00e0, victoire et podiums en Diamond League records nationaux Chrono de prestige, la Suisse fonce vers les territoires longtemps inesp\u00e9r\u00e9s et le Matin s'int\u00e9resse aux raisons de ce renouveau alors oui les sportifs ont \u00e9t\u00e9 boost\u00e9s d\u00e8s 2009 quand les Europ\u00e9ens 2014 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Zurich mais la f\u00e9d\u00e9ration a aussi profit\u00e9 de Sponsor qui se sont impliqu\u00e9s davantage dans les programmes de formation de la rel\u00e8ve, l'athl\u00e9tisme est devenu un sport cool aux yeux des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [90%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2936628A-20FB-4DD1-B18C-1E7F317D978D", "internalArchiveId": "2936628A-20FB-4DD1-B18C-1E7F317D978D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le personnel de Thermo Fisher \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve suite \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations: interview de No\u00e9 Pelet", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : No\u00e9 Pellet, secr\u00e9taire syndical d'Unia Vaud\r\nLa gr\u00e8ve a repris ce mardi matin sur le site de Thermo Fisher \u00e0 Ecublens (VD). Le personnel s'oppose \u00e0 la d\u00e9localisation partielle de l'usine en R\u00e9publique tch\u00e8que qui engendrerait la suppression d'une centaine de postes. Interview de No\u00e9 Pelet, secr\u00e9taire syndical d'Unia Vaud.\r\n\r\n* * Le personnel de Thermo Fisher \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve suite \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations: interview de No\u00e9 Pelet La gr\u00e8ve a repris ce matin sur le site de Thermo Fisher \u00e0 Ecublens dans le canton de Vaud... \r\nR\u00e9sultat de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations entre le personnel et le groupe am\u00e9ricain... \r\nLe personnel s'oppose \u00e0 la d\u00e9localisation partielle de l'usine en R\u00e9publique Tch\u00e8que... \r\nUne centaine de postes sur 165 doivent \u00eatre supprim\u00e9s...\r\n En avril dernier un premier d\u00e9brayage avait permis de d\u00e9finir le cadre de la proc\u00e9dure de consultation...\r\n Le syndicat d\u00e9plore aujourd'hui l'inflexibilit\u00e9 de l'entreprise... \r\nNo\u00e9 Pellet, secr\u00e9taire syndical d'Unia Vaud...\r\n  00'50'' \r\nDes propos recueillis par Michael Peuker", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698449", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le personnel de Thermo Fisher \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve suite \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations: interview de No\u00e9 Pelet / 12H30_2017-06-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["La gr\u00e8ve a repris ce mardi matin sur le site de Thermo Fisher \u00e0 Ecublens (VD). Le personnel s'oppose \u00e0 la d\u00e9localisation partielle de l'usine en R\u00e9publique tch\u00e8que qui engendrerait la suppression d'une centaine de postes. Interview de No\u00e9 Pelet, secr\u00e9taire syndical d'Unia Vaud."], "variantIds": ["ece-8698449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T02:35:42Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nGen\u00e8ve, la gr\u00e8ve a repris ce matin sur le site de Thermo Fisher \u00e0 Ecublens dans le canton, nouveau r\u00e9sultat de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations entre le personnel et le groupe am\u00e9ricain, le personnel s'opposent \u00e0 la d\u00e9localisation partielle de l'usine en R\u00e9publique tch\u00e8que, une centaine de postes sur 165 doivent \u00eatre supprim\u00e9s en avril dernier un premier d\u00e9brayage avait permis de d\u00e9finir le cadre de la proc\u00e9dure de consultation, le syndicat d\u00e9plore aujourd'hui l'inflexibilit\u00e9 de l'entreprise No\u00e9 Pellet, secr\u00e9taire syndical d'Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [91%] :\r\nOn est, ce qui est un groupe du calibre de Thermo Fisher, hein, c'est quand m\u00eame 18 milliards de chiffre d'affaires annuel, il est impossible pour eux de se s\u00e9parer dignement des collaborateurs et pour l'heure, on en est loin, les travailleurs exigent, entre autres, des mesures de pr\u00e9- retraite, d'autre part, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments relatifs au montant de l'enveloppe qui reste insuffisant au vu de la taille du groupe et de ce qui s'est habituellement dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [90%] :\r\nEt les autorit\u00e9s politiques du canton dans tout \u00e7a, on peut penser au service de monsieur le en charge de l'\u00e9conomie dans le canton de Vaud est -ce que ils vous soutiennent et ce qu'ils sont pr\u00e9sents dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [89%] :\r\nLe politique a d\u00e9j\u00e0 agi, souvenez -vous, \u00e0 l'heure de la premi\u00e8re gr\u00e8ve il y a des rencontres qui ont eu lieu il y a des discussions apparemment qui ont d\u00fb avoir lieu entre directement Thermo Fisher et l'\u00c9tat, malheureusement on constate aujourd'hui que les 2 devoirs : la voix syndicale et la voix de l'\u00c9tat n'ont pas port\u00e9 au niveau de la direction am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C51EA1A-71C5-4412-AB45-E5E437FB85CC", "internalArchiveId": "6C51EA1A-71C5-4412-AB45-E5E437FB85CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berlin a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste avec deux femmes menant la pri\u00e8re", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Deux femmes, l'imam am\u00e9ricaine Ani Zonneveld et l'avocate turco-allemande Seyran Ates, ont men\u00e9 la pri\u00e8re vendredi 16 juin 2017 \u00e0 Berlin dans une mosqu\u00e9e, devant une assembl\u00e9e mixte o\u00f9 hommes et femmes \u00e9taient assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Elles inauguraient la premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste d'Allemagne.", "durationSec": 144, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698422", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "thematicGeographicals": ["Berlin"], "thematicThemes": ["progressisme", "femme", "islam", "pri\u00e8re", "mosqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["RTSreligion - Berlin a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste avec deux femmes menant la pri\u00e8re", "RTSreligion - Berlin a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste avec deux femmes menant la pri\u00e8re / JDM_2017-06-20T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Berlin a inaugur\u00e9 sa premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste avec deux femmes menant la pri\u00e8re / JDM_2017-06-20T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Deux femmes, l\u2019imam am\u00e9ricaine Ani Zonneveld et l\u2019avocate turco-allemande Seyran Ates, ont men\u00e9 la pri\u00e8re vendredi dernier \u00e0 Berlin dans une mosqu\u00e9e, devant une assembl\u00e9e mixte o\u00f9 hommes et femmes \u00e9taient assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Elles inauguraient la premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste d\u2019Allemagne.", "Deux femmes, l\u2019imam am\u00e9ricaine Ani Zonneveld et l\u2019avocate turco-allemande Seyran Ates, ont men\u00e9 la pri\u00e8re vendredi dernier \u00e0 Berlin dans une mosqu\u00e9e, devant une assembl\u00e9e mixte o\u00f9 hommes et femmes \u00e9taient assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Elles inauguraient la premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste d\u2019Allemagne.", "Deux femmes, l\u2019imam am\u00e9ricaine Ani Zonneveld et l\u2019avocate turco-allemande Seyran Ates, ont men\u00e9 la pri\u00e8re vendredi dernier \u00e0 Berlin dans une mosqu\u00e9e, devant une assembl\u00e9e mixte o\u00f9 hommes et femmes \u00e9taient assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Elles inauguraient la premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste d\u2019Allemagne."], "variantIds": ["ece-8698439", "ece-8698422"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2018-01-31T10:48:16Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa chronique de RTS religion avec vous Aline Bachofner \u00e7a s'est pass\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Berlin, 2 femmes ont men\u00e9 la pri\u00e8re dans une mosqu\u00e9e, devant une assembl\u00e9e mixte o\u00f9 hommes et femmes, \u00e9taient assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est une premi\u00e8re en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOui, et ces 2 femmes, l'imam am\u00e9ricaine Ani zone nouvelles et l'avocate turco- allemande sert \u00e0 la t\u00e2che, inaugur\u00e9 la premi\u00e8re mosqu\u00e9e progressiste d'Allemagne devant une septantaine de participants et autant de journalistes, le symbole \u00e9tait fort donc les m\u00e9dias \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette mosqu\u00e9e de Berlin, hommes et femmes peuvent prier ensemble le voile n'est pas obligatoire et les femmes peuvent \u00eatre imam alors pour l'instant cette mosqu\u00e9e tr\u00e8s modeste, hein, une simple salle de pri\u00e8re d'une trentaine de places Louis \u00e0 une paroisse luth\u00e9rienne, mais c'est un attach\u00e9 esp\u00e8re bien pouvoir un jour construire une v\u00e9ritable mosqu\u00e9e d\u00e9di\u00e9 aux musulmans lib\u00e9raux d'ailleurs l'entreprend cet Automne, des \u00e9tudes de th\u00e9ologie pour devenir la premi\u00e8re femme, imam d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [88%] :\r\n-ce que cette mosqu\u00e9e est la seule de ce genre en Europe 1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors, disons, une salle de pri\u00e8re fixe ou des femmes peuvent pr\u00eacher devant une assembl\u00e9e mixte oui, c'est la seule mais des initiatives similaires, qui sont plus itin\u00e9rante, donc sans mosqu\u00e9e d\u00e9di\u00e9e existe aussi en Angleterre, en France et depuis 2013 en Suisse, les repr\u00e9sentants de ce mouvement suisse \u00e9tait d'ailleurs toutes les deux pr\u00e9sente vendredi \u00e0 Berlin, l'enseignante Yasmina zones b\u00e2ties et la politologue L \u00e0 Manet \u00e0 ont quitt\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la pri\u00e8re outre- Sarine ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment dans des chapelles protestante, c'est int\u00e9ressant d'ailleurs de voir cette solidarit\u00e9 inter- religieuses entre les progressiste l'an dernier, elles ont aussi pr\u00each\u00e9 \u00e0 la Maison des religions \u00e0 Berne, mais attention, pas dans la mosqu\u00e9e dans un lieu confessionnel neutre, alors que l'imam bien connu Mustapha m\u00e9m\u00e9 qui pr\u00eachait devant 400 fid\u00e8les dans la mosqu\u00e9e de la Maison des r\u00e9gions, elles avaient r\u00e9uni une petite trentaine de personnes mais le nombre lors importe peu, ce qu'elles veulent c'est combler les lacunes de l'offre actuelle en proposant une pratique tr\u00e8s lib\u00e9rale de l'Islam qui est int\u00e9ress\u00e9 par ce temps, alors \u00e7a c'est la grande question comme l'offre est encore balbutiante, franchement, c'est difficile de juger sur la participation, c'est vrai qu'on voit mal des musulmans pratiquants s'orienter \u00e0 l'avenir, vers ce type de mosqu\u00e9e, l'imam mim\u00e9tique de Berne, le dit d'ailleurs une femme imam \u00e7a reste pour beaucoup une pure provocation mais Yasmina, elles ont b\u00e2ti \u00e0 la mani\u00e8re esp\u00e8re rejoindre les jeunes musulmans la\u00efques, les progressistes, ce que l'Islam traditionnel inspire peu qui ne vont pas \u00e0 la mosqu\u00e9e et l\u00e0 il y a du potentiel, rappelez -vous : seuls 15 pourcent des des musulmans en Suisse, en pratiquant merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bachofner, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2DFB233-28AF-4453-B775-2A85B8265E41", "internalArchiveId": "B2DFB233-28AF-4453-B775-2A85B8265E41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 de Spiez", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Le laboratoire de Spiez cr\u00e9\u00e9 en 1925 a pour mission de prot\u00e9ger la population contre les menaces et les risques li\u00e9s aux armes nucl\u00e9aires, biologiques et chimiques. Il d\u00e9pend du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Un premier laboratoire (celui de chimie) est construit apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale en r\u00e9ponse aux attaques, notamment de gaz moutarde. Puis suite \u00e0 Hiroshima et Nagasaki, c'est un laboratoire nucl\u00e9aire qui se cr\u00e9e. Et enfin, il y a deux ans, avec les menaces li\u00e9es aux armes biologiques, tel que l'anthrax, un laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 est inaugur\u00e9, de niveau P4. Seul laboratoire de ce niveau en Suisse. Il y en existe une 20aine dans le monde. Les P4 sont les seuls laboratoires habilit\u00e9s \u00e0 manipuler des agents pathog\u00e8nes hyper-dangereux, tel qu'Ebola.", "durationSec": 2372, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Spiez"], "thematicThemes": ["virus", "recherche m\u00e9dicale", "laboratoire m\u00e9dical", "laboratoire de recherche"], "alternativeTitle": ["Le laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 de Spiez", "Le laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 de Spiez / VSS_2017-06-20T09:10:00_versus-penser", "Le laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 de Spiez / VSS_2017-06-20T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Le laboratoire de Spiez cr\u00e9\u00e9 en 1925 a pour mission de prot\u00e9ger la population contre les menaces et les risques li\u00e9s aux armes nucl\u00e9aires, biologiques et chimiques. Il d\u00e9pend du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Un premier laboratoire (celui de chimie) est construit apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale en r\u00e9ponse aux attaques, notamment de gaz moutarde. Puis suite \u00e0 Hiroshima et Nagasaki, c'est un laboratoire nucl\u00e9aire qui se cr\u00e9e. Et enfin, il y a deux ans, avec les menaces li\u00e9es aux armes biologiques, tel que l\u02b9anthrax, un laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 est inaugur\u00e9, de niveau P4. Seul laboratoire de ce niveau en Suisse. Il y en existe une 20aine dans le monde. Les P4 sont les seuls laboratoires habilit\u00e9s \u00e0 manipuler des agents pathog\u00e8nes hyper-dangereux, tel qu\u02b9Ebola.\nReportage avec Christian Beuret, responsable du groupe virologie et Christophe Curty responsable du groupe chimie organique, d\u00e9tection, d\u00e9contamination au laboratoire de Spiez\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le laboratoire de Spiez cr\u00e9\u00e9 en 1925 a pour mission de prot\u00e9ger la population contre les menaces et les risques li\u00e9s aux armes nucl\u00e9aires, biologiques et chimiques. Il d\u00e9pend du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Un premier laboratoire (celui de chimie) est construit apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale en r\u00e9ponse aux attaques, notamment de gaz moutarde. Puis suite \u00e0 Hiroshima et Nagasaki, c'est un laboratoire nucl\u00e9aire qui se cr\u00e9e. Et enfin, il y a deux ans, avec les menaces li\u00e9es aux armes biologiques, tel que l\u02b9anthrax, un laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 est inaugur\u00e9, de niveau P4. Seul laboratoire de ce niveau en Suisse. Il y en existe une 20aine dans le monde. Les P4 sont les seuls laboratoires habilit\u00e9s \u00e0 manipuler des agents pathog\u00e8nes hyper-dangereux, tel qu\u02b9Ebola.\nReportage avec Christian Beuret, responsable du groupe virologie et Christophe Curty responsable du groupe chimie organique, d\u00e9tection, d\u00e9contamination au laboratoire de Spiez\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le laboratoire de Spiez cr\u00e9\u00e9 en 1925 a pour mission de prot\u00e9ger la population contre les menaces et les risques li\u00e9s aux armes nucl\u00e9aires, biologiques et chimiques. Il d\u00e9pend du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Un premier laboratoire (celui de chimie) est construit apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale en r\u00e9ponse aux attaques, notamment de gaz moutarde. Puis suite \u00e0 Hiroshima et Nagasaki, c'est un laboratoire nucl\u00e9aire qui se cr\u00e9e. Et enfin, il y a deux ans, avec les menaces li\u00e9es aux armes biologiques, tel que l\u02b9anthrax, un laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9 est inaugur\u00e9, de niveau P4. Seul laboratoire de ce niveau en Suisse. Il y en existe une 20aine dans le monde. Les P4 sont les seuls laboratoires habilit\u00e9s \u00e0 manipuler des agents pathog\u00e8nes hyper-dangereux, tel qu\u02b9Ebola.\nReportage avec Christian Beuret, responsable du groupe virologie et Christophe Curty responsable du groupe chimie organique, d\u00e9tection, d\u00e9contamination au laboratoire de Spiez\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8679606", "ece-8679601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-20T06:04:11Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [96%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [90%] :\r\nBonjour, \u00e7a va dire mais bonjour Monsieur Durand Ramallah est -ce qu'il faudra dor\u00e9navant que je munissent d'un masque et de gants pour vous saluer ce que vous \u00eates s\u00fbr de l'avoir contract\u00e9 aucun virus mortel dans votre visite au laboratoire P4 de Spiez parce que on a dit c'est un laboratoire de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, une institution charg\u00e9e de nous d\u00e9fendre contre d'\u00e9ventuelles attaques biologiques, mais aussi contre les attaques par armes nucl\u00e9aires et chimiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [84%] :\r\nEt chimiques, oui, non mais j'ai pas pu Michel de vous n'avez pas la t\u00e9l\u00e9 ah ben non, il y a pas le droit, mois et des mois et des mois de formation, s'ils n'ont pas des ann\u00e9es de forme et m\u00eame sans rien toucher, ah non, c'est impossible, alors on va visiter tout \u00e0 l'heure, oui, oui c'est laboratoire P4, qui est un laboratoire de haute s\u00e9curit\u00e9, c'est le seul en Suisse, il en existe une vingtaine d'enfants dans le monde, \u00e9ni\u00e8me quand bien m\u00eame je serais a \u00e9t\u00e9 donc dans ce petit laboratoire \u00e7a, vous ne vous a pas pu sortir mon micro ah non parce qu'il d\u00e9truire apr\u00e8s h\u00e9 bien \u00e9videmment, donc impossible \u00e0 la radio n'pas \u00e7a apr\u00e8s et je fais comment l'affaire prend une que comme on enregistrement mais il n'est pas dans le micro : ah ben il est dans l'enregistreur et vous n'auriez pas pu sortir le mat\u00e9riel fait ballon impossible, donc \u00e7a c'est P4 haute s\u00e9curit\u00e9 diff\u00e9rente de niveau de s\u00e9curit\u00e9 biologique plus soft, un analysant qui analyse des des micro- organismes qui provoque une maladie chez l'homme, il y a 2 par exemple, la gastro c'est \u00e7a exactement gastro- h\u00e9patite, on y a aidant \u00e9tant et donc des trucs qui sont pas mortel, mais qui sont un peu embarrassant, ils avaient demand\u00e9 \u00e7a va crescendo jusqu'au jusqu'au P4 avec Ebola ou le ou le virus de de Marburg qui provoque des fi\u00e8vres et h\u00e9morragiques, alors \u00e7a c'est le dernier n\u00e9 de du laboratoire de Spiez dit instituer le laboratoire de Spiez c'est donc le dernier n\u00e9, qui fonctionne depuis 2 ans le dire le 1er n\u00e9 et celui de chimie, le laboratoire de chimie, cr\u00e9\u00e9 en 1925 en r\u00e9ponse aux attaques notamment de gaz moutarde durant la premi\u00e8re guerre mondiale depuis 1945 qu'est -ce que c'est Hiroshima, Nagasaki, oui, les armes nucl\u00e9aires, les armes nucl\u00e9aires donc \u00e0 laboratoire nucl\u00e9aire et puis apr\u00e8s avec les, les, les menaces li\u00e9es aux armes de fin armes biologiques, c'est on est toujours en retard, en quelques heures, alors il y a pas d'laboratoire n'anticipe pas ce genre de choses mais les cyber attaques hein, qui sont, qui sont effectivement dangereuses et mortelles pour les entreprises c'est pas mortel pour les humains, pas encore en tout cas ce d\u00e9pend o\u00f9 o\u00f9 l'attaque o\u00f9 le virus attaquera donc re\u00e7u sur un autre probl\u00e8me, les cyber attaques, on ne s'en charge pas ou laboratoire de Spiez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [93%] :\r\nLes attaques au gaz de la premi\u00e8re guerre mondiale, pour la premi\u00e8re fois des armes chimiques sont utilis\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle des obus allemands et fran\u00e7ais se remplit d'yp\u00e9rite, plus connu sous le nom de gaz moutarde 125000 tonnes d'agents de guerre chimique caus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, la mort de 100000 personnes en 1925 face \u00e0 la menace que constituent les armes chimiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit en cr\u00e9ant le laboratoire de Vimy, l'actuel laboratoire de Spiez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [81%] :\r\nAlors, je m'appelle \u00e7a Curty je travaille au Laboratoire Spiez depuis 1997. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [77%] :\r\nResponsable du groupe chimie organique le d\u00e9tection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [86%] :\r\nLe laboratoire de Spiez ses premiers pas, c'est, c'est de la chimie, c'est un laboratoire avant tout d'chimie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [92%] :\r\nTout a commenc\u00e9 durant la premi\u00e8re guerre mondiale, avec l'engagement d'armes chimiques, qui est la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de g\u00e9n\u00e9rer ou de cr\u00e9er une capacit\u00e9 pour prot\u00e9ger d'abord son arm\u00e9e aussi sa population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire pour fabriquer des armes chimiques ou pour se pr\u00e9munir prot\u00e9ger effectivement la population. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [90%] :\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de prot\u00e9ger son arm\u00e9e de d\u00e9velopper les moyens de protection, les habits de protection des filtres comment prot\u00e9ger sa population contre ces nouvelles menaces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors, par exemple, vous parlez de de filtres, il faut avoir un outil de r\u00e9f\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que, il faut avoir la substance chimique pour la tester pour voir si les filtres ou les habits fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [85%] :\r\nExactement donc c'est parti dans cette id\u00e9e, donc on a besoin de chimistes qui pr\u00e9paraient \u00e0 ce genre de composer pour \u00e9valuer et tester les moyens de protection qui \u00e9tait disponible aller. \r\nDe nos jours, on continue exactement dans le m\u00eame sens, c'est-\u00e0-dire les techniques \u00e9voluent, surtout les techniques de protection, on a de nouveaux mat\u00e9riaux et tous ces mat\u00e9riaux n\u00e9cessitent \u00e0 nouveau des \u00e9valuations et des tests pour savoir s'ils remplissent toutes les conditions qu'on esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [95%] :\r\nEt aujourd'hui on fabrique plus Christophe Curty du gaz moutarde toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:17) [91%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on en fabrique plus, malheureusement, on voit que tous les stocks ne sont encore pas compl\u00e8tement d\u00e9truits, et donc potentiellement on en trouve encore de par le monde, donc mieux vaut se pr\u00e9vu unir contre de telles menaces que Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [91%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 ici au laboratoire de Spiez Christophe Curty, c'\u00e9tait en 1997, c'est au moment de la convention pour le d\u00e9sarmement des armes chimiques, sign\u00e9 en 97 il y a encore 2 pays qui n'ont pas ratifi\u00e9, notamment l'\u00c9gypte et Isra\u00ebl, qui n'ont pas sign\u00e9 mais pas ratifi\u00e9 la Convention, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, en effet, en 97 les pays, les \u00c9tats lib\u00e8rent le leurs stocks d\u00e9truisent leurs stocks, quel r\u00f4le va jouer la Suisse \u00e0 partir de 97 dans cette convention, la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [91%] :\r\nAlors, la Suisse a ratifi\u00e9 la Convention 95, il est entr\u00e9 en vigueur en 97 \u00e0 l'heure actuelle, il y a 192 vous \u00eates \u00e0 qui ont sign\u00e9 la convention qui est une une interdiction totale des armes chimiques qui oblige la destruction des armes chimiques et qui impose un r\u00e9gime de v\u00e9rification donc chaque \u00c9tat-membre d\u00e9clarer son activit\u00e9 en fonction des produits que l'industrie chimique pr\u00e9pare que nous pr\u00e9parons, laboratoire Spiez et nous avons r\u00e9guli\u00e8rement des inspections de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques qui v\u00e9rifier que nos activit\u00e9s dans le domaine son activit\u00e9 plus de protection essentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous produisez car ici vous produisez par exemple du gaz sarin, quelles que soient les quantit\u00e9s de gaz que vous produisez, vous devez en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [90%] :\r\nExactement, donc chaque production de sarin par exemple on doit d\u00e9clarer annonc\u00e9 les pr\u00e9curseurs que nous utilisons les quantit\u00e9s que nous avons pr\u00e9par\u00e9 le pourquoi nous pr\u00e9parant ce genre de composer, \u00e0 qui il est destin\u00e9 et quand il est utilis\u00e9 et de nouveau, pourquoi il est utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [89%] :\r\nEst ce que les pays jouent le jeu, certes, la Russie, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9truit une grande partie, je parle des grands pays ont d\u00e9truit une grande partie de leur arme chimique toutes leurs armes chimiques ou en partie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, la destruction n'est encore pas termin\u00e9e, les proc\u00e9dures de destruction sont tr\u00e8s longues, qu'il y a des Normands environnementale des mesures de protection, il faut aussi penser que les armes chimiques dans la qu\u00eate de la premi\u00e8re guerre mondiale, certains containers certaines munitions sont endommag\u00e9s, comment les transporter, comment les d\u00e9truire du nouveau challenge techniquement de mettre en place, c'est pour cette raison que la totalit\u00e9 des en chimiques n'est encore pas d\u00e9truite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [86%] :\r\nEn 2013, le laboratoire de Spiez a analys\u00e9 du gaz sarin utilis\u00e9 lors de bombardements \u00e0 Damas, on pr\u00e9l\u00e8ve comment on pr\u00e9l\u00e8ve des juges, des \u00e9chantillons d'air du des habits quelques \u00e9chantillons vous analysez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez tout citer donc en 2013 on a re\u00e7u des \u00e9chantillons qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es par sous mandat de l'ONU, ces \u00e9chantillons comprenaient des \u00e9chantillons de terre, des fragments tissu des cheveux des des jointures d\u00e9lit qui vraiment des un m\u00e9lange de mat\u00e9riaux h\u00e9t\u00e9roclites \u00e0 partir des \u00e9chantillons, nous avons pu d\u00e9terminer la pr\u00e9sence de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [87%] :\r\nDonc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous dites, alors on ne pouvait l'imaginer, voil\u00e0, c'est clair, c'est du sarin quelle base de r\u00e9f\u00e9rence, comment vous analysez, elle est o\u00f9 la difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [93%] :\r\nAlors on a dit la grande difficult\u00e9 c'est qu'on re\u00e7oit, par exemple, un bout de terre et que nos yeux nous, donc il faut utiliser des appareils avec des noms barbares qui nous permettent de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'\u00e9chantillon est de d\u00e9terminer quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui composent cet \u00e9chantillon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [85%] :\r\nSpectrom\u00e8tre de masse qu'est -ce que vous utilisez comme outil barbares. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [77%] :\r\nAlors il y a des combattants en phase gazeuse des peu la force face liquide avec diff\u00e9rents d\u00e9tecteurs d\u00e9tecteurs de masse des d\u00e9tecteurs avaient \u00e9t\u00e9 qui sont plus s\u00fbrs d'\u00e9mission atomiques et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [86%] :\r\nOn arrive \u00e0 le dire que y a diagnostiqu\u00e9, c'est du sarin a eu donc du sarin parce que le laboratoire de Spiez en produit et qu'il y a une r\u00e9f\u00e9rence, on peut dire c'est id\u00e9e du sarin et non pas du steak tartare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout \u00e7a \u00e7a pareil analytique permettent de d\u00e9terminer une empreinte digitale et diff\u00e9rents compos\u00e9s et toutes ces empreintes digitales sont sauv\u00e9es dans des banques de donn\u00e9es, donc d\u00e8s qu'un \u00e9chantillon d'origine inconnue avec une composition inconnue nous arrive l'appareil permet de d\u00e9terminer quels sont les produits \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 partir de cette empreinte digitale qui lui a d\u00e9j\u00e0 connu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [91%] :\r\nC'est \u00e0 dire Christophe Curty que le Sarin qui est utilis\u00e9 en Syrie \u00e0 Damas en 2013 \u00e0 la m\u00eame carte d'identit\u00e9 que le Sarah vous produisez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [82%] :\r\nCarte d'identit\u00e9, je dirais non le s'arr\u00eate une mol\u00e9cule organique donc une mol\u00e9cule organique est toujours la m\u00eame par Concorde identit\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend un peu de sa composition du composition du m\u00e9lange, ce qu'il a une bonne puret\u00e9, ce qui a des produits secondaires et ce qu'il a des d\u00e9stabilisant dedans tous \u00e7a \u00e0 fond sa carte d'identit\u00e9 mais le sarin, \u00e0 la base, structures organiques produits certains produits et donc tout le \u00e7a de par le monde est identique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:17) [91%] :\r\nLe sarin, Christophe Curty, il est difficile \u00e0 produire, je pourrais avec ma petite bo\u00eete de chimie du petit chimiste que je re\u00e7ois No\u00ebl je pourrais en en fabriquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:29) [84%] :\r\nN'essayez pas et j'esp\u00e8re pas non plus, donc \u00e7a n\u00e9cessite des connaissances, chimiste, maintenant il faut relativiser les choses, le Sarin datent des ann\u00e9es 30, 40, donc c'est une chimie qui est relativement bien connue qui ne satisfait pas n\u00e9cessairement de d'un appareillage une infrastructure moderne donc pour qui veut aussi lancer la r\u00e9alisation pourrait \u00eatre possible, \u00e9coute, tout est relatif, quoi co\u00fbteuse je non s\u00e9curit\u00e9 co\u00fbte pourquoi parce que nous produisons ce genre de compos\u00e9s hautement toxique tenter des normes des normes de s\u00e9curit\u00e9, donc nous avons des normes de s\u00e9curit\u00e9 qui sont \u00e9lev\u00e9s, et c'est essentiellement \u00e7a qui est, qui a un prix et dans la production d'et des compos\u00e9s toxiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:20) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'infrastructure pour rester encore sur le sarin, il faut beaucoup font une grande dose de sarin pour pour que ce Sarah fasse des d\u00e9g\u00e2ts faut je prends un litre de Sarran, il faut 3 gouttes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:38) [88%] :\r\nSans parler, armes chimiques, on est plus sur un engagement militaire, donc l\u00e0 il faut parler tonnes. \r\nTandis que la toxicit\u00e9 du sarin du Nerval en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc une goutte par une gouttelette peut d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 une personne donc on niveau terrorisme, on peut imaginer les d\u00e9g\u00e2ts, vous avez cit\u00e9 un litre d\u00e9g\u00e2ts qu'on pourrait obtenir avec seulement un litre de sang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:06) [99%] :\r\nQuels effets lorsque je suis en pr\u00e9sence de gaz sarin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:11) [90%] :\r\n\u00e7a attaque \u00e7a bloque compl\u00e8tement le syst\u00e8me nerveux, donc \u00e7a g\u00e9n\u00e8re court- circuit entre l'information que vous recevez donc le cerveau transmet au muscles et cette information ne peut plus revenir en arri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que n'que le cerveau envoie de faire bouger un muscle crisp\u00e9 un muscle, ce mouvement cet ordre est permanent, qui aboutit \u00e0 des des spasmes et convulsions et il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:39) [78%] :\r\nNous sommes dans votre bureau, c'est dangereux, qu'est -ce que je voil\u00e0 de de l'yp\u00e9rite, ce sont des petites fioles jusqu'o\u00f9 \u00e7a va pas exploser ici au durer quoi du du sel tr\u00e8s tr\u00e8s fin yp\u00e9rite, ces 6 H 12C.L. 2 S 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:56) [84%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est une yp\u00e9rite lourd, c'est comme les p\u00e9riodes de la m\u00eame famille, \u00e7a provoque, \u00e7a fait partie de la famille des des v\u00e9sicules non, mais l'effet est essentiellement, voire sur la peau, comme de fortes br\u00fblures de grosses cloques qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 soigner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [84%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a du c'est du sarin, qu'est ce qui est dangereux l\u00e0 parce qu'il y a des comme du petit charbon noir c'est \u00e7a le sarin ou le liquide une petite fiole dans le tube qu'est -ce qui longera le m\u00e9lange des 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:33) [79%] :\r\nNon, c'est le lait qui \u00e9tait le produit noir convoyer le solide morceau de charbon actif, juste au cas o\u00f9 la premi\u00e8re fioles se briserait pour absorber le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:44) [78%] :\r\nOn parlait du sarin Christophe Curty X, qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors le le le VX est aussi un R20 qui appartient \u00e0 la m\u00eame famille que le Sarin mais dans la toxicit\u00e9 encore plus forte, donc qui l'enfant, encore moins pour tuer des personnes \u00e9lev\u00e9es, c'est le nerf qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 un tr\u00e8s fort tonnage durant la p\u00e9riode de la guerre froide, Paris 2 quand on est dans les ann\u00e9es 60 70 essentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:16) [83%] :\r\nEt fabriqu\u00e9 \u00e9galement par certains rebelles en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [89%] :\r\nD'apr\u00e8s ce concert l\u00e0, vous \u00eates bien inform\u00e9, informer, oui, ils ont tent\u00e9 de le fabriquer, mais d'apr\u00e8s les explications donn\u00e9es n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 l'obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:32) [92%] :\r\nVous dormez bien parce que, \u00e9videmment, on peut pas tout litigieux regarde une grande transparence qui aussi par le laboratoire de de Spiez mais est -ce que vous dormez bien lorsque vous avez en t\u00eate tous les sc\u00e9narios possibles que vous imaginez ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:49) [92%] :\r\nJe pense que je dormais, hein, qu'on a vraiment le sentiment qu'en travaillant ainsi on contribue \u00e0 am\u00e9liorer cette s\u00e9curit\u00e9, cette protection au niveau au niveau suisse mais aussi au niveau international, donc nous sommes aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9 avec l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, nous sommes laboratoire de confiance de cette organisation, nous les supportons techniquement, nous faisons partie des diff\u00e9rents conseils scientifiques pour cette organisation, donc je peux dire, j'ai vraiment le sentiment que nous mettons notre savoir- faire vraiment au service de cette organisation afin d'atteindre aimant notre objectif qui est un monde sans armes de destruction massive pour cette raison, je connais et je dois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coutez, franchement, c'est Christophe Curty de Robien, on n'aurait pas de raison de de s'inqui\u00e9ter, Limoges, adore les films catastrophe hein alerter toutes ces choses -l\u00e0, je trouve \u00e7a absolument fantastique, mais j'avais l'intuition que c'\u00e9tait pas exactement la r\u00e9alit\u00e9 donc, Christophe Curty, responsable du groupe chimie organique d\u00e9tection d\u00e9contamination au laboratoire de Spiez, on \u00e9tait dans la chimie 1er laboratoire de chimie donc un construit en 1925 femmes trouver protection contre les armes chimiques lorsque gaz moutarde \u00e0 l'\u00e9poque, puis vous nous le disiez Sarah apr\u00e8s Hiroshima, cr\u00e9ation d'un laboratoire nucl\u00e9aire et puis enfin apr\u00e8s et apr\u00e8s, notamment, les attaques \u00e0 l'anthrax part du bio terroristes la Suisse s'est donc dot\u00e9 de ce laboratoire Biologie de haute s\u00e9curit\u00e9, le laboratoire P4 de Spiez 2 ans d'existence, oui, dans lequel je n'ai pas pu \u00e9videmment, j'ai bien compris, je le regrette pour vous d'une certaine mani\u00e8re, mais c'est le seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:32) [86%] :\r\nP4 \u00e0 2 laboratoire P4 11 en Suisse, il en existe une vingtaine dans le monde, le laboratoire de type et 4, je vous le disais, ce sont les seuls laboratoires habilit\u00e9s \u00e0 manipuler des agents extr\u00eamement pathog\u00e8nes, telles que Ebola, le virus de Marburg \u00e9tonnamment, il a tr\u00e8s peu, il y a tr\u00e8s peu de de substances, substances dans ses laboratoire P4, il y en a beaucoup plus dans le P3 et dans le pays 2 mais les, les, les, la variole, peste, toutes ces choses alors leurs employes, vous allez \u00e9couter tout \u00e0 l'heure justement Christian Beuret, qui lui, dirige ce laboratoire de virologie notamment, vous avez entendu, o\u00f9 se trouve la variole, nous, nous allons l'entendre, nous allons visiter ce P4 juste apr\u00e8s un petit extrait de film tr\u00e8s anxieux mais Contagion, Steven de Soderbergh. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:23) [82%] :\r\nUne personne lambda, c'est tout le visage en moyenne 3 5 fois par minute, entre- temps, les poign\u00e9es par les distributeurs de boissons et des gens qui l'entourent, nous avons donc un virus sans protocole de traitement ni vaccin aussi de quelqu'un a trouv\u00e9 le moyen de militariser la grippe aviaire c'est \u00e7a qu'on va faire, quelqu'un aurait pas militariser la grippe aviaire relatif, le 1er jour \u00e7a concernait que personne, puis on d\u00e9passe R4 16 pour 3 3 mois, on en sera \u00e0 1 1000000000, c'est \u00e7a qui nous pend on allait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:00) [89%] :\r\nChristian Beuret, nous sortons de votre bureau, on entre dans un laboratoire, selon toute laboratoire de biologie qu'est -ce qu'on y fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:12) [88%] :\r\nOn y fait du diagnostic, notamment donc \u00e7a veut dire que les \u00e9chantillons un peu sp\u00e9ciaux car il de toute la Suisse o\u00f9 les h\u00f4pitaux ne savent plus quoi faire avec l'\u00e9chantillon parce que ils ont fait tout leur diagnostic et ne savent pas ce qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur qui rend le patient malade l'\u00e9chantillon vient ici et on tente de faire le diagnostic ultime de t\u00e2cher de pouvoir leur dire ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur du de l'\u00e9chantillon, \u00e7a veut dire que si un \u00e9chantillon suspicion Ebola arrive, on va faire l'inactivation du virus dans le P4 et ensuite on va faire le d\u00eener un sticker dans le pays 2 donc le la v\u00f4tre annonce trouve maintenant ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:49) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Christian Beuret qu'on arrive \u00e0 d\u00e9sactiver en fait en ones of d'une mani\u00e8re tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:56) [82%] :\r\nTr\u00e8s facile, donc il y a, il y a plusieurs m\u00e9thodes, que \u00e7a soit par chaleur par substance chimique ou substances radioactives il \u00e9radication si par rayons Gamma, donc le plus simple c'est substances chimiques, comme toute h\u00f4pitaux font aussi, donc il y a des tampons de Lise en appelle qu'qui lisent le virus compl\u00e8tement. \r\nM\u00eame les bact\u00e9ries aussi, donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9truit l'enveloppe de virus ou de bact\u00e9ries, et \u00e7a, \u00e7a lib\u00e8re les g\u00e8nes, on va faire la d\u00e9tection. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:22) [100%] :\r\nPrenons le cas d'Ebola. \r\nParce que sont des exemples que vous avez eu ici \u00e0 Spiez, Christian Beuret, comment vous faites donc, vous recevez un \u00e9chantillon d'un patient de pour vous l'analysez au P4, on va vite visiter tout \u00e0 l'heure le P4 et puis vous le bombard\u00e9e de rayons Gamma ou qu'importe enfin l'inactiver et ensuite vous l'analysez ici, mais si vous savez que c'est Ebola qu'est -ce que vous cherchez d'autres aussi \u00e0 une mutation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:53) [86%] :\r\nOn cherche d'une part, enfin pour confirmer vraiment le leader qui fication, qui a \u00e9t\u00e9 enfin l'h\u00f4pital, bien que \u00e7a soit \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on reconfirme nous-m\u00eames avec la PCR, donc l\u00e0 une m\u00e9thode classique pour faire le diagnostic du virus et ensuite on va tenter de faire la culture du virus en P4 pour faire la confirmation de la donc la r\u00e9f\u00e9rence de l'analyse pour vraiment confirmer que Ebola \u00e9tait afin quel type auxquels s'oujdis Ebola \u00e9taient dans l'\u00e9chantillon Paris et c'est donc la c'est la m\u00e9thode d\u00e9velopp\u00e9e il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es classique qui est utilis\u00e9 dans chaque h\u00f4pitaux et chaque universit\u00e9 pour faire une petite d\u00e9tection d'une s\u00e9quence d'un virus ou une bact\u00e9rie, par exemple, Lo\u00efc de tous, c'est que la s\u00e9ance d'\u00eatre connu, donc on peut pas diagnostiqu\u00e9 un virus inconnu avec une PCR, donc le g\u00eanant donc la s\u00e9quence du virus doit \u00eatre connu ou de la bact\u00e9rie ou de la plante de l'importe de quoi qu'on veut identifier par PCR, la s\u00e9quence de t\u00eates connues pour pouvoir utiliser cette m\u00e9thode -l\u00e0, donc, si le virus avec Mutek actuellement dans la s\u00e9quence qu'on a choisi pour faire le diagnostic tout d\u00e9pend le taux de mutation va plus le d\u00e9tecter, c'est pour \u00e7a que on doit reconfirmer nos PCR annuellement, je dirais, pour voir si nos PSR r\u00e9agissent \u00e0 tous les virus connus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:13) [91%] :\r\nOn sort du pays 2 pour aller aller au P4 lorsqu'on dit P4, \u00e7a veut dire agents pathog\u00e8nes mortels, pas de vaccin tr\u00e8s souvent une contamination c'est \u00e7a avant tout le P4. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:30) [84%] :\r\nP4, \u00e7a veut dire incurable incurable et tr\u00e8s contagieux, c'est pour \u00e7a que pour l'instant, il y a que des virus qui sont classifi\u00e9s en P4, donc il y a pas de bact\u00e9ries Faith imaginer que par exemple les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes que dans les h\u00f4pitaux, si ces bact\u00e9ries, l\u00e0 \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s contagieuse, pourraient \u00eatre classifiant en P4, ce qui n'est pas le cas pour l'instant, d'autre part si maintenant, Ebola valoir ces ces 3 4 vaccins qui vont vraiment \u00eatre effectif, on peut s'imaginer de d\u00e9classifier le pays voil\u00e0 en P3, donc c'est : c'est des listes qui sont renouvel\u00e9es chaque ann\u00e9e c'est 10000 des listes de virus ou de bact\u00e9ries qui change par rapport aux virus ou des bact\u00e9ries par rapport aux vaccins qui sont d\u00e9velopp\u00e9es si vous prenez par exemple pas la il fin de ses \u00e0 la toux, la reine 6 doses d'infection, une bact\u00e9rie l\u00e0 aussi \u00e0 de nouveaux vaccins, c'est pour \u00e7a qu'il est classifi\u00e9 en P3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:26) [83%] :\r\nLa mort, on va la mort qu'est -ce que j'ai armes de combat, premi\u00e8re guerre mondiale P3, en tout cas pas P4. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:34) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la bact\u00e9rie se nomme pur derri\u00e8re malaise du pseudo malaise qui est un probl\u00e8me, surtout en Asie, pour les ruminants qui reste un peu \u00e9troit, parce que sinon trait\u00e9e est mortelle, mais l\u00e0 aussi il y a des vaccins peut-\u00eatre traiter et comme ce n'est pas un probl\u00e8me dans nos r\u00e9gions. \r\nM\u00eame l'\u00c9tat ne fait pas grosse notification de la bact\u00e9rie mais elle reste quand m\u00eame dans dans notre r\u00e9f\u00e9rence, donc la r\u00e9f\u00e9rence qu'on a pour les bact\u00e9ries de niveau 3, elle est dans la r\u00e9f\u00e9rence, mais on n'a vraiment pas de grand diagnostic sur la mort, parce que c'est \u00e7a n'existe pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:11) [88%] :\r\nOn traverse des couloirs, des couloirs, un grand b\u00e2timent donc qui est \u00e0 des ann\u00e9es 80, on se rend au P4 P3 P4, je vous suis Christian Beuret, prenons le cas de la mort de ces bact\u00e9ries la mort vous la paix, la tuile, a r\u00e9uni donc ce sont les maladies, ce sont pas le nom de ces bact\u00e9ries toutes ces bact\u00e9ries l\u00e0 qui donne ces maladies l\u00e0 vous les avez en r\u00e9f\u00e9rence ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:39) [74%] :\r\nJe suis donc, comme on a l'assurance comme on allait voir les moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:46) [86%] :\r\nDonc, comme on a la notification de l'\u00c9tat d'avoir le sens de r\u00e9f\u00e9rence pour ces bact\u00e9ries, l\u00e0 on est autoris\u00e9 \u00e0 avoir la : la grosse base de donn\u00e9es avec le plus gros nombre de souches possible de toutes ces bact\u00e9ries l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:00) [93%] :\r\nMais elles sont l\u00e0, vous les de temps en temps, vous leur faites prendre l'air non mais c'est-\u00e0-dire qu'elles sont l\u00e0 uniquement en cas de p\u00e9pin, si jamais vous trouvez des \u00e9chantillons aucun souci, vous allez l'utiliser comme comme r\u00e9f\u00e9rence Christian Beuret c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:16) [81%] :\r\n\u00e7a ton t\u00e2che d'avoir le plus grand nombre de souches possible pour confiner nos m\u00e9thodes de d\u00e9tection donc pour \u00eatre s\u00fbr que nos PCR que notre s\u00e9quen\u00e7age va vraiment atteint toutes les souches possible qui existe. \r\nEt on a le mandat de la r\u00e9f\u00e9rence de \u00e7a veut dire que chaque h\u00f4pital qui recrute un patient qui est suspect\u00e9 d'avoir un de c'est une de ces bact\u00e9ries sont oblig\u00e9s, plus ou moins \u00e0 nous \u00e0 nous envoyer la les champions pour caract\u00e9riser la souche finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:44) [89%] :\r\nMais comparons Christian Beuret, les armes chimiques et les armes biologiques, il y a, concernant les armes chimiques, un organe, y a qu'Yakin un organe de surveillance, vous avez \u00e9galement au niveau biologiques, un organisme qui de surveillants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:01) [92%] :\r\nNon, pour l'instant, niveau mondial il y a pas d'organisme de surveillance de l'ONU fait quelques efforts ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9tablir une certaine Aurillac qui va pas s'appeler comme \u00e7a, et a notamment notifier la Suisse pour finalement \u00e9tablir un des r\u00e9seaux pour pouvoir finalement un r\u00e9seau pour comparer les laboratoires au niveau mondial pour savoir quel laboratoire sera capable de faire du diagnostic biologique au cas o\u00f9 un pays en attaque un autre. \r\nEt que les \u00e9chantillons arrivent \u00e0 Spiez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:33) [83%] :\r\nEt l\u00e0, Christian Beuret, parce que vous \u00eates transitent froid nous sommes dehors et vous \u00eates en petits pulls et l\u00e0 vous allez jeter Linkfluence a et une fois une \u00e7a c'est quand m\u00eame un, un virus terrible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:47) [87%] :\r\nC'est un des des grands dangers au niveau mondial, parce que c'est des virus qui sont partout et qui mute tr\u00e8s rapidement, qui la plupart du temps \u00e9mergents, Chine et qui traverse l'Asie a finalement atterri en hiver, plus ou moins d'un an, r\u00e9gion et tout d\u00e9pend ce qui arrive, bien s\u00fbr, on a la crainte de d'avoir une r\u00e9p\u00e9tition d'un cas d'une fi\u00e8vre espagnole par exemple qui a eu 80 ann\u00e9es donc la la plus grosse crainte : est-ce que il y aura la grosse mutation ou \u00e0 des virus va de nouveau s\u00e9vir transmis par des oiseaux par exemple qui va ravager l'humanit\u00e9, finalement, c'est la plus grosse crainte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:23) [86%] :\r\nOn entre on d\u00e9crira le b\u00e2timent \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nC'est la plus grande crainte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:31) [84%] :\r\nC'est la plus grande quand connu je dirais oui j'entends au niveau mondial, les plus grosses qu'un Dress quand m\u00eame au niveau de la radioactivit\u00e9, je dirais, la, la, la gueule du bombe reste une des plus grosses craintes pour la population et suivis tr\u00e8s \u00e9troitement de la chimie, \u00e0 la biologie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:48) [90%] :\r\nOn est entr\u00e9 ici c'est un cube dans un cube, on pourrait le le dire comme \u00e7a, ce b\u00e2timent -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:55) [86%] :\r\nC'est un cube dans un cube donc \u00e7a s'appelle le syst\u00e8me c'est Boxing, de boxe, le laboratoire lui- m\u00eame, c'est un petit laboratoire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un b\u00e2timent envelopp\u00e9 d'une 2\u00e8me enveloppe or et entre des enveloppes dans un couloir qui tout autour ou \u00e0 faire le tour maintenant pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur de laboratoire. \r\nIl y a l\u00e0 rien elle cette situ\u00e9 la de la variole, finalement, elle se situe dans 2 instituts au niveau mondial, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e assez certaines d\u00e9cennies, elle a \u00e9t\u00e9 finalement confin\u00e9s dans 2 laboratoire. \r\nPour certaines raisons politiques un laboratoire en Am\u00e9rique et un laboratoire Russie. \r\nEt tous les autres laboratoires ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 confiner \u00e0 manipuler la variole, m\u00eame vous, m\u00eame nous, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:49) [81%] :\r\nParce que il est dit : vous savez, c'est un fantasme Christian Beuret, mais lors de la destruction de certaines sous vous chose apr\u00e8s la guerre froide parce que tout le monde, produisait imposer petit de souches de variole certaines souches ont disparu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:03) [94%] :\r\nOn ne sait pas tout simplement c'est pas et comme il y a pas de il y a quelques mois, chimie, il y a pas de contr\u00f4le, de v\u00e9rification d'organismes v\u00e9rification, on va jamais savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:14) [90%] :\r\nLa variole, on dit que c'est tr\u00e8s facile \u00e0 faire, voil\u00e0 sur internet on peut trouver des petites m\u00e9thode n'importe quel labo pourrait fabriquer de la variole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:25) [87%] :\r\nPlut\u00f4t non, parce que pour eux vraiment Favec avec est un virus qu'on avait variole qui soit contagieux, il faut avoir la s\u00e9quence compl\u00e8te du g\u00e9nome du virus, la s\u00e9quence compl\u00e8te de la variole n'est pas publi\u00e9, mais son g\u00e9nome a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9 mais n'a pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 compl\u00e8tement parce qu'il y a un organisme du comit\u00e9 scientifique de l'OMS, qui veille \u00e0 ce que la s\u00e9quence compl\u00e8te du g\u00e9nome de la variole n'est pas, ne soit pas brill\u00e9 publi\u00e9 compl\u00e8tement pour qu'elle ne soit pas reproductible exact. \r\nAlors qu'est -ce que c'est ce serait de la ventilation, c'est une pression des palais de sous pression, plus on entre dans le b\u00e2timent, donc \u00e7a veut dire que la pression la plus basse, retrouvera dans la chambre noire o\u00f9 il y a le cong\u00e9lateur ou les souches sont gard\u00e9s donc vous voyez ces 2 entr\u00e9es pour hommes et femmes, parce que le 1er pas pour entrer dans un peu trop P4, c'est de se d\u00e9v\u00eatir compl\u00e8tement Auckland exact. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:36) [85%] :\r\nEt on se d\u00e9v\u00eatir enti\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire on laisse priant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:40) [81%] :\r\nExact, m\u00eame tout bijoux, on laisse tout dans les vestiaires et on passe je dirais 3 portes avant d'entrer dans la SAS, on va rev\u00eatir le v\u00eatement appropri\u00e9 pour le niveau p\u00e9tro- P4. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:52) [94%] :\r\nCe matin, on ne pouvait pas visiter le P4 mais je n'aurais m\u00eame pas pu entrer dans dans le b\u00e2timent, enfin dans ce 1er sas parce qu'il y avait des personnes qui travaillent au P4. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:04) [86%] :\r\nExact parce que on a, on a des programmes d'\u00e9mergence dans des situations critiques, \u00e7a se m\u00e9dicale, par exemple, si quelqu'un, c'est 20 dans le P4, il faut pouvoir l'\u00e9vacuer. \r\nEt comme la personne sort d'un P4 Toucouleur dans l'institut et potentiellement contamin\u00e9es aussi donc la la restriction de pas pouvoir entrer dans l'P4, m\u00eame pas dans le couloir des visiteurs lorsqu'il y a quelqu'un qui travaille \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:36) [83%] :\r\nEnfin, il y a le P4 Christian Beuret, alors moi je vois pas vraiment de grande diff\u00e9rence avec avec le pays, 3 voici si par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:47) [81%] :\r\nPar exemple, type le bleu l'\u00e9t\u00e9 bleu, bleu, voyez, l\u00e0, donc, qui nous relie \u00e0 l'air que nous utilisons pour nos complet en surpression. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:56) [91%] :\r\nCe qui est assez extraordinaire, c'est que ce P4, il y a, on le voit, on est en transparence, alors \u00e9videmment j'imagine que les les vitres sont blind\u00e9es mais n'importe qui pourrait voir ce qui se passe ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:11) [89%] :\r\nAu niveau des fen\u00eatre qu'on a, oui, mais le p\u00e9rim\u00e8tre est quand m\u00eame surveiller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:14) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il y a des Bordelais apr\u00e8s juste avant la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:17) [87%] :\r\nDonc il y a des cam\u00e9ras, assurer le p\u00e9rim\u00e8tre qui entrent, qui ressort, mais l\u00e0 aussi, vous avez vu toutes les les paliers qui a pour entrer dans la dans l'institut, finalement, il faut \u00eatre muni du du b\u00e2ti, il faut \u00eatre muni de certains codes, il faut \u00eatre muni de du bon droit pour entrer dans les couloirs, donc il y a, il y a plein de palier de s\u00e9curit\u00e9 qui sont \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:38) [90%] :\r\nLes gestes qu'on soit en P2P 3 ou P4 sont sont pareils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:43) [87%] :\r\nPas du tout, \u00e7a change, \u00e7a change compl\u00e8tement par rapport \u00e0 au rev\u00eatement qu'on a tout d\u00e9pend le niveau de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a veut dire que si on travaille en P4, on va se retrouver avec une paire de gants qu'est au pyjama que vous avez vu une paire de gants qu'est reli\u00e9 aux v\u00eatements aussi au rythme en surpression, une paire de banque quand en plus qu'on va admette par- dessus pour travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur des flux laminaire \u00e7a veut dire 3 paires de gants, dont notamment la perdu du rev\u00eatement surpression qui \u00e9tait tr\u00e8s rigide, quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'on travaille avec 3 paires de gants \u00e0 comparer d'un pays, 2 n'aura qu'une paire de gants, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, tr\u00e8s maniable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:22) [79%] :\r\nAu travail bien ensuite conditions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:25) [85%] :\r\nOn travaille bien, apr\u00e8s une certaine formation, elle a le le pourquoi, aussi, que le temps de travail \u00e0 l'Inter de s'\u00e9laborer restreint \u00e0 2 fois 2 E une fois 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:36) [92%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence y a -t-il entre un agent pathog\u00e8ne de type virus Wanna pathog\u00e8nes de type bact\u00e9ries, quel est le plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:47) [87%] :\r\nOn peut pas parler enfin les grosses diff\u00e9rences le hante les 2 c'est qu'une bact\u00e9rie est un micro- organisme une maquette, sa vie, donc on la cultive sur un bouillon donc une bact\u00e9rie Morange, ex- cr\u00e9er certaines substances, tandis qu'un virus. \r\nEt souvent trait\u00e9 d'un micro- organismes n'en est pas un parce qu'il ne vit pas le virus n'a pas de m\u00e9tabolisme, mais il a besoin d'une d'une d'une certaine, d'un autre exact ce que \u00e7a soit une culture cellulaire ou d'un organisme pour se multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:20) [85%] :\r\nCe qui est plus facile \u00e0 fabriquer, virus, armes de type virus ou armes de type biologique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:30) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pour faire une hein, il faut d\u00e9j\u00e0 pouvoir faire une certaine quantit\u00e9 de du virus qu'on veut confiner ou du de la bact\u00e9rie, qu'on le confin\u00e9. \r\n\u00e0 comparer directement, je pense que la culture de bact\u00e9ries et plus simple, parce que l\u00e0 il faut certains Bouillon classique, je dirais, tandis que pour la la cultive Sion de virus, il faut ainsi une certaine formation, ils font la souche de cellules appropri\u00e9, il faut le laboratoire les incubateurs, tout ce qui va avec, donc vraiment plus difficile quand on vient \u00e0 l'armement. \r\nArmes veut dire agent stable si on parle d'agence \u00e0 comparer virus ou bact\u00e9ries, on va plut\u00f4t choisir une bact\u00e9rie, par exemple, l'anthrax, c'est pour \u00e7a que l'anthrax et tr\u00e8s m\u00e9diatique anthrax forment des sports la poudre blanche, la fameuse donc c'est, c'est une forme tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, je dirais, la poudre finalement pour confiner une arme ou une \u00eatre tout simplement, tandis qu'un virus on va pas le pouvoir le mettre en poudre dans la plupart des virus, on va dire, plus les virus sont dangereuses, plus ils sont instables, m\u00eame \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, on prend Ebola par exemple Ebola est tr\u00e8s peut-\u00eatre, tout d\u00e9pend de la souche, mais si on sort Ebola du million sanguin, donc des enfin prend ni un champion de sang et qu'on \u00e9parpill\u00e9s au sol par exemple, le virus va survivre peut-\u00eatre quelques minutes \u00e0 quelques heures avant d'\u00eatre inactiv\u00e9 finalement donc plus contagieux, tandis que, \u00e0 comparer, d'autres les sports d'un Inde d'anthrax qu'elles peuvent survivre plusieurs centaines d'ann\u00e9es dans le sol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:16) [90%] :\r\nNon, mais parce que vous imaginez le pire des sc\u00e9narios, c'est le but aussi ici de de Spiez d'imaginer ce qui est impensable qu'est -ce que vous aimez imaginez Christian Beuret en mati\u00e8re d'armes biologiques, quels sont les sc\u00e9narios possibles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:34) [88%] :\r\nBah les sc\u00e9narios possibles, c'est finalement de par exemple contaminer les aliments contamin\u00e9s des nappes phr\u00e9atiques, l'eau potable. \r\nAffect\u00e9 par exemple un certain type de moustique. \r\nEt finalement chez les moustiques, c'\u00e9tait \u00e0 Guantanamo fonctionner vraiment \u00e7a se fait, \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:59) [89%] :\r\nCotonou hier donc il \u00e9videmment tout est possible aujourd'hui avec les outils de la g\u00e9n\u00e9tique et je pense en particulier \u00e0 Chris perd Cazeneuve, qui est une sorte de couteau suisse de la biologie mol\u00e9culaire, on pourrait manipuler n'importe quel micro- organismes ont peut-\u00eatre virus chez soi, c'est des sc\u00e9narios, vous imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:22) [81%] :\r\nC'est un des sc\u00e9narios qui a imagin\u00e9 au niveau mondial aussi une grosse crainte justement le le syst\u00e8me de Christophe qu'\u00e0 ce que vous avez et un des crocs probl\u00e8me dans toute la la discussion qui se tourne autour du doigt aux oeufs, \u00e7a s'appelle doux Lyon ce qui veut dire m\u00e9thode soi-disant b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'humanit\u00e9, mais aussi nocif, alors a l'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:46) [81%] :\r\nCe que je peux fabriquer en gros n'importe quoi je me ensemble je colle je au bout de ceci, un bout de variole un bout de polio parce que tout \u00e7a arrive et sur internet, en feront partie peut m\u00eame commander certaines s\u00e9quences via Internet, et puis je bricole. \r\nC'est vrai \u00e7a fait boum. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:07) [89%] :\r\nVous pouvez bien bricoler confin\u00e9 certains fragments les relier mais il faut d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a donne finalement un syst\u00e8me je dirais vivant pour les bact\u00e9ries or reproductible pour les virus, donc il faut quand m\u00eame respecter une certaine loi de la nature avec certains g\u00e8nes pour pouvoir vraiment confin\u00e9, l'organisme qui va survivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:32) [86%] :\r\nAlors on \u00e9coute et Christian Beuret, responsable du groupe virologie de ce laboratoire P4 \u00e0 Spiez alors on comprend bien que c'est pas si simple, faire une arme biologique, tant mieux, mais en laissant un peu si j'ose le s\u00e9jour je un peu crisp\u00e9s sur Chris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:47) [87%] :\r\nSurpris Christophe Cazenave effectivement alors s'ouvre \u00e0 Spiez aujourd'hui, 2 jours de r\u00e9unions avec des experts internationaux en virologie pour font justement \u00e9laborer une nouvelle strat\u00e9gie en mati\u00e8re de protection qu'elles soient pour des attaques bact\u00e9riologiques ou virologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:04) [82%] :\r\nMerci Sarah des r\u00e9alit\u00e9s merci \u00e0 nous ouvert pour la r\u00e9alisation, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, malgr\u00e9 tout, des jeux pour laver nos esprits, parfois un peu fragile de ce potentiel d'horreur, je vous offre le coup revivez scintillant d'un ruisseau de montagne et la fl\u00e8che argent\u00e9e d'une petite truite dit la truite, ces fameuses de Schubert mais revu ici par Franz Liszt qui en rajoute un tout petit peu, vous allez voir, du moins dans les effets miroiter de long de cl\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T08:03:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beuret, Christian", "role": "responsable du groupe virologie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Curty, Christophe", "role": "responsable du groupe chimie organique, d\u00e9tection, d\u00e9contamination au laboratoire de Spiez", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25615A8-CB9F-4E1D-9CB7-CCF4F3CEDFF5", "internalArchiveId": "C25615A8-CB9F-4E1D-9CB7-CCF4F3CEDFF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : La dur\u00e9e moyenne d'un rapport sexuel ", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679660", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["sexualit\u00e9"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-06-20T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-06-20T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8679668", "ece-8679660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T10:18:15Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nR\u00e9flexions extension, c'est que j'ai tranquille tu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLundi 19 juin 2017 22 heures 59 j'occupe mon temps \u00e0 glander sur internet \u00e0 cliquer de lien en lien comme Tarzan se d\u00e9place de lien dans l'Yann entre une vid\u00e9o Chat-qui-p\u00eache une publicit\u00e9 cibl\u00e9e pour peut-\u00eatre pour perdre 17 kilos avant l'\u00e9t\u00e9 et un sujet relatant les derni\u00e8res b\u00eatise de Trump je tombe nez \u00e0 nez. \r\nSur un lien vers une \u00e9tude au titre effroyable qui me glace le sang me plonge dans un \u00e9tat de doute extr\u00eames, la question de l'\u00e9tude, quelle est la dur\u00e9e moyenne de rapports sexuels. \r\nFace \u00e0 cette question, mais se se dilate les gouttes de sueur lui selon Montfront mon sang se glace ma respiration devient compliqu\u00e9, chaque homme sur cette terre redoute ce moment ce choix, que dois -je faire, que dois -je faire cliquer dessus et d\u00e9couvrir que je suis bien en dessous de la moyenne que je suis class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie pr\u00e9coce plus plus me rende compte que j'ai j'accuse plus vite qu'un gu\u00e9pard sur 100 m\u00e8tres que les filles nous appelle ce permis Gonzales. \r\nOu alors ne pas cliquer dessus apr\u00e8s tout conna\u00eetre la dur\u00e9e moyenne du rapport sexuel ne m'aidera pas davantage lire cet article ne me fera pas tenir 45 minutes de plus. \r\nEt en m\u00eame temps si ce qui le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [83%] :\r\nJ'ai vraiment \u00e0 prendre du sus bien la la moyenne que suis tellement vendredi que je pourrai \u00eatre prof d'orgasme \u00e0 l'universit\u00e9 du cul que mon nom est cit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique du Kama-Soutra, c'est pas plus. \r\nPourquoi faire, je clique, je clique ou ce qui pas chier, je pense avoir fait le plus dur l'ann\u00e9e derni\u00e8re en lisant cet article sur quelle est la taille moyenne dans sexe masculin et voil\u00e0 que \u00e7a recommence, bon Julien qui doit prendre une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [85%] :\r\nBon, j'ai pas, cliquez sur ce lien, je me suis dit apr\u00e8s tout on sort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nFoutu l\u00e0 parce que le plus important dans l'amour, c'est donner du plaisir et en fait il y a plus tard. \r\nMinut 19 minutes c'est la dur\u00e9e moyenne d'un rapport sexuel : pour un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel 4400 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es par une marque de sex- Toys 19 minutes alors ok dans ce 19 minutes il y a 10 minutes de pr\u00e9liminaires et 9 minutes de p\u00e9n\u00e9tration mais quand m\u00eame 10 minutes 19 minutes c'est long, moi c'est plut\u00f4t hypovigilance. \r\nMais tu as raison, je n'ai pas pens\u00e9, mais c'est d'une logique implacable, je pense que la moyenne, je peux pas 37 cette moyenne, donc j'ai jamais eu de relations sexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [81%] :\r\n\u00e7a va mieux, la valeur de r\u00e9flexion, on ne sait pas journaliste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5453B0BB-1C8A-42D1-9593-38FCB268E5C1", "internalArchiveId": "5453B0BB-1C8A-42D1-9593-38FCB268E5C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutes magn\u00e9tiques1.Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques. -2.Nomade \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre de Francis Biggi", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00e9coutes magn\u00e9tiques\r\nNomade \u00e0 la rencontre de Francis Biggi1.Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Ivor Malherbe, Beno\u00eet Perrier et Anya Leveill\u00e9.\r\nAvital meets Avital. Avi Avital (mandoline), Omer Avital (basse), Yonathan Avishai (piano), Itamar Doari (percussion) (Deutsche Grammophon, 2017)\r\nLior Shoov (Musique Sauvage, 2017)\r\nThe Tenth Muse. Matt Holman (composition, trompette), Chris Dingman (vibraphone), Bobby Avey (piano), Sam Sadigursky (saxophone soprano, clarinette, clarinette basse, fl\u00fbte) (New Focus Recordings/Panoramic, 2017). -2.Yves Bron rencontre Francis Biggi, directeur du D\u00e9partement de musique ancienne de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il enseigne aussi l'interpr\u00e9tation des musiques du Moyen \u00c2ge et l'ornementation pour les r\u00e9pertoires des XIVe et XVe si\u00e8cles.\r\nEn nouvelle diffusion", "durationSec": 4971, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 20.06.2017", "Magn\u00e9tique du 20.06.2017", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2017-06-20T17:06:00_magnetique", "Nomade \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre de Francis Biggi / MTC_2017-06-20T17:06:00_nomade-a-geneve-a-la-rencontre-de-franci", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques / MTC_2017-06-20T17:06:00_les-ecoutes-magnetiques", "Chronique / MTC_2017-06-20T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-06-20T17:06:00_narcisse", "News / MTC_2017-06-20T17:06:00_news", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2017-06-20T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 la rencontre de Francis Biggi", "Yves Bron rencontre Francis Biggi, directeur du D\u00e9partement de musique ancienne de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il enseigne aussi l\u2019interpr\u00e9tation des musiques du Moyen \u00c2ge et l\u2019ornementation pour les r\u00e9pertoires des XIVe et XVe si\u00e8cles.\nEn nouvelle diffusion", "Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Ivor Malherbe, Beno\u00eet Perrier et Anya Leveill\u00e9.\nAvital meets Avital. Avi Avital (mandoline), Omer Avital (basse), Yonathan Avishai (piano), Itamar Doari (percussion) (Deutsche Grammophon, 2017)\nLior Shoov (Musique Sauvage, 2017)\nThe Tenth Muse. Matt Holman (composition, trompette), Chris Dingman (vibraphone), Bobby Avey (piano), Sam Sadigursky (saxophone soprano, clarinette, clarinette basse, fl\u00fbte) (New Focus Recordings/Panoramic, 2017)", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 la rencontre de Francis Biggi"], "variantIds": ["ece-8679593", "ece-8679592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T14:03:09Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [88%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy bonjour \u00e0 tous, le salon des \u00e9coutes magn\u00e9tiques, c'est tous les mardis avec Ivor Malherbe Beno\u00eet Perrier qui sont install\u00e9s dans les chaises longues du Studio, bonjour bonjour aussi retrait avec vous 3 album commen\u00e7ant par une rencontre entre 2 Avital avis le mandolinistes Omer, le contrebassiste l'album Avital Avital nous invite \u00e0 une balade entre jazz, classique et musiques du monde, le disque est paru chez Deutsche Grammophon, par un hasard du calendrier, on \u00e9coutera aussi une autre artiste isra\u00e9lienne Lior chauve, chanteuse, artiste de cirque polyinstrumentiste polyglotte il y Arshavin porte son univers fantastique des arts de la rue, non son 1er album qui porte son nom, leader chauve et nous terminerons les \u00e9coutes avec le compositeur et trompettiste de jazz de New-Yorkais McCalman et son album Ten Toulouse un album inspir\u00e9 par les fragments des po\u00e8mes de sa de m\u00e9thyl\u00e8ne au tournant de 18 heures magn\u00e9tiques devient nomade et s'envole pour Gen\u00e8ve, o\u00f9 ils vont, a rencontr\u00e9 il y a quelques mois, Francis Biggi, directeur du d\u00e9partement de musique ancienne de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve c'est jadis qui r\u00e9alise magn\u00e9tiques, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\nPeut-\u00eatre que vous avez rendu que ni la reprise de PM puis du rappeur, \u00e7a c'est une reprise par le Baccalaur\u00e9at, m\u00eame Style un groupe originaire de La Trinidad et Tobago, vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques dans notre salon d'\u00e9coute, il y a Ivor Malherbe Beno\u00eet Perrier et un 1er album avec vous messieurs, rebonjour, bonjour le 1er album qui Avital mettent Avital, les 2 Avital son avis et Hom\u00e8re, 2 musiciens isra\u00e9liens sans lien de parent\u00e9, aucune entre ils sont n\u00e9s tous les 2 dans des familles marocaines, arriv\u00e9 en Isra\u00ebl dans les ann\u00e9es 60 avi Avital, est l'un des plus brillants mandolinistes du moment dans les r\u00e9pertoires baroque, classique, contemporain et Klezmer Omer Avital est quant \u00e0 lui, un contrebassiste de jazz bas\u00e9e \u00e0 New-York et ces 2 Avital sont entour\u00e9s pour ce projet, en duo, ils sont entour\u00e9s de Yonatan Avisha\u00ef au piano et d'Itamar de Harry aux percussions, on \u00e9coute tout de suite un 1er site qui vous a beaucoup plu, \u00e7a je crois qu'on peut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voiler Beno\u00eet Perrier Ivor Malherbe 1er qui est idiot Zein. \r\nDjaza\u00efr, une un titre Omer Avital Omer Avital qu'on entend, ici, \u00e0 la contrebasse avi Avital \u00e0 la mandoline et il y a \u00e9galement Yonatan Avisha\u00ef avec au piano et Itamar aux percussions premi\u00e8res extraits de cette rencontre, sommet entre les 2, Avital et \u00e7a, c'est un site sur lequel vous \u00eates tous les 2, Ivor et Beno\u00eet tomb\u00e9s d'accord, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait unanime comme choix, pourquoi, pourquoi ce titre particuli\u00e8rement vous \u00eates inutiles telle c'est, c'est d\u00fb \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [90%] :\r\nJe trouve qu'il est repr\u00e9sentatif parce qu'il avait d'ailleurs vous l'entendez, il d\u00e9roule encore derri\u00e8re nous et de m\u00e9moire, il dure quelque chose comme 6 ou 7 minutes et il y a une mani\u00e8re de jouer autour d'une harmonie qui change pas tellement finalement et de d\u00e9velopper quelque chose horizon tellement d'une mani\u00e8re extr\u00eamement souple entre ces 4 musiciens qui font, premi\u00e8rement que, on se retrouve dans une section ult\u00e9rieure ou \u00e7a un petit peu chang\u00e9 tonalit\u00e9 sans jamais sans forc\u00e9ment bien comprendre comment on est arriv\u00e9 ce qui ce qui d\u00e9note une certaine ma\u00eetrise et puis deuxi\u00e8mement, on s'ennuie absolument jamais dans ces d\u00e9veloppements qui sont parfois assez longs, vraiment, moi je trouve que \u00e7a tourne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [89%] :\r\nIl faut dire que c'est une fascination pour les jazzmen du monde entier depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es c'est qu'musiques du Proche-Orient Module relativement peu bouge peu en harmonie et donc cette qualit\u00e9 discours que vous \u00eates en train de, de d\u00e9crire, h\u00e9 bien c'est vrai que c'est fascinant parce que la maladie se nourrit d'elle- m\u00eame, elle se nourrit encore, elle se nourrit encore et puis l\u00e0, bon, c'\u00e9tait effectivement de mondes qui devait s'attirer d'ailleurs, c'est un petit peu ce ce qu'ils expliquent de leur rencontre qui a eu en 2012 et puis on dit jamais, \u00e9videmment, et puis voil\u00e0 et puis ont d\u00e9cid\u00e9 de de faire cette musique et moi je trouve pour quelqu'un qui vient du classique l'qui vient du jazz, je trouve, c'est une vraie r\u00e9ussite, c'est-\u00e0-dire dit ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 d'une traite, en me disant bah tiens voil\u00e0 c'est s\u00e9duisant et puis je red\u00e9couvre un petit peu la mandoline qui a pas beaucoup de la de noblesse dans le jazz, m\u00eame si on peut pas dire que c'est un disque typiquement le jazz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [87%] :\r\nOui, justement, parmi les derniers mandoline et le jazz, on avait \u00e9cout\u00e9 une il y a pas si longtemps, je pense que c'\u00e9tait avec vous Beno\u00eet Perrier il y avait, plus il y a la mandoline et Brad Mehldau au piano et il y avait un son qui \u00e9tait, qui avait absolument rien \u00e0 voir, m\u00eame au niveau de l'instrument, je me suis demand\u00e9 quel instrument utilis\u00e9 avi Avital ici parce que cette mandolines d\u00e9faut elle sonne presque comme un ou 2 alors que contrario celle de plus \u00e9tait beaucoup plus petite, beaucoup plus \u00e9triqu\u00e9 beaucoup plus nasillarde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [78%] :\r\nLeur faire les forum pour trouver les les biens techniques de tous ces musiciens si vous fabriquez r\u00e9ponse de esp\u00e8ces c'est peut-\u00eatre simplement le plectre, tout simplement, ou alors de choisir des cordes en synth\u00e9tique boyaux en m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:16) [92%] :\r\nOn \u00e9coute un 2\u00e8me titre et puis apr\u00e8s on continue cette cette \u00e9vocation, ces discussions si on \u00e9coute Anna maghr\u00e9bine toujours extrait de l'album Avital Avital. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:14) [75%] :\r\nLes personnes, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [84%] :\r\nJe l'aime beaucoup ce petit th\u00e8me Anna maghr\u00e9bine, on est quelque part entre la Gr\u00e8ce Isra\u00ebl en Orient imaginaire et puis quand m\u00eame, surtout cet univers propre aux 2 Avital Omer Avital qu'on entendait \u00e0 la basse et d'ailleurs on vient d'entendre un magnifique solo avi Avital, la mandoline et puis on a peine Avishai piano Itamar Paris aux percussions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:13) [90%] :\r\nMais moi je trouve tr\u00e8s repr\u00e9sentatif, ce titre parce que c'est en tout cas, de mon point de vue, c'est clairement pas la meilleure composition du du disque, on est dans quelque chose d'assez st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, il y a vraiment rien de r\u00e9volutionnaire, par contre, il y a beaucoup d'humour hein dans dans ce qu'on a entendu et \u00e7a met vraiment le sourire sur le visage, mais m\u00eame dans ces moments du disque qui sont peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un petit peu plus faibles, c'est tellement bien r\u00e9alis\u00e9, on l'entendait l\u00e0 par exemple une chose que que je voulais, je voulais noter, c'\u00e9tait qu'il y a certes les 2 Stars qui se rencontrent le mandolinistes et le contrebassiste mais le pianiste et puis le percussionniste tiennent tout \u00e0 fait la comparaison est -ce que je trouve tr\u00e8s frappant pour un un disque comme \u00e7a, on a un projet d'une d'une rencontre entre 2 musiciens et 2 univers, c'est que franchement on a l'impression qu'ils auraient pu faire une tourn\u00e9e l'hiver avant et puis qui se retrouve et puis qui grave le r\u00e9pertoire qui sont vraiment r\u00e9p\u00e9ter en tant que groupe, donc, \u00e0 nouveau, c'est \u00e7a, \u00e7a marche vraiment, vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:21) [86%] :\r\nEt puis j'aimerais rappeler que c'est quand m\u00eame une d\u00e9marche d'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire qu'Omer Avital a \u00e9crit toutes les pi\u00e8ces, sauf de l'occurrence ont repris aussi un traditionnel pays une pi\u00e8ce aussi de de avi Avital et puis quand m\u00eame dire aussi que que avi Avital jouent de la musique classique, tr\u00e8s souvent les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:36) [78%] :\r\nMarc et puis au musique contemporaine aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:39) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez alors \u00e7a je savais pas et Omar Avital, quant \u00e0 lui, h\u00e9 ben il est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9tabli \u00e0 New York, il arrivait presque en m\u00eame temps qu'Avishai Cohen, qui lui a fait un peu d'ombre, disons les choses comme elles sont, mais il y a eu des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau projet, c'est aussi un tr\u00e8s bon leader tr\u00e8s bon contrebassiste, compositeur \u00e9galement est aussi tr\u00e8s bon sur et c'est pour \u00e7a que j'ai insist\u00e9 pour qu'est cette pi\u00e8ce qu'on a une petite id\u00e9e de sa v\u00e9locit\u00e9 \u00e0 lui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:58) [86%] :\r\nDonc pour vous n'a Perrier Ivor Malherbe il y a aucun moment o\u00f9 le disque faible il y a pas assez, comment dire, ils \u00e9vitent le l'\u00e9cueil du du Crossover qui menace quand m\u00eame beaucoup de musiciens et de rencontres, classique, jazz, musiques du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:12) [92%] :\r\nMoi je trouve que que c'est que c'est coh\u00e9rent du d\u00e9but \u00e0 la fin et qui a des instants magnifiques, et il y a, il y a des moments plus plus lyrique, plus sentimentaux plus pop parfois qui m'ont beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:26) [88%] :\r\nBeaucoup touch\u00e9, se fait avec la m\u00eame conviction la m\u00eame intensit\u00e9, pour moi, il y a aucune il y a aucun, aucun morceau faible, ce qui veut dire la m\u00eame chose, une autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [86%] :\r\nEs dans dans la mani\u00e8re de, de, de le faire, on en discutait avec Ivor avi Avital il commence juste \u00e0 frotter son plectre sur sa note et on \u00e9coute que lui et on installe pression tr\u00e8s bizarre que que vous n'\u00e9tiez inquiets qu'il produit un son continu juste \u00e0 coups de de d'agitation d'une Gordon mani\u00e8re discontinue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:56) [92%] :\r\n\u00e7a me donne, \u00e7a me rappelle un tr\u00e8s bon souvenir, qui va faire sourire Anya, une tourn\u00e9e en Russie, on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Vladimir, il y avait un orchestre de balala\u00efka et eux ils ont les m\u00eames probl\u00e8mes que les coups d'archet dans les dans les orchestres, simplement c'est avec le plectre et l'ensemble comme \u00e7a fonctionne, c'est juste magique et en fait, on retrouve cette m\u00eame chose que vous venez d'\u00e9crire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:13) [88%] :\r\nOn est encore un tout petit extrait le le d\u00e9but de la balade fort et il. \r\nOn devrait peut-\u00eatre int\u00e9grer notre r\u00e9alisateur du jour G\u00e9rald Hayes, tant au d\u00e9but parce qu'il y a aussi des avis tr\u00e8s tranch\u00e9s, alors pour vous Beno\u00eet Perrier, voire vous \u00e9tiez compl\u00e8tement embarquer dans cette tr\u00e8s jolie berceuse l'adresse la Valade pourrait, lui, voil\u00e0 qui est compos\u00e9e aussi par Omer Avital et avec la bande de ligne avis Avital G\u00e9raldine stand trouver qui a vraiment un c\u00f4t\u00e9 mi\u00e8vre, qui \u00e9tait un peu allong\u00e9, j'\u00e9tais partag\u00e9 entre les 2, c'est vrai qu'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 kitsch mais finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:53) [76%] :\r\nIl y a un vase communicant qui faut pas laisser font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:57) [92%] :\r\nUn album que qui vous a beaucoup plu, il est juste de dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:01) [84%] :\r\nQu'il a cherch\u00e9 gramophone mais pourquoi \u00e7a fait \u00eatre sur n'importe quel autre Label du monde parce que de classique, il n'a pas grand chose et avi Avital a tout \u00e0 fait sa place dans ce r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:12) [87%] :\r\nC'\u00e9tait donc Avital meets Avital vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques et on poursuit avec une notre 2\u00e8me disque du jour et une autre artiste isra\u00e9lienne Lior chauve, elle est com\u00e9dienne clown improvisatrice polyinstrumentiste elle chante en anglais, en fran\u00e7ais, en h\u00e9breu, en espagnol et dans son 1er album solo elle recr\u00e9e son univers en compagnie de Gr\u00e9goire Jansson Gr\u00e9goire Jean, ce qui a r\u00e9alis\u00e9 les les arrangements et qui joue sur plusieurs morceaux Gr\u00e9goire Jean soci\u00e9t\u00e9 polyinstrumentiste jouer de la trompette du piano, de l'accord\u00e9on, il \u00e9tait directeur musical de du cirque Plume, il avait fond\u00e9 le duo et le verbe Big exp\u00e9rimentales 2Be3 Orchestra on parle malheureusement de Gr\u00e9goire pense au pass\u00e9 car il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2016, \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans donc ce 1er album de lire est aussi un hommage, adress\u00e9 \u00e0 Gr\u00e9goire Jeanson, l'\u00e9coute tout de suite, une premi\u00e8re chanson changing de ces hommes de leader chauve avec beaucoup d'autres musiciens invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:43) [82%] :\r\nUn int\u00e9r\u00eat un an et Baudis avec. \r\nBalzinc Jennings inou\u00efe de s'et. \r\nMais oui, mais vous avez, mais quand m\u00eame, que voir l'. \r\nCe est puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:01) [60%] :\r\nBreivik une ligne, maintenant il faut en l'dit oui \u00e0 la norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:20) [83%] :\r\nLa voix de lire qu'entendez aussi l'les les tenterait tout \u00e0 orchestre dans ce changing de ces indices, extrait de son 1er album solo je rappelle que Shaw isra\u00e9lienne, c'est une artiste qui vient plut\u00f4t des arts de la rue du cirque, elle a un tr\u00e8s joli duo de clowns La Bocca b\u00e9ate avec ann\u00e9e Kempf, qui jouent de l'accord\u00e9on, il faut aller voir ces vid\u00e9os qui est une vraie beaucoup beaucoup sur Internet YouTube parce que c'est vraiment un monde \u00e0 part qu'elle proposait de d\u00e9velopper leur choc et pour un par le trouvent que ce cet univers, h\u00e9 bien il se trouve assez bien transposer sur ce 1er album Ivor Malherbe qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 vous \u00eates rentr\u00e9 dans ce th\u00e9\u00e2tre de lire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:58) [90%] :\r\nAlors avec un immense plaisir, mais surtout \u00e0 lorsque entrent cette tr\u00e8s belle instrumentation parce il y a quand m\u00eame pas mal de musiciens qu'on a entendu en m\u00eame temps, \u00e7a fait un gros contraste avec ce qu'elle fait en solo et c'est le genre de personne, moi qui me fascine parce que on a l'impression qu'ils peuvent s'asseoir n'importe o\u00f9 et que de toute fa\u00e7on ils vont captiver tous les gens qui sont autour de alors certainement que les arts de la rue y sont pour quelque chose, c'est une habitude comprend qui est de capter de capter les gens qui ne qui sont, qui sont pas forc\u00e9ment r\u00e9ceptifs \u00e0 ce moment -l\u00e0 et de leur montrer que le moment est unique et qu'on va arriver \u00e0 captiver et en faire \u00e7a et chaque fois que je l'entends quelque soit la chanson qui sur ce disque ou quelque que soient les vid\u00e9os que vous mentionnez rien, h\u00e9 bien \u00e0 chaque fois, la magie op\u00e8re, et je me dis pourcent voil\u00e0 il y a une bonne f\u00e9e qui s'arr\u00eater sur le berceau l\u00e0 et puis \u00e7a nous fait un cadeau de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:41) [85%] :\r\nDonc leurs travailler pour cet album avec Gr\u00e9goire Jean ce qu'on attendait ici dans le morceau dans le 1er morceau de ces zones son trombone gallois aussi arrangeur, compositeur multi- instrumentiste, qui est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je crois qu'il a quand m\u00eame apport\u00e9 une plume aussi pour rendre justement tout cet univers de leur charge beaucoup plus coh\u00e9rent sur album Beno\u00eet Perrier est -ce que vous avez, vous savez, c'est du site avoir qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [88%] :\r\nJe veux dire que sur ce que vous dites parce que c'est vrai qu'il y a dans cet album comme un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre, c'est-\u00e0-dire que, comme le d\u00e9crivait tr\u00e8s justement Ivor on a visiblement la situation de quelqu'un, donc il y a rcher qui fait de la musique, seul ou alors en duo, et qui a donc vraiment l'habitude de avec peu de s'opposer quand m\u00eame beaucoup d'accessoires et un peu de de bricolage et beaucoup de pr\u00e9sence sc\u00e9nique, c'est vrai que ces vid\u00e9os, elles sont stup\u00e9fiantes on, on voit qu'elle est ce qu'elle fait et tr\u00e8s tr\u00e8s beau, mais donc de quelqu'un qui, partant de l\u00e0, voulait faire un disque indice qui aurait peut-\u00eatre peut-\u00eatre paru un peu maigre, un peu sec, si il y a avec juste leader chauve en acoustique donc partant de l\u00e0, partant de l\u00e0, on se dit qu'on va arranger quelque chose autour et ce titre- l\u00e0, qui est -ce quand m\u00eame sans doute le plus arrang\u00e9 finalement de tout, tout ce qu'on entend sur le disque qui fait vraiment grande pop orchestrale avec ces mouvements de de cordes ces ces vents qui sont, qui sont derri\u00e8re ce moment -l\u00e0, et pour moi le moment dont l'\u00e9coute o\u00f9 j'ai fini par accrocher parce que, au d\u00e9part, \u00e7a part un peu dans tous les sens, sa voix est un petit peu fragile et se pose pas vraiment sur une mani\u00e8re de chanter, on sent \u00e0 nouveau que c'est quelqu'un qui a un \u00e9norme r\u00e9pertoires qui peut vous chantez sur un mode o\u00f9 sur sur un autre selon comment allez- vous accrocher puis selon aussi ce qu'elle veut essayer de faire dramatiquement, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans, dans, dans ce titre, on vient d'entendre, avait l'impression qu'il y avait justement un peu la la r\u00e9solution d'\u00e9quation la solution du probl\u00e8me que ils arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre notamment entre le look ou les, les, les zones instruments qui \u00e9taient bien meilleurs et alors peut-\u00eatre aussi que juste que mon oreille si si est fait mais \u00e0 partir de de cet instant dans le disque, la 2\u00e8me moiti\u00e9 vraiment excellent et on est tout \u00e0 fait accrocher et voil\u00e0 c'est plus \u00e9quilibr\u00e9 dans dans l'arrange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:05) [87%] :\r\nParce que, vous aussi, Malherbe, vous avez \u00e9t\u00e9 un peu moins embarqu\u00e9s dans l'histoire des de l'album, vous avez aussi l'impression que d'coup \u00e7a s'ouvrait parce que mentalement musicalement et vocalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:14) [86%] :\r\nOui, alors moi je la sent un petit peu impressionn\u00e9s par l'instrumentation pour autant que tout a \u00e9t\u00e9 fait en m\u00eame temps et \u00e7a me va tr\u00e8s bien, moi, je crois qu'elle supporte de toute fa\u00e7on elle a cette force que je d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure, c'est je m'assieds, j'aime mes instruments de musique, je cr\u00e9e un monde vous entrez dedans et \u00e7a fonctionne et je vous embarque dans ma po\u00e9sie c'\u00e9tait un troubadour, nous avons affaire \u00e0 une femme troubadour qui, qui sait ce qu'elle fait, alors elle est didactique, on apprend qu'elle a pas qu'elle a pas de formation musicale particuli\u00e8re, c'est peut-\u00eatre de l\u00e0 que vient une certaine fragilit\u00e9 dans la voix, j'en sais rien, en tout cas \u00e7a participe \u00e0 son charme MLC, moi je sais, moi j'entends qu'elle s'est profond\u00e9ment qu'elle sait ce qu'elle fait, pourquoi elle le fait, et \u00e7a fonctionne : ben, j'en suis fort aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:51) [82%] :\r\nOn continue \u00e0 suivre les leurs cheveux dans son 1er album, on \u00e9coute, vous parliez de troubadours et justement Ivor Malherbe et l\u00e0 c'est une chanson qui s'appelle le voyage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:28) [76%] :\r\nIl y a. \r\nSalgado 5 prochaines car je savais et. \r\nVraiment je ne pas et pas un match pour voyager. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:32) [75%] :\r\nDans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:43) [71%] :\r\nUn printemps commence Herv\u00e9 \u00e9voquant le pass\u00e9 \u00e0 prendre, comme j'ai quand m\u00eame. \r\nSur \u00e9videmment son passage de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:31) [66%] :\r\nIl y a une mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:46) [88%] :\r\nOn entend les voix laissons de Bush par Gr\u00e9goire Jean aussi qui fait un peu le Marsupilami, vous disiez Beno\u00eet Perrier dans ce tr\u00e8s beau voyage que nous, Chantal Lior leur chef qui s'accompagne aussi de le couler les l\u00e0 on est dans un tout autre univers par rapport au premier extrait que nous avons entendu le 1er morceau \u00e9tait beaucoup plus orchestral beaucoup plus arrang\u00e9 ici, l\u00e0, on la suit vraiment sur la route, dans ces dans ces th\u00e9\u00e2tres de rue au d\u00e9but, il y a aussi cette fragilit\u00e9 qui est un peu surprenante, on se dit : mais mince qu'est -ce que ou est -ce que \u00e7a va nous amener, et puis finalement \u00e7a se \u00e7a son vrai Beno\u00eet Perrier je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:20) [68%] :\r\nNon madame suis serait plus cat\u00e9gorique : \u00e7a commence tr\u00e8s mal Jean-Patrick, c'est commencer si mal, pourquoi, dans ces 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [90%] :\r\nOn a d'abord le stade de clich\u00e9s sur le le voyage et puis la la figure du du du voyageur et puis on sait pas tr\u00e8s bien comment faire et puis cette m\u00e9lodie, elle est, elle est assez limit\u00e9, on a un peu l'impression d'\u00eatre conseil quelque part dans le nouvelle sc\u00e8ne fran\u00e7aise en 2006 \u00e7a commence tr\u00e8s mal et tout d'un coup derri\u00e8re il y a Gr\u00e9goire Jean ce qui commence \u00e0 faire ces esp\u00e8ces de de hurlements qui sont tr\u00e8s dr\u00f4les et il y a l'arrangement qui d\u00e9collent compl\u00e8tement et je trouve premi\u00e8rement ce titre tr\u00e8s r\u00e9ussi et puis aussi, qui est, je le trouve assez symbolique de toute la d\u00e9marche parce que il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce de, de, de risques de de de travers, de danger pour leader chauve qui est que par moment \u00e7a fait un petit peu, chanson fran\u00e7aise de qualit\u00e9 moyenne, \u00e7a fait un petit peu vari\u00e9t\u00e9 et quelques et on craint pour elle que Universal D\u00e9couvrez que ce soit la nouvelle Zaz heureusement c'est pas du tout ce qu'on entend en ce qu'on entend de son travail dans les vid\u00e9os et puis c'est que je sais pas 30 pourcent de de de cet album, le reste c'est l\u00e8ve tr\u00e8s largement au-dessus de \u00e7a, Ivor Malherbe ou vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:43) [89%] :\r\nMoi, j'ai aussi aim\u00e9 les paroles, bon c'est quelqu'un \u00e0 part \u00e7a, qui est, qui revendique le fait d'\u00eatre un globe-trotter et d'\u00eatre quelqu'un qui fait le tour du monde pour elle, c'est les classes d'\u00e9cole, c'est vraiment tous les continents, ce sont tous les continents et puis il y a des il y a des belles chansons d'amour, il y a les propos sont pas toujours les elle chante aussi en h\u00e9breu, elle chante en fran\u00e7ais, en anglais, elle a v\u00e9cu en France, \u00e7a il faut le savoir aussi, et puis, h\u00e9 bien, moi, dans l'ensemble, \u00e7a marche, mais effectivement, c'est ce que je me disais en vous \u00e9coutant, Beno\u00eet, je me dis : mais si on sort cette chanson de ce contexte qu'est -ce qui va se passer dans des radios, que l'on veut pas forc\u00e9ment publics comme la n\u00f4tre, et je me disais que voil\u00e0 peut-\u00eatre la solidit\u00e9 en fait de l'album tient parce que ses chansons sont ensemble et qu'on peut pas les prendre ment et en faire et les associer \u00e0 d'autres propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:25) [86%] :\r\nC'est le th\u00e9\u00e2tre de Niort chauffe qu'on \u00e9coute tout de suite dans un 3\u00e8me et dernier extrait dans \u00e9cole for Light. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:44) [77%] :\r\nEt dessert tout comme une BD. \r\nTu re\u00e7ois la sc\u00e8ne est c'est vraiment. \r\nDes desserts comme tous 2 r\u00e9sidents avaient oui. \r\nMalade, la Chine Brunswick, un alli\u00e9 du pays vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:13) [75%] :\r\nMais sais o\u00f9 il y a 6 mois \u00e9mis de faire la la \u00e7a oui \u00e7a Johnny fin une belle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:57) [66%] :\r\nCette politique de Marine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:04) [76%] :\r\nEt ces images quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:31) [76%] :\r\nOui, oui et oui, alors le dessin. \r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:41) [78%] :\r\nHier, Charles dans \u00e9cole est -elle jouer c'est aussi du Charango avec les corps de de argent ce qui \u00e9tait l'eau couler l'et puis il y avait \u00e9galement Arnaud la pr\u00e9au percussions et Matthias Imbert \u00e0 la contrebasse, une chanson en anglais, en h\u00e9breu, une chanson beaucoup plus politique, de l'Perrier, je crois que vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:57) [80%] :\r\nParole j'ai dit voil\u00e0, mais vous allez me l'\u00e9tendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:00) [90%] :\r\nEt venant d'une personne qui vient d'Isra\u00ebl, elle dit : ils disent qu'on est petit et qu'on doit d\u00e9fendre notre pays, mais pourquoi r\u00e9agir de mani\u00e8re si forte, si ce qu'on veut c'est trouver une issue et ce message de paix et ce message d'espoir infiniment bienvenue et une facette aussi je pense de du travail et de la pr\u00e9occupation de l'Urssaf hivernal Hermann pour la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:28) [85%] :\r\nPour la fin, mais je crois que, en fin de compte, je serai plus convaincu parce qu'elle fait en solo et puis la bonne nos pi\u00e8ces font que l'instrumentation se r\u00e9duit et je me dis quand m\u00eame que ce serait plus charm\u00e9 par ce qu'elle fait en solo que parce qu'elle fait qu'une plus grosse formation qui la dessert pas comme j'aurais souhait\u00e9, en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:44) [82%] :\r\nC'\u00e9tait donc les premi\u00e8res Albane d\u00e9lire et si vous voyez qu'elle tourne qui prennent, vous l'avez H\u00e9l\u00e8ne lot alors donc vous commencez par regarder ses vid\u00e9os dont vous a parl\u00e9, vous verrez, vraiment c'est saisissant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:57) [85%] :\r\nC'\u00e9tait donc leur chef sur son premier album qui porte son nom, paru chez musique sauvage, on passe \u00e0 votre 3\u00e8me album du jour Ivor Malherbe, c'\u00e9tait votre suggestion avis\u00e9e, je dis bien pr\u00e9cise, des fois, quand l'un de vous qui am\u00e8ne des propositions, \u00e9videmment, on a tous des tas d'album qui s'accumulent sur 2 bureaux et l\u00e0 vous avez vous avez \u00e9cout\u00e9 un trompettiste New-York et qu'on ne connaissait pas, vous ne connaissez pas non plus ma Thalmann \u00e7a faire quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:22) [86%] :\r\nMoi j'ai j'ai appris tout r\u00e9cemment, qui joue avec le superbe ensemble de d\u00e9batteur John Allen Beck, cela donne un gage de qualit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9, parce qu'il prend pas la porte qui avec lui et puis quand on donne la quand on donne la r\u00e9ponse m\u00e9lodique \u00e0 Cort\u00e9 ligne comme comme d'autres comp\u00e9titions enfin avec Frank Sinatra, h\u00e9 bien, quand m\u00eame, \u00e7a veut dire qu'on a, comment dire, j'ai une qualit\u00e9 discours, alors peut-\u00eatre qu'on va se, on va commencer par le faire en en musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:45) [86%] :\r\nC'est donc un extrait, un 1er extrait de l'album de 30 mais aussi de ne pas Salman. \r\n4\u00e8me fragments extraits de le mieux \u00eatre 10\u00e8me Muse qui \u00e9tait sa domicile grande po\u00e9tesse grecque 7\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ et Sapho, h\u00e9 ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'inspiratrice pour le trompettiste New-Yorkais Allemagne qui signe toutes les tous les titres tous les morceaux qu'on \u00e9coute sur cet album, il entourait Mattel manne de cuisses de vibraphone Bobby avait au piano et puis Samassa dit Gursky au saxophone soprano \u00e0 la clarinette clarinette basse et \u00e0 la fl\u00fbte aussi Ivor Malherbe Beno\u00eet Perrier donc qu'est -ce que comment est -ce que vous avez appr\u00e9hend\u00e9e cette balade \u00e0 travers les extraits justement les fragments de sa faute, puisque pour chacun des titres Mattel Man s'inspire des petites bribes de po\u00e8mes qui nous sont parvenues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:57) [86%] :\r\nAlors moi je pense que \u00e7a s'\u00e9coute dans l'ordre et dans le d\u00e9sordre, c'est un peu ce qu'on se disait hors micro sur la fa\u00e7on d'\u00e9couter, c'est un, c'est un tr\u00e8s beau disque qui a d\u00e9sign\u00e9 candidat l'histoire qui est racontait est tr\u00e8s belle, alors il remercie d\u00e9j\u00e0 s'amuse \u00e0 lui qui s'appelle Rachel Manon on commence un petit peu \u00e0 comprendre qu'il a initi\u00e9e aux travaux de de sa forme et puis moi, dans ce que j'ai per\u00e7u d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il a fait quelque chose de tr\u00e8s intelligent, c'est qu'il utilise est -ce que j'estime \u00eatre les les 2, comme diraient les 2 du au Magic d\u00e9j\u00e0 le vibraphone piano pour moi c'est magique et je trouve que \u00e7a, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien et puis 2, soufflant pour faire un quartet quand on sait que c'est magique aussi les 2 ensemble, \u00e7a fonctionne tellement bien, bon, il y a quelques pi\u00e8ces aussi qui o\u00f9 il y a pas tout le monde et puis c'est bienvenu aussi, \u00e7a fait respirer l'ensemble parce que un quartet vous avez autant de p\u00e9riodes du de solos, alors ils ont pas tous utilis\u00e9 mais c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, et moi ce qui me concerne, c'est un tr\u00e8s beau assez c'est un petit le dit ce que je retiens aujourd'hui en ce qui me concerne c'est pas parce que c'est moi qui l'ai apport\u00e9 mais parce que je l'ai bien aim\u00e9 jouer le partage avec vous, bien s\u00fbr, et ma r\u00e9ponse arr\u00eate l\u00e0 pour moi, c'est un excellent disque de jazz et puis c'est un disque surtout qui pourra faire venir d'autres gens \u00e0 cette nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:03) [88%] :\r\nDonc pour vous, on reste vraiment dans le jazz, quand je l'\u00e9coutais ce ce projet de Mattel Holman, des fois je me disais : tiens, on est vraiment plus dans la composition presque la musique tr\u00e8s \u00e9crite, la musique contemporaine, je sais pas ou 12. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:16) [91%] :\r\nThomas r\u00e9flexion c'est c'est vraiment l'id\u00e9e de gens qui connaissent parfaitement le jazz qui font venir d'autres gens, d'autres horizons vers cette musique, il \u00e9tait assis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:27) [88%] :\r\nJe suis assez perplexe est -ce que vous pouvez vraiment quelques mots Ivor nous dira encore en quoi \u00e7a vous para\u00eet jazzy a enfin en tout cas moi je peux imaginer qu'il y a l'instrumentation clairement un certain feeling par moments, et encore pas si souvent, et \u00e0 par moments dans mais \u00e9coutes je, je, je disais : ah bah tiens l\u00e0 on retrouve un peu de swing alors que, il y en avait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:49) [89%] :\r\nQuant \u00e0 la fa\u00e7on de de d\u00e9j\u00e0 dans les souffleurs jouent ensemble, c'est une fa\u00e7on de faire qui \u00e9tait assez typique par rapport au Jazz c'est-\u00e0-dire action anti- et puis dans les 2 bureaux justement le quartet fonctionne tr\u00e8s bien et je pense, c'est des gens qui qui ont qui ont fait du jazz ensemble ou avec d'autres, c'est pas vraiment important, c'est pas du tout une mise en place, une fa\u00e7on de faire sonner qui se rapproche d'autres musiques \u00e0 l'oppos\u00e9 du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:09) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait d'accord parce que il y a, il y a, il y a certains moments qui sont c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a \u00e7a rebondit sur ce que vous disiez, qui sont des moments o\u00f9 on n'a pas les 4 musiciens ensemble mais o\u00f9 on en a juste 3 ou juste 2 et on a des passages tr\u00e8s verticaux, un moment notamment o\u00f9 la clarinette et la et o\u00f9, franchement, on pourrait \u00eatre quelque part dans les ann\u00e9es 20 ans ou 30 au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle dans de la musique \u00e9crite et o\u00f9 j'ai l'impression qu'on sort compl\u00e8tement du jazz pour entrer dans quelque chose d'un peu de n\u00e9o- classique qui est mais pas toujours r\u00e9ussi, moi j'ai plus \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par les moments ont retrouv\u00e9 comme un peu une pulsation et puis comme on l'entendait la un piano qui fait une esp\u00e8ce de de tapis et puis les autres qui je vais les autres musiciens qui viennent cette AG par- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:54) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait mais j'ai pas dit que c'\u00e9tait ce que ce que j'ai d\u00e9crit dans toutes les pi\u00e8ces, effectivement ce que vous venez dire c'est important, \u00e7a veut dire que non seulement ils ont fait d\u00e9j\u00e0 ce qu'ils ont fait beaucoup d'autres choses puisqu'ils savent faire de passablement de ce qui est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:04) [90%] :\r\nSi par contre, parce que j'ai pas j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 me frayer un chemin dans toutes ces compositions toujours, il y en a que j'ai j'ai plus aim\u00e9, mais finalement il y a eu un d\u00e9clic ses comptes j'ai feuillet\u00e9 le livret ou morceau par morceau, on a le texte en grec de Sapho et une traduction en anglais de po\u00e8mes qui sont, on dit que c'est des fragments, mais parfois c'est carr\u00e9ment des juste des morceaux infinit\u00e9simaux, c'est une phrase par- ci, 2 mots par- l\u00e0 et que tout d'un coup, je me suis rendu compte qu'il avait une qualit\u00e9 formelle tr\u00e8s impressionnante, qui est que ces quelques mots ou cette mani\u00e8re d'avoir un 1er fragment puis une pause parce qu'il manque le texte sur les papyrus et puis apr\u00e8s on retrouve quelques mots, j'avais l'impression qu'on l'a retrouv\u00e9 dans dans la musique, donc ce ce ce rapport entre le texte, qui les a inspir\u00e9s et et la musique, qui en ressort, mais je les trouve vraiment tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:58) [81%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 que m\u00eame sans texte sans support visuel, les S\u00e9zannais c'\u00e9tait vocation fragmentaires mais pas fragmenter, enfin voil\u00e0, moi je ne de maths Holman, elle fonctionnait tr\u00e8s bien on \u00e9coute un 2\u00e8me extrait qui est le fragment num\u00e9ro 36. \r\nDans ce fragment 36 extrait de l'album, le th\u00e8me du trompettiste et compositeur maths Allemagne il y a cette coh\u00e9rence se sont tr\u00e8s tr\u00e8s dans son \u00e9coutes Alemanno bubulles avec au piano, Bobby et puis Samassa Sikorski au saxophone soprano donc l\u00e0 sont en trio, il manque le vibraphone et avec une un propos tr\u00e8s dense, un peu qui avance comme un choral de bar presque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:08) [87%] :\r\nIl y a un aspect tr\u00e8s verticale par moments, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a aussi mais qu'on entendait peut-\u00eatre un peu l\u00e0 dans dans les appuis du du piano, je crois que le le vibraphone \u00e9tait en train de est progressivement vers nous et et comme Ivor le disait \u00e7a, \u00e7a fait vraiment plaisir autour d'vibraphone c'est un tellement bel instrument avec en plus la jouer avec beaucoup de tout acte de doigt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:34) [84%] :\r\nJe reste s\u00e9duit, j'ai pas grand chose \u00e0 rajouter \u00e0 part que \u00e7a me fait du bien de vous, de vous entendre parler d'architecture pour ces pi\u00e8ces -l\u00e0, effectivement, c'est tr\u00e8s bien construit, voil\u00e0 4 musiciens qui se rencontrent pour faire ce travail, c'\u00e9tait en 2015 au Studio octaves et puis moi je d\u00e9couvre cette marque panneaux aurait, ce que je connaissais pas du tout qui, visiblement, produit des produit des musiciens qui sont en train de construire et puis alors Matt m'appelle m\u00eame je vous renvoie quand m\u00eame enfin chantera de conclure : mais c'est c'\u00e9tait pas encore le moment aussi \u00e0 ce qu'il a fait vers l'ensemble de John Allen Beck c'est aussi l'autre partie de son travail qui est fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:04) [90%] :\r\nOn va \u00e9couter une derni\u00e8re partie de son travail encore avec un 3\u00e8me petit extrait du 38\u00e8me fragments toujours extrait de cette 10\u00e8me Muse qui \u00e9tait Sapho la muse de Mac\u00e9doine. \r\nC'est le 38\u00e8me fragments interpr\u00e9t\u00e9 par Matt almanachs Christine Bobby et Samassa Gursky extrait de TNT Mios de paru chez panoramique reccord de ce Beno\u00eet Perrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:35) [83%] :\r\nUn fragment je, je, je dois vous dire on agit pas mort de rire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:40) [86%] :\r\nMais encore, en l'occurrence, c'est vraiment le fragment prime Capsat puisque c'est tu m'enflamme en fait, c'est un peu le voil\u00e0 la po\u00e9sie amoureuse \u00e0 son r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:51) [70%] :\r\nC'est voil\u00e0 exactement, mais c'est s\u00fbr, ce fragment et soldats dans cette ferme commenc\u00e9 printemps c'est l'\u00e9t\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 T\u00e9l qu'de l'\u00e9t\u00e9, oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:01) [90%] :\r\nFin de notre salon d'\u00e9coute, merci \u00e0 vous, vous n'avez rien merci voir ma m\u00e8re, on se retrouve ces prochains jours dans magn\u00e9tiques pour leur magn\u00e9tiques sort de son salon des on s'\u00e9vader, on file \u00e0 Gen\u00e8ve au Yves Bron a rencontr\u00e9 il y a quelques mois en arri\u00e8re, Francis Biggi, directeur du d\u00e9partement de musique ancienne de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve Francis Biggi enseigne l'interpr\u00e9tation des musiques du Moyen-Age et l'ornementation pour les r\u00e9pertoires des XIVe et XVe si\u00e8cles, on le retrouve dans une salle de cours, de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve avec une de ses \u00e9tudiantes qui joue de la vie et la roue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:54) [86%] :\r\nJe suis tomb\u00e9 dans la marmite m\u00e9di\u00e9val assez et je dois dire, moi j'ai un souvenir tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, moi je suis arriv\u00e9e \u00e0 la musique ancienne de la musique traditionnelle et g\u00e9rer leur musique traditionnelle de la ville. \r\nJ'\u00e9tais un guitariste \u00e9lectrique je me rappellerai toute ma vie, ses copains, apr\u00e8s j'ai perdu avec les ann\u00e9es, qui \u00e9tait un banquet, je pense \u00e0 celle employ\u00e9e de banque anarchistes du monde entier, une \u00e9norme t\u00eate de cheveux roux vraiment aux ann\u00e9es 70 avec une \u00e9norme barbe et des jeans, des chemises indiennes, mais il avait une grande passion qui \u00e9tait la musique celtique, c'\u00e9tait le plus riche entre nous, on \u00e9tait des \u00e9tudiants, l'exp\u00e9rience ont ploy\u00e9 qui avait un salaire cons\u00e9quent et trouver des disques qui faisait venir d'importation de l'Angleterre, la France, l'Irlande, trucs, un beau jour, elle m'a dit rien, il y a an j'ai quelque chose pour toi, je vais te faire \u00e9couter et moi l'donc je vais, j'ai la musique de l'Italie du Nord, on faisait de la recherche, on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, on partait dans des endroits perdu pour chercher, mais ce qui savait encore chanter plus revenu \u00e0 la maison on gratter les guitares et tout \u00e7a, et il m'a fait \u00e9couter un disque dont je ne savais rien je jamais vu nulle ensemble ne disent que c'\u00e9tait le Studio de mais j'ai ce qui s'appelle le camion d\u00e9chanter \u00e0 Boston sur les candidats c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:26) [75%] :\r\nJe me rappelle qu'en maintenant les premi\u00e8res 3 notes de Rebecq que j'ai entendu, je vais pas sterling Jones, c'est \u00e0 la 4\u00e8me, donc il dit \u00e7a, c'est ce que je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:53) [73%] :\r\n\u00e0 partir de ce moment pr\u00e9cipit\u00e9 avec les biotechs chercher des trucs, j'ai m\u00eame pourquoi. \r\nFigurez -vous qu'\u00e0 Milan, j'ai trouv\u00e9 un vieux texte de Th\u00e9odore J\u00e9r\u00f4me donc musicologue de la tr\u00e8s vieille g\u00e9n\u00e9ration en fran\u00e7ais, et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le traduire en italien, donc j'ai rempli des cahiers, des cahiers, des cahiers de J\u00e9r\u00f4me entre des montagnes pour le diffuser apr\u00e8s aux copains avec lesquels je faisais la musique Fabius Trade pour le dire \u00e9coutez on pas faire \u00e7a, ils n'ont pas suivi. \r\nL bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:32) [90%] :\r\nBonjour, Francis, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9tudiante, vous ne repr\u00e9sentez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:36) [83%] :\r\nOui, Jennyfer bigote qui nous vient d'Allemagne ce stage qui est ici pour faire un dipl\u00f4me de musique m\u00e9di\u00e9vale avec moi dans dans la cour de vielles aujourd'hui, il y a l'air vraiment flambant neufs, celui -l\u00e0, quand il est, il a l\u00e0, flambant neuve, dans le sens que il n'y a aucun instrument \u00e0 condition d'\u00eatre jou\u00e9 de du Moyen-Age qui soit parvenu \u00e0 part, comme on dit les, les, les, les instruments m\u00e9tal les cloches quelques d\u00e9bris de flux tendus en bois, par hasard, il y a d'autres interdites instruments \u00e0 cordes dans au moins et de facture incertaine et probablement une info sinon se baser sur les qu'on aura fait, \u00e9videmment, on a des m\u00e9thodes de fabrication, des choses comme \u00e7a, mais on n'a pas des m\u00e9thodes de fabrication, mais \u00e0 partir du XVe si\u00e8cle, on a des th\u00e9oriciens donc de sp\u00e9cialistes de de la musique et qui est sont guider des humanistes, \u00e0 un titre donc int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des aspects qui ne touchait pas seulement aux proportions et et en quelque 40 trous de repr\u00e9sentation d'instruments qui sont utilis\u00e9s pour expliquer des des questions th\u00e9oriques d'accorder tout \u00e7a mais qui reproduisent assez fid\u00e8lement l'accord et la forme des instruments tandis que d\u00e9j\u00e0 au XIVe si\u00e8cle, on a une description assez assez pr\u00e9cise de l'accord de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:58) [86%] :\r\nEt donc, Jennifer, elle a dans les mains, cet instrument gr\u00e2ce \u00e0 vos Francis Biggi j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:02:02) [91%] :\r\nOui, on a un parc instrumental assez cons\u00e9quent aussi pour la musique ancienne parce que \u00e0 la fin, on a une des tr\u00e8s rares \u00e9coles qui propose une formation musique m\u00e9di\u00e9vale et donc depuis que j'ai, je suis l\u00e0, on a eu quand m\u00eame les moyens de pouvoir composer en partie instrumentale cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:24) [86%] :\r\nDonc en ce moment, on a une belle la des beaux locaux avec rempli d'instruments veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:02:29) [81%] :\r\nMoi je ne oui on a exactement, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 local qu'on appelle l'aquarium parce que les tra\u00eetres, \u00e7a qui est rempli, a \u00e9clat\u00e9 exploser vraiment de d'instruments de tous genres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:40) [90%] :\r\nOn va demander \u00e0 Jennifer de pr\u00e9senter quand m\u00eame cet instrument alors la premi\u00e8re chose qui me saute aux yeux, le nombre de cordes \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:48) [66%] :\r\nOui, ce soir, il y a 7 ainsi \u00e0 5 c\u00f4tes Will, \u00e7a existe aussi quand elle est incapable Charles cette corps et c'est pas accorder la m\u00eame que l'en fait dans un grave \u00e7a reste apr\u00e8s pour les faire une honte, c'est c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:06) [94%] :\r\nVous \u00eates sur quoi la partition que je vois Madrid Madrigal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:09) [83%] :\r\nMadrigal Madrigal et Tallien du 14\u00e8me si\u00e8cle et c'est au Madrigal que Jennifer travailler parce que c'est un r\u00e9pertoire qui a beaucoup de points en contact avec les plus rares mais non secondaire, source de musique instrumentale de l'\u00e9poque, donc en \u00e9tant une pi\u00e8ce vocale, elle pr\u00e9sente des cadres explique dans la diminution de l'ornementation richissime qui la rapproche au au 2 ou 3 gros monuments de la musique instrumentale du 14\u00e8me si\u00e8cle, qui sont effectivement italien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:11) [76%] :\r\nCelui de la compositeur terrain c'est un vrai Croatie il y a change le monde doit se Moussavat s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 non mais c'est \u00e9videmment je vais, je veux dire la poste semi- l\u00e0 correspond \u00e0 ce qu'on peut le reprendre plus tard qu'est -ce qui, lui, le texte assez j'ai con\u00e7u et reprendront le d\u00e9but quand ils se font d\u00e9faut pour raison Martschini du c\u00e9tac\u00e9 exactement comme Narcy par soi m\u00eame en \u00e9tant sur La Fontaine construits avant Costa explique qu'il y a un beau c'est assez pour les ados, le tumulte et cette belle dame qui sera pour du c\u00f4t\u00e9 couper le souffle, \u00e9videmment on est tomb\u00e9e amoureuse d'elle m\u00eame, parce que, comme il dit, faut pas raisonnables disons d'assez m\u00eame ne soit sur tomb\u00e9 pr\u00e8s \u00e9pris d'amour pour soi -m\u00eame, ce concert \u00e0 demain, tra\u00e7ant cette femme est tomb\u00e9e amoureuse d'elle- m\u00eame une mais selon une gamine et m\u00eame une gamine mais mais mais mais par d\u00e9faut, alors si je me trompe pas, si je me trompe pas, j'aimerais trompe pas en regardant le. \r\nVoil\u00e0, malheureusement apr\u00e8s un 2\u00e8me texte parce que probablement d\u00e8s qu'il y a un homme qui aujourd'hui donnerait y avoir. \r\nSi je moi, se plaint apr\u00e8s parce que trouve centr\u00e9e sur elle- m\u00eame. \r\nOn a chang\u00e9 le monde, c'est tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:10) [89%] :\r\nFrancis Biggi c'est int\u00e9ressant de nous \u00e9couter, parler avec Jennifer l\u00e0 au d\u00e9partement de musique ancienne \u00e0 Gen\u00e8ve, vous donnez un coup \u00e0 cette jeune via liste avec cet instrument, \u00e7a fait un moment qu'on vous \u00e9coute : suivre la partition et insist\u00e9 vraiment tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur le sur le texte sur la fa\u00e7on d'assimiler le texte pour jouer la musique comme il comme il faut, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident comme une gymnastique de l'esprit pour un interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:06:33) [83%] :\r\nNon, ce n'est pas \u00e9vident pour un interpr\u00e8te parce que bon, dans notre formation qui a une formation de conservatoire, m\u00eame chez les plus, comment dire, irr\u00e9ductibles leur musique ancienne, il y a quand m\u00eame un plein King qui vient d'une formation qui a toujours centr\u00e9 tout sur l'instrument m\u00eame mais dans ses formes, qu'on qu'on travaille ici, c'est vraiment de la musique et de la po\u00e9sie qui sont consciencieux, on sait que les po\u00e8tes demander au compositeur de composer ou d'adapter de musique pour leur madrigaux pour leur pour leur sonorit\u00e9, donc on est on est n\u00e9cessairement tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la arrestation de textes, musiques extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:31) [80%] :\r\nMoi je suis historien fondamentalement j'ai ai fait ailleurs des \u00e9tudes d'histoire, j'ai fait des \u00e9tudes de lutte, un autodidacte, tr\u00e8s peu en forme priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:42) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai travaill\u00e9 comme \u00e7a parce que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, moi sur une musique que je me suis rendu compte que pour jouer de 8 m\u00e9di\u00e9vale, il ne faut pas un professeur parce que personne ne sait comment le but, m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:54) [90%] :\r\nIl faut avoir les oreilles ouvertes, il faut avoir envie, il faut avoir des instruments \u00e0 bricoler. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:59) [79%] :\r\nCommence avec le vote d'un de plastique comme touriste tunisien. \r\nJ'ai commenc\u00e9, \u00e9coutez ce que Bing qui faisait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:09) [87%] :\r\nLa nuit du samedi pour arriver dimanche matin \u00e0 Paris est aller dans la banlieue, je me rappelle m\u00eame plus pour prendre des cours avec un un joueur de de tr\u00e8s gentil dans le besoin de se \u00e9norme HLM du quartier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:08:23) [75%] :\r\nJ'ai rentr\u00e9 le lundi matin, d\u00e9j\u00e0 bien signer directement l'\u00e9cole je j'ai fait des trucs qu'on qui faisait les jeunes passionn\u00e9s donc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:29) [89%] :\r\nC'est pas un hasard si on travaille sur des madrigaux, vous \u00eates vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien toute la musique sacr\u00e9e j'en suis s\u00fbr mais vous avez cet int\u00e9r\u00eat pour la musique profane a du du moyen- \u00e2ge sensibiliser. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:08:40) [74%] :\r\nOui, la musique sacr\u00e9e et je la connais fond parce que un certain moment, mais non, a fond\u00e9 l'association culturelle qui s'appelle un lien Mosaic \u00e0 qui \u00e9tait une sorte d'association gauchistes d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique m\u00e9di\u00e9vale chants gr\u00e9goriens, c'est des choses qu'on fait, c'est aussi \u00e7a, c'est interdit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:54) [94%] :\r\nQuand on avait des cheveux tr\u00e8s il \u00e9tait banquier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:56) [87%] :\r\nElle \u00e9tait donc, mais il faisait quand on allait au concert de esp\u00e9rions tous et j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, mais en fait c'est comme on disait alors des bruits devant la porte jusqu'\u00e0 quand, moi qui en ont laiss\u00e9 rentrer dans la culture pour le Pape, \u00e7a me fait rire de de penser \u00e7a, mais quand m\u00eame, c'\u00e9tait des exp\u00e9riences dans laquelle j'ai j'ai connu de coll\u00e8gues qui ont continu\u00e9, qui sont devenus des professeurs qui sont devenus de grands musiciens, j'ai rencontr\u00e9 des gens extr\u00eamement important et int\u00e9ressant pour ma formation de musiciens et et et surtout j'ai rencontr\u00e9 des gens qui m'ont aid\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans ma formation humaniste qui m'ont ouvert les yeux sur quelles sont les choses fondamentales pour quelqu'un qui veut faire de la musique dans toute mon exp\u00e9rience musicale de ce 1er ensemble qu'on a fond\u00e9 \u00e0 Milan 75 qui s'appelait Ali a 2 1000 ans, et qui a fait un concert \u00e0 Gen\u00e8ve pour le centre s\u00e9quentiel hier nous 82 et qui \u00e9tait peut-\u00eatre le 1er groupe de musique m\u00e9di\u00e9vale italienne qui a pu franchir les les fronti\u00e8res avec un disque pour PolyGram avec appui avec trop fort comme toujours les choses dans un groupe qui a un groupe de musique ancienne mais enfin un groupe ouvrent \u00e9clate, on a fait, on faisait des cours de chant gr\u00e9gorien pendant 4 ans avec Nicole Barossa et Marie- No\u00ebl Colette en l'invit\u00e9 \u00e0 Milan d'notre si\u00e8ge qui \u00e9tait une ancienne petite laboratoires industriels mais c'est vrai que non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:10:22) [87%] :\r\nRelation avec Marie- No\u00ebl Colette avec ce milieu qui commen\u00e7ait \u00e0 faire de la musicologie comparative avec le qui musicologie \u00e9tait format\u00e9, c'est-\u00e0-dire que parmi les Fran\u00e7ais les rencontre avec Marie- No\u00ebl Colette et Marcel P\u00e9r\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants, justement parce que nous ne t\u00e2tonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme comme un enfant qui est ici et en France, avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer une m\u00e9thodologie de recherche qui m'a beaucoup aid\u00e9 dans la dans ma vie, alors oui, j'ai suivi la musique sacr\u00e9e ai conna\u00eet parce qu'il faut la conna\u00eetre \u00e0 fond, mais mon grand amour \u00e9tait toujours la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:05) [74%] :\r\nEt donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT19 (01:11:27) [83%] :\r\nIl y a pas le voir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:11:37) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:38) [82%] :\r\nMais dans le monde plus de route. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:29) [89%] :\r\nJennifer qu'est -ce que vous \u00eates venu chercher ici, dans ce d\u00e9partement de musique ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:12:33) [77%] :\r\nJ'ai fait m\u00eame pas en Ecosse mais dans informations comme \u00e7a va toi classique Vernon moderne donc apr\u00e8s c'\u00e9tait, c'\u00e9tait gagn\u00e9 une dose tr\u00e8s -t-il avec la p\u00e9riode baroque mais c'est tue \u00e0 Gen\u00e8ve, tu as beaucoup que le tueur dans la classe de musique m\u00e9di\u00e9vale, il y a -t-il de petites seul il y a un Africain colombien, japonais, italien, le profil et sans italien donc dans la m\u00eame classe, pas une seule personne qui vient de la m\u00eame pays, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s culturel et tr\u00e8s riche dans dans la culture en fait un projet que moi je peux rentrer dans la musique japonais par exemple une semaine prochaine y a une formation de connexion entre la la chantait cor\u00e9en de la des gens Europe et quand m\u00eame, \u00e7a apporte ou coach japonais et dans la chr\u00e9tien japonais, sa forme et apr\u00e8s on enfin, r\u00e9flexion sur la musique de donc, pour moi, qui vient de d'autres pays, c'est tr\u00e8s loin dans le coach est tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:13:48) [82%] :\r\nNous fait en ce moment, travaille sur 2 projets diff\u00e9rents sur le Japon incessant des traces de la musique occidentale europ\u00e9enne en fait portugaise et italienne que autour de 1550 60 est arriv\u00e9e au Japon et que 40 ans du s'arr\u00eater parce que les Europ\u00e9ens touche aussi, mais des traces dans la tradition Josh de ce qu'on appelle et chr\u00e9tienne cach\u00e9s qu'est -ce que c'est la musique des des coud\u00e9es Takur \u00e9crit qui un essai des un cach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:25) [83%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:14:40) [86%] :\r\nCe sont des r\u00e9pertoires qui sont arriv\u00e9s l\u00e0 avec les j\u00e9suites normal, enfin en principe d\u00e9signe et qui \u00e9tait chant\u00e9 par ces communaut\u00e9s tr\u00e8s importante parce que pr\u00e8s de 500000 personnes dans quelques d\u00e9cennies se convertir catholicisme gr\u00e2ce aux missions j\u00e9suites qui connaissez comment comment faire emprisonner un destin tr\u00e8s favorable par la suite cette communaut\u00e9 catholique justement quand, au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle le le shogun donc le chef militaire qui \u00e9tait le vrai patron du Japon s'est rendu compte que il n'y avait pas que le c\u00f4t\u00e9 religieux, il y avait une mise en discussion de toute la structure petite morale qui soutenait le syst\u00e8me d'une tol\u00e9rance cultiv\u00e9 et sont pass\u00e9s \u00e0 la fermeture compl\u00e8te, il y a eu des massacres de catholiques je prenais et bon, \u00e0 certains moments, les l\u00e9gendes avec leur pragmatisme ont aider le Japon dans la r\u00e9pression des des catholiques en disant on est trait\u00e9 mais on vous laisse tranquille, on va faire du commerce exact donc les seuls qui ont pu \u00e9teignirent en contact avec le Japon jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, en \u00e9t\u00e9, les Hollandais, mais simplement pour de Nagasaki oui alors si on revient sur cette recherche de musique juste oui alors qu'est -ce qu'on trouve, l\u00e0, on trouve des champs comme la glorieuse \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 appris par les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes catholiques au 16\u00e8me si\u00e8cle, mais qui ne comprenait pas le latin et le chanter simplement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:16:04) [98%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:16:12) [88%] :\r\nDonc les communaut\u00e9s pendant les si\u00e8cles ont continu\u00e9 \u00e0 transmettre les m\u00e9lodie gr\u00e9gorienne et les textes en perdant petit \u00e0 petit la m\u00e9lodie originale et en perdant le sens des textes, donc qu'est -ce qu'on a maintenant, on a des, des, des, des chants qui appartient \u00e0 une communaut\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re qui est celle des chr\u00e9tiens cach\u00e9s, lesquels ne reconnaissent pas l'\u00c9glise catholique, m\u00eame si maintenant il pourrait, mais ils ont conserv\u00e9 leur traditions qui est faite par contact Direct transmission orale, les anciens qui sont les chefs de la commodit\u00e9, il y a pas de pr\u00eatre aucune connexion avec la hi\u00e9rarchie, ils ont une r\u00e9vision de des, des comment dire du Panth\u00e9on catholique en forme bouddhiste avec un changement complet de la narration et des m\u00e9lodies incroyable difficile parce que les chocs et c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, o\u00f9 on reconna\u00eet la sonorit\u00e9 des mots latins dans une langue qui n'a ni la Tony japonais qui ne se d\u00e9nonce un ceux dans lesquels on peut retrouver d\u00e9bris latin tandis que dans les m\u00e9lodies, on retrouve des brins de m\u00e9lodies gr\u00e9gorien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:17:24) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:17:27) [60%] :\r\nJ'aussi \u00e7a. \r\nEt qui et et le pas Jean qu'il j'ai j'ai jou\u00e9 nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:02) [87%] :\r\nOn est toujours ici dans le d\u00e9partement de musique ancienne du Conservatoire de Gen\u00e8ve Haute \u00e9cole de musique avec Francis Biggi avec Jennifer pour un cours de vie alors on est parti d'un madrigal et italiens pour finir au Japon, parler d'influence du chant gr\u00e9gorien, en passant par le lit, on voit que les terrains sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, on offre ici quelque chose de, j'imagine, de compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:24) [85%] :\r\nOui, alors disons que l'offre, il est assez vaste, parce que on peut \u00eatre juste l'honn\u00eatet\u00e9 d'excellents musiciens qui veut devenir un homme est un excellent musicien soliste au et travailler dans les orchestres baroques plut\u00f4t que devenir un chanteur d'op\u00e9ra baroque ou de polyphonie apr\u00e8s c'est quand m\u00eame une \u00e9cole qui ouvre des passerelles continue, on a commenc\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps, en permettant, en assimilant au cours suisse des instrumentistes modernes des options de musique ancienne qui peut \u00e9voluer dans leur courrier m\u00eame a men\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de \u00e9tudiants du d\u00e9partement moderne \u00e0 int\u00e9grer D\u00e9partement musique ancienne parce qu'on lui a construit sp\u00e9cifique qu'on appelle des pratiques des instruments historiques donc con\u00e7u pour des musiciens modernes formation moderne, pas n\u00e9cessairement d\u00e9battu de musique ancienne Jennifer c'est un exemple est arriv\u00e9 comme \u00e7a ici. \r\nOn est nombreux, nombreux, on fr\u00f4le les, les, les, les 90 \u00e9tudiants course le supplice de 2\u00e8me, instrument et on arrive \u00e0 avoir une communaut\u00e9 qui d\u00e9passe largement les 100 sond\u00e9s sont international et toutes les toutes les nationalit\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9es, j'ai vot\u00e9 pour moi, l'exemple le plus parfait de cette communaut\u00e9, c'est justement le projet d'Ivan les d\u00e9c\u00e8s de r\u00e9unir pendant des r\u00e9sidences qui vont d'un \u00e0 6 mois des \u00e9tudiants ou des jeunes professeurs de diff\u00e9rentes horizons qui sont appel\u00e9s ici \u00e0 participer \u00e0 ce projet, on joue des musique modale monolithique qui peuvent \u00eatre de la musique m\u00e9di\u00e9vale, on avait commenc\u00e9 la musique m\u00e9di\u00e9vale musique arabe mais apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 toucher \u00e0 la musique pure, on a commenc\u00e9 \u00e0 toucher la musique grecque, les \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 sortir de leurs armoires les instruments qui n'osent pas porter \u00e0 l'\u00e9cole, donc alors, j'ai des gens qui en sortent et justement leur elle a pas plut\u00f4t que leur trouver venait seul un leur \u00e0 la mexicaine et dans beaucoup de cas, je sais qui lui retrouve c'\u00e9tait \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:20:41) [73%] :\r\nJe marche pas trop l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:49) [82%] :\r\nDonc au jour ces musiques dans le but et travailler sur la mon ambition improvisation sur l'ornementation sur l'homophonie donc n'Orchestres de caf\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9enne et qui est n\u00e9 justement quoi un projet p\u00e9dagogique d'une ann\u00e9e et qui est devenu en quelque sorte une sorte de de milliers de visites de ce groupe d'\u00e9coles qui travaillent ensemble et qui propose une fa\u00e7on diff\u00e9rente, c'est une c'est un projet militant, un projet de d'int\u00e9gration, un projet de qui refuse de les barri\u00e8res s'en fiche, franchement des probl\u00e8mes li\u00e9 au passeport qui sont trop contr\u00f4l\u00e9 pour un petit jeune qui sort de deux palestino- pour jeune turque qui qui vient en milieu d'un coup d'\u00c9tat, on travaille tous ensemble et on va o\u00f9 on nous demande. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:21:40) [87%] :\r\nAlors, bon vent \u00e0 cette heure que Vivendi \u00e9galement au d\u00e9partement de musique ancienne que vous dirigez, Francis Biggi, merci beaucoup, nous avons accueilli ici, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, Jennifer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:28) [86%] :\r\nL'orchestre Diwan, c'est l'un des projets qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par le d\u00e9partement de musique ancienne de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, d\u00e9partement qui est dirig\u00e9e par Francis Biggi, son directeur, que vous venez d'entendre au micro d'Yves Bron dans une r\u00e9alisation de Mathieu rame, \u00e7a va faire magn\u00e9tiques, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 G\u00e9rald et stands pour la r\u00e9alisation et merci entre assistante de production St\u00e9phanie Gautschi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56FA07A6-E9C7-42DD-9537-7CA0A7E4495D", "internalArchiveId": "56FA07A6-E9C7-42DD-9537-7CA0A7E4495D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MEMOIRE NUMERIQUE: Sauv\u00e9 par le digital : 2/5", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "2/5\r\nDepuis plus de 60 ans, Jean-Jacques Lagrange a tout connu \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision romande: du Nagra \u00e0 manivelle jusqu'au smartphone. Il se passionne aujourd'hui pour les archives de la tour et fait office de consultant pour la num\u00e9risation des nombreuses sources audiovisuelles. Un travail fastidieux, mais n\u00e9cessaire, afin de sauver les films du ravageur syndrome du \"vinaigre\", et de pouvoir diffuser ces fragments de m\u00e9moire sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 2/5\r\nDepuis plus de 60 ans, Jean-Jacques Lagrange a tout connu \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision romande: du Nagra \u00e0 manivelle jusqu'au smartphone. Il se passionne aujourd'hui pour les archives de la tour et fait office de consultant pour la num\u00e9risation des nombreuses sources audiovisuelles. Un travail fastidieux, mais n\u00e9cessaire, afin de sauver les films du ravageur syndrome du \"vinaigre\", et de pouvoir diffuser ces fragments de m\u00e9moire sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1556, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679932", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 20.06.2017", "MEMOIRE NUMERIQUE: Sauv\u00e9 par le digital / VAC_2017-06-20T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 20.06.2017", "MEMOIRE NUMERIQUE: Sauv\u00e9 par le digital / VAC_2017-06-20T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["2/5\nDepuis plus de 60 ans, Jean-Jacques Lagrange a tout connu \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision romande: du Nagra \u00e0 manivelle jusqu\u02b9au smartphone. Il se passionne aujourd\u02b9hui pour les archives de la tour et fait office de consultant pour la num\u00e9risation des nombreuses sources audiovisuelles. Un travail fastidieux, mais n\u00e9cessaire, afin de sauver les films du ravageur syndrome du \"vinaigre\", et de pouvoir diffuser ces fragments de m\u00e9moire sur les r\u00e9seaux sociaux. \n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Marc Giouse", "2/5\nDepuis plus de 60 ans, Jean-Jacques Lagrange a tout connu \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision romande: du Nagra \u00e0 manivelle jusqu\u02b9au smartphone. Il se passionne aujourd\u02b9hui pour les archives de la tour et fait office de consultant pour la num\u00e9risation des nombreuses sources audiovisuelles. Un travail fastidieux, mais n\u00e9cessaire, afin de sauver les films du ravageur syndrome du \"vinaigre\", et de pouvoir diffuser ces fragments de m\u00e9moire sur les r\u00e9seaux sociaux. \n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8679933", "ece-8679932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:33Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nUne archives n'est valable num\u00e9ris\u00e9s et que si on peut la consulter, or pour la consulter, il faut qu'elle soit catalogu\u00e9 catalogu\u00e9 en d\u00e9tail, c'est-\u00e0-dire pour les images, plan par plan, image par image de telle mani\u00e8re que par la suite gr\u00e2ce aux ordinateurs, on peut aller chercher un signe dans la rade de Gen\u00e8ve tathagata qu'elle image arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [77%] :\r\nQuand l'histoire secr\u00e8te avec un des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [94%] :\r\nBonjour, saviez -vous que la page la plus consult\u00e9e sur notre site RTS Point CH c'est la page des archives 9 de productions radiophoniques et t\u00e9l\u00e9visuels accessible \u00e0 tout un chacun en un clic, en fait, c'est l'archivage num\u00e9rique qui a permis de d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s au Patrimoine de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision publique de Suisse romande pour mieux comprendre les enjeux de cette r\u00e9volution digitale dans le domaine des archives, on va rencontrer un homme qui a pratiquement tout connu au sein de la t\u00e9l\u00e9vision romande Jean-Jacques Lagrange comme technicien reporter puis r\u00e9alisateur il a mani\u00e9 le Nagra \u00e0 manivelle au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et la cam\u00e9ra num\u00e9rique avant de prendre sa retraite, ou plut\u00f4t sa semi- retraite puisqu'il a 88 ans, il est toujours actif au d\u00e9partement des archives de la RTS voici sauv\u00e9 par le digital, un reportage de Tristan Miquel r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [85%] :\r\nC'\u00e9tait gentil chaque fois qu'il arrivait \u00e0 nouveau au nouveau moyen technique et il fallait contre les techniciens j'ai introduit la vid\u00e9o l\u00e9g\u00e8re que j'avais vu en Am\u00e9rique ici, j'ai eu un levier oublier les cam\u00e9ras il vid\u00e9o que des cam\u00e9ras, le m\u00eame film l'arm\u00e9e jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:37) [85%] :\r\nJean-Jacques Lagrange on descend ou l\u00e0 je crois qu'on descend aux arr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:44) [95%] :\r\nOn va voir une page d'histoire de la RTS m\u00eame l'histoire de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, de la TSR, qui est devenu RTS, moi j'ai v\u00e9cu ici aussi depuis le temps de Radio- Gen\u00e8ve, il y avait avant Radio- Gen\u00e8ve aussi o\u00f9 j'ai travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:03) [96%] :\r\nCombien d'ann\u00e9es Jean-Jacques Lagrange, vous avez travaill\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [92%] :\r\nEh bien, j'ai commenc\u00e9 en 1949 quand il \u00e9tait \u00e9tudiant pour me payer mes \u00e9tudes de sociologie, j'ai pu trouver un petit job ici \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve qui \u00e9tait de coller les \u00e9tiquettes sur les dix, puisque la possibilit\u00e9 d'enregistrer le son n'\u00e9tait possible que sur des disques qu'on travaillait et apr\u00e8s il fallait coller vicaire fr le catalogage allez titrer les fiches pour retrouver archives et les documents afin qu'on puisse les retrouver, c'est l\u00e0 que j'ai appris l'importance de l'archive et de la mani\u00e8re de cataloguer. \r\nLe grand Jean-Jacques Lagrange coller des \u00e9tiquettes oui h\u00e9 ben oui, il faut bien commencer par quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:09) [99%] :\r\nOn voit plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [92%] :\r\nIl y a une dr\u00f4le d'odeur dans ses sous- sols ah ben \u00e7a sent le vinaigre je pense encore non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:21) [91%] :\r\nDonc l\u00e0 Jean-Jacques Lagrange en face de nous, on a dit ce qu'on appelle des compacts 800 c'est \u00e7a des grandes armoires qui d\u00e9tiennent les archives audiovisuelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [92%] :\r\nOui, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour qu'on puisse les retrouver pendant des ann\u00e9es, elles ont \u00e9t\u00e9 sur des rayons comme \u00e7a, l\u00e0, maintenant, on est dans une salle qui a une hygrom\u00e9trie contr\u00f4l\u00e9es une temp\u00e9rature contr\u00f4l\u00e9e, ce qui n'a L lasse pas \u00e9t\u00e9 le cas pendant des dizaines d'ann\u00e9es et qui a fait beaucoup de mal aux films et aux c\u00e8pes Mag et c'est ce qui a enclench\u00e9 le proc\u00e9d\u00e9 de de transformations dit du vinaigre Didier vous expliquera beaucoup mieux que moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:03) [93%] :\r\nIl fait froid, dans cette pi\u00e8ce, vous avez mis votre petite \u00e9charpe et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:07) [81%] :\r\nParce que c'est n\u00e9cessaire que tous ces films, ces pellicule image et son, soit conserver un niveau hygrom\u00e9trie qu'permanent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:18) [88%] :\r\nL'envoi des dates en face de nous, 1986 1990 si on se balade jusqu'o\u00f9 on peut remonter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [93%] :\r\nAh ben je pense que les premiers films avec 1954. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:30) [73%] :\r\n54 11 balade 1972 \u00e0 1970. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [85%] :\r\n1954 voil\u00e0 54 \u00e9norme malheureusement il n'y a pas les archives de la TV genevoise puisque ces archives ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la corbeille pour r\u00e9cup\u00e9rer un local pour faire au bureau, c'est criminel \u00e7a, ah oui c'est, j'ai particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de la t\u00e9l\u00e9 genevoise en 52 53 et je peux vous dire quand on a appris que les les archives avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites en \u00e9tait enrag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, on n'imagine pas beaucoup de gens avaient la t\u00e9l\u00e9 non non, avait au d\u00e9but de la TV genevoise, il y avait tout d'un coup une dizaine de spectateurs avaient pu se payer un repas qui t\u00e9l\u00e9phonait chaque soir puisqu'il avait une heure d'\u00e9mission chaque soir les gens t\u00e9l\u00e9phonaient pour dire ah c'\u00e9tait bien aujourd'hui le seront pas tr\u00e8s bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait dit spectateurs oui pas plus France pas mais tr\u00e8s vite, \u00e7a a augment\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [93%] :\r\n10 t\u00e9l\u00e9spectateurs en 1954 j'ai trouv\u00e9 un chiffre vous savez combien il y a d'\u00e9crans par foyer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [88%] :\r\nEt doit -il y avoir minimum 2 \u00e9crans mais avec plus d'un \u00e0 6, \u00e7a me pose des questions sur l'avenir du m\u00e9dia, comment il va \u00eatre re\u00e7u dans le futur, mais aussi sur la mani\u00e8re dont les relations \u00e0 l'int\u00e9rieur des familles se passe si c'est Jacquin regarde son \u00e9cran il y a une sociologue am\u00e9ricaine qui a \u00e9crit dans Live tr\u00e8s int\u00e9ressant Olonne Together seuls tous ensembles ensemble et c'est une question que moi, qui me pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:19) [85%] :\r\nCette fois, Jean-Jacques Lagrange, vous le dites, des ann\u00e9es 50 \u00e7a cause de vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [91%] :\r\nOui, oui, j'assume, j'assume, vous avez r\u00e9alis\u00e9 parmi les plus grands, reportage de la TSR est -ce qu'on peut retrouver en vous, reportage dans ses locaux, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, il y a des mais je pense plusieurs centaines des reportages, films, on m'a parl\u00e9 d'un reportage qu'on vous avez vol\u00e9, oui, oui, c'est un une petite anecdote : en 1979 j'ai fait un reportage sur la l'\u00e9cole de recrues en cours de montage le la bobine alors qu'on \u00e9tait presque au terme du montage a disparu, on n'a jamais retrouv\u00e9 sauf tout \u00e0 fait r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [87%] :\r\nDonc Didier donc vous parlez tout le temps, c'est l'archiviste, \u00e7a c'est le sp\u00e9cialiste du sauvetage des archives, c'est lui qui a sauv\u00e9 nos archives, quand on a d\u00e9couvert les d\u00e9g\u00e2ts du vinaigre qui toujours vivant dans le il y a encore voil\u00e0 comme \u00e7a quelques collaborateurs, j'ai connu dans mes derni\u00e8res ann\u00e9es sont encore l\u00e0 et \u00e7a a tout chang\u00e9, vous dites : je suis toujours vivant, c'est la vision mais j'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 8 ans de bonus par rapport \u00e0 la moyenne de l'\u00e2ge de 18, si c'est pas indiscret, quel \u00e2ge vous avez Jean-Jacques Lagrange. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [77%] :\r\nMais elle s'est trouv\u00e9e Didier je crois que c'est Didier muflier. \r\nGuillaume, son antre dans son antre o\u00f9 il peut visionner Cory nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Didier Buffy et c'est \u00e7a oui bonjour Jean-Jacques Lagrange arr\u00eate pas de parler de vous, vous \u00eates technicien num\u00e9risation et je me occupe aussi les questions de conservation pour nous support un film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [83%] :\r\nClooney dans vos locaux dans votre bureau de travail au dire un ancien James Bond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [91%] :\r\nOn est, effectivement, vous \u00eates un petit peu dans un mus\u00e9e o\u00f9 il y aurait toutes les machines obsol\u00e8tes des supports les plus obsol\u00e8te de l'histoire de la RTS et on continue de travailler avec sans probl\u00e8me est -ce qu'on peut lire le reportage de Jean-Jacques Lagrange oui absolument, on peut lire l'image \u00e9coutez le le son mais auparavant je vous propose, on va contr\u00f4ler peut-\u00eatre quand m\u00eame la pellicule pouvoir si elle est a pas trop fragile pour \u00eatre pass\u00e9s dans des m\u00e9caniques. \r\nDonc je vais prendre la pellicule image. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [92%] :\r\nJean-Jacques Lagrange nous parler du vinaigre, c'est \u00e7a qui vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [86%] :\r\nAlors, le d\u00eener est un gros probl\u00e8me que tous les fonds d'archives rencontre un Lapidus tu le film \u00e0 une base en ac\u00e9tate de cellulose qui commence \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer et \u00e0 un moment donn\u00e9 dans le processus de d\u00e9t\u00e9rioration le support va lui m\u00eame d\u00e9gag\u00e9 de l'acide ac\u00e9tique du vinaigre, d'o\u00f9 l'appellation syndrome du vinaigre vinaigre du vrai vinaigre pour une bobine de d'une heure en 16 millim\u00e8tres, si on devait condens\u00e9 le les les vapeurs d'acide esth\u00e9tique on pourrait obtenir jusqu'\u00e0 15 un peu plus de 15 cuill\u00e8res \u00e0 soupe devrait vinaigre je vais montrer une bande- son qui est particuli\u00e8rement touch\u00e9e : ah, \u00e7a donne \u00e7a : du coup, \u00e7a c'est vraiment une banque qui est illisible, voil\u00e0 l\u00e0 on est dans un stade vraiment assez extr\u00eames o\u00f9 donc la la banque devient cassante, le supporter de l'eau, voil\u00e0 et il nous disait d\u00e9roule l\u00e0, vous \u00eates en train de d\u00e9truire un reportage de RTL cela non, \u00e7a c'est une bande de d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:20) [85%] :\r\nAndr\u00e9 presque votre banque soit vinaigr\u00e9e Jean-Jacques Lagrange oui bien s\u00fbr, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 la surprise que le film a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 alors cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [59%] :\r\nVoil\u00e0, bah non la bon de ton est tombe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:37) [86%] :\r\nMais qui vous a vol\u00e9 ce reportage en c'est pas, c'est un peu chaudes, d\u00e9j\u00e0, on pensait que la TV \u00e9tait faite de gauchistes et que si des gauchistes faisait un film sur l'arm\u00e9e, \u00e7a ne pouvait \u00eatre que tout \u00e0 fait n\u00e9gatif, c'est une des suppositions, mais \u00e7a peut \u00eatre une autre, je sais pas, toujours est -il que le film a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 50 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:02) [91%] :\r\nUn gauchiste Jean-Jacques Lagrange je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:06) [91%] :\r\nCes politiques les archives c'est le t\u00e9moignage de ce qui se passe \u00e0 \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, alors oui c'est politique parce que si vous regardez les films, les reportages qu'on a fait sur le vote des femmes, on voit tr\u00e8s bien comment \u00e0 c'\u00e9tait pas poc les hommes se comportaient aujourd'hui, \u00e7a fait un peu tomber les chauss\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:28) [96%] :\r\nOn voit l'image en noir et blanc qui revient en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:31) [83%] :\r\nD'\u00e9poque hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:33) [75%] :\r\nC'est d'\u00e9poque oubli\u00e9 1967. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:40) [64%] :\r\nUn bon plan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:42) [91%] :\r\nOui, je cite, une petite rue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:49) [80%] :\r\nDonc je la change ce matin il y a de multiples devant et derri\u00e8re lesquels la pellicule pass\u00e9 toute une m\u00e9canique tout est m\u00e9canique, l\u00e0 on est dans l'analogique pur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [86%] :\r\nUne enqu\u00eate sociologique sur la Suisse a r\u00e9cemment r\u00e9organis\u00e9, pr\u00e9vient la soci\u00e9t\u00e9 suisse dans son ensemble est impr\u00e9gn\u00e9e de valeurs masculines, le service militaire tient une place importante dans la vie des citoyens, il constitue pour les hommes a rite d'initiation par excellence, l'arm\u00e9e demeure encore aujourd'hui la maison des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:30) [92%] :\r\nDevenir un homme oui, c'\u00e9tait le titre, on avait choisi parce que tout le monde disait ah, \u00e7a lui fera du bien d'aller \u00e0 l'\u00e9cole de recrues, il deviendra. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:39) [99%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:40) [95%] :\r\nChaque ann\u00e9e 25000 \u00e0 recevoir cet ordre de marche pour l'\u00e9cole de recrues. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:46) [70%] :\r\nCardiaque \u00e9lections du bon Michel, un bon challenge oui dans l'\u00e9lite par Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [88%] :\r\nForc\u00e9ment subjectif mon regard est subjectif, il de gauche Jean-Jacques Lagrange de gauche non non, subjective, personnelle, mais professionnelle et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait que \u00e0 la fin de l'\u00e9cole de recrues, ils sont revenus et on a enregistr\u00e9 un d\u00e9bat qui a disparu, d'ailleurs, mais alors ils \u00e9taient 3, il y en avait un qui \u00e9tait devenu d\u00e9j\u00e0 Aspire, mais les 2 autres qui \u00e9tait pas tr\u00e8s chaud sur la vie militaire qui l'a comment\u00e9, un peu comme le citoyen suisse moyen qu'on entendait \u00e0 c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:36) [89%] :\r\nMessieurs, nous avons 4 mois vivre-ensemble pour le meilleur et pour le pire. \r\nJe voudrais une chose, c'est que le travail command\u00e9 soit ex\u00e9cut\u00e9. \r\nSi vous avez compris cela il n'y a aucun probl\u00e8me. \r\nSinon, rappelez -vous toujours que le chef, ici c'est moi et vous \u00eates des recrues, moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 Recrutement aussi b4 mois, vous \u00eates ici pour 4 mois \u00e7a vous ou \u00e7a ne vous disent pas, c'est le m\u00eame tarif, vous \u00eates ici pour devenir des hommes, des soldats, c'est mon boulot et je le ferai. \r\nNous allons vous grattez vous leur milieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:14) [75%] :\r\nOn est s\u00fbr qu'on envoie ces faux arri\u00e8re en et tout \u00e7a, on a chang\u00e9, tout n'avait pas entendu et personnes travaillant \u00e0 leur alors l\u00e0 peut, pas dire d'admiration mais n'a jamais vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:46) [89%] :\r\nDans le Torrent de travail et d'\u00e9volution permanente de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est un probl\u00e8me qui est pass\u00e9 o\u00f9 ce qu'on peut l'en on amassait sur des rayons les films sans se pr\u00e9occuper des catalogues et et de et c'est avec le temps et avec les moyens techniques modernes num\u00e9riques, ordinateurs, etc, qu'on a pris conscience de la valeur d'une archives mais une archive n'est valable m\u00eame sauvegard\u00e9 par Didier num\u00e9ris\u00e9 n'est valable que si on peut la consulter, or pour la consulter, il faut qu'elle soit catalogu\u00e9 catalogu\u00e9 en d\u00e9tail, c'est-\u00e0-dire pour les images, plan par plan, image par image de telle mani\u00e8re que par la suite gr\u00e2ce aux ordinateurs, on peut aller chercher un signe dans la rade de Gen\u00e8ve tact attaque elle l'image arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:39) [92%] :\r\nDonc, gr\u00e2ce au num\u00e9rique, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a pu sauver ces archives, \u00e7a a pris une dizaine d'ann\u00e9es, et maintenant le travail c'est la restauration, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:49) [90%] :\r\nC'est la restauration, voil\u00e0, c'est que le film avec plus d'une centaine d'ann\u00e9es derri\u00e8re lui tient une centaine d'ann\u00e9e le num\u00e9rique, on ne sait pas s'il tiendra ses promesses, c'est compliqu\u00e9, c'est lourd, c'est co\u00fbteux, les gens qui ne du film se disait ah oui avec le num\u00e9rique, finalement, on va pas stocker toutes ces copies, qui p\u00e8se 35 kilos qui prennent 60 m3, c'est fini et en fait ils s'aper\u00e7oivent que \u00e7a revient plus cher de stocker du num\u00e9rique de stocker leurs films longs m\u00e9trages sur un disque dur dans une ferme de stockage chez un prestataire de services que de conserver une copie, d'autre part, le num\u00e9rique, h\u00e9 ben on va conna\u00eetre plusieurs r\u00e9volutions rassemblement encore technologique, donc il y aura des migrations, on doit faire des contr\u00f4les, on doit s'assurer que les fichiers ne sont pas recours ont pu on doit pr\u00e9voir l'immigration future et on sait qu'on a des risques de perdre des informations \u00e0 chaque fois et finalement dans les recommandations internationales en tout cas pour le cin\u00e9ma, pr\u00e9conise de faire en retour sur film, c'est-\u00e0-dire de recopier sur pellicule, un film de cin\u00e9ma, par exemple, parce que, il faut s'imaginer que dans 200 ans pour relire le m\u00eame document, nous aurons besoin finalement de quoi, 2, 3 choses, d'une lumi\u00e8re d'une loupe et d'un moteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:00) [98%] :\r\nVous avez pass\u00e9 10 ans \u00e0 num\u00e9riser tout \u00e7a et puis vous nous dites que c'est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:05) [94%] :\r\nNon, c'est pas une fausse bonne id\u00e9e on c'est un pari qu'on fait dessus mais \u00e7a nous a permis d'acc\u00e9der \u00e0 ses archives, le num\u00e9rique nous a permis de remonter \u00e0 la lumi\u00e8re tout notre Patrimoine de nous rendre compte de l'importance et la richesse de ce Patrimoine et nous permet de l'exploiter aussi excessivement rapidement quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la RTS pour acc\u00e9der \u00e0 une \u00e9mission, il fallait 48 heures de l'\u00e9l\u00e8ve, il fallait faire sortir le film du stock, le copier, il fallait chercher la cassette, la cassette dans son magn\u00e9toscope dans son bureau, 3 ans apr\u00e8s, suffisait donc il sur son ordinateur pour acc\u00e9der aux documents \u00e7a c'est incontournable, donc, le num\u00e9rique et le stockage num\u00e9rique, c'est aussi l'avenir, mais il faut pas tenir des discours qui ne tiendrait pas compte d'une certaine prudence et il faut \u00eatre assez humble devant finalement le l'\u00e9ternit\u00e9 qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:56) [67%] :\r\nPierre, 33 francs. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:12) [78%] :\r\nMais si vous allez dans les cheveux qui sont, qui sont comme \u00e7a, je pense qu'il faut et permanente qui nous appelle Ankara et puis alors aussi vous par centaines d'habitants mais vous savez, merci Jean-Pascal amour sexuel et l'amour c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:34) [64%] :\r\nMais ces vous pouvez vous parler comme \u00e7a ne. \r\nOn n'obtient rien sans sans difficult\u00e9, alors il faut que ce ce jour- l\u00e0, celui par un sourire. \r\nCe sont des dangers, ce sont d\u00e9sormais. \r\nParce que vous imaginez que \u00e7a se passe comment le ben j'ai j'ai j'imagine qui, qui, disons, une maison comme la pour eux tout seuls, ils sont \u00e0 10 15 comme \u00e7a, on en revient \u00e0 l'\u00c9tat tribal ou je crois que le le mais parce que Roissy les armes ce genre de de la il y a tout bon, je pense, je pense, avancer, c'est la d\u00e9bauche sexuelle la d\u00e9bauche et puis ensuite, je pense que \u00e7a n'apporte rien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:32) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vous avez connu cette \u00e9poque n'ont malheureusement pas, \u00e7a peut donner envie mais non \u00e9tais pas encore n\u00e9e vid\u00e9o qui a eu du succ\u00e8s, oui dit succ\u00e8s on est \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de vue, celle -ci est int\u00e9ressante \u00e0 plusieurs titres, parce que peut-\u00eatre qu'on a le sentiment que toutes 67 tentes Les hippies \u00e9taient les rois de la rue et c'\u00e9tait la la tribu dominante de l'\u00e9poque et on voit que les r\u00e9actions sont tr\u00e8s vives et qui avait m\u00eame un certain courage de porter ses cheveux longs et d'avoir ses id\u00e9aux, \u00e7a c'est marrant de faire la distinction entre ce qu'on peut imaginer de cette \u00e9poque et en t\u00e9moignage en Live. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:05) [89%] :\r\nEt les commentaires sur la page Facebook parce que l'on est sur la page Facebook des archives de la RTS des commentaires aussi sont vifs nostalgique qu'est ce que les gens disent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:14) [88%] :\r\nL\u00e0 on a 260 commentaires sur cette vid\u00e9o, c'est toujours en peu pareil entre des gens ou nostalgiques ou des gens beaucoup plus surpris des gens qui peuvent se reconna\u00eetre dans ses archives en public plus qui s'appelait faire passer \u00e0 leurs parents \u00e0 leurs grands- parents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [67%] :\r\nOui nous dire de 3 moteurs peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:33) [89%] :\r\nQuelque chose comme les les bien pensants, non pas tellement chang\u00e9 depuis 1977 moi j'aime beaucoup ce type de commentaire parce que les archives permettent de montrer que finalement les les m\u00eames \u00e9motions, les m\u00eames sensations qu'on peut ressentir actuellement avait tout \u00e0 fait lieu les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, patchouli et Churchill \u00e0 les fantasmes il s'\u00e9changent les femmes toute la probl\u00e9matique de l'amour libre. \r\nLe mot parasite effectivement est tellement fort, parasite la m\u00e9chancet\u00e9 des gens n'a malheureusement pas beaucoup \u00e9volu\u00e9, ils n'ont pas comprendre mais simplement respecter eux ne font de mal \u00e0 personne, moi je m'occupe de on peut le boude cha\u00eenes de la cha\u00eene des archives, c'est tout ce qu'on va ressortir, notamment sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux, c'est dans la partie finale qui suit l'aspect num\u00e9risation le catalogage l'indexation toute la partie archives et l\u00e0 on est en bout cha\u00eene c'est la valorisation de la mise \u00e0 disposition au service du public suivant diff\u00e9rents acteurs, que ce soit, r\u00e9seaux sociaux Instagram YouTube, Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:27) [93%] :\r\n183185 personnes qui aiment cette page je crois m\u00eame, je me suis amus\u00e9 \u00e0 regarder, il y a plus de gens qui like la page des archives de la RTS que la page de la RTS assez marrant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:39) [90%] :\r\nEffectivement, on \u00e9tait un peu surpris d'ailleurs du du succ\u00e8s de cette page il y a maintenant 2 ans, je pense aussi que beaucoup de gens qui nous suivent, ne savent m\u00eame pas, \u00e0 mon avis ce que c'est la RTS, ils nous suivent parce que les contenus sont int\u00e9ressants, le la vid\u00e9o leur plaise, je pense qu'il y a que enti\u00e8re de Suisse, qui sont 2 oui on a des contenus qui on essaye de les rendre universel, on a de magnifiques d'archives tr\u00e8s local mais on a aussi des archives qui sont, je me rappelle le dans le Nord, une interview de Santana en 1971 qui peut parler aussi bien en public en Am\u00e9rique du Sud, on pour tous les fans de Santana, donc on arrive \u00e0 avoir une une viralit\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressantes, notamment si du fait qu'on ne colle tr\u00e8s peu \u00e0 l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:33) [95%] :\r\nBien, c'est \u00e0 vous de r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Tristan Miquel au sein des archives de la RTS au 0 58 236 236 0 pour nous nous dire ce que repr\u00e9sente pour vous cette nouvelle possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der gr\u00e2ce au num\u00e9rique, \u00e0 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle d'histoire audiovisuelles de votre r\u00e9gion 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:54) [76%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giouse, St\u00e9phane et Coudray Diane du Tristan Miquel Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [81%] :\r\nRTS concierge parodique au public archives pour acc\u00e9der au reportage ou Loft de radio en Romandie demandons vacarme partiront pour Venise ou Fr\u00e9d\u00e9ric Plan sp\u00e9cialiste num\u00e9rique des personnes est en train de digitalis\u00e9e 1000 ans d'histoire de cette ville qui fut longtemps le centre du monde, nous on a vandalis\u00e9 demande ni l'ann\u00e9e de vie et d'histoire avait mod\u00e9lis\u00e9 milanais Venise oui quand commen\u00e7a au Xe si\u00e8cle et on arrive jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et c'est pour \u00e7a que le I can t a mod\u00e9lis\u00e9 qu'on a explor\u00e9, c'est le quartier de Rialto autrefois oui c'est du boulot, c'est beaucoup de boulot, heureusement nous avons parce qu'elle tr\u00e8s rapide, vous allez voir Pascal fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:11) [95%] :\r\nEn l'an 1000 et mourir un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain sur le coup de 13 heures sur RTS La Premi\u00e8re d'ici l\u00e0, portez -vous bien. \r\nJean Leclerc est dans les starting-blocks, c'est parti pour histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:30) [71%] :\r\nCardiff en vision propos\u00e9e par irakienne. \r\nCette semaine, la Palestine, tous les gens \u00e9tant cette c'est pour pauvret\u00e9 et sauf \u00e7a Isra\u00ebl. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lagrange, Jean-Jacques", "role": "r\u00e9alisateur TV \u00e0 la TSR \u00e0 la retraite, sauvegarde des archives e Tour RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4913F167-61E4-4E4D-98F8-D9528739B750", "internalArchiveId": "4913F167-61E4-4E4D-98F8-D9528739B750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les noms jug\u00e9s racistes pourront \u00eatre enregistr\u00e9s comme marque d\u00e9pos\u00e9e aux Etats-Unis", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Josh SIlver, memebre d el'association qui aimerait changer le nom du groupe les RedSkin\r\nLa Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a jug\u00e9 qu'un terme \u00e0 connotation raciste peut \u00eatre enregistr\u00e9 comme marque d\u00e9pos\u00e9e. La d\u00e9cision est une victoire pour le groupe de rock d'origine asiatique \"Les Brid\u00e9s\" et aura des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9quipe de football am\u00e9ricain des Redskins (Peaux-rouges).\r\n\r\n* * Les noms jug\u00e9s racistes pourront \u00eatre enregistr\u00e9s comme marque d\u00e9pos\u00e9e aux Etats-Unis Ils s'appellent eux-m\u00eames les \u00ab\u00a0brid\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: ces musiciens am\u00e9ricains, d'origine asiatique, ont obtenu le droit d'enregistrer officiellement leur nom... \r\nLa Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a jug\u00e9 hier qu'un terme \u00e0 connotation raciste peut bel et bien \u00eatre enregistr\u00e9 comme marque d\u00e9pos\u00e9e. \r\nLa d\u00e9cision est une victoire pour ce groupe de rock de l'Oregon.et elle aura des cons\u00e9quences importantes sur une \u00e9quipe de football am\u00e9ricain\u00a0: les peaux-rouges. \r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\n\u00a0  01'49''", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les noms jug\u00e9s racistes pourront \u00eatre enregistr\u00e9s comme marque d\u00e9pos\u00e9e aux Etats-Unis / 12H30_2017-06-20T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a jug\u00e9 qu\u2019un terme \u00e0 connotation raciste peut \u00eatre enregistr\u00e9 comme marque d\u00e9pos\u00e9e. La d\u00e9cision est une victoire pour le groupe de rock d'origine asiatique \"Les Brid\u00e9s\" et aura des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9quipe de football am\u00e9ricain des Redskins (Peaux-rouges)."], "variantIds": ["ece-8698454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:24:27Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 vous, on va continuer de la musique du c\u00f4t\u00e9 \u00e9tats-uniens, ils s'appellent eux- m\u00eames les brider ses musiciens am\u00e9ricains d'origine asiatique, ils ont obtenu le droit d'enregistrer officiellement leur nom : la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a jug\u00e9 hier qu'un terme \u00e0 une connotation raciste peut bel et bien \u00eatre enregistr\u00e9 comme marque d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [87%] :\r\nCela les brider dans un extrait de l'album Jaune, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'album blanc des Beatles il y a brid\u00e9 sont fiers de leur nom d'insultes entre les asiatique mais qu'ils utilisent de fa\u00e7on d\u00e9cal\u00e9e comme un motif de fiert\u00e9 devant la cour, ils ont trac\u00e9 un parall\u00e8le avec l'usage du Monique n\u00e8gre par des artistes noirs, la Cour supr\u00eame, leur a donn\u00e9 raison, comme elle avait donn\u00e9 raison en disant plut\u00f4t au groupe de motocyclistes les gouines \u00e0 moto qui soutenait les brid\u00e9s dans leur combat judiciaire cette ann\u00e9e la d\u00e9cision ravit aussi les peaux-rouges Red Redskins \u00e9quipe de football am\u00e9ricain de Washington depuis des ann\u00e9es, l'opposition grande contre leurs noms, jug\u00e9s racistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [69%] :\r\nOui, oui, moi je vois de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nLes opposants qui manifestent r\u00e9guli\u00e8rement dans les rues de Washington Silver, l'un des co- fondateurs de l'association, qui exige de rebaptiser ce club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nC'est en fait tous les Indiens d'Am\u00e9rique, que je connais sont profond\u00e9ment offens\u00e9s par ce nom et veut activement changer c'est tr\u00e8s insultant au 21\u00e8me si\u00e8cle, il est temps d'changer ce nom je suis je vous savez et cette t\u00eate d'Indien sur le casque, c'est presque comme une croix gamm\u00e9e il temps de grandir, choisir un nom qui ne soit pas une insulte raciste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nLe propri\u00e9taire des Redskins tient bon, pas question de changer un nom qui fait partie de la tradition, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame va le conforter dans sa position politiquement aussi, le climat est plus favorable, administration Obama exigeait que les peaux-rouges change de nom avant d'\u00e9ventuellement leur octroyer un terrain pour un nouveau stade, la nouvelle pr\u00e9sidence se montrera sans doute plus souple victoire d\u00e9brid\u00e9e, celle des peaux-rouges s'inscrit bien dans le climat de lutte contre le politiquement correct de cette nouvelle pr\u00e9sidence entre Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [97%] :\r\nEt on passe \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T11:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-037ECCDC-34D7-42C8-A355-FC2FBD81394C", "internalArchiveId": "037ECCDC-34D7-42C8-A355-FC2FBD81394C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Le combat entre Conor McGregor et Floyd Mayweather officialis\u00e9 apr\u00e8s un an de rumeurs", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Volkan Ozdemir, premier combattant suisse \u00e0 int\u00e9grer l'UFC\r\nLe combat de boxe entre l'Irlandais Conor McGregor, star de l'UFC, le championnat phare des arts martiaux mixtes (MMA) et l'Am\u00e9ricain Floyd Mayweather, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois. Le combat a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 jeudi pass\u00e9 sur Twitter.\r\n\r\n* * Sport matin - Le combat entre Conor McGregor et Floyd Mayweather officialis\u00e9 apr\u00e8s un an de rumeurs (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 20.06 BOXE MAYWEATHER- MCGREGOR)  Caroline Reymond en direct du studio de Lausanne\r\nCaroline Reymond, vous  nous parlez ce matin d'un combat de boxe qui d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois...Il est qualifi\u00e9 de parodie par beaucoup d'amateurs de boxe, mais il va \u00e0 coup s\u00fbr faire un carton aupr\u00e8s du public. \r\nDIALOGUE \r\n\"The fight is on\"! C'est par cette petite phrase sur twitter que le combat a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 jeudi pass\u00e9 sur le compte de Conor Mc Gregor, star de l'UFC, le championnat phare des arts martiaux mixtes. \r\nL'Irlandais combattra Floyd Mayweather, \u00e0 la retraite depuis 2015. L'Am\u00e9ricain est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration. \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e du rumeurs et d'invectives sur les r\u00e9seaux sociaux, Mc Gregor et Mayweather ont enfin sign\u00e9 pour ce combat. \r\n****On a donc deux athl\u00e8tes qui pratiquent deux sports diff\u00e9rents et qui vont combattre en boxe anglaise?\r\nOui, c'est sur un ring que les deux hommes vont combattre en boxe anglaise. Mc Gregor a obtenu r\u00e9cemment le feu vert de l'UFC pour changer de discipline. L'Irlandais vient de demander une licence pour ce sport qu'il n'a jamais pratiqu\u00e9 au niveau professionnel. \r\n****Un boxeur \u00e0 la retraite et un combattant des arts martiaux mixtes, ce combat est vraiment particulier...\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une farce, mais non. Ce combat a sa raison d'\u00eatre car il opposera deux athl\u00e8tes hors du commun...\r\nFloyd Mayweather, 40 ans, est invaincu en 49 combats \u00e9tal\u00e9s sur 18 ans de carri\u00e8re. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 six fois champion du monde dans cinq cat\u00e9gories de poids diff\u00e9rentes. \r\nConnor Mc Gregor, 28 ans, poss\u00e8de lui aussi un palmar\u00e8s impressionnant: 21 victoires contre 3 d\u00e9faites seulement. 18 KO! \r\nCe sont deux athl\u00e8tes dou\u00e9s au style de combat agressif et spectaculaire. \r\n***Et qui doivent avoir un caract\u00e8re bien tremp\u00e9?!\r\nOh oui! Ils ont du charisme et du r\u00e9pondant! Ils savent tous les deux attirer l'attention par leur arrogance et leurs propos sur leurs adversaires. \r\nFloyd Mayweather se consid\u00e8re par exemple comme le meilleur boxeur de l'histoire. Meilleur donc que Mohammed Ali!\r\nQuant \u00e0 McGregor, il fait le buzz en insultant ses futurs adversaires. Il s'est auto-nomm\u00e9 The Notorious, le c\u00e9l\u00e8bre. Et c'est vrai, il cartonne et sa notori\u00e9t\u00e9 va bien au-del\u00e0 du mma. \r\n****Les pr\u00e9sentations sont faites...Ce combat il aura lieu quand?\r\nLe 26 ao\u00fbt \u00e0 Las Vegas. Les n\u00e9gociations ont pris du temps. Il a fallu d\u00e9terminer dans quelle cat\u00e9gorie de poids le combat allait se d\u00e9rouler. Le poids a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 69,8kilos. \r\nEt surtout d\u00e9finir la r\u00e9partition des gains. \r\nFloyd Mayweather avait indiqu\u00e9 qu'il ne sortirait pas de sa retraite \u00e0 moins de 100millions de dollars! \r\n***100 millions de dollars, c'est \u00e9norme!\r\noui, mais le boxeur am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 800 millions de dollars en carri\u00e8re. Il se consid\u00e8re comme un homme d'affaires tr\u00e8s efficace.  Il n'est pas surnomm\u00e9 \"Money\" pour rien!!! \r\nLors de son combat, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 de combat du si\u00e8cle contre le Philipin Manny Pacquiao en mai 2015, Mayweather avait empoch\u00e9 180millions de dollars contre 120 millions \u00e0 son adversaire. \r\nIl se murmure que les deux combattants recevront 100 millions de dollars chacun pour ce combat qui va faire exploser le pay-per-view! \r\n****Il y a un int\u00e9r\u00eat financier certain, mais au niveau sportif, ce combat en vaut-il la chandelle?\r\nC'est bien la question qui se pose dans le milieu de la boxe. L'ancien champion Oscar de la Hoya a mis le feu au poudre en d\u00e9clarant r\u00e9cemment: \r\nUn duel entre le meilleur boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration et quelqu'un qui n'a jamais box\u00e9 de sa vie... notre sport pourrait ne jamais s'en remettre.\u00bb\r\nMike Tyson ne miserait pas une cacahu\u00e8te sur McGregor, qui selon lui va se faire d\u00e9molir par Mayweather. \r\n****Et dans le milieu du MMA, comment ce combat est-il consid\u00e9r\u00e9?\r\nLes critiques sont moins acerbes, car le mma a moins \u00e0 perdre que la boxe anglaise dans ce combat. \r\nVolkan Ozdemir, premier combattant suisse \u00e0 int\u00e9grer l'UFC se r\u00e9jouit de ce duel. M\u00eame si McGregor risque bien de perdre. \r\n  0'37''\r\nEt de l'avis de beaucoup de sp\u00e9cialistes, Mc Gregor est assez fou pour r\u00e9ussir. Il s'entra\u00eene d'ailleurs comme un forcen\u00e9 pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier Mayweather. Une victoire serait en tout cas une sacr\u00e9e reconnaissance pour le mma. \r\nRendez-vous sportif de haut niveau ou arnaque? la question sera tranch\u00e9e le 26 ao\u00fbt \u00e0 Las Vegas. Ils seront des millions derri\u00e8re les \u00e9crans pour juger...", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698425", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le combat entre Conor McGregor et Floyd Mayweather officialis\u00e9 apr\u00e8s un an de rumeurs", "Sport matin - Le combat entre Conor McGregor et Floyd Mayweather officialis\u00e9 apr\u00e8s un an de rumeurs / JDM_2017-06-20T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Le combat entre Conor McGregor et Floyd Mayweather officialis\u00e9 apr\u00e8s un an de rumeurs / JDM_2017-06-20T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le combat de boxe entre l'Irlandais Conor McGregor, star de l'UFC, le championnat phare des arts martiaux mixtes (MMA) et l'Am\u00e9ricain Floyd Mayweather, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois. Le combat a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 jeudi pass\u00e9 sur Twitter.", "Le combat de boxe entre l'Irlandais Conor McGregor, star de l'UFC, le championnat phare des arts martiaux mixtes (MMA) et l'Am\u00e9ricain Floyd Mayweather, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois. Le combat a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 jeudi pass\u00e9 sur Twitter.", "Le combat de boxe entre l'Irlandais Conor McGregor, star de l'UFC, le championnat phare des arts martiaux mixtes (MMA) et l'Am\u00e9ricain Floyd Mayweather, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois. Le combat a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 jeudi pass\u00e9 sur Twitter."], "variantIds": ["ece-8698444", "ece-8698425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:25:09Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [80%] :\r\nAu matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nBonjour Caroline Reymond, bonjour, vous nous parlez ce matin d'un combat de boxe qui d\u00e9cha\u00eene les passions depuis pas mal de mois, il est qualifi\u00e9 de parodie par beaucoup d'amateurs de boxe, mais \u00e0 coup s\u00fbr, il va faire un carton ce combat aupr\u00e8s du public, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, oui de fight is c'est par cette petite phrase sur Twitter que le combat a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 jeudi pass\u00e9 sur le compte de Conor McGregor, Star de l'UFC, le championnat phare des arts martiaux mixtes, l'Irlandais combattra Floyd Mayweather \u00e0 la retraite depuis 2015, l'Am\u00e9ricain est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration, alors apr\u00e8s une ann\u00e9e de rumeurs et d'invectives sur les r\u00e9seaux sociaux Mc Gr\u00e9gor et Mayweather ont enfin sign\u00e9 pour ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nOn a donc deux athl\u00e8tes qui pratiquent 2 sports diff\u00e9rents, la boxe et le MMA et et qui vont combattre en boxe anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [92%] :\r\nOui, et c'est sur ce ring Alain donc, les 2 hommes vont combattre en boxe anglaise Mc Gr\u00e9gor a obtenu r\u00e9cemment le feu Vert de l'UFC pour changer de discipline et l'Irlandais vient de demander aussi une licence pour ce sport, qui n'a jamais pratiqu\u00e9 au niveau professionnel, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nUn boxeur \u00e0 la retraite et un combattant des arts martiaux mixtes, c'est un combat assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nMais \u00e7a peut ressembler \u00e0 une farce mais ce combat quand m\u00eame une raison d'\u00eatre, car il opposera deux athl\u00e8tes hors du commun, Floyd Mayweather 40 ans est invaincu en 49 combats \u00e9tal\u00e9s sur 18 ans de carri\u00e8re, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 six fois champion du monde en 5 cat\u00e9gories de poids diff\u00e9rent Conor McGregor 28 ans poss\u00e8de lui aussi un palmar\u00e8s impressionnant : 21 victoires compte 3 d\u00e9faites seulement 18 KO, alors ce sont deux athl\u00e8tes hyper dou\u00e9, Style de combat agressif et spectaculaire et qui ont aussi un caract\u00e8re bien tremp\u00e9, \u00e0 Biarritz, du charisme du r\u00e9pondant Ils savent tous les deux attirer l'attention par leur arrogance et leurs propos sur leurs adversaires Floyd Mayweather se consid\u00e8re par exemple comme le meilleur boxeur de l'histoire, meilleur donc que Mohammed Ali, rien que \u00e7a, et quant \u00e0 McGregor, il fait le besoin en insultant r\u00e9guli\u00e8rement ses futurs adversaires il s'est auto- nomm\u00e9 de Notorious c\u00e9l\u00e8bre, et c'est vrai, il cartonne et sa notori\u00e9t\u00e9 va bien au-del\u00e0 de son sport, le MMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nBon, les pr\u00e9sentations seront faites ce combat, il a lieu quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [93%] :\r\nAlors, le 26 ao\u00fbt \u00e0 Las V\u00e9gas, les n\u00e9gociations ont pris du temps, il a fallu d\u00e9terminer dans quelle cat\u00e9gorie de poids, le combat allait se d\u00e9rouler ce panneau qu'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e069,8 kilos et, surtout, il a fallu d\u00e9finir les r\u00e9partition des gains Floyd Mayweather avait indiqu\u00e9 qu'il ne sortirait pas de sa retraite \u00e0 moins de 100 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\n100 millions dollars c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [93%] :\r\nC'est pas mal, effectivement, mais le boxeur am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 800 millions de dollars en carri\u00e8re, il se consid\u00e8re comme un afflux, un homme d'affaires tr\u00e8s efficace, il n'est pas surnomm\u00e9 Money pour rien lors de son combat, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 de combat du si\u00e8cle contre le philippin Manny Pacquiao en mai 2015 Mayweather avait empoch\u00e9 environ 180 millions $ contre 120 \u00e0 son adversaire, et l\u00e0, il se murmure que les 2 combattants recevront cette fois 100 millions de dollars chacun pour ce combat qui va faire exploser dans le p\u00e9pin View. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [96%] :\r\nIl y a un int\u00e9r\u00eat financier certain vous venez nous le dire au niveau sportif, Caroline est -ce que ce combat vaut vraiment la peine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [96%] :\r\nAlors c'est bien la question qui se pose en milieu de la boxe en tout cas l'ancien champion Oscar De l\u00e0 o\u00f9 il y a mis le feu aux poudres en d\u00e9clarant r\u00e9cemment un duel en le meilleur boxeur de sa g\u00e9n\u00e9ration et quelqu'un qui n'a jamais box\u00e9 de sa vie, notre sport pourrait ne jamais s'en remettre, Mike Tyson ne miserait pas une cacahu\u00e8te sur McGregor qui selon lui va se faire tout simplement d\u00e9molir par Mayweather. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [84%] :\r\nEt dans le milieu du MMA donc le sport de demain Gr\u00e9gor est -ce que ce, comment ce combat est consid\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [91%] :\r\nAlors, les critiques sont moins acerbes car le MMA a moins \u00e0 perdre que la boxe anglaise dans ce combat Volkan \u00e9mir est le premier combattant suisse \u00e0 int\u00e9grer l'UFC et lui se r\u00e9jouit de ce duel, m\u00eame si McGregor risque bien voulu de perdre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [84%] :\r\nNon pas, ce serait compl\u00e8tement normal, je veux dire on peut pas \u00eatre plus fort quand on s'entra\u00eene et en boxe anglaise et en kickboxing et en boxe Thai et apr\u00e8s on va faire un petit peu de lutte on va faire un petit peu de judo et on va faire du sol des soumissions et a tellement \u00e0 faire, on a tout \u00e7a \u00e0 faire, plus le cardio plus le physique, plus la, la, toutes sortes de pr\u00e9paration et entre quelqu'un autre, ce qui fait que la boxe anglaise et maintenant la centrale du dans le r\u00e8gle il y en aura pas le droit donn\u00e9 des coups de pied en Europe dans une excuse n'non pas dr\u00f4le, accroch\u00e9 tout \u00e7a, c'est une logique que l'autre vainqueur mais peut-\u00eatre que ma Gr\u00e9gor est tellement bon que \u00e7a boxe va pouvoir surprendre contre Mayweather. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [94%] :\r\nEt, de l'avis de beaucoup de sp\u00e9cialistes Mc Gr\u00e9gor est assez fou pour r\u00e9ussir, il s'entra\u00eene d'ailleurs comme un forcen\u00e9 pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier Mayweather en ao\u00fbt, une victoire serait en tout cas une sacr\u00e9e reconnaissance pour le MMA alors rendez- vous sportif de haut niveau ou simple arnaque, la question sera tranch\u00e9e le 26 ao\u00fbt \u00e0 Las V\u00e9gas, et seront des millions derri\u00e8re les \u00e9crans pour juger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nEt des centaines de millions dans les comptes en banque Days 2 protagonistes ou surtout, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui compte avant tout, merci beaucoup, Caroline Reymond 6 heures 42 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D170BBA4-EFEA-4356-813F-4B211354C5BB", "internalArchiveId": "D170BBA4-EFEA-4356-813F-4B211354C5BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Son-Forget, d\u00e9put\u00e9 En Marche des fran\u00e7ais en Suisse et au Lichtenstein;V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse tourisme;Roland Schegg, professeur \u00e0 HES SO Valais;Mark French, entra\u00eeneur de Fribourg Gott\u00e9ron;Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Cl\u00e9ment Piquerez, animateur du Groupe B\u00e9lier\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/BILAN MILLIARD DE COHESION PA) Des projets en Pologne, Hongrie, Slov\u00e9nie... pour am\u00e9liorer la protection de l'environnement o\u00f9 les conditions de travail...\r\nAu total ce sont 210 projets en dix ans qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s...dans le cadre de ce milliard de coh\u00e9sion... \r\nUn milliard vot\u00e9 par le peuple en 2006 et destin\u00e9 aux pays d'Europe Centrale et orientale... \r\nLe bilan a eu des retomb\u00e9es positives principalement selon une \u00e9tude d'une soci\u00e9t\u00e9e ind\u00e9pendante pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne par les responsables du programme...\r\nAujourd'hui le d\u00e9lai de dix ans, fix\u00e9 pour la mise en oeuvre est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance... \r\nEt la question de son renouvellement sur une base volontaire se pose actuellement \u00e0 Berne... Muriel Ballaman... \r\n  0'59''\r\n(05/JO 2026 ASSOCIATION CANTONS PA) ***Les responsables politiques se mobilisent en faveur de Sion 2026... \r\nLes repr\u00e9sentants des cantons de Vaud, Fribourg et du Valais ainsi que de Sion ont annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 politique de soutien \u00e0 la candidature olympique de Sion 2026... \r\nAux c\u00f4t\u00e9s du comit\u00e9 de candidature, compos\u00e9 essentiellement de priv\u00e9s, ce comit\u00e9 politique sera charg\u00e9 de coordonner et d'accompagner le processus l\u00e9gislatif \u00e0 venir... \r\nDeux comit\u00e9s pour un seul et m\u00eame projet... \r\nUne strat\u00e9gie qui vise surtout \u00e0 rassurer, Michael Peuker...\r\n  1'01''\r\n(D1/FRANCE AN ARRIVEE SON-FORGET) En France... \r\nApr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives hier... Ils \u00e9taient nombreux, les novices fraichement \u00e9lus de la R\u00e9publique en Marche, \u00e0 se rendre \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale... \r\nDes premiers pas sous forme de marathon administratif pour ces centaines de nouveaux venus, mais pas seulement... \r\nAlain Franco \u00e9tait pr\u00e9sent dans les coursives du Parlement... Il y a rencontre Joachim Sonn Forget, \u00e9lu En Marche des fran\u00e7ais de Suisse et du Lichtenstein...\r\n  01'43''\r\nEt puis, le Premier Ministre Edouard Philippe est charg\u00e9  de former un nouveau gouvernement d'ioci demaiin, soir, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives... C'est une formalit\u00e9... sa d\u00e9mission suivie de sa reconduction par le pr\u00e9sident... L'\u00e9quipe devrait \u00eatre \u00e0 peu de chose pr\u00e8s la m\u00eame... \r\nAvec un absent... Richard Ferrand, le ministre de la coh\u00e9sion, vis\u00e9 par une enqu\u00eate dans une affaire immobili\u00e8re... Il va briguer... la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en Marche \u00e0 l'Assembl\u00e0e Nationale... Un d\u00e9part qui n'est pas li\u00e9 aux affaires, pr\u00e9cise-t-on dans l'entourage du chef de l'Etat...\r\n(Br\u00e8ve France attentat) ***Et toujours en France, la police antiterroriste a \u00e9t\u00e9 saisie apr\u00e8s l'attentat manqu\u00e9 sur les Champs Elys\u00e9es... \r\nUn homme avait fonc\u00e9 avec sa voiture sur un fourgon de gendarmes... L'homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et dans sa voiture, les enqu\u00eateurs ont trouv\u00e9 des armes et une bombonne de gaz... L'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e jusqu'ici... L'homme \u00e9tait fich\u00e9 S... \r\n Et au Royaume Uni... La police britannique tente d'\u00e9tablir le profil de l'homme de 47 ans qui a fonc\u00e9 avec sa camionnette sur des fid\u00e8les qui sortaient d'une mosqu\u00e9e de l'Est de Londres... L'auteur... de cette attaque qui a fait un mort et onze bless\u00e9s est d\u00e9tenu pour terrorisme... Il aurait ago seil, selon la police... Et il n'\u00e9tait pas connu de leurs services...\r\n(Br\u00e8ve Portugal) ***Au Portugal, un millier de pompier continuent de lutter contre le feu qui fait toujours rage au centre du pays...\r\nLe gigantesque incendie a fait 64 morts et 135 bless\u00e9s... Les pompiers op\u00e8rent dans des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques d\u00e9favorables... Ils sont aid\u00e9s par deux bataillons de l'arm\u00e9e... \r\nSeptante pour cent du brasier est d\u00e9sormais sous contr\u00f4le... Pr\u00e8s de 26 mille hectares ont \u00e9t\u00e9 consum\u00e9s par les flammes...\r\n(15/ITALIE/PAPE PROTECTION PEDOPHILES PA) ***Un nouveau scandale de p\u00e9dophilie embarasse le Vatican. \r\nSelon une association de victimes Argentine, au moins quinze pr\u00eatres seraient concern\u00e9s par cette nouvelle affaire qui pourrait m\u00eame \u00e9clabousser le pape Fran\u00e7ois. \r\nLe souverain pontife est en effet soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ignor\u00e9 des signalements. \r\nA Rome, correspondance d'Eric Jozsef... \r\n  0'53''\r\n(13/ISRAEL/ELECTRICITE GAZA PA) Ils n'ont plus que quatre heures d'\u00e9lectricit\u00e9 publique par jour... Et la situation pourrait encore empirer pour les gazaoui...\r\nPuisque les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont commenc\u00e9 \u00e0 mettre leur menace \u00e0 ex\u00e9cution... R\u00e9duire l'approvisionnement dans la bande de gaza... Puisque l'Autorit\u00e9 Palestinienne \u00e0 Ramallah ne paie pas les factures... \r\nUn blocus impos\u00e9 par Isra\u00ebl, mais aussi par l'Egypte... qui fait craindre une catastrophe humanitaire sur place...\r\nAude Marcovitch... \r\n  01'00''\r\n(D2/FONDS DE SOUTIEN AIRBNB) ***Airbnb soutient le tourisme en Europe... \r\nLe groupe a cr\u00e9\u00e9 un fonds de pr\u00e8s de 5 millions et demi de francs... \r\nUne enveloppe qui sera distribu\u00e9e sur la base de projets dont le but doit \u00eatre la promotion de la culture locale...\r\nLa Suisse fait partie des 47 pays potentiellement b\u00e9n\u00e9ficiaires. \r\nCe fonds fait aussi partie de l'op\u00e9ration de communication du groupe californien, qui tente de se racheter une image positive, Estelle Braconnier...\r\n  1'34''\r\n(D5/NOUVEL ENTRAINEUR DE FRIBOURG GOTTERON) ***Hockey sur glace.  Le nouvel entraineur de Gott\u00e9ron Mark French est \u00e0 Fribourg pour quelques jours...\r\nL'entraineur canadien est venu faire le temps d'une semaine plus ample connaissance avec son nouvel environnement de travail... \r\nA 46 ans, il est coach... depuis 21 ans... Alain Th\u00e9voz... \r\n  1'30''\r\nEt puis en tennis... Entr\u00e9e en lice aujourd'hui de Roger Federer sur le gazons de Hall\u00e9 en Allemagne et de Stan Wawrincka au tournoi du Quenns en Angleterre... \r\nA Hall\u00e9, Roger Federer part favori.... m\u00eame s'il s'agit pour lui de retrouver les bonnes sensations, apr\u00e8s son \u00e9chec de son entr\u00e9e en lice \u00e0 Stuttgart la semaine derni\u00e8re... Pour le Vaudois... ce ser le premier match sur gazon de la saison... Son seul tournoi... \u00e0 Wimbeldon aussi... \r\nRoger Federer sera face au tawanais Yen Sun Lu, septante troisi\u00e8me mondial...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore un temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud pour ce mardi... \r\nDes cumulus vont se d\u00e9velopper sur les cr\u00e8tes l'apr\u00e8s midi... Un ou deux orages seront possibles en fin de journ\u00e9e sur les reliefs, principalement au dessus des Alpes Valaisannes... Il fait 15 \u00e0 17 degr\u00e9s ce matin... \r\nJusqu'\u00e0 34 cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Milliards de coh\u00e9sion.\r\n210 projets en dix ans, dans dix pays d'Europe centrale\r\nEn Slovaquie par exemple, la Suisse a soutenu des projets dans le domaine de la formation professionnelle alors que le taux de ch\u00f4mage des jeunes d\u00e9passait les 30% en 2010.\r\nAutre exemple: en Lituanie, o\u00f9 la coop\u00e9ration suisse est pr\u00e9sente depuis 1992 d\u00e9j\u00e0, les projets se sont concentr\u00e9s sur l'am\u00e9lioration de la prise en charge m\u00e9dicale des femmes enceintes et des nouveaux-n\u00e9s. La mortalit\u00e9 n\u00e9onatale est ainsi pass\u00e9e de 16,5 pour mille b\u00e9b\u00e9s en 1992 \u00e0 3,9 en 2017, ce qui correspond au taux moyen en Suisse.\r\nEnviron 95% du milliard engag\u00e9 initialement devrait \u00eatre d\u00e9bours\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e,\r\nLa reconduction \u00e9ventuelle de ces contributions est d\u00e9sormais entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nContrepartie \u00e0 l'extension des bilat\u00e9rales, la contribution helv\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9largissement visait \u00e0 contribuer \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'UE. Elle poursuivait \u00e9galement des objectifs politiques - garantir la stabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie - et \u00e9conomiques, par le renforcement des relations avec ces jeunes Etats membres.\r\nLafarge Holcim\r\nmaintien d'une \"occupation\" dans le nord de Chypre et au Sahara occidental.\r\nPortugal 26 mille hectares ont br\u00fbl\u00e9. \r\nExpat europ\u00e9ens en grande bretagne\r\nIrlande (fronti\u00e8re commune avec l'UE)\r\n(mort d'un journaliste fran\u00e7ais) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce mardi, le thermom\u00e8tre d\u00e9passera les 30 degr\u00e9s un peu partout et l'ensoleillement sera \u00e0 son plus haut niveau. C'est dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes que les cumulus se d\u00e9velopperont le plus vigoureusement et ils pourront donner ponctuellement des orages isol\u00e9s ; dans les autres r\u00e9gions,\r\nle risque d'orages sera tr\u00e8s faible.\r\nMercredi et jeudi en revanche, le risque orageux s'\u00e9tendra \u00e9galement au Jura en seconde partie de journ\u00e9e et des d\u00e9bordement en plaine seront possibles, surtout au pied du Jura. L'ambiance sera tr\u00e8s lourde avec des maxima de 33 \u00e0 35 degr\u00e9s et un taux d'humidit\u00e9 respectable.\r\nPour la fin de semaine, le risque d'orages se cantonnera aux Pr\u00e9alpes et au Valais, et les temp\u00e9ratures au nord des Alpes seront en l\u00e9ger recul.\r\n(07/MOUTIER GROUPE BELIER IV PIQUEREZ) \"Si le gouvernement jurassien s'est engag\u00e9 \u00e0 ne plus aborder la question jurassienne, les Jurassiens, eux, n'ont rien promis\"...\r\nVoil\u00e0 le message du Groupe B\u00e9lier hier matin suite au oui de Moutier au rattachement au canton du Jura... \r\nLes autonomistes revendiquent la r\u00e9unification du reste de la partie francophone du canton de Berne, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la Neuveville. Et pour Cl\u00e9ment Piquerez, animateur du Groupe B\u00e9lier, malgr\u00e9 le oui des pr\u00e9v\u00f4tois, la lutte continue. \r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard\r\n(Am\u00e9ricain mort en Cor\u00e9e du Nord)", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8698431", "ece-8698413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T17:06:39Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite on l'appelle le 1000000000 de coh\u00e9sion 1 1000000000 de francs pour d\u00e9velopper des projets en Europe de l'Est, c'\u00e9tait une contrepartie de l'extension des bilat\u00e9rales, il y a 10 ans, aujourd'hui le 1000000000 d\u00e9pens\u00e9 alors ce projet sera -t-il renouvel\u00e9, c'est en tout cas pour Berne, une monnaie d'\u00e9change \u00e0 Bruxelles il y a d\u00e9sormais un comit\u00e9 de soutien politique \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2000 26 le Valais Vaud Fribourg et la ville de Sion se sont entendus hier pour appuyer cette candidature un comit\u00e9 consultatif qui qui veillera au grain en mati\u00e8re de finances notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 la mobilit\u00e9 est en pleine mutation, certains trains r\u00e9gionaux font face \u00e0 une concurrence croissante et \u00e0 garantir leur p\u00e9rennit\u00e9 alors les petites lignes ferroviaires ont -elles encore un avenir en Suisse, c'est la question d'Intercit\u00e9s dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nIl y avait comme un air de rentr\u00e9e des classes hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris, les nouveaux \u00e9lus \u00e9taient venus pour certains prendre leurs marques et notamment l'\u00e9lu des Fran\u00e7ais de Suisse Joachim sonne Forget Alain Franco l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un combat qui d\u00e9cha\u00eene les passions depuis des mois, un combat de boxe qui aura lieu entre Am\u00e9ricains Mayweather et l'Irlandais McGregor Star des arts martiaux mixtes, le fameux et m\u00eame certains parlent d\u00e9j\u00e0 de parodie des centaines de millions $ sont \u00e0 la cl\u00e9, rendez- vous avec Caroline Raymond dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [97%] :\r\nDes projets en Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [92%] :\r\nHongrie, Slov\u00e9nie pour am\u00e9liorer la protection de l'environnement, les conditions de travail, au total ce sont 210 projets en disons qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le cadre de ce milliard de coh\u00e9sion, un milliard vot\u00e9 par le peuple en 2006 et destin\u00e9 aux pays d'Europe centrale et orientale, le bilan est positif, selon une \u00e9tude, et d'une soci\u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante, pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne par les responsables de ce programme et aujourd'hui, le d\u00e9lai de disons fix\u00e9e pour la mise en oeuvre du projet est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9changer, \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, pardon, et la question de son renouvellement sur une base volontaire, se posent actuellement \u00e0 Berne Muriel madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [94%] :\r\nEt c'est un enjeu \u00e0 Berne, ce nouveau milliards de coh\u00e9sion pour le d\u00e9veloppement des pays d'Europe de l'Est, un enjeu parce que c'est une monnaie d'\u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral attend des signaux clairs et des actes concrets de Bruxelles lors des n\u00e9gociations, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris, l'\u00c9tat a fait savoir lors de l'annonce du d\u00e9blocage des discussions s'\u00e9taient en avril qu'une d\u00e9cision sur de nouveaux paiements sera prise \u00e0 la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats Zille ambiance au Parlement peu favorable \u00e0 l'accord cadre avec l'Europe, le programme d'\u00e9conomies d'un 1000000000 par an que s'impose la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e8s cette ann\u00e9e et la baisse du budget d\u00e9volue \u00e0 la coop\u00e9ration internationale et vous obtiendrez le cocktail qui a pouss\u00e9 hier les responsables de ce milliard de coh\u00e9sion \u00e0 pr\u00e9senter leur bilan, un bilan positif aux nombreux exemples de succ\u00e8s sur 210 projets, seuls 2 ont connu des probl\u00e8mes et ont \u00e9t\u00e9 interrompues et l'\u00e9conomie suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 en reste sur ce milliard, elle a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une centaine de millions de francs pour ses prestations dans les pays d'Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [98%] :\r\nLes responsables politiques se mobilisent en faveur de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [96%] :\r\nLes repr\u00e9sentants des cantons de Vaud Fribourg du Valais et de la ville de Sion, ont annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation dans le comit\u00e9 politique de soutien \u00e0 la candidature olympique de Sion 2026 aux c\u00f4t\u00e9s du comit\u00e9 de candidature compos\u00e9 essentiellement de priv\u00e9s ce comit\u00e9 politique sera lui charg\u00e9 de coordonner et d'accompagner le processus l\u00e9gislatif \u00e0 venir 2 comit\u00e9s pour un seul et m\u00eame projet, une strat\u00e9gie qui vise surtout \u00e0 rassurer Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [93%] :\r\nLes politiques le promettent, ils verront taux grain au centre de leurs pr\u00e9occupations, il y a l'utilisation des infrastructures existantes, l'impact sur l'environnement, un financement raisonn\u00e9e et acceptable pour les collectivit\u00e9s publiques, la gestion op\u00e9rationnelle du dossier restera elle entre les mains du comit\u00e9 de candidature, le comit\u00e9 politique sera pour sa part consulter pour les questions essentielles, on pense naturellement aux finances alors cl\u00e9 de r\u00e9partition, si le politique ne saute pas dans le navire, la candidature ne pourra pas \u00eatre men\u00e9e \u00e0 terme, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du comit\u00e9 politique le conseiller d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre cet engagement co\u00efncide avec les r\u00e9centes inqui\u00e9tudes li\u00e9es au calendrier tr\u00e8s serr\u00e9, le comit\u00e9 de candidature doit en effet pr\u00e9senter son dossier \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration le 31 juillet prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera ensuite sur ce projet et surtout son budget devis\u00e9 pour leur \u00e0 plus de1,5 1000000000 de francs s'ensuivra une phase de consultation de 5 mois, p\u00e9riode durant laquelle le comit\u00e9 de soutien politique s'attellera \u00e0 convaincre non seulement les acteurs de la Berne f\u00e9d\u00e9rale mais aussi les populations locales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [91%] :\r\nEn France, apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives des l\u00e9gislatives hier, ils \u00e9taient nombreux, les novices fra\u00eechement d'\u00e9lus de la R\u00e9publique en marche, \u00e0 se rendre \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale des premiers pas sous forme de marathon administratif pour ces centaines de nouveaux venus, mais pas seulement : Alain Franco \u00e9tait pr\u00e9sent dans les coursives au Parlement il y a rencontr\u00e9 Joachim \u00e7a n'Forget \u00e9lu en Marche des Fran\u00e7ais, de Suisse et du Liechtenstein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [92%] :\r\nQuand il est arriv\u00e9 devant le portail \u00e0 8 heures du matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale venait \u00e0 peine d'ouvrir ses portes aux nouveaux \u00e9lus Joachim sonne Forget a donc inaugur\u00e9 cette journ\u00e9e de parcours du d\u00e9butant avec un moment particulier, la remise de la mallette en cuir qui contient les attributs de tout d\u00e9put\u00e9 de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [80%] :\r\nSurtout avec le monde a son lit, c'est lui, c'est bien emball\u00e9 et puis \u00e0 40 pour mettre mettre conduite et promet d'entretien est \u00e9lectrique, donc \u00e7a va tenir, vous avez le macaron sur la trottinette, vous avez droit de garer n'importe o\u00f9 avec ce macaron, vous croyez vraiment que c'est un d\u00e9bat, je ne sais pas ce vous ne dire belle la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [93%] :\r\nNouvelles fonctions nouvelles habitudes mais ce n'est pas un job comme les autres se r\u00e9p\u00e8te, le d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [85%] :\r\nDit c'est qu'on ne doit pas revenir \u00e0 l'\u00e9cueil d'une professionnalisation perverse dans l'exercice d'un mandat, il faut \u00eatre totalement d\u00e9di\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on le sait, avec un nouvel emploi, mais d'un c\u00f4t\u00e9, paradoxe et de rester vigilante sur le fait que on est l\u00e0 de mani\u00e8re transitoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [90%] :\r\nJoachim sonne Forget souhaite int\u00e9grer la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement, histoire de lui et sa passion pour la politique \u00e9trang\u00e8re et les dossiers qui touchent \u00e0 sa circonscription. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [88%] :\r\nOn ne peut pas \u00eatre exclusif sur quelques dossiers, il y a aussi des questions, effet de fiscalit\u00e9 \u00e9videmment dans Les d\u00e9put\u00e9s qui les Fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger, ces questions sont importantes, hein, sur les revenus du capital sont les r\u00e9sidences secondaires mis en location etc, sur les probl\u00e8mes de succession, donc c'est pour \u00e7a que je pense qu'il est utile que parmi nous, on se r\u00e9partissent aussi sur certains groupes de travail certaines commissions afin d'avoir un groupe parlementaire polyvalent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [91%] :\r\nEn attendant, c'est elle, une origine cor\u00e9enne a d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait devenu une vedette dans son pays d'origine, il para\u00eet, dit -il, que les TJ, on fait des sujets sur moi, \u00e7a me sera utile pour favoriser le dialogue franco- cor\u00e9en Alain Franco rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [93%] :\r\nEt puis, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, est charg\u00e9 de former un nouveau gouvernement d'ici demain soir apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, c'est une formalit\u00e9, l'\u00e9quipe devrait \u00eatre \u00e0 peu de choses pr\u00e8s la m\u00eame avec un absent : Richard Ferrand, le ministre de la coh\u00e9sion vis\u00e9 par une enqu\u00eate dans une affaire immobili\u00e8re il va briguer la pr\u00e9sidence du groupe, la R\u00e9publique en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, un d\u00e9part qui n'\u00e9tait pas li\u00e9e aux affaires pr\u00e9cise dont, pr\u00e9cise -t-on dans l'entourage du chef de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [97%] :\r\nToujours en France la police antiterroriste a \u00e9t\u00e9 saisie apr\u00e8s l'attentat manqu\u00e9 hier sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [94%] :\r\nUn homme avait fonc\u00e9 avec sa voiture sur un fourgon de gendarmes hier apr\u00e8s- midi, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et dans sa voiture, les enqu\u00eateurs ont trouv\u00e9 des armes et une bombonne de gaz, l'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 jusqu'ici, l'homme \u00e9tait fich\u00e9 S et au Royaume-Uni, la police britannique tente d'\u00e9tablir le profil de l'homme de 47 ans qui a fonc\u00e9 avec sa camionnette sur des fid\u00e8les qui sortaient d'une mosqu\u00e9e de l'Est de Londres, c'\u00e9tait dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, l'auteur de cette attaque, a fait, qui a fait un mort et 11 bless\u00e9s, d\u00e9tenus pour terrorisme, il aurait agi seul, selon la police, il n'\u00e9tait pas connu de leurs services. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [98%] :\r\nAu Portugal, un millier de pompiers continuent de lutter contre le feu qui fait toujours rage au centre du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [95%] :\r\nLe gigantesque incendie a fait 64 morts et 135 bless\u00e9s selon un nouveau bilan, les pompiers op\u00e8rent dans des conditions m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorables : Ils sont aid\u00e9s par 2 bataillons de l'arm\u00e9e 70 pourcent du du brasier est d\u00e9sormais sous contr\u00f4le Pr\u00e8s de 26000 hectares ont \u00e9t\u00e9 consum\u00e9s par les flammes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [97%] :\r\nUn nouveau scandale de p\u00e9dophilie embarrasse le Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [95%] :\r\nSelon une association de victimes Argentine au moins quinze pr\u00eatres seraient concern\u00e9s par cette nouvelle affaire qui pourrait m\u00eame \u00e9clabousser le pape Fran\u00e7ois, le souverain pontife est en effet soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ignor\u00e9 des signalements \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [93%] :\r\nL'affaire remonte \u00e0 2014 quelques mois seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection de Jorge Mario Bergoglio tr\u00f4ne pontifical \u00e0 cette date, une association de victimes de p\u00e9dophilie aurait fait parvenir au nouveau pape une liste de pr\u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de viol sur des dizaines d'enfants sourds-muets dans une institution religieuse en Argentine, 2 ans plus tard 2 d'entre eux, dont le p\u00e8re Conrad, ils finiront m\u00eame par \u00eatre arr\u00eat\u00e9, ainsi qu'une religieuse et trois, employ\u00e9e de l'\u00e9tablissement, les avocats des victimes accusent aujourd'hui le pape argentin d'inaction, notamment car le p\u00e8re Corradi, d\u00e9sormais \u00e2g\u00e9 de 82 ans, est rest\u00e9 en place jusqu'\u00e0 son arrestation, il a fallu l'intervention de la justice Argentine pour que l'\u00e9tablissement incrimin\u00e9 soit ferm\u00e9 en 2016 les puisque par a r\u00e9cemment reconnu, je cite, des erreurs du pass\u00e9, mais les plus hautes autorit\u00e9s de l'\u00c9glise continue de dire qu'elle n'\u00e9tait au courant de rien \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [96%] :\r\nIls n'ont plus que 4 heures de \u00e9lectricit\u00e9 publique par jour et la situation pourrait encore empirer pour les gazaoui puisque les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont commenc\u00e9 \u00e0 mettre leur menace \u00e0 ex\u00e9cution, \u00e0 savoir r\u00e9duire l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 dans la bande de Gaza, puisque l'Autorit\u00e9 palestinienne \u00e0 Ramallah ne payent pas les factures ce blocus impos\u00e9 par Isra\u00ebl, mais aussi par l'\u00c9gypte fait craindre une catastrophe humanitaire sur place Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [92%] :\r\nLe coup de frein \u00e0 l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 affecte directement les quelque 2 millions de Gazaouis il les force \u00e0 r\u00e9duire leur consommation, environ 4 heures d'\u00e9lectricit\u00e9 par jour et \u00e0 faire tourner les g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e0 plein r\u00e9gime, les services de sant\u00e9 sont les plus touch\u00e9es par la p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 de Gaza et fournit principalement par Isra\u00ebl et les factures pay\u00e9es par l'autorit\u00e9 palestinienne dirig\u00e9e par Mahmoud Abbas, mais le pr\u00e9sident palestinien vient de d\u00e9cider d'arr\u00eater de financer l'\u00e9lectricit\u00e9 de Gaza pour faire pression sur le Hamas et Isra\u00ebl, a indiqu\u00e9 qu'il n'est s\u00fbr et pas les dettes les \u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des tentatives de r\u00e9conciliation entre Fatah et Hamas : la nouvelle donne \u00e0 la fois aux \u00c9tats-Unis et dans la r\u00e9gion peu favorable au mouvement islamiste ont nourri l'initiative d'Abbas, or depuis 10 ans, cette politique de pression et men\u00e9e par Isra\u00ebl et l'\u00c9gypte, en imposant un s\u00e9v\u00e8re blocus sur Gaza sans obtenir la reddition du Hamas Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [88%] :\r\n6 heures 10 tout autre chose maintenant Herby NBC soutient le tourisme en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [92%] :\r\nGroupe a cr\u00e9\u00e9 un fonds de pr\u00e8s de 5 millions et demi de francs une enveloppe qui sera distribu\u00e9e sur la base de projets dont but doit \u00eatre la promotion de la culture locale, la Suisse fait partie des 47 pays potentiellement b\u00e9n\u00e9ficiaires se font fait aussi partie de l'op\u00e9ration de communication du groupe californien qui tente de se racheter une image positive, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [94%] :\r\nR : Bien bilan n'est pas \u00e0 son coup d'essai pour redorer son blason en f\u00e9vrier dernier, son patron, a lanc\u00e9 une plateforme d'h\u00e9bergement gratuit pour les r\u00e9fugi\u00e9s et les sans abri, les crit\u00e8res d'attribution de ces subventions sont tr\u00e8s larges, la Suisse pourrait tenter sa chance, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:13) [91%] :\r\nC'est une d\u00e9marche assez int\u00e9ressante, ils ont choisi 3 domaines dans lesquels les aimerait recevoir des projets qui sont la, la mise en sc\u00e8ne d'espaces publics, innovation et puis dans le domaine des festivals et des \u00e9v\u00e9nements, il y aura 3 cat\u00e9gories de Budgets qui sont attribu\u00e9s aux diff\u00e9rents projets entre 10000 et 100000 euros, \u00e7a montre aussi leur volont\u00e9 d'\u00e9tendre leur potentiel ou leurs activit\u00e9s, plut\u00f4t qu'uniquement la location d'appartement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:41) [90%] :\r\nUn fonds qui demeure malgr\u00e9 tout limit\u00e9e 5 millions et demi c'est bien peu pour soutenir de nouvelles initiatives, voil\u00e0 donc une enveloppe symbolique selon Roland Cheng, professeur \u00e0 HES SO Valais la Haute \u00c9cole de gestion et de tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:55) [75%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une strat\u00e9gie d'air bien dit pour d\u00e9montrer un peu les bienfaits des activit\u00e9s de loueur RBM puis ce qu'ils ont montr\u00e9 ce que c'est qu'un blog il paye des \u00e9tudes cet impact dans diff\u00e9rentes huiles pour voir que laisse \u00e9conomique et social de perdre une pire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:11) [91%] :\r\nEn Suisse, Airbnb n'est pas encore consid\u00e9r\u00e9 comme une menace aussi importante qu'ailleurs en Europe, les portails de location de logements entre particuliers montent malgr\u00e9 tout en puissance, la derni\u00e8re \u00e9tude de l'Observatoire valaisan du tourisme publi\u00e9 en janvier dernier, place le canton du Valais devant Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich pour l'offre Erding. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [95%] :\r\nHockey sur glace, le nouvel entra\u00eeneur de Gott\u00e9ron Mark French est \u00e0 Fribourg, pour quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [94%] :\r\nL'entra\u00eeneur canadien venu faire le temps d'une semaine plus ample connaissance avec son nouvel environnement de travail \u00e0 46 ans, il est coach depuis d\u00e9j\u00e0 21 ans Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:44) [93%] :\r\nPour marque French, il s'agira d'une 2\u00e8me exp\u00e9rience europ\u00e9enne apr\u00e8s la parenth\u00e8se de Zagreb en 2014 l'Ontarien a sign\u00e9 un contrat qui porte sur 2 ann\u00e9es avec Fribourg Gott\u00e9ron son avenir imm\u00e9diat se situe en Suisse, la Suisse, qui pourrait s'av\u00e9rer \u00eatre un tremplin pour Mark French, qui ambitionne \u00e0 plus ou moins long terme, de diriger en NHL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:05) [86%] :\r\nNon, il y aura de nouvelles forces UBS Croque je m'estime chanceux de faire carri\u00e8re dans le coaching nous entra\u00eene depuis plus de 20 ans, j'ai dirig\u00e9 des \u00e9quipes dans diff\u00e9rentes ligues et modifie personnel de me remettre en cause afin de devenir un meilleur dans tous les aspects de ma fonction de coach, je pense que cette opportunit\u00e9 me permettra de venir, entra\u00eeneur de chaque opportunit\u00e9 m'a permis d'avancer de ma carri\u00e8re et je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 par qui m'a fait jouer chez moi, la famille est tr\u00e8s importante pour moi, elle profitera aussi on ne qualit\u00e9 de vie int\u00e9ressante de poser mes valises \u00e0 Fribourg, de faire partie de cette rixe Suisse vraiment, j'ai beaucoup \u00e0 apprendre ici ces p\u00e9riodes de nouveau d\u00e9fis d'Europe forc\u00e9ment meilleur, je recherche cela Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:50) [88%] :\r\nD'autres entra\u00eeneurs canadiens bon Mark French ont exerc\u00e9 en Suisse pour les m\u00eames raisons, les conditions salariales le projet familial et relancer leur carri\u00e8re du boucher Marc Crawford et Bob Hartley ont d\u00e9croch\u00e9 de nouvelles opportunit\u00e9s outre- Atlantique, apr\u00e8s leur passage \u00e0 Berne ou \u00e0 Z\u00fcrich, Mark French qui est dipl\u00f4m\u00e9e en psychologie, fait partie de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'entra\u00eeneurs susceptibles d'int\u00e9resser des \u00e9quipes de NHL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [93%] :\r\nEt puis en tennis entre en lice aujourd'hui de Roger Federer sur le gazons de aller en Allemagne et de Stan Wawrinka au tournoi de Queen du Queens en Angleterre \u00e0 Hall\u00e9, Roger Federer, part favori, m\u00eame s'il s'agit pour lui de retrouver de bonnes sensations apr\u00e8s l'\u00e9chec de son entr\u00e9e en lice \u00e0 Stuttgart- la semaine derni\u00e8re et pour le Vaudois, ce sera le 1er match sur gazon de la saison, son seul tournoi donc avant Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal encore un temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud pour ce mardi des cumulus vont se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates, cet apr\u00e8s- midi, un ou 2 orages sont possibles en fin de journ\u00e9e sur les reliefs principalement au dessus des Alpes Valaisannes il fait 15 \u00e0 17 ce matin jusqu'\u00e0 34 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA3C3CE-62A8-4A9A-A906-F84A9B4F2B41", "internalArchiveId": "3DA3C3CE-62A8-4A9A-A906-F84A9B4F2B41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival des 5 continents : musiques du monde et int\u00e9gration", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Quand d\u00e9couverte musicale rime avec citoyennet\u00e9, solidarit\u00e9, convivialit\u00e9, partage et accueil de l'autre. Chaque ann\u00e9e depuis 1994, \u00e0 l'approche du solstice d'\u00e9t\u00e9, Martigny vibre pendant 2 jours aux accents des musiques du monde. D'abord essentiellement artistique et r\u00e9cr\u00e9atif, le Festival des 5 Continents a tr\u00e8s vite pris une dimension sociale importante. Sans rien perdre de ses exigences de qualit\u00e9 musicale, la manifestation met en valeur la participation des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.", "durationSec": 2496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Martigny"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "festival de musique"], "thematicPersons": ["Festival des Cinq Continents, Martigny"], "alternativeTitle": ["Festival des 5 continents : musiques du monde et int\u00e9gration", "Festival des 5 continents : musiques du monde et int\u00e9gration / VSS_2017-06-20T10:10:00_versus-ecouter", "Festival des 5 continents : musiques du monde et int\u00e9gration / VSS_2017-06-20T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Avec Mads Olesen, directeur artistique\nQuand d\u00e9couverte musicale rime avec citoyennet\u00e9, solidarit\u00e9, convivialit\u00e9, partage et accueil de l\u02b9autre\u2026 Chaque ann\u00e9e depuis 1994, \u00e0 l\u02b9approche du solstice d\u02b9\u00e9t\u00e9, Martigny vibre pendant 2 jours aux accents des musiques du monde. D\u02b9abord essentiellement artistique et r\u00e9cr\u00e9atif, le Festival des 5 Continents a tr\u00e8s vite pris une dimension sociale importante. Sans rien perdre de ses exigences de qualit\u00e9 musicale, la manifestation met en valeur la participation des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.", "Avec Mads Olesen, directeur artistique\nQuand d\u00e9couverte musicale rime avec citoyennet\u00e9, solidarit\u00e9, convivialit\u00e9, partage et accueil de l\u02b9autre\u2026 Chaque ann\u00e9e depuis 1994, \u00e0 l\u02b9approche du solstice d\u02b9\u00e9t\u00e9, Martigny vibre pendant 2 jours aux accents des musiques du monde. D\u02b9abord essentiellement artistique et r\u00e9cr\u00e9atif, le Festival des 5 Continents a tr\u00e8s vite pris une dimension sociale importante. Sans rien perdre de ses exigences de qualit\u00e9 musicale, la manifestation met en valeur la participation des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.", "Avec Mads Olesen, directeur artistique\nQuand d\u00e9couverte musicale rime avec citoyennet\u00e9, solidarit\u00e9, convivialit\u00e9, partage et accueil de l\u02b9autre\u2026 Chaque ann\u00e9e depuis 1994, \u00e0 l\u02b9approche du solstice d\u02b9\u00e9t\u00e9, Martigny vibre pendant 2 jours aux accents des musiques du monde. D\u02b9abord essentiellement artistique et r\u00e9cr\u00e9atif, le Festival des 5 Continents a tr\u00e8s vite pris une dimension sociale importante. Sans rien perdre de ses exigences de qualit\u00e9 musicale, la manifestation met en valeur la participation des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-8679607", "ece-8679603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-17T09:39:30Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nBonjour Vincent Zanetti bonjour, d'habitude, vous nous emmenez -vous nous projeter comme \u00e7a dans des lointains absolument merveilleux, plus au sud et \u00e0 l'Est que qu'\u00e0 l'ouest d'ailleurs rarement du c\u00f4t\u00e9 de de des, des, des Am\u00e9riques du Nord, les Indiens 12 ne fait donc les r\u00e8gles du Nord oui, non pas l'Inde justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [78%] :\r\nVous rappelez l'iWatch habitu\u00e9s, c'est vrai, c'\u00e9tait magnifique oui vice- versa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [90%] :\r\nSi \u00e7a n'a pas suffi oui comme d'un on esp\u00e9rait que \u00e7a jouerait sur les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [87%] :\r\nDonc vous ne vous ne vous nous emmenez comme \u00e7a o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui on part pas tr\u00e8s loin, on va Martigny, mais c'est le monde qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [88%] :\r\nVous r\u00e9agissez et puis Michel, il fait beau et vous avez envie de vous offrir un grand bouquet de musiques du monde, vous avez des des musiques plurielles, diff\u00e9rentes, en fait, les musiques de l'autre, de l'autre qui est toujours diff\u00e9rent de soi, puis c'est \u00e7a qui est bien et c'est \u00e7a qui est riche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [96%] :\r\nC'est la philosophie de ce de ce lieu et de cet instant musical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, ce festival le Festival des 5 continents qui sait pas toujours appel\u00e9 comme \u00e7a, d'ailleurs, mais revenir sur son historique dans un instant, ce qui est important de savoir c'est que sans, sans d\u00e9voiler l'historique qui nous racontera un de ses cr\u00e9ateurs, m\u00e9decin de 5 qui en est toujours le directeur l'entente dans un instant qu'il faut quand m\u00eame savoir, c'est que \u00e7a a d'abord \u00e9t\u00e9 un festival comme un autre, on va dire \u00e9v\u00e9nement essentiellement r\u00e9cr\u00e9atif artistique mais mais tr\u00e8s populaire et puis petit \u00e0 petit, la dimension sociale a pris de plus en plus d'importance, m\u00eame assez rapidement, mais l\u00e0, maintenant, c'est vraiment un des enjeux principaux et je peux dire que c'est une des caract\u00e9ristiques sans rien perdre des exigences de qualit\u00e9 musicale, la manifestation se veut vraiment mettre en valeur la participation des tr\u00e8s nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res de mardi et l\u00e0 aussi les chiffres c'est seule sc\u00e8ne qui qui va nous le raconter dans un petit instant qui, pour illustrer son propos, plusieurs groupes de l'affiche de cette ann\u00e9e, parce que c'est cette semaine, c'est vendredi et samedi, le Festival des 5 continents \u00e0 Martigny, alors j'ai pas pu prendre tous les groupes, j'ai choisi ce qui illustre le mieux cet engagement pluriel, multiple, le croisement des cultures, le dialogue avec l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [87%] :\r\nPas plus prendre tous les groupes, c'est combien de concerts, alors c'est sur 2 jours, donc c'est assez rapide mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [91%] :\r\nCes 2 jours, mais il y a quand m\u00eame une succession de de plus d'une vingtaine d'artistes diff\u00e9rents, ils se copient c'est g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [74%] :\r\nC'est tout \u00e7a et de faire bien s\u00fbr dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [92%] :\r\nDans un esprit tr\u00e8s tr\u00e8s festif mais justement la f\u00eate n'emp\u00eache pas la qualit\u00e9, la qualit\u00e9 d'\u00e9coute, alors on va commencer avec un un groupe qui est n\u00e9 \u00e0 Bruxelles mais qui rassemble des chanteurs de Sardaigne d'Albanie, de Finlande, de Madagascar, puis quand m\u00eame de Wallonie s'appelle Vox et \u00e7a illustre le propos de sale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [87%] :\r\nCe qui est vraiment entre 100 \u00e0 ce festival, c'est qu'il est enracin\u00e9 dans une r\u00e9alit\u00e9 culturelle et socioculturel ceci \u00e9conomique qui qui m'a toujours frapp\u00e9 parce que je suis un \u00e9tranger, juste un mois, et quand je suis venu ici, j'ai d\u00e9couvert une petite ville de 15000 habitants \u00e0 l'\u00e9poque, avec 30 pourcent de de la population \u00e9trang\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque 80 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, ces petites villes, dans les Alpes, donc c'\u00e9tait cosmopolite, pluri- culturel avec tellement des nationalit\u00e9s des personnalit\u00e9s qui \u00e9taient l\u00e0, cette petite ville et \u00e7a m'a frapp\u00e9 comment n'importe o\u00f9 tu vas dans le monde, cette mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [87%] :\r\nC'est un \u00e9tat de fait, dans lesquels on ne s'en est Martigny. \r\nD\u00e9but une d\u00e9cennie Momentum avait assez d'espace socioculturel qui \u00e9tait le simple que Martigny et qui avait comme option et comme comme objectif de favoriser le vivre-ensemble de permettre un choix de d\u00e9ployer dans ce milieu agr\u00e9able de pourra s'\u00e9panouir et aux cultures de se rencontrer le bien- vivre ensemble, c'\u00e9tait un option tr\u00e8s \u00e7a importante pour le centre aussi culturellement affinit\u00e9s de l\u00e0, tout a commenc\u00e9 dans l'. \r\nIl y a quelque chose qui a d\u00e9but\u00e9 la en 1904 avec le festival de culture africaine qui \u00e9tait le d\u00e9part du tout parce qu'en effet il y avait une forte engagement culturel qualit\u00e9, musiques du monde, des films, rencontre qui \u00e9tait l\u00e0, il y a la m\u00eame temps il fallait pour r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er effet \u00e0 soutenir l'engagement citoyen parce qu'on n'avait pas les moyens, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait m\u00eame, je dirais, en vall\u00e9e de promouvoir la culture africaine 1900 dont 24 \u00e0 Martigny, c'\u00e9tait presque inaudible, donc c'\u00e9tait vraiment une innovation qui \u00e9tait l\u00e0. \r\n\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, le festival a commenc\u00e9 \u00e0 s'inscrire dans le Valais, c'est-\u00e0-dire on a dans la 2\u00e8me ann\u00e9e, il y avait un symposium d'animation culturelle qui a \u00e9t\u00e9 soutenue pas Helvetia qui a permis de je dirais de de profil et un tout petit peu cette d\u00e9marche l'engagement citoyen, il y a ensuite c\u00e9d\u00e9 venu pendant 5 ans, le festival des 4 continents dit une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [82%] :\r\nAu milieu de cette petite ville, sur la place \u00e0 neutral le matin, monter les structures, le soir, d\u00e9mont\u00e9 les structures, il y avait 5 6 concerts des magnifiques d\u00e9couvertes au coeur de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [100%] :\r\nMais j'ai laiss\u00e9 dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [83%] :\r\nPour moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:49) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [87%] :\r\nC'est pour ces polyphonies sont elles viennent du sud de l'Albanie, c'est l'ensemble, c'est comme \u00e7a qu'on dit je crois pas voulu par pas mal quand m\u00eame couleur donc des Balkans au sein du groupe Vox 13 dont vous parliez \u00e0 l'instant ce groupe originaire de Bruxelles qui veille donc se r\u00e9pondent plusieurs traditions contrast\u00e9e entre temps, on entendait un peu de, un peu de guitare, moi j'ai reconnu, vous ne vouliez pas qu'on qu'on dise : je vais commettre une une indiscr\u00e9tion c'\u00e9tait vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [80%] :\r\nCette ann\u00e9e, c'est qu'elle a vu la main oui parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [91%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 et alors je, je, j'insiste pour dire qu'il faut dire les choses, vous jouez de la de la musique, vous participez \u00e0 tous ces mouvements autour des musiques du monde, vous \u00eates m\u00eame un peu, finalement, \u00e0 l'origine, on va dire de ce festival des 5 continents au tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [82%] :\r\nBen oui, donc voyez une feuille pas modeste \u00e7a et qu'elle est due \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 l'affiche effectivement de et voil\u00e0 et vous jouerez cette ann\u00e9e a aussi ce qui va des 5 continents, quand, o\u00f9 et \u00e0 quelle heure comme \u00e7a au moins, alors ce sera samedi \u00e0 13 heures 30 dans la la partie locale globale que nous expliquera tout \u00e0 l'heure, maintenant \u00e7a ne peut effectivement ben c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [89%] :\r\nPour annoncer ses local global et pour annoncer la la suite parce que jusque -l\u00e0, \u00e7a ressemble, c'est vrai, c'est n\u00e9e d'un \u00e9v\u00e9nement plut\u00f4t musiques africaines le rencontrer \u00e0 l'instant et c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, j'ai jou\u00e9 un r\u00f4le, mais ensuite qu'est -ce qui fait que ce festival se d\u00e9marque parce que jusque l\u00e0, c'est quand m\u00eame elle finalement qui voil\u00e0 avec avec une r\u00e9flexion amorc\u00e9e par 3 Helvetia et nous la racontait \u00e0 l'instant, mais encore et, en fait, ce qui fait la qualit\u00e9 d'un festival et ce qui lui permet de de perdurer, je pense, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 se remettre en question \u00e0 repenser ses fondamentaux et \u00e0 se dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [79%] :\r\nTout le monde dans lequel est le monde auquel il s'adresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [93%] :\r\nL \u00e0, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quand m\u00eame d'\u00eatre, d'\u00eatre \u00e0 la fois populaire et exigeants artistiquement et puis \u00e7a suffit pas comment, mais comment fait l'alchimie, l'alchimie mais elle se fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [92%] :\r\nPropos de de valeurs, \u00e7a passe par l'engagement citoyen, en l'occurrence la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre en phase avec cette r\u00e9alit\u00e9 que ce mot politique de Martine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [82%] :\r\nEnsuite, arrive en 2001 2002 un retour en retourne au centre de loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [81%] :\r\nEt en d\u00e9couvrant que l'assistions qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour d\u00e9velopper le festival pass\u00e9 aussi par l'engagement citoyen se dit ah les buvettes, les repas ont commenc\u00e9, a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [83%] :\r\nPas les les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et tout en les comit\u00e9s il l'engagement pris plus d'ampleur et c'est \u00e7a qui est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [88%] :\r\nS'en festival qu'on conna\u00eet aujourd'hui, on a toutes les comit\u00e9s \u00e0 Martigny, qui se sont engag\u00e9s pour faire \u00e0 manger 28 associations qui participent \u00e0 la cr\u00e9ation, un comit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles d'une piscine et 430 donc tout cela est devenu depuis la naissance en 1904. \r\nApr\u00e8s qu'il y a d'autres pas aspect que je pouvais juste trac\u00e9 comme \u00e7a en 2003 la premi\u00e8re fois, nous souhaitons introduit une forum en faveur d'une culture de paix, \u00e7a veut dire que nous sommes ont souhait\u00e9 que \u00e7a soit aussi formul\u00e9 de mani\u00e8re plus claire que le festival, c'est parce que des valeurs des valeurs d'humanisme et de respect de l'autre, respect de la diff\u00e9rence et m\u00eame de dire jouir de la diff\u00e9rence d\u00e9guster la port\u00e9e de la d\u00e9fense, tout en respectant l'homme tout en glissant que nous serons beaucoup plus que sur comment que ce qui nous divise, mais pour les r\u00e9aliser, il faut cr\u00e9er la et le Festival de r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:43) [86%] :\r\nContinuer \u00e0 cr\u00e9er cette rencontre donc le Forum pour la paix, a dur\u00e9 jusque 2013. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:08) [86%] :\r\nC'est du coude et du violoncelle, c'est un ensemble qui est donc le le nom et le film j'ai Refugee je peux disait d'ailleurs, parce que l\u00e0, toutes ces communaut\u00e9s se se rencontrent, se m\u00ealent soit sur sc\u00e8ne ou ou dans l'organisation, dans la rue et pas mal de ces populations ont \u00e9t\u00e9 sont ou seront victimes de d\u00e9placements pour des raisons \u00e9conomiques, climatiques, quelle qu'elle soit des raisons guerre souvent comment \u00e7a se passe est -ce que \u00e7a discute est -ce que est -ce que \u00e7a se raconter ce que \u00e7a t\u00e9moigne et ce qui est, par exemple, des d\u00e9bats, tables rondes, alors j'ai essay\u00e9 de faire parler des gens qu'on n'entend jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [90%] :\r\nOui, un match disait il faut cr\u00e9er la rencontre je pense que c'est vraiment \u00e7a le le la dimension essentielle de ce festival, la, la musique est un vecteur d'un une occasion de la rencontre, la musique est une occasion de se rendre compte de ce qu'il y a de beaux chez l'autre, parce que le 1er r\u00e9flexe est toujours d'avoir peur de l'autre, peur de 2 parce qu'on imagine plein d'chose \u00e0 son propos dans ce qu'on vient d'entendre par exemple les 2 musiciens Hussein Jassim h\u00e9 bah \u00e7a Abou Far\u00e8s sont des Syriens, donc voil\u00e0, ils ont fui la guerre, le titre du morceau amer : c'est le titre \u00e9ponyme du disque du groupe lui sur le futur comme le nom l'indique, ils sont tous r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bruxelles, \u00e7a s'est fait, le groupe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'association Musique public qui fait un travail remarquable autour du th\u00e9\u00e2tre de Voltaire, en plein centre de Bruxelles, mais ils ont \u00e9t\u00e9 chercher des instruments vraiment ils ont, ils ont fait une grande collecte tout s'est fait sur du crowdfunding il y a pas un sou de de subventions \u00e9tatiques, la viande, tout est fait justement par par l'humain qu'on rend sensible \u00e0 la beaut\u00e9 de l'autre et la richesse de du dialogue et juste une note encore sur ce qu'on vient d'entendre, lyc\u00e9e, c'est le nom d'une petite ville au nord de Bagdad, qui a \u00e9t\u00e9 assi\u00e9g\u00e9 pendant 3 mois par l'\u00c9tat islamique est -ce qu'on en d\u00e9gage au final c'est une musique de paix et je pense que c'est \u00e7a qui est qui est vraiment fondamentale, c'est cette volont\u00e9 de partage et de culture de paix de sublimer tous ces probl\u00e8mes de sublimer la violence de sublimer le les malheurs de de nos histoires respect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:35) [98%] :\r\nLes fantasmes de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [87%] :\r\nEt les fantasmes de l'autre, absolument et de de faire quelque chose, donc le festival, on a entendu, c'est devenu une association, une association dont les principes de paix, de partage sont inscrits dans les statuts, et justement, ben je vais, je vous propose d'entendre mettent nous lire un court extrait de ces statuts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [94%] :\r\nL'association a pour but d'organiser un festival et des \u00e9v\u00e9nements pour faire aussi la d\u00e9couverte et la rencontre entre peuples et cultures du monde, mettre en place un espace de partage en faveur d'une culture de paix sans l'engagement citoyen, le respect de la diff\u00e9rence, l'unicit\u00e9 de certains et le respect de la Terre. \r\nLes missiles et demand\u00e9 \u00e9videmment et et enfin d\u00e9ment essentiel depuis toujours, mais nous nous rendons compte que le respect et et l'int\u00e9gration de l'ensemble du vivant est un \u00e9l\u00e9ment essentiel passe en fait c'est vrai comme 51 et que la musique quelque part quand elle est vraiment belle exprime le vivant, d'une mani\u00e8re absolument extraordinaire, mais nous savons, soit de penser de mani\u00e8re holistique de penser de mani\u00e8re globale et un festival aujourd'hui est engag\u00e9 aupr\u00e8s de notaire aupr\u00e8s de toutes les populations et en doit favoriser notre humanit\u00e9, il y a, doit dire l'humanit\u00e9 une et nous travaillons ensemble parlant contre l'Otan, mais l'un avec l'autre et ces valeurs -l\u00e0. \r\nSont l\u00e0- bas, c'\u00e9tait notre festival il y \u00e0 partir de l\u00e0, ch\u00e9rie l'appel Musique les p\u00e8lerins et belle s'expressions culturelles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:34) [66%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:49) [68%] :\r\nDes fois y aura du tutorat et l\u00e0 ce qui est dans la laquelle il a r\u00e9ussi \u00e0 amasser 7 habill\u00e9 l'h\u00f4tel et j'allais n'avait m\u00eame pas souvent brutal atterrir Alain Barab\u00e9 pareil toutes les structures meilleurs les \u00e9l\u00e8ves 6 ao\u00fbt habill\u00e9 l'homme mais comme dirait de famille on va t\u00eate de th\u00e9\u00e2tre alors faillite a rat\u00e9 la sur les salles en tirer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:26) [69%] :\r\nQu'il en est on arriv\u00e9 \u00e0 l'et la lumi\u00e8re, c'est la vie et le dans les vall\u00e9es, il est ainsi d'un nouveau groupe, c'est Raymond Domenech tout \u00e7a va donc rester sans au menu MEDEF Jacques commune et promettent m\u00eame l'homme oui m\u00eame on \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:13) [86%] :\r\nIl y a toujours le danger dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle de favoriser le divertissement, or il faut en effet certaines courage la programmation pour assumer que la musique exprime des fois une ant\u00e9riorit\u00e9 une intimit\u00e9, il y a un proche aussi l'ancienne \u00e9coute et ce courage, nous sommes toujours dans le Festival des 5 continents et je crois tr\u00e8s sont nettement que c'est \u00e0 cause de cela que le festival vit maintenant son bain 4\u00e8me ann\u00e9e parce que sans cette courage la programmation de rigueur, je crois qu'on n'a pas pu -t-il ni le coup, je tiens \u00e0 vous dire que je suis une r\u00e9aliste, je suis un organisateur, mais pour faire une programmation c'est toujours a fait appel aux personnes, c'est pas du tout peur de faire appel aux personnes qui eux peu un regard beaucoup plus professionnelle des musiques ou ethnologue des personnalit\u00e9s qui travaillent dans les \u00e9coles de musique, etc, qui apporte le regard et le processus est collectif, nous sommes des personnes qui apporte en regard sur cette programmation musicale qui veulent qu'il y a une qualit\u00e9 musicale au rendez- vous et en ne veut pas forc\u00e9ment plaire c'est c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire mais, mais je veux dire qu'on \u00e9coute pour an et comme, comme cette ann\u00e9e, on a peut-\u00eatre \u00e9couter 150 qu'on peut peut-\u00eatre m\u00eame plus de son groupe, tout le monde parce ce comit\u00e9 en veut \u00e0 la fois qu'il y a. \r\nUne force, une ant\u00e9riorit\u00e9 dans cette musique qui permet peut-\u00eatre aussi de r\u00e9aliser que la musique est porteur d'une certaine profondeur \u00e0 le m\u00eame temps on est conscient que, on se trouve dasn espace Openair o\u00f9 il faut quand m\u00eame, il y a la proie, quand on a eu Divina ou A Filetta des groupes comme on n'aura pas, qui ne vont extra cette ann\u00e9e, il est clair que qu'il y a toujours le risque de se confronter \u00e0 une certaine que c'est quand m\u00eame une f\u00eate populaire, mais nous mettons tout de notre c\u00f4t\u00e9 pour favoriser cette rencontre et voil\u00e0 \u00e7a c'est aussi d'installer une certaine qualit\u00e9 d'\u00e9coute autour de la grande sc\u00e8ne ou les grands concerts ont lieu alors, je crois, c'est \u00e7a qui est notre force, lui c'\u00e9tait poids quand il y a cette qualit\u00e9 -l\u00e0, cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:15) [66%] :\r\nMarl\u00e8ne Le mesure donne mais il. \r\nOn a, si on n'assiste n'est au menu. \r\nAndr\u00e9 Gunthert. \r\nNon mais donc. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:08) [86%] :\r\nQue voit absolument magnifique Madalla le chanteur irakien, aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9 en Belgique puisqu'il est aussi l'un des nombres de secours dont on parle, dont vous nous parlez alors ressurgissent faux r\u00e9fugi\u00e9s ce que je constate, en \u00e9coutant tout \u00e7a c'est que nous sommes terriblement format\u00e9e alors la classique \u00e9videmment nous a beaucoup format\u00e9, m\u00eame si elle est d'une grande vari\u00e9t\u00e9 mais elle part toujours du m\u00eame principe, la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, francophone, am\u00e9ricaine etc est encore plus format\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:38) [88%] :\r\nMais les st\u00e9r\u00e9otypes ont la vie dure, c'est incroyable, c'est, c'est la grande force de ces projets dont on parle justement notamment ces 2 projets qui viennent de Belgique, de cette association dont je parlais tout \u00e0 l'heure, musiques publique Jordi le nom volontairement parce que c'est vraiment un travail de pionnier en Europe ce qu'ils font Vox et lui fait geste fort refus parce que dans les 2 cas, on a d'authentiques des ambassadeurs de tradition des des grands musiciens des grands interpr\u00e8tes de ses traditions qui dialogue au sein d'un groupe multiculturel, mais \u00e0 la place de faire et alors il y a des moments o\u00f9 les musiciens se croisent, oui, il y a des moments o\u00f9 ils \u00e9changent oui ou le le Syrien va parler avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:19) [89%] :\r\nDes Tib\u00e9tains tout \u00e0 l'heure, la chanteuse malgache avec avec le sarde mais voil\u00e0 c'est c'est c'est petit moment de Carrefour pour ensuite permettre une tradition chanteur albanais Paris de repartir seul et du coup on ne s'ennuie pas du tout ses concerts et se mettent en valeur les uns les autres et et tous les go\u00fbts sont l\u00e0 et c'est ce qui me pla\u00eet, on n'est pas dans cette d\u00e9marche, World Music, que je respecte tout \u00e0 fait mais o\u00f9 on a besoin de mixer tous les \u00e9l\u00e9ments, vous savez, dans une, dans un hamster dans une machine, un vendeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:51) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, on l'entend l\u00e0 qu'on est souvent dans des mois, des moments relativement intimiste avec des instruments qui ont pas n\u00e9cessairement une puissance extravagantes, on est dans un festival, c'est bruyant c'est festif comme on fait passer cette intimit\u00e9, cette force -l\u00e0, mais cette force douce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:10) [91%] :\r\nOui c'est, c'est pas \u00e9vident du tout, c'est l'importance de vraiment bien m\u00e9nager la f\u00eate autour, les espaces de rencontre que l'espace soit l'argent et c'est le cas sous la tour de de la B\u00e2tie \u00e0 Martigny Guerlet lieu, h\u00e9 bien qu'on va vraiment il y a, il y a un esp\u00e8ce de grand parc et s'est fait de mani\u00e8re \u00e0 ce que les gens puissent circuler se balader, faire leur march\u00e9 \u00e0 la manger, boire et beaucoup de gens ne regardent les concerts que de loin, mais du coup, quand on est proche, oui, c'est vrai que c'est un petit peu plus bruyant et c'est c'est pas, c'est pas l'\u00e9coute que vous auriez dans un auditorium, \u00e7a il faut le reconna\u00eetre, d\u00e8s le d\u00e9part, mais en m\u00eame temps, ce sera peut-\u00eatre plus proche de l'\u00e9coute que vous auriez si vous aviez \u00e9t\u00e9 en Irak avant la guerre avec le bruit des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:51) [87%] :\r\nDans leur exactement, donc je pense que par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:55) [84%] :\r\nPas non plus sacraliser comme on il est capable de le faire comme \u00e7a dans d\u00e9nonc\u00e8rent ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:59) [90%] :\r\nPas du tout et c'est, c'est \u00e7a qui est bien c'est que c'est que la culture et dans les rues et dans ce sens -l\u00e0, ben la co\u00efncidence des dates avec la f\u00eate de la musique, et l\u00e0 tout son sens, la musique est vraiment dans la rue apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:11) [81%] :\r\nPour la radio qui peut pas aller enregistrer concert du coffre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [91%] :\r\nElle est \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais c'est une autre histoire, apr\u00e8s ce qui est tr\u00e8s important pour un festival c'est de, c'est de se renouveler, parce que justement ce genre d'offres l\u00e0 mais finalement, c'est quelque chose de tr\u00e8s contemporain, on sait ce ph\u00e9nom\u00e8ne des r\u00e9fugi\u00e9s, il est devenu tout d'un coup, exacerb\u00e9e par les conflits du du moment et les d\u00e9marches sont diff\u00e9rentes, les d\u00e9marches artistiques d'aujourd'hui sont pas les m\u00eames qu'avant les sensibilit\u00e9s des uns et des autres, les la qualit\u00e9 de la prise de son, la qualit\u00e9 de la diffusion, donc chaque fois il faut se se remettre au go\u00fbt du jour : il faut pas rester avec une seule recette et puis l\u00e0- bas, par exemple, le festival a d\u00e9cid\u00e9 de, de mettre en avant sa politique de programmation sur sur 2 axes de mani\u00e8re de d'approfondir la la d\u00e9marche \u00e7a nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:22) [83%] :\r\nAlors si nous commen\u00e7ons pas donc le globe, c'est justement le Festival de 51 ans, qui m'a fait d\u00e9couvrir des artistes, on perd qui \u00e9choue dans le Champ qu'on appelle les musiques du monde, c'est difficile maintenant, aujourd'hui, de dire qu'est -ce que c'est les musiques du monde, mais, mais disons qu'il y a quand m\u00eame des traditions \u00e0 la base de ce cat\u00e9gories -l\u00e0 qui permet de de dire il l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert des musiciens qui sont des porteurs d'une musique et tout un coup d\u00e9couvert qu'on avait quelque part un peu oubli\u00e9 cet aspect que des musiciens d'ici sur les musiques d'ailleurs avec beaucoup de talent et s'il avait parl\u00e9 avec monsieur Jacques Cordonnier et le canton du Valais, et j'ai d\u00e9mont\u00e9 et ce qu'on pouvait imaginer de collaborer de fa\u00e7on de promouvoir justement ces statistiques non seulement aupr\u00e8s de notre public mais \u00e9galement \u00e0 ce grand r\u00e9seau qui a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 maintenant depuis 25 ans autour de Festival des 5 continents, parce qu'on droit soit d\u00e9tournent de programmateurs et festival Manager, celle du monde entier, en effet, et l\u00e0 on aura une vingtaine avec nous le 23 24 juin et on estime qu'est -ce qu'on pouvait pas faire quelque chose qui \u00e9tait aussi de donner une vraie place sur la grande sc\u00e8ne parce que il y a peu qui ont pu sur la grande sc\u00e8ne, voil\u00e0, on a fait une programmation consulter certainement nombres d\u00e9passant nous de cela aussi pour v\u00e9rifier que, qu'on \u00e9tait Darcheville \u00e0 ces sujets par rapport \u00e0 cela et l\u00e0 nous sommes tr\u00e8s s\u00fbr de pr\u00e9senter 4 tr\u00e8s bons groupes plus un groupe de cirque contemporaine qui \u00e9tait n\u00e9faste que lorsqu'ils sont \u00e0 haute bonne c'est pas une Ventana mais qui pourrait laisser des danseurs gagnant qui sous- avec Danse avec ce que la ce qui est en bas, trouver ce troupe dans le festival, mais sur la grande sc\u00e8ne, il y aura Chamayou l\u00e0 quand m\u00eame, le Mali et la Su\u00e8de, on aura Alice assez malin parce que il il il y a une pas ce groupe- l\u00e0 un tr\u00e8s bon de ou 2 qui donne de cette musique, qui est quand m\u00eame plut\u00f4t alors que l'homme que autant chose une autre dimension quand il a d\u00e9couvert \u00e7a, c'\u00e9tait enfin c'est c'est beaucoup aim\u00e9 ensuite St\u00e9phane Montangero, liste qui a v\u00e9cu en entendant des San\u00e9 et qui est aujourd'hui un tr\u00e8s tr\u00e8s bon niveau qui joue avec Pascal et ensuite on aura 7 sur une chanteuse qui est en effet une artiste imaginantes qui qui Alice qui a \u00e9t\u00e9 N\u00e9pal qui a cr\u00e9\u00e9 un proche et avec des musiciens n\u00e9palais et qui va concocter quelque chose qui est une assez belle d\u00e9couverte du chanson N\u00e9pal au Franco je sais pas comment on va qualifier \u00e7a, mais, mais la qualit\u00e9 et tous rendez- vous il en va mettre en bloc pour ces 4 groupes l\u00e0 sur la grande sc\u00e8ne de samedi attachement avec un repas de race otages avec les tourne avec les programmateurs apr\u00e8s, donc \u00e7a \u00e7a un effet nouveaut\u00e9 mais c'est aussi peut-\u00eatre \u00e0 notre devoir, notre avenir aussi de assur\u00e9 qu'il n'y a plus de contact entre organisateurs et satiriste de fa\u00e7on de promouvoir une belle qualit\u00e9 de musique au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, Vanessa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:03) [89%] :\r\nOn vient de parler de la partie, le global de du festival des artistes d'ici devenu porteurs de tradition d'ailleurs ou des projets au croisement de diff\u00e9rentes musiques mais des choses qui s'\u00e9panouissent entre autres en Valais et puis l'autre dimension alors sur l'ext\u00e9rieur, beaucoup plus au Mexique et l\u00e0, on y retrouve plusieurs groupes mais j'ai envie de mettent l'accent sur ce magnifique projet dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur Espace de lui Fugees. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:32) [85%] :\r\nPour lui, fait j'ai quelques mots l\u00e0- dessus : le fait divers sur les oui alors justement, l\u00e0, il y a condamnation une qualit\u00e9 musicale extraordinaire et la r\u00e9alit\u00e9 de notre monde actuel o\u00f9 l'immigration et les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Europe et nous sommes incapables d'un autre souci \u00e9tait de r\u00e9pondre de mani\u00e8re convenable \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, donc, avec les valeurs du festival, c'\u00e9tait une \u00e9vidence d'm\u00e9tier ce projet qui sera d'ailleurs int\u00e9gr\u00e9 aux 2 niveaux, il y aura le concert le samedi, mais il y aura \u00e9galement une possibilit\u00e9 de rencontrer ses statistiques dans le manoir o\u00f9 ils vont jouer du mani\u00e8re totalement acoustique dans les salles du manoir Martigny, permettant au public aussi de de comprendre justement le parcours comme un musicien dans une pays en guerre qui qui sont arriv\u00e9s en Europe et qui cherche \u00e0 centrer cr\u00e9e qui cherche \u00e0 vivre simplement \u00eatre respect\u00e9, alors voil\u00e0 ce c'est tr\u00e8s important de pouvoir faire des des projets comme \u00e7a, mais en effet comme vous dites, il y a 2 choses qui se lit c'est vraiment la qualit\u00e9 musicale le courage de tous ses musiciens, parce que c'est quand m\u00eame des cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre Tibet, la Syrie, il y aura que 2, on voit bien qu'il y a des traditions musicales tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais ils ont eu le courage de se mettre ensemble pour laisser un place des uns avec les autres et aussi de favoriser un certaines innovations musicales qui m'a touch\u00e9, donc on va d\u00e9couvrir \u00e7a, moi ce que j'ai pas \u00e9cout\u00e9 leurs concerts, c'est une premi\u00e8re suisse, je crois que c'est important de le dire, c'est une premi\u00e8re suisse tout \u00e0 fait oui c'est bien, c'est un effet rencontrer la personne organisatrice lundi vite \u00e0 Compostelle Santiago de Compostelle o\u00f9 elle \u00e9tait venue pour pr\u00e9senter au Mexique, le prochain et c'\u00e9tait tout de suite emball\u00e9 pas cela et je, je, je, j'aimerais je suis vraiment de aussi de rencontrer passants les satisfait parce qu'il y a quelque chose qui se passe l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a s'inscrit \u00e0 ce que vous dites, on appelle \u00e7a Onex le r\u00f4le simplement que \u00e7a devient plus en plus \u00e9vident que dans les cr\u00e9ations en Valais m\u00e9tissage de toutes les cultures et donc une cr\u00e9ation des cr\u00e9ations contemporaines qui puissent aller tradition musicale \u00e0 travers les 51 ans, mais qui sont quand m\u00eame de la cr\u00e9ation et qui sont dans leur propre logique et leur propre esth\u00e9tique musicale en envie de m\u00e9decins en valeur, d\u00e9j\u00e0 il y a les cr\u00e9ations comme ce que vous savez sant\u00e9 avec l\u00e0 mais il y aura justement va extra qui plut\u00f4t tendance avec les diff\u00e9rences pour cr\u00e9er ensemble sorte harmonie musicale une d\u00e9couverte assumerai fut beaucoup de tous ces groupes qui sont l\u00e0 pour montrer que l'\u00eatre humain et sa cr\u00e9ativit\u00e9 soit l'inspiration de l'autre, nous sommes en mais souvent des autres, nous travaillons ensemble le reste cadenc\u00e9 le mix tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:50) [75%] :\r\nTiens, et ici si oui. \r\nOui. \r\nMais. \r\nMais on va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:54) [74%] :\r\nC'est \u00e7a les preuves que j'aime j'mieux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:07) [91%] :\r\nEt et et et minutie. \r\nMais non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:59) [84%] :\r\nEncore 2 membres -l\u00e0 devrait tib\u00e9taine et puis un musicien pakistanais, autre membre de ce groupe sur lequel vous avez mis franchement la focale une donc en concert au festival des 50, il n'en a Martigny. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:14) [89%] :\r\nSamedi \u00e0 18 heures 30 on a aussi passablement parler de boxe, travail qui sont \u00e0 22 heures 30 vendredi sur la grande sc\u00e8ne du festival, on y retrouvera aussi j'ai j'ai not\u00e9 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:26) [88%] :\r\n13 heures 30 samedi, il va faire beau jeune il 13 heures 30 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:31) [86%] :\r\nTr\u00e8s si vous ne connaissez pas encore, ce festival des 5 continents Alesi parce que c'est un vrai plaisir, on parlait de musique, il y a aussi la nourriture, on peut aussi travailler la la richesse, la diff\u00e9rence en go\u00fbtant toutes sortes de choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, pr\u00e9par\u00e9 par les communaut\u00e9s de Martigny, enfin, c'est vraiment un festival absolument magnifique, la richesse de la diff\u00e9rence absolument merci Vincent Zanetti, j'ai commenc\u00e9 hier \u00e0 parler de la vie de vous la connaissez forc\u00e9ment Canonica de K\u00f6nigsee Werther qui alors hier venait donc d'\u00e9pouser, nous sommes en 1935 le baron de Koenigsmark terre avec la b\u00e9n\u00e9diction familial mais tr\u00e8s rapidement, elle va s'apercevoir que tout les oppose : lui Tintin militaire plut\u00f4t rigide, pas tr\u00e8s rigolo quand m\u00eame assez sombre, s\u00e9rieux, grave aust\u00e8re m\u00eame passionn\u00e9 par les armes, Marcio alors que Panika a -t-elle son totem le papillon et virevoltante allez joyeuse, elle est artiste elle musicienne, elle, elle part \u00e0 C\u00e9saire et elle est tr\u00e8s ennuy\u00e9 par les contraintes mondaine bref assez peu respectueux des convenances de ce milieu aristocratique mais mais mais son mari, sa dit c'est un type tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il est pas rigolo mais il y a une vraie valeur et s'engage au tout d\u00e9but de la seconde guerre mondiale dans les Forces fran\u00e7aises libres, libert\u00e9 aussi pour Nick a de quoi, c'est son surnom, mais elle va officier \u00e0 Accra, au service de la radio, la mission militaire fran\u00e7aise libre et puis elle finira par s'engager comme conductrice au service des s\u00e9pultures de la 1\u00e8re division fran\u00e7aise libre curieux mais il faut bien conduire les cercueils et du C\u00e9cilia en a alors \u00e9videmment, je vais m'arr\u00eater parce que sinon on fera \u00e0 la semaine, mais nous la retrouverons demain nous retrouverons apr\u00e8s la guerre, en attendant je vous propose d'\u00e9couter l'Inde est l'une des nombreuses compositions qui lui furent d\u00e9di\u00e9s par nombres de formidable jazzmen de ce qu'elle a aid\u00e9e, soutenue, financi\u00e8rement, moralement, spirituellement comme m\u00e9c\u00e8ne comme ennemi commun amoureuse, voici un hic \u00e0 composer en 59 personnes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T09:07:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olesen, Mads", "role": "directeur artistique du Festival des 5 continents", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AD6D7F7-1643-4C96-9664-F85E8CCFF304", "internalArchiveId": "1AD6D7F7-1643-4C96-9664-F85E8CCFF304", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'H\u00f4pital du Jura se dit serein face \u00e0 l'arriv\u00e9e future du site de Moutier", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 la votation de dimanche \u00e0 Moutier, l'H\u00f4pital du Jura va devoir composer \u00e0 l'avenir avec le site pr\u00e9v\u00f4tois de l'H\u00f4pital du Jura bernois. Selon ses dirigeants, il peut compter pour cela sur des finances saines et une organisation qui s'adapte aux nouveaux d\u00e9fis de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n* * L'H\u00f4pital du Jura se dit serein face \u00e0 l'arriv\u00e9e future du site de Moutier  \r\nC'est une p\u00e9riode teint\u00e9e d'une certaine part d'incertitude qui s'ouvre pour l'institution hospitali\u00e8re dans le canton du Jura. La votation de dimanche \u00e0 Moutier est pass\u00e9e par l\u00e0. \r\nApr\u00e8s avoir travaill\u00e9 durant une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 restructurer ses quatre sites, l'h\u00f4pital du Jura va devoir en effet composer \u00e0 l'avenir avec le site pr\u00e9v\u00f4tois de l'H\u00f4pital du Jura bernois. \r\nMais selon ses dirigeants, il peut compter pour cela sur des finances saines et une organisation qui s'adapte sans cesse aux nouveaux d\u00e9fis de la sant\u00e9 publique.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\nGa\u00ebl Klein \r\nCe matin, l'H\u00f4pital du Jura a clairement voulu d\u00e9montrer sa transparence, sa bonne gestion et son dynamisme. Les chiffres 2016 sont tr\u00e8s bons souligne sa direction, m\u00eame s'ils refl\u00e8tent sans doute mal les efforts consentis depuis plusieurs ann\u00e9es. L'h\u00f4pital s'est profond\u00e9ment restructur\u00e9, vous l'avez dit, les sacrifices ont \u00e9t\u00e9 nombreux et il sort la t\u00eate de l'eau. Il doit le m\u00eame temps jongler avec une activit\u00e9 en dents de scie, \u00e7a fait partie de l'essence m\u00eame des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 rappellent ses dirigeants.\u00a0 \r\nLes soins aigus sont en progression de 12%. L'H\u00f4pital du Jura atteint la barre de 8000 patients, ce qui lui permet affirme-t-il une utilisation efficiente de son outil de travail et lui assure sa p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme. L'activit\u00e9 ambulatoire a \u00e9galement augment\u00e9. \r\nCons\u00e9quence, une r\u00e9duction de la dette de 8 millions et demi et un r\u00e9sultat d'exploitation d'un peu plus de 300 000 francs. C'est peu, mais il faut tenir compte aussi de pr\u00e8s de 4 millions d\u00e9di\u00e9s aux investissements. \r\nL'avenir de l'H\u00f4pital du Jura devra donc se construire avec l'h\u00f4pital de Moutier, et cela avec une part d'incertitude qu'il faut partager, dans le dialogue et la bonne foi, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura, Philippe Receveur. Pas question d'annexer le site de Moutier, la coop\u00e9ration qui existe d\u00e9j\u00e0 doit s'accroitre pour le bien des \u00e9tablissements et de la population. Et pour y parvenir conclut-il, il faut que les deux cantons concern\u00e9s d\u00e9finissent ensemble le cadre dans lequel les deux h\u00f4pitaux vont \u00e9voluer, il n'y aura pas d'adh\u00e9sion \u00e0 une mission sous forme d'un ch\u00e8que en blanc.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Avenir incertain pour l'H\u00f4pital du Jura apr\u00e8s la votation de Moutier / 12H30_2017-06-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 la votation de dimanche \u00e0 Moutier, l\u2019H\u00f4pital du Jura va devoir composer \u00e0 l\u2019avenir avec le site pr\u00e9v\u00f4tois de l\u2019H\u00f4pital du Jura bernois. Selon ses dirigeants, il peut compter pour cela sur des finances saines et une organisation qui s\u2019adapte aux nouveaux d\u00e9fis de la sant\u00e9 publique."], "variantIds": ["ece-8698452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T10:51:05Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n-t-elle, c'est une p\u00e9riode teint\u00e9e d'une certaine part d'incertitude qui s'ouvre pour l'institution hospitali\u00e8re dans le canton du Jura, l'h\u00f4pital du Jura va donc devoir composer \u00e0 l'avenir avec le site pr\u00e9v\u00f4tois de l'h\u00f4pital du Jura bernois depuis le r\u00e9sultat de la votation de dimanche mais, selon ses dirigeants, il peut compter pour cela sur des finances saines, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, ce matin \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura a clairement voulu d\u00e9montrer sa transparence, sa bonne gestion et son dynamisme, les chiffres 2016 sont tr\u00e8s bons, souligne sa direction, m\u00eame s'ils refl\u00e8tent sans doute mal les efforts consentis depuis plusieurs ann\u00e9es, l'h\u00f4pital s'est profond\u00e9ment restructur\u00e9 les sacrifices ont \u00e9t\u00e9 nombreux et il sort la t\u00eate de l'eau, il doit dans le m\u00eame temps, jongler avec une activit\u00e9 en dents de scie, \u00e7a fait partie de l'essence m\u00eame des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, rappellent ses dirigeants les soins aigus sont en progression de 12 pourcent l'h\u00f4pital du Jura atteint la barre de 8000 patients, ce qui lui permet, affirme -t-il, une utilisation efficiente de son outil de travail et lui assure sa p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme, l'activit\u00e9 ambulatoire \u00e9galement augment\u00e9 cons\u00e9quence une r\u00e9duction de la dette de 8 millions et demi un r\u00e9sultat d'exploitation d'un peu plus de 300000 francs, c'est peu, mais il faut tenir compte aussi de pr\u00e8s de 4 millions d\u00e9di\u00e9s aux investissements, l'avenir de l'h\u00f4pital du Jura devra donc se construire d\u00e9sormais avec l'h\u00f4pital de Moutier et cela avec une part d'incertitude qu'il faut partager dans le dialogue et la bonne foi, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura, Philippe Receveur, pas question d'annexer le site de Moutier la coop\u00e9ration qui existe d\u00e9j\u00e0, doit s'accro\u00eetre pour le bien des \u00e9tablissements et de la population et pour y parvenir, conclut -il, il faut que les 2 cantons concern\u00e9s d\u00e9finissent ensemble le cadre dans lequel les deux h\u00f4pitaux vont \u00e9voluer, il n'y aura pas d'adh\u00e9sion \u00e0 une mission sous forme d'un ch\u00e8que en blanc la vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8739BB01-93F3-4F87-8CC9-70CC460ECFC4", "internalArchiveId": "8739BB01-93F3-4F87-8CC9-70CC460ECFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : \" Riviera\"", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679682", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2017-06-20T16:15:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2017-06-20T16:15:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-8679687", "ece-8679682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:25:02Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [81%] :\r\nSur 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [81%] :\r\nC'est la loi des s\u00e9ries d'or subversion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [80%] :\r\n\u00e7a m'amuse pas un revenu de notre bon vieux g\u00e9n\u00e9rique bonjour Christelle Seafrontier brut \u00e7a mais \u00e7a me fait penser ce que c'est le fils suisse allemande jazzy brut jeudi, voil\u00e0 une petite blague pour commencer, comment g\u00eaner apr\u00e8s le Bolcho\u00ef en va les Ridet Petula peut-\u00eatre remarqu\u00e9 d\u00e9barque un petit peu partout ces derniers jours le tant mieux, on s'arr\u00eate cette semaine sur 2 fictions publics tr\u00e8s diff\u00e9rents, notre juin et pour les amateurs de beurre, ce sera en 2\u00e8me partie et pour commencer gentiment s'int\u00e9resse \u00e0 un thriller son point sauf thriller intitul\u00e9 Riviera s\u00e9ries anglaises propos\u00e9e par Sky Atlantic Riviera est une cr\u00e9ation de Nine Jordan, responsable de bord jazz et comme l'indique son titre et l'action se situe sur la Riviera \u00e0 Nice, plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [66%] :\r\nAu d\u00e9but \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [76%] :\r\nQui devait, pour les ouvriers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [90%] :\r\nAvec Rivi\u00e8re Hanouna vivant dans un univers de luxe et de volupt\u00e9, G\u00e9orgina a \u00e9pous\u00e9 il y a un an, le milliardaire Constantine, Clio un collectionneur d'art entre Nice et New-York, participe \u00e0 des cocktails o\u00f9 le champagne coule \u00e0 flots et ach\u00e8te de temps \u00e0 autre tableau pour son mari, mais ce bonheur auquel l'argent a contribu\u00e9 est s\u00e9rieusement mise \u00e0 mal lorsque Constantine meurent dans une explosion, il \u00e9tait \u00e0 bord d'un maillot d'un trafiquant d'armes russe ou un trafiquant russe d'armes alors est -ce un accident, on n'y croit pas une seule seconde que faisait le mari de G\u00e9orgina sur ce bateau, c'est ce qu'elle se demande en apprenant sa mort qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement Constantine, c'est ce qu'elle va apprendre au cours des 10 \u00e9pisodes que compte cette mini- s\u00e9rie, nous sommes dans un thriller \u00e0 suspense passablement classique aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9orgina nous allons partir \u00e0 la chasse aux r\u00e9ponses alors que tout ce qui \u00e9tait acquis, semble partir en fum\u00e9e en enqu\u00eatant sur l'assassinat pr\u00e9sum\u00e9 de son mari de G\u00e9orgina va d\u00e9couvrir des trucs pas tr\u00e8s Net sur la fa\u00e7on dont Constantine amass\u00e9 sa fortune notamment, elle doit d\u00eener avec l'ex- femme de son mari, ainsi que ses 3 enfants qui ne sont pas tout blanc non plus, surtout celui qui est interpr\u00e9t\u00e9 par Ramsay Bolton et qui et One rayonne, on ne lui fait pas vraiment confiance \u00e0 lui le fric et le clan familial sont au centre de ce drame myst\u00e9rieux qui est suffisamment bien fait pour qu'on veuille en savoir plus : la tension monte crescendo et le pilote se termine avec un monstrueux flingueurs, bien entendu, en revanche, je suis plus r\u00e9serv\u00e9 face au casting, on a de l'excellent avec Julia Stein, ce qui fait de G\u00e9orgina et Ramsey Bolton, du moins il y a un avec un Vincent Perez en fran\u00e7ais dans le texte, hein, puisqu'on est sur la Riviera, on a des sc\u00e8nes en fran\u00e7ais et du tr\u00e8s mauvais avec un personnage qu'il joue un flic fran\u00e7ais alors qu'il ne peut pas parler un mot de fran\u00e7ais dans la vraie vie, par cons\u00e9quent, c'est assez immonde, mis \u00e0 part sa Riviera est un exemple type de s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9, on a des cocktails, des paysages idylliques une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre et un gros gros pas de suspense. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T14:28:00Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 16000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 97Iem35fMrGKW3ZGBcLWrwcOTcov"}]