[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6D5B8FF6-2C9F-4F44-8404-D8668FAD7948", "internalArchiveId": "6D5B8FF6-2C9F-4F44-8404-D8668FAD7948", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle strat\u00e9gie pour l'UDC valaisanne sans Oskar Freysinger \u00e0 l'ex\u00e9cutif?", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "L'UDC valaisanne se retrouve orpheline de son conseiller d'Etat Oskar Freysinger, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dimanche au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Il quittera ses fonctions en fin avril.\r\n\r\n* * Quelle strat\u00e9gie pour l'UDC valaisanne sans Oskar Freysinger \u00e0 l'ex\u00e9cutif? 12h30 Quid UDC VS\r\n L'UDC valaisanne se retrouve orpheline de son Conseiller d'Etat Oskar Freysinger. Non r\u00e9\u00e9lu hier, il quittera donc ses fonctions au gouvernement  fin avril. Il ne sera pas le prochain pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif cantonal. Marie Giovanola, on vous retrouve \u00e0 Sion... Au Grand conseil, le parti va retourner dans l'opposition, comme il y a 4 ans avant l'\u00e9lection d'Oskar Freysinger?\r\nUn retour dans l'opposition oui...mais pas d'obstruction syst\u00e9matique a promis ce matin Gr\u00e9gory Logean, le nouveau chef de groupe de l'UDC au Parlement valaisan.\r\n\"Nous continuerons \u00e0 faire ce que nous avons toujours fait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 soutenir les dossiers que nous estimons bons pour le canton\" a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le d\u00e9put\u00e9 forc\u00e9 d'admettre qu'il y aura toutefois forc\u00e9ment moins de projets qui trouveront gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux en l'absence de repr\u00e9sentation au Conseil d'Etat. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui malgr\u00e9 la d\u00e9ception ne boude pas le plaisir \u00e0 l'id\u00e9e de voir le groupe UDC et ses 23 d\u00e9put\u00e9s retrouver une plus grande libert\u00e9 de parole. \r\nEt l'avenir du parti est-il assur\u00e9 Marie sans la pr\u00e9sence de son fondateur et leader charismatique?\r\nPas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir quant \u00e0 l'avenir selon Gr\u00e9gory Logean pour qui le parti a atteint sa maturit\u00e9 et peut d\u00e9sormais vivre sans Oskar Freysinger.  \"La structure est solide et la rel\u00e8ve est l\u00e0\" nous a-t-il expliqu\u00e9 ce matin. \"Nous avons gagn\u00e9 un si\u00e8ge en octobre pass\u00e9 \u00e0 Berne au National et nous avons progress\u00e9 au Grand conseil. Notre objectif est de devenir la 2e force politique du canton.\" Pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge dans 4 ans, un nom sur toutes les l\u00e8vres, celui du Conseiller national haut-valaisan Franz Ruppen.Quant \u00e0 Oskar Freysinger, il est toujours mur\u00e9 dans son silence m\u00e9diatique. Il \u00e9tait n\u00e9anmoins de retour au bureau ce matin pour une rencontre planifi\u00e9e avec ses chefs de service. A partir du mois de mai, il touchera une rente partielle de l'Etat.\r\nReste \u00e0 savoir si il conservera la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC suisse. \r\nle vice-pr\u00e9sident du parti suisse\r\nrente \r\nde riedmatten hausse", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quelle strat\u00e9gie pour l'UDC valaisanne sans Oskar Freysinger \u00e0 l'ex\u00e9cutif? / 12H30_2017-03-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC valaisanne se retrouve orpheline de son conseiller d'Etat Oskar Freysinger, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dimanche au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Il quittera ses fonctions en fin avril."], "variantIds": ["ece-8456718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T09:28:01Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'UDC valaisanne se retrouve orpheline de son conseiller d'\u00c9tat Oskar Freysinger, ce matin, non r\u00e9\u00e9lu hier il quittera donc ses fonctions au gouvernement fin avril, il ne sera pas non plus le prochain pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif cantonal Marine Giovanola, vous \u00eates en Direct de Sion Marie au Grand Conseil, le parti pas retourner dans l'opposition, comme il y a 4 ans avant l'\u00e9lection d'Oskar Freysinger un retour dans l'opposition, oui, mais pas d'obstruction syst\u00e9matique a promis ce matin Gr\u00e9gory Logean qui sera le nouveau chef de groupe de l'UDC au Parlement valaisan \u00e0 partir du mois de mai et pour la nouvelle l\u00e9gislature, nous continuerons \u00e0 faire ce que nous avons toujours fait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 soutenir les dossiers que nous estimons bons pour le canton, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 forc\u00e9 d'admettre qu'il y aura toutefois forc\u00e9ment moins de projets qui trouveront gr\u00e2ce aux yeux de l'UDC, en l'absence de repr\u00e9sentation au Conseil d'\u00c9tat, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du copr\u00e9sident du parti, l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui, malgr\u00e9 la d\u00e9ception ne boude pas son plaisir \u00e0 l'id\u00e9e de voir le groupe UDC et ses 23 d\u00e9put\u00e9s retrouver une plus grande libert\u00e9 de parole et l'avenir du parti maintenant ce qu'il a assur\u00e9 Marie sans la pr\u00e9sence de son fondateur et leaders charismatiques, alors pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir quant \u00e0 l'avenir, selon Gr\u00e9gory Logean, pour qui le parti a atteint sa maturit\u00e9 peut d\u00e9sormais vivre sans Oskar Freysinger, la structure est solide et la rel\u00e8ve est l\u00e0, nous a -t-il expliqu\u00e9, ce matin, nous avons gagn\u00e9 un si\u00e8ge en octobre pass\u00e9 \u00e0 Berne en national et nous avons progress\u00e9 au Grand Conseil notre j'active de devenir la 2\u00e8me force politique du canton pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge dans 4 ans, un nom sur toutes les l\u00e8vres, celui du Conseil national haut- valaisan Franz Ruppen quant \u00e0 Oskar Freysinger, il est toujours mur\u00e9 dans son silence m\u00e9diatique, il \u00e9tait n\u00e9anmoins de retour au bureau ce matin pour une rencontre planifi\u00e9e avec ses chefs de service \u00e0 partir du mois de mai, il touchera une rente partielle de l'\u00c9tat, reste \u00e0 savoir s'il conservera la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC de l'UDC suisse et, en plus d'\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2592D09-418C-41C1-A6B2-DCEE35CE8ADD", "internalArchiveId": "A2592D09-418C-41C1-A6B2-DCEE35CE8ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 20.03.2017", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Mathias Urban, metteur en sc\u00e8ne pour la programmation 2017 + Lido au Centre Pluriculturel et Social d'Ouchy. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au Centre Pluriculturel et Social d'Ouchy.\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Lucas Thorens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Stalder Dominique (r\u00e9alisation), :\u00a0 Galeuchet Thierry et Tornare St\u00e9phane (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438387", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 20.03.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-03-20T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 20.03.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Lausanne (VD), avec Mathias Urban, metteur en sc\u00e8ne (1/5) / DIC_2017-03-20T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Lausanne (VD), avec Mathias Urban, metteur en sc\u00e8ne (1/5) / DIC_2017-03-20T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Mathias Urban, metteur en sc\u00e8ne pour la programmation 2017 + Lido au Centre Pluriculturel et Social d\u2019Ouchy. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au Centre Pluriculturel et Social d\u2019Ouchy.", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Mathias Urban, metteur en sc\u00e8ne pour la programmation 2017 + Lido au Centre Pluriculturel et Social d\u2019Ouchy. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au Centre Pluriculturel et Social d\u2019Ouchy."], "variantIds": ["ece-8438389", "ece-8438387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T18:51:36Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [85%] :\r\nQu'importe le lieu, l'altitude, la saison, la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 7 heures immuablement pour vous les Dicodeurs dispers\u00e9 ventil\u00e9 par pays diss\u00e9minent leur jeu aux 4 vents et surtout sur la premi\u00e8re qui vous relie un peu toutes ces tous les voici ces Dicodeurs cette semaine Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:00:35) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [83%] :\r\nDonc, \u00e7a fait longtemps qu'on les a peu entendu, lu 14. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [81%] :\r\nEn pleine forme, bonjour, bonjour les loulous alors patience, ravi de vous revoir vous Didier Thierry qui sont \u00e0 un moment donn\u00e9, il y en a, a qui a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle \u00e9mission Salut 14 ans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 l'abordage en qui viendront \u00e7a un petit peu occup\u00e9 et puis Martin des monnaies mijote un nouveau spectacle, on comprend aussi, j'ai pas envie de venir aussi, ouais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [84%] :\r\nBon, \u00e7a nous a fait des vacances dans un bon alors, nous sommes \u00e0 Lausanne, cette semaine, celle du CP au que volettent vos lettres en tout cas les mots et les fariboles leC.P. O au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [86%] :\r\nFlashback, 1969 c'\u00e9tait le centre paroissial d'Ouchy avec ce slogan par tous une maison pour tous, voyez voil\u00e0 vocation sociale, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a mais rapidement, on y chante, on y danse, son pont d'Avignon, et on y fait du th\u00e9\u00e2tre, alors OK, le CPO et tr\u00e8s naturellement devenu un lieu d'activit\u00e9s sociales et culturelles et puis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, comme \u00e7a il y a une fusion \u00e0 : on fusionne dans tous les coins, pourquoi pas les paroisses d'une fusion de paroisse, et du coup \u00e0 ce lieu s'est trouv\u00e9 entre guillemets Libre d'accord il appartenait plus vraiment bas, h\u00e9 ben voil\u00e0, il a chang\u00e9 de nom, c'est devenu le depuis 2002, donc le Centre pluriculturel et social d'Ouchy CPO qui fait partie du pool tr\u00e8s \u00e0 la mode de dire \u00e7a de la piscine de th\u00e9\u00e2tre, roman, c'est assez bizarre ce mot faveur donc o\u00f9 le nomP.O. L \u00e0 c'est pas Thierry mais c'est vraiment la la piscine quoi 2 des th\u00e9\u00e2tres romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [89%] :\r\nCe qui r\u00e9jouit \u00e9videmment notre invit\u00e9, c'est un homme de culture, de plumes et et de th\u00e9\u00e2tre avec nous cette semaine, Matthias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [84%] :\r\n\u00e7a va bien, une fois que vos coll\u00e8gues, mais ceux des agneaux l'\u00e9charpe du th\u00e9\u00e2tre, incapable de lui- m\u00eame \u00e0 la mode radio g\u00e9missent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [86%] :\r\nDemain dans c'est toujours important, \u00e7a, c'est des choses qui nous concerne tous et toutes, c'est officiellement enfin, selon certains calendriers, le 1er jour du printemps, on est d'accord est -ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit ou est -ce que \u00e7a vous laisse de marbre et \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9sole beaucoup r\u00e9joui, \u00e7a vous r\u00e9jouit parfait, alors \u00e7a va bourgeonner, cette semaine, c'est s\u00fbr, de toute \u00e9vidence un peu dans tous les sens, d'accord, Humour je spectacle vous \u00eates joueur bien s\u00fbr Mathias oui alors bien s\u00fbr, et des interdit Casino a \u00e9vident mais s'y a pas de risque de faire de l'argent, c'est-\u00e0-dire du casino. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [81%] :\r\nC'est vrai, d'\u00eatre 1er d\u00e9fi que j'ai lanc\u00e9 alors vous croyez attend \u00e7a va commencer, vous \u00eates fait interdire non mais j'aurais bien voulu, c'\u00e9tait juste retour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [86%] :\r\nC'est un bon, vous \u00eates arriv\u00e9 ici on on ne on ne peut rien, on sait que gagner des points qui ont la valeur que vous leur mettez, vous verrez bien, je vous souhaite, en tout cas, Matthias Urban la bienvenue parmi ces Dicodeurs, merci. \r\nAlors avant d'attaquer le 1er je vous signaler ce qui se passe lundi prochain, c'est toujours comme \u00e7a, lundi prochain, donc on sera le 20 7 mars les Dicodeurs seront \u00e0 la assaut c'est pendant l'assaut ont fait tout ce qu'on a tout pr\u00e8s de Cudrefin, donc, dans le sud du lac de Neuch\u00e2tel, vous connaissez, c'est un un centre naturel Birdlife voil\u00e0, c'est tr\u00e8s important et nous serons en compagnie du directeur de Birdlife, qui est Fran\u00e7ois Jorion dit quelque chose, non, non, voil\u00e0 en outre qu'on va parler d'oiseaux et de nature et \u00e7a grandiose pour participer \u00e0 ces \u00e9missions, donc dans ce centre naturel \u00e0 la sauge, vous appelez tout de suite le 0 58 236 236 6 les appels tombent sur le r\u00e9pondeur sont inscrits, pas \u00e0 tout jamais, mais jusqu'\u00e0 ce que le S10 bonne sur l'occupe et c'est rude, vous savez, il y a toujours des traits des heureuses et malheureusement des malheureux parce que voil\u00e0, il y a pas toujours \u00e0 cette place, mais continuer \u00e0 tenter et puis vous nous \u00e9coutez c'est pas bien le 1er jeu saillaient maintient sur ben oui, \u00e7a commence bien, il est chant\u00e9, c'est un des dadas : les Dicodeurs, cette sortie une fois par jour s'ennuyer un peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:51) [88%] :\r\nAlors, quand il n'y a pas de t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [86%] :\r\nOui, sous la douche, tr\u00e8s bien les Dicodeurs alors carr\u00e9ment aussi au \u00e0 la vue de tous et de toutes, ils se sont lev\u00e9s et vous savez, c'est une chanson connue qu'il reprenne, il y a quatre coupl\u00e9 \u00e0 vous de trouver le bon couplet 3 qui invent\u00e9, ils vont reprendre les baisers de Pierre Perret en 2 mignon, vous la connaissez la chanson un faisceau, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu : vous allez voir, \u00e7a va peut-\u00eatre venir ou pas du tout, vous irez au hasard pour les accompagner, elle est droite comme un I, les doigts sur le clavier d\u00e9j\u00e0 mesdames et messieurs, notre musicienne sans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [85%] :\r\nLe 1er c'est idiot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [87%] :\r\nIl y a 10 ans, il y a un jeu fa\u00e7on escargot Lima, celui qu'on suit \u00e0 la trace et qui sert de maquillage, il y a le baiser qui sont l\u00e0 de du p\u00eacheur sur la langue du le bateau donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:50) [100%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [73%] :\r\nL'argent congolais envoie juge un chameau qui a r\u00e9ussi sous les n\u00e9ons et un petit nombre et boute-en-train, il y a le baiser mais je dis qu'il faut cr\u00e9er une belle oeuvre mouill\u00e9 les violences en croire, je ne vous le ce qui n'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [68%] :\r\nEt puis, c'est le plus \u00e7a allait, plus huissier que laisser le choix aux JO, mais son lors de de l'eau et amour sur la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [87%] :\r\nDans la m\u00eame de la marque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:31) [79%] :\r\nIl y a le suisse allemand Bisang de quoi il peut les rejeter et \u00e7a un petit peu les rejeter, c'est normal, c'est un plaisir initialement et puis il y a le baiser fribourgeois Pakistan un petit peu la vache, c'est normal, c'est \u00e0 fribourgeois mais meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:50) [73%] :\r\nKarl, Yann Lagoutte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [75%] :\r\nBen autre Militsa dans ta gueule, il y a une note qui s'accrochent les que ceux qui se cr\u00e9e, alors il y a un petit bisou convient sur un point, moi et le 2 jours ou pas de num\u00e9ro de tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:07) [62%] :\r\nLes et j'allais plus c'est soit \u00e7a \u00e7a parce bien garantissant la seule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [83%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait une premi\u00e8re pour vous Matthias Urban non il avait des ambitions du oui je mais \u00e7a semblait tr\u00e8s mal ok tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait rigolo tr\u00e8s rigolo, d'accord, alors ils \u00e9taient tous un peu dans l'esprit de la chanson, donc \u00e7a va pas forc\u00e9ment une facile de trouver le couplet qui vous rapporte 1 point mais vous pouvez aussi choisir un couple qui vous a plu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:00) [70%] :\r\nC'est de dommages devrait exclure Marc parce qu'il s'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le oui j'ai des baisers au fromage, oui, non, je dirais, Lucas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:08:12) [95%] :\r\nLes perdants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [80%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s convaincant et convaincant \u00e9tait tout \u00e7a, non c'\u00e9tait Didier non, non, tranquille, c'\u00e9tait Thierry, au moins, vous n'avez aucun regret, alors l\u00e0 vous sortez maintenant j'ai la vitrine, non du tout perdu, b\u00e2tir, j'ai l'habitude de dire bien s\u00fbr que c'est de bonne augure de laisser passer le 1er point oui le monde avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:06) [62%] :\r\nOr pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:19) [72%] :\r\nDe plus, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [82%] :\r\nUn adjectif ici Matthias Urban que signifie l'adjectif c'est Rafik RFI c'est ainsi qu'on a des petits guin\u00e9en, probablement, on va voir les Dicodeurs sont l\u00e0 pour vous embrouiller aussi un peu Marc Donnet monnaie l'adjectif c'est Rafik \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:15) [89%] :\r\nPlus qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel particuli\u00e8rement beau et spectaculaires, donc tout le monde conna\u00eet des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels particuli\u00e8rement beau les \u00e9clipses de soleil par exemple les aurores bor\u00e9ales arc-en-ciel les \u00e9missions matinales, hein, \u00e7a c'\u00e9tait ph\u00e9nom\u00e8ne comme \u00e7a qui sont particuli\u00e8rement beau et qui pour certains d'entre eux ne sont pas encore totalement expliquer, on se demande ce qui se passe, pour qui les ph\u00e9nom\u00e8nes d'une telle beaut\u00e9 donc si Rafik d\u00e9signe la couleur, la lumi\u00e8re r\u00e9siduelle lors d'une \u00e9clipse de soleil totale pour ceux qui ont la chance d'acc\u00e9der d'assister \u00e0 une \u00e9clipse de soleil totale qu'on a eu en Europe en 1999, c'est qu'on n'est pas compl\u00e8tement plong\u00e9s dans le noir, mais qui reste un peu de luminosit\u00e9, couleur particuli\u00e8re jaun\u00e2tres semblable \u00e0 la couleur des lampes au sodium qui a, par exemple dans les tunnels, donc ce n'est jamais vu d'\u00e9clipse en famille vous en aux enfants la nuit dans le tunnel du c'est charmant et c'est gratuit en plus, alors, si vous en sortez, vous dites pas que c'est moi qui vous ai dit donc c'est c'est la couleur cette lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:10) [82%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9, c'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse, une 2\u00e8me par la voix de Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:16) [81%] :\r\nC'est Rafik signifie qui est relatif aux S\u00e9raphin, c'est-\u00e0-dire aux enjeux, on parle de beaut\u00e9 c'est Rafik de voix c'est Rafik \u00e0 attention le S\u00e9raphin c'est pas l'ange de base, c'est le top du top de l'ange, en l'absence de Rosie, grand sp\u00e9cialiste de ce genre de trucs et c'est moi vous donner un petit cours de religion en gestes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [64%] :\r\nOu la rose c'est os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:38) [84%] :\r\nDonc, selon la Bible pour les nuls, il y a les enjeux de base : pas de sexe, de z\u00e8le, selon le maire, la Dacia d\u00e9\u00e7ue, la base quoi \u00e0 archange en gros le cerveau du Gang, la t\u00eate pensante, une sorte de g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, il vit dans les \u00e9toiles, je leur fais une sorte de g\u00e9n\u00e9ral ailleurs arriver dans les \u00e9toiles, le prix c\u00e9l\u00e8bre c'est Michel le type de qui tout en haut du mont \u00e7a lui- m\u00eame l'archange Saint-Michel terrassant sa tendance \u00e0 la gueule, il viennent les les principaut\u00e9s le 3\u00e8me niveau de la hi\u00e9rarchie des enjeux, c'est l\u00e0 qu'on trouve les anges gardiens ensuite au-dessus, tu as les puissances dont le chef, et Kamel et selon la Kabbale Kamel \u00e0 sa disposition 122 millions d'elle alors r\u00e9tablissons la v\u00e9rit\u00e9 les elles ne sont pas toutes \u00e0 lui il y a pas la place pour les ma\u00eetres, ces 122 millions d'elles sont r\u00e9parties sur les enjeux qu'il gouverne, donc si on compte bien, \u00e0 raison de 2 elle arrange, \u00e7a fait 61 millions d'ange sur la population de la France, c'est pas gagn\u00e9, puis viennent les vertus force h\u00e9ro\u00efque in\u00e9branlable dans la, je dis rien et domination 6\u00e8me niveaux de la hi\u00e9rarchie des anges assez les ex\u00e9cutants des cieux ses les les patrons du CAC 40 \u00e7a roule en limousine avec chauffeur, leurs elles sont compl\u00e8tement, ils ont tous un jet- priv\u00e9 et puis il y a les tr\u00f4nes qui sont assis forc\u00e9ment les tr\u00f4nes et puis qui joue, c'est connu, Gameloft Rome il y a le grade le ch\u00e9rubin litt\u00e9ralement celui qui communique en h\u00e9breu, c'est le dire comme de Dieu, mais comme il parle en h\u00e9breu pour nous c'est du Chinois le le ch\u00e9rubin g\u00e8re le Facebook de Dieu en Direct il filtre ses appels, il fait son caf\u00e9 ainsi une place tr\u00e8s envi\u00e9e et puis enfin, il y a le top du top du panier de la cr\u00e8me des anges, c'est le S\u00e9raphin qui est le seul \u00e0 avoir 3 paires d'ailes, pourquoi, parce que c'est mieux que de z\u00e8le au d\u00e9part le S\u00e9raphin \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 comme un cobra et Les mais au niveau sympathie le dircom de Dieu a dit faut me changer, \u00e7a, coco, sinon la perte du monde et le Cobra a pris un visage de poupon moralit\u00e9 : m\u00e9fiez -vous des poupons \u00e0 t\u00eate d'ange, elles cachent parfois de v\u00e9ritables serpent 2\u00e8me moralit\u00e9 m\u00eame de rang inf\u00e9rieur dans l'entreprise, c'est toujours le dire quand m\u00eame quelques derniers mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:47) [84%] :\r\nBon, joli tableau joli tableau, on en vient cet adjectif c'est ainsi pour voir ce que nous en dit Lucas maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:52) [85%] :\r\nSert \u00e0 fixer ce moment de tranquillit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est le calme avant la temp\u00eate, c'est comme quand vous arrivez en train \u00e0 Lausanne, c'est le moment avant d'descendent sur le quai de la gare avant d'\u00eatre assailli par toute la violence qui la ville de Lausanne oui Sodome et Gomorrhe de la saucisse au chou, comme on l'appelle celle Bagdad pas pester Rafik d\u00e9signe donc un moment de calme et qui ne dure pas assez \u00e9ph\u00e9m\u00e8re quelque chose va le briser, vous avez cet instant vous vous avez cet instant calme vous couler tranquillement dans la pleine conscience, vous faites un avec vous- m\u00eame vos Chakra se d\u00e9plie comme des petites fleurs de courgettes, vous \u00eates bien et l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment vient vous troubler souvent en hurlant : j'ai fait pas peur car il faut le dire, c'est le plus souvent des enfants qui a dur\u00e9 plus commencer Rafik hallucinant avec les enfants et on peut faire des exp\u00e9riences toutes simples, faites -les \u00e0 la maison, par exemple, vous mettez en pr\u00e9sence d'enfants vaccin\u00e9s si possible et quand ils sont enfin sage quand ils jouent tous bien dans le silence et la joie de vivre \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous dites je vais prendre une douche, vous mettez tout nu, vous commencez \u00e0 vous l'avez et en quelques secondes, les enfants qui \u00e9taient tous sage, ils vont se mettre \u00e0 se pincer \u00e0 se battre \u00e0 l'arme blanche, allumer les rivaux lancent flamme \u00e0 dessiner des fresques fa\u00e7on grotte de Lascaux mais moche sur les murs avec leur s\u00e9bum, c'est \u00e0 sinon c'est hallucinant \u00e7a marche \u00e0 tous les coups, et que le t\u00e9l\u00e9phone aussi je passais d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9, mais si vous r\u00e9pondez au t\u00e9l\u00e9phone en pr\u00e9sence d'enfants dans la seconde sur le point FR le texte aucun un complice dans des enfants regardant super sages, analyse le complice vous appelle, vous dites : allo, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il dit sur le vous dites en revoir, c'est le silence, arr\u00eat\u00e9 alors il se roule par terre en se frappant sur des tambours invitant revoir il dessine des anges en sifflotant du Brahms, c'est hallucinant, la seule explication que j'ai trouv\u00e9 cet soit \u00e7a vient de ce besoin de prendre sa place dans la famille, cette peur d'\u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9, chacun doit prendre sa place, soit c'est parce que les enfants, quand m\u00eame, ils sont taquins des fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [91%] :\r\nVous ne savez comme \u00e7a probablement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:50) [89%] :\r\nMatthias Urban, vous avez des enfants sont ils ont quel \u00e2ge oui disons 5 et 8 voil\u00e0, alors vous vous \u00eates d'accord avec ce que vous totalement avait la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:57) [78%] :\r\nNon je je mesure ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans ces scientifiques que j'ai fonc\u00e9 inexpliqu\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:02) [84%] :\r\nNon, il y a ce besoin d'exister, qui s'exprime comme \u00e7a ben quand on va les remarquer mieux o\u00f9 ils sont complices Sakharov, voil\u00e0 pour l'invention de l'humour, OK, on va terminer le jeu avec votre d\u00e9finition de ce terme g\u00e9ographique Thierry Romanens. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:16) [85%] :\r\nSaint-Jean chapitres de verser de 11 cas c'\u00e9tait pizza des noces de Cana ou J\u00e9sus change l'eau en vin, c'est s\u00fbr que \u00e7a aide pour croire au miracle, \u00e7a, il aurait fait l'inverse qui aurait pas eu le m\u00eame enthousiasme intact. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:27) [77%] :\r\nBen allez perdent beaucoup fait pour pour qu'enseigner doit m\u00eame pas qu'il y a pas donn\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:34) [83%] :\r\nLa d\u00e9ception J\u00e9sus d\u00e9conne pas avoir avoir la flotte avec la c\u00f4te de boeuf poulet parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, je crois qu'ils avaient les noces de \u00e9branl\u00e9e parce qu'il y a pas de photo, mais apr\u00e8s J\u00e9sus la changer l'eau en vin tu m'\u00e9tonnes qu'a pris, et 12 m\u00e8tres qui le suit partout, \u00e7a c'est le 1er qui l'a fait, les noces de Cana, un, la demande de sa m\u00e8re, c'est l\u00e0 que tu vois que J\u00e9sus est aussi un homme il ose pas tout de suite, il faut maman derri\u00e8re mon petit, mais cela peut \u00eatre un peu utile non c'est moi qui d\u00e9cide, doivent attaquant c'est quand m\u00eame ta m\u00e8re qui t'a pouss\u00e9 \u00e0 apr\u00e8s a fait plein d'autres gens, il en d\u00e9crit cette miracle, c'est que c'est un bon chiffre pour la Bible beaucoup de gu\u00e9rison, on en parle moi, parce que c'est alors que ce malaise et 5\u00e8me, c'est quand il fait David Copperfield la enfin Copperfield qui a copi\u00e9 18 la \u00e9tait avant et marcher sur l'eau, voil\u00e0, bref si rapide, c'est relatif au miracle, on peut parler d'une personne si Rafik J\u00e9sus un qui fait des miracles, mais aussi d'un fait ou d'un parcours c'est Rafik parcours Serafina parcours miraculeux, genre le gars, il est hors la loi, puis devient peut-\u00eatre pr\u00e9sident voil\u00e0 c'est un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:31) [67%] :\r\nTotalement ou indiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:38) [83%] :\r\nMatthias Urban je r\u00e9p\u00e8te et ensuite vous nous vous choisissez \u00e9videmment que signifie adjectif sert \u00e0 fixer la question des par Marc Donnet monnaie vous a parl\u00e9 d'un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel que le sera fix\u00e9 qualifie les couleurs, la couleur des lumi\u00e8res r\u00e9siduelle lors d'une \u00e9clipse totale, une esp\u00e8ce de Givonne particulier voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est \u00e7a Rafik pour Didier Gendreau sera fix\u00e9 relatifs au S\u00e9raphin aux anges Lucas Torrent vous dit que c'est Rafik d\u00e9signe moments de tranquillit\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est le c\u00e9l\u00e8bre calme avant la temp\u00eate, tout va bien, mais il va y avoir quelque chose qui va se passer le mot va hurler, quoi, en gros, c'est ce qu'il raconte Thierry aura maintenant sans fin nous dit que ce. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:21) [85%] :\r\nOn a \u00e7a aussi quand on repart \u00e0 la maison, il s'est ainsi repli\u00e9 sur oui oui c'est le moment c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:25) [76%] :\r\nAlors l\u00e0, vous avez dans la d\u00e9finition Lucas d'accord mais pour vous dire, il sera fix\u00e9 relatifs au miracle, si elle se r\u00e9veille pas cette c'est possible : voil\u00e0 vous vous trancher maintenant Matthias urbain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:40) [73%] :\r\nOui, alors on pense que elle effectivement S\u00e9raphin les enjeux, je, je vote pour Didier Cruijff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:57) [81%] :\r\nC'est ainsi qu'est -ce qui sont \u00e9gaux, mais c'est l'\u00e9motion et puis voil\u00e0, toc, toc, toc, c'est impressionniste c'est Rafik donc est -ce que \u00e7a d\u00e9gueuR.A.P. H qui veut dire relatifs aux S\u00e9raphin donc osons Osange jouer de web son son H et City ou Harrods a \u00e9crit la guerre dans les airs, il y a cette phrase il y avait r\u00e9ussi \u00e0 se raser et \u00e0 lisser ses cheveux dor\u00e9s, son visage \u00e9tait tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [81%] :\r\nS\u00e9raphine oui, leur langue, on imagine, on conna\u00eet \u00e7a serait vous la connaissez cette vid\u00e9o cette super oui oui, on est d'accord, bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [84%] :\r\nC'est Rafik S\u00e9raphine, \u00e7a vient du latin, S\u00e9raphine \u00e9videmment de l'h\u00e9breu aussi enfin \u00e7a passe un petit peu partout, \u00e7a veut dire Ange avec une forme humaine, c'est un peu toujours comme \u00e7a, les enjamb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:48) [92%] :\r\nCe que j'ai dit c'est vrai au d\u00e9part c'\u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9s comme Dekobra tout ce que je dis c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:55) [84%] :\r\nDes fois il y a des choses vraies, mais \u00e7a finit par par troubl\u00e9 par devenir compl\u00e8tement fou, enfin voil\u00e0 ce qui est important ici maintient sur 25, vous venez de marquer votre 1er point. \r\nPasser au jeu suivant on va \u00e9couter quelques notes de musique, un gar\u00e7on que vous connaissez sans doute Catherine un ph\u00e9nom\u00e8ne normal en 20 dans le c\u00e9l\u00e8bre, Catherine, Philippe Katerine, les galeries en tout cas, avec un K, il sera en concert, je vous le signale ce soir \u00e0 voie de fait, ce festival que vous connaissez bien, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est \u00e0 l'Alhambra en premi\u00e8re partie aura Fabian, on conna\u00eet bien, qu'on a re\u00e7u fac bien sympathique aussi, donc \u00e7a c'est de l'histoire et un faux bien oui, on peut dire ouais pourra pas Faverdin et puis Catherine bah voil\u00e0 c'est un peu coquin, c'est un peu \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:47) [66%] :\r\nMais qui avait nous dirons d\u00e9cal\u00e9 pop d\u00e9cal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:51) [82%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, puis oui agressif, un peu \u00e7a plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:54) [84%] :\r\nIl s'amuse beaucoup immature non pas immature limite limite \u00e9coutez, je trouve \u00e7a pas tr\u00e8s correct, m\u00eame l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait comme joyeux quand m\u00eame, il nous parle de ce jour, soit disons le clairement, c'est un gros con non, le titre c'est lundi d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:14) [80%] :\r\nQui aime bien ch\u00e2tie bien Marc Cond\u00e9, c'est dr\u00f4le, Ivica c'est lundi et voil\u00e0 ce qui on \u00e9coute Philippe Katerine Catherine sur les ondes, un 1er. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:27) [77%] :\r\nC'est lundi que le monde, mais 11 heures mal au coeur, Mallarm\u00e9 end\u00e9mique VIP d\u00e9jeuner que faire de la radio proc\u00e9deront c'est pas \u00e7a, mais arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:57) [77%] :\r\nAdrien je pas l'unit\u00e9 pour manger. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:11) [82%] :\r\nLes 2 heures plus peupl\u00e9 de Toul. \r\nEst pas vraiment puisque la lettre mais si son 1er je me. \r\nC'est la je suis. \r\nC'est la c'est mardi, dans mon lit et on lit et que j'ai dit et \u00e7a tout dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:49) [75%] :\r\n\u00e7a laisse pas indiff\u00e9rents quoi Catherine mais \u00e7a, \u00e7a c'est truc qui s'amuse Katia sur base Katia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:58) [73%] :\r\nCathy et c'est c'est \u00e7a veut dire : c'est moi qui cherche, mais je vais dire \u00e0 des bateaux qui a aussi une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:15) [79%] :\r\nMathias, vous \u00eates auteur, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, vous ne jouez pas au CP au en ce moment, mais vous connaissez bien, c'est au en ce moment, oui, oui, alors, oui, et tourne et tourne, on en est content, on en mer, vous connaissez l'endroit depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:30) [87%] :\r\nOui, depuis, depuis tout petit, alors j'habite le quartier, d'accord et puis ma maman qui est pr\u00e9sente ici ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 des cours de peinture ici moi je prenais des cours de peinture avec ma maman, donc laquelle 7 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:44) [83%] :\r\n\u00e7a c'est facile d'accord et vous l'avez vu vous \u00e9changez lieu voil\u00e0 conna\u00eet depuis tout petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [78%] :\r\nIl y avait vu club sachez au spectacle du coup bien s\u00fbr, voil\u00e0 \u00e7a fait, bon, c'est pourquoi vous \u00eates ici, notre invit\u00e9 un au CPE, cette semaine, petit portrait vite fait parcours effectu\u00e9 jusqu'ici l'on commence par le d\u00e9but, on acquitte \u00e0 Lausanne, oui c'est vrai, on peut dire, hein, il y a 43 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:07) [85%] :\r\nOui, on peut le dire \u00e7a en t\u00eate, en fait, moi, \u00e7a c'est gentil essaye pas te rattraper la mieux fait de faire le contraire, petit gar\u00e7on oui je suis nul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:18) [90%] :\r\nMatthias Urban votre r\u00eave, Jean, quand je serai grand, je serai vous aviez d\u00e9j\u00e0 un petit r\u00eave quelque chose ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:24) [86%] :\r\nSouvenez -vous, je voulais \u00eatre soi, ambulanciers, dessinateur de BD inconnu ni l'un ni l'autre, on peut faire les 2 en m\u00eame temps \u00e7a c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:33) [81%] :\r\nIl y un dessin\u00e9 quand on a lanc\u00e9, je pense, pour se changer les id\u00e9es, parfois \u00e7a va, pas toujours tr\u00e8s dr\u00f4le, bon BD, c'est quand m\u00eame artistique, vous \u00eates all\u00e9 un adolescent c'est un petit peu chang\u00e9 en quelle formation au bout du compte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:45) [87%] :\r\nAu bout du compte, un bout de formation je avoue ici, je n'ai pas fini ma formation au Conservatoire d'art dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:51) [85%] :\r\nAh d'accord, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 cette voie de th\u00e9\u00e2tre au fond \u00e0 ce moment l\u00e0, l'accord \u00e7a vient d'o\u00f9 cette envie de faire du th\u00e9\u00e2tre, au fond, on sait pas, c'est dans les ann\u00e9es peut-\u00eatre accord un bout voil\u00e0 \u00e9cole tabou du tout cela vous casser les pieds au fond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:04) [84%] :\r\nMoi ce que j'avais tr\u00e8s envie de, d'aller dans la vraie vie d'aller dans la vraie vie, oui, oui, bon \u00e7a, salle de classe que \u00e7a m'a jamais tr\u00e8s bien convenu pas \u00e7a saut\u00e9 par la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:12) [86%] :\r\nAlors on se dit voil\u00e0, tr\u00e8s bien, vous avez pris quelques bases ici vous \u00eates puis apr\u00e8s vous \u00eates all\u00e9s vous former tout seul, on va dire : vous \u00eates aujourd'hui com\u00e9dien effectivement metteur en sc\u00e8ne, on parlera de la Com\u00e9die des horreurs qui va se jouer \u00e0 Gen\u00e8ve qui veut, et c'est une reprise un enfin, \u00e7a c'est une tourn\u00e9e, on va tourner avec ce spectacle, vous \u00eates chroniqueur notamment chez Daniel Rausis, sa soeur, Espace 2 le samedi on viendra probablement donc donc auteur vous \u00eates assez bouillonnant h\u00e9 bien comme gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:38) [64%] :\r\nBouillonnant nous souvenons merci et de mai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:40) [83%] :\r\nNon mais y bien vous touchez un pas je bien d'accoucher \u00e0 toi, c'est un bien est -ce que vous allez un peu donc avec plein de sens parce que voil\u00e0, il y a pas de de hier, il y a pas de r\u00e8gles, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est plut\u00f4t bien \u00e7a tombe assez bien quand on est avec les Dicodeurs parce que vous avez vu que \u00e7a part aussi un petit peu dans tous les sens, vous avez droit de toute fa\u00e7on de prendre la parole quand vous voulez avec nous, mais notamment une fois dans la dans chaque jour et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre maintenant pour le d\u00e9fi oui d'accord, vous allez lancer votre 1er d\u00e9fi assez Dicodeurs, Matthias Urban, il vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:08) [86%] :\r\nAccord alors vous devez devenir donc de quoi je parle quand je dis vite les baignoires et remplit les lavabos. \r\nOui, \u00e7a br\u00fble c'est pas, c'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e, c'est une expression c'est pas suisse avec le th\u00e9\u00e2tre, alors oui, \u00e7a a un rapport avec le terrain si c'est sexuel, tir\u00e9 d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'est pas tirer non ce n'est pas sexuel, c'est dommage, c'est une technique pour changer d\u00e9cor\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:43) [83%] :\r\nNon c'est c'est quand il faut faire pareil mais avec moins enfin joueur il y a un probl\u00e8me de budget. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:48) [78%] :\r\nAh oui, oui, oui, oui, oui, c'est les baignoires des berges, c'est vrai, le sport, c'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 faisant mais \u00e7a pourrait c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a serait beaucoup plus connus comme expression oui pour l'utiliser \u00e0 tout bout de chance que peu personnel quand m\u00eame, non pas du tout sur la paix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:06) [89%] :\r\nLionel, en fait c'est pas \u00e7a s'utilise plus \u00e0 l'op\u00e9ra, c\u00f4t\u00e9 alors je vous donne un indice quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:15) [85%] :\r\nVous avez tout mon gar\u00e7on, les hommes de 16 c'est une question de je chante moins fort dans ses faveurs et puis plus fort non plus c\u00f4t\u00e9 aussi, le pays n'est pas non, h\u00e9 ben vous allez pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:27) [78%] :\r\nBon alors les baignoires ce qui c'est, \u00e0 l'op\u00e9ra, c'est ce qu'on appelle les loges \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne vide les baignoires et rempli les les lavabos sert \u00e0 remplir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [99%] :\r\nOui bien. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:28:48) [79%] :\r\nBien, je pr\u00e9f\u00e8re une fille gagner 2\u00e8me point pour Mathias Second. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:58) [89%] :\r\nL'heure des infos, savez -vous absolument vous nous retrouverez tous ces \u00e0 Lausanne, juste apr\u00e8s, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:23) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre la vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi rtsinfo Didier Luc Loyer. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:35) [93%] :\r\nLa nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, d\u00e9chire les milieux \u00e9conomiques suisses une partie des entreprises soutient cette r\u00e9forme mais un comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments ce matin \u00e0 Berne, les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'industrie des machines de la Pharma et de l'h\u00f4tellerie notamment d\u00e9nonce un prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui va prendre l'ascenseur et qui va p\u00e9naliser les PME, ce comit\u00e9 reproche aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas \u00eatre assez clair sur la fa\u00e7on de compenser la sortie du nucl\u00e9aire, c'est l'avis notamment du pr\u00e9sident de Gastro Suisse Casimir Platzer. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:05) [90%] :\r\nLes centrales nucl\u00e9aires, bon c'est clair, elle, elles, elles vont aboutir et bon, c'\u00e9tait termin\u00e9, et il va nous manquer 38 pourcent de de notre production \u00e9nerg\u00e9tique et c'est pas l'\u00e9nergie solaire, ni l'\u00e9nergie, avec le vent qui pourra remplacer \u00e7a c'est impossible on Allemagne : ils ont construit 26000 stations d'\u00e9nergie production avec le vent et \u00e7a repr\u00e9sente 2 pourcent de de l'\u00e9nergie en Allemagne, ce sera un plus impossible de de pouvoir remplacer avec ces nouvelles technologies, les 38 pourcent qui qui vont partir, il faut pr\u00e9voir des autres strat\u00e9gies parce que celle l\u00e0, elle est, elle est fausse et cette strat\u00e9gie, on sait pas ce que \u00e7a va nous co\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:46) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire et les Suisses se prononcent en votation populaire le 21 mai prochain sur cette nouvelle loi sur l'\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e si UBS et sa filiale fran\u00e7aise sont renvoy\u00e9s en correctionnelle pour fraude fiscale, c'est une d\u00e9cision d'un juge d'instruction fran\u00e7ais, selon l'Agence France- Presse, qui ajoute que la banque aurait refus\u00e9 de signer un accord \u00e0 1 1000000000 180 millions de francs pour \u00e9viter toute poursuite \u00e0 renvoie donc devant un tribunal correctionnel pour \u00eatre jug\u00e9s sur la mise en place d'un vaste syst\u00e8me de fraude fiscale en France durant les ann\u00e9es 2000, sa filiale fran\u00e7aise serait accus\u00e9, elle, de complicit\u00e9, plus de 10 milliards de francs auraient ainsi \u00e9chapp\u00e9 au Fisc, selon la justice fran\u00e7aise, l'UDC valaisanne, va se retrouver orpheline de son conseiller d'\u00c9tat, Oskar Freysinger non r\u00e9\u00e9lu hier il quittera donc ses fonctions au gouvernement fin avril ne sera donc pas le prochain pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif quand m\u00eame Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion au Grand Conseil ce ce parti va brader leur retourner dans l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:44) [92%] :\r\nOui, opposition, certes, mais pas d'obstruction syst\u00e9matique a promis ce matin Gr\u00e9gory Legend, le nouveau chef de groupe de l'UDC au parlement valaisan \u00e0 partir donc du mois de mai, nous continuerons \u00e0 faire ce que nous avons toujours fait, a -t-il expliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 soutenir les dossiers que nous estimons, bon pour le canton, le d\u00e9put\u00e9 forc\u00e9 d'admettre tout de m\u00eame qu'il y aura forc\u00e9ment moins de projets qui trouveront gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux, en l'absence de repr\u00e9sentation au Conseil d'\u00c9tat, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui, malgr\u00e9 la d\u00e9ception ne boude pas le plaisir \u00e0 l'id\u00e9e de voir le groupe UDC et ses 23 d\u00e9put\u00e9s retrouver une plus grande libert\u00e9 de parole, pas d'inqui\u00e9tude quant \u00e0 l'avenir non plus selon Gr\u00e9gory Legend, le parti a atteint sa maturit\u00e9 et peut d\u00e9sormais vivre sans son fondateur et leaders charismatiques quant \u00e0 Oscar Freising, il est toujours mur\u00e9 dans son silence m\u00e9diatique, aucune communication n'est pr\u00e9vu, seuls quelques-uns de ses proches ont pu s'entretenir avec lui, hier il \u00e9tait n\u00e9anmoins de retour au bureau ce matin pour une rencontre planifi\u00e9e avec ses chefs de service, reste \u00e0 savoir s'il conservera la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:52) [89%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de Sion, merci le groupe de maintenant, le groupe Hubert dans la tourmente et les probl\u00e8mes continuent une nouvelle d\u00e9mission retentissante a eu lieu cette nuit, celle du directeur d'Hubert technologie Jeff Jones engag\u00e9 il y a 7 mois pour am\u00e9liorer l'image du groupe, ce directeur jette donc l'\u00e9ponge Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:12) [93%] :\r\nOui, la Start-Up la plus ch\u00e8re du monde, 60 milliards de dollars de capitalisation encha\u00eene les sorties de route, derni\u00e8rement, c'\u00e9tait le vice- pr\u00e9sident responsable du programme de cartographie qui partait des abandons qui s'ajoutent aux diff\u00e9rentes casseroles que tra\u00eenent Hubert depuis l'an dernier, on connaissait la personnalit\u00e9 sulfureuse de son fondateur, Travis Kalanick, le 28 f\u00e9vrier Bloomberg diffus\u00e9 une vid\u00e9o le montrant en train d'insulter un chauffeur Hubert et puis il y a aussi les les soup\u00e7ons de harc\u00e8lement sexuel il y a eu le d\u00e9part forc\u00e9 du directeur technique pour avoir cach\u00e9 une plainte et les risques sont tels que pour \u00e9teindre de nouveaux scandales Travis Kalanick a mandat\u00e9 l'ancien ministre de la justice de Barack Obama, \u00c9ric Holder pour enqu\u00eater sur les conditions de travail des employ\u00e9es et comme disait Chirac, car en d'autres termes, les ennuis, \u00e7a vole toujours en escadrille, voil\u00e0 qu'une filiale de Google accuse Hubert d'avoir d\u00e9rob\u00e9 de la technologie dans les voitures autonomes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:01) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric merci cette conf\u00e9rence \u00e0 Rome aujourd'hui sur la route migratoire m\u00e9diterran\u00e9enne, les ministres italiens, fran\u00e7ais, autrichiens et suisses notamment, s'y retrouvent, \u00e0 l'initiative de Rome la Suisse y est repr\u00e9sent\u00e9 par Simonetta Sommaruga le objectif c'est de cr\u00e9er un groupe de contact permanent entre les pays europ\u00e9ens et ceux d'Afrique du Nord afin de de mieux g\u00e9rer cette crise migratoire le tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9ment de retour apr\u00e8s l'Open d'Australie, Roger Federer a remport\u00e9 la finale du tournoi d'Indian Wells, cette nuit, s'est impos\u00e9 en 2 sets 6 4 7 5 face \u00e0 Stan Wawrinka, du coup, il gagne 4 places au classement mondial, il figure d\u00e9sormais au 6\u00e8me rang Wawrinka lui conforte sa place de num\u00e9ro 3 il sera d'ailleurs, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un au tournoi de Miami qui commencent apr\u00e8s- demain ce tournoi, on dit Murray et Novak que Djokovic seront absents. \r\nEt puis cette information encore qui vous concerne, si vous \u00e9coutez nos programmes dans les r\u00e9gions de Lausanne Vevey Montreux Morges et Nyon en raison de travaux sur l'\u00e9metteur de le sel des programmes en FM de la premi\u00e8re d'espace de Couleur3 subiront une coupe de 25 minutes entre 13 heures 30 et 15 heures aujourd'hui aujourd'hui qui est la premi\u00e8re journ\u00e9e de printemps, il y a du soleil, il va savoir s'imposer partout cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures seront toujours sup\u00e9rieures \u00e0 la normale, il fera 19 degr\u00e9s en plaine, demain, en revanche, le ciel deviendra de plus en plus nuageux \u00e0 partir du Jura le Valais restera provisoirement \u00e0 l'\u00e9cart, le matin, les temp\u00e9ratures indiqueront 16 degr\u00e9s un temps perturb\u00e9 mais plut\u00f4t doux devrait ensuite aux accompagn\u00e9 jusqu'en fin de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:33) [83%] :\r\nEt les Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:51) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re bonne id\u00e9e \u00e0 7 heures vous avez affaire au jeu des Dicodeurs ils sont 4, vous le savez, et il vous salue cette semaine Marc Donnet monnaie Lucas Torrent Thierry Roland Didier genre de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:06) [89%] :\r\n\u00e0 Lausanne, quartier sud donc pr\u00e8s du latin pas tout pr\u00e8s, mais enfin il n'est pas tr\u00e8s loin, il joue avec un com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne auteur Mathias Urban. \r\n\u00e7a fr\u00e9tille \u00e7a gazouille, \u00e7a fr\u00e9tille c'est printanier, c'est ce qu'on a dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, de votre c\u00f4t\u00e9 bisontin Didier Gendreau, la vie est belle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:30) [83%] :\r\nOu \u00e0 Besan\u00e7on, oui, oui, il fait beau, on a eu des grosses inondations c'est comme il a eu beaucoup de neige \u00e7a tout fondu, c'est tout, allez dans le Doubs \u00e7a tout inond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:39) [81%] :\r\nQuand m\u00eame int\u00e9ressant non, ben oui, c'est vrai, en mont\u00e9e d'eau, vous avez trop d'Audincourt, coiffure, c'est un peu de ces \u00e9lections \u00e0 une partout quoi une invasion de Ramuz oui oui tout en, tout en truc de tirs \u00e0 la carabine c'\u00e9tait une horreur carr\u00e9ment \u00e0 la m\u00e9fiance des choses sauvages chez vous vous montrez bien c'est la province, ma foi, m\u00eames infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:05) [85%] :\r\n\u00c9tienne anesth\u00e9siste quatre du monde, \u00e7a fait la une des journaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:09) [74%] :\r\nL'accord, c'est la province un je m'5. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:12) [89%] :\r\nPrenez vous faire op\u00e9rer dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:16) [86%] :\r\nDonc, vous \u00eates avec nous donc \u00e0 Lausanne, maintenant je vous laisse 2 minutes en compagnie de Matthias Urban, j'avais pas voter vous \u00e9coutons pas voir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:28) [72%] :\r\nTiens sur ben, on dit pas Urban d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:30) [83%] :\r\nParce que c'est d'origine hongroise, en fait la vraie prononciation ou de bonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:37) [80%] :\r\nCe 1er Mathias du toujours, tiens, tiens, je maintiens, je parviens Chirac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:43) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:47) [67%] :\r\nC'est retrouve tr\u00e8s pour Victor non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:51) [70%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, oui, oui, oui, la capacit\u00e9 cool travailler bonjour \u00e9tait de ce rapport, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:08) [87%] :\r\nNon, ben on a toute la semaine pour faire votre connaissance, alors je vais vous proposer un portrait un peu particulier, nous allons imaginer que tout est \u00e0 refaire, on reparle d'un propose une interview autre ok oui si vous \u00e9tiez un autre seriez -vous un homme ou une femme, une femme de quel autre physique r\u00e9veillez -vous enfin malheur oui je olympique quelle nationalit\u00e9 hongroise. \r\nQuel autre \u00e2ge, auriez -vous une vingtaine d'ann\u00e9es, commence \u00e0 int\u00e9resser : quel pr\u00e9nom porteur, il y a vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:49) [74%] :\r\nKatia. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:53) [93%] :\r\nQuel autre couleur de cheveux, parce que vous en auriez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:55) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:58) [85%] :\r\nAlors, j'aurais pu cacher ce ce d\u00e9faut, \u00e0 la radio r\u00e9v\u00e9l\u00e9 alors je serai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:05) [78%] :\r\nQuel Style vestimentaire terre serait le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:10) [81%] :\r\nSexy oui quel autre qualit\u00e9 d\u00e9veloppe auriez -vous pugnace, quel autre d\u00e9faut souhaiteriez -vous gommer t\u00eatu dans quel autre pays vivriers vous en Su\u00e8de, d\u00e9cid\u00e9ment, de mieux en mieux de quel monde r\u00e9veillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:36) [91%] :\r\nUn monde parall\u00e8le, genre \u00e0 plusieurs dimensions enfin puisque 4 dimensions d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:45) [90%] :\r\nAujourd'hui, vous aimez les plats cuisin\u00e9s d\u00e9tester la salade de reste la sauce blanche, \u00e7a n'a aucun rapport oui oui oui, quelles seraient vos autres go\u00fbts culinaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:55) [90%] :\r\nJe mangerai plus de poisson cru. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:58) [89%] :\r\nEn Su\u00e8de, oui c'est le jeu, quelle serait votre autre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:03) [93%] :\r\nUn m\u00e9tier dans l'artisanat peut-\u00eatre \u00e9b\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:08) [76%] :\r\nQuel autre art explore, auriez -vous ben peut-\u00eatre bien alors oui Benitez voil\u00e0 quel autre combat mais n'auriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:17) [79%] :\r\nJe r\u00e9forme r\u00e9elle, le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:22) [79%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:25) [75%] :\r\nOui, oui, enfin, Matthias Urban de quel autre \u00e9mission de radio, seriez -vous la vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:31) [86%] :\r\nMais, mais je ne connais pas d'autre \u00e9mission a parl\u00e9 d'ic\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:42) [87%] :\r\nC'est m\u00eame pas vrai, vous qui avez travaill\u00e9 avec l'\u00e9quipe de Couleur 3 sur Espace 2 fois par justement de y a pas de fronti\u00e8res, pas de barri\u00e8re, ce que vous disiez oui bon Mathias ce Urban je navigation ici en navigation qu'est -ce qu'une p\u00e9tole oui, ben oui, \u00e7a fait rien, Lucas Oran. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:01) [89%] :\r\nL'acteur une p\u00e9tole en navigation est une petite masse brune que l'on peut rencontrer au large et qui flotte \u00e0 Millau \u00e0 la surface au regard des capitales l\u00e0- bas sur l'eau, une petite p\u00e9tole c'est un extrait de l'album Tintin au pays des figures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:18) [93%] :\r\nOn a vu les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:19) [66%] :\r\nAccus\u00e9, c'est tout un bon accord, dirigeant maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:22) [80%] :\r\nOui, c'est bien de pr\u00e9ciser la question navigation qu'est -ce qu'une p\u00e9tole l'devrait le d\u00e9but de la question Chermiti j'imagine que vous marquez le point sans trop de soucis et non class\u00e9 en navigation, c'est le nom donn\u00e9 au bout et qu'on place sur c\u00f4t\u00e9 du bateau pour le pas ab\u00eemer la coque quand il est inquiet et on met des p\u00e9tole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:41) [89%] :\r\nEt et pour d\u00e9couvrir ce que vous voulez, et il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:46) [69%] :\r\nSigne un mouvement plus emm\u00eal\u00e9es p\u00e8te t\u00f4le voil\u00e0 Marc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:50) [81%] :\r\nTony monnaie en navigation une p\u00e9tole d\u00e9signe l'absence de vent, le calme plat, on est en pleine p\u00e9tole, \u00e7a veut dire, c'est l'calme et c'est une expression dit peut s'appliquer aussi \u00e0 un couple apr\u00e8s 20 ans de Marie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:03) [83%] :\r\nDonc ben \u00e9coute un en pleine p\u00e9riode une brique devant par il pas envie d'une petite pas \u00e0 nos \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:15) [78%] :\r\nC'est joli comme vous dites, \u00e7a fait longtemps, c'\u00e9tait alors p\u00e9tole derni\u00e8re chance, voire le mot Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:20) [90%] :\r\nEn navigation maritime la p\u00e9tole et le parachute de secours, il doit obligatoirement \u00e9quiper les bateaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:27) [73%] :\r\nParachute. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:28) [93%] :\r\nOui, mais \u00e7a sert assez peu en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:33) [78%] :\r\nQuand \u00e7a, au moins facile \u00e0 \u00e9liminer, j'imagine, je r\u00e9p\u00e8te son petit c\u00f4t\u00e9 Perroquet Matthias Urban en navigation qu'est -ce qu'une Toldo dans les 4 \u00e0 votre disposition du 14 on vous dites que c'est une petite merveille flottante, mais on sait pas tr\u00e8s bien en quoi dans quoi est fait, c'est le myst\u00e8re de la et \u00e7a \u00e7a me avec l'eau on sait jamais trop Thierry Romanens on nous parle d'une bou\u00e9e protectrice qui assure le c\u00f4t\u00e9 des bateaux quand ils sont inquiets pour pas que les le, voil\u00e0 qu'on l'ab\u00eeme qui soit griff\u00e9s, etc, Marc Donnet monnaie nous dit qu'une p\u00e9tole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:04) [79%] :\r\nAh bon, navigation, c'est l'absence de vent et pour Didier Gendreau une p\u00e9tole c'est l'et le salaire reparler de secours au cas o\u00f9 le bateau s'envole ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:19) [75%] :\r\n\u00e9videmment que c'est comme un \u00e9cho, il faut dire les lettres exact Marc Dolez monnaie oui, c'est l'absence de vent l'appel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:37) [86%] :\r\nEn navigation une p\u00e9tole oui \u00e7a s'\u00e9crit P sont aig\u00fces Th\u00e9o, elle d\u00e9signe l'absence de vent, le calme plat et \u00e7a vient du latin Teddy Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:56) [91%] :\r\nPourtant, \u00e7a c'est du vent, oui c'est un peu sp\u00e9cial, il faut bien le dire, en effet, son a\u00een\u00e9 de latin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:07) [79%] :\r\nApr\u00e8s leur p\u00e9trole, effectivement, en Suisse, un petite Crotte de bique de chefs de moutons de lapin, l'\u00e9cole, dans le canton d'ouais moi mon ma petite t\u00eate, c'est maintenant qu'il y a un peu de ma ma ma tante qui appelait mes cousins mais petrol mais plut\u00f4t de comprenait pas \u00e7a, oui, bon \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:27) [84%] :\r\nMais Tollet oui le gamin p\u00e9tole \u00eatre la jeune gamine enfin bref voil\u00e0 mais p\u00e9tole, c'est aussi l'absence de vent. \r\nC'est comme \u00e7a, mais vous apporte un 3\u00e8me point merci sur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:00) [78%] :\r\nL'impression toujours une commune pour moi jeu. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:45) [74%] :\r\nC'est bien s\u00fbr, je crois, il a pris, monsieur, monsieur toi que je voudrais, moi j'ai ont beau \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:46:39) [80%] :\r\nUne seule fois pression tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:58) [88%] :\r\nDans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:06) [84%] :\r\nEn attraper un l\u00e9zard. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:09) [65%] :\r\nPartir sur B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:12) [85%] :\r\nAvec une particularit\u00e9, \u00e9videmment, dont les Dicodeurs vous parlez de l\u00e9zards, c'est le l\u00e9zard \u00e0 Jolo qu'il vit au Mexique. \r\nQuelle est sa particularit\u00e9 aurez 2 r\u00e9ponses, en fait, seulement une bonne, il faut s'informe de ce que 1er sketch \u00e9crit con\u00e7u par Thierry ordonnance, il va l'interpr\u00e9ter bien sur lui avec la complicit\u00e9 de Didier trop. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:36) [86%] :\r\nTu sais d'o\u00f9 vient l'expression il y a pas de l\u00e9zard non tu veux que je te dise non, non, non, non, mais l\u00e0, ce serait quand m\u00eame bien que que tu 18 parce que sinon, tu vois, je vais pas mention d'accord je leur pose la question : tu sais d'o\u00f9 vient l'expression il y a pas de l\u00e9zard non, c'est-\u00e0-dire non mais faudrait quand m\u00eame qu'il mette un peu d'enthousiasme parce que sinon on perd des auditeurs, c'est comme si c'est toi qui fallait quoi toi tu suscite l'int\u00e9r\u00eat de poser une question : qui fait quoi, un accord doivent leur c'est \u00e7a m\u00eame quand tu dis non, c'est un peu oui lui fait, tu fais un peu, tu fais comme l'autre, l\u00e0 o\u00f9 vous avez un compte en Suisse non mais en fait il y en a quand m\u00eame du garde : attention tu fais pas comme si en avais rien foutu quoi oui ok, moi, je pose la question. \r\nVoil\u00e0, c'est bien \u00e7a, Team elle convoite envie de savoir, mais pas trop non plus sinon voit culture bonbons, je pose la question du o\u00f9 il y a l'expression il y a pas de l'Hexagone, non, mais la, la, tu dois dire de dire non, parce que si on ne peut pas \u00eatre l'expliquer tu si tu dis non et apr\u00e8s tu dis, tu as envie de savoir oui va vous achetez Jordi, je te tue du sud o\u00f9 il y a l'expression il y a pas de l\u00e9zard non tu tu sais ce que \u00e7a veut dire l'expression voil\u00e0 c'est pas mal, \u00e7a veut dire, il y a pas de probl\u00e8me pour tout dit \u00e0 pr\u00e9sent, il y a pas de probl\u00e8me, parce qu'en fait, \u00e0 l'origine, c'est l\u00e0, je vais t'expliquer qu'il y a, il y a un site anti- un sifflement parasites au moment d'une prise de son et qui oblige \u00e0 le refaire, h\u00e9 ben, on appelle \u00e7a un l\u00e9zard parce que les heures si vous faites et du coup, quand on disait il y a pas des arts, c'est que la prise de son \u00e9taient bonnes, c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:18) [83%] :\r\nEt tu sais la particularit\u00e9 du les Arajol autre \u00e7a l\u00e9zard qui siffle comme les oiseaux, en fait, il imite le cri de l'oiseau femelle qu'envie de faire des bricoles et du coup le mal arrive et le l\u00e9zard et le non, mais non, mais l\u00e0, tu dois \u00eatre plus positif l\u00e0 sinon \u00e7a comme si surpris pour donner de l'importance \u00e0 mon enfant accord ajoulote tu sais ce que \u00e7a veut dire : j'ai pas compris ajoulote parce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'il garde 5 visible \u00e0 l'\u00e2ge adulte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:58) [98%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:59) [72%] :\r\n\u00e0 rien, les abus, nous suivons VLD alors les arts ajoulote maintenant, vous allez \u00e9couter la d\u00e9finition de Luca Torrent quand j'\u00e9tais sur Valls c'est son sketch son sketch qu'il interpr\u00e8te avec Marc Donnet moderne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:12) [84%] :\r\nVous allez entendent la mythologie Maya qui explique la cr\u00e9ation des animaux sur Terre au d\u00e9but compte le Dieu Jaguar que secte act local clic a cr\u00e9\u00e9 le monde, il n'y avait rien \u00e0 part une buvette et un une si la DASS de poulet alors la d\u00e9esse de la plus tch\u00e8que techno claquait qu'est le Dieu de la fertilit\u00e9 Raul ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s par le Dieu jaguar pour peupler le monde d'animaux peuples dans le monde, quelle chance. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:37) [89%] :\r\nVoici l'Europe je vais inventer la vache bel animal qui produira du lait qui va nourrir le monde, et permettra le le fromage et la civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:45) [84%] :\r\nSi on peut aussi tr\u00e8s bien, je vais inventer le loup soeur sociable en meute bel animal qui en plus fait traditionnellement chier les Valaisans mais je vais en mettre plein. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:55) [87%] :\r\nBravo, allez, encore quelques belles et quelques sources et c'est bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:00) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 l'Afrique que nous devons peupl\u00e9 ce continent de vie. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:03) [91%] :\r\nJe vais mettre le roi des animaux et le mal fait rien faire la sieste pendant que la femelle fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:07) [79%] :\r\nTout le boulot, tu en a d\u00e9j\u00e0 1000 humain dans le croissant fertile. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:10) [84%] :\r\n\u00e0 pied, non mais j'ai parl\u00e9 du lion : je vais cr\u00e9er le z\u00e8bre avec C\u00e9line noires et blanches, il pourra se cacher dans la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:18) [78%] :\r\n\u00e0 Vannes, Jonathan c'est c'est un peu d\u00e9bile ce noir et blanc pour se cacher dans la savane, jouent et du Nouvel le faire brun ray\u00e9 jaune en un sens fait non mais attends, c'est pas logique. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:52:29) [74%] :\r\nOn a encore 3 continents peupl\u00e9 tu commences des photos, donc \u00e7a prend, on est pay\u00e9 en forfait je rappelle c'est quelle heure l\u00e0 ces heures 15 heures 15 pour dans dans la avec Sidi culotte de la musique et c'est et c'est taper sur qui appellent le Dieu de la guerre grouille Afrique sous un gros singe noir avec des poils blancs horizon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:53) [96%] :\r\nL'Am\u00e9rique du Nord, allez on y va, on va pas dans le bison. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:56) [77%] :\r\nLe le Castorama Laigle Big Mac parfait bon l'Am\u00e9rique centrale, en Irak, l'Am\u00e9rique un serpent ou avec des bras et des p\u00e2tes mais ensuite un certain d\u00e9bat il peuvent un serpent avec des bras sous la t\u00eate tout pr\u00e8s de la t\u00eate avec ta fum\u00e9e en personne, Jean-Paul, plus on fait quoi, on les arr\u00eate pas de pattes arri\u00e8re un certain il n'est pas d'art. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:17) [68%] :\r\nEn fait les 2, en fait, l'font un bon va boire l'ap\u00e9ro OK et on l'appelle le serpent \u00e0 Jolo. \r\nPourquoi j'imagine en train de penser \u00e0 la joie avec la Saint-Martin selon ne on va plage Jolo. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:53:29) [73%] :\r\nSami dire ces et n'importe quoi, oui, mais on a fini, il ne reste Autralie ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:34) [78%] :\r\nAlors on va au bistrot, moi je suis relanc\u00e9 je devais vite l'ornithorynque je te rejoins j'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:47) [77%] :\r\nOn veut simplement savoir ce qu'y a la particularit\u00e9 du les jeune oui Matthias Urban alors dans le sketch Thierry vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:54) [79%] :\r\nAlors j'ai compris 2 choses qui les siffleurs ici les alors siffl\u00e9 et puis, il garde sa que visible. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:03) [80%] :\r\nComme les arrache de Dorothy gardent leur plus \u00e0 l'\u00e2ge adulte, annonce qu'il fallait se rappeler c'est qu'sa particularit\u00e9, c'est qu'il siffle comme la loi sauf femelle qui attire le mal et quand le mal arrive les arriv\u00e9es debout, c'est un truc qui fait 40 centimes quand m\u00eame, voyez le fil, voyez un peu dans les yeux, ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:19) [79%] :\r\nMais c'est pas donn\u00e9 : tiens, vous \u00e9tiez un sp\u00e9cialiste, enfin moi je sais pas si on va vous dire moi j'adore \u00e7a, tr\u00e8s bien, alors voil\u00e0 pour le l\u00e9zard c'est juste oui ces trucs : elle siffle \u00e7a ainsi un l\u00e9zard il assez convaincant, si on entend passer la l\u00e9zarde non mais qu'on n'entend plus, \u00e7a fait un peu comme \u00e7a, il y a 3 heures qui souffle un peu, on fait le d\u00e9compte, elle fait comme \u00e7a au concours semblait alors que vous faites l\u00e0, mais elle elle siffle pour attirer limite les oiseaux mais pourquoi il fait \u00e7a, des monuments, c'est ce que j'attends ce calibre faillite et limite le cri de la femelle Loiseau, il veut croire que c'est une femme donc il va mais c'est que je pense est super, c'est ce qui se nature c'est la plus \u00e0 la nature nous aider, comment comprendre c'est plut\u00f4t oiseaux qui mangent le non, non, s'il fait 40 centim\u00e8tres, c'est un petit oiseau et c'est un gros l\u00e9zard, \u00e7a il faut vraiment qu'on discute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:26) [78%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait dans le l\u00e9zard \u00e0 Jolo revanche dans le si\u00e8ge de Luca temps alors j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu perdu c'est un serpent avec des partout sont pas tous les p\u00e2tes \u00e0 la vente. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:35) [78%] :\r\nC'est assez animal mal con\u00e7u, il a 2 petites pattes comme \u00e7a un peu comme le tyrannosaure et il a l'accord du serpent quand il avance istr\u00e9enne la 2 pattes avant, juste sous la t\u00eate, d'accord, voil\u00e0, alors il y a 2 cartes morale il va. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:47) [92%] :\r\nMais ici c'est pas comme les oiseaux non non pas \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:51) [78%] :\r\nQuel est le bon impr\u00e9vu mama tiens sur base. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:54) [91%] :\r\nPencherait quand m\u00eame pour pour Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:02) [61%] :\r\nDes 2 pattes l\u00e0- dedans, ce qu'on permet para\u00eet incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:05) [85%] :\r\nC'est la v\u00e9rit\u00e9, pourtant les \u00e0 Jolo \u00e0J. O L O T c'est vrai qu'on pense ajoulot ajoulote mais \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir le les Arajol une esp\u00e8ce end\u00e9mique de Basse-Californie et du Mexique, il y a la particularit\u00e9 d'particularit\u00e9 pardon de poss\u00e9der des membres sup\u00e9rieurs, pr\u00e8s de la t\u00eate, mais pas de membres inf\u00e9rieurs pour se d\u00e9placer, il rampe tout en cette dans le camp m\u00eame de ses 2 pattes ant\u00e9rieures, j'ai pris en photo, il faut, c'est une aller au Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:35) [81%] :\r\nCe gros vous apporter la preuve, c'est pas un c'est pas du tout, oui c'est moche, mais beaucoup se penche du Polisario oui c'est \u00e7a, mais l'que demain et leur particuli\u00e8re, l\u00e0 il y a un peu an\u00e9mique celui -l\u00e0 si vous allez sur Internet, vous avez probablement voir mais c'est vrai que celui -l\u00e0, il y a un peu an\u00e9mique oui \u00e9coutez b\u00e9 hondurien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:58) [83%] :\r\nIl y a un peu bizarre, hein, il y a un peu, on dirait il est larvaire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:02) [75%] :\r\nLa version certes plus sinc\u00e8res avec des p\u00e2tes car les arabesques de Papin oui, oui, si on veut \u00eatre pr\u00e9cis pour l'ozone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:09) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, c'est un petit peu, \u00e7a sera la voil\u00e0 alors c'est le bip SCB en russe, c'est exactement \u00e7a, alors il y a toute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:18) [79%] :\r\nNe feuille Klassou classe sous, enfin tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 la violence devient mais on l'appelle aussi donc simplement le l\u00e9zard \u00e0 l'auteur, qui vous a fait perdre un point, mais c'est pas grave, je le moral, vous avez toujours 3 points on peut applaudir les 3 pas, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:33) [81%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:37) [85%] :\r\nCette \u00e9mission cette semaine ont lieu \u00e0 Lausanne auC. au CP, c'est un lieu de spectacle, je l'ai dit, mais vraiment, th\u00e9\u00e2tre, danse, humour, spectacle pour les enfants \u00e9galement, donc il y a, il y a pas de, de, de, de barri\u00e8res plus non plus de de fronti\u00e8re, et puis j'aimerais pr\u00e9ciser en fait que, en fait, l'offre culturelle du CPO c'est comme ils le disent dans leur programme et en effet consid\u00e9rablement pour cette nouvelle saison, qui a commenc\u00e9 donc en Automne prochain dernier \u00e9videmment face au partenariat conclu avec Thomas L\u00e9cuyer, programmateur du Lido. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:07) [89%] :\r\nSuite \u00e0 la fermeture du guideau com\u00e9dies et club de Lausanne, d'accord, donc voil\u00e0, il y a, il y a 2 possibilit\u00e9s, maintenant vous connaissez \u00e7a absolument tout \u00e0 fait clairement programme sous les yeux avec ma je dois dire une affiche tout \u00e0 fait charmante, \u00e7a vous inspire pas pour le printemps, les gar\u00e7ons veulent d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:22) [93%] :\r\nAlors c'est une dame avec une robe qui soul\u00e8ve une jambe et on voit presque une culotte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:27) [80%] :\r\n13 mais c'est surtout le jupon Savalou en quoi etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:31) [70%] :\r\nMoi je romantique, lui aussi, et bien voil\u00e0 final je sais pas mais c'est c'est charmant printanier, je crois, de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:39) [86%] :\r\nQui travaillent avec des petits pois, enfin voil\u00e0, l\u00e8ve les bras, on voit pas l'usage mais voil\u00e0 peu toutim. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:44) [83%] :\r\nC'est d'ailleurs la directrice donc oser prendre la direction, on est r\u00e9duit \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:50) [87%] :\r\nKennedy va peut-\u00eatre voil\u00e0 Anne Bory qui est coordonnatrice ici vous voyez toutes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:54) [84%] :\r\nL'une des 2, en tout cas je vais reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:56) [79%] :\r\nC'\u00e9tait bien, on va du service des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:57) [57%] :\r\nConseil s'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:01) [79%] :\r\nBien, on va se retrouver ici pour la suite des demain, bien entendu, pour l'instant, belle suite de journ\u00e9e Matthias Urban merci beaucoup \u00e9cout\u00e9 et \u00e0 demain \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:18) [89%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:59:23) [86%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre et sur la premi\u00e8re et les m\u00e9dias ennemis, vous avez rendez- vous avec le journal que vous propose aujourd'hui Natacha Van Cutsem. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T11:51:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34749E27-7F1E-4B80-91C7-CF37D21EB960", "internalArchiveId": "34749E27-7F1E-4B80-91C7-CF37D21EB960", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Muriel Bochud, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique, a dirig\u00e9 l'enqu\u00eate nationale sur l'alimentation menuCH", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 662, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438122", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Muriel Bochud, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique, a dirig\u00e9 l'enqu\u00eate nationale sur l'alimentation menuCH", "Muriel Bochud, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique, a dirig\u00e9 l'enqu\u00eate nationale sur l'alimentation menuCH / RVA3_2017-03-20T07:15:38_l-invite", "Muriel Bochud, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique, a dirig\u00e9 l'enqu\u00eate nationale sur l'alimentation menuCH / RVA3_2017-03-20T07:15:38_l-invite"], "variantIds": ["ece-8438136", "ece-8438122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:17Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:05) [95%] :\r\nLes Suisses mangent mal, on l'a appris la semaine derni\u00e8re lors de la publication de la premi\u00e8re grande enqu\u00eate nationale sur l'alimentation, Agathe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOn mange trop de viande et pas assez de produits laitiers, voil\u00e0 l'une des nombreuses conclusions de cette enqu\u00eate et on en parle ce matin avec celle qui a codirig\u00e9 cette grande enqu\u00eate, Muriel Bochud, m\u00e9decin en sant\u00e9 publique, bonjour \u00e0 vous, bonjour, alors quelle est la plus mauvaises habitudes alimentaires des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [91%] :\r\nProbablement celle de de consommer trop de viande par jour environ 111 grammes par jour et par personne, alors qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [85%] :\r\nFaudrait c'est pr\u00e9cis quand m\u00eame 111 grammes, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, un steak voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend de la taille d'hyst\u00e9rique, c'est un steak, pas tr\u00e8s grand, voil\u00e0, on mange trop, trop de viande 111 grammes par jour est -ce qu'on mange trop aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, on mange un peu trop, en effet, on a aussi constat\u00e9 quelques diff\u00e9rences r\u00e9gionales avec une consommation d'\u00e9nergie l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur en Suisse al\u00e9manique par rapport \u00e0 la Suisse romande et aussi \u00e7a veut dire que les Suisses al\u00e9maniques mangent plus que nous en terme de calories total Peugeot commence explique, vous le savez \u00e7a alors c'est un constat, l'enqu\u00eate a permis de faire des constats principalement mais mais comme un nous l'avions discut\u00e9, c'est la premi\u00e8re enqu\u00eate du genre en Suisse, donc pour nous, c'est une occasion unique d'apprendre \u00e9norm\u00e9ment d'informations sur les habitudes alimentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de ces r\u00e9sultats assez grandes disparit\u00e9s, notamment entre r\u00e9gions linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nAlors les les diff\u00e9rences r\u00e9gionales \u00e9taient attendus, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par la la taille des diff\u00e9rences r\u00e9gionales en effet pour \u00e0 peu pr\u00e8s chaque cat\u00e9gorie d'aliments, nous avons constat\u00e9 des diff\u00e9rences \u00e0 l'exception des fruits et des l\u00e9gumes qui \u00e9tait consomm\u00e9 de fa\u00e7on assez \u00e9gal \u00e0 travers les 3 grandes r\u00e9gions linguistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [87%] :\r\nVous qu'une question culturelle on, on dit souvent les m\u00e9diterran\u00e9ens manche puis l'huile d'olive les germaniques plus de beurre est -ce que c'est \u00e0 l'Inter de notre petit pays est -ce qu'on constate ce genre de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, on constate tout \u00e0 fait des diff\u00e9rences qui vont dans la direction que vous mentionnez mais culturelle donc un culturel qui qui refl\u00e8te aussi les diff\u00e9rences qui existent entre nos pays voisins que sont la France, l'Allemagne et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [90%] :\r\nMais c'est des habitudes de c'est des habitudes de cuisine, finalement c'est des habitudes qui se transmettent par les parents etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [90%] :\r\nExactement, oui, tout \u00e0 fait derni\u00e8rement l'International Journal of Epidemiology publie une \u00e9tude dans laquelle ont recommand\u00e9, on nous recommandait de manger non pas 5 mais 10 fruits et l\u00e9gumes par jour pour lutter conte les cancers et les autres probl\u00e8mes cardiovasculaires 10 souhaite 800 grammes, \u00e7a fait beaucoup non, d\u00e9j\u00e0 5 on a bien de la peine, si on en croit votre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce que nous avons constat\u00e9 c'est que seule une minorit\u00e9 de la population et qu'elle est capable en tout cas, rapportent consommer 5 fruits et l\u00e9gumes par jour, donc je pense qu'il faut d\u00e9j\u00e0 s'atteler \u00e0 essayer d'atteindre ce but -l\u00e0 avant de ne poser des des jalons plus plus difficile \u00e0 soutenir mais dans le l'exemple que vous mentionnez, c'est important de sp\u00e9cifier que la taille des portions n'est pas la m\u00eame ensuite une portion quoi est repr\u00e9sent\u00e9e par 120 grammes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que sur moi, j'ai un tout petit fruit une petite mandarine c'est pas, c'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une portion de fruits, \u00e7a suffit pas, en fait, ce sera une demi- portion ou 3 quarts de portions en fonction de 10 points donc dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'on ne mange pas assez de de de fruits et l\u00e9gumes tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [95%] :\r\nVous restez avec nous, Muriel Bochud, on continue \u00e0 parler des habitudes alimentaires des Suisses que vous avez scrut\u00e9 dans cette grande \u00e9tude qui est sortie la semaine derni\u00e8re, juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\nLes Libertines et sur la 3 Musique Wendel \u00e0 7 heures 19 dollars 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [66%] :\r\nC'est la c'est grave alors une femme sur la masse 17 alors c'est Isra\u00ebl de c'est je me mais Orange sous les yeux mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [82%] :\r\nLa voix lancinante depuis 2 Erti sur ce titre des Libertines de 2004 musicaux de la excoach hautes piles de qui, \u00e0 en juger son sont consomme ne consomment pas suffisamment de fruits et l\u00e9gumes par jour. \r\nConsomme, on peut, mais certainement pas des l\u00e9gumes et des fruits, les Suisses mangent mal et oui, on l'a appris la semaine derni\u00e8re, on le disait, \u00e0 l'occasion de la publication d'une grande \u00e9tude \u00e0 laquelle a particip\u00e9 dont l'invit\u00e9 de ce matin, Agathe, il s'agit de Muriel Bochud, qui est m\u00e9decin en sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [92%] :\r\nCelui qui a m\u00eame co- codirig\u00e9 cette grande enqu\u00eate nationale il y a des chiffres assez \u00e9tonnants dans cette, dans cette enqu\u00eate dans le fait que pr\u00e8s d'une personne sur 2 prend des compl\u00e9ments alimentaires en Suisse comme des vitamines par exemple est -ce que c'est une bonne habitude qui devrait s'\u00e9tendre \u00e0 une plus large encore une plus large portion de la population, selon vous, selon moi, on devrait plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [92%] :\r\nFaut essayer d'obtenir les vitamines et les militaires ou par une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, il existe \u00e0 ce jour, relativement peu d'\u00e9vidence pour d\u00e9montrer un b\u00e9n\u00e9fice de ce jour, le suppl\u00e9ment sur sur la sant\u00e9, sur le long terme, vous savez comment on a conscience qu'on se nourrit pas tr\u00e8s bien, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas peut-\u00eatre o\u00f9 on croit que c'est plus simple et plus facile de rajouter ainsi du suppl\u00e9ment pour pour son sa sant\u00e9, mais il est pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, notamment en fruits et en l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [89%] :\r\nAlors la concentration \u00e9quilibr\u00e9, on conna\u00eet tout \u00e7a, l'histoire des All frais l\u00e9gumes par jour, on sait, il y a, il y a plein de questions de bon sens, n'emp\u00eache qu'on a beaucoup de mal \u00e0 les appliquer, visiblement est -ce qu'il faudrait une vraie \u00e9ducation dans les \u00e9coles d'apprendre \u00e0 bien se nourrir, d\u00e9j\u00e0 pour les enfants et et \u00e7a passe par l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [94%] :\r\nCe serait en effet une une bonne id\u00e9e, \u00e0 savoir de de commencer tr\u00e8s t\u00f4t d'inculquer les bonnes habitudes alimentaires tr\u00e8s t\u00f4t dans la vie, parce que l'on sait que les habitudes alimentaires d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce sont l\u00e0 durant l'enfance et l'adolescence ont une influence sur les habitudes alimentaires, \u00e0 l'\u00e2ge adulte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [92%] :\r\nVous faites une t\u00eate un peu comme c'\u00e9tait une utopie inconnu moins et ce serait une bonne id\u00e9e, on a l'impression que \u00e7a vous para\u00eet quand m\u00eame assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non une utopie je ne pense pas, il faut simplement une volont\u00e9 politique instaurer \u00e7a vient et, et, \u00e0 ce jour il n'existe pas en une des difficult\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse et qu'il est extr\u00eamement d\u00e9centralis\u00e9e qui les contr\u00f4l\u00e9 au niveau cantonal, donc je pense qu'il serait difficile d'adopter le m\u00eame syst\u00e8me, dans tous les cantons, vous connaissez la situation un quand on va peut-\u00eatre vouloir adopter une certaine politique qui ne sera peut-\u00eatre pas d'int\u00e9r\u00eat pour un autre canton, donc c'est un un des d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s, nous sp\u00e9cialis\u00e9e, sant\u00e9 publique et comment faire en sorte d'avoir des recommandations et des pratiques homog\u00e8nes dans l'ensemble des cantons suisses mais avec cette enqu\u00eate justement qui montre qu'on ne se nourrit pas tr\u00e8s bien, vous qui \u00eates m\u00e9decin en sant\u00e9 publique, vous allez pouvoir faire pression alors nous esp\u00e9rons pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de cette information extr\u00eamement riche pour influencer les politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [89%] :\r\nEst que vous pouvez aussi avec ces chiffres, faire pression, notamment sur les industriels parce qu'on sait qu'un des gros probl\u00e8mes, comme ce sont les produits transform\u00e9s qui sont bourr\u00e9s de sucre pour \u00eatre celle bourr\u00e9s de gras est -ce que l\u00e0 il y a moyen de faire pression sur l'industrie alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [88%] :\r\nAlors l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire collabore \u00e9troitement avec l'industrie agroalimentaire, en ce qui concerne les les politiques nutritionnelles Sapal air de bouger beaucoup quand m\u00eame sur sur les freins \u00e0 l'heure actuelle et ses relations sont plus sur un mode d'incitation plus que sur une base l\u00e9gale d'obligations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [94%] :\r\nC'est la premi\u00e8re grande enqu\u00eate nationale de ce type \u00e0 quoi vont servir ces donn\u00e9es est -ce que il y a, il y a un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique est -ce qu'on va pouvoir essayer d'estimer combien co\u00fbte la la la mauvaise nutrition des Suisses sur sur la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce cette th\u00e9matique l\u00e0 va notamment \u00eatre examin\u00e9 au sein de notre institut, nous venons de recevoir un financement pour estimer le co\u00fbt de l'alimentation en Suisse, et notamment le co\u00fbt d'une mauvaise alimentation, en Suisse, mais cela va se faire dans les prochaines ann\u00e9es, a aucune id\u00e9e \u00e0 l'heure actuelle, non, parce que nous disposons actuellement des premi\u00e8res donn\u00e9es et donc c'est s\u00fbr que les estimations pr\u00e9c\u00e9dentes auraient d\u00fb \u00eatre bas\u00e9e sur des des donn\u00e9es globales de vente et de consommation, mais qui n'\u00e9tait pas au niveau individuel et qui n'\u00e9tait pas repr\u00e9sentatif de la population adulte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [78%] :\r\nJe crois Wegener question impos\u00e9e au niveau des des insectes, vous savez, j'ai bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [93%] :\r\nOn va bient\u00f4t pouvoir manger des insectes et se procurer des insectes pour la consommation ensuite est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre un une solution au probl\u00e8me de fait de manger trop de viande et d'avoir des projets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [92%] :\r\nAlors moi, je n'ai absolument rien contre les insectes maintenant est -ce que les gens la population consommer avec envie et plaisir, \u00e7a je pense que sur le plan culturel, il va falloir quand m\u00eame quelques ann\u00e9es, j'imagine, pour changer les habitudes, mais c'est une bonne source de prot\u00e9ines en effet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Muriel Bochud, vous \u00eates m\u00e9decin en sant\u00e9 publique et vous avez co- dirig\u00e9 cette enqu\u00eate nationale sur l'alimentation, c'\u00e9tait notre invit\u00e9 ce matin, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACFFD955-8D4B-46CA-8874-D1D257569CD6", "internalArchiveId": "ACFFD955-8D4B-46CA-8874-D1D257569CD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christophe Darbellay, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton?", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai 2017, l'ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. ", "durationSec": 1351, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8476516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["PDC", "Darbellay, Christophe"], "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan / JDM_2017-03-20T07:37:00_l-invite-du-journal", "Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan / JDM_2017-03-20T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai, l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton? Son entretien.", "Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai, l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton? Son entretien.", "Christophe Darbellay a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse pendant des ann\u00e9es. D\u00e8s le 1er mai, l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC suisse sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan. Quelles ambitions aura-t-il pour son canton? Son entretien."], "variantIds": ["ece-8456768", "ece-8456751"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:47Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re, il fut des ann\u00e9es durant, l'un des hommes politiques les plus influents de Suisse incontournable de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du PDC et \u00e0 la diff\u00e9rence de nombreux autres politiciens qui font souvent le chemin inverse, ben, lui, a plut\u00f4t opt\u00e9 pour une suite de carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal pour parvenir \u00e0 ses fins, il faut dire qu'il s'est laiss\u00e9 lanc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans la course, en octobre 2013 d\u00e9j\u00e0, il le disait sans ambages : je serai candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan en 2017, moins qu'on puisse dire, c'est que l'essai brillamment transform\u00e9 d\u00e8s le 1er mai prochain m\u00eame s'il s'en d\u00e9fend, parfois, et on va l'entendre, il sera le nouvel homme fort du gouvernement valaisan avec quelles ambitions pour pourcent quand on sait ce qu'on va voir avec lui tout soudain bonjour Christophe Darbellay bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin en Direct de Sion, jusqu'\u00e0 8 heures f\u00e9licitations d'abord pour cette brillante \u00e9lection vous \u00eates, vous \u00eates 3\u00e8me derri\u00e8re Roberto Schmidt et Jacques Melly, 5000 voix d'\u00e9cart, c'est un c'est un score qui correspondait \u00e0 vos attentes, c'est conforme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nC'est m\u00eame beaucoup plus que mes attentes parce que il fallait savoir qu'qui a une \u00e9lection quasiment tacite par la constitution il suffisait d'une voix, celle de ma maman pour que je sois \u00e9lu et beaucoup pr\u00eat\u00e9 un score nettement inf\u00e9rieur au 2\u00e8me tour, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 progresser, pratiquement, m\u00eame un peu plus que l'augmentation de la participation, donc c'est vraiment quelque chose qui va totalement au-del\u00e0 des attentes assez de r\u00e9sultat d'une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors on va revenir sur ce scrutin et notamment la non- r\u00e9action monsieur Freysinger \u00e0 travers la presse mais on va essayer d'\u00eatre prospectif avec vous puisque vous allez entrer en fonction d'ici quelques semaines, cela dit, dans les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre \u00e9lection, vous \u00eates montr\u00e9 comme d'autres hein particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 \u00e0 l'endroit du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, le qualifiant de faible, fustigeant notamment les propension \u00e0 ne rien d\u00e9cider est -ce que ces temps sont r\u00e9volus est -ce que vous allez \u00eatre comme vous le pr\u00e9sente quasiment toute la presse ce matin, le nouvel homme fort voix mon voire m\u00eame le roi du gouvernement valaisan c'est c'est habile que vous voulez endosser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\nIl y a toute fa\u00e7on beaucoup d'exag\u00e9ration dans un sens comme dans l'autre une forme qualifie tueur une autre forme, qualifie de roi, donc je crois que c'est 2 choses sont \u00e0 renvoyer dos \u00e0 dos 3 tu\u00e9s un peu avant, non, j'aimerais, j'aimerais \u00eatre n'\u00e9l\u00e9ment d'une \u00e9quipe forte d'une \u00e9quipe soud\u00e9e qui est capable de faire avancer le canton, c'est surtout \u00e7a mon ambition mon ambition pour mon canton, ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nOn va, on va le d\u00e9veloppement, la d\u00e9velopper cette ambition et ce qui n'est pas un peu monocolore, ce nouveau gouvernement qui s'annonce 3 PDC un PLR \u00e9lu, on l'a dit et recommand\u00e9 plusieurs fois hier avec les voix du PDC notamment au Valais et puis la la la sortante Waeber-Kalbermatten c'est pas un peu monocolore tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nNon, c'est pas monocolore, vous avez une socialiste, cette propension je dirais cette sensibilit\u00e9 sociale de l'autre c\u00f4t\u00e9, un jeune lib\u00e9ral- radical, qui incarne un vent nouveau, une exp\u00e9rience qui vient surtout l'\u00e9conomie priv\u00e9e et puis 3 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, avec une exp\u00e9rience avec une compl\u00e9mentarit\u00e9, moi je pense pas du tout certain gouvernement monocolore, c'est un gouvernement de centre- droit, qui est capable de donner des impulsions canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nLe retour d'une majorit\u00e9 PDC qui continuerait de de faire ses affaires en entre elles, \u00e7a c'est un risque qui guette ou vous n'en envoyez pas le risque justement Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nJe n'esp\u00e8re pas que ce soit au gouvernement du consensus ou du consensus mou, j'esp\u00e8re que ce soit, gouvernement d'id\u00e9es, que ce soit un gouvernement d\u00e9bat, j'ai lu quelques lignes de Pascal Couchepin dans la presse ce matin, je crois qu'il \u00e9tait \u00e0 Beyrouth lorsqu'il s'est exprim\u00e9 hier, h\u00e9 bien, c'est aussi ce que j'esp\u00e8re que c'est que ce gouvernement s'entend, qui se donnent la main, mais qui ne se confrontent sur des id\u00e9es, sur des projets, c'est souvent le Valais a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [96%] :\r\nLe PDC n'a pas la majorit\u00e9 absolue au au Grand Conseil avec le retour du PLR, vous pourrez compter sur les 26 si\u00e8ges de ce que certains PLR appelaient vos fr\u00e8res en Christ sont -ils toujours vos fr\u00e8res en Christ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [93%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que cette appellation correspond nous fasse plaisir \u00e0 tous les PLR qui nous \u00e9coutent ce matin moi ce que j'aimerais c'est qu'on soit capable de de travailler ensemble, aujourd'hui, vous avez un gouvernement qui repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population valaisanne qui est \u00e9quilibr\u00e9e, qui est capable de travailler ensemble et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment cette volont\u00e9 d'apaisement et d'\u00e9quilibre, mais \u00e7a veut pas dire que \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 consensus mou, c'est vraiment quelque chose qui doit donner quelques \u00e9tincelles quelques nouvelles id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nOn va pas fusionner le PDC et le PLR en Valais, c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [89%] :\r\nNon, il y a 100 50 ans d'histoire assez conflictuel en ces de partout, mais j'ai vu dans cette campagne toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration autant au PLR qu'co- PDC qui veulent maintenant regarder devant et qui sont capables de le faire et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, on passe sur les luttes partisanes parce que dans le fond aujourd'hui PDC \u00e0 55 si\u00e8ges sur 130 au Grand Conseil, il faut \u00e0 partenaire sur des dossiers importants, il y a une mani\u00e8re commune, je crois, d'envisager des solutions d'envisager la politique de travailler et c'est peut-\u00eatre l\u00e0, partenariat qui peut aller peut-\u00eatre aussi un peu plus loin que des collaborations tr\u00e8s ponctuelles qu'on a eu auparavant qui pourrait aller jusqu'o\u00f9 ce partenariat certes, avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un parti d'un parti du centre droit, je pense qu'il faut pas mettre la charrue avant les boeufs, il faut surtout prouver par des actes concern\u00e9s d'ailleurs aillent ensemble, vous en \u00eates si j'en \u00e9tais, j'en \u00e9tais et je suis convaincu que, au sens de la politique suisse, il y a aujourd'hui 3 grandes Faurecia la gauche il y a le centre droit et puis assez droite nationaliste qu'on aimerait voir un petit peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [88%] :\r\nOui, moi je rebondis quand m\u00eame l\u00e0- dessus, \u00e7a c'est toujours une id\u00e9e que vous avez en t\u00eate, et l\u00e0 on on quitte le Valais, on pense \u00e0 la Suisse dans sa globalit\u00e9 ce ce parti du centre droit et toujours sans dans un coin de votre t\u00eate, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nAu niveau suisse, \u00e7a me para\u00eet une \u00e9vidence, que ces 2 partis sont condamn\u00e9s \u00e0 collaborer, un petit peu plus on a une polarisation qui fait beaucoup de mal \u00e0 ce pays ce de partis ont \u00e9t\u00e9 la colonne vert\u00e9brale du pays pendant 150 ans, avec des histoires diff\u00e9rentes, des histoires souvent tr\u00e8s conflictuel, mais l'avenir nous montrera que la n\u00e9cessit\u00e9 de collaborer est une \u00e9vidence, et moi je pr\u00e9f\u00e8re au lieu de faire des grandes th\u00e9ories essayer \u00e0 partir du 1er mai de d'apporter la preuve par l'acte comme on l'a fait il y a dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [91%] :\r\nAlors, l'avenir c'est donc votre entr\u00e9e en fonction le 1er mai avec vos nouveaux coll\u00e8gues, vous avez toujours et vous, vous ne vous en \u00eates pas cach\u00e9 manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s marqu\u00e9e pour le d\u00e9partement de de la formation, pourquoi pareille d\u00e9termination de votre part pour ce secteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\nJ'ai dit 3 choses en ce qui concerne les priorit\u00e9s pendant cette campagne, j'ai dit que Marie- Th\u00e9r\u00e8se c'est \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 l'emploi et \u00e0 la formation, j'ai continu\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter ce refrain, il y avait \u00e9videmment une conviction personnelle, parce que je crois qu'un pays qui n'a pas d'autre chose que la mati\u00e8re grise \u00e0 vendre est un pays qui doit investir dans la formation, et c'est ce que fait le Valais, notamment avec l'installation du site de l'APF et \u00e0 action et avec ces \u00e9coles qui font partie pratiquement des meilleures du pays, donc j'aimerais avait, c'est-\u00e0-dire la dedans aussi un choix tactique d'essayer d'aller chercher une partie de l'\u00e9lectorat qui avaient massivement soutenu Oskar Freysinger je en fais pas 10 ans de politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, 12 ans de politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, sans mettre un petit peu tactique dans son jeu, mais la promesse que j'ai faite au peuple valaisan h\u00e9 bien sachez que je la tiendrais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [93%] :\r\nDonc l'id\u00e9e c'est quoi, c'est de regrouper dans un m\u00eame d\u00e9partement, l'\u00e9conomie et la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [91%] :\r\nJ'ai pas un app\u00e9tit gargantuesque je souhaiterais effectivement redessin\u00e9 quelque part le le gouvernement valaisan avec une synergie qu'on pourrait cr\u00e9er entre le d\u00e9partement, une partie du D\u00e9partement d'Oskar Freysinger jusqu'ici avec cette partie de la formation et une partie du d\u00e9partement qui n'a, qui s'occupait d'\u00e9conomie et d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nVous voulez reprendre d\u00e9partement aussi parce que c'est une question que je vous pose, il a fait du mauvais travail durant cette pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature vous parlez de qui de Monsieur Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [90%] :\r\n\u00e0 demain si Freising son bilan a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement comment\u00e9 dans cette campagne, je tiens pas \u00e0 y revenir, il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de relativement m\u00e9diocre, il y a eu passablement de probl\u00e8mes, il a fallu notamment 3 ans pour trouver un chef de service qui corresponde aux attentes de l'\u00e9cole valaisanne avec la fameuse affaire Close il y a eu l'affaire Djordje Georges o\u00f9 il y a eu des fr\u00e9quentations, je pense, c'est plut\u00f4t les affaires p\u00e9riph\u00e9riques, l'activit\u00e9 propre du gouvernement qu'exercer Oskar Freysinger, qui ont port\u00e9 quelques probl\u00e8mes et c'est surtout les fr\u00e9quentations avec l'extr\u00eame droite dans toute l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose que les valaisan assez peu appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [90%] :\r\nAlors revenons \u00e0 la formation, vous venez de le dire, vous voulez faire de l'\u00e9cole valaisanne, la meilleure \u00e9cole de Suisse qu'est -ce qu'elle doit absolument am\u00e9liorer pour y parvenir, tirer mieux parti de ce canton qui est quand m\u00eame un canton bilingue, on le fait pas assez, c'est une orientation vous les donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\n\u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais la question du bilinguisme en Valais est absolument insuffisante \u00e0 mes yeux, encore aujourd'hui, il y a un certain nombre d'\u00e9coles bilingues, il y a des \u00e9l\u00e8ves qui vont passer une partie de leur scolarit\u00e9 dans une autre partie du canton, mais c'est encore insuffisant et j'estime que les \u00e9l\u00e8ves qui sortent de l'\u00e9cole valaisanne devrait avoir une ma\u00eetrise de l'autre langue \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire, nettement sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui est le cas aujourd'hui et puis quand je parle d'un canton touristique d'un canton exportateur d'un canton ouvert dans le fond au monde, h\u00e9 bien il y a aussi la question de l'anglais qui devrait revenir sur le devant de la sc\u00e8ne, la priorit\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la 2\u00e8me, langue nationale mais l'anglais doit \u00eatre aussi une ma\u00eetrise assez int\u00e9ressante ou assez progressive d'ici la fin de la Scolari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [86%] :\r\nVous ne donnez quelques pistes \u00e0 l'anglaise et qu'est -ce qu'on fait, on ram\u00e8ne l'anglais vers les plus petites classes et en le rend plus obligatoire, vous avez des id\u00e9es pr\u00e9cises pour l'anglais, \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre pas faire plaisir \u00e0 tout le monde en Suisse romande et notamment \u00e0 ceux qui d\u00e9fendent la belle langue fran\u00e7aise que je voulais faire et je voulais donc va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [90%] :\r\nJe vous ai dit : priorit\u00e9 \u00e0 la langue \u00e0 la 2\u00e8me, long, \u00e7a veut dire pour ceux qui sont de langue fran\u00e7aise, priorit\u00e9 \u00e0 l'Allemand, priorit\u00e9 aux Fran\u00e7ais pour les personnes de langue allemande et puis une am\u00e9lioration aussi l'anglais, moi, je pense aussi que dans l'\u00e9cole valaisanne, il doit y avoir une orientation sur toute cette r\u00e9volution digitale qui est entr\u00e9 en train de se produire aujourd'hui, on n'y coupe pas ce Valais doit pas rater la r\u00e9volution digitale et je pense que, aussi dans les classes, d'aller plus loin ou d'am\u00e9liorer cet apprentissage des nouvelles technologies doit \u00eatre aussi une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [89%] :\r\nSur les \u00e9coles, on a vu fleurir pas mal d'\u00e9coles ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00c9cole d'ing\u00e9nieurs \u00e9cole d'informatique divers instituts universitaires voulu livier allusion les PFL est pr\u00e9sente sur le territoire valaisan faut faire mieux encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [91%] :\r\nIl faut surtout poursuivra c'\u00e9tait cette \u00e9volution, il y a maintenant une volont\u00e9 de transfert de technologie de collaboration, l'\u00e9conomie et les routes, \u00e9coles, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment ex\u00e9cutoire dans beaucoup de cas, il faut encore progresser dans le domaine et je pense que l'investissement du Valais, qui a \u00e9t\u00e9 pratiquement le 1er Suisse a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9cole informatique il y a une g\u00e9n\u00e9ration de cela a \u00e9t\u00e9 quelque chose de d\u00e9cisif et si vous voyez les entreprises qui d\u00e9veloppe les nouvelles technologies, les entreprises sur le le site industriel valaisan, h\u00e9 bien on a beaucoup beaucoup profit\u00e9 de \u00e7a, de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de la fameuse HES de l'\u00e9cole d'informatique, il faut qu'on poursuive dans ce domaine, voulez qu'on veut des emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e c'est clair qui si vous investissez pas dans la formation, h\u00e9 bien on les aurait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [92%] :\r\nOui, une universit\u00e9 valaisanne stricto sensu, ce sera possible un jour Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [94%] :\r\nNon je crois pas je pense que le Valais a d\u00e9velopp\u00e9 des instituts universitaires qui sont exactement cette charni\u00e8re entre le monde universitaire et le monde de l'\u00e9conomie et je pense qu'on est bien inspir\u00e9 de continuer dans ce domaine -l\u00e0, avec une orientation de l'enseignement et de la formation sur les questions pratiques pour qu'on puisse avoir des personnes form\u00e9es dans ces m\u00e9tiers, dans le Valais a essentiellement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [91%] :\r\nJe vous pose la question parce qu'il dans le principal probl\u00e8me, c'est la fuite des cerveaux, comment emp\u00eacher la fuite des des cerveaux justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [89%] :\r\nOui \u00e0 la fuite des cerveaux, c'est, c'est \u00e9videmment un des immenses probl\u00e8mes les personnes qui vont se former dans les universit\u00e9s, notamment, il y en a que 2 1 tiers qui revient en Valais, le 2 tiers restent \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, alors il faut cr\u00e9er des emplois, il faut cr\u00e9er de l'attractivit\u00e9, il faut am\u00e9liorer les conditions cadres qui font qu'on a envie d'investir, qu'on a envie de prendre des risques et qu'on a envie de cr\u00e9er des emplois en Valais plut\u00f4t qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou sur l'arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [91%] :\r\nOui, petite pique en direction de l'Ouest, am\u00e9liorer les conditions car vous venez de le dire, vous pensez \u00e0 quoi l\u00e0 tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [90%] :\r\nIl y a un peu plus de 1000 entreprises en Valais qui paye le taux d'imp\u00f4t le plus \u00e9lev\u00e9 du pays et je pense l\u00e0 notamment \u00e0 des entreprises de taille moyenne ou grande, et \u00e7a c'est une des probl\u00e9matiques aujourd'hui la r\u00e9forme 3 des entreprises a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en Suisse, il faut reprendre acte mais les choses vont bouger, on a entendu le canton de Vaud le canton de Gen\u00e8ve, dire qu'ils allaient adapter leur taux d'imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises et par cons\u00e9quent, si elle s'adaptait maintenant si c'est quand s'adapter bien Valais serait pratiquement \u00e0 10, diff\u00e9rence d'imp\u00f4ts par rapport aux canton voisin ce serait vrai \u00e9videmment une diff\u00e9rence qui est insupportable \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [87%] :\r\nL\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 t\u00e2ter le terrain, vos coll\u00e8gues du gouvernement Grand Conseil tous ce qu'il a une des majorit\u00e9 qui sont pr\u00eates pour pour pour faire ce que vous \u00eates en train de nous dire : vous avez d\u00e9j\u00e0 un peu estim\u00e9 le terrain Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [94%] :\r\nJ'ai pas encore estim\u00e9 le terrain mais le canton du Valais s'\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme, 3 des entreprises avaient fait un certain nombre d'annonces sur sa mani\u00e8re de le mettre en de la mettre en oeuvre et je pense que de toute mani\u00e8re on devra maintenant trouver une solution au niveau f\u00e9d\u00e9ral, je l'esp\u00e8re la plus rapide possible, on peut pas avoir que des dossiers bloqu\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, ce serait une peste pour notre \u00e9conomie, et je pense que le Valais la doit aussi faire un effort pour s'adapter pour rester comp\u00e9titifs sur la sc\u00e8ne romande, peut-\u00eatre m\u00eame d'am\u00e9liorer sa comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [91%] :\r\n\u00e9conomie formation bon l'\u00e9conomie dans l'\u00e9conomie \u00e0 l'tourisme qui est, qui est tr\u00e8s important, si ce n'est le plus important pour le Valais, qu'est ce qu'il faut faire la quelles seront vos vues, d'aucuns disent que le Valais doit passer d'un tourisme de construction un tourisme d'exploitation \u00e9videmment la Lex Weber est pass\u00e9e par l\u00e0, est -ce que c'est aussi votre direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [88%] :\r\nVous avez cit\u00e9 la phrase que personne ne connaissait de Guy Genoud il y a plus de 30 ans qui exige, nous a dit qu'il fallait passer du tourisme d'exploitation du tourisme construction en tourisme extr\u00eame rendu hommage d'ailleurs qui genouill\u00e8res assez normal, Alex Weber et est pass\u00e9e par l\u00e0, il faut maintenant d\u00e9velopper un mod\u00e8le de l'apr\u00e8s- Weber, un mod\u00e8le d'exploitation, un mod\u00e8le de valeur ajout\u00e9e aussi pour le tourisme valaisan c'est un emploi sur 4 en Valais, directement ou indirectement, et l\u00e0 il faut un nouveau d\u00e9part, il y a l'air de la digitalisation, on a beaucoup diabolis\u00e9 les Hubert Les Herbiers NBA autres repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie participative du digital et l\u00e0 il faut vraiment consid\u00e9rer ces immenses moteur de recherche m\u00e9ga- moteur de recherche, comme des instruments pour la diffusion de produits touristiques, il y a pas un pays au monde o\u00f9 vous avez des symboles mondiaux sur 100 kilom\u00e8tres vous avez ici le massif du Mont- Blanc, vous avez le Cervin, vous avez le chien du Grand Saint-Bernard, vous avez glacier d'Aletsch si on sait pas faire \u00e7a dans un pays qui est aussi merveilleux, c'est qu'on a compris quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [94%] :\r\nOn peut dire un petit merci au passage \u00e0 monsieur Weber la Lex Weber aura au moins permis ce point d'inflexion l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [93%] :\r\nLe point d'inflexion, il \u00e9tait n\u00e9cessaire, il \u00e9tait peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire dans une mesure aussi extr\u00eame et aussi radical, mais je pense qu'aujourd'hui c'est une r\u00e9alit\u00e9, il faut pas pleurer au pied des Golden de 40 ans dans la plaine du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [93%] :\r\nRegardez un peu dans le sens de la formule, une derni\u00e8re question, mais pas des moindres sur les JO 2026 les JO d'hiver pour le Valais, c'est l'avenir ou est -ce qu'on en a pas besoin et, au fond, beaucoup, beaucoup commencent \u00e0 dire que les JO en Suisse du pass\u00e9, quelle est la r\u00e9ponse tr\u00e8s clairement la Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [93%] :\r\nTr\u00e8s clairement, je suis favorable \u00e0 la candidature pour les JO 2000 26 de Sion et de la Suisse occidentale, je pense que c'est un beau projet, si on peut r\u00e9aliser des jeux populaires des jeux \u00e0 la Lillehammer pas les du gigantisme des Jeux bon march\u00e9 ainsi non pas bon march\u00e9, mais des jeux populaires parce que si on peut pas les JO d'hiver dans les Alpes, dans le berceau des Jeux olympiques, alors c'est que le comit\u00e9 olympique international a pas compris quelque chose et j'aimerais vraiment qu'on puisse le faire pour 2 choses : d'abord pour repositionner le tourisme valaisan vraiment en faveur de tous ces acteurs et puis aussi de pouvoir maintenant aller dans une direction o\u00f9 le tourisme est vraiment un moteur et tous les projets doivent aller dans cette direction, \u00e7a peut \u00eatre vraiment le projet qui va avancer tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [83%] :\r\nVous engagerait personnellement pour les JO, j'aimerais bien h\u00e9riter de ce dossier, r\u00e9ponse tr\u00e8s claire en vous en remercie quelques articles de presse, bon le temps on le citait le temps Dominique chef analyse le triomphe d'un certain Christophe Darbellay c'est un \u00e9dito et 7 en une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [90%] :\r\nOui, 10 ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous voil\u00e0 aujourd'hui Christophe Darbellay avec une image de tueur d'UDC telle est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du temps avec une premi\u00e8re cons\u00e9quence, l'UDC se retrouve aujourd'hui dans l'opposition, le parti n'h\u00e9sitera pas \u00e0 mener la vie dure au gouvernement et puis le temps lance aussi un avertissement, Christophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs avaler moderne un Valais ouvert, ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rance inou\u00efes, mais Christophe Darbellay n'a pas droit \u00e0 l'erreur apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 un conseil d'\u00c9tat trop faible, les Valaisans voudront passer de la parole aux actes avec des conseillers d'\u00c9tat, qui collabore pleinement entre dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [97%] :\r\nCe droit \u00e0 l'erreur, vous avez r\u00e9pondu qu'au fond, personne n'a le droit \u00e0 l'erreur c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [83%] :\r\nNon, j'ai jamais dit que personne n'avait droit \u00e0 l'erreur, je crois que je suis la preuve vivante en fait des erreurs et l'importance, c'est des reconna\u00eet, vous voulez parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [81%] :\r\nDonnez moi je n'y suis pas venue de votre vie priv\u00e9e de ce qui est ce qui est vrai, ce qui en a \u00e9t\u00e9 \u00e9tal\u00e9e dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [95%] :\r\nOn ne parle pas de ma vie priv\u00e9e, je pense que chacun a ses forces et ses faiblesses, et que chacun fait des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:10) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien sur le tueur d'UDC au fond est -ce que est -ce qu'on a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 le coup de 2007 est -ce qu'on va y venir d'ailleurs \u00e0 travers un article, l\u00e0, le syst\u00e8me a \u00e9vinc\u00e9 Friesinger comme il a \u00e9vinc\u00e9 Blocher est -ce qu'on peut faire le les la comparaison historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [89%] :\r\n\u00e9videmment qu'elle saute aux yeux, mais que c'\u00e9tait pas la volont\u00e9 premi\u00e8res je pense que j'ai dit assez clairement dans cette campagne sans mode, or j'ai dit mes pr\u00e9f\u00e9rences, j'ai dit ma volont\u00e9 d'un gouvernement d'un gouvernement \u00e9quilibr\u00e9 d'une \u00e9quipe qui puissent travailler ensemble, mais j'ai pas donn\u00e9 de mot d'ordre, et j'ai dit que j'ai travaillerait avec toute personne qui serait \u00e9lu par le peuple valaisan, elle peut valaisan a choisi en son \u00e2me et conscience, quelle \u00e9tait la nouvelle \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:49) [85%] :\r\nAlors justement, dans la presse et l\u00e9manique, on salue la sagesse du peuple valaisan et du Valais, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [90%] :\r\nPour le Blick salut effectivement la sagesse du Valais, capable de donner une chance \u00e0 une personnalit\u00e9 atypique comme Oskar Freysinger au Conseil d'\u00c9tat, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 impossible dans n'importe quel autre quand on dit le journal, mais dans son habit de ministre cantonal Oskar Freysinger, n'a pas su se d\u00e9tourner de ses sympathies pour les mouvements d'extr\u00eame droite europ\u00e9ens, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 non plus \u00e0 propager des fausses v\u00e9rit\u00e9s sur Christophe Darbellay pour l'affaiblir cette guerre psychologique digne des m\u00e9thodes de Donald Trump de Viktor Orb\u00e1n ou encore de Geert Wilders a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, l'UDC perd son dernier si\u00e8ge d'un gouvernement cantonal de Suisse romande, remarque le Tages-Anzeiger qui souligne le contraste entre l'ascension ininterrompue d'Oscar phrase une guerre puis c'\u00e9tait \u00e9chec retentissant qui porte un titre : la r\u00e9volution conservatrice et bien n'aura pas lieu cette r\u00e9volution conservatrice et c'est un signe encourageant en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme, dit le journal, mais cet \u00e9chec tombe au mauvais moment pour l'UDC juste avant les \u00e9lections des gouvernements Vaudois, il ne chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [90%] :\r\n\u00c9douard Christophe Darbellay on sait, on s'est pos\u00e9 la question d'ailleurs \u00e0 l'antenne avec quelques invit\u00e9s depuis depuis quelques semaines, \u00e0 vrai dire depuis l'\u00e9lection du verre 20 Darbellay en Autriche, et puis les Pays-Bas, la semaine derni\u00e8re, qui ont, qui n'ont pas donn\u00e9 la prime arri\u00e8re dit Wilders est -ce que cette r\u00e9volution conservatrice \u00e0 lire aussi ce qui s'est pass\u00e9 en Valais ce week- end, est en train de de faire marche arri\u00e8re est -ce que l\u00e0 aussi la comparaison vaut pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [91%] :\r\nLa r\u00e9volution conservatrice, je crois que des personnes beaucoup plus inform\u00e9s que moi ont montr\u00e9 que c'\u00e9tait une ineptie qui avait pas de r\u00e9volution conservatrice et que \u00e7a ne pouvait pas exister le Valais pas diff\u00e9rent des autres, il n'a pas voulu de ce populisme, il n'a pas voulu de cette agressivit\u00e9 dans la politesse, car plus de tout \u00e7a, c'\u00e9tait la question il y a certainement un reflux de tout \u00e7a, je crois que le refus \u00e9clair de l'agressivit\u00e9 de cette agressivit\u00e9 en politique de cette volont\u00e9 de diviser la population en 2, quelque part, de m\u00e9priser toute une partie de la population n'a fait vu ces fameuses affiches qui sont dans toutes les m\u00e9moires, cette fameuse Maria qui n'arrivent pas \u00e0 payer son loyer, h\u00e9 bien on veut pas de \u00e7a, en vue de personnes qui sont l\u00e0, face aux d\u00e9fis qui nous attendent, qui sont capables de les affronter les affronter ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [87%] :\r\nMonsieur Freising ne s'est pas exprim\u00e9 de depuis sa non- r\u00e9\u00e9lection qu'est -ce que vous avez pu lui parler, ce que vous l'avez entendu qu'est-ce que vous lui souhaitez au fond maintenant comme comme homme politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [93%] :\r\nJe lui ai pas parl\u00e9 mais je vais le faire aujourd'hui, je vais parler aussi \u00e0 \u00e0 St\u00e9phane Rossini je pense que, aussi dans ces moments -l\u00e0, il faut avoir un peu de compassion pour l'homme, parce que je pense que c'est une situation qui est tr\u00e8s difficile, vous l'avez dit, depuis 1937 \u00e7a ne s'\u00e9tait pas reproduit lorsqu'\u00e0 Freising et r\u00e9colte un petit peu de ce qu'il a sem\u00e9 aujourd'hui de cette agressivit\u00e9 de la terreur psychologique ont fait r\u00e9gner certains des siens sur d'autres candidats, c'est une campagne qui \u00e9tait extr\u00eamement difficile, on est un peu comme \u00e0 l'arriv\u00e9e de la Patrouille des glaciers en aller muse qui font mal un peu partout en France, rel\u00e8ve, on se demande ce qu'on a fait, on se demande surtout ce qu'on va faire demain mais le lendemain, on a envie de recommencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [84%] :\r\nOui, ou le surlendemain, plut\u00f4t, vous avez la compassion pour Monsieur Freysinger c'est votre c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou chr\u00e9tiens Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:56) [92%] :\r\nJ'ai eu des relations humaines avec Oscar Freysinger qui \u00e9taient bonnes relations et je regrette que cette campagne est tellement d\u00e9rap\u00e9 mais dans le fond, c'est son attaque avec sa r\u00e9volution conservatrice en a ont voulu attaquer le PDC de mani\u00e8re frontale, en ayant voulu diviser en prenant sur sa liste un candidat qui \u00e9tait Nicolas Voide qui venait de quitter la pr\u00e9sidence du Grand Conseil 1er citoyen du canton, l'an dernier et c'\u00e9tait v\u00e9ritablement quelque chose qui a envenim\u00e9 la campagne qui a envenim\u00e9 les r\u00e9alit\u00e9s les relations et puis qui nous a r\u00e9serv\u00e9 cette surprise du 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [94%] :\r\nOn termine avec l'art Gauer Zeitung, journal tr\u00e8s cher Esther, Coco qui salue le r\u00f4le jou\u00e9 par le s\u00e9nateur PDC Konrad graveur dans le projet de r\u00e9forme des retraites accept\u00e9e de justesse par le Parlement la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:36) [90%] :\r\nOui Grunberg a pr\u00e9sid\u00e9 la semaine derni\u00e8re la conf\u00e9rence de conciliation entre les 2 chambres sur le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 20 20, il a m\u00eame propos\u00e9 au pr\u00e9sident du groupe PLR Ignacio K6 de s'asseoir en face du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour trouver un compromis, ce que l'\u00e9lu PLR a refus\u00e9 Konrad Graber arr\u00eate un constructeur de ponts durant tout ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel sur les retraites, il a tent\u00e9 de calmer les esprits \u00e9chauff\u00e9s et malgr\u00e9 l'opposition totale de l'UDC du PLR, il a contre contribuer au compromis acceptable qui arrive maintenant dans les urnes, Konrad Habert se distingue par sa mod\u00e9ration, sa modestie, son sens commun des atouts d\u00e9mod\u00e9 qui pourtant le mettent en t\u00eate de liste pour la succession de Doris l\u00e0 et tarte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [92%] :\r\nVous confirmez, Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC tout de m\u00eame le le ce qu'on dit de Konrad pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [88%] :\r\nJ'ai cru la Patrouille des Glaciers avec quoi on va donc bien, on vient d'en parler, c'est un homme de qualit\u00e9, d'une modestie absolument exceptionnelle et je pense que si Conrad voulait devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment lui, \u00e7a c'est la grande question le veut -il son \u00e9pouse le veut -il j'irai pas plus loin, h\u00e9 bien, s'il le voulait, Conrad Grunberg sur \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [90%] :\r\nC'est un adoubement et et vous, Christophe Darbellay, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Berne, maintenant, vous arrivez \u00e0 Sion, vous repartirez \u00e0 Berne pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quelque chose qui vous tente encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:55) [93%] :\r\nJ'ai envie de m'engager pour mon canton et je le ferai pendant le 8 ou 12 prochaines ann\u00e9es s'ils peuvent aller dans le souhaite avec moi et puis apr\u00e8s on verra, je ne ferme aucune porte, mais je fais pas un passage \u00e9clair en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, 12 ans \u00e7a vous fera m\u00eame pas 60 ans vous serez encore un homme jeune, \u00e0 l'\u00e2ge de travers voil\u00e0 et on Christophe Darbellay donc, nouveau conseiller d'\u00c9tat brillamment \u00e9lu, ce sera l'entr\u00e9e en fonctions pour le 1er mai prochain on verra si vous reprenez le d\u00e9partement de la formation et de l'\u00e9conomie avec un \u00e0 un petit un petit r\u00e9am\u00e9nagement merci beaucoup Christophe Darbellay, votre actualit\u00e9 notre bonne journ\u00e9e, ce matin, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T08:03:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "ancien pr\u00e9sident PDC suisse, \u00e9lu au Conseil d'Etat valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D650DD10-9EB5-4A49-90A7-CA7ED265086C", "internalArchiveId": "D650DD10-9EB5-4A49-90A7-CA7ED265086C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moscou continuera de jouer un r\u00f4le central dans les n\u00e9gociations sur la Syrie", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Les pourparlers sur la Syrie doivent reprendre jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve, sous l'\u00e9gide de l'ONU et en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Bachar el-Assad et de l'opposition. Principale alli\u00e9e du gouvernement syrien, la Russie a confirm\u00e9 lundi son engagement diplomatique aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n* * Moscou continuera de jouer un r\u00f4le central dans les n\u00e9gociations sur la Syrie 12h30 Russie r\u00f4le diplo\r\nLes pourparlers sur la Syrie doivent reprendre ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve. Nouveau round de n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide de l'ONU... en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Bachar al-Assad et de l'opposition. Principale alli\u00e9e du gouvernement syrien, la Russie entend bien continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le central dans les discussions.... Moscou a fait ce matin une s\u00e9rie de d\u00e9clarations qui confirment son engagement diplomatique aux c\u00f4t\u00e9s de Bashar Al Assad, Sophie Iselin\r\nMoscou qui se positionne comme porte-parole du gouvernement syrien sur la sc\u00e8ne internationale ...\r\nSelon l'agence officielle russe, qui cite le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, le pouvoir syrien CONFIRME son intention de participer aux prochains pourparlers de paix de Gen\u00e8ve et esp\u00e8re que les groupes d'opposition pourront eux-aussi prendre part aux n\u00e9gociations ...Autre signe de la place centrale que la Russie occupe dans le jeu diplomatique... Toujours selon le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial  des Nations Unies pour la Syrie, Staffan de Mistura se rendra \u00e0 Moscou AVANT de rencontrer les parties au conflit lors de cette r\u00e9union.Au d\u00e9but du mois, le r\u00e9gime et l'opposition s'\u00e9taient quitt\u00e9es avec un programme de travail, mais aucun accord politique. A quelque jours de la reprise de ces pourparler, la tension est remont\u00e9e d'un cran, sur le terrain .... Selon l'Observatoire syrien des droits de l'Homme, les forces du r\u00e9gime ont intens\u00e9ment bombard\u00e9 des positions rebelles dans l'est de Damas aujourd'hui. Ils r\u00e9pondaient \u00e0 une attaque surprise des insurg\u00e9s perp\u00e9tr\u00e9e ce dimanche sur plusieurs quartiers de la capitale.\r\nLe conflit est entr\u00e9 dans sa septi\u00e8me ann\u00e9e en Syrie avec d\u00e9j\u00e0 plus de 400'000 morts, selon les Nations Unies.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Moscou continuera de jouer un r\u00f4le central dans les n\u00e9gociations sur la Syrie / 12H30_2017-03-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les pourparlers sur la Syrie doivent reprendre jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve, sous l'\u00e9gide de l'ONU et en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Bachar el-Assad et de l'opposition. Principale alli\u00e9e du gouvernement syrien, la Russie a confirm\u00e9 lundi son engagement diplomatique aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9gime syrien."], "variantIds": ["ece-8456717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T15:09:12Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, les pourparlers sur la Syrie doivent reprendre ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve et nouveau round de n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide de l'ONU, en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Bachar El-Assad et de l'opposition principale alli\u00e9e du gouvernement syrien, la Russie, la Russie, qui entend bien continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le central dans ces discussions, Moscou a fait ce matin une s\u00e9rie d\u00e9claration qui confirme son engagement diplomatique aux c\u00f4t\u00e9s de Bashar Al Assad Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [96%] :\r\nMoscou, qui se positionne comme porte- parole du gouvernement syrien sur la sc\u00e8ne internationale, selon l'agence officielle russe qui cite le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res le pouvoir syrien confirme son intention de participer aux prochains pourparlers de paix de Gen\u00e8ve et esp\u00e8re que les groupes d'opposition pourront eux aussi prendre part aux n\u00e9gociations, autre signe de la place centrale, que la Russie occupe dans le jeu diplomatique autour de la Syrie, toujours selon le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, Staffan de Mistura, se rendra \u00e0 Moscou avant de rencontrer les parties au conflit \u00e0 Gen\u00e8ve au d\u00e9but du mois, le r\u00e9gime et l'opposition s'\u00e9taient quitt\u00e9es avec un programme de travail, mais aucun accord politique \u00e0 quelques jours de la reprise de ces pourparlers, la tension est remont\u00e9e d'un cran sur le terrain, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, les forces du r\u00e9gime ont intens\u00e9ment bombard\u00e9 des positions rebelles dans l'est de Damas, ce matin, il r\u00e9pondait \u00e0 une attaque surprise des insurg\u00e9s perp\u00e9tr\u00e9e ce dimanche sur plusieurs quartiers de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nEt le conflit est entr\u00e9 dans sa 7\u00e8me ann\u00e9e, on le rappelle, en Syrie, avec plus de 400000 morts selon les Nations unies. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27CF05FB-D4F9-483C-AE76-CBCCEC5D64ED", "internalArchiveId": "27CF05FB-D4F9-483C-AE76-CBCCEC5D64ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le march\u00e9 des diamants manque de croquant", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "En raison de la conjoncture mondiale et des incertitudes politiques, l'industrie du diamant est terne. Les ventes n'ont pas augment\u00e9 l'an dernier. Le secteur souffre \u00e9galement de la concurrence des diamants artificiels, moins chers, et presque identiques aux originaux.\r\n\r\n* * Nota Bene - Le march\u00e9 des diamants manque de croquant  Titre web: Le march\u00e9 des diamants manque de croquant\r\n*** NB, FG.\r\nUn diamantaire a \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve. Selon une information du journal Le Temps. les malfaiteurs ont d\u00e9rob\u00e9 des pierres. pour un montant substantiel.\r\nEnlev\u00e9. d\u00e9valis\u00e9.\r\nPuis abandonn\u00e9 dans une voiture.\r\nPieds et poings li\u00e9s.\r\nL'actualit\u00e9 des diamants brille plus. \r\nDans l'actualit\u00e9 judiciaire.\r\nQue sur le march\u00e9 des pierres.\r\nEt cette malheureuse affaire genevoise. \r\nTout comme la bague vol\u00e9e de Kim Kardashian.\r\nL'\u00e9toile am\u00e9ricaine de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\nEn sont la preuve.\r\nCar c\u00f4t\u00e9 business.\r\nL'industrie des diamants est plut\u00f4t terne.\r\n*** Qu'est-ce qui explique ce manque d'\u00e9clat ?\r\nLa conjoncture mondiale... et les incertitudes politiques.\r\nNe sont pas propices aux d\u00e9penses fastueuses.\r\nAinsi.\r\nComme pour les montres suisses. et le luxe.\r\nLa Chine et les Etats-Unis ont plomb\u00e9.\r\nLes ventes aux ench\u00e8res. des pr\u00e9cieux cailloux.\r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 des chiffres. \u00e7a donne quoi ?\r\nLe march\u00e9 fait plut\u00f4t grise mine.\r\nCar les ventes ont fait du surplace l'an dernier.\r\n\u00c0 environ 80 milliards de francs.\r\nEt chez les joailliers.\r\nLes pierres \u00ab entr\u00e9e \u00bb et le \u00ab milieu \u00bb de gamme.\r\nMoins lourdes financi\u00e8rement.\r\nOnt eu plus la cote. \r\nQue les gros calibres.\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9. l'industrie des diamants patine.\r\nEt potentiellement.\r\nElle est menac\u00e9e.\r\nPar les diamants artificiels.\r\nIls co\u00fbtent 20 \u00e0 50% moins cher :\r\nLeur production est sans limites.\r\nEt avec les nouvelles technologies.\r\nIls sont presqu'exactement. comme les originaux !\t\r\n*** Ces pierres de synth\u00e8se s\u00e9duisent la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\nOui. \r\nEt c'est un atout de taille.\r\nParce que ces diamants de culture.\r\nSont plus \u00e9thiques que les vrais :\r\nLeur impact sur l'environnement n'est pas en \u00ab toc \u00bb.\r\nCar les pierres artificielles n'ont pas l'aspect sulfureux.\r\nLi\u00e9 \u00e0 l'exploitation mini\u00e8re. en zones de conflit.\r\n*** Ce sont donc des bijoux \u00ab \u00e9co-responsables \u00bb.\r\nExact.\r\nPar ailleurs.\r\nOutre les pierres artificielles.\r\nLes diamants sont aussi concurrenc\u00e9s.\r\nPar le luxe. et m\u00eame le high-tech haut de gamme :\r\nCes produits de substitution s\u00e9duisent notamment les hommes.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 leur facette.\r\nPas au rabais. \r\nMais plus \u00e0 port\u00e9e de porte-monnaie.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Le march\u00e9 des diamants manque de croquant", "Nota Bene - Le march\u00e9 des diamants manque de croquant / JDM_2017-03-20T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le march\u00e9 des diamants manque de croquant / JDM_2017-03-20T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["En raison de la conjoncture mondiale et des incertitudes politiques, l\u2019industrie du diamant est terne. Les ventes n\u2019ont pas augment\u00e9 l\u2019an dernier. Le secteur souffre \u00e9galement de la concurrence des diamants artificiels, moins chers, et presque identiques aux originaux.", "En raison de la conjoncture mondiale et des incertitudes politiques, l\u2019industrie du diamant est terne. Les ventes n\u2019ont pas augment\u00e9 l\u2019an dernier. Le secteur souffre \u00e9galement de la concurrence des diamants artificiels, moins chers, et presque identiques aux originaux.", "En raison de la conjoncture mondiale et des incertitudes politiques, l\u2019industrie du diamant est terne. Les ventes n\u2019ont pas augment\u00e9 l\u2019an dernier. Le secteur souffre \u00e9galement de la concurrence des diamants artificiels, moins chers, et presque identiques aux originaux."], "variantIds": ["ece-8456763", "ece-8456744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T09:34:32Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJurassiens jusqu'et avec vous Fabrice Gaudiano un diamantaire a \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve, selon une information du journal Le Temps, les malfaiteurs ont d\u00e9rob\u00e9 des pierres pour un montant tout \u00e0 fait substantielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, enlev\u00e9e, d\u00e9valis\u00e9e puis abandonn\u00e9 dans une voiture, pieds et poings li\u00e9s, l'actualit\u00e9 du diamant Aubry plus en chronique judiciaire que sur le march\u00e9 des pierres et \u00e0 cette malheureuse affaire genevoise, tout comme la bague vol\u00e9e de Kim Kardashian la l'\u00e9toile am\u00e9ricaine de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 en sont la preuve, car c\u00f4t\u00e9 Business, l'industrie des diamants et plut\u00f4t terne qu'est -ce qui qu'est -ce qui explique ce manque d'\u00e9clat la conjoncture mondiale et les uns des incertitudes politiques ne sont pas propices aux d\u00e9penses fastueuses ainsi, comme pour les montres suisses et le luxe, la Chine et les \u00c9tats-Unis ont plomb\u00e9 les ventes aux ench\u00e8res des pr\u00e9cieux cailloux, on veut des chiffres alors du c\u00f4t\u00e9 des chiffres donne quoi Fabrice alors le march\u00e9 a fait plut\u00f4t grise mine car les ventes ont fait du surplace, l'an dernier \u00e0 environ 80 milliards de francs et chez les joailliers, les pierres d'entr\u00e9e et de milieu de gamme moins lourdes financi\u00e8rement ont plus la cote que les gros calibres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [97%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9 l'histoire des dames des diamants patine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [89%] :\r\nEt, potentiellement, elle n'est menac\u00e9e par les diamants artificiels, ils co\u00fbtent 20 \u00e0 50 pourcent moins moins cher leur production est sans limites, et avec les nouvelles technologies ils sont presqu'exactement comme les originaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nEt c'est pierres de synth\u00e8se s\u00e9duisent la jeune g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nOui, et c'est un atout de taille parce que ces diamants de culture sont plus esth\u00e9tiques que livrer leur impact sur l'environnement n'est pas en toc, car les pierres artificielles n'ont pas l'aspect sulfureux li\u00e9s \u00e0 l'exploitation mini\u00e8re on zones de conflit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [83%] :\r\nMais ce qu'on a appel\u00e9 les diamants de la guerre ou les diamants du sang donc ses bijoux en synth\u00e9tique sont sont eux \u00e9co- quelques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nExact, par ailleurs, outre les pierres artificielles, les diamants sont aussi concurrenc\u00e9s par le luxe et m\u00eame le high- tech haut de gamme, ces produits de substitution s\u00e9duisent notamment les hommes gr\u00e2ce \u00e0 leur facette pas au rabais, mais plus \u00e0 port\u00e9e \u00e0 de fortes monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nLes diamants ne dit -on pas que les diamants sont \u00e9ternels Fabrice m\u00eame de synth\u00e8se visiblement cas dans certains films oui CGT nota Bene. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE3F4B8C-F3DD-419E-9A64-D77835F482B7", "internalArchiveId": "BE3F4B8C-F3DD-419E-9A64-D77835F482B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 20.03.2017", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 20, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438132", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-03-20T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-03-20T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8438150", "ece-8438132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T14:38:59Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nJe suis calme aujourd'hui, je sais pas pour vous mais moi \u00e7a m'arrangerait vachement les ferme fasse partie int\u00e9grante de ce qu'on appelle la beaut\u00e9 naturelle Gomard20,01,17. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [98%] :\r\nCuicui j'ai cuicui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F39EAF4-9A5F-4BB2-9E71-CD48608737BB", "internalArchiveId": "2F39EAF4-9A5F-4BB2-9E71-CD48608737BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene2 20.03.2017", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438171", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene2 / SUPER_2017-03-20T16:25:00_cool-chaine", "Supersonic du 20.03.2017"], "variantIds": ["ece-8438171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T18:46:37Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nToute rupture, suite et fin, Moreno pour cette 2\u00e8me partie du coude, oui 2\u00e8me Kool Shen du jour, elle est totalement improbable, Julien, je vais essayer de faire deviner de quoi il s'agit juste en faisant \u00e9couter un son, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [99%] :\r\n\u00e7a va beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [85%] :\r\nC'est sur l'eau oui c'est un peu bizarre, enfin bon gag des claquettes d'une boule de nickel en fusion qui traverse un cube de g\u00e9latine balistique ah oui d'accord \u00e7a c'est science, c'\u00e9tait \u00e0 la r\u00e9cidive, mais c'est vraiment le truc bien, c'est donc une cha\u00eene YouTube qui s'appelle Red rate nickel ball et qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 sa prendre une boule de nickel en fusion la poser sur des jeunes, des objets de de diff\u00e9rentes mati\u00e8res, puis voir comment \u00e7a fait voir comment \u00e7a r\u00e9agit, c'est b\u00eate quand m\u00eame oui c'est b\u00eate mais \u00e7a en reste pas moins fascinant puisque rien que la vid\u00e9o dont je viens de passer un extrait l\u00e0 6 millions de vues 6 millions de personnes, dont fait partie Jan Margot qui avaient d\u00e9barqu\u00e9 dans mon bureau, l'autre jour, on regarde cette cha\u00eene incroyable, une boule de nickel en fusion qui fait fonder trucs alors d\u00e9but je me suis un peu foutu de sa gueule, puis apr\u00e8s, je me suis \u00e9videmment fait contaminer aussi parce que quand m\u00eame, quand la loi gratte nickel bol traverse une past\u00e8que on reste scotch\u00e9 devant l'\u00e9cran. \r\nVoil\u00e0 et voil\u00e0 Bye-Bye la past\u00e8que cram\u00e9 \u00e0 des milliards de degr\u00e9s, j'exag\u00e8re, mais c'est l'impression que \u00e7a donne, c'est qu'un exemple au obole parce que sur cette cha\u00eene du tube r\u00eave quel beau, ils ont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 avec tout et n'importe quoi gars boule fusion dans la bi\u00e8re, \u00e7a c'est un peu un Crime pour toi un steak de boeuf dans une t\u00e9l\u00e9commande dans un feu, c'est assez gore cela dans du nitrog\u00e8ne liquide ou encore sur des cordes de guitare, enfin voil\u00e0, comme \u00e7a, un truc tr\u00e8s enfantin finale oui c'est vrai, petites exp\u00e9riences qu'on fait quand on est gamin exactement salaire stupides comme \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame un truc de malade \u00e0 regarder, en fait, \u00e7a se fait tr\u00e8s progressivement, on voit comment chaque mati\u00e8re touch\u00e9s par la boule en fusion va changer de composition se distordre crier douleur entre guillemets et au centre de l'image toujours cette boule de feu que je viens de son pouvoir arr\u00eater qui changent de couleur suivant l'objet avec laquelle, avec lequel elle rentre en contact bref les r\u00e9actions chimiques c'est fascinant, par contre, c'est \u00e9videmment pas r\u00e9p\u00e9ter chez vous en parce que si la boule RIP et qu'elle vous touche la main, elle a travers\u00e9 votre avant m\u00eame que vous aviez le temps de prononcer devra donc pas Dieu, \u00e7a se \u00e7a br\u00fble donc laissons faire les professionnels de la cha\u00eene R\u00e9dac nickel bol d'ailleurs, les voici qui d\u00e9cide de plonger leurs boules mal\u00e9fique dans de l'eau et quand j'ai pas pens\u00e9 cela on soul\u00e8ve d\u00e9licatement l'objet confusion du r\u00e9cipient et l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [73%] :\r\nIl a pas papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [82%] :\r\nJ'ai cru que tout allait exploser \u00e0 la chantilly, comme \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a sonne comme \u00e7a un peu comme Alien quelque part une boule de nickel en fusion qu'on plonge dans de l'eau, \u00e7a para\u00eet absurde, c'est compl\u00e8tement addictif regarder ces vid\u00e9os qui se trouve sur la cha\u00eene YouTube un nouveau Ramallah mais la puissante cette taper Red nickel dans la barre de recherche et encore un passe- temps intrigant pour se pour progresser, en fait, donc on va pas trop baisser aujourd'hui au bureau merci internet merci Madeleine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T15:35:00Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900F2A61-1880-4AFA-8D49-CE82BA5ADB7F", "internalArchiveId": "900F2A61-1880-4AFA-8D49-CE82BA5ADB7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'\u00e9viction de oskar Freysinger du gouvernement valaisan suscite de nombreux commentaires dans toute la presse. En suisse al\u00e9manique, on tire ce constat: le Valais n'est cpomparable aux Etats-Unis ...\r\nOskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump.  Mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche. Pire en terme de d\u00e9faite, souligne l'Argauerzeitung,  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice  en politique, un cadre de chez Migros, le PLR Frederic Favre.  De quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs. Pour le Blick, c'est une gifle retentissante: le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans: ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger. Mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'Etat qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s. C'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump, du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders. C'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente le tagesanzeiger. Elu 3 fois au conseil national puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'Etat, Oskar Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement. Un \u00e9chec qui offre un contre-poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\ncommentaires suisse - al\u00e9manique \r\ncommentaires romands - \r\n10 ans apr\u00e8s - tueur de l'UDc\r\nA la fois au gouvernement et ne pas endosser le costume\r\nTypiquement valaisan comme r\u00e9action  \r\nLe r\u00e8gne sans partage de la droite bourgeoise\r\n*** Et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens: justement un certain Christoph Blocher  ...\r\nJe ne suis pas un populiste, au contraire !!! Christoph Blocher met les points sur les i, dans une interview sur une pleine page de la balserzeitung. L'e tribun zurichois, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans, se distigue du populisme  parce que dit-il,  il n'a pas diffus\u00e9 des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lecorat  mais ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme: prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'europe. mais attention: il d\u00e9emnt toute confr\u00e9rie avec le front National de marine le Pen ou avec le mouvement d'extr^me droite allemand AFD: beaucoup de choses nous distinguent de ces mouvements politiques. Par exemple l'UDC est pour l'autod\u00e9termination , la neutralit\u00e9 mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste ssur le plan \u00e9conomique du FN. Enfin christoph Blocher le dit sans ambage: il regrette que laTurquie se dirige actuellement  vers une dictature .\r\nLibert\u00e9 - motion reste lettre morte\r\n***  Le ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse\r\nle temps\r\nLicenci\u00e9e jsute apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 ! Le Blick raconte ce matin l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell se retrouve \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9. L'ocasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certains nombres de jeunes m\u00e8res: \r\nbeaucoup d'employeurs licencient de jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet ...blbla\r\n*** Le Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande\r\nle courrier\r\nLe roi de l'Albanie s'appelle cannabis : le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogu, le pays devient un producteur touours plus important de cannabis - cannabis transport\u00e9 en bateau ou en petit avion en europe de l'ouest .Un grand angle \u00e0\u00e0 d\u00e9vouvrir ec matin dans la NZZ.\r\n*** Le patron du groupe Mutuel, Paul Rabalia, soutient la baisse des primes maladies pour les 19-25 ans ...\r\n24 heures\r\nCelui qui ne croit pas en l'avenir est mort .Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert. Le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de l'Argauerzeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie, Baselworld, ouvre ses portes cette semaine,.Il confirme que sa  smartwatch de la marque Tagheuer sera bien Swissmade: le micrprocesseur est am\u00e9ricain, le lanagage du syst\u00e8me d'exploitation est l'andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux  de Fonds. Il est certain jean-Claude Bivert que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps. Il se'xprime aussi sur de ssujets politiques, l'\u00e9chec de RIE 3 par exemple. Pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison. Les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers et mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays.\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat: l'\u00e9viction de oskar Freysinger du gouvernement valaisan suscite de nombreux commentaires dans toute la presse. En suisse al\u00e9manique, on tire ce constat: le Valais n'est cpomparable aux Etats-Unis ...\r\nEsther Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump.  Mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche. Pire en terme de d\u00e9faite, souligne l'Argauerzeitung,  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice  en politique, un cadre de chez Migros, le PLR Frederic Favre.  De quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs. Pour le Blick, c'est une gifle retentissante: le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans: ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger. Mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'Etat qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s. C'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump, du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders. C'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente le tagesanzeiger. Elu 3 fois au conseil national puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'Etat, Oskar Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement. Un \u00e9chec qui offre un contre-poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\nDOM L'ovni a fini par s'\u00e9craser, commente le Nouvelliste. \r\nOskar Freysinger se retrouve \u00e9ject\u00e9 du gouvernement valaisan.\r\nUn sc\u00e9nario qui s'explique par deux r\u00e9alit\u00e9s, de l'avis du quotidien.\r\nD'abord, on ne peut pas \u00eatre membre d'un gouvernement et  ne pas vouloir endosser compl\u00e8tement le costume de conseiller d'Etat.\r\nMais il y a aussi le fait, et c'est typiquement valaisan, le fait que face \u00e0 une droite populiste, qui cherchait \u00e0 diriger le canton, eh bien la r\u00e9ponse victorieuse est venue de la droite mod\u00e9r\u00e9e, du PDC donc. \r\nCette droite bourgeoise, qui r\u00e8gne sans partage, inqui\u00e8te 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes appels au pluralisme et aux id\u00e9es nouvelles sont l\u00e9gitimes, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\nPourquoi pas, avec un conseil d'Etat valaisan \u00e0 sept membres, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les cantons de vaud, Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg.\r\nDix ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 donc aujourd'hui Christophe Darbellay qui fige \u00e0 jamais son image de tueur d'UDC. Tel est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du Temps, qui lance aussi un avertissement.\r\nChristophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs un Valais moderne, un Valais ouvert.\r\nLes esp\u00e9rances sont inou\u00efes, du coup, il n'a pas droit \u00e0 l'erreur. \r\n*** Et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens: justement un certain Christoph Blocher  ...\r\nESTHER Je ne suis pas un populiste, au contraire !!! Christoph Blocher met les points sur les i, dans une interview sur une pleine page de la balserzeitung. L'e tribun zurichois, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans, se distigue du populisme  parce que dit-il,  il n'a pas diffus\u00e9 des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lecorat  mais ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme: prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'europe. mais attention: il d\u00e9emnt toute confr\u00e9rie avec le front National de marine le Pen ou avec le mouvement d'extr^me droite allemand AFD: beaucoup de choses nous distinguent de ces mouvements politiques. Par exemple l'UDC est pour l'autod\u00e9termination , la neutralit\u00e9 mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste ssur le plan \u00e9conomique du FN. Enfin christoph Blocher le dit sans ambage: il regrette que laTurquie se dirige actuellement  vers une dictature .\r\nDOM On reste dans la politique, mais \u00e0 Fribourg cette fois-ci.\r\nAvec des motions qui passent aux oubliettes. Elles sont une vingtaine \u00e0 n'avoir toujours pas \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre.\r\nC'est la Libert\u00e9 qui dresse ce bilan. \r\nCertains mandats du grand conseil v\u00e9g\u00e8tent donc dans les tiroirs du conseil d'Etat fribourgeois, qui dispose normalement d'une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet en lien avec ces motions.\r\nVote toujours, d\u00e9put\u00e9, tu m'int\u00e9resses, titre non sans humour le quotidien La Libert\u00e9. \r\nIl s'agit souvent de motions jug\u00e9es trop co\u00fbteuses, ou bien gourmandes en travaux pr\u00e9paratoires. \r\nPar exemple un paquet de baisses d'imp\u00f4ts, accept\u00e9e par le pl\u00e9num en avril 2008. \r\n***  Le ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse\r\nDOM De nouvelles r\u00e8ges d'indemnisation des frontaliers qui perdent leur emploi, ces nouvelles r\u00e8gles pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9, selon le Temps.\r\nBerne risque bien de devoir prendre position plus vite que pr\u00e9vu. \r\nC'est la pr\u00e9sidence maltaise du conseil europ\u00e9en qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ce calendrier. \r\nLa France et l'Allemagne seraient les grands gagnants de cette r\u00e9forme. \r\nLa Suisse, quant elle, la Suisse n'a pas son mot \u00e0 dire pour l'instant. \r\nElle pourra toujours sortir de ce r\u00e8glement, s'il ne lui convient pas. \r\nEn attendant, notre pays cherche des alli\u00e9s. \r\nIls sont peu nombreux, se r\u00e9sument pour l'heure au Luxembourg.\r\nEsther Licenci\u00e9e jsute apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 ! Le Blick raconte ce matin l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell se retrouve \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9. L'ocasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certains nombres de jeunes m\u00e8res: \r\nbeaucoup d'employeurs licencient de jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet ...blbla\r\n*** Le Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande\r\nDOM Imaginez: La France se hisse dor\u00e9navant au deuxi\u00e8me rang des puissances exportatrices d'armes, juste derri\u00e8re les Etats-Unis.\r\nAvions de combat, missiles, sous-marins.\r\nLes ventes ont battu des records historiques sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, avec plus de 20 milliards d'euros de nouvelles commandes. Hausse de 15% en un an. \r\nAu prix de contorsions avec le droit international, selon le Courrier, notamment en contournant certains embargos en vigueur. \r\nEsther Le roi de l'Albanie s'appelle cannabis : le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogu, le pays devient un producteur touours plus important de cannabis - cannabis transport\u00e9 en bateau ou en petit avion en europe de l'ouest .Un grand angle \u00e0\u00e0 d\u00e9vouvrir ec matin dans la NZZ.\r\n*** Le patron du groupe Mutuel, Paul Rabalia, soutient la baisse des primes maladies pour les 19-25 ans ...\r\nDOM A ses yeux, il faut une solution pour sauver le syst\u00e8me \u00e0 long terme. \r\nEt c'est le parlement qui a d\u00e9cid\u00e9 de modifier la loi, pour r\u00e9duire la prime des jeunes adultes. \r\nAlors, pour Paul Rabalia, eh bien, la solidarit\u00e9 entre les malades et les biens portants n'est pas remise en cause\r\npar contre, la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est adapt\u00e9e. \r\nLes jeunes sont de moins en moins nombreux. Ils n'ont souvent pas encore pu \u00e9pargner.\r\nDu coup, ils touchent r\u00e9guli\u00e8rement des subsides. \r\nle changement de r\u00e8glementation devrait calmer le jeu. Une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nESTHER Celui qui ne croit pas en l'avenir est mort .Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert. Le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de l'Argauerzeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie, Baselworld, ouvre ses portes cette semaine,.Il confirme que sa  smartwatch de la marque Tagheuer sera bien Swissmade: le micrprocesseur est am\u00e9ricain, le lanagage du syst\u00e8me d'exploitation est l'andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux  de Fonds. Il est certain jean-Claude Bivert que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps. Il se'xprime aussi sur de ssujets politiques, l'\u00e9chec de RIE 3 par exemple. Pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison. Les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers et mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8456760", "ece-8456742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T10:51:00Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt la presse qui s'annonce, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'\u00e9viction de ce quart Freysinger du gouvernement valaisan suscite beaucoup de commentaires ce matin dans toute la presse en Suisse al\u00e9manique, on va commencer par vous, Esther en tire ce constat pr\u00e9alable le Valais n'est pas comparable aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche pire en terme de d\u00e9faite, souligne la regarde Zeitung, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice en politique, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre de quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs pour le Blick, c'est une gifle retentissante le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans, ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger, mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9, 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'\u00c9tat, qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s, c'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders, c'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente pour sa part, le Tagesanzeiger, \u00e9lu 3 fois au Conseil national, puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'\u00c9tat, ce quart Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement un \u00e9chec qui offre un contre- poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nLe venir a fini par s'\u00e9craser, commente le Nouvelliste Oskar Freysinger se retrouve donc \u00e9ject\u00e9 du gouvernement valaisan a sc\u00e9nario qui s'explique par deux r\u00e9alit\u00e9s de la vie du quotidien, d'abord on ne peut pas \u00eatre membre d'un gouvernement et ne pas vouloir endosser compl\u00e8tement le costume du conseiller d'\u00c9tat, mais il y a aussi le fait, et c'est typiquement valaisan, le fait que, face \u00e0 une droite populiste qui cherche \u00e0 diriger le canton, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse victorieuse est venue de la droite mod\u00e9r\u00e9e du PDC donc cette droite bourgeoise qui r\u00e8gne sans partage inqui\u00e8te 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les appels au pluralisme et aux id\u00e9es nouvelles sont l\u00e9gitimes, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste, pourquoi pas avec un conseil d'\u00c9tat valaisan \u00e0 sept membres, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et de Fribourg, 10 ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 donc aujourd'hui Christophe Darbellay qui fige \u00e0 jamais son ici son image de tueur d'UDC telle est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du Temps qui lance aussi un avertissement, Christophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs un Valais moderne avaler ouvert les esp\u00e9rances sont inou\u00efes, du coup il n'a pas droit \u00e0 l'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nJe crois qu'il r\u00e9pond, mais personne n'a droit \u00e0 l'erreur dans ce sens -l\u00e0, il a bien raison et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens, justement, on vient d'en parler, un certain Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nJe ne suis pas un peu populiste, au contraire, c'est ce clame Christoph Blocher qui met les points sur les I dans une interview sur une pleine page dans la Basler Zeitung, le tribun zurichois \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans dit se distinguer du populisme, parce qu'ils ne diffusent pas des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lectorat non ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme pr\u00e9cis, par exemple, prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'Europe, et attention, il d\u00e9ment toute confr\u00e9rie avec le Front national de Marine Le Pen ou m\u00eame avec le mouvement d'extr\u00eame- droite allemand \u00e0 AFD beaucoup de choses nous distinguent, dit -il, de ces mouvements politiques, par exemple, l'UDC est pour l'autod\u00e9termination, la neutralit\u00e9, mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste sur le plan \u00e9conomique du Front national, enfin, Christoph Blocher, le dit sans ambages, il regrette que laTurquie se dirige actuellement vers une dictature, on reste dans la politique mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [96%] :\r\nFribourg, cette fois -ci avec des motions qui passent aux oubliettes sont une vingtaine \u00e0 n'avoir toujours pas \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre, c'est la Libert\u00e9 qui dresse ce bilan certains mandats du grand conseil v\u00e9g\u00e8tent donc dans les tiroirs du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui dispose normalement d'une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet en lien avec ces motions vote toujours d\u00e9put\u00e9, tu m'int\u00e9resses titre non sens d'humour, le quotidien La Libert\u00e9, il s'agit souvent de motions, jug\u00e9es trop co\u00fbteuses ou bien gourmandes en travaux pr\u00e9paratoires par exemple un paquet de baisses d'imp\u00f4ts, accept\u00e9e par le pl\u00e9num en avril 2008, \u00e7a commence \u00e0 compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nLe ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nDe nouvelles r\u00e8gles d'indemnisation des frontaliers qui perdent leur emploi, ces nouvelles r\u00e8gles pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9 selon le Temps Berne risque bien de devoir prendre position plus vite que pr\u00e9vu, c'est la pr\u00e9sidence maltaise du Conseil europ\u00e9en qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ce calendrier, la France et l'Allemagne seraient les grands peine gagnants de cette r\u00e9forme, la Suisse, quant \u00e0 elle, la Suisse n'a pas son mot \u00e0 dire pour l'instant, elle pourra toujours sortir de s'r\u00e8glement s'il ne lui convient pas, et en attendant, h\u00e9 bien notre pays cherche des alli\u00e9s, ils sont peu nombreux, se r\u00e9sume pour l'heure au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nLicenci\u00e9e, juste apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 Le Blick raconte ce matin, l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell qui s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9, une fois de retour de son cong\u00e9 maternit\u00e9, l'occasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certain nombre de jeunes m\u00e8res, beaucoup d'employeurs licencient des jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet alors dans un \u00e9ditorial, une journaliste t\u00e9moigne avoir v\u00e9cu le m\u00eame sort, elle venait d'accoucher de 2 jumeaux de retour de cong\u00e9 maternit\u00e9 dans son dans l'entreprise de communication pour laquelle elle travaille, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e pour des raisons \u00e9conomiques, mais ensuite, l'entreprise a repourvu le poste en expert en externe le Blick intervient \u00e9galement une experte en droit du travail, qui d\u00e9clare que ces licenciements apr\u00e8s une grossesse ne sont pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau : la protection dure jusqu'\u00e0 16 semaines apr\u00e8s la naissance, apr\u00e8s libre \u00e0 l'employeur d'agir selon son bon vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [94%] :\r\nLe Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif, c'est le cas de dire de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [95%] :\r\nEh oui, imaginez la France se hisse dor\u00e9navant au 2\u00e8me rang des puissances Expo exportatrices d'armes juste derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, avions de combat missiles sous- marins, les ventes ont battu des records historiques, sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande avec plus de 20 milliards d'euros de nouvelles commandes, hausse de 15 pourcent en en un an, au prix de contorsions avec le droit international, selon le Courrier notamment en contournant certains embargos en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nEt le roi de l'Albanie a pour nom cannabis c'est le titre un peu provocateur d'un article de la NZZ qui raconte que le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogue, le pays devient un producteur toujours plus important de cannabis cannabis transport\u00e9 ensuite ensuite en bateau ou en petit avion en Europe de l'ouest, un grand angle \u00e0 d\u00e9couvrir sur une pleine page du Journal du riz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [96%] :\r\nCe matin, nous avons aussi le patron du groupe Mutuel Paul Rabalia qui soutient la baisse des primes maladies pour les 19 25. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nQuand oui \u00e0 ses yeux, il faut une solution pour sauver le syst\u00e8me \u00e0 long terme, le Parlement a donc d\u00e9cid\u00e9 de modifier la loi pour r\u00e9duire la prime des jeunes adultes alors pour Paul Rabalia h\u00e9 bien, la solidarit\u00e9 entre les malades et les biens portants n'est pas remise en cause par contre la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est adapt\u00e9e, les jeunes sont de moins en moins nombreux, ils sont ceux qui n'ont souvent pas encore pu \u00e9pargner, du coup, ils touchent r\u00e9guli\u00e8rement des subsides, le changement de r\u00e9glementation devrait calmer le jeu, une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nCelui qui ne croit pas en l'avenir est mort.Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert, le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de Lagard\u00e8re Zeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie Baselworld ouvre ses portes cette semaine.Il, confirme Jean-Claude Bivert que sa smartwatch de la de la marque Tagheuer hier, sera bien Swiss Made le microprocesseur est am\u00e9ricain, le langage du syst\u00e8me d'exploitation, l'Andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il est certain pour Jean-Claude Bivert, que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps, il s'exprime aussi sur des sujets plus politiques, l'\u00e9chec de la r\u00e9forme fiscale RIE III, par exemple, pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison, les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers mais mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D08B70BD-BE89-45B4-A606-034B82B1ACAF", "internalArchiveId": "D08B70BD-BE89-45B4-A606-034B82B1ACAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Rendez-vous galant au restaurant ", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 138, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438106", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-03-20T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-03-20T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8438109", "ece-8438106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T07:06:20Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\nTout de suite, tout de suite regarder les missions mais avec soleil en Europe qui le rejoint sur un autre antenne Alonso bonsoir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [80%] :\r\nSais certains juges voulaient invite des invit\u00e9s avec les que c'est moi qui d\u00e9tient les cordons de la bourse soit pauvre, j'ai boss\u00e9 semaine dans un supermarch\u00e9, d\u00e9guis\u00e9 en paquets de clopes pour pouvoir inviter et je me suis donn\u00e9 des ann\u00e9es Feaster compare de quoi demande au mariage non tu devenir Manana n'en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, je t'ai d\u00e9j\u00e0 dit non, tu veux qu'on parle de quoi ce sacre mauvaise ann\u00e9e c'est horrible, on va sur ce point, le souci commun auquel de toute mani\u00e8re on s'embrasse plus \u00e7a fait des lustres qu'on ne sait pas o\u00f9 il y a un panneau \u00e0 leur art, tu sais qu'on peut mourir vivant de septic\u00e9mie de la molaire avec les bact\u00e9ries et tout et tout et tu C\u00e9line, moi je suis un \u00e9colo de l\u00e0- bas, a pay\u00e9 pour moi, tout ce qui peut fleurir dans la vie, a le droit d'exister et c'est, c'est la m\u00eame chose pour en douter, il y a de la vie, c'est j'ai dit oui, bonjour l'odeur, la vie, c'est aussi le parfum d'une rose, devenu offre mais non, arr\u00eate, t'as compris ce que je voulais mener \u00e9coute la vie \u00e7a sent pas toujours bon voil\u00e0, on travaille l\u00e0 pas toujours la m\u00eame qualit\u00e9 le jour mon avocat de la m\u00e8re qui sont arrangement sera millionnaire, c'est un monstre, \u00e9go\u00efste, il y a toutes pr\u00e9sid\u00e9es tu changeras jamais je peux changer \u00e7a d\u00e9pend de toi de moi alors l\u00e0 c'est le sommet, tu m'as d\u00e9j\u00e0 offert un autres vrai mais bien s\u00fbr que non, ben moi je trouve pas compris non, alors la, c'est-\u00e0-dire que si ton haleine culinaire \u00e9tait au niveau la saveur de mon palais, \u00e7a m'aurait \u00e9vit\u00e9 est invit\u00e9 au resto pour t'apprendre \u00e0 faire rembourser rien compris \u00e0 ta m\u00e9taphore mademoiselle oui monsieur, vous pouvez faire une tartine leur bourreau Moudo dentifrice pour Malines moi je d\u00e9conne, bon, on va prendre les perdreaux r\u00f4tis et salsifis longtemps l'\u00e9tang des jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T17:01:12Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D2243F9-09D8-4C23-8F1F-6A68FECB0D99", "internalArchiveId": "5D2243F9-09D8-4C23-8F1F-6A68FECB0D99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Vivere", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e en 1999, l'association Vivere soutient des initiatives individuelles ou collectives venant en aide aux oubli\u00e9s des m\u00e9dias et des grandes op\u00e9rations humanitaires. Ce soutien peut se concevoir sous diff\u00e9rents angles: financier, m\u00e9thodologique, organisationnel, militant, etc. Vivere se veut donc une passerelle entre ceux qui ont un besoin vital et ceux qui peuvent y r\u00e9pondre mat\u00e9riellement. Ce ne sont pas les collaborateurs de l'association qui g\u00e8rent les projets sur le terrain mais bien les professionnels et des petites organisations locales qui oeuvrent en faveur des personnes en danger et mieux \u00e0 m\u00eame de garantir une action directe de proximit\u00e9. Les responsables de Vivere se rendent sur place essentiellement pour des missions de contact, d'enqu\u00eate, d'identification et de v\u00e9rification des conditions et des r\u00e9sultats des partenariats. \r\nDemande: \r\n-\tDes PC portables en tr\u00e8s bon \u00e9tat\r\n-\tDes disques durs externes\r\n-\tDes appareils photos digitaux\r\n-\tDes t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n-\tDes lampes torches \u00e0 \u00e9nergie solaire\r\n-\tDes chargeurs solaires portables pour appareils digitaux\r\n-\tDes chargeurs de batterie universels\r\n-\tDes b\u00e9n\u00e9voles pour aider l'association dans sa recherche de fonds\r\n-\tUn imprimeur d'accord d'offrir ses prestations pour les brochures et cartes de l'association\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e en 1999, l'association Vivere soutient des initiatives individuelles ou collectives venant en aide aux oubli\u00e9s des m\u00e9dias et des grandes op\u00e9rations humanitaires. Ce soutien peut se concevoir sous diff\u00e9rents angles: financier, m\u00e9thodologique, organisationnel, militant, etc. Vivere se veut donc une passerelle entre ceux qui ont un besoin vital et ceux qui peuvent y r\u00e9pondre mat\u00e9riellement. Ce ne sont pas les collaborateurs de l'association qui g\u00e8rent les projets sur le terrain mais bien les professionnels et des petites organisations locales qui oeuvrent en faveur des personnes en danger et mieux \u00e0 m\u00eame de garantir une action directe de proximit\u00e9. Les responsables de Vivere se rendent sur place essentiellement pour des missions de contact, d'enqu\u00eate, d'identification et de v\u00e9rification des conditions et des r\u00e9sultats des partenariats. \r\nDemande: \r\n-\tDes PC portables en tr\u00e8s bon \u00e9tat\r\n-\tDes disques durs externes\r\n-\tDes appareils photos digitaux\r\n-\tDes t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n-\tDes lampes torches \u00e0 \u00e9nergie solaire\r\n-\tDes chargeurs solaires portables pour appareils digitaux\r\n-\tDes chargeurs de batterie universels\r\n-\tDes b\u00e9n\u00e9voles pour aider l'association dans sa recherche de fonds\r\n-\tUn imprimeur d'accord d'offrir ses prestations pour les brochures et cartes de l'association", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438400", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 20.03.2017", "Association Vivere / CPT_2017-03-20T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 20.03.2017", "Association Vivere / CPT_2017-03-20T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e en 1999, l'association Vivere soutient des initiatives individuelles ou collectives venant en aide aux oubli\u00e9s des m\u00e9dias et des grandes op\u00e9rations humanitaires. Ce soutien peut se concevoir sous diff\u00e9rents angles: financier, m\u00e9thodologique, organisationnel, militant, etc. Vivere se veut donc une passerelle entre ceux qui ont un besoin vital et ceux qui peuvent y r\u00e9pondre mat\u00e9riellement. Ce ne sont pas les collaborateurs de l\u2019association qui g\u00e8rent les projets sur le terrain mais bien les professionnels et des petites organisations locales qui oeuvrent en faveur des personnes en danger et mieux \u00e0 m\u00eame de garantir une action directe de proximit\u00e9. Les responsables de Vivere se rendent sur place essentiellement pour des missions de contact, d\u2019enqu\u00eate, d\u2019identification et de v\u00e9rification des conditions et des r\u00e9sultats des partenariats. \n\nDemande: \n-\tDes PC portables en tr\u00e8s bon \u00e9tat\n-\tDes disques durs externes\n-\tDes appareils photos digitaux\n-\tDes t\u00e9l\u00e9phones portables\n-\tDes lampes torches \u00e0 \u00e9nergie solaire\n-\tDes chargeurs solaires portables pour appareils digitaux\n-\tDes chargeurs de batterie universels\n-\tDes b\u00e9n\u00e9voles pour aider l\u2019association dans sa recherche de fonds\n-\tUn imprimeur d\u2019accord d\u2019offrir ses prestations pour les brochures et cartes de l\u2019association", "Cr\u00e9\u00e9e en 1999, l'association Vivere soutient des initiatives individuelles ou collectives venant en aide aux oubli\u00e9s des m\u00e9dias et des grandes op\u00e9rations humanitaires. Ce soutien peut se concevoir sous diff\u00e9rents angles: financier, m\u00e9thodologique, organisationnel, militant, etc. Vivere se veut donc une passerelle entre ceux qui ont un besoin vital et ceux qui peuvent y r\u00e9pondre mat\u00e9riellement. Ce ne sont pas les collaborateurs de l\u2019association qui g\u00e8rent les projets sur le terrain mais bien les professionnels et des petites organisations locales qui oeuvrent en faveur des personnes en danger et mieux \u00e0 m\u00eame de garantir une action directe de proximit\u00e9. Les responsables de Vivere se rendent sur place essentiellement pour des missions de contact, d\u2019enqu\u00eate, d\u2019identification et de v\u00e9rification des conditions et des r\u00e9sultats des partenariats. \n\nDemande: \n-\tDes PC portables en tr\u00e8s bon \u00e9tat\n-\tDes disques durs externes\n-\tDes appareils photos digitaux\n-\tDes t\u00e9l\u00e9phones portables\n-\tDes lampes torches \u00e0 \u00e9nergie solaire\n-\tDes chargeurs solaires portables pour appareils digitaux\n-\tDes chargeurs de batterie universels\n-\tDes b\u00e9n\u00e9voles pour aider l\u2019association dans sa recherche de fonds\n-\tUn imprimeur d\u2019accord d\u2019offrir ses prestations pour les brochures et cartes de l\u2019association"], "variantIds": ["ece-8438401", "ece-8438400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T16:12:40Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue, on commence une nouvelle semaine, avec chacun pour tous et avec l'association Viveret, l'association a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 \u00e0 Lausanne, elle agit dans des domaines comme l'assistance aux victimes d'exactions, de tortures, de traitements cruels et d\u00e9gradants, l'assistance aux m\u00e8res seules en grande difficult\u00e9, le soutien nutritionnel et la lutte contre le trafic des \u00eatre humains L \u00e0 de nouvelles actions apr\u00e8s le bloquiste en l'Ukraine, la Moldavie, la Mauritanie, la RDC et les r\u00e9gions du Golfe Persique, de nouvelles actions qui ont vu le jour, comme par exemple dans l'une des r\u00e9gions martyr en Syrie au Viveret assure des compl\u00e9ments nutritionnels \u00e0 des nouveau- n\u00e9s, l'assistance \u00e0 l'accouchement de femmes priv\u00e9es de milieux s'Pitallier et l'aide l\u00e9gale \u00e0 des femmes injustement incarc\u00e9r\u00e9s et qui risque la torture en RDC, plusieurs centaines de victimes civiles de violences commises par la main de l'homme ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s et assist\u00e9 aussi et dans la r\u00e9gion du Golfe sur le plan du trafic d'\u00eatre humains 1600 victimes de l'esclavage, on peut \u00eatre assist\u00e9s en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays d'origine Vivere et fait appel \u00e0 chacun pour tous pour ses nombreuses activit\u00e9s recherchent activement un imprimeur d'accord d'offrir ses prestations pour les brochures et cartes de l'association, un imprimeur, donc des b\u00e9n\u00e9voles pour aider l'association dans sa recherche de fonds des chargeurs de batterie universels des chargeurs solaires portables pour appareils digitaux des lampes torches \u00e0 \u00e9nergie solaire des t\u00e9l\u00e9phones portables, des appareils photos digitaux des disques durs externes des PC portables en tr\u00e8s bonne \u00e9tat l\u00e0 encore une fois avec le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 00 des PC portables en tr\u00e8s bon \u00e9tat des disques durs externes des appareils photos digitaux des t\u00e9l\u00e9phones portables, des lampes torches \u00e0 \u00e9nergie solaire des chargeurs solaires portables pour appareils digitaux des chargeurs de batterie universels, ainsi que des b\u00e9n\u00e9voles pour aider l'association dans sa recherche de fonds et un imprimeur 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-0375CB8A-0362-4744-8A20-6ADA94D42418", "internalArchiveId": "0375CB8A-0362-4744-8A20-6ADA94D42418", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roland Jaccard, parcours entre Eros et Thanatos (1/5) : De m\u00e8re autrichienne ", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. La revue Quarto 2017 des Archives litt\u00e9raires suisses consacre sa 43e livraison au plus parisien des Lausannois, n\u00e9 dans le chef-lieu vaudois en 1941 et mont\u00e9 \u00e0 Paris en 1969. Chroniqueur d\u00e8s l'\u00e2ge de quinze ans, essayiste, grand connaisseur de la psychanalyse, diariste et romancier, Roland Jaccard ne s'est donn\u00e9 pour consigne que la libert\u00e9 d'\u00eatre soi-m\u00eame. 1/5 : C'est par les hasards de la guerre que Roland Jaccard a vu le jour \u00e0 Lausanne en 1941. De sa m\u00e8re autrichienne, il a gard\u00e9 l'esprit viennois, entre d\u00e9senchantement des fins d'empire et ironie mordante, entretenue \u00e0 grandes rasades au sein d'une culture multiforme.\r\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca", "durationSec": 413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8438031", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Autriche", "France"], "thematicThemes": ["psychanalyse", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Jaccard, Roland"], "alternativeTitle": ["Roland Jaccard, parcours entre Eros et Thanatos (1/5)", "Roland Jaccard, parcours entre Eros et Thanatos (1/5) / MAT_2017-03-20T07:50:00_helvetica", "Roland Jaccard, parcours entre Eros et Thanatos (1/5) / MAT_2017-03-20T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["La revue Quarto 2017 des Archives litt\u00e9raires suisses consacre sa 43e livraison au plus parisien des Lausannois, n\u00e9 dans le chef-lieu vaudois en 1941 et mont\u00e9 \u00e0 Paris en 1969. Chroniqueur d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de quinze ans, essayiste, grand connaisseur de la psychanalyse, diariste et romancier, Roland Jaccard ne s\u2019est donn\u00e9 pour consigne que la libert\u00e9 d\u2019\u00eatre soi-m\u00eame.\n\nDe m\u00e8re autrichienne \nC\u2019est par les hasards de la guerre que Roland Jaccard a vu le jour \u00e0 Lausanne en 1941. De sa m\u00e8re autrichienne, il a gard\u00e9 l\u2019esprit viennois, entre d\u00e9senchantement des fins d\u2019empire et ironie mordante, entretenue \u00e0 grandes rasades au sein d\u2019une culture multiforme.\n\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca", "La revue Quarto 2017 des Archives litt\u00e9raires suisses consacre sa 43e livraison au plus parisien des Lausannois, n\u00e9 dans le chef-lieu vaudois en 1941 et mont\u00e9 \u00e0 Paris en 1969. Chroniqueur d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de quinze ans, essayiste, grand connaisseur de la psychanalyse, diariste et romancier, Roland Jaccard ne s\u2019est donn\u00e9 pour consigne que la libert\u00e9 d\u2019\u00eatre soi-m\u00eame.\n\nDe m\u00e8re autrichienne \nC\u2019est par les hasards de la guerre que Roland Jaccard a vu le jour \u00e0 Lausanne en 1941. De sa m\u00e8re autrichienne, il a gard\u00e9 l\u2019esprit viennois, entre d\u00e9senchantement des fins d\u2019empire et ironie mordante, entretenue \u00e0 grandes rasades au sein d\u2019une culture multiforme.\n\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca", "La revue Quarto 2017 des Archives litt\u00e9raires suisses consacre sa 43e livraison au plus parisien des Lausannois, n\u00e9 dans le chef-lieu vaudois en 1941 et mont\u00e9 \u00e0 Paris en 1969. Chroniqueur d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de quinze ans, essayiste, grand connaisseur de la psychanalyse, diariste et romancier, Roland Jaccard ne s\u2019est donn\u00e9 pour consigne que la libert\u00e9 d\u2019\u00eatre soi-m\u00eame.\n\nDe m\u00e8re autrichienne \nC\u2019est par les hasards de la guerre que Roland Jaccard a vu le jour \u00e0 Lausanne en 1941. De sa m\u00e8re autrichienne, il a gard\u00e9 l\u2019esprit viennois, entre d\u00e9senchantement des fins d\u2019empire et ironie mordante, entretenue \u00e0 grandes rasades au sein d\u2019une culture multiforme.\n\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8438033", "ece-8438031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T12:55:52Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [86%] :\r\nOui, il faut pr\u00e9ciser que je suis, je vais un peu par hasard du de la guerre en Suisse, le jeune et la m\u00e8re est autrichienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [93%] :\r\nD'une r\u00e9jouissante diversit\u00e9 le Lausannois mais parisien Roland Jaccard est \u00e0 l'honneur ce printemps gr\u00e2ce \u00e0 la revue Quarto et \u00e0 la publication d'un nouveau roman station terminale, on y va voir de plus pr\u00e8s cette semaine dans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [70%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [89%] :\r\nSur la valse sans viennois dont la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 plaire \u00e0 notre invit\u00e9, disons que Roland Jaccard et n\u00e9o- Bordelais mon le 22 septembre 1941 et qui l'a eu l'excellente id\u00e9e de remettre Lettres notes de travail, articles de journaux et autres documents aux archives litt\u00e9raires suisses en retour, cette officine studieuse de notre Biblioth\u00e8que nationale en a con\u00e7u un enthousiasmant num\u00e9ro de sa revue Quarto, le 43\u00e8me 2017 o\u00f9 l'on fait mieux connaissance avec cette intellectuel, grand connaisseur de psychanalyse mais qui, contrairement \u00e0 cette psychologie des profondeurs a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, dit -il, s'\u00e9panouir dans la superficialit\u00e9 mani\u00e8re sup\u00e9rieur pour lui de dire son pessimisme \u00e0 propos de son retour \u00e0 Vienne, publi\u00e9 en 2007 et de sa m\u00e8re autrichienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [85%] :\r\nQuant \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale et l'Union retourn\u00e9 en Autriche pour voir ce qu'il \u00e9tait advenu de sa famille, de ses S\u00e9vigny et p\u00e8re et moi, nous l'avons suivi j'avais 6 ou 7 ans c'\u00e9tait Tunisie de d\u00e9solation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [92%] :\r\nVous avez une tr\u00e8s grande capacit\u00e9 d'\u00e9vocation de la ville de Vienne et de temps en temps, une \u00e9chapp\u00e9e vers un mod\u00e8le juste prix ou un personnage qu'on attend pas par exemple ceci qui m'enchante c'est une phrase du grand psychanalyste suisse allemand Der qui aurait dit ceci : donnez -moi un patient en bonne sant\u00e9 et je le gu\u00e9riraient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [86%] :\r\nIl y a beaucoup de petites histoires qui se d\u00e9roulent dans le milieu analytique et \u00e7a se termine avec quand m\u00eame qui est assez dr\u00f4le de Thomas Bernhard, sur les psychanalyse comme mensonge que l'immense imposture mais ajoute Thomas Bernhard toute imposture dans la vie, donc que la psychanalyse soit un mensonge bonsoir soit pas, \u00e7a n'a aucune importance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [90%] :\r\nAu fond, Vienne, c'est une esp\u00e8ce de, de, de, j'ai pas de quintessence, \u00e0 la fois du d\u00e9sespoir et de l'envie d'en sortir, envie d'ailleurs qui n'est jamais assouvie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nC'est un \u00e9tat d'esprit, une mani\u00e8re d'\u00eatre au monde qui est assez particuli\u00e8re parce qu'elle est marqu\u00e9e par la m\u00e9lancolie et les marqu\u00e9s par le d\u00e9sespoir, mais en m\u00eame temps par une forme de cynisme, de dignit\u00e9 malgr\u00e9 de solides all\u00e9gresse qui m'a qu'a beaucoup s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nQuintessence de l'esprit ironique selon Roland Jacquard l'esprit viennois coule aussi dans ses veines, bien que le sien soit parisien il en parler \u00e0 Jacques Beaufort en 1970. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [89%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Lausanne, Roland Jaccard vous \u00eates Docteur en psychologie, journaliste, chroniqueur au Monde vous collaborez \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement, l'\u00e9mission de Catherine Charbon la voix au chapitre, enfin, vous avez publi\u00e9 plusieurs livres et vous faites partie de ces Suisses, disons -le, qui r\u00e9ussissait \u00e0 Paris, pourquoi avez -vous choisi Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [93%] :\r\nJ'ai choisi Paris pour une raison tr\u00e8s Sam, c'est que je me sentais bien et que j'avais en outre l'occasion d'y faire ce qui me plaisait, ce qui m'int\u00e9ressait et je dirais que ce qui m'a surpris en arrivant \u00e0 Paris, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, j'avais une bourse \u00e0 cette \u00e9poque pour travailler \u00e0 l'institut de psychanalyse, ce qui m'a donc surpris, c'est de voir combien ce milieu parisien litt\u00e9raire, journalistique que je croyais tr\u00e8s ferm\u00e9, \u00e9tait au contraire accueillant \u00e9tait au contraire chaleureuse et je me suis trouv\u00e9 pris dans une ambiance dans des r\u00e9seaux d'amiti\u00e9s qui m'ont donn\u00e9 envie de continuer mon existence \u00e0 Paris et peut-\u00eatre un jour de la finir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [64%] :\r\nCe qu'ils sont tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [86%] :\r\nInsouciants, \u00e0 Paris, Roland Jaccard pas vraiment mais plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [92%] :\r\nDo industrieux et vous vous sentiez de mieux \u00e0 Paris d\u00e8s le d\u00e9but de votre s\u00e9jour \u00e0 Paris qu'en Suisse, tr\u00e8s sinc\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [94%] :\r\nAlors sans commune mesure et je dois dire que quand je reviens encore en Suisse pour des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision ou pour voir mes parents qui vivent ici, je suis tr\u00e8s vite saisi par l'atmosph\u00e8re triste d\u00e9pressive asphyxiante qui r\u00e8gne dans ce pays et dans le fond des livres que j'ai \u00e9crit, qui est l'exil int\u00e9rieur par de cette exp\u00e9rience de ce que je pourrais appeler la suissitude c'est-\u00e0-dire que pour moi, la Suisse est int\u00e9ressante, passionnante, m\u00eame pour le psychologue et pour le sociologue dans la mesure o\u00f9 elle est un peu le laboratoire de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [77%] :\r\nCar non, l\u00e0, un gros quart temps nous porterons non peut d'enfants en Europe \u00e9tant donc se une rayure pour une conscience parce qu'on a certains comme nous Loft. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [91%] :\r\nJe m'explique, c'est-\u00e0-dire qu'elle pr\u00e9figure ce que seront ce que sont d\u00e9j\u00e0 dans certains pays tr\u00e8s industrialis\u00e9 tr\u00e8s bureaucratique et tr\u00e8s technologis\u00e9e la vie des individus, une ville o\u00f9 les sentiments ne peut m\u00eame plus dire qu'ils sont refoul\u00e9s, ils sont dess\u00e9ch\u00e9es ou les contacts avec autrui deviennent extr\u00eamement pauvre, o\u00f9 r\u00e8gne une sorte de nom vit dans une bulle aseptis\u00e9e o\u00f9 une confortable inexistence devient le lot de chacun, mais on oublie que vivre c'est aussi d'abord souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [85%] :\r\nRoland Jaccard citerait -t-il Amiel ce protestant, je ne vois atrabilaire en moraliste, son \u00e9gal le pessimisme le rapprocherait plut\u00f4t de Schopenhauer et ferait de lui un Suisse du refus port\u00e9 au plaisir de vivre Helvetica en compagnie d'un compatriote, cette semaine vous colleront de la part de Fred Bernard et Christian 2 bises \u00e0 la fran\u00e7aise et pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [52%] :\r\nUn petit \u00e0 petite Charles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T07:01:22Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fred", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212A021F-4F05-428C-842C-5C828C10C317", "internalArchiveId": "212A021F-4F05-428C-842C-5C828C10C317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volution m\u00e9dicale de l'antisepsie f\u00eate ses 150 ans", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "L'antisepsie, un concept qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine, f\u00eate ses 150 ans. En mars 1867 paraissait une s\u00e9rie d'articles, \u00e9crits par le chirurgien britannique Joseph Lister, dans la publication The Lancet.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution m\u00e9dicale de l'antisepsie f\u00eate ses 150 ans 12h30 Etude Bonheur\r\nC'est un anniversaire dont on parle peu - celui de l'anti-sepsie. Un concept qui a pourtant r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine. Il y a 150 ans, en mars 1867, paraissait une s\u00e9rie d'articles dans la publication The Lancet. Des articles \u00e9crits par le chirurgien britannique Joseph Lister. Katja Schaer\r\nJoseph Lister - n\u00e9 en 1826 et qui, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1860 travaille comme chirurgien \u00e0 Glasgow - il y est responsable du service des amputations. C'est l\u00e0 qu'il est confront\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelait la fi\u00e8vre des plaies, ou le \"Ward Fever\", qu'on peut traduire par la fi\u00e8vre du service hospitalier. Et celle-ci ravage l'h\u00f4pital. Une fracture, une amputation tue alors quatre fois sur dix. \r\nMais de quoi s'agit-il ?\r\nDe l'infection. Mais \u00e0 l'\u00e9poque on ne le savait pas. On pensait encore que l'apparition du pus \u00e9tait le signe d'une bonne cicatrisation. En 1965, Joseph Lister prend connaissance des travaux du chimiste Louis Pasteur - Pasteur qui d\u00e9montre que la putr\u00e9faction et la fermentation ne se produisent pas en milieu liquide, en l'absence de contact avec l'air. A partir de l\u00e0, Joseph Lister \u00e9met une hypoth\u00e8se capitale - celle d'un origine a\u00e9rienne de la putr\u00e9faction - donc de l'infection.\r\nEt comment s'y prend-il?\r\nEn mettant une barri\u00e8re entre la plaie et l'air. Cette exp\u00e9rience est document\u00e9e dans l'ouvrage de Jean-Pierre Dedet sur la Microbiologie. Joseph Lister estime que ce n'est pas l'air en soi qui est mauvais, mais des particules, de microorganismes suspendus dans l'air. La barri\u00e8re qu'il emploie est un pansement imbib\u00e9 d'huile de lin et de cr\u00e9osote - tr\u00e8s sch\u00e9matiquement des huiles extraites de goudron de bois. Il pose donc ce pansement sur les plaies - et ... Eur\u00e9ka. \r\nEt comment ses travaux sont-ils re\u00e7us?", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution m\u00e9dicale de l'antisepsie f\u00eate ses 150 ans / 12H30_2017-03-20T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 20.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'antisepsie, un concept qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine, f\u00eate ses 150 ans. En mars 1867 paraissait une s\u00e9rie d'articles, \u00e9crits par le chirurgien britannique Joseph Lister, dans la publication The Lancet."], "variantIds": ["ece-8456709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T09:54:05Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est un anniversaire dont on parle peu, celui de l'antisepsie, un concept qui a pourtant r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine, il y a 150 ans, en mars 1867 paraissait une s\u00e9rie d'articles dans la publication de l'Inde 7 des articles \u00e9crits par le chirurgien britannique Joseph Lister Arcadia cher oui Joseph Lister Erquy, de 1860 travaille comme chirurgien \u00e0 Glasgow il responsable du service des amputations et c'est l\u00e0 qu'il est confront\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelait la fi\u00e8vre des plaies ou le Ward Fever qu'on peut traduire par la fi\u00e8vre du service hospitalier et celle -ci fait des ravages \u00e0 l'h\u00f4pital une fracture ouverte une amputation tue 4 fois sur 10 pr\u00e9cis\u00e9ment de de quoi s'agit -il chr\u00e9tien h\u00e9 bien b\u00eatement de l'infection mais \u00e0 l'\u00e9poque, on ne savait pas, on pensait encore que l'apparition du pus \u00e9tait le signe d'une bonne cicatrisation 1965 Joseph Lister reprend connaissance des travaux du chimiste Louis Pasteur, Pasteur qui d\u00e9montre que la putr\u00e9faction et la fermentation ne se produisent pas en milieu liquide en l'absence de contact avec l'air \u00e0 partir de l\u00e0, Joseph Lister, \u00e9mettent une hypoth\u00e8se capitale : celle d'une origine a\u00e9rienne de la putr\u00e9faction, donc de l'infection et comment s'y prend-il bien en mettant une barri\u00e8re entre la plaie air cette exp\u00e9rience est document\u00e9e dans l'ouvrage de Jean-Pierre Daudet sur la Microbiologie Joseph Lister estime que ce n'est pas l'air en soi qui est mauvais, mais des micro- organismes suspendus dans l'air, la barri\u00e8re qu'il emploie est un pansement de cr\u00e9osote tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, des huiles extraites de goudron, de bois, il pose donc ce pansement sur les plaies et miracle : les patients gu\u00e9rissent ils ne meurent plus, c'est donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, apr\u00e8s ses exp\u00e9riences positives que Joseph Lister publie ses articles dans le prestigieux Landsat il y a, vous le disiez, 100 50 ans et ses travaux, comment sont -ils re\u00e7us per\u00e7ue et bien mal, d'abord il est moqu\u00e9 mise en doute, d'autres essayent sa m\u00e9thode antiseptique, mais ils s'y prennent mal, ils ne comprennent pas le m\u00e9canisme, les infections perdure, il faudra que Lister soigner l'abc\u00e8s de la reine Victoria en personne pour obtenir une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 mais de la m\u00e9thode de Lister air, l'antisepsie sera reprise et reconnu dans le monde entier, merci pour vos explications Katia cher de notre rubrique Soci\u00e9t\u00e9 Culture et nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1581785", "internalArchiveId": "AA1703581946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'\u00e9conomie africaine", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8478420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8478419.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'\u00e9conomie africaine", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'\u00e9conomie africaine", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'\u00e9conomie africaine", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'\u00e9conomie africaine", "Nos invit\u00e9s: femmes africaines", "Jeudredi tout est permis", "Dossier: imp\u00f4ts", "Pr\u00e9prod Economie Africa", "L'\u00e9conomie africaine"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomie africaine\n- Pr\u00e9prod Economie Africa\n- Nos invit\u00e9s: femmes africaines\n- Dossier: imp\u00f4ts\n- Jeudredi tout est permis", "L'\u00e9conomie africaine\n- Pr\u00e9prod Economie Africa\n- Nos invit\u00e9s: femmes africaines\n- Dossier: imp\u00f4ts\n- Jeudredi tout est permis", "L'\u00e9conomie africaine\n- Pr\u00e9prod Economie Africa\n- Nos invit\u00e9s: femmes africaines\n- Dossier: imp\u00f4ts\n- Jeudredi tout est permis", "L'\u00e9conomie africaine\n- Pr\u00e9prod Economie Africa\n- Nos invit\u00e9s: femmes africaines\n- Dossier: imp\u00f4ts\n- Jeudredi tout est permis", "L'Afrique est-elle l'avenir de l'\u00e9conomie mondiale? Un march\u00e9 de plus d'un milliard de consommateurs. Des besoins en investissements gigantesques. On fait le point avec trois femmes influentes sur le continent.\nAvec le m\u00eame salaire une famille paie z\u00e9ro imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 4000 francs dans le Jura. Notre enqu\u00eate sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales.", "L'Afrique est-elle l'avenir de l'\u00e9conomie mondiale? Un march\u00e9 de plus d'un milliard de consommateurs. Des besoins en investissements gigantesques. On fait le point avec trois femmes influentes sur le continent.", "Avec le m\u00eame salaire une famille paie z\u00e9ro imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 4000 francs dans le Jura. Notre enqu\u00eate sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales."], "variantIds": ["ece-8369209", "ece-8369234", "ece-8369573", "ece-8370233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:10:11Z", "subTitles": ["00:10:18:04  00:10:26:13\r\n...\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:31:09\r\n  -L'Afrique est-elle l'avenir\r\n    de l'\u00e9conomie mondiale ?\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:33:22\r\n     Un march\u00e9 d'un milliard\r\n        de consommateurs,\r\n\r\n00:10:34:00  00:10:37:06\r\n    des besoins gigantesques,\r\n        on fait le point.\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:42:00\r\nAvec le m\u00eame salaire, une famille\r\n  ne paie pas d'imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:10:42:02  00:10:45:09\r\net plus de 4'000 frs dans le Jura,\r\n          notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:10:46:01  00:10:49:21\r\n   Et TTC vous fait d\u00e9couvrir\r\n         le \"jeudredi\",\r\n\r\n00:10:49:23  00:10:53:11\r\n    le soir o\u00f9 il fait soif.\r\n\r\n00:11:06:19  00:11:09:03\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:12:11\r\n  Pour une fois, c'est l'Afrique\r\n   qui s'invite sur ce plateau.\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:15:04\r\n      Le plaisir d'accueillir\r\n       des femmes africaines\r\n\r\n00:11:15:06  00:11:22:00\r\n \u00e0 l'occasion de la conf\u00e9rence sur\r\n l'Afrique qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:22:02  00:11:27:09\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:11:27:11  00:11:31:20\r\n       C'est la 5\u00e8me \u00e9dition\r\n       de l'Africa CEO Forum\r\n\r\n00:11:31:22  00:11:37:15\r\n      qui lance une campagne\r\n     de promotion des femmes.\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:41:06\r\n         Madeleine Berre,\r\n   vous \u00eates ministre du Gabon.\r\n\r\n00:11:41:08  00:11:44:10\r\n  Traditionnellement, les femmes\r\n    ont jou\u00e9 un r\u00f4le important\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:47:10\r\n    dans l'\u00e9conomie africaine,\r\n    je pense aux \"Mama Benz\".\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:52:20\r\n   Vous en \u00eates les h\u00e9riti\u00e8res ?\r\n\r\n00:11:53:00  00:11:55:23\r\n       -C'est la continuit\u00e9.\r\n\r\n00:11:56:03  00:11:58:21\r\n       Des femmes d'action.\r\n\r\n00:11:59:01  00:12:01:11\r\n      Des femmes d'influence.\r\n\r\n00:12:01:15  00:12:06:02\r\nQui ont un r\u00f4le fort sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:08:14\r\n    Et la d\u00e9monstration est l\u00e0.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:12:03\r\n      Les femmes font partie\r\n         du top mondial.\r\n\r\n00:12:12:21  00:12:15:12\r\n    -Fathia Bennis, pr\u00e9sidente\r\n    d'une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:18:05\r\n      vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9e\r\n    pour les droits des femmes.\r\n\r\n00:12:18:07  00:12:26:13\r\n       Est-ce qu'elles sont\r\n       sous-repr\u00e9sent\u00e9es ?\r\n\r\n00:12:26:17  00:12:32:01\r\n         -Au niveau l\u00e9gal,\r\n        les textes sont l\u00e0.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:40:06\r\n       Mais sur le terrain,\r\n    il y a des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n00:12:41:07  00:12:46:15\r\n   Par rapport \u00e0 il y a 20 ans,\r\n           c'est mieux.\r\n\r\n00:12:46:19  00:12:50:21\r\n    Il y a 5 % de femmes dans\r\n  les conseils d'administration.\r\n\r\n00:12:51:01  00:12:56:11\r\n       Elles sont pr\u00e9sentes\r\n      dans tous les m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:12:56:12  00:12:59:19\r\n   Il n'y a plus de fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:06:12\r\n -Vera Songwe, vous \u00eates directrice\r\nd'une filiale de la banque mondiale.\r\n\r\n00:13:06:14  00:13:09:03\r\n   Vous pensez quoi des quotas ?\r\n\r\n00:13:09:07  00:13:15:03\r\n   -Les quotas sont importants.\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:18:12\r\n        Surtout quand on a\r\n    une partie de la population\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:21:06\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9e\r\n        pendant longtemps.\r\n\r\n00:13:21:10  00:13:27:06\r\n        Nous repr\u00e9sentons\r\n      50 % de la population.\r\n\r\n00:13:29:14  00:13:32:11\r\n  Avec l'effort que nous faisons,\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:36:12\r\nje suis fi\u00e8re de dire que nous avons\r\n    30 % de femmes repr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n00:13:36:16  00:13:38:19\r\n     l\u00e0 o\u00f9 nous investissons.\r\n\r\n00:13:38:23  00:13:40:14\r\n  Nous essayons d'arriver \u00e0 51 %.\r\n\r\n00:13:40:16  00:13:43:11\r\n   -Ce sont des objectifs fix\u00e9s\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:13:44:09  00:13:49:05\r\n -C'est assez rare, on s'int\u00e9resse\r\naujourd'hui \u00e0 l'\u00e9conomie africaine.\r\n\r\n00:13:49:07  00:13:52:14\r\n  Certains voient dans l'Afrique\r\n        la nouvelle Asie.\r\n\r\n00:13:52:16  00:13:56:02\r\n     1 mia de consommateurs, \r\n    20 ans de forte croissance\r\n\r\n00:13:56:04  00:13:58:02\r\n   mais des disparit\u00e9s \u00e9normes.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:04:06\r\n-Dirigeants de grandes entreprises,\r\n       d\u00e9cideurs politiques,\r\n\r\n00:14:04:08  00:14:06:22\r\n1'000 personnes, dont 200 femmes,\r\n       sont venus \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:14:07:00  00:14:09:00\r\n          pour discuter\r\n    de l'avenir de l'Afrique.\r\n\r\n00:14:09:02  00:14:12:03\r\n Objectif: trouver des solutions\r\n      \u00e0 la crise actuelle.\r\n\r\n00:14:12:05  00:14:15:22\r\nL'Afrique, ce continent mal aim\u00e9.\r\n\r\n00:14:16:00  00:14:20:03\r\n       D\u00e9mographiquement,\r\n   c'est le 2\u00e8me apr\u00e8s l'Asie.\r\n\r\n00:14:20:05  00:14:26:09\r\n 1/5 de la population mondiale.\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:30:07\r\nEconomiquement parlant en revanche,\r\n   l'Afrique ne p\u00e8se pas lourd.\r\n\r\n00:14:30:09  00:14:37:17\r\n      Le PIB de l'Afrique\r\n \u00e9quivaut \u00e0 celui de la France.\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:42:09\r\nGr\u00e2ce au p\u00e9trole et aux minerais,\r\n  la moiti\u00e9 du PIB est r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:48:15\r\n    par le Nig\u00e9ria, l'Egypte\r\n      et l'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:14:48:17  00:14:53:01\r\n Les petits pays se distinguent\r\n   pour le PIB par habitant:\r\n\r\n00:14:53:03  00:14:57:04\r\nle Gabon et la Guin\u00e9e Equatoriale.\r\n\r\n00:14:57:06  00:15:03:02\r\n     41 % de la population vit\r\n avec moins de 2 dollars par jour.\r\n\r\n00:15:03:04  00:15:09:00\r\n       Le PIB est domin\u00e9\r\n    par les services \u00e0 45 %.\r\n\r\n00:15:10:02  00:15:15:12\r\n        Viennent ensuite\r\n  les mati\u00e8res premi\u00e8res, 29 %.\r\n\r\n00:15:16:16  00:15:18:20\r\n      L'agriculture, 17 %.\r\n\r\n00:15:18:22  00:15:21:17\r\n  L'industrie ne p\u00e8se que 9 %.\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:26:02\r\nLe continent conna\u00eet une envol\u00e9e\r\n   de croissance depuis 2000,\r\n\r\n00:15:26:04  00:15:29:01\r\n  avec des taux entre 3 et 6 %.\r\n\r\n00:15:29:03  00:15:35:02\r\n  L'Ethiopie, la C\u00f4te d'Ivoire \r\n et le Ghana ont fr\u00f4l\u00e9 les 10 %.\r\n\r\n00:15:35:04  00:15:38:21\r\nL'explication: moins de guerres,\r\n des investissements \u00e9trangers\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:42:11\r\n    et l'augmentation du prix\r\n     des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n00:15:42:12  00:15:44:20\r\n Mais depuis 2015, le vent tourne.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:47:01\r\n    Les experts sont inquiets.\r\n\r\n00:15:47:03  00:15:51:01\r\nLa Chine baisse ses investissements.\r\n\r\n00:15:51:03  00:15:54:22\r\n      Cons\u00e9quence: en 2016,\r\n    la croissance de l'Afrique\r\n\r\n00:15:55:00  00:15:59:19\r\n     n'est plus que de 1,6 %.\r\n\r\n00:15:59:21  00:16:02:12\r\n   Et la famine est de retour.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:06:03\r\n20 mios de personnes auraient besoin\r\n    d'une assistance d'urgence,\r\n\r\n00:16:06:05  00:16:08:04\r\n          selon l'ONU.\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:13:14\r\n -Une fois de plus quand on parle\r\n d'Afrique, on \u00e9voque la famine.\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:21:11\r\n    La Cha\u00eene du Bonheur vient\r\n de lancer une nouvelle campagne.\r\n\r\n00:16:24:10  00:16:47:05\r\nLa croissance des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nn'a pas \u00e9radiqu\u00e9 pauvret\u00e9 et famine ?\r\n\r\n00:16:47:09  00:16:49:10\r\n      -Il y a des r\u00e9ussites.\r\n\r\n00:16:49:13  00:16:52:19\r\n       Je pense \u00e0 la Guin\u00e9e.\r\n\r\n00:16:52:23  00:16:57:16\r\n     C'est vrai que la famine\r\n           est revenue.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:03:18\r\nOn n'a pas parl\u00e9 de la gouvernance.\r\n\r\n00:17:09:07  00:17:15:07\r\n Plus de pays ont une gouvernance\r\n            renforc\u00e9e.\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:26:12\r\n    -Aujourd'hui, avec des taux\r\n       de croissance de 5 %,\r\n\r\n00:17:26:16  00:17:32:14\r\n est-ce que l'Afrique a d\u00e9coll\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:34:20  00:17:38:11\r\n  -L'Afrique a \u00e9t\u00e9 victime de sa\r\npolitique d'extraction des mati\u00e8res\r\n\r\n00:17:38:14  00:17:42:05\r\n            premi\u00e8res.\r\n\r\n00:17:42:09  00:17:45:20\r\n   La plupart des pays n'ont pas\r\nd\u00e9velopp\u00e9 en interne des m\u00e9canismes\r\n\r\n00:17:46:00  00:17:48:19\r\npermettant une croissance inclusive.\r\n\r\n00:17:48:23  00:17:53:14\r\n    Impliquant le d\u00e9veloppement\r\n      des cha\u00eenes de valeur.\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:59:11\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n        il y a un sursaut.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:05:12\r\n       Pour se tourner vers\r\ncette r\u00e9flexion de transformation.\r\n\r\n00:18:06:18  00:18:09:15\r\n     Qui va permettre de cr\u00e9er\r\n    cette richesse \u00e0 l'interne.\r\n\r\n00:18:09:19  00:18:15:23\r\n Avec tout ce que cela implique de \r\nla mise en valeur du capital humain.\r\n\r\n00:18:16:01  00:18:20:06\r\n      Accompagn\u00e9 de la cha\u00eene\r\n          de l'industrie.\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:26:13\r\n    C'est ce qui a fragilis\u00e9 le\r\n   d\u00e9veloppement d'une v\u00e9ritable\r\n\r\n00:18:26:17  00:18:29:10\r\n        croissance interne.\r\n\r\n00:18:29:13  00:18:34:12\r\n-On est trop d\u00e9pendant du p\u00e9trole ?\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:40:14\r\n    -\u00c7a fragilise la stabilit\u00e9\r\n           financi\u00e8re.\r\n\r\n00:18:42:10  00:18:45:06\r\n     Nous avons mis en place \r\n     une stabilit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n00:18:45:08  00:18:46:22\r\n   pour revisiter notre mod\u00e8le.\r\n\r\n00:18:47:00  00:18:49:15\r\nEn insistant sur la transformation.\r\n\r\n00:18:49:19  00:18:55:12\r\n    En insistant sur les outils\r\n   qu'il fallait mettre en place\r\n\r\n00:18:55:14  00:18:58:16\r\n pour cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n00:18:58:20  00:19:04:07\r\nNous avons mis en place des outils\r\net des plates-formes de dialogue\r\n\r\n00:19:04:09  00:19:06:12\r\n   entre le priv\u00e9 et le public.\r\n\r\n00:19:06:16  00:19:10:08\r\n    Des efforts pour moderniser\r\n   la formation professionnelle.\r\n\r\n00:19:10:11  00:19:15:04\r\n       Elle doit accompagner\r\n        cet environnement.\r\n\r\n00:19:15:08  00:19:19:08\r\n  -Qu'est-ce qui manque le plus ?\r\n\r\n00:19:19:12  00:19:25:10\r\n        -L'investissement.\r\n\r\n00:19:25:13  00:19:31:08\r\n   Le Maroc joue un grand r\u00f4le.\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:35:11\r\n Nos banques se sont transport\u00e9es\r\n       ailleurs en Afrique.\r\n\r\n00:19:35:15  00:19:39:23\r\nAinsi que nos soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res.\r\n\r\n00:19:40:03  00:19:44:20\r\n           Nous sommes\r\ndans une relation gagnant-gagnant.\r\n\r\n00:19:45:00  00:19:50:02\r\n     On est l\u00e0 pour transmettre\r\nce que l'on sait faire et apprendre.\r\n\r\n00:19:50:06  00:19:54:08\r\n    L'Afrique est le continent\r\n           de l'avenir.\r\n\r\n00:19:54:11  00:19:56:14\r\n    Il y a peut-\u00eatre la mis\u00e8re.\r\n\r\n00:19:56:18  00:19:59:09\r\n       Mais c'est l'avenir.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:05:05\r\n  Tout le monde s'en rend compte.\r\n\r\n00:20:05:09  00:20:11:07\r\n  M\u00eame si les Chinois ont recul\u00e9,\r\n    ils sont encore int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:16:09\r\n   -On \u00e9voque souvent le retard\r\n       des infrastructures.\r\n\r\n00:20:16:12  00:20:21:15\r\nOn a tous \u00e9t\u00e9s frapp\u00e9s par le boom\r\n    des t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:27:17\r\n    Est-ce que \u00e7a ne masque pas\r\n  un retard des infrastructures ?\r\n\r\n00:20:30:02  00:20:33:21\r\n  -J'ai assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence\r\nsur les t\u00e9l\u00e9phones tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:20:34:01  00:20:39:23\r\n         Et la concurrence\r\n entre les mobiles et les banques.\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:46:17\r\n  Je pense qu'avec les t\u00e9l\u00e9phones\r\n    ont fait beaucoup de choses\r\n\r\n00:20:46:21  00:20:49:01\r\n         et qu'on en fera\r\n      encore plus \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:20:49:05  00:20:54:06\r\n       Le syst\u00e8me bancaire\r\n    joue pour garder son r\u00f4le.\r\n\r\n00:20:54:08  00:20:58:06\r\nMaintenant, les banques marocaines\r\n      qui se sont d\u00e9plac\u00e9es\r\n\r\n00:20:58:10  00:21:06:06\r\njouent le r\u00f4le de banque \u00e0 l'\u00e9gard\r\nd'entreprises qui n'ont pas toujours\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:08:21\r\n      les garanties requises.\r\n\r\n00:21:09:01  00:21:10:22\r\n     Mais elles jouent le jeu.\r\n\r\n00:21:11:00  00:21:17:02\r\n-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es l'Afrique \u00e9tait\r\ndevenue une terre d'investissements.\r\n\r\n00:21:17:04  00:21:18:23\r\nUne des plus attractives du monde.\r\n\r\n00:21:19:01  00:21:20:17\r\n \u00c7a s'est tass\u00e9, on fait le point.\r\n\r\n00:21:21:07  00:21:24:10\r\n   -Miser sur le d\u00e9veloppement\r\n  de l'Afrique, c'est tendance.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:27:18\r\n  Les investissements \u00e9trangers\r\n    ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 5.\r\n\r\n00:21:34:04  00:21:38:10\r\n Ils surpassent d\u00e9sormais l'aide\r\n  au d\u00e9veloppement de 40 mias.\r\n\r\n00:21:38:11  00:21:42:07\r\n    Et on pense imm\u00e9diatement\r\n           \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:21:42:09  00:21:44:00\r\n         Depuis 15 ans,\r\n\r\n00:21:44:02  00:21:47:17\r\n    la Chine est \u00e0 l'origine\r\n  du tiers des investissements\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:51:10\r\ndans tous les secteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:54:03\r\n       Il y aurait 1 mio\r\n     de Chinois en Afrique,\r\n\r\n00:21:54:05  00:21:58:12\r\ndans les entreprises, l'humanitaire\r\n    et le maintien de la paix.\r\n\r\n00:21:58:14  00:22:02:09\r\nDepuis 3 ans, l'Inde a \u00e9galement\r\n       d\u00e9bloqu\u00e9 des mias.\r\n\r\n00:22:02:11  00:22:05:01\r\n  Mais tous les pays africains\r\n      n'en profitent pas.\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:08:22\r\n     La partie francophone \r\n    est laiss\u00e9e pour compte.\r\n\r\n00:22:09:00  00:22:12:05\r\n 6 pays concentrent le pactole.\r\n\r\n00:22:19:14  00:22:25:03\r\n    Selon la CNUCED, il y aurait\r\npour 103 mias de dollars de projets.\r\n\r\n00:22:25:05  00:22:29:17\r\n       Mais depuis 2 ans,\r\n   la tendance s'est invers\u00e9e.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:35:13\r\n De 67 mias de dollars en 2012, \r\n on est pass\u00e9 \u00e0 51 mias en 2016.\r\n\r\n00:22:37:13  00:22:46:17\r\n-Ce reflux des capitaux \u00e9trangers,\r\n    vous l'expliquez comment ?\r\n\r\n00:22:46:21  00:22:52:17\r\n        -\u00c7a nous inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:22:54:03  00:22:56:03\r\nSi nous prenons les infrastructures,\r\n\r\n00:22:56:05  00:23:01:03\r\nnous avons besoin de 90'000 milliards\r\n     pour fournir l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:02:03\r\n          et les routes.\r\n\r\n00:23:02:07  00:23:08:05\r\n\u00c7a passe par les capitaux \u00e9trangers.\r\n\r\n00:23:08:09  00:23:12:20\r\n        Mais quelque part,\r\n\r\n00:23:13:00  00:23:16:06\r\n      il y a une mobilisation\r\n    des ressources domestiques.\r\n\r\n00:23:16:10  00:23:22:08\r\n        Que l'on commence \r\n       \u00e0 voir qui augmente.\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:34:00\r\n  Quand nous pensons aux revenus\r\n    moyens, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:23:34:04  00:23:37:22\r\n            \u00c9videmment,\r\n    ce n'est pas comme en Asie.\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:42:03\r\n   Le d\u00e9veloppement de l'Afrique\r\n  passera par les investissements\r\n\r\n00:23:42:07  00:23:48:05\r\n  mais aussi par une mobilisation\r\n    des ressources domestiques.\r\n\r\n00:23:48:09  00:23:54:06\r\n    D'ici 3 ou 4 ans, on verra\r\n      plus d'investissement.\r\n\r\n00:23:54:18  00:23:59:08\r\n     -Un jour vous pensez que\r\n l'Afrique sera la nouvelle Asie ?\r\n\r\n00:23:59:11  00:24:01:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:06:11\r\n       L'Afrique est jeune.\r\n\r\n00:24:06:14  00:24:09:13\r\n Il y a beaucoup de main-d'oeuvre.\r\n\r\n00:24:09:17  00:24:14:13\r\n   -Un d\u00e9fi d\u00e9mographique aussi.\r\n\r\n00:24:14:17  00:24:20:15\r\n   -Je rappelle que les migrants\r\n          se sont jet\u00e9s.\r\n\r\n00:24:23:04  00:24:27:00\r\n Dans quelques temps, la population \r\nvieillissante europ\u00e9enne aura besoin\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:29:23\r\n de main-d'oeuvre. Il y a mati\u00e8re.\r\n\r\n00:24:30:03  00:24:32:20\r\n     Le potentiel est \u00e9norme.\r\n\r\n00:24:33:00  00:24:36:14\r\n      Il faut \u00eatre optimiste.\r\n\r\n00:24:36:18  00:24:41:11\r\nJ'aimerais revenir sur le p\u00e9trole.\r\n\r\n00:24:41:14  00:24:47:12\r\n Il ne faut pas oublier qu'il y a \r\n aussi les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:52:06\r\n -C'est valable aussi en Afrique.\r\n\r\n00:24:52:10  00:24:57:13\r\n          Pour conclure,\r\n\r\n00:24:57:17  00:25:03:15\r\n     sur une note bilat\u00e9rale,\r\n  qu'attendez-vous de la Suisse ?\r\n\r\n00:25:07:01  00:25:12:00\r\nLes investissements priv\u00e9s suisses,\r\n           c'est 3 mias.\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:15:03\r\n     L'aide au d\u00e9veloppement,\r\n         c'est 500 mios.\r\n\r\n00:25:15:07  00:25:21:05\r\n  -On a des partenaires suisses.\r\n\r\n00:25:22:18  00:25:26:19\r\n      Je pense que l'Afrique\r\n         reste l'avenir.\r\n\r\n00:25:26:23  00:25:32:21\r\nOn a un potentiel de capital humain.\r\n\r\n00:25:34:03  00:25:40:03\r\n\u00c7a va atteindre 1 mia d'habitants.\r\n\r\n00:25:40:22  00:25:45:12\r\n    \u00c7a nous invite \u00e0 revisiter\r\n       nosbusiness models.\r\n\r\n00:25:45:16  00:25:49:05\r\n  En mettant un accent tr\u00e8s fort\r\n    sur les cha\u00eenes de valeur\r\n\r\n00:25:49:09  00:25:53:16\r\n      qui peuvent accompagner\r\n      l'emploi de ces jeunes.\r\n\r\n00:25:53:20  00:25:56:16\r\n  Et en cela, les investissements\r\n        sont les bienvenus.\r\n\r\n00:25:56:20  00:25:59:21\r\n   M\u00eame si on constate un recul.\r\n\r\n00:26:00:01  00:26:07:17\r\n Mais la Chine reste tr\u00e8s attach\u00e9e\r\n \u00e0 d\u00e9velopper ses investissements.\r\n\r\n00:26:07:21  00:26:13:19\r\n  Le Maroc a une perc\u00e9e \u00e9vidente\r\n    en Afrique subsaharienne.\r\n\r\n00:26:14:16  00:26:17:11\r\n        Je reste optimiste.\r\n\r\n00:26:18:12  00:26:22:10\r\n -Mesdames merci, on vous lib\u00e8re.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:26:02\r\n     On va s'int\u00e9resser \u00e0 des\r\n   pr\u00e9occupations plus locales,\r\n\r\n00:26:26:04  00:26:29:17\r\n          c'est les gens\r\n    qui ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:26:29:19  00:26:36:17\r\n Enqu\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le Jura.\r\n\r\n00:26:39:02  00:26:41:20\r\n          -Chaud devant !\r\n\r\n00:26:41:22  00:26:45:19\r\n   -Gen\u00e8ve, son c\u00e9l\u00e8bre gratin\r\n    de cardons, sa longeole,\r\n\r\n00:26:45:21  00:26:52:02\r\nses vins et une sp\u00e9cialit\u00e9 fiscale\r\n        unique en Suisse:\r\n\r\n00:26:52:04  00:27:02:01\r\n      34,8 % des contribuables\r\nne paient aucun imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n00:27:02:03  00:27:06:16\r\nD\u00e9monstration avec ce simulateur\r\n  fiscal de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:11:06\r\n     Il permet de comparer \r\n     les cantons entre eux.\r\n\r\n00:27:11:08  00:27:16:14\r\n Supposons que M. et Mme Martin\r\n       habitent \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:27:16:16  00:27:21:05\r\n  lui gagne 60'000 frs par an,\r\n        elle 30'000 frs.\r\n\r\n00:27:21:07  00:27:24:03\r\n      Et ils ont 2 enfants.\r\n\r\n00:27:24:05  00:27:29:01\r\n        Supposons aussi\r\nqu'ils n'ont aucun autre revenu.\r\n\r\n00:27:29:03  00:27:33:04\r\n      Par le jeu complexe\r\n    des d\u00e9ductions fiscales,\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:42:01\r\nle couple ne paiera pas d'imp\u00f4ts\r\n f\u00e9d\u00e9ral, cantonal et communal.\r\n\r\n00:27:42:03  00:27:45:10\r\n            A Gen\u00e8ve,\r\n  plus de 100'000 contribuables\r\n\r\n00:27:45:11  00:27:50:18\r\n ne paient pas d'imp\u00f4ts directs \u00e0 \r\npart une taxe symbolique de 25 frs.\r\n\r\n00:27:50:20  00:27:57:06\r\n  Ils sont \u00e9tudiants, ch\u00f4meurs,\r\n retrait\u00e9s ou salari\u00e9s modestes.\r\n\r\n00:27:57:08  00:28:00:19\r\n        Serge Dal Busco,\r\n  grand argentier depuis 4 ans,\r\n\r\n00:28:00:21  00:28:06:11\r\nexplique cette particularit\u00e9 du fait\r\n  que Gen\u00e8ve est un canton ville.\r\n\r\n00:28:06:23  00:28:13:18\r\n     -Dans les zones urbaines,\r\n on a des personnes plus fragiles.\r\n\r\n00:28:13:20  00:28:15:11\r\nAvec une protection sociale \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:19:06\r\n  Cela conduit \u00e0 avoir une part \r\n importante qui ne contribue pas.\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:22:05\r\n   Ca pose un probl\u00e8me soci\u00e9tal.\r\n\r\n00:28:22:07  00:28:24:04\r\n  -Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:28:24:06  00:28:27:21\r\n      -Oui, mais la tendance\r\n         s'est renforc\u00e9e.\r\n\r\n00:28:28:17  00:28:33:07\r\n -En effet, en 2003, un quart des\r\nGenevois ne payaient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:36:15\r\nAujourd'hui, c'est plus d'un tiers.\r\n\r\n00:28:38:00  00:28:43:20\r\n   Pour Bernard Dafflon, prof.\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg,\r\n\r\n00:28:43:22  00:28:48:02\r\n      l'anomalie genevoise\r\n    pose de vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:53:06\r\n  -Si vous ne payez pas d'imp\u00f4ts,\r\n  vous pouvez avoir l'impression\r\n\r\n00:28:53:08  00:28:55:09\r\n      d'\u00eatre un membre passif\r\n          d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:55:11  00:28:57:02\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n00:28:57:04  00:29:02:06\r\n -Vous avez droit aux prestations\r\n        mais sans cotiser.\r\n\r\n00:29:02:08  00:29:05:02\r\nJe suis r\u00e9sident sans payer d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n00:29:05:04  00:29:07:20\r\n           mais je vote\r\n    sur les d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n00:29:07:22  00:29:11:14\r\n         La cons\u00e9quence,\r\n  c'est que vous avez un prix 0.\r\n\r\n00:29:11:16  00:29:14:08\r\n      Imaginez que vous allez\r\n          au supermarch\u00e9\r\n\r\n00:29:14:10  00:29:18:00\r\net qu'on vous dise que c'est gratuit.\r\n\r\n00:29:18:02  00:29:25:11\r\n Si vous payez, vous r\u00e9fl\u00e9chissez \r\n entre avantages et inconv\u00e9nients.\r\n\r\n00:29:25:13  00:29:31:01\r\n      Quand il y aura un vote,\r\nje voterai facilement toute d\u00e9pense.\r\n\r\n00:29:31:03  00:29:38:02\r\n       Simplement parce que\r\nje n'en subis pas les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:29:39:10  00:29:43:20\r\n        -A l'autre bout\r\n de la Suisse romande, le Jura.\r\n\r\n00:29:43:22  00:29:47:05\r\n      Si la famille Martin \r\n     d\u00e9m\u00e9nageait \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:50:10\r\n   elle go\u00fbterait aux d\u00e9lices\r\n      de la t\u00eate de moine,\r\n\r\n00:29:50:11  00:29:54:22\r\n     de la saucisse d'Ajoie\r\n      et d'une damassine.\r\n\r\n00:29:55:00  00:29:58:20\r\n        Mais fiscalement,\r\n      \u00e7a sera dur \u00e0 avaler.\r\n\r\n00:29:58:22  00:30:02:04\r\n  Retour au simulateur fiscal.\r\n\r\n00:30:02:06  00:30:05:07\r\n     Avec les m\u00eames revenus\r\n         de 90'000 frs,\r\n\r\n00:30:05:09  00:30:13:14\r\n     dans le Jura les imp\u00f4ts\r\n     s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 4'365 frs.\r\n\r\n00:30:13:16  00:30:17:14\r\n    A Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait 0 frs.\r\n\r\n00:30:22:16  00:30:24:14\r\nConseiller d'Etat depuis 10 ans,\r\n\r\n00:30:24:16  00:30:28:03\r\n Charles Julliard est le v\u00e9t\u00e9ran\r\n   du gouvernement jurassien.\r\n\r\n00:30:28:05  00:30:30:06\r\n    Responsables des finances\r\n           d'un canton\r\n\r\n00:30:30:08  00:30:33:19\r\n  o\u00f9 un quart des contribuables\r\n     ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:30:33:21  00:30:36:13\r\n A Gen\u00e8ve, c'est plus du tiers.\r\n\r\n00:30:36:22  00:30:40:23\r\n     -Dans le Jura, le niveau \r\n     des revenus est plus bas.\r\n\r\n00:30:41:00  00:30:45:11\r\n     Il faut en tenir compte.\r\n\r\n00:30:45:13  00:30:50:11\r\n         Et aussi savoir\r\n que la population a des besoins.\r\n\r\n00:30:50:12  00:30:55:11\r\nIl vaut mieux essayer de les r\u00e9partir\r\n      sur un plus grand nombre\r\n\r\n00:30:55:13  00:30:59:06\r\npour diminuer la facture de chacun.\r\n\r\n00:31:01:21  00:31:06:22\r\n-Le Jura \u00e9tant pauvre, dans la mesure\r\n   o\u00f9 vous voulez des prestations,\r\n\r\n00:31:07:00  00:31:09:20\r\n        il faut les payer.\r\n\r\n00:31:09:22  00:31:12:04\r\n  L'image normale, c'est le Jura.\r\n\r\n00:31:12:06  00:31:15:00\r\n  L'image flout\u00e9e, c'est Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:31:16:13  00:31:20:06\r\n   -Dans le Jura, une famille\r\n de 4 personnes paie des imp\u00f4ts\r\n\r\n00:31:20:08  00:31:28:02\r\n  lorsque son revenu imposable\r\n     s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 11'800 frs.\r\n\r\n00:31:28:05  00:31:33:10\r\n    A Gen\u00e8ve, on ne d\u00e9bourse\r\n   qu'\u00e0 partir de 35'000 frs.\r\n\r\n00:31:34:16  00:31:39:20\r\n-Ma d\u00e9duction, c'est que le Jura est\r\n un enfer pour les petits revenus.\r\n\r\n00:31:39:22  00:31:43:03\r\n    -Oui, sous l'angle fiscal.\r\n\r\n00:31:43:05  00:31:48:14\r\n Mais globalement avec le niveau \r\n des loyers, les primes maladies,\r\n\r\n00:31:48:16  00:31:53:03\r\n les soutiens pour la formation...\r\n\r\n00:31:53:05  00:32:00:10\r\n  La situation financi\u00e8re globale\r\n      de la famille genevoise\r\n\r\n00:32:00:11  00:32:04:01\r\n n'est certainement pas meilleure.\r\n\r\n00:32:05:11  00:32:09:17\r\n-Mais si on taxait les Jurassiens\r\n       qui ne paient rien,\r\n\r\n00:32:09:19  00:32:13:21\r\n     quelle somme pourrait \r\n     leur demander l'Etat ?\r\n\r\n00:32:15:07  00:32:20:17\r\n           -Ca se situe\r\n    entre 50 et 100 frs par an.\r\n\r\n00:32:20:19  00:32:23:09\r\n   Ce sont des sommes modestes.\r\n\r\n00:32:23:11  00:32:29:20\r\n C'est ce geste citoyen qui marque\r\n  l'appartenance \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n00:32:31:15  00:32:33:19\r\n     -M\u00eame constat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:32:33:21  00:32:35:18\r\n   M\u00eame si on est plus mitig\u00e9.\r\n\r\n00:32:36:12  00:32:38:14\r\n   -Ca n'a pas beaucoup de sens\r\n\r\n00:32:38:16  00:32:45:08\r\nde demander ce que l'on restituerait\r\n      en prestations sociales.\r\n\r\n00:32:45:10  00:32:50:23\r\n       S'ils en b\u00e9n\u00e9ficient,\r\n    c'est qu'ils en ont besoin.\r\n\r\n00:32:51:01  00:32:54:13\r\n     -Vous donnez d'une main\r\nce que vous reprenez de l'autre ?\r\n\r\n00:32:54:15  00:32:58:07\r\n   -Oui, mais d'un point de vue\r\n            symbolique\r\n\r\n00:32:58:09  00:33:01:04\r\n   \u00e7a aurait une signification.\r\n\r\n00:33:01:23  00:33:06:08\r\n   -A Gen\u00e8ve, un imp\u00f4t minimum\r\n de 100 frs rapporterait 10 mios\r\n\r\n00:33:06:10  00:33:10:16\r\ndans un budget cantonal de 8 mias.\r\n\r\n00:33:13:03  00:33:14:23\r\n  Economiquement peu rentable,\r\n\r\n00:33:15:01  00:33:20:00\r\nl'introduction d'un imp\u00f4t minimum\r\n serait politiquement explosive.\r\n\r\n00:33:20:21  00:33:22:10\r\n         -Essayez de dire,\r\n\r\n00:33:22:11  00:33:28:13\r\n     c'est plus le 35 % mais\r\nle 20 % qui \u00e9chapperont \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:33:28:15  00:33:31:09\r\n        -C'est l'\u00e9meute ?\r\n\r\n00:33:31:11  00:33:33:08\r\n     -Je n'irai pas jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:33:33:10  00:33:35:13\r\n      Mais \u00e7a fait du bruit.\r\n\r\n00:33:36:00  00:33:39:17\r\n -Une chose est s\u00fbre, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    une taxation plus forte\r\n\r\n00:33:39:19  00:33:44:00\r\n      des revenus modestes\r\n  n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n00:33:46:07  00:33:51:04\r\n-Ce n'est pas mon souci principal.\r\n\r\n00:33:51:06  00:33:55:08\r\n      Le souci principal est\r\n  de pr\u00e9server la classe moyenne,\r\n\r\n00:33:55:10  00:34:01:02\r\n        celle qui paie mais\r\n    qui n'a pas de prestations.\r\n\r\n00:34:01:05  00:34:06:20\r\n      Et c'est surtout aussi\r\n    le fait que 3'000 personnes\r\n\r\n00:34:06:22  00:34:11:05\r\n          paient le tiers\r\n     de l'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n00:34:11:07  00:34:14:09\r\n      Il faut qu'ils restent\r\n          dans ce canton\r\n\r\n00:34:14:11  00:34:17:15\r\n           pour financer\r\n     les prestations sociales.\r\n\r\n00:34:18:03  00:34:21:14\r\n -M\u00e9nager les petits revenus tout \r\nen retenant les gros contribuables.\r\n\r\n00:34:21:16  00:34:25:01\r\n   Equilibre subtil dans notre\r\n   Monopoly suisse des imp\u00f4ts\r\n\r\n00:34:25:03  00:34:29:05\r\n     o\u00f9 les cantons se font \r\n    une concurrence acharn\u00e9e.\r\n\r\n00:34:36:11  00:34:38:14\r\n      -Malik Melihi, bonsoir.\r\n\r\n00:34:38:16  00:34:41:09\r\n       On a vu la situation\r\n     \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le Jura.\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:45:01\r\nNotre famille Martin, elle paierait\r\n combien dans les autres cantons ?\r\n\r\n00:34:45:03  00:34:47:19\r\n   -C'est dans le canton de Vaud\r\n\r\n00:34:47:21  00:34:49:11\r\n       que la famille Martin\r\n\r\n00:34:49:13  00:35:00:00\r\npaierait le plus d'imp\u00f4ts, ensuite\r\n  Berne, Neuch\u00e2tel puis le Jura.\r\n\r\n00:35:00:02  00:35:02:15\r\n   5\u00e8me du classement, Fribourg.\r\n\r\n00:35:02:17  00:35:09:11\r\nEnsuite le Valais et enfin Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:35:09:13  00:35:12:17\r\n    -Gen\u00e8ve est un cas unique ?\r\n\r\n00:35:12:19  00:35:17:09\r\n    -Oui, mais c'est vraiment \r\n    parce que c'est une ville.\r\n\r\n00:35:17:11  00:35:22:03\r\n    C'est l\u00e0 que se concentrent\r\n      les probl\u00e8mes sociaux.\r\n\r\n00:35:22:05  00:35:25:01\r\n          Si on comparait\r\n    les grandes villes suisses,\r\n\r\n00:35:25:03  00:35:37:13\r\non arriverait \u00e0 la m\u00eame proportion:\r\n\r\n00:35:37:17  00:35:39:21\r\n1/3 de contribuables qui ne payent\r\n          pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:35:39:23  00:35:42:23\r\n  -Mais il n'y a pas que les plus\r\n pauvres qui paient pas d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n00:35:43:01  00:35:45:13\r\n      -Chez les plus ais\u00e9s,\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne est d'en payer moins.\r\n\r\n00:35:45:15  00:35:49:21\r\n     Les ind\u00e9pendants peuvent\r\n    d\u00e9duire pas mal de choses.\r\n\r\n00:35:49:23  00:36:01:04\r\n   Chez les plus ais\u00e9s encore,\r\non fait de l'optimisation fiscale.\r\n\r\n00:36:01:06  00:36:06:23\r\n        Enfin, il y a ceux\r\nqui essayent d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:36:07:01  00:36:16:18\r\nEn 2016, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'amnistie fiscale\r\n     a rapport\u00e9 132 mios de frs.\r\n\r\n00:36:16:20  00:36:23:14\r\n     -Merci pour ces chiffres.\r\n\r\n00:36:23:18  00:36:26:11\r\n    Vous faites quoi le jeudi ?\r\n\r\n00:36:26:14  00:36:32:12\r\n    -Je ne fais pas trop tard.\r\n\r\n00:36:34:15  00:36:36:13\r\n -Vous faites partie de la vieille\r\n              \u00e9cole.\r\n\r\n00:36:38:19  00:36:40:15\r\n -Vous faites partie de la vieille\r\n              \u00e9cole.\r\n\r\n00:36:43:09  00:36:46:10\r\n      -Il flotte un parfum \r\n     de week-end dans l'air.\r\n\r\n00:36:46:11  00:36:52:03\r\n Dans ce lieu branch\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    on pr\u00e9pare les mojitos.\r\n\r\n00:36:52:05  00:36:56:02\r\n  Pourtant, il n'est que 19h00\r\n  et ce n'est pas le week-end.\r\n\r\n00:36:56:12  00:36:58:20\r\n       -On est quel jour ?\r\n              -Jeudi.\r\n\r\n00:36:58:22  00:37:01:10\r\n   -Tu sors souvent le jeudi ?\r\n      -Tous les \"jeudredis\".\r\n\r\n00:37:01:11  00:37:05:10\r\n  -Si je vous dis \"jeudredi\" ?\r\n             -A fond.\r\n\r\n00:37:05:11  00:37:10:19\r\n  -C'est un concept que de faire\r\n     une soir\u00e9e bien arros\u00e9e\r\n\r\n00:37:10:21  00:37:14:16\r\n         un jeudi soir t\u00f4t\r\n   pour ne pas rentrer trop tard\r\n\r\n00:37:14:18  00:37:17:00\r\n   et qui remplace le vendredi.\r\n\r\n00:37:17:07  00:37:21:21\r\n   -Ce soir, c'est un march\u00e9 \r\n  pour cr\u00e9ateurs et designers.\r\n\r\n00:37:21:23  00:37:24:18\r\nOn en profite pour manger et boire.\r\n\r\n00:37:24:20  00:37:27:00\r\n   Chacun y trouve son compte.\r\n\r\n00:37:27:02  00:37:29:23\r\n  -Vous pr\u00e9f\u00e9rez le jeudi soir\r\n  ou le week-end pour sortir ?\r\n\r\n00:37:30:01  00:37:31:12\r\n          -Le jeudi soir.\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:37:31:14  00:37:33:12\r\n      -Parce que le week-end\r\n       on va \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:37:33:14  00:37:38:02\r\n  -Il y a quoi de diff\u00e9rent ?\r\n-C'est la pr\u00e9paration du week-end.\r\n\r\n00:37:38:04  00:37:41:04\r\n       -Les jeudis soirs ont\r\n     des allures plus l\u00e9g\u00e8res.\r\n\r\n00:37:41:06  00:37:46:10\r\n        J'ignore pourquoi,\r\n mais c'est diff\u00e9rent du week-end.\r\n\r\n00:37:49:05  00:37:54:22\r\n   -Le Village du soir attire\r\n   2'000 personnes le jeudi.\r\n\r\n00:37:55:00  00:38:00:19\r\n  Une r\u00e9ussite qui n'\u00e9tonne pas\r\n   les initiateurs du projet.\r\n\r\n00:38:01:23  00:38:06:12\r\n-Le jeudi est un jour incontournable.\r\n\r\n00:38:06:14  00:38:11:23\r\n        Il faut l'exploiter\r\n    pour r\u00e9pondre aux attentes.\r\n\r\n00:38:13:07  00:38:16:13\r\n-Un ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:38:21:09  00:38:25:00\r\nLe lendemain matin, nous retrouvons\r\n   un des barons des \"jeudredis\"\r\n\r\n00:38:25:02  00:38:27:05\r\n dans son restaurant des P\u00e2quis.\r\n\r\n00:38:27:07  00:38:31:03\r\n      Pour lui, aucun soir\r\n   ne rivalise avec le jeudi.\r\n\r\n00:38:32:09  00:38:37:00\r\n-C'est le soir qui marche le mieux.\r\n\r\n00:38:37:02  00:38:40:06\r\nAvec deux client\u00e8les: les expatri\u00e9s\r\n    sortent en d\u00e9but de semaine\r\n\r\n00:38:40:08  00:38:43:13\r\n    et le jeudi c'est la soir\u00e9e\r\n  des Genevois depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:38:43:15  00:38:46:18\r\n     -Le chiffre d'affaires\r\n         est meilleur ?\r\n\r\n00:38:46:20  00:38:52:00\r\n     -Oui, c'est 25 % de plus\r\n   que le vendredi ou le samedi.\r\n\r\n00:38:52:02  00:38:53:12\r\n            Le samedi,\r\n\r\n00:38:53:14  00:38:57:08\r\n  c'est une client\u00e8le plus jeune\r\n  avec moins de pouvoir d'achat.\r\n\r\n00:38:57:10  00:39:01:09\r\n       Il y a une ambiance \r\n       sp\u00e9cifique au jeudi.\r\n\r\n00:39:01:11  00:39:07:10\r\n          C'est plus \u00e2g\u00e9\r\n      et les gens se l\u00e2chent.\r\n\r\n00:39:08:18  00:39:12:05\r\n      -Direction Lausanne.\r\n\r\n00:39:12:07  00:39:13:22\r\n        Au Saint-Pierre,\r\n\r\n00:39:14:00  00:39:19:19\r\n    les clients d\u00e9compressent\r\n     en sortant du travail.\r\n\r\n00:39:19:21  00:39:24:18\r\nOn commence plus t\u00f4t que le week-end\r\n   mais on finit aussi plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:39:24:20  00:39:32:00\r\n   -Pourquoi sortir le jeudi ?\r\n     -C'est la boss qui paie.\r\n\r\n00:39:32:02  00:39:39:07\r\n   -Vous allez rentrer quand ?\r\n    -Je ne dois pas faire tard.\r\n\r\n00:39:39:09  00:39:44:16\r\n         -Ca fait du bien\r\n    de se retrouver entre potes\r\n\r\n00:39:44:18  00:39:47:11\r\n   avant d'attaquer le vendredi.\r\n\r\n00:39:47:22  00:39:52:06\r\n-Pour r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande\r\n          le jeudi soir,\r\n\r\n00:39:52:08  00:39:56:17\r\n  on s'adapte aux envies de la\r\nclient\u00e8le et on ferme plus tard.\r\n\r\n00:39:56:19  00:40:00:00\r\n        Certains veulent\r\n     danser toute la soir\u00e9e,\r\n\r\n00:40:00:02  00:40:03:23\r\n       d'autres pr\u00e9f\u00e8rent\r\n    s'installer \u00e0 une table.\r\n\r\n00:40:04:01  00:40:09:11\r\n  Au final, le jeudi soir est \r\n  une bonne affaire pour tous.\r\n\r\n00:40:11:22  00:40:16:05\r\n  -Le \"jeudredi\", c'est une nuit\r\n    qui commence le jeudi soir\r\n\r\n00:40:16:07  00:40:18:22\r\n   et qui se termine le vendredi\r\n          au petit matin.\r\n\r\n00:40:19:00  00:40:20:18\r\n  -Tu voulais pas rentrer t\u00f4t ?\r\n\r\n00:40:20:20  00:40:24:11\r\n          -Ce soir, oui,\r\n      \u00e7a sera juste un jeudi.\r\n\r\n00:40:33:19  00:40:36:14\r\n      -La semaine prochaine, \r\n      on vous emm\u00e8ne en Iran.\r\n\r\n00:40:36:16  00:40:38:14\r\n  Depuis la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n00:40:38:16  00:40:42:03\r\n  c'est un march\u00e9 qui fait r\u00eaver\r\n     les entreprises suisses.\r\n\r\n00:40:42:05  00:40:45:12\r\n   On verra que c'est pas facile\r\n      d'y faire du business.\r\n\r\n00:40:45:14  00:40:48:17\r\n     mais par contre on verra\r\n    qu'on peut y faire du ski.\r\n\r\n00:40:48:19  00:40:51:14\r\nD'ici-l\u00e0 passez une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:40:52:04  00:41:00:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030170\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [73%] : \r\nOuais, ouais, ouais, bah, il est au bout, il est au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:07 > 0:00:11) [90%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, j'ai j'ai trouv\u00e9 un compromis un peu nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:52 > 0:00:56) [86%] : \r\nLes faire rentrer d\u00e8s le d\u00e9but pour aller faire rentrer d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:10) [65%] : \r\nLike anti- IVG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:11 > 0:01:16) [67%] : \r\nInside The Studio sous, il est aussi d'actes ce bac, bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:17 > 0:01:27) [66%] : \r\nPas que c'\u00e9tait Mesdames finalement a pris, c'est clean, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:51 > 0:01:54) [58%] : \r\nLa r\u00e9ponse jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:01:55 > 0:01:56) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:05 > 0:02:07) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, savez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:02:34) [76%] : \r\nC'est combien de minutes le lac le faites ce quartier chic, je sais pas, \u00e7a ne va vous lib\u00e9rer aussi bien s\u00fbr parce que \u00e7a \u00e7a la carte et au menu, ce que je suis pour les candidats partout, dans la m\u00eame contrainte tout \u00e0 la fin, donc il m\u00e9rite, c'est un grand honneur c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:42) [73%] : \r\nOui, quand m\u00eame, l\u00e0- bas, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:48 > 0:02:50) [74%] : \r\nOui, moi je vous dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:51 > 0:02:52) [75%] : \r\nC'est la ma m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:56 > 0:03:05) [73%] : \r\nDans les chiffres qu'on paye, donc c'est s\u00fbr du 15 buts d'utiliser une petite officiel, vous envoyez pas sur les chiffres, oui, sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:09 > 0:03:11) [50%] : \r\nAvant ce qui sera colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:41 > 0:03:45) [72%] : \r\nOui, alors, alors voil\u00e0, vous pouvez maintenant arrivage la rapidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:46 > 0:03:54) [84%] : \r\nL'\u00e9mission, moi c'\u00e9tait pas un gros probl\u00e8me, c'\u00e9tait votre c'\u00e9tait votre homologue, patron des patrons fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:56 > 0:04:06) [89%] : \r\nVous vous souvenez de lui, oui, ce qui \u00e9tait avant avant Pierre Gattaz, il \u00e9tait l\u00e0, et on a beaucoup rigol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:17) [85%] : \r\nEst ce que tu peux me mettre en prompteur dans la cam\u00e9ra, un panneau oui, pas dans celle du bas, oui, parce que sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:36) [96%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous pour une fois c'est l'Afrique qui s'invite sur ce plateau le plaisir d'accueillir des femmes africaines, 3 femmes africaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:46 > 0:04:47) [88%] : \r\nPour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:00 > 0:05:09) [64%] : \r\nJe parle puisse lui avoue qu'une m\u00e8re sont noirs, c'est aussi \u00e0 l'\u00e9pargne, mais par ce soir c\u00e9d\u00e9 Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:15 > 0:05:16) [98%] : \r\nC'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:19 > 0:05:28) [85%] : \r\nParce qu'on fait d'abord une 30 sur les questions femme apr\u00e8s il y a la pr\u00e8s Prod et puis apr\u00e8s, on est s\u00fbr non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:28 > 0:05:33) [83%] : \r\nMais il y a 4 ans, c'est ce qu'on voit sur 9 9 fond pensent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:41) [79%] : \r\nFait fait moi d\u00e8s qu'on monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:56) [75%] : \r\nOui, alors c'est 8 plus l'apr\u00e8s- Prodi qui fait une vente exactement, donc \u00e7a fait vrai disent quoi, tu me fais 10 bitume sur 10 \u00e0 partir apr\u00e8s la pr\u00e9 pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:01 > 0:06:04) [76%] : \r\nParlons non je disais pour une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:06:11) [83%] : \r\n\u00e7a invite source plut\u00f4t c'est des femmes africaines, c'est encore plus rare, mais c'est bien parce que l\u00e0 on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:11 > 0:06:16) [78%] : \r\nAu fond du fond n'avait dit le quota tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:20 > 0:10:26) [95%] : \r\nJe puise mes id\u00e9es dans l'alcool, beaucoup d'alcool, beaucoup d'id\u00e9es Yvan Arpa designers horlogers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:28 > 0:10:52) [91%] : \r\nL'Afrique est-elle l'avenir de l'\u00e9conomie mondiale, un march\u00e9 de plus d'un milliard de consommateurs, des besoins en investissements gigantesques, on fait le point avec nos invit\u00e9s, avec le m\u00eame salaire, une famille paye 0 imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 4000 francs dans le Jura, notre enqu\u00eate sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales TTC, vous fait d\u00e9couvrir le nouveau jour de la semaine, le jeudredi, le soir o\u00f9 il fait soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:07 > 0:11:49) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous pour une fois c'est l'Afrique qui s'invite sur ce plateau le plaisir d'accueillir des femmes africaines m\u00eame du Gabon, du Maroc, du Cameroun, \u00e0 l'occasion de la grande conf\u00e9rence sur l'Afrique qui se tient aujourd'hui et demain \u00e0 Gen\u00e8ve, mesdames, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre notre invitation d'\u00eatre en Direct avec nous, c'est la 5\u00e8me \u00e9dition de l'Afrique, assis au forum qui lance cette ann\u00e9e d'ailleurs, une campagne de promotion des femmes African Woman est une Business Madeleine Berre vous \u00eates entre autres ministre du commerce, du Gabon, les femmes ont toujours jou\u00e9 un r\u00f4le important, traditionnellement dans l'\u00e9conomie africaine, les fameuses Mama Benz est ce que vous \u00eates la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Mama Benz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:49 > 0:12:07) [91%] : \r\nC'est la continuit\u00e9, c'est la continuit\u00e9 des femmes d'action des femmes, leader des femmes d'influence et qui ont un r\u00f4le tr\u00e8s fort sur l'\u00e9conomie et la d\u00e9monstration et l\u00e0 les femmes font bel et bien partie du top level de de toute ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:21) [93%] : \r\nAlors est-ce qu'il y a encore un effort \u00e0 faire, je pose la question \u00e0 vous Fathia b\u00e9nis, vous dirigez une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re, vous \u00eates aussi tr\u00e8s engag\u00e9 dans les droits des femmes, est ce que, comme chez nous, les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans l'\u00e9conomie dans les postes dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:21 > 0:12:54) [89%] : \r\nDisons que, au niveau l\u00e9gal, les textes sont l\u00e0 pour assurer la pas la parit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 maintenant au niveau de sur le terrain, il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire, c'est vrai que par rapport \u00e0 il y a 20 ans, la femme occupe un des places importantes, nous avons des femmes dans les conseils d'administration, pas beaucoup 5 pourcent mais c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, il fait mieux que certains autres pays, on a des femmes au niveau des postes de direction etc et elles \u00e0 Cap pratiquement, elles sont pr\u00e9sentes dans tous les m\u00e9tiers, il y a plus de, de, de, de fronti\u00e8res, quoi, on ne peut pas, il y a pas de m\u00e9tier qui sont pas faites fait pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:54 > 0:13:04) [90%] : \r\nDonc, dans ces conditions, qu'est ce que vous pensez des des cottages je pose peut-\u00eatre la question \u00e0 vous verra son go\u00fbt et vous \u00eates directrice de la Soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re internationale, c'est une filiale de la Banque mondiale quotas pour compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:05 > 0:13:33) [94%] : \r\nJe crois que les quotas sont importants, surtout quand on a une partie de la de la population qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 pour tr\u00e8s longtemps, il faudrait dire aujourd'hui que nous repr\u00e9sentons 51 pourcent de la population, mais nous voyons par exemple, m\u00eame au niveau de la SFI aujourd'hui, avec toute l'effort que nous sommes en train de faire je crois que je suis fier de dire que nous avons 30 pourcent des femmes qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans toutes nos investissements sur les conseils d'administration, mais 30 pourcent c'est pas, mais s\u00fbrement pas assez, il faudrait un peu plus et nous essayons un jour d'arriver \u00e0 51 pourcent dans quotas importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:33 > 0:13:58) [92%] : \r\nDonc c'est pas assez, mais si les objectifs fix\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse si jamais c'est assez rare, il faut l'admettre en on s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9conomie africaine, certains voient dans l'Afrique La Nouvelle Asie avec plus d'un milliard de consommateurs vantant de forte croissance, mais aussi des disparit\u00e9s \u00e9normes alors en marge du forum qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve ou donnent les chiffres-cl\u00e9s avec Aline Inhofer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:01 > 0:14:26) [91%] : \r\nD\u00e9cideur politiques pr\u00e8s de 1000 personnes dont 200 femmes sont venus \u00e0 Gen\u00e8ve pour discuter de l'avenir du continent africain, objectif : cr\u00e9er des contacts et trouver des solutions \u00e0 la crise actuelle, l'Afrique, ce continent mal aim\u00e9s, mal connue d\u00e9mographiquement, c'est pourtant le 2\u00e8me plus grand continent apr\u00e8s l'Asie, un 5\u00e8me de la population mondiale 1,2 milliard d'habitants r\u00e9partis dans 54 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:26 > 0:15:03) [91%] : \r\n\u00e9conomiquement parlant, en revanche, h\u00e9 bien, \u00e0 l'Afrique ne p\u00e8se pas tr\u00e8s lourd, comme le rappelait l'an dernier, Obama son PIB \u00e9quivaut \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 celui de la France, plus de 2500 milliards de francs gr\u00e2ce au p\u00e9trole et au extraction mini\u00e8re, h\u00e9 bien la moiti\u00e9 du PIB africain et r\u00e9alis\u00e9 par ces 3 pays, le Nigeria, l'\u00c9gypte et l'Afrique du Sud, maintenant si on prend le PIB par habitant, h\u00e9 bien ce sont plut\u00f4t les petits pays qui se distingue le Gabon et la Guin\u00e9e \u00e0 \u00e9quatorial mais les contrastes reste important : 41 pourcent de la population vit toujours avec moins de 2 dollars par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:03 > 0:15:42) [94%] : \r\nEn Afrique, le PIB domin\u00e9e par les services \u00e0 45 pourcent avec notamment l'essor de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, viennent ensuite les mati\u00e8res premi\u00e8res, essentiellement le p\u00e9trole ou encore les diamants 29 pourcent l'agriculture 17 pourcent et enfin l'industrie ne p\u00e8se que 9 pourcent du PIB en terme de croissance le continent conna\u00eet une envol\u00e9e depuis les ann\u00e9es 2000, avec des taux compris entre 3 et 6 pourcent certains pays ont m\u00eame flirter avec les 10 pourcent comme l'\u00c9thiopie, la C\u00f4te d'Ivoire ou encore le Ghana principale explication moins de guerre des investissements \u00e9trangers et l'augmentation du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:42 > 0:15:59) [90%] : \r\nMais depuis 2015 le vent tourne, les experts sont inquiets, le contexte financier n'est plus aussi favorable \u00e0 la Chine baisse ses investissements, le cours du p\u00e9trole chutent, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien en 2016, la croissance de l'Afrique, on beau par le FMI n'plus que de 1,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:59 > 0:16:08) [93%] : \r\nEt la famine est \u00e9galement de retour, selon l'ONU d'un 1000000 de personnes auraient aujourd'hui besoin d'une assistance d'urgence en Afrique de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:10 > 0:16:38) [90%] : \r\nEt une fois de plus, quand on parle d'Afrique, on \u00e9voque la la famine, \u00e7a fait un peu clich\u00e9, mais malheureusement c'est la r\u00e9alit\u00e9, la Cha\u00eene du bonheur, c'est un peu notre notre T\u00e9l\u00e9thon ici en Suisse, la cha\u00eene du bonheur vient de lancer une nouvelle campagne pour les victimes de la famine en Afrique, car le poste peut-\u00eatre la question \u00e0 vous verra son oui puisque c'est une des missions de la Banque mondiale, de lutter contre la pauvret\u00e9 compte la fin est ce que la croissance, le boom \u00e9conomique qu'on a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es ne permet pas d'\u00e9radiquer la pauvret\u00e9 et la famine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:39 > 0:17:15) [88%] : \r\nJe pense que \u00e7a, il y a quand m\u00eame, on a eu des r\u00e9ussites dans certains pays, je pense au Rwanda, je pense au Guin\u00e9e aujourd'hui on a, c'est vrai, la famine, qui est revenu dans certains pays o\u00f9 il y a toujours un peu de guerre de l'instabilit\u00e9, tu penses qu'on n'a pas parl\u00e9 de la gouvernance, aujourd'hui, je crois que beaucoup plus de pays ont un peu un gouvernance beaucoup plus renforc\u00e9e et dans ces pays l\u00e0, on voit moins de moins de famine, \u00e9videmment quand on est un beau corps \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne de terrorisme mondial, je ne pense pas qu'on peut parler de l'Afrique sp\u00e9cifiquement c'est quelque chose qui qui afflige, tout le monde et donc au Nigeria par exemple qu'on parle de la famille, c'est \u00e0 cause de du terrorisme, le reste du Nigeria n'est pas tant famine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:15 > 0:17:22) [91%] : \r\nAlors aujourd'hui, avec des taux de croissance \u00e0 2 5 pourcent pour certains pays ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, est ce que vous direz que l'Afrique a d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:23 > 0:18:20) [92%] : \r\nNon, l'Afrique est est effectivement victime de sa politique d'extraction des mati\u00e8res premi\u00e8res, vers une une politique \u00e9conomique tourn\u00e9e vers les exportations, la plupart des pays n'ont pas d\u00e9velopp\u00e9 en interne des m\u00e9canismes et des outils permettant de v\u00e9ritables croissance inclusive impliquant le d\u00e9veloppement de toutes les cha\u00eenes de valeur depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le boom qu'on avait pu observer, il y a un sursaut de nos \u00e9conomies, a tourn\u00e9 finalement les Business models vers cette r\u00e9flexion de transformation, qui va permettre \u00e0 l'interne de cr\u00e9er cette croissance, cette richesse avec tout ce que cela implique comme mise en valeur du capital humain pour accompagner toute la cha\u00eene de de d'industrie qui qui qui qui accompagne la transformation et je pense que c'est ce qui a fragilis\u00e9 ce selon, selon moi, le d\u00e9veloppement d'une v\u00e9ritable croissance interne capable de date d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:20 > 0:18:27) [89%] : \r\nTrop d\u00e9pendants des du p\u00e9trole par exemple, dans un pays comme le v\u00f4tre au Gabon est-ce que aujourd'hui, les cours ont chut\u00e9, \u00e7a a quoi comme cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:27 > 0:19:11) [89%] : \r\nOui c'est incroyable \u00e7a effectivement la soute \u00e0 lutter financi\u00e8re de notre de notre pays et nous avons justement mis en place un plan de relance l'\u00e9conomie avec, effectivement, les bailleurs de fonds pour revisiter le but le le mod\u00e8le \u00e9conomique que nous avions, en insistant sur la transformation en Systems sur les outils qu'il fallait mettre en face pour pouvoir effectivement cr\u00e9\u00e9 cette de de la valeur ajout\u00e9e \u00e0 cette \u00e0 cette transformation et bien \u00e9videmment, nous avons mis en place des outils, des plateformes de dialogue public- priv\u00e9 avec le secteur priv\u00e9 des efforts pour \u00e0 moderniser le l\u00e0 c'est le le le le socle du de la formation professionnelle qui doit accompagner tous tous tous tous tout cet environnement et nous avons entam\u00e9 un d\u00e9but de transformation locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:11 > 0:19:16) [86%] : \r\nEt qu'est ce qui manque le plus aujourd'hui pour que l'Afrique d'\u00e9cole corpus de mani\u00e8re plus stable madame b\u00e9nis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:16 > 0:20:05) [87%] : \r\nInvestissement je pense c'est le Maroc, je crois qu'il joue un grand r\u00f4le en ce moment puisqu'on a, on a, on a tourn\u00e9 compl\u00e8tement vers le vers l'Afrique, nos banques se sont transport\u00e9s l\u00e0- bas, une compagnie d'assurance et d'autre de, les, les, des soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res etc, parce que bon, nous sommes dans un dans une, dans un dans une relation win-win, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas l\u00e0 pour donner des le\u00e7ons ni pour mais on est l\u00e0 pour transmettre le ce qu'on sait faire et apprendre aussi de les Africains ce qui s'affairent, je pense que l'Afrique seul continent de l'avenir, on a beau dire, il y a peut-\u00eatre la mis\u00e8re je ne veux pas parler de \u00e7a au Maroc, ce serait pas juste, mais l'avenir c'est l'Afrique, et tout le monde s'en rende compte, s'en rend compte, m\u00eame si les Chinois excusez-moi en recul\u00e9, vous dites pour vos de l'investissement, ils sont encore int\u00e9ress\u00e9s et cherche encore \u00e0 l'\u00e2ge de sortir donc il Georges c'est un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:05 > 0:20:21) [88%] : \r\nMais on \u00e9voque souvent le le le retard des infrastructures je pas, on a tous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par exemple par le le boom des t\u00e9l\u00e9phones portables, qui est un progr\u00e8s en soi mais est-ce que \u00e7a ne masque pas aussi en retard de certaines infrastructures, notamment celle qui vous concerne des uns structure financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:22 > 0:21:03) [92%] : \r\nBah, \u00e9coutez, maintenant je j'ai assist\u00e9 tout \u00e0 l'heure, hein, une conf\u00e9rence justement sur les les t\u00e9l\u00e9phones et la la la la concurrence qu'il y a entre les les mobiles et les t\u00e9l\u00e9s et les banques, je pense qu'avec les t\u00e9l\u00e9phones, maintenant on fait beaucoup de choses \u00e0 l'avenir, on va encore faire beaucoup plus de choses avec les mobiles, les paiements sont pr\u00e9vus en mobile, c'est-\u00e0-dire le syst\u00e8me bancaire maintenant est en train de jouer pour pouvoir garder sa client\u00e8le et son r\u00f4le 1er mais je pense qu'avec l'avenir, c'est une bonne chose maintenant, moi je peux vous dire que les banques marocaines qui se sont d\u00e9plac\u00e9s, l\u00e0- bas, elle joue le r\u00f4le de banque \u00e0 l'\u00e9gard d'entreprises qui n'ont pas toujours les garanties requises, alors que nous savons c'est indispensable pour un pr\u00eat bancaire, mais elle joue le jeu parce qu'il y a, elles ont foi dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:03 > 0:21:19) [93%] : \r\nAlors vous avez parl\u00e9 de l'importance des investissements justement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Afrique \u00e9tait devenue une terre d'investissement et de plus attractive, m\u00eame pour les capitaux mondiaux pour les capitaux chinois en particulier aujourd'hui, \u00e7a s'est un peu tass\u00e9, on fait tout de suite le point en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:20 > 0:22:36) [93%] : \r\nMiser sur le d\u00e9veloppement de l'Afrique, c'est tendance depuis plus de 10 ans, les investissements \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par 5, ils sont pass\u00e9s de 14 milliards de dollars en 2002 \u00e0 67 milliards en 2000 Toulouse et surpasse d\u00e9sormais l'aide au d\u00e9veloppement, qui se monte \u00e0 une quarantaine de milliards et qui dit capitaux \u00e9trangers pensent imm\u00e9diatement Chinafrique depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, la Chine est \u00e0 l'origine du tiers de ses investissements, d'abord dans le p\u00e9trole, puis dans tous les secteurs \u00e9conomiques, il y aurait un 1000000 de Chinois en Afrique dans les entreprises, l'humanitaire et dans les op\u00e9rations de maintien de la paix depuis 3 ans, l'Inde, a \u00e9galement d\u00e9bloqu\u00e9 des milliards, mais tous les pays africains n'en profite pas la partie francophone notamment et laiss\u00e9s pour compte, ce sont 6 pays qui concentre l'essentiel du pactole \u00e9trangers, l'Afrique du Sud, l'\u00c9gypte, l'Angola, le Nigeria et dans une moindre mesure, l'Alg\u00e9rie et le Maroc, selon la Cnuced, il y aurait pour 103 milliards de dollars de nouveaux projets ces prochaines ann\u00e9es, mais depuis 2 ans, la tendance s'est invers\u00e9e, on observe une baisse des investissements de 67 milliards de dollars en 2012, on est pass\u00e9 \u00e0 51 l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:37 > 0:22:42) [81%] : \r\nLes rations Guay ce reflux des investissements est ce qui vous inqui\u00e8te, comment vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:42 > 0:23:45) [88%] : \r\nJe crois que, et \u00e9videmment \u00e7a nous inqui\u00e8te parce qu'aujourd'hui si nous prenons le programme \u00e0 parler des infrastructures, nous avons besoin d'\u00e0 peu pr\u00e8s 90000 milliards pour pouvoir fournir toute haine ethnique Soci\u00e9t\u00e9 les routes Rothko dont on nous avons besoin et \u00e9videmment \u00e7a passe par la capitale et des capitaux \u00e9trangers qui viennent sur le continent des fonds de pension et d'autres investissements que nous pouvons mobiliser, donc \u00e7a nous inqui\u00e8te, mais quelque part, c'est que \u00e7a fait sa qu'elle y a une mobilisation des ressources domestiques des fonds de patients interne aussi qu'on commence \u00e0 voir qui augmente de plus en plus aujourd'hui quand nous pensons \u00e0 la la, le revenu moyen d'un d'un pays africain c'est pass\u00e9 de 7 pourcent revenu par PIP \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 17 et 20 pourcent \u00e9videmment en Asie, c'\u00e9tait 32 pourcent 45 pourcent pour arriver au d\u00e9sinvestissement comment au Vietnam ou en Malaisie donc clairement, je crois que \u00e7a reste le d\u00e9veloppement de l'Afrique reste toujours par les investissements mais aussi par une mobilisation des des ressources domestiques au on voit revenir, nous pensons que d'ici 3, 4 ans, on va revoir un peu une reflux de des affaissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:45 > 0:23:55) [80%] : \r\nOui, voil\u00e0 qu'il est ministre en madame B\u00e9nichou vous \u00e9tiez optimiste aussi, est ce que \u00e7a veut dire quand le jour vous pensez comme certains pensent que la l'Afrique sera la Nouvelle Asie \u00e9conomiquement parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:55 > 0:24:45) [90%] : \r\nOui, et puis il y a un \u00e9l\u00e9ment qui doit \u00eatre pris en compte, c'est que l'Afrique est jeune et beaucoup de jeunes, donc il y a beaucoup de devra \u00e0 employer beaucoup de et maintenant les 2 caisses d\u00e9mographe un d\u00e9fi d\u00e9mographique aussi ceci \u00e9tant dit, je rappelle que maintenant les les migrants se font jeter dans quelques temps dans quelques temps la population vieillissante en Europe, ils auront besoin de aussi de de recruter cette main oeuvre \u00e0 tous les niveaux, pas seulement les les petits la petite manoeuvre hein, je veux dire, des ing\u00e9nieurs, tout ce qu'on veut, donc il y a, il y a mati\u00e8re justement il le potentiel est \u00e9norme, et donc c'est l\u00e0 que, moi, je trouve qu'il y a mati\u00e8re \u00e0 \u00eatre optimiste, il y a une chose sur laquelle je voudrais revenir, c'est juste sur le p\u00e9trole, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du p\u00e9trole il faut pas, il ne faut pas oublier qu'il y a aussi l'\u00e9nergie renouvelable, c'est-\u00e0-dire le soleil et le vent qui vont qui vont remplacer le p\u00e9trole si on rentre dans le respect de de tournoi \u00e9nerg\u00e9tique absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:45 > 0:25:06) [88%] : \r\nC'est c'est valable c'est le Maroc aussi rapidement d'accord peut-\u00eatre pour conclure madame Madame Berre petite juste sur une note bilat\u00e9rales qu'est ce que vous attendez de la Suisse, on dit toujours que la Suisse n'a pas de pass\u00e9 colonial, c'est un Avantage aujourd'hui je crois que les investissements priv\u00e9s suisses 3 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s en Afrique, l'aide au d\u00e9veloppement, c'est 500 millions de scouts, trouvez les proportions sont justes sont bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:06 > 0:26:11) [90%] : \r\n\u00e9coutez, on n'a plus que les les les encourager dans tous les cas, je sais qu'on a nous le Gabon n'partenaires suisses qui des investissements dans le pays, je pense que comme a dit Madame Bilis, l'Afrique reste un peu l'avenir, on a un potentiel capital humain qui va effectivement atteindre 1 milliard de en 2050 c'est un enjeu, et cet enjeu nous invite \u00e0 revisiter les Business mod\u00e8les de de noms de nous, de nous, de nos \u00e9conomies en mettant un accent tr\u00e8s, tr\u00e8s fort sur les cha\u00eenes de valeur capable d'accompagner l'emploi de ces jeunes et en cela, ben, l'investissement, les investisseurs seront toujours les bienvenus, m\u00eame si on constate qu'effectivement il y a un recul, mais je partage son point de vue, la Chine reste toujours tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ses investissements en Afrique, nous avons le Maroc qui a une perc\u00e9e tr\u00e8s \u00e9vidente dans l'Afrique subsaharienne, donc tous les investisseurs auront de ou on je reste convaincu qu'on a une note optimiste sur sur l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:37) [94%] : \r\nCe sera le mot de la fin, une note d'optimisme partag\u00e9 par toutes les 3, merci mesdames d'\u00eatre venu en Direct dans TTC, on va vous lib\u00e9rer, je crois que vous avez une soir\u00e9e officielle qui vous qui vous attend, quant \u00e0 nous, h\u00e9 bien on va s'int\u00e9resser \u00e0 des pr\u00e9occupations plus locale, avec un ph\u00e9nom\u00e8ne en pleine expansion, c'est les gens qui ne payent pas d'imp\u00f4ts, on peut y voir aussi un signe de pr\u00e9carisation de la classe moyenne, enqu\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve dans le Jura, Malik Melihi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:38 > 0:26:40) [96%] : \r\nAttention chaud devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:41 > 0:27:00) [86%] : \r\nGen\u00e8ve son c\u00e9l\u00e8bre gratin de cardons salon ge\u00f4les ces vins rouges ou blancs, lundi est une sp\u00e9cialit\u00e9 fiscal unique en Suisse dans ce canton, plus d'un tiers des contribuables 34,8 pourcent tr\u00e8s exactement ne paye aucun imp\u00f4t sur l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:03 > 0:27:10) [95%] : \r\nD\u00e9monstration avec ce simulateur fiscal de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il permet d'estimer ses imp\u00f4ts et surtout de comparer les cantons entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:12 > 0:27:22) [89%] : \r\nSupposons que monsieur et madame Martin habite \u00e0 Gen\u00e8ve, ils travaillent tous les 2, lui, gagne 60000 francs par an, elle 30000 et ils ont 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:24 > 0:27:40) [93%] : \r\nSuppose aussi qu'ils n'ont aucun autre revenu r\u00e9sultat par le jeu complexe des d\u00e9ductions fiscales, le couple Martin va finalement payer 0 francs d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral cantonal et communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:43 > 0:28:05) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 100000 contribuables sont dans le m\u00eame cas et ne payent donc pas d'imp\u00f4ts Directs, \u00e0 part une taxe symbolique de 25 francs ils sont \u00e9tudiants, ch\u00f4meurs, retrait\u00e9s ou salari\u00e9s modestes personne \u00e0 l'assistance Serge Dal Busco, grand argentier de la R\u00e9publique depuis 4 ans, explique cette particularit\u00e9 par le fait que Gen\u00e8ve c'est un canton ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:06 > 0:28:28) [89%] : \r\nDans les zones urbaines, on a priori des des personnes plus fragiles avec une protection sociale qui est et tout cela conduit effectivement \u00e0 avoir une part de ces populations importantes qui ne contribue pas et \u00e7a pose, je pense \u00e0 un probl\u00e8me d'ordre soci\u00e9tal quelque part mais que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, la tendance a toujours \u00e9t\u00e9 comme celle-l\u00e0, elle s'est renforc\u00e9e au cours du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:28 > 0:28:49) [94%] : \r\nEn effet, en 2003 un bon quart des Genevois ne payaient pas d'imp\u00f4ts, on en est aujourd'hui \u00e0 plus d'un tiers, et \u00e7a continue d'augmenter, pour Bernard Dafflon, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, expert reconnu en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 cette anomalie genevoise pose de vrais probl\u00e8mes si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:49 > 0:29:38) [86%] : \r\nPayez pas d'imp\u00f4ts, vous pouvez avoir l'impression d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame en passif par c'est-\u00e0-dire ben c'est dire que vous avez droit aux prestations mais en quelque sorte, vous payez par votre cotisation je suis r\u00e9sident sans payer d'imp\u00f4ts, mais j'ai le droit de voter sur les d\u00e9penses publiques, qu'est ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quence la cons\u00e9quence ah que vous avez pris 0, alors imaginez que vous entrez dans un supermarch\u00e9 et puis on vous donne votre caddie, et on vous dit c'est gratuite, remplissez votre au Tchad au prix 0 vous manger de la cr\u00e8me eau jusqu'\u00e0 ce que vous en ayez jusque-l\u00e0 si vous la payez, vous commencez \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre Avantage et inconv\u00e9nient donc quand il va y avoir un vote je vais voter facilement tout type de d\u00e9penses sociales, h\u00f4pital, \u00e9cole, simplement parce que je n'en subit pas les cons\u00e9quences, je pas contribuable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:39 > 0:30:01) [90%] : \r\n\u00e0 l'autre bout de la Suisse romande le Vert canton du Jura si la famille Martin d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont et le go\u00fbt tr\u00e8s aux d\u00e9lices de la t\u00eate de Moine de la saucisse d'Ajoie et d'une petite dame assigne pour faire descendre le toutes mais fiscalement ce sera nettement plus dure \u00e0 avaler, retour \u00e0 notre simulateur fiscal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:02 > 0:30:09) [94%] : \r\nAvec les m\u00eames revenus de 90000 francs dans le Jura, les imp\u00f4ts des Martin s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4365.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:14 > 0:30:16) [92%] : \r\nRappelons qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:22 > 0:30:36) [96%] : \r\nConseiller d'\u00c9tat depuis 10 ans Charles Julliard et le v\u00e9t\u00e9ran du gouvernement jurassien, responsable des finances d'un canton o\u00f9 il n'y a qu'un petit quart des contribuables qui ne payent pas d'imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est plus du tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:36 > 0:30:58) [94%] : \r\nSavons que malheureusement dans le Jura, le niveau des revenus plus bas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, donc il faut tenir compte aussi de ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 pour entrer dans le syst\u00e8me fiscal et aussi savoir que la population a des besoins et attentes des prestations de l'\u00c9tat, et moi je pr\u00e9tends qu'il vaut mieux essayer de r\u00e9partir sur un plus grand nombre pour que la facture soit moins \u00e9lev\u00e9 pour chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:01 > 0:31:15) [92%] : \r\nLe Jura et tempo dans la mesure o\u00f9 vous voulez avoir tout de m\u00eame un certain nombre de prestations, il faut accepter de les payer, donc c'est pour moi, c'est l'image normale, c'est celle du Jura et l'image flout\u00e9e, c'est celle du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:17 > 0:31:33) [92%] : \r\nDans le Jura, une famille de 4 personnes commencent \u00e0 payer des imp\u00f4ts lorsque son revenu imposable, c'est-\u00e0-dire une fois toutes les d\u00e9ductions faites s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 11800 francs, on est loin de Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'on d\u00e9bourse qu'\u00e0 partir de 35000 francs de revenus imposables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:34 > 0:31:39) [87%] : \r\nD'sur logique, c'est que le Jura pour les petits revenus, c'est un enfer fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:39 > 0:32:03) [86%] : \r\nMoi je suis de nouveau oui saoulant purement fiscal, mais si vous regardez, plus globalement, le niveau des loyers les aides qui sont apport\u00e9es pour les r\u00e9ductions de primes de caisse-maladie les soutiens qui sont apport\u00e9es pour les enfants en formation, tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 mis Boutabout, h\u00e9 bien, vous verrez que la situation financi\u00e8re et pas fiscale, mais la situation financi\u00e8re globale de la famille genevoise, et certainement pas meilleure \u00e0 Gen\u00e8ve que la femme Jaur\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:05 > 0:32:14) [93%] : \r\nMais si on d\u00e9cidait de taxer les contribuables jurassiens qui aujourd'hui ne payent rien quelle serait en fait la somme d'imp\u00f4ts que l'\u00c9tat pourrait leur demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:14 > 0:32:30) [90%] : \r\nJe dirais que il faudrait \u00e7a se situe entre 50 et 100 francs je dirais par ann\u00e9e, donc c'est c'est vraiment des sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s modeste, mais c'est ce geste citoyen qui, \u00e0 mon avis, marquerait cette qu'identit\u00e9 puis cette appartenance \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:31 > 0:32:36) [92%] : \r\nM\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, m\u00eame si l\u00e0 on est un peu plus mitig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:36 > 0:33:01) [90%] : \r\n\u00e7a n'a pas non plus beaucoup de sens de de demander, sous forme d'imp\u00f4ts ce que par ailleurs, ensuite on restituerait sous forme de prestations sociales, vous voyez-vous, s'ils b\u00e9n\u00e9ficient de prestations sociales, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils en ont besoin, donc si vous faites payer un peu plus d'imp\u00f4ts, donner d'une main ce que l'eau c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le ph\u00e9nom\u00e8ne auquel on risque d'assister, mais d'un point de vue symbolique, \u00e7a aurait quand m\u00eame une une certaine signification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:02 > 0:33:08) [96%] : \r\nSymbolique, c'est le mot \u00e0 Gen\u00e8ve un imp\u00f4t minimum de 100 francs rapporterait 10 millions \u00e0 l'\u00c9tat une goutte d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:08 > 0:33:19) [91%] : \r\nDans un budget cantonal de 8 milliards \u00e9conomiquement peu rentable, l'introduction d'un imp\u00f4t minimum sur et surtout politiquement explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:20 > 0:33:29) [91%] : \r\nEssayer de dire c'est plus, c'est plus de 35 pourcent mais que le 20 pourcent des, des, des citoyens qui se qui \u00e9chapperont \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:30 > 0:33:35) [81%] : \r\nVoil\u00e0, c'est l'\u00e9meute je dirais pas jusque l\u00e0 mais un, \u00e7a fait du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:37 > 0:33:44) [94%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, \u00e0 Gen\u00e8ve, une taxation plus forte des revenus modestes, mais pour l'instant pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:46 > 0:34:17) [90%] : \r\nC'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me grave, enfin, c'est en tout cas pas le souci principal lorsqu'il est me concerne les soucis principaux sont de d'abord de pr\u00e9server la classe moyenne, celle qui aujourd'hui payent quand m\u00eame pas mal, a promet qu'il n'a pas de prestations sociales et puis c'est surtout aussi le fait que 1 pourcent des contribuables 3000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s paye pratiquement le tiers de l'imp\u00f4t sur le revenu, donc l\u00e0 aussi ce qui est important, c'est qu'il reste dans ce canton et qui nous permette de financer nos prestations sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:18 > 0:34:29) [89%] : \r\nM\u00e9nager les petits revenus tout en retenant les gros contribuables \u00e9quilibre subtil, surtout dans l'autre Monopoly suisse des imp\u00f4ts ou les cantons se font une concurrence fiscale parfois acharn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:37 > 0:34:42) [89%] : \r\nMalek Melihi, bonsoir, bonsoir, alors on a vu la situation \u00e0 Gen\u00e8ve dans le Jura, notre famille Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:42 > 0:36:26) [89%] : \r\nElle paierait combien drapeaux dans les autres cantons alors dans les autres cantons romands bas\u00e9e dans le canton de Vaud que la famille Martin serait plus lourdement tax\u00e9es, \u00e7a ferait 5601 francs, juste en dessous, vous avez Berne puis Neuch\u00e2tel ensuite le Jura, on l'a vu dans le reportage, les imp\u00f4ts des Martin se monterait \u00e0 4365 francs 5\u00e8me du classement Fribourg ensuite le Valais et puis enfin \u00e0 Gen\u00e8ve, le moins cher, o\u00f9 donc, \u00e0 part la taxe personnelle de 25 francs par les imp\u00f4ts, c'est 0 est-ce que vraiment Gen\u00e8ve un cas particulier, unique, oui, c'est une exception cantonale parce que c'est un canton ville et ce sont les villes qui disent on concentre le plus de de population fragile et le plus de bas revenus et en r\u00e9alit\u00e9 si on compara\u00eet les grandes villes suisses c'est-\u00e0-dire Gen\u00e8ve avec B\u00e2le Berne ou Z\u00fcrich, on obtiendrait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame proportion, c'est-\u00e0-dire en gros un tiers de contribuables de ces villes n'ont pas assez de revenus pour payer des imp\u00f4ts, M. il y a pas que les pauvres qui payent pas d'imp\u00f4ts non, alors \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 des des contribuables ais\u00e9s on essaye, en tout cas d'en payer moins alors pensons par exemple aux ind\u00e9pendants qui ont pas mal de d\u00e9ductions possible, pensons \u00e0 tous ceux qui r\u00e9novent ou qui transforment leur maison, \u00e7a fait aussi beaucoup de d\u00e9duction les contribuables plus ais\u00e9s, ben ils ont souvent les moyens de se payer un conseiller fiscal qui fait ce qu'on appelle de l'optimisation fiscale, c'est-\u00e0-dire comment payer le moins possible d'imp\u00f4ts et puis vous avez ceux qui essaient carr\u00e9ment d'\u00e9viter l'imp\u00f4t, c'est-\u00e0-dire de tricher et pour vous donner un chiffre, Patrick en 2016 dans le canton de Gen\u00e8ve l'amnistie fiscale a rapport\u00e9 un revenu fiscal 132 millions de francs \u00e7a c'est plus lourd, c'est pas mal, merci Malika, vous faites quoi vous en g\u00e9n\u00e9ral le jeudi soir, le jeudi soir, je je fais pas trop tard, parce qu'il y a eu vendredi derri\u00e8re alors vous faites pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:26 > 0:36:41) [89%] : \r\nC'est de la vieille \u00e9cole, vous allez le voir cette encore un ph\u00e9nom\u00e8ne des grandes villes, le jeudi, devenu le soir o\u00f9 les gens sortent le vendredi, ils partent au Chalet, le jeudredi, comme on l'appelle maintenant tout est permis, reportage dans le terrain de J\u00e9r\u00e9my en Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:43 > 0:36:55) [90%] : \r\nIl flotte dans l'air comme un parfum de week- end, dans ce nouveau lieu branch\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ambiance d\u00e9contract\u00e9e, on pr\u00e9pare les premiers mots qui tuent pourtant il n'est que 19 heures, et ce n'est m\u00eame pas le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:56 > 0:37:16) [84%] : \r\nOn est, elles sont aujourd'hui jeudi, jeudi, que les jeudredi truc si je vous dis jeudredi Rabat jeudredi \u00e0 fond, je dois dire c'est un concept qui que de faire une soir\u00e9e bien arros\u00e9e, un jeudi soir tout ou pas rentrer trop tard et qui remplace un petit peu le vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:17 > 0:37:26) [88%] : \r\nCe soir c'est Market Night, sorte de march\u00e9 pour cr\u00e9ateurs et designers, on en profite pour manger un morceau et boire quelque coups chacun y trouve son compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:26 > 0:37:40) [85%] : \r\nVous pr\u00e9f\u00e9rez le jeudi soir ou le week- end pour sortir un Johnny \u00e7a et presque le week- end, on va la montagne est ce qu'il y a un truc diff\u00e9rent, une pr\u00e9paration week- end on va dire que c'est le web, les jeudi soir, ont des allures plus l\u00e9g\u00e8res allant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:42 > 0:37:46) [85%] : \r\nJe ne sais pas, quand on sent le jeudi soir, c'est diff\u00e9rent du vendredi et du samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:49 > 0:37:55) [91%] : \r\nOuvert il y a 5 mois seulement, le village du soir attire plus de 2000 personnes en moyenne le jeudi avec ses after work.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:57 > 0:38:00) [95%] : \r\nUne \u00e9norme r\u00e9ussite qui n'\u00e9tonne en rien les initiateurs du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:03 > 0:38:12) [86%] : \r\nPara\u00eet \u00eatre un jour incontournable Clermont et un jour qu'il faut exploiter pour r\u00e9pondre aux attentes de tout \u00e0 chacun, mais clairement plus c'est ce client\u00e8le l\u00e0 depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:13 > 0:38:16) [96%] : \r\nLe jeudi soir, un ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu au bout du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:21 > 0:38:30) [92%] : \r\nLe lendemain matin, nous retrouvons un autre baron des jeudredi je dans son bar- restaurant des P\u00e2quis pour lui aucun soir ne rivalise avec le jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:38:32 > 0:39:08) [89%] : \r\nJeudi soir, est vraiment le soir de la semaine qui marche le mieux avec nos 2 client\u00e8les les expat sortent beaucoup le d\u00e9but de semaine, mais le jeudi, c'est vraiment la soir\u00e9e des Genevois mais \u00e7a fait des ann\u00e9es que c'est comme \u00e7a dans les bars, au charme de chiffre d'affaires, le jeudi, \u00e7a marche vraiment mieux que le week- end oui jeudi, c'est en tout cas 20 \u00e0 25 pourcent de plus que le vendredi, samedi, samedi c'est une client\u00e8le un peu plus jeune, donc avec un pouvoir d'achat, un peu, un peu moins important, le jeudi, c'est toujours une belle soir\u00e9e, une ambiance mal sp\u00e9cifique au jeudi, c'est plus \u00e2g\u00e9e, les gens se l\u00e2chent apr\u00e8s plusieurs jours de travail un petit peu difficile donc vive le jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:08 > 0:39:25) [91%] : \r\nDirection Lausanne, autre ville, autre ambiance, mais toujours en jeudredi ou Saint-Pierre, beaucoup de clients sortent tout juste du travail pour d\u00e9compresser entre coll\u00e8gues avant d'affronter le vendredi on commence plut\u00f4t que le week- end, on finit aussi plut\u00f4t pourquoi vous aimez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:25 > 0:39:28) [66%] : \r\nCe jeudi soir, \u00e7a c'est \u00e9chappe \u00e0 ceux qui payent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:32 > 0:39:32) [88%] : \r\nVous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:32 > 0:39:42) [87%] : \r\nC'est vers quelle heure ce soir, ils vont pas que je fasse trop tard, sinon la porte va \u00eatre ferm\u00e9, c'est quand m\u00eame de bien du bien de se retrouver en p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:39:43 > 0:39:47) [76%] : \r\nC'est du travail, bon, un petit verre, peu avant de l'attaquer le vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:48 > 0:40:10) [93%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 une forte demande de jeudi soir, les bars, restaurants et autres brasseries s'adaptent aux diff\u00e9rentes envie de la client\u00e8le et ferme plus tard certaines personnes veulent boire quelque coups ou danser toute la soir\u00e9e, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent simplement s'installer \u00e0 une table et d\u00e9guster un bon repas, au final, le jeudi soir, c'est une bonne affaire pour tout le monde, alors \u00e0 chacun son jeudredi ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:15 > 0:40:23) [82%] : \r\nVous avez des soir\u00e9es qui se terminent le vendredi au petit matin, en g\u00e9n\u00e9ral, je croyais que tu voulais rentrer \u00e0 22 heures ce soir, donc c'est \u00e7a \u00e7a assistante juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:34 > 0:40:51) [96%] : \r\nLa semaine prochaine on vous emm\u00e8ne en Iran depuis la lev\u00e9e des sanctions, c'est un march\u00e9 qui fait r\u00eaver les entreprises suisses c'est pas facile de faire du Business en Iran, par contre, on peut y faire du ski, on vous fera d\u00e9couvrir les nouvelles stations \u00e0 la mode, d'ici l\u00e0 passez tous une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:08 > 0:41:09) [78%] : \r\nMais elle est un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:41:14 > 0:41:14) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586038", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Z\u00e9ro franc d'imp\u00f4t!", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la situation \u00e9conomique du continent africain et des pays qui le composent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586160", "durationSec": 131, "title": "TTC AFRIQUE ECONOMIE 2003 PAD_RTS000001097221", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les investissements \u00e9trangers en Afrique. Une grande partie de ces investissements proviennent de Chine, mais ils ont diminu\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586161", "durationSec": 78, "title": "TTC AFRIQUE INVESTISSEMENTS 2003 PAD_RTS000001097109", "excerpt": "Le pourcentage de la population de ne payant pas d'imp\u00f4t dans le canton de Gen\u00e8ve est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que dans le canton du Jura. N\u00e9anmoins, l'instauration d'un imp\u00f4t minimal obligatoire ne serait pas d'une grande aide financi\u00e8re pour le canton, et risquerait de causer une forte opposition politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586162", "durationSec": 482, "title": "TTC IMPOTS 2003 PAD_RTS000001096886", "excerpt": "Le jeudi soir est devenu le soir \u00e0 la mode pour sortir boire un verre entre amis, plut\u00f4t que le week-end. Cette habitude est connue depuis longtemps dans le canton de Gen\u00e8ve, o\u00f9 les propri\u00e9taires d'\u00e9tablissements enregistrent leur meilleur chiffre d'affaire le jeudredi, la client\u00e8le \u00e9tant plus \u00e2g\u00e9e et ayant donc un plus grand pouvoir d'achat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LE REVENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586163", "durationSec": 234, "title": "TTC JEUDREDI 2003 PAD_RTS000001096726", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "PUB", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1591015"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591177", "summary": "Plateau : itw Madeleine Berre, ministre gabonaise du commerce, Fathia Bennis, pr\u00e9sidente et directrice g\u00e9n\u00e9rale de Maroclear, et Vera Songwe, directrice de la Soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re internationale pour l'Afrique de l'ouest et centrale.", "id": "1590976", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591216", "summary": "Gen\u00e8ve, nocturne : int discoth\u00e8que Village du Soir, nombreux clients commandant verres d'alcool au bar, buvant et discutant. Itw clients. DJ mixant musique. Itw Julien de Tassigny, responsable communication du Village du soir. Barman encaissant argent ou paiement par carte. \nItw Gr\u00e9gory Ahr, propri\u00e9taire du Scandale. \nLausanne, nocturne : int bistrot St Pierre, clients attabl\u00e9s et serveur apportant verre d'alcool. Itw clients.", "id": "1591015", "visualThemes": ["NOCTURNE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "PUB", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688946", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030170", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1817109", "internalArchiveId": "AA1903816709", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 2314, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8476546", "imageURL": "http://www.rts.ch/8476545.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8370279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-14T14:29:22Z", "webPublicationDate": "2017-03-20T08:16:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908859040", "summary": "Duplex Sion : itw Christophe Darbellay, futur membre du gouvernement valaisan, ancien pr\u00e9sident du PDC suisse, ancien conseiller national", "id": "1859509", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778480", "comment": "Sur-modulation audio", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047650", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1577270", "internalArchiveId": "AA1702577411", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les migrants ne savent pas nager", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-11T15:22:13Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Mari, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dhelens, Frank", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686520", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029859", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584678", "internalArchiveId": "AA1703584819", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1752, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8477206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8477209.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le CEVA se pare de vert", "Une \u00e9tude annonce l\u2019explosion des d\u00e9penses de sant\u00e9 et du prix des primes d\u2019assurance maladie", "Minimag/VD: le parcours d\u2019une blouse blanche au CHUV", "VS/Eviction d\u2019Oskar Freysinger: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne-Cathia Marchon  \u00e0 Sion", "\u00c9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises/D\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9: l\u2019analyse de Michel Beuret \u00e0 Paris", "Inondations meurtri\u00e8res au P\u00e9rou", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Tiphanie Bovay-Klameth remporte un grand succ\u00e8s avec son premier seul en sc\u00e8ne", "L\u2019Allemagne d\u00e9nonce l\u2019attaque personnelle d\u2019Erdogan contre Merkel", "VS: le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre fait son entr\u00e9e au gouvernement", "Tennis/Indian Wells: Federer a remport\u00e9 son 90e titre face \u00e0 Wawrinka", "Le village de Gruy\u00e8res sera bient\u00f4t raccord\u00e9 au gaz naturel", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Sur les 3,6 km du trac\u00e9 entre les Eaux-Vives et la fronti\u00e8re, une tranch\u00e9e couverte sera r\u00e9serv\u00e9e aux pi\u00e9tons et aux cyclistes.", "L\u2019\u00e9tude command\u00e9e par le Cr\u00e9dit Suisse met en cause le d\u00e9veloppement des technologies m\u00e9dicales, mais aussi les d\u00e9fauts du syst\u00e8me en mati\u00e8re d\u2019incitation.", "Le CHUV envoie chaque jour plus d\u2019une tonne et demie de v\u00eatements professionnels \u00e0 nettoyer dans une blanchisserie industrielle d\u2019Yverdon.", "Des centaines de milliers de personnes sont touch\u00e9es par de tr\u00e8s grosses inondations, Plus de 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie.", "Les 12 dates du spectacle intitul\u00e9 \"D'autres\" ont \u00e9t\u00e9 prises d\u2019assaut au th\u00e9\u00e2tre 2.21 \u00e0 Lausanne.", "Le pr\u00e9sident Erdogan a accus\u00e9 Angela Merkel de pratique nazie. Pour l\u2019Allemagne, la limite est franchie. Les tensions montent donc d\u2019un cran.", "Il prend la place d\u2019Oskar Freysinger qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Le grand gagnant de ces \u00e9lections reste le PDC, dont les trois candidats terminent en t\u00eate.", "Le B\u00e2lois remonte ainsi \u00e0 la 6e place du classement mondial.", "Un chantier qui rel\u00e8ve du tour de force au vu de la topographie du lieu."], "variantIds": ["ece-8370255", "ece-8369287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T12:31:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030324\r\nDate de transcription : 26-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:03) [78%] : \r\nAgent garder un geste d\u00e9but juste pour les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [74%] : \r\n\u00e7a, c'est la discussion informelle mais juste les titres quand on vous exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:21) [77%] : \r\nParce qu'on n'est pas vous \u00eates angoiss\u00e9 adapter un peu \u00e7a que vous \u00eates heureux parce que Balkans j'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:29) [85%] : \r\n\u00e7a nous fait de com\u00e9die brute \u00eatre mais c'est un peu, c'est un peu une all\u00e9gorie de la vie finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:32) [90%] : \r\nR\u00e9agir pour ne pas pleurer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:37) [78%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:48) [80%] : \r\nOui, j'ai vu mais dis-moi Martin je reste comme \u00e7a, mais non tr\u00e8s juste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:03) [81%] : \r\nSi on est sympa, mais \u00e7a ce pi\u00e8ge, je pense bien, sauf celle que moi je dois poser g\u00e9n\u00e9ral pose une question : o\u00f9 l'invit\u00e9 du maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce de 45, voici tout de suite la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:03:39) [87%] : \r\nRoger Federer confirme son incroyable retour au 1er plan, le B\u00e2lois remporte le tournoi d'il y a l'Wells face \u00e0 son compatriote et ami Stan Wawrinka et pourtant, il le dit lui- m\u00eame, \u00e7a n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, nous irons en Valais au lendemain d'une soir\u00e9e \u00e0 lectorat qui restera dans l'histoire du canton, un conseiller d'\u00c9tat sortant non r\u00e9\u00e9lu, l'UDC Oskar Freysinger \u00e9vinc\u00e9, qui plus est par un inconnu, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Anne Cathia Marchon livrera son analyse, le montant des primes d'assurance maladie devrait doubler d'ici 2040, ce sont les pr\u00e9visions de Cr\u00e9dit Suisse dans une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, le g\u00e9ant bancaire invoque les progr\u00e8s des technologies m\u00e9dicales mais aussi les incitations \u00e0 surconsommer de la puret\u00e9 \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, sur le th\u00e8me du plan, nous vous emmenons aujourd'hui au CHUV \u00e0 Lausanne, leur tenue impressionnant inqui\u00e8te ou fait r\u00eaver les blouses immacul\u00e9e du m\u00e9decin iront tout de leur histoire et nous recevrons la com\u00e9dienne Vaudois Stephen Bovay Klameth pour son spectacle d'autres autre pardon son 1er et seul en sc\u00e8ne, un spectacle qualifier de d\u00e9licieusement ind\u00e9finissables pour cet ex- Deschiens aux Hauser Zouc qui nous parle des pr\u00e9paratifs du spectacle de la soci\u00e9t\u00e9 de gym de son village pour dire Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:39 > 0:03:52) [91%] : \r\nConfirme sa grande forme en 2017, la nuit derni\u00e8re, il s'est offert son 90\u00e8me titre \u00e9tait en Californie, \u00e0 Indian Wells face \u00e0 Stan Wawrinka le B\u00e2lois remonte du m\u00eame coup \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:09) [93%] : \r\nRoger Federer dans ses Oeuvres, il est bel et bien le ma\u00eetre de la plan\u00e8te tennis \u00e0 35 ans, il vient de reporter une de No\u00ebl le 90\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re au terme d'un duel tr\u00e8s serr\u00e9 entre Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:09 > 0:04:10) [95%] : \r\nPourtant h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:20) [98%] : \r\nUn match de toute beaut\u00e9 \u00e0 t\u00e9moin le dernier point de la 1\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:37) [96%] : \r\nMais le score finalement tournera \u00e0 l'Avantage de Federer 6 4 7 5 une d\u00e9faite difficile \u00e0 avaler pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:04:52) [80%] : \r\nDe Roger et cela fait une exon\u00e9ration voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:04:58) [54%] : \r\nUne la trentenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:07) [92%] : \r\nLe match, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 de toute beaut\u00e9, Federer assure exister \u00e0 la puissance de Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:10) [97%] : \r\nEt il a remport\u00e9 le tournoi pour la 5\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:12 > 0:05:22) [65%] : \r\nVous connaissez juste \u00e0 faire gr\u00e8ve oui ne ces gamins, c'\u00e9tait des Comeback repas par les scandales, la me qui pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:33) [93%] : \r\nL'ancien num\u00e9ro 1 mondial n'a pas perdu un seul set dans ce tournoi, il remonte \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial, et rien ne son pouvoir arr\u00eater son ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:34 > 0:05:58) [91%] : \r\nLe Valais, encore sous le coup de l'\u00e9viction quasi historique hier de l'UDC Oskar Freysinger 1er, conseiller d'\u00c9tat sortant depuis 80 ans, \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu la surprise, c'est l'identit\u00e9 de son successeur, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre quasi inconnu du monde politique et grand vainqueur de ce second tour, le PDC dans les 3 candidats terminent en t\u00eate, retour sur la soir\u00e9e avec Anne Cathia Marchon et c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:15) [89%] : \r\n15 heures hier le plan PLR laisse exploser sa joie alors que seuls les r\u00e9sultats de Sion et Martigny sont encore attendus le candidat passe devant le sortant est-ce qu'un pr\u00e9sident de guerre et ram\u00e8ne le PLR au gouvernement, apr\u00e8s 4 ans d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:15 > 0:06:27) [91%] : \r\nPersonne ne nous donnait de grandes chances en d\u00e9but de campagne, jeudi on a travaill\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 aussi dit ben, on se retrouve la f\u00eater \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:27 > 0:06:38) [90%] : \r\nParmi ces \u00e9l\u00e9ments, le soutien du PDC les historique, il permet au PLR de faire une remont\u00e9e spectaculaire au 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 9\u00e8me accus\u00e9 un retard de presque 10000 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:38 > 0:06:58) [88%] : \r\nL'Otan avait titr\u00e9 il y a 2 semaines environ, le gouvernement Christophe Darbellay aujourd'hui, je peux vous dire c'\u00e9tait en fantasmes et la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si tout par l'histoire de ces 2 partis, ils ont une mani\u00e8re assez proche d'imaginer, de trouver des solutions d'aborder la politique et je pense que c'est \u00e7a, plut\u00f4t l'avenir que les querelles de clocher du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:58 > 0:07:18) [88%] : \r\nUne alliance de circonstance qui a pour cons\u00e9quence de bouter Oskar Freysinger hors du gouvernement, mais aussi en devan\u00e7ant St\u00e9phane Rossini de priver le PS de son occasion de 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil d'\u00e9tat, il arriva au gouvernement sans aucune exp\u00e9rience politique, il va falloir, il va falloir \u00eatre autre chose que que le laquais du PDCI, va falloir d\u00e9montrer que tout ce qu'il a promis dans la campagne, il allait pouvoir le mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:36) [91%] : \r\nOn n'est pas \u00e0 la solde qui compte je crois que la famille c'est le PDC et le PLR ont durant cette campagne voulu montrer qu'il pourrait collaborer ensemble sur la dur\u00e9e pour le bien du comme tant il y a d'autres groupes parlementaires aussi qui pourront se joindre \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:07:42) [87%] : \r\nHier, PLR \u00e9tait de y ont enterr\u00e9 la hache de guerre, reste \u00e0 savoir pour combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:07:50) [87%] : \r\nIl y a une Cathia Marchon avec vous, on va revenir sur le grand perdant de cette soir\u00e9e, Oskar Freysinger scaphandre qui aujourd'hui faisaient plut\u00f4t profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:08:57) [93%] : \r\nOui, Agn\u00e8s alors tout d'abord, pr\u00e9cisons que c'est la 1\u00e8re fois depuis 1937 que les Valaisans ne reconduisent pas un ministre sortant qui se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, h\u00e9 oui, hier soir, Oskar Freysinger a refus\u00e9 d'appara\u00eetre publiquement, il est rest\u00e9 chez lui \u00e0 Savi\u00e8se, en l'\u00e9tat, il n'a fait aucune communication sur sa non r\u00e9\u00e9lection et ne semble pas dispos\u00e9s \u00e0 le faire, ces prochains jours, ce matin, il s'est rendu \u00e0 son travail et, selon ses proches, il est serein, m\u00eame si le mois \u00e0 venir s'annonce difficile, il quittera officiellement le gouvernement fin avril, alors aujourd'hui on se bouge, on se pose beaucoup de questions sur son avenir conservera-t-il son poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, h\u00e9 bien on en doute car priv\u00e9 de fonctions politiques, il devrait, \u00e0 terme, remettre son mandat retournera-t-il \u00e0 l'enseignement, l\u00e0 aussi, on en doute beaucoup d'autant plus si c'est Christophe Darbellay qui reprend le d\u00e9partement de la formation alors aujourd'hui, une page se tourne pour Oskar Freysinger, selon ses proches, toujours l'homme Aspire au repos et il pourrait se consacrer \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:57 > 0:09:15) [92%] : \r\nCathia Marchon assure, merci beaucoup, les d\u00e9penses de sant\u00e9 qui explosent, des primes d'assurance maladie qui double, c'est le sc\u00e9nario que livre une \u00e9tude command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse en cause le d\u00e9veloppement des technologies m\u00e9dicales mais aussi les d\u00e9fauts du syst\u00e8me en mati\u00e8re d'incitation Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:55) [94%] : \r\nLes Suisses d\u00e9pensent toujours plus pour leur sant\u00e9, plus de 70 milliards de francs par an aujourd'hui, et la croissance devrait se poursuivre 3 pourcent par par an jusqu'en 2040, pr\u00e9dit ce matin les analystes du Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9duit la cause la plus importante n'est pas le vieillissement de la population, mais les progr\u00e8s technologiques, il y a toujours plus de moyens de soigner les maladies et les patients, les utiliser un sc\u00e9nario alarmant, avec des cons\u00e9quences radicales sur la prime \u00e0 la vie moyenne qui devrait doubler de 274 francs par mois aujourd'hui \u00e0 517 francs par mois dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:10:25) [93%] : \r\nLes experts de la banque d\u00e9nonce des m\u00e9canismes qui encourage \u00e0 surconsommer, qui en gros dans les h\u00f4pitaux par exemple, on incite les patients \u00e0 rester une nuit de plus alors qu'ils pourraient rentrer chez eux, la progression des d\u00e9penses s'accompagne d'un besoin de main-d'oeuvre toujours plus fort, de 360000 emplois dans ce secteur, aujourd'hui, on devrait passer \u00e0 545000 en 2040, soit une hausse de 50 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:10:55) [92%] : \r\nMais en fait je voulais nous avons examin\u00e9 dans quelle proportion ces m\u00e9tiers pourraient \u00eatre automatis\u00e9, c'est moins que dans d'autres branches, mais tout de m\u00eame 40 pourcent des des t\u00e2ches m\u00e9dicales pourraient \u00eatre effectu\u00e9es par des ordinateurs, de fa\u00e7on plus efficace \u00e0 l'avenir des pr\u00e9visions \u00e0 prendre avec une certaine prudence, la grande banque est active dans le financement des prestataires de soins et elle soutient les investisseurs voulant placer leur argent dans la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:56 > 0:11:31) [93%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie pour vous signaler que des juges d'instruction fran\u00e7ais renvoie UBS devant le tribunal correctionnel pour fraude fiscale, la banque suisse et sa filiale fran\u00e7aise, sont notamment accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 pr\u00e8s de 38000 clients \u00e0 dissimuler, pr\u00e8s de 13 milliards d'euros au Fisc fran\u00e7ais au P\u00e9rou : des centaines de milliers d'habitants font face depuis plusieurs jours \u00e0 de tr\u00e8s grosses ceux inondations : plus de 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie derri\u00e8re ces abondantes pr\u00e9cipitations, les scientifiques pointent du doigt le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino un courant chaud venu du Pacifique que le changement climatique aurait tendance \u00e0 amplifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:11:45) [91%] : \r\nCertains traverse la rue au p\u00e9ril de leur vie, d'autres tentent de contenir la mont\u00e9e des eaux \u00e0 mains nues \u00e0 trop Rio comme dans toute la moiti\u00e9 nord du P\u00e9rou, le moindre geste le moindre pas doit \u00eatre calcul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:12:03) [93%] : \r\nSituation encore plus pr\u00e9caire dans les petites localit\u00e9s de montagne voie ferr\u00e9es d'innombrables infrastructures sont endommag\u00e9s en cause 2 semaines de pluies diluviennes sur des sols tr\u00e8s secs, tr\u00e8s peu d'arbres pour les maintenir en place une combinaison fatidique pour les glissements de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:11) [96%] : \r\nNous n'avons rien \u00e0 manger, \u00e7a fait 15 jours que les enfants n'ont pas eu de pain, il n'y a pas d'eau, les gens ne peuvent ni travailler, ni \u00e9tudier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:12 > 0:12:20) [95%] : \r\nPartout des camions \u00e0 l'arr\u00eat, ces m\u00eames camions qui constituent la colonne vert\u00e9brale du commerce p\u00e9ruvien ici plus aucun passage n'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:34) [93%] : \r\nMais c'est bien vu du ciel, que l'on prend la mesure de la catastrophe, un quart des communes du pays sont en \u00e9tat d'urgence 70000 habitants ont perdu leur maison, et au mois septembre 2 personnes y ont laiss\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:44) [92%] : \r\nLes P\u00e9ruviens devront encore patienter jusqu'\u00e0 l'accalmie le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino et ces masses d'eau chaude dans le Pacifique pourrait encore semer la destruction durant 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:46 > 0:13:03) [95%] : \r\nLe torchon br\u00fble entre Berlin et Ankara apr\u00e8s que Tayyip Recep Erdogan a accus\u00e9 personnellement Angela Merkel de pratiques nazies dans un contexte d\u00e9j\u00e0 tendu entre les 2 pays, l'Allemagne a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9, estimant qu'avec ces mots : le pr\u00e9sident turc a franchi une limite Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:04 > 0:13:06) [68%] : \r\nUn Delta d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:19) [95%] : \r\nEt une manifestation kurde en Allemagne de partisans du mouvement arm\u00e9 PKK qui n'est \u00e9videmment pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident Erdogan qui franchit un nouveau seuil dans ses relations avec Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:32) [82%] : \r\nVoigt n'avait jamais en Europe d'ailleurs, les \u00e9v\u00e9nements en Europe montre qu'une nouvelle page est en train de s'\u00e9crire dans le combat qui est men\u00e9 contre notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:55) [78%] : \r\nOn est une fragilit\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e quand nous, les accusant d'\u00eatre facile d'\u00eatre des nazis, il n'aime pas \u00e7a, pas dans, en particulier Merckel mettent utilisent des m\u00e9thodes nazies contre qui les fr\u00e8res turcs en Allemagne et mes fr\u00e8res ministre en Allemagne abattu Coldefy \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:57 > 0:14:10) [95%] : \r\nLa chanceli\u00e8re allemande n'a pas officiellement r\u00e9agi, mais son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Siegmar Gabriel, estime que le pr\u00e9sident turc a franchi une limite m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident des sociaux- d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:26) [77%] : \r\nConcernant une des oreilles de ce que l'air de analyse dans son discours est scandaleuse Auzanneau ou c'est digne d'un chef d'\u00c9tat de front de trial hier, il y a une candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, disons l'arriv\u00e9e que c'est scandaleux de fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:36) [92%] : \r\nUne guerre des mots et des d\u00e9clarations qui semble loin d'\u00eatre apais\u00e9e, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 turc, en pleine campagne politique pour le renforcement des pouvoirs de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:38 > 0:15:00) [96%] : \r\nEn France, l'agresseur d'une patrouille militaire samedi \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly \u00e9tait sous l'emprise de l'alcool et de stup\u00e9fiants au moment de l'attaque, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les analyses toxicologiques l'assaillant qui a \u00e9t\u00e9 abattu par un militaire juste apr\u00e8s l'agression s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 mourir au nom d'Allah, mais pour l'heure, les enqu\u00eateurs ne font \u00e9tat ni de complicit\u00e9 ni d'\u00e9l\u00e9ments accr\u00e9ditant la piste de l'islamisme radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:02 > 0:15:30) [92%] : \r\nEt en France encore l'\u00e9v\u00e9nement ce soir, \u00e0 un mois du 1er tour les 5 principaux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'affronteront dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 in\u00e9dit, un moment tr\u00e8s attendu alors que les ind\u00e9cis d\u00e9boussol\u00e9s, sans doute par les nombreuses p\u00e9rip\u00e9ties de ces derni\u00e8res semaines sont encore nombreuses \u00e0 noter que les 6 petits candidats officiels sont priv\u00e9s de d\u00e9bat, la cha\u00eene invoquant je cite la lisibilit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, Michel Beuret in\u00e9dit, je disais, de fait, c'est une 1\u00e8re en France ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:32 > 0:16:05) [88%] : \r\nTout-\u00e0-fait Ania, c'est une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois que des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9battent au 1er tour ensemble alors on le voit l\u00e0 la politique en France est de plus en plus am\u00e9ricanis\u00e9 dans sa forme et parfois ses vices de forme, car vous l'avez dit, il y a 11 candidats en lice, leur temps de parole devrait \u00eatre le m\u00eame : ils sont tous \u00e9gaux mais comment faire d\u00e9battre 11 personnes en m\u00eame temps alors TF1 a opt\u00e9 de choisir les 5, favori pour l'\u00e9lection, et m\u00eame dans une telle configuration, le temps de parole par sujet et par candidat se limite \u00e0 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:05 > 0:16:08) [94%] : \r\nAlors, \u00e0 quoi s'attendre, vu les personnalit\u00e9s en pr\u00e9sence \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:11 > 0:16:57) [92%] : \r\nOui, ce n'est plus un d\u00e9bat \u00e0 la primaire \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s d\u00e9sormais la r\u00e8gle, c'est l'outrance chez tous les candidats, \u00e0 l'exception notable d'Emmanuel Macron, qui est plus mesur\u00e9, il est le favori dans les sondages et logiquement sa position au centre lui attire les foudres \u00e0 la fois de la gauche et de la droite mais aussi des candidats populistes, Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui le d\u00e9crivent comme un supp\u00f4t du capital et de l'Union europ\u00e9enne, alors, Le Pen, M\u00e9lenchon sont de bons orateurs Fillon et Hamon ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 des primaires par par le pass\u00e9, de ce point de vue mais Macron semble celui qui a le moins d'exercice dans le dans le domaine et logiquement on peut penser que ce soir les tirs vont converger vers lui ce soir, c'est un peu tous contre macro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:57 > 0:16:59) [91%] : \r\nMichel Beuret \u00e0 Paris, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:00 > 0:17:21) [92%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve le CEVA se pare de Vert, les premiers coups de pelle \u00e9tait donn\u00e9 ce matin pour planter des arbres de la future Voie verte sur les 3,6 kilom\u00e8tres du trac\u00e9 entre les zones de la fronti\u00e8re, une tranch\u00e9e couverte sera r\u00e9serv\u00e9 aux pi\u00e9tons et aux cyclistes de la fin de l'ann\u00e9e, priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, donc, mais aussi \u00e0 la nature, on \u00e9coute le directeur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:44) [89%] : \r\nAlors, on va trouver donc 400 \u00e0 pr\u00e8s de 400 arbres qui sont plant\u00e9s le long de ces 3 km 6 et puis des biotopes qui vont reprendre des zones diff\u00e9rentes des hommes vari\u00e9s des zones s\u00e8ches par endroits pour les arts et puis des zones humides comme sur le site de la Semac qui se trouve pr\u00e8s d'ici, et donc on va permettre ainsi \u00e0 la faune de se r\u00e9approprier cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:45 > 0:18:07) [93%] : \r\nEt puis le vit ses derni\u00e8res heures dans le village de Gruy\u00e8res dans le canton de Fribourg o\u00f9 forage a officiellement d\u00e9but\u00e9, ce matin, objectif raccorder la commune au r\u00e9seau de gaz naturel dans le courant de l'ann\u00e9e, un chantier qui rel\u00e8ve du tour de force au vu de la topographie tourment\u00e9e du terrain, objectif 25 pourcent de de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, on \u00e9coute le syndic de Gruy\u00e8res interrog\u00e9 par Mail qui reverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:25) [87%] : \r\nJe me sens tr\u00e8s heureuse dans la mesure o\u00f9 enfant peut \u00e9quiper de mani\u00e8re moderne, la cit\u00e9 de Gruy\u00e8res Gasquet par un petit peu mais le gaz, c'est aussi demain certainement du biogaz qui viendra nous Step du biogaz qui viendra peut-\u00eatre d'agriculture et autres donc \u00e9nergie partiellement renouvelable c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:26 > 0:18:44) [93%] : \r\nDu blanc sous toutes ses formes, \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, cette semaine, coup de projecteur aujourd'hui sur les blouses blanches CHUV sont des centaines \u00e0 porter la tenue r\u00e9glementaire est fortement symbolique dont le parcours ressemble \u00e0 une \u00e9pop\u00e9e, r\u00e9cit de cette vie de blouses blanches avec J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:04) [90%] : \r\nDerri\u00e8re la blancheur immacul\u00e9e d'une blouse de m\u00e9decin, une odyss\u00e9e de 80 kilom\u00e8tre qui d\u00e9bute ici dans les sous- sols du CHUV identifi\u00e9 le v\u00eatement sale et charg\u00e9 dans un camion, direction Yverdon une immense blanchisseries un parfum de lessives industrielles dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:15) [78%] : \r\nLa blouses r\u00e9ceptionn\u00e9s et Mireille avec notre installation au registre dans le syst\u00e8me et chaque blouses et dot\u00e9 d'une puce \u00e0 refaire id\u00e9e et chaque v\u00eatement identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:33) [90%] : \r\nIci le CHUV on voit chaque jour plus d'une tonne et demie de v\u00eatements professionnels des v\u00eatements trier par programme dans ces alv\u00e9oles notre blouses de m\u00e9decins et \u00e0 64 degr\u00e9s dans ces immenses tunnels de lavage, une machine \u00e0 laver, l\u00e9g\u00e8rement plus puissante que celle de votre chambre \u00e0 Lessive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:35 > 0:19:47) [81%] : \r\nVous avez une charge de 50 kilos qui sera d\u00e9vers\u00e9e dans au tunnel de la rage, la puissance de la rang\u00e9e de une tonne alors et toute l'eau voyez \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir d'autre et sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:20:02) [86%] : \r\n\u00e7a et notre blouses et propre et saine apr\u00e8s l'essorage en galette, elle est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e sur un cintre, puis passage dans un tunnel de d'effroi sage \u00e0 160 degr\u00e9s et le moment crucial du contr\u00f4le qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:10) [95%] : \r\nNon collaboratrices ici sur ce secteur vont contr\u00f4ler visuellement les 20000 pi\u00e8ces de v\u00eatements qui vont passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:10 > 0:20:24) [75%] : \r\nLa blouses subite encore en contr\u00f4les bact\u00e9riologiques puis va \u00eatre tri\u00e9 sur ces lignes au plafond de v\u00e9ritables autoroutes de v\u00eatements affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par et ce qu'd\u00e9testent leur linge, enfin la blouses et mise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:35) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous retrouvons la blouse de m\u00e9decins qui, gr\u00e2ce \u00e0 la puce permet de savoir qu'elle a mis 4 heures pour \u00eatre trait\u00e9 et qui va partir gr\u00e2ce \u00e0 un camion pour \u00eatre livr\u00e9 aux chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:36 > 0:20:45) [85%] : \r\nDirection le suivent la zone de livraison, puis des son th\u00e8me de parcourus sur ce petit train des blouses avant d'arriver dans le poumon du stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:21:00) [75%] : \r\nOn prend la avance dans la barre la main si elle va partir pour le monde du stockage, alors l\u00e0 on charge pour moi, donnez-lui de son v\u00eatement par jour 300 s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:04 > 0:21:08) [94%] : \r\nDes verts, des blancs, des bleus il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:10 > 0:21:21) [93%] : \r\nIl y a 3500 v\u00eatements par jour qui sont pris dans les distributeurs de v\u00eatements par les collaborateurs aussi bien le Polo le pantalon, les Kazakhs les blouses les baisses de cuisinier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:21 > 0:21:30) [88%] : \r\n\u00e7a lui et on y est presque, par un simple clic, le m\u00e9decin s\u00e9lectionne le v\u00eatement et notre blouses s'appr\u00eate \u00e0 entamer sa journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:31 > 0:21:43) [88%] : \r\nUne r\u00e9v\u00e9lation et un gros succ\u00e8s public avec 8 date prise d'assaut de 21 \u00e0 Lausanne le 1er, seul en sc\u00e8ne de Tiphanie Bovay Klameth vous a boulevers\u00e9 vous aussi clair, la com\u00e9dienne vous dressez votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:44 > 0:22:17) [86%] : \r\nEt alors, je suis assez d'accord avec Yvette \u00e9crivent en sortant du spectacle de l'humanit\u00e9, c'est tout, un point c'est tout, merci beaucoup, c'est la critique elle vous a faite, je crois, effectivement, avec ses pr\u00e9paratifs d'un spectacle de gym dans une commune vaudoise on rigole beaucoup beaucoup on pleure aussi parfois, et pour ceux qui comme moi \u00e0 qui ou qui manque beaucoup sur sc\u00e8ne, dans les tr\u00e8s content de d\u00e9couvrir la version XXIe si\u00e8cle bonjour Tiphanie Bovay bonjour, alors c'est pas 8 et c'est de ma faute hein Agn\u00e8s 7 12 dates qui ont \u00e9t\u00e9 prises d'assaut moral subi aussi que c'est ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 toutes ces critiques, aussi, pour ce 1er, seul en sc\u00e8ne, comment vous le vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:18 > 0:22:34) [88%] : \r\nBien c'est : je suis tr\u00e8s contente que que la salle \u00e9tait pleine, parce que, parce que \u00e7a donne l'impression de jouer pour du monde et de partager avec de gens et puis c'est, c'est le but du m\u00e9tier, en tout cas pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:34 > 0:22:46) [90%] : \r\nDonc, on pourrait dire que c'est vraiment la figure tut\u00e9laire, vous dites depuis toute petite, je sens une connexion compl\u00e8tement avec avec elle, vous revendiquez pas une filiation vous dites pas fille de mais vous seriez diff\u00e9rentes sans elle, on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:46 > 0:23:39) [88%] : \r\nOui, bah, j'ai d\u00e9couvert Zouc quand j'avais une dizaine d'ann\u00e9es en rentrant du Maroc parce que il y a, on avait, on est all\u00e9 sur des soup\u00e7ons, et j'ai vu un livre o\u00f9 c'est marqu\u00e9 Zouc je me suis y \u00e7a de la salle les Sukkot Maroc j'ai regard\u00e9, j'ai vu une femme qui je trouvais ressemblait beaucoup \u00e0 ma maman, et c'\u00e9tait il y a les entretiens qu'il a fait avec Herv\u00e9 Guibert, que j'ai lu et je me suis senti tr\u00e8s touch\u00e9e par les entretiens, donc je n'ai pas commencer par conna\u00eetre son travail th\u00e9\u00e2tral, mais plus elle dans dans des entretiens et ensuite j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a me revenait ce livre ou avec cette femme qui ressemblait pas mal \u00e0 la maman, etc, et puis plus tard vers une vingtaine d'ann\u00e9es comme \u00e7a, l\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9couvert ses sketches et puis oui, \u00e7a me touche particuli\u00e8rement, je pense forc\u00e9ment que \u00e7a m'a influenc\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:39 > 0:23:46) [86%] : \r\nOn va d\u00e9couvrir quelques extraits du spectacle parce que c'est mieux que d'en parler, et aussi un bout de portrait de vous qui est sign\u00e9 Xynthia uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:48 > 0:24:01) [90%] : \r\nNoir sur noir Tiphanie Bovay Klameth n'a pas besoin d'artifices pour nous embarquer dans son univers, bienvenue \u00e0 bord bien contraction de Bussigny o\u00f9 elle est n\u00e9e et d'ordre aux petites elle passait ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:19) [77%] : \r\nVoil\u00e0, a bien s\u00fbr, on sent bien \u00e0 ce soir et j'ai tr\u00e8s vieille plac\u00e9 avec Michel \u00e0 la lumi\u00e8re du reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:19 > 0:24:33) [91%] : \r\nCe 1er spectacle en solo s'appelle d'autres, la com\u00e9dienne telle un cam\u00e9l\u00e9on, il campe toute une s\u00e9rie de personnages crois\u00e9s dans sa propre vie et d\u00e9peint avec tendresse, personne n'en parle, mieux que le metteur en sc\u00e8ne fribourgeois Fran\u00e7ois Gremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:51) [95%] : \r\nDerri\u00e8re les figures que Tiphanie convoque sur le plateau, ce qu'elle nous donne \u00e0 voir \u00e0 \u00e0 nous autres spectateurs c'est rien moins que que que nous formidable fa\u00e7on d'\u00eatre vivant malgr\u00e9 la conscience que nous avons toutes et tous de notre propre finitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:51 > 0:25:05) [65%] : \r\nMoi, mais trop jeune pour moi, Herv\u00e9 Novelli dans leur juste pour soutenir la soci\u00e9t\u00e9, de toute fa\u00e7on s\u00fbrement gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:07 > 0:25:33) [93%] : \r\nTiphanie Bovay Klameth commence le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans tombe un peu plus tard amoureuse de l'improvisation et fait une entr\u00e9e fracassante dans le m\u00e9tier avec la troupe des Deschiens, de retour en Suisse, elle se r\u00e9v\u00e8le au sein de la toubib Company dans l'univers loufoque de Fran\u00e7ois Gremaud avec les pi\u00e8ces caca cucul Western dram\u00e9die dans tous ses spectacles, ce don de capter l'essence des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:34) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:34 > 0:25:39) [81%] : \r\nMais on parle de Fran\u00e7ois Gros maussade compagnie apr\u00e8s Les Deschiens c'est vraiment l\u00e0, vous avez trouv\u00e9 vos compagnons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:39 > 0:25:58) [87%] : \r\nOui, compl\u00e8tement, on a trouv\u00e9 avec Fran\u00e7ois Gremaud, Michel Garner, une mani\u00e8re de de d\u00e9crire en fait qui qui nous stimule et nous allons amuse beaucoup et nous surprend : j'ai l'impression qu'on a trouv\u00e9 un qu'on qu'on cr\u00e9e un univers qu'on ne saurait pas cr\u00e9\u00e9 tout seul et mais que celui qu'on cr\u00e9era \u00e0 3 c'est vraiment l'univers qui nous rend heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:59 > 0:26:11) [90%] : \r\nEt l\u00e0, vous faites la preuve avec ce spectacle, vous savez tout \u00e0 fait cr\u00e9er un univers vous toute seule, en l'occurrence habiter des gens qui habitent votre vie, on va gagner un autre extrait du spectacle, je pense que votre maman a d\u00fb beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:25 > 0:26:27) [74%] : \r\nMais il y a, il ne sait pas, mais c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:35 > 0:27:44) [80%] : \r\nIl y a un citoyen v\u00e9rit\u00e9 au sa femme \u00e0 la fin, quand on se faisait engueuler Bruno maman et \u00e0 la fois en tant que maman, grande nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:27:53) [79%] : \r\nCette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire et y a 2 observer rendre les gens comme en l'occurrence de travers comme si vous qui par aux proches, qui sont n\u00e9s dans le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:54 > 0:28:03) [91%] : \r\nAlors les proches qui se reconnaissent pour la plupart le prennent bien parce que je pense qu'il comprenne que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:28) [88%] : \r\nQue je les interpr\u00e8te oblige les r\u00e9\u00e9crit avec beaucoup de tendresse pour ceux qui le sont, apr\u00e8s, je pense que il y a certains passages qui ont pu d\u00e9router certains de mes proches, mais je pense que quand quand du temps sera pass\u00e9, je pourrais aussi vous l'expliquer ma d\u00e9marche s'rendront compte que qu'ils ne sont que l'inspiration d'une d'une fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:29 > 0:28:36) [88%] : \r\nIl y a une fiction qui est vraiment ancr\u00e9 aussi dans votre pays dans cette campagne vaudoise dans ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9gional, c'est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:37 > 0:29:13) [91%] : \r\nMais en fait, oui, je pense, c'est important parce que \u00e7a m'accompagne depuis que je suis petite, mais c'est pas, c'est pas un but en en soi, c'est j'ai mon id\u00e9e, c'\u00e9tait de rendre hommage \u00e0 tous ceux qui m'inspire depuis que je suis petit et qui nous permet de faire de l'entreprise \u00e0 Sion et de faire de la cr\u00e9ation de plateau dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, et puis j'avais envie que que ces gens qui m'inspire depuis petite mains de leur donner la parole et il se trouve que ce qui m'inspire, c'est notamment la gym, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:14 > 0:29:30) [92%] : \r\nJe comprends, il a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s autobiographique, on a dit mais on n'est pas non plus dans du stand-up dans un spectacle de punch Line, on va faire rire, on est vraiment dans un cadre de th\u00e9\u00e2tre contemporain c'est c'est un spectacle qui est tr\u00e8s singulier de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a c'est hybride et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:31 > 0:30:16) [93%] : \r\nBah alors oui tant mieux ben oui, c'est vrai que moi j'ai j'ai j'ai un parcours depuis quelques ann\u00e9es qui est qui plus au sein du th\u00e9\u00e2tre contemporain, maintenant je fais de la mobilit\u00e9 de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale qui propose des spectacles tr\u00e8s populaire, je me sens tr\u00e8s bien avec l'id\u00e9e de passer d'un univers \u00e0 l'autre et puis j'avais envie de proposer quelque chose qui, qui combine tout \u00e7a parce que parce que je pense que l'humour peut-\u00eatre tr\u00e8s contemporain, et je pense que que les choses contemporaine peuvent \u00eatre tr\u00e8s dr\u00f4les, enfin, oui, je sais pas, je me sens \u00e0 cheval sur sur plusieurs choses, mais mon but n'\u00e9tait pas de faire un spectacle humoristique absolument et mon but n'\u00e9tait pas de faire un projet contemporain absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:16 > 0:30:33) [91%] : \r\nCe que quel que soit le but en tout cas on a compris, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, il faut aller voir ce spectacle encore 2 dates, on esp\u00e8re qu'il aura une grande tourn\u00e9e qui va s'annoncer les de la prochaine sa chandelles le 28 et 29 mars 29 et 30 29 et 30 mars pardon, juste un mot quand m\u00eame sur l'\u00e9criture parce qu'on a l'impression que vous \u00eates dans l'improvisation, tout le temps, tout est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:34 > 0:30:59) [91%] : \r\nOui, alors j'ai \u00e9crit \u00e0 partir d'improvisations et ensuite on a scrupuleusement not\u00e9 ce que ce que j'aime parce qu'on a film\u00e9 les improvisations et on a not\u00e9 les r\u00e9p\u00e9titions, les les accidents de langage, il y a juste un moment dans le spectacle son et qu'un objet, une structure \u00e0 laquelle tr\u00e8s laquelle je passe \u00e0 Jarnac \u00e0 travers de laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:59 > 0:31:03) [84%] : \r\nOui mais ossature oui j'ai sa structure et j'ai pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:03 > 0:31:08) [92%] : \r\nAvec cette structure et l\u00e0 il y a des il y a des petites modifications des petites modifications, sinon, le reste est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:08 > 0:31:17) [81%] : \r\nMerci beaucoup Yves Ivan avec la est aller voir ce spectacle qui s'appelle d'autres, donc 29 et 30 mars all\u00e9chant de la Yverdon et d'autres dates nous tiendra au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:17 > 0:31:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup, merci beaucoup et du rythme ce soir dans Couleurs locales qui vous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de 2 amis devenu championne suisse juniors de Hip-Hop les Vaudois qui ont commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune la dans sa 15 ans d\u00e9j\u00e0 et participer au championnat du monde de la discipline d\u00e9couverte donc \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera d'Harris rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:53 > 0:31:56) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:13 > 0:33:21) [94%] : \r\nSuper, merci beaucoup, alors si jamais j'ai besoin de la cam\u00e9ra : la hauteur Philippe Claudia super merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:25 > 0:33:27) [83%] : \r\nOuais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:29 > 0:33:31) [84%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est pas la hauteur Philippe Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:56 > 0:34:03) [81%] : \r\nAutre petit truc ou 2 mais je sais pas, on a fait \u00e7a se fait, Kanepi salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:05 > 0:34:14) [88%] : \r\nOui, pour moi, \u00e7a me va tr\u00e8s bien d'avoir de l'air au-dessus de la t\u00eate, sinon je tape au plafond et qui Yann si je peux te donner ma ma feuille, ce serait pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:15 > 0:34:21) [79%] : \r\nPas la position, merci beaucoup, oui, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:40 > 0:34:46) [73%] : \r\nPetit truc, 8 autres pays truc Rubagotti populo maman banal, il y a quelqu'un qui frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:52 > 0:35:10) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors voil\u00e0, c'est le printemps, exactement depuis 11 heures 28 ce matin une un d\u00e9but de saison qui s'est fait dans la douceur cette apr\u00e8s- midi, on pourrait atteindre ou d\u00e9passer localement les 20 degr\u00e9s \u00e0 le soleil devrait souvent s'imposer comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ici \u00e0 Villars demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:21 > 0:38:47) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors \u00e7a, il y a, c'est le printemps depuis tr\u00e8s exactement 11 heures 28 ce matin, un d\u00e9but de saison qui se fait dans la douceur cette apr\u00e8s- midi, on pourrait atteindre ou d\u00e9passer localement des 20 degr\u00e9s et le soleil va souvent s'imposer, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ce matin ici \u00e0 Villars, dans les Pr\u00e9alpes vaudoises mais par contre, les r\u00e9gions du Nord n'ont pas eu la chance d'apercevoir le soleil puisque nous avions le passage d'une bande de nuages, celle-ci devrait se morceler quand m\u00eame cet apr\u00e8s- midi, on va aussi sur image sur le satellite, ce front qui arrivent sur la Bretagne et qui sera chez nous, demain, mais qui s'annonce de faible activit\u00e9, on va donc bien profiter de ce lundi apr\u00e8s- midi printanier tr\u00e8s ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique sur le Valais dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes le Tessin Hellinga Dean, on esp\u00e8re de bons moments de soleil aussi en direction du plateau et le long du Jura par contre en direction du Nord-Est, les nuages resteront un peu plus mais quand m\u00eame on esp\u00e8re quelques \u00e9claircies et les temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces de de 16 \u00e0 19 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, jusqu'\u00e0 20 ans en r\u00e9gion genevoise 21 esp\u00e9rer \u00e0 Sion 22 maximum pour Vi\u00e8ge et on va faire 12 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec notre vent de sud- ouest qui am\u00e8ne cette douceur qui sera mod\u00e9r\u00e9e en r\u00e9gion de montagne et plus faible sur le plateau et le bassin l\u00e9manique ensuite demain mardi, et bien on Matignon pourra encore profiter d'un bel ensoleillement sur le Valais, alors ce sera d\u00e9j\u00e0 franchement nuageux sur le Tessin et des nuages vont arriver aussi par l'ouest, r\u00e9duisant ainsi les chances d'ensoleillement et c'est surtout l'apr\u00e8s- midi que la couverture nuageuse va se densifier \u00e0 partir de l'Ouest, nous aurons les premi\u00e8res averses le long du Jura, ainsi que sur la cr\u00eate sud des Alpes encore quelques \u00e9claircies en Valais dans le Nord-Est et puis demain soir et dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, la perturbation va concerner l'ensemble du r\u00e9gion \u00e0 des r\u00e9gions avec des pr\u00e9cipitations et de la neige vers 1700 m\u00e8tres d'altitude et temp\u00e9ratures seront malgr\u00e9 tout encore douces demain puisqu'on trouvera de 4 \u00e0 10 degr\u00e9s au petit matin et puis l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 heures sur le plateau Romand sur le bassin l\u00e9manique, ce sera un petit peu plus frais outreSarine 11 \u00e0 14, il fera jusqu'\u00e0 19 ans valait 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, nous avons encore un vent de sud- ouest demain qui va se renforcer en haute montagne, il sera plus mod\u00e9r\u00e9 sur la moyenne montagne et puis en cours d'apr\u00e8s- midi le nord ouest devrait se lever sur le Jura et sur le plateau, je vous souhaite \u00e0 tous, \u00e0 tous les meilleurs des apr\u00e8s- midi et j'aurais plaisir \u00e0 vous retrouver ce soir pour la suite des infos m\u00e9t\u00e9o \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586050", "durationSec": 168, "title": "FRIGO VD MAG LES BLOUSES BLANCHES_RTS000001093841", "excerpt": "Les blouses blanches de l'h\u00f4pital du CHUV sont nettoy\u00e9es par les blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 Yverdon-les-Bains. Toutes les blouses sont \u00e9quip\u00e9es d'une puce pour pouvoir suivre leur parcours du r\u00e9cup\u00e9rateur au distributeur en passant par le nettoyage et le contr\u00f4le qualit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LAVAGE DU LINGE", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1586387"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586051", "durationSec": 24, "title": "MI CANDIDATS PRESIDENTIELLE_RTS000001096729", "excerpt": "Itw du directeur du projet du CEVA, Antoine Da Trindade, lors de l'ouverture du chantier pour la Voie Verte qui longera le trac\u00e9 du CEVA."}, {"internalArchiveId": "AA1703586052", "durationSec": 23, "title": "MI CEVA SONORE_RTS000001096796", "excerpt": "Des analystes de la banque Cr\u00e9dit Suisse ont pr\u00e9sent\u00e9 leur pr\u00e9visions pour les co\u00fbt de la sant\u00e9 en Suisse en 2040. Ils pr\u00e9disent une croissance constante en raison des progr\u00e8s technologiques et une tendance naturelle \u00e0 surconsommer. Les primes d'assurance maladie pourraient doubler en 20 ans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586053", "durationSec": 95, "title": "MI ERDOGAN MERKEL_RTS000001096682", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-4 7-5 son compatriote Stan Wawrinka en finale du tournoi ATP Master 1000 d'Indian Wells. Il remporte ainsi son 90e tournoi de la carri\u00e8re, le 5e \u00e0 Indian Wells, et remonte \u00e0 la 6e place dans le classement ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586054", "durationSec": 102, "title": "MI ETUDE SANTE CS_RTS000001096793", "excerpt": "Itw du syndic de Gruy\u00e8res, Jean-Pierre Doutaz, sur le forage destin\u00e9 \u00e0 raccorder la commune de Gruy\u00e8res au r\u00e9seau de gaz naturel.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1586306"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586055", "durationSec": 102, "title": "MI FEDERER INDIAN WELLS_RTS000001096761", "excerpt": "Ouverture du chantier pour la future Voie Verte qui longera le trac\u00e9 du CEVA. Le conseiller administratif genevois R\u00e9my Pagani a donn\u00e9 les premiers coups de pelle pour planter les 400 arbres pr\u00e9vus.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1586073"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586056", "durationSec": 18, "title": "MI GAZ GRUYERE SONORE_RTS000001096732", "excerpt": "D\u00e9but d'un forage pour raccorder la commune de Gruy\u00e8res au r\u00e9seau de gaz naturel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "FORAGE", "SYNDIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586057", "durationSec": 27, "title": "MI PC CEVA_RTS000001096800", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne suisse Tiphanie Bovay-Klameth et extraits de son spectacle \"D'autres\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1586309"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586058", "durationSec": 27, "title": "MI PC GAZ GRUYERE_RTS000001096737", "excerpt": "Extraits du spectacle \"D'autres\" de Tiphanie Bovay-Klameth.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "FORAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586059", "durationSec": 74, "title": "MI PEROU INONDATIONS_RTS000001096721", "excerpt": "Le candidat du PLR, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, novice en politique, a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant le 5e si\u00e8ge lors des \u00e9lections cantonales en Valais. Il \u00e9jecte ainsi l'UDC Oskar Freysinger du conseil d'Etat valaisan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586060", "durationSec": 107, "title": "MI PORTRAIT TIPHANIE BOVAY KLAMETH 2_RTS000001096722", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586061", "durationSec": 83, "title": "MI SPECTACLE TIPHANIE 2_RTS000001096653", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586062", "durationSec": 28, "title": "MI TERRORISTE ORLY_RTS000001096679"}, {"internalArchiveId": "AA1703586063", "durationSec": 105, "title": "MI VS RETOUR SUR EXLEX_RTS000001096734", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BONHEUR", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1586302"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586251", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, exultant. Accolade entre Roger Federer et Stanislas Wawrinka, joueur suisse. Points remport\u00e9s par Roger Federer. Itw sur le court de Stan Wawrinka \u00e9mu. Balle de match. Itw sur le court de Roger Federer. Roger Federer soulevant le troph\u00e9e.", "id": "1586073", "visualThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586483", "summary": "Partisans du PLR sautant de joie et f\u00eatant la victoire de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan \u00e9lu. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\nChristophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan PDC \u00e9lu, serrant des mains dans un bistrot et f\u00eatant sa victoire. Christophe Darbellay trinquant au champagne avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Itw Christophe Darbellay. Photo de famille du Conseil d'Etat valaisan \u00e9lu. Itw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre aspergeant ses partisans de champagne.", "id": "1586302", "visualThemes": ["BONHEUR"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586487", "summary": "Superpositions d'images de billets de banques tombant et d'images m\u00e9dicales.\nConf\u00e9rence de presse du Cr\u00e9dit Suisse. Itw Andreas Christen, analyste Cr\u00e9dit Suisse. Archives r\u00e9centes illustrant la m\u00e9decine et la sant\u00e9.", "id": "1586306", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586490", "summary": "Employ\u00e9s de la voirie plantant premiers arbres pour la Voie Verte sur le trac\u00e9 du CEVA. R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois, donnant coup de pelle lors plantation d'un arbre.", "id": "1586309", "visualThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586568", "summary": "Lausanne : m\u00e9decin enlevant sa blouse blanche et l'introduisant dans machine. \nYverdon-les-Bains : ext b\u00e2timent Les Blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales. Int Blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales, nettoyage, lavage, essorage des blouses blanches et contr\u00f4le qualit\u00e9. Itw Fran\u00e7ois Duplan, responsable du site des blanchisseries. Chariot avec blouses de m\u00e9decin propres.\nLausanne, CHUV :  automate triant et rangeant les blouses. Itw Marianne Letra, cheffe secteur lingerie CHUV. Distributeur de blouses et autres v\u00eatements professionnels. M\u00e9decin prenant une blouse au distributeur.", "id": "1586387", "visualThemes": ["LAVAGE DU LINGE", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586578", "summary": "Plateau : itw Tiphanie Bovay-Klameth, com\u00e9dienne", "id": "1586397", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690545", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030324", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584680", "internalArchiveId": "AA1703584821", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8478255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8478262.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019instant politique: les Verts lib\u00e9raux ont organis\u00e9 une Silent party avec tous les candidats au Conseil d\u2019\u00c9tat", "Premier il y a 4 ans, Oskar Freysinger est mis \u00e0 la porte", "En Valais, le retour du PLR au gouvernement. Avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "En France, un d\u00e9bat ce soir entre les cinq favoris des sondages", "Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens peinent \u00e0 s'int\u00e9grer en Turquie", "UBS nie avoir fraud\u00e9 le fisc fran\u00e7ais et ira en correctionnelle", "Le texte fondateur de l'Europe a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Rome le 25 mars 1957", "Trump pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9. Mais le FBI n'a pas de preuve", "Le regard d'Isabelle Ory sur le pass\u00e9 et le futur de l'UE", "La consommation de viande en Suisse: les explications de Christophe Schenk", "En Suisse, m\u00eame les fast foods se mettent \u00e0 la mode v\u00e9g\u00e9tarienne", "Tennis/Indian Wells: Federer s\u2019impose contre Wawrinka en finale", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez \u00e9voque \u00e9galement la marche des femmes \u00e0 Zurich, la victoire de la r\u00e9forme des retraites au National et celle du PDC en Valais.", "La d\u00e9faite est rude pour l\u2019UDC qui n\u2019a plus qu\u2019un seul ministre cantonal romand, Pierre-Alain Schnegg.", "Il doit son succ\u00e8s \u00e0 l\u2019appui puissant du PDC. Il est d\u00e9sormais conseiller d\u2019\u00c9tat, il \u00e9tait inconnu il y a quelques mois.", "Pour l\u2019instant, Emmanuel Macron est le favori des sondages. Un statut qui ne va pas sans danger, les principaux candidats risquent de concentrer leurs tirs sur lui.", "De nombreuses familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la campagne et enjointes de rejoindre les villes. Un climat de tension qui les emp\u00eache de t\u00e9moigner librement.", "Les n\u00e9gociations pour trouver un accord ont \u00e9chou\u00e9.", "\u00c0 87 ans, Tito Stagno, un monstre sacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne avait comment\u00e9 en Eurovision la signature de ce trait\u00e9.", "Trump d\u00e9nonce \u00e9galement l\u2019accusation de liens russes, mais le patron du FBI donne des avis tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le pr\u00e9sident et le renseignement r\u00e8glent ainsi leurs rapports de force au grand jour.", "Les v\u00e9g\u00e9tariens sont de plus en plus nombreux et cette \u00e9volution des habitudes alimentaires n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux multinationales de la restauration rapide.", "On retiendra \u00e9galement les larmes de Wawrinka et la pique adress\u00e9e \u00e0 son adversaire lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire."], "variantIds": ["ece-8370225", "ece-8370223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T03:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:17:23\r\n...\r\n\r\n19:30:18:01  19:30:21:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:25:05\r\nLe patron du FBI contredit D.Trump.\r\n\r\n19:30:25:07  19:30:29:03\r\n   Il n'a pas d'information sur\r\n des \u00e9coutes qui l'auraient vis\u00e9,\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:34:01\r\n  mais confirme une enqu\u00eate sur les\r\nliens entre l'\u00e9quipe Trump et Moscou.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:37:17\r\n        Le r\u00e9veil est rude \r\n       pour l'UDC en Valais.\r\n\r\n19:30:37:19  19:30:40:21\r\n         Le parti n'a plus\r\n     qu'un repr\u00e9sentant romand\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:43:12\r\n dans les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:46:00\r\n  O.Freysinger garde le silence.\r\n\r\n19:30:46:05  19:30:49:14\r\n   Une semaine de comm\u00e9moration\r\n        europ\u00e9enne d\u00e9bute.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:54:05\r\n            Mars 1957:\r\n   le trait\u00e9 de Rome est sign\u00e9.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:59:09\r\nI.Ory \u00e0 Bruxelles dira la nostalgie,\r\n     mais aussi un fr\u00e9missement\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:04:02\r\n      avec E.Macron en France\r\n     et M.Schulz en Allemagne.\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:08:10\r\n      Le Suisse ach\u00e8te 1 kg \r\n      de viande par semaine.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:15:14\r\n  La mode v\u00e9g\u00e9tarienne grandit, \r\n  m\u00eame des fast-foods en jouent.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:19:09\r\n     Et puis la finale suisse\r\n         \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:13\r\n       Victoire de Federer,\r\n  et \u00e9change entre vieux copains.\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:30:22\r\n  Stan traite Roger de \"connard\",\r\nqui le remercie pour le compliment.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:36:11\r\n       Le pr\u00e9sident des USA\r\n   et le renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:36:13  19:31:41:07\r\n      r\u00e8glent leurs comptes.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:45:03\r\n       Ces derni\u00e8res heures,\r\n  D.Trump a multipli\u00e9 les tweets.\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:48:04\r\n        Il affirme qu'Obama\r\n       l'avait fait \u00e9couter,\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:53:14\r\n et d\u00e9nonce l'accusation de liens\r\nrusses, dirig\u00e9e contre son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:57:23\r\n          Sur ces points,\r\n le FBI donne des avis diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:03:17\r\n-L'Am\u00e9rique se tourne vers J.Comey\r\n  pour s\u00e9parer le faux du vrai.\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:09:02\r\n    Le directeur du FBI \u00e9tait\r\ndevant une commission du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:13\r\n       Premi\u00e8re question:\r\n   les accusations de D.Trump\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:16:13\r\n   d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute\r\n          par B.Obama.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:19:17\r\n -A propos d'une mise sous \u00e9coute\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:22:13\r\n par la pr\u00e9c\u00e9dente administration,\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:27:08\r\n    je n'ai aucune information\r\n  qui vienne soutenir les tweets.\r\n\r\n19:32:27:13  19:32:32:02\r\n-Autre \u00e9l\u00e9ment: le cyberespionnage,\r\n       attribu\u00e9 \u00e0 la Russie,\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:37:05\r\n         pour favoriser\r\n   la candidature de D.Trump.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:40:02\r\n         -Dans sa mission\r\n\r\n19:32:40:04  19:32:42:13\r\n       de contre-espionnage,\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:46:06\r\n  le FBI enqu\u00eate sur les efforts\r\n      du gouvernement russe\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:49:02\r\nd'interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection de 2016.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:53:15\r\n  Y compris sur tout lien entre\r\ndes personnes de la campagne Trump\r\n\r\n19:32:53:17  19:32:56:06\r\n     et le gouvernement russe.\r\n\r\n19:32:56:08  19:33:02:12\r\n  Et sur une coordination entre la\r\ncampagne Trump et les efforts russes.\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:06:11\r\n      -Rien de plus concret\r\n         pour l'instant.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:09:21\r\nLes r\u00e9publicains de la commission\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:15:19\r\ninsistent sur les dommages caus\u00e9s \r\npar les fuites des renseignements.\r\n\r\n19:33:16:01  19:33:19:18\r\n Cette affaire est une obsession.\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:24:04\r\n Le prix \u00e0 payer: une distraction,\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:31:02\r\npar rapport \u00e0 la r\u00e9forme de la sant\u00e9\r\n     et celle de l'imposition.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:37:16\r\n Le pr\u00e9sident r\u00e9agit sur Twitter \r\nalors que l'audition est en cours.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:41:23\r\n        L'un des messages\r\nest une pique contre James Comey.\r\n\r\n19:33:43:02  19:33:46:08\r\n       -UBS n'\u00e9chappera pas \r\n      \u00e0 son proc\u00e8s en France.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:48:07\r\n   Les n\u00e9gociations ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:33:48:09  19:33:50:18\r\n    UBS est accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9\r\n\r\n19:33:50:20  19:33:56:08\r\n      des milliers de clients\r\n        \u00e0 frauder le fisc.\r\n\r\n19:33:57:04  19:34:01:02\r\n     -Le dossier UBS: proc\u00e8s\r\n   de fraude fiscale en France\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:03:13\r\n     d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:11:08\r\n            En 2011,\r\n une lettre anonyme d\u00e9nonce UBS\r\n\r\n19:34:11:10  19:34:15:10\r\n  qui d\u00e9marcherait ill\u00e9galement\r\n          des clients.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:18:07\r\n UBS France est mise en examen.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:21:16\r\nOn d\u00e9couvre la double comptabilit\u00e9\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:25:20\r\n      utilis\u00e9e pour masquer\r\n  les transactions des clients.\r\n\r\n19:34:25:22  19:34:30:07\r\n      En 2013, la maison m\u00e8re\r\nest accus\u00e9e de d\u00e9marchage illicite.\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:35:17\r\n     En 2014, UBS doit payer\r\n une caution de 1,1 mia d'euros.\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:42:16\r\n   En 2015, R.Weil, innocent\u00e9\r\n   lors d'un proc\u00e8s aux USA,\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:46:20\r\n  est mis en examen en France.\r\n\r\n19:34:46:21  19:34:51:10\r\n    En 2016, Nicolas Forissier\r\nvoit la banque \u00eatre mise en examen\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:54:08\r\n  pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:11\r\n   L'ex-responsable de l'audit\r\n\r\n19:34:56:12  19:35:01:23\r\n   assure qu'UBS lui a propos\u00e9\r\n de l'argent contre son silence.\r\n\r\n19:35:02:01  19:35:05:23\r\n UBS a tent\u00e9 d'\u00e9viter un proc\u00e8s\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:10:10\r\n en trouvant un accord financier\r\n    avec le parquet fran\u00e7ais\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:01\r\nqui aurait demand\u00e9 un mia d'euros.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:15\r\n -R\u00e9veil rude ce matin pour l'UDC.\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:25:12\r\n Le parti n'a plus qu'un ministre\r\n  cantonal romand, P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:12\r\n        La d\u00e9faite r\u00e9sonne \r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:31:16\r\n    Regardez ce dessin du jour,\r\n         sign\u00e9 Chappatte.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:36:11\r\n      Les UDC semblent devant\r\n       un dilemme r\u00e9current:\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:44:13\r\nrisquer de se banaliser, ou \u00eatre trop\r\n  provocateurs, et jug\u00e9s excessifs.\r\n\r\n19:35:45:02  19:35:48:07\r\n-Silence malgr\u00e9 le soleil valaisan.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:22\r\n        Oskar Freysinger\r\n s'est rendu au bureau ce matin\r\n\r\n19:35:52:00  19:35:55:14\r\n    mais le ministre \u00e9conduit\r\n    se mure dans le silence.\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:58:22\r\n  -C'\u00e9tait convenu avec le parti:\r\n\r\n19:35:59:00  19:36:01:10\r\n      en cas de non-\u00e9lection,\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:00\r\n     le parti communiquerait.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:08:22\r\n   O.Freysinger a pris une place\r\n    dans le panorama politique.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:12:18\r\n      Ce n'est pas agr\u00e9able \r\n      de rendre son tablier.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:17:17\r\n  -Le silence, loin de la faconde\r\nde l'acrobate de la parole publique\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:11\r\n       depuis qu'il a cr\u00e9\u00e9\r\n        l'UDC valaisanne.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:25:02\r\n      -Il vous fallait une arme\r\nforg\u00e9e dans le m\u00e9tal de l'impossible.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:28:04\r\n       -Qu'avez-vous de plus\r\n         que les autres ?\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:30:15\r\n    -J'ai une queue de cheval.\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:33:18\r\n      -Chez O.Freysinger,\r\n   les bons mots le disputent\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:36:01\r\n         aux r\u00e9flexions\r\nsur le destin des civilisations.\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:37:18\r\nIl n'a pas senti le vent tourner.\r\n\r\n19:36:38:00  19:36:40:04\r\n -Saurez-vous \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9 ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:42:13\r\n       -Plus int\u00e9grateur ?\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:44:20\r\n        -Il a un bon bilan.\r\n\r\n19:36:44:22  19:36:47:17\r\n       Les gens qui aimaient\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:54:17\r\n     l'Oskar de tous les jours\r\n   le trouvaient trop coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:59:01\r\nAu gouvernement, ils le trouvaient\r\n       pas assez coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:03:18\r\n  -R\u00e9ussir au sein d'un ex\u00e9cutif,\r\ntoute la difficult\u00e9 des UDC romands.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:06:10\r\nY.Perrin vaincu par l'\u00e9puisement\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:03\r\n    J-C.Legrix \u00e9lu puis battu\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:11:16\r\n   L'\u00e9lection rat\u00e9e de S.Peiry\r\n           \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:37:11:18  19:37:14:16\r\n  Un seul ministre francophone\r\n      reste aux affaires:\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:17:08\r\n     le Bernois P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:22:00\r\nO.Freysinger reste vice-pr\u00e9sident\r\nde l'UDC suisse qui le soutient.\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:25:16\r\n   -C'est un tr\u00e8s bon strat\u00e8ge,\r\n       il peut nous aider.\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:28:09\r\n J'esp\u00e8re qu'il restera avec nous.\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:31:11\r\n    -Le principal int\u00e9ress\u00e9 \r\n    devrait tourner la page.\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:38:11\r\n-Il n'est pas press\u00e9 de tout arr\u00eater.\r\n\r\n19:37:38:21  19:37:42:07\r\n-Omnipr\u00e9sent puis totalement absent.\r\n\r\n19:37:42:09  19:37:45:17\r\n        Seul O.Freysinger\r\n sait s'il le restera longtemps.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:50:17\r\n-On l'a vu, la surprise des \u00e9lections\r\n valaisannes, c'est le PLR F.Favre.\r\n\r\n19:37:50:19  19:37:54:02\r\nIl doit son succ\u00e8s \u00e0 l'appui du PDC.\r\n\r\n19:37:54:04  19:37:59:15\r\nIl est conseiller d'Etat \u00e0 37 ans, et\r\n \u00e9tait inconnu il y a quelques mois.\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:06:20\r\n-Imperturbable, F.Favre a poursuivi\r\n son travail de chef RH ce lundi.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:13:11\r\n        Son papa est \u00e9mu,\r\n apr\u00e8s la folle \u00e9lection d'hier.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:17:21\r\n       -Beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:23  19:38:23:20\r\nComme on dit: droit dans ses bottes !\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:30:17\r\n  J'ai dit aux copains que c'est\r\ninutile de lui demander une faveur.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:33:14\r\n       -Le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:38:03\r\n   R\u00e9put\u00e9 pour son sang-froid,\r\n  il ne s'en laisse pas conter.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:40:14\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 arbitre en ligue nationale\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:43:02\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:52:04\r\nJe sais comment placer mes \u00e9motions.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:56:13\r\n   -Hier soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n    laisse \u00e9clater sa joie.\r\n\r\n19:38:56:15  19:39:00:06\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, ceux qui ont oeuvr\u00e9\r\n     \u00e0 le faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:03:22\r\nIl y a 8 mois, il \u00e9tait un inconnu\r\n pour les militants de son parti.\r\n\r\n19:39:04:03  19:39:06:06\r\n    -Il est mont\u00e9 en puissance\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:08:23\r\n  et est devenu l'inconnu connu.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:12:01\r\n    Il est tr\u00e8s malin, r\u00e9actif.\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:16:11\r\n           Des qualit\u00e9s\r\n   qui l'aideront certainement.\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:20:05\r\n       -Auteur de livres\r\n  sur la gestion des \u00e9motions,\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:23:21\r\n     Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est lanc\u00e9\r\ndans les d\u00e9bats comme sur un tatami.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:25:17\r\n   Et il a marqu\u00e9 des points.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:30:17\r\n  -M. Freysinger, vous tournez \u00e7a\r\nen d\u00e9rision, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:32:12\r\n     -Il y a quelques mois,\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:14\r\n       le pr\u00e9sident du PLR\r\nsavait qu'il avait un oiseau rare.\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:00\r\n        -C'est une p\u00e9pite.\r\n\r\n19:39:39:05  19:39:44:00\r\n      -Hier, les \u00e9lecteurs \r\n      lui ont donn\u00e9 raison.\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:48:20\r\n  -En Valais, Jean-Marie Bornet,\r\n    porte-parole de la police\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:53:03\r\net ancien candidat au Conseil d'Etat,\r\n   est suspendu de ses fonctions.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:56:21\r\nContact\u00e9, J-M.Bornet, pr\u00e9cise qu'il\r\n s'agit d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:23  19:39:58:23\r\n   Elle lui aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e\r\n            ce matin.\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:01:23\r\n    En cause, des propos tenus\r\n       pendant la campagne,\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:05:14\r\n  pour lesquels le Conseil d'Etat\r\n     souhaite des pr\u00e9cisions.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:11:04\r\n    En France, Emmanuel Macron\r\npourrait \u00eatre chef d'Etat \u00e0 39 ans.\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:18:07\r\nLes sondages semblent le favoriser\r\net cet \u00e9tat ne va pas sans danger.\r\n\r\n19:40:18:09  19:40:22:21\r\n  Ce soir les candidats risquent\r\n  de concentrer le tir sur lui.\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:27:01\r\n  Ce sera le premier grand d\u00e9bat\r\n        qui les opposera.\r\n\r\n19:40:27:15  19:40:32:11\r\n -D\u00e9j\u00e0 6 d\u00e9bats pour les primaires\r\net pour la premi\u00e8re fois en France,\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:37:00\r\n   un d\u00e9bat entre candidats au\r\npremier tour d'une pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:18\r\nLes 5 favoris s'affrontent ce soir\r\navec sans doute une cible commune:\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:46:01\r\n  Emmanuel Macron, grand favori\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:17\r\n     Ses adversaires crient\r\n      haro sur le baudet.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:01\r\n-Il a d\u00e9pass\u00e9 la droite et la gauche,\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:53:15\r\n        il est mondialiste.\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:57:07\r\nPour l'immigration, pour l'ouverture\r\n       totale des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:11\r\n      Pour la superpuissance\r\n    des structures financi\u00e8res,\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:05:02\r\n dont il a \u00e9t\u00e9 un serviteur z\u00e9l\u00e9, \r\n contre les int\u00e9r\u00eats de la France.\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:07:11\r\n -E.Macron est dans la continuit\u00e9\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:08:15\r\n          de F.Hollande,\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:11:04\r\n      une sorte d'hologramme\r\n          en plus jeune.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:15:14\r\n      -Positionn\u00e9 au centre,\r\nil a fait exploser les certitudes.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:21:07\r\n  Il semble avoir la plus forte\r\n     stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:24:00\r\n     -Il appara\u00eet aujourd'hui\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:27:03\r\n    comme le principal candidat\r\n\r\n19:41:27:05  19:41:31:13\r\n      porteur d'une rupture,\r\nplus que M.Le Pen ou J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:36:11\r\n-Pour son meeting g\u00e9ant de samedi,\r\n le leader de la France insoumise\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:40:11\r\n    a cibl\u00e9 l'ancien ministre\r\n  de l'\u00e9conomie \"ultralib\u00e9ral\".\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:43:21\r\n  -Les serviteurs de l'argent roi\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:49:07\r\n     veulent d\u00e9truire l'Etat !\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:53:22\r\n -M\u00eame refrain \u00e0 l'autre gauche:\r\n le candidat socialiste B.Hamon\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:57:20\r\n        fait l'amalgame\r\net taille un costard \u00e0 E.Macron.\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:05\r\n       -Dans cette campagne\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:01:23\r\n       pollu\u00e9e par l'argent,\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:05:05\r\n     ils pensent \u00e0 la taille \r\n     de leur compte en banque\r\n\r\n19:42:05:07  19:42:06:20\r\n        ou de leur costume.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:08:18\r\n        -La meilleure fa\u00e7on\r\n      de se payer un costard,\r\n\r\n19:42:08:20  19:42:10:06\r\n       c'est de travailler.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:09\r\n    -Ce soir, les candidats\r\n auront 2 h 30 pour convaincre.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:17:07\r\n  Le chouchou des sondages peut\r\n s'attendre \u00e0 prendre des coups.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:22:00\r\n     Non issu d'une primaire,\r\nil est peu rompu au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:26:01\r\n     -Le Brexit va commencer.\r\n\r\n19:42:26:03  19:42:31:14\r\n    Le 29 mars, Londres d\u00e9butera\r\nla proc\u00e9dure de divorce d'avec l'UE.\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:36:18\r\n    L'euroscepticisme anglais \r\n    est une vieille tradition.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:42:19\r\n  En 1957, un ministre britannique\r\ns'\u00e9tait moqu\u00e9 de l'Europe naissante,\r\n\r\n19:42:42:21  19:42:46:09\r\n      la France, l'Allemagne,\r\n  l'Italie, la Belgique notamment\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:21\r\n    signaient \u00e0 Rome le trait\u00e9\r\n         qui cr\u00e9ait l'UE.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:53:05\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9\r\n          cette semaine.\r\n\r\n19:42:53:07  19:42:56:11\r\nPremier volet de notre s\u00e9rie ce soir,\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:00:10\r\n        avec le t\u00e9moignage\r\n   du commentateur de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:01:12  19:43:06:17\r\n-A 87 ans, T.Stagno est un monstre\r\nsacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne.\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:10:11\r\n  C'est la voix du premier pas\r\n    de l'homme sur la Lune,\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:16:16\r\n   et c'est lui qui a comment\u00e9\r\n la signature du trait\u00e9 de Rome.\r\n\r\n19:43:16:22  19:43:19:11\r\n -Cette salle, qui m'est toujours\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:22:01\r\n apparue immense les autres fois,\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:25:17\r\n    m'a sembl\u00e9e toute petite, \r\n   elle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:27:22\r\n Tout le monde passait devant moi.\r\n\r\n19:43:28:00  19:43:29:23\r\n  Les gens m'ont emp\u00each\u00e9 de voir\r\n\r\n19:43:30:01  19:43:33:04\r\n    les images de la signature\r\n        pendant le direct.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:35:16\r\n-C'est dans la salle des Horaces\r\n        et des Curiaces\r\n\r\n19:43:35:18  19:43:37:10\r\n   que la signature a eu lieu.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:07\r\n       Un lieu monumental\r\nqui raconte la naissance de Rome,\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:42:13\r\n          des fresques\r\n   flanqu\u00e9es d'\u00e9normes statues\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:45:00\r\ndes papes Urbain VIII et Innocent X.\r\n\r\n19:43:45:05  19:43:50:05\r\n  -Ces statues, qui \"b\u00e9nissaient\"\r\nla signature des trait\u00e9s a fait dire\r\n\r\n19:43:50:07  19:43:54:13\r\n       aux mauvais penseurs\r\nqu'une conspiration des catholiques\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:57:11\r\n     se cachait derri\u00e8re cela,\r\n       ou pire, du Vatican.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:02:05\r\n-Tito Stagno affirme n'avoir jamais\r\n  oubli\u00e9 le geste des six hommes\r\n\r\n19:44:02:07  19:44:05:04\r\nqui ont li\u00e9 le destin de leurs pays.\r\n\r\n19:44:05:09  19:44:11:03\r\n -Tous avaient compris le message,\r\n     l'\u00e9lan des pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:16:05\r\n qui avaient propos\u00e9 les premi\u00e8res \r\ntentatives d'unification de l'Europe\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:20:12\r\n      juste apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:44:20:17  19:44:25:10\r\n      -L'histoire raconte que\r\nquelques heures avant la signature,\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:30:20\r\n l'Allemagne exige que ces trait\u00e9s\r\n\u00e9crits en fran\u00e7ais soient traduits.\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:33:15\r\n    -Ils n'avaient pas le temps\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:36:12\r\n   de le traduire et l'imprimer,\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:40:03\r\n   donc ils ont mis la premi\u00e8re\r\n       et la derni\u00e8re page\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:43:21\r\n  et un tas de feuilles blanches\r\n         entre les deux.\r\n\r\n19:44:43:23  19:44:48:18\r\n      Ils ont sign\u00e9 des trait\u00e9s\r\ninexistants et personne ne le savait.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:11\r\n     Ce jour-l\u00e0, j'ai conclu \r\n    mon commentaire en disant:\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:56:12\r\n\"A partir d'aujourd'hui, nous faisons\r\n  partie de la famille europ\u00e9enne.\"\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:09\r\n       Une phrase \u00e9mouvante.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:06:08\r\n             -Rome,\r\nchoisie pour \u00e9viter les jalousies\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:12:01\r\nentre la France et l'Allemagne, fut\r\ncapitale de l'Europe pour un jour.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:15:23\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:45:16:01  19:45:20:16\r\n       La nostalgie d'abord\r\n     en regardant ces images.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:23:20\r\n  1957: la Rome de la dolce vita,\r\n      les Trente Glorieuses,\r\n\r\n19:45:23:22  19:45:27:20\r\net les grandes figures politiques.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:31:22\r\n           C'est loin ?\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:37:12\r\n   -Oui, il y a de la nostalgie.\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:41:17\r\n          C'est surtout\r\n  parce qu'il manque aujourd'hui\r\n\r\n19:45:41:21  19:45:46:09\r\n des hommes et des femmes d'Etat.\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:52:11\r\n             On pense\r\n au chancelier allemand Adenauer.\r\n\r\n19:45:57:00  19:45:59:11\r\n    Il a compris que son avenir\r\n\r\n19:45:59:16  19:46:04:00\r\n   passait par la r\u00e9conciliation\r\n          avec la France.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:10:02\r\n  On pense aussi \u00e0 Mitterrand qui\r\naccepte la r\u00e9unification allemande.\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:19:05\r\n    Et m\u00eame Margaret Thatcher \r\n   jouait le jeu communautaire.\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:22:00\r\n  -Les g\u00e9n\u00e9rations bougent vite.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:28:13\r\nEn ce moment, deux pro-europ\u00e9ens ont\r\nle vent en poupe, Macron et Schulz.\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:08\r\n            Ca marque ?\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:37:09\r\n      -Oui, c'est surprenant.\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:50:08\r\n     Macron fait une campagne\r\n    ouvertement pro-europ\u00e9enne\r\n\r\n19:46:50:12  19:46:53:11\r\n et malgr\u00e9 \u00e7a, il est le chouchou.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:11\r\nDans un paysage politique europ\u00e9en\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:04:11\r\n   o\u00f9 la plupart des dirigeants\r\n ont l'Europe hostile ou honteuse,\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:09:12\r\n         Macron et Schultz\r\n      sont un peu des aliens.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:12:13  19:47:14:17\r\n L'Europe a beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:47:14:19  19:47:17:20\r\nBerlin hausse le ton face \u00e0 Erdogan\r\n  qui traitait A.Merkel de nazie.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:19:17\r\nCette derni\u00e8re s'exprimait \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:22:11\r\n     Elle ne tol\u00e9rera pas que\r\n tous les tabous soient enfreints,\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:25:07\r\n     et agite la possibilit\u00e9\r\n   d'une interdiction de parole\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:22\r\n      des responsables turcs\r\n     en meeting en Allemagne.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:35:17\r\n Le Pr\u00e9sident Erdogan en conflit \r\n avec l'Allemagne ou les Pays-Bas\r\n\r\n19:47:35:19  19:47:40:06\r\n   pourrait ouvrir les vannes de\r\nla migration que son pays contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:12\r\n   Ce reportage montre le nombre\r\n       que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:45:20\r\n   -Des immeubles abandonn\u00e9s,\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:21\r\n  des tentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs\r\n      o\u00f9 ils travaillent.\r\n\r\n19:47:48:23  19:47:51:11\r\n       C'est la situation\r\n de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n\r\n19:47:51:13  19:47:53:12\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es pass\u00e9es en Turquie.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:23\r\n      Ce fragile \u00e9quilibre\r\n       est mis en danger.\r\n\r\n19:47:56:01  19:48:00:01\r\n           A Torbali,\r\n 120 familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:01\r\n   -Les gendarmes leur ont donn\u00e9\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:06:00\r\n3 jours pour louer des appartements.\r\n\r\n19:48:06:02  19:48:09:11\r\n       Sinon, ils seraient\r\n    reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:05\r\n-Trois familles ont trouv\u00e9 refuge\r\n       dans cette maison.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:18:13\r\nAdna \u00e9voque un climat de tension qui\r\nles emp\u00eache de t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:20:19\r\n  -Certains ont rejoint le centre\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:24:15\r\nde la ville, d'autres ont disparu.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:11\r\n         -Les familles\r\n   viennent grossir les rangs\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:30:05\r\n des quartiers syriens \u00e0 Izmir.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:34:16\r\nEn cinq ans, ce quartier est devenu\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:38:07\r\n         la base arri\u00e8re\r\n    du commerce des passeurs.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:18\r\n         Mahmoud refuse\r\n  de nous parler en pleine rue.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:05\r\n   -On est au centre de Basmane.\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:50:11\r\nIci vivent 70'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:54:10\r\n    -Le prix moyen des loyers\r\n        est de 120 euros.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:59:03\r\n    Employ\u00e9s dans les usines,\r\nla construction, la restauration,\r\n\r\n19:48:59:05  19:49:04:10\r\nles Syriens sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins\r\n        que les indig\u00e8nes.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:09:01\r\n         -Le gouvernement\r\nveut leur rendre la vie impossible.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:12:17\r\n       Avec une vie normale,\r\n      ils ne partiraient pas.\r\n\r\n19:49:12:23  19:49:17:14\r\n  -Ibrahim \u00e9tait venu chercher\r\nune vie normale pour sa famille.\r\n\r\n19:49:17:20  19:49:21:16\r\n     -Il a demand\u00e9 \u00e0 son fils\r\n  de dessiner ce qu'il souhaite.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:25:14\r\n     Il a dessin\u00e9 une maison.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:30:10\r\n   -Le fils d'Ibrahim, 9 ans,\r\n      ne sait pas \u00e9crire.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:34:01\r\n-Ils savent qu'il n'y a pas de futur.\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:11\r\n   Alors, laissez-nous partir !\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:43:20\r\n Si la fronti\u00e8re ouvre, vous aurez\r\n  1,5 mio de r\u00e9fugi\u00e9s en un mois.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:47:10\r\n     -Depuis d\u00e9but f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:01\r\non compte 1'400 nouvelles arriv\u00e9es\r\n      sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:56:05\r\n           -On a parl\u00e9\r\n    des \u00e9lections valaisannes.\r\n\r\n19:49:56:07  19:49:59:05\r\n Le prochain rendez-vous cantonal\r\n         sera Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:02:22\r\nLes Vert'lib\u00e9raux ont jou\u00e9 la carte\r\n      d'une soir\u00e9e originale.\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:07:14\r\n     L'occasion pour A.Rebetez\r\n     de d\u00e9crocher des p\u00e9pites.\r\n\r\n19:50:09:14  19:50:13:22\r\n-Pas facile de faire parler de soi\r\n  dans une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:17:01\r\n  Les Vert'lib\u00e9raux neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:22:11\r\n      ont invit\u00e9 les candidats\r\ndes autres partis \u00e0 unesilent party.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:26:17\r\nJe n'avais jamais vu des adversaires\r\n politiques faire la f\u00eate ensemble.\r\n\r\n19:50:26:19  19:50:28:20\r\n       Voyons si \u00e7a marche.\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:11\r\nNous sommes aux Bains des Dames,\r\n     voici l'organisateur.\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:33:23\r\n           -Une m'a dit:\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:36:19\r\n    \"Faisons unesilent party.\"\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:42:19\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi: c'est la seule f\u00eate\r\n   o\u00f9 vous pouvez vous parler.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:46:05\r\n        -Pourquoi inviter\r\n   ses adversaires politiques ?\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:48:10\r\n   -On est les seuls \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:52:04\r\n  -Voil\u00e0 les trois socialistes\r\n        du gouvernement.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:56:20\r\nEmbrassades, puis descente au bar\r\n        retrouver un PLR.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:00:11\r\n       -Bonjour, coll\u00e8gue !\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:05:07\r\n     -Le public est m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:07:11\r\n     -Pourquoi \u00eates-vous l\u00e0 ?\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:10:20\r\n  -Pour voir du monde et danser.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:16:19\r\n     -Ma copine est candidate.\r\n      -On vient pour la DJ !\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:22:21\r\n     -On conna\u00eet mieux le bar\r\n     que les Vert'lib\u00e9raux !\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:22\r\n-Entre adversaires, \u00e7a fraternise.\r\n\r\n19:51:27:04  19:51:29:12\r\n   -On cr\u00e9e des liens d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:32:12\r\n    -On n'est pas des ennemis.\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:35:04\r\n       On reste des humains.\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:38:21\r\n   -Chacun choisit sa musique.\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:45:14\r\n A labattle,un PLR et un Vert se\r\ntransforment en DJ pour s'affronter.\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:53:12\r\n    -Laurent Favre sur le bleu,\r\n    Fabien Fivaz sur le rouge !\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:56:06\r\n     -Ils sont o\u00f9 les bleus ?\r\n\r\n19:51:56:08  19:52:00:18\r\n  -Lady, lady, lady, lady, lady\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:04:15\r\n  -Monsieur Fivaz, vous \u00e9coutez \r\n  ce que fait votre adversaire ?\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:06:14\r\n            -Toujours.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:08:23\r\n  -Et lui, quel est son style ?\r\n\r\n19:52:09:01  19:52:10:19\r\n           -Vieux rock.\r\n\r\n19:52:10:21  19:52:13:16\r\n   Apr\u00e8s, on passera de la soul.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:15:11\r\n      -Quel est le meilleur ?\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:17:22\r\n            -Le rouge !\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:22:00\r\n   -Soudain, la carte supr\u00eame.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:30:16\r\n              YMCA\r\n         Village people\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:34:00\r\n    A la fin de la bataille,\r\n       petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:17\r\n   -Il voulait finir par \"YMCA\"\r\n   et c'est moi qui l'ai mise.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:43:10\r\n       -M. Fivaz a \u00e9t\u00e9 bon.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:46:04\r\n      Chacun ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:49:13\r\n         -Fin de soir\u00e9e,\r\n      les coeurs s'ouvrent.\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:52:02\r\n   Il veut vraiment \u00eatre \u00e9lu ?\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:54:16\r\n          -On en a parl\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:57:14\r\n   Pour ta famille, t'es jeune,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:01:18\r\n un enfant jeune: se faire la vie\r\n     d'un conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:04:00\r\n       c'est pas un cadeau !\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:05\r\n           -Vous pensez\r\n   \u00e0 vos enfants de 2 et 6 ans ?\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:09:12\r\n       -Oui, tous les jours.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:12:03\r\n   Quand je les vois, je me dis\r\n\r\n19:53:12:05  19:53:14:21\r\n  que je vais continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:18:06\r\n       Les autres me disent:\r\n       \"Ca ne va pas aller.\"\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:20:03\r\n             On verra.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:23:01\r\n  -Faut donc pas voter pour toi ?\r\n\r\n19:53:23:07  19:53:27:02\r\n         -Pour mobiliser\r\nen faveur de la Marche des femmes,\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:29:20\r\nles jeunes socialistes al\u00e9maniques\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:34:08\r\n        ont tweet\u00e9 une photo\r\no\u00f9 elles br\u00fblent leur soutien-gorge.\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:37:19\r\n      Cette photo courageuse\r\n        a eu douzelike !\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:41:22\r\n    Douzelikeen quatre jours:\r\n       le d\u00e9but d'un buzz ?\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:15\r\n   Alain Berset a eu sa victoire\r\n   sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:49:00\r\n    Tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:53:23\r\n       Regardez son attitude\r\n          quand il gagne.\r\n\r\n19:53:57:00  19:53:59:11\r\n Pas un sourire, le visage grave.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:04:10\r\n  Il refoule tous ses sentiments.\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:08:13\r\n     Laisser \u00e9clater sa joie,\r\n ce serait humilier l'adversaire.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:11:22\r\n           Il contr\u00f4le.\r\n\r\n19:54:12:05  19:54:15:19\r\n   Christophe Darbellay a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:54:15:21  19:54:21:17\r\n        Il r\u00e9p\u00e8te toujours \r\n        les m\u00eames formules.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:26:23\r\n             -On a dit\r\n  que la voix de maman suffirait.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:29:12\r\n  -Et ce matin, sur La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:32:11\r\n          *-Il suffisait\r\n      de la voix de ma maman.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:36:11\r\n        -Dans les m\u00e9dias,\r\n   toujours \"la voix de maman\".\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:21\r\n   C'est pratique, la famille !\r\n\r\n19:54:39:23  19:54:42:11\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n19:54:44:02  19:54:48:07\r\n           -Les Suisses\r\n  sont grands mangeurs de viande.\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:51:03\r\n Ce lundi est un jour sans viande\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:04\r\n            marqu\u00e9 par\r\nplusieurs organisations militantes.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:59:18\r\n        Combien de viande\r\n     les Suisses consomment ?\r\n\r\n19:54:59:20  19:55:03:13\r\n-Plut\u00f4t pas mal, selon les chiffres\r\n    de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:06:04\r\n        des professionnels\r\n      de la viande en Suisse.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:09:10\r\n  En 2015, la moyenne se situait\r\n    \u00e0 51,3 kilos par personne,\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:11:07\r\n soit pr\u00e8s d'un kilo par semaine.\r\n\r\n19:55:11:09  19:55:14:02\r\n       C'est beaucoup moins\r\n        qu'il y a 30 ans.\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:17:11\r\n       En 1987, on estimait\r\nla consommation moyenne \u00e0 71 kilos,\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:13\r\n  puis elle a chut\u00e9 \u00e0 53,2 kilos.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:25:10\r\n    Depuis elle reste stable,\r\nvariant peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:08\r\n         -Le v\u00e9g\u00e9tarisme,\r\n       est-ce que \u00e7a prend ?\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:33:08\r\n       -On en parle beaucoup,\r\nmais la part de v\u00e9g\u00e9tariens en Suisse\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:36:10\r\n  est aujourd'hui estim\u00e9e \u00e0 5 %.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:40:15\r\nC'est plus qu'en France, mais moins\r\n qu'en Allemagne ou en Angleterre,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:44:11\r\n et deux fois moins qu'en Italie,\r\n   o\u00f9 on flirte avec les 10 %.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:47:15\r\n   Il est plus ais\u00e9 de trouver \r\n   des alternatives \u00e0 la viande\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:51:14\r\n dans les restaurants aujourd'hui,\r\n notamment dans les plats du jour.\r\n\r\n19:55:51:16  19:55:55:17\r\n    Les enseignes v\u00e9g\u00e9tariennes\r\n    commencent \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:18\r\n Les pionniers se d\u00e9couvrent m\u00eame\r\n        de la concurrence\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:03:01\r\n     du c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes\r\n          de la viande.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:07:12\r\n  -Tu prends un truc v\u00e9g\u00e9tarien ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n19:56:07:14  19:56:12:04\r\n-Emma, 15 ans, a modifi\u00e9 son r\u00e9gime\r\n    alimentaire il y a 18 mois.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:14:19\r\nFini les repas \u00e0 base de viande.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:17:14\r\n       Un choix personnel\r\n       m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:19:20\r\n   -J'ai parl\u00e9 avec mon m\u00e9decin,\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:21:23\r\n     mon p\u00e8re et mes cousines.\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:24:19\r\n J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:29:01\r\n     Au d\u00e9but, c'\u00e9tait un test\r\n  et c'est devenu un mode de vie.\r\n\r\n19:56:29:07  19:56:31:06\r\n  -Des \u00e9volutions alimentaires\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:32:16\r\n      qui n'ont pas \u00e9chapp\u00e9\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:35:19\r\n      aux multinationales\r\n   de la restauration rapide.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:38:06\r\n    En Suisse, depuis un an, \r\n   hamburgers \u00e0 base de quinoa\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:40:10\r\n           compl\u00e8tent\r\n   les menus de cette cha\u00eene.\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:42:06\r\n       -On suit la demande.\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:06\r\n   On regarde ce qu'il se passe\r\n\r\n19:56:44:08  19:56:47:01\r\n         dans le march\u00e9,\r\n     quelles sont lestrends.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:51:17\r\n   Comme le quinoa est appr\u00e9ci\u00e9,\r\non fait quelque chose dans ce sens.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:55:03\r\n    -Autre acteur important,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 Parsaco.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:58:21\r\nAvec 20 restaurants et 400 employ\u00e9s,\r\n\r\n19:56:58:23  19:57:03:07\r\n      il a b\u00e2ti son succ\u00e8s\r\nsur les hamburgers et le poulet.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:13\r\n     Depuis quelques mois,\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 s'est diversifi\u00e9e\r\n\r\n19:57:06:15  19:57:10:12\r\n   en ouvrant des restaurants\r\n v\u00e9g\u00e9tariens, comme \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:13:03\r\n -Aux USA, vous avez une explosion\r\n\r\n19:57:13:05  19:57:15:23\r\n      d'offres v\u00e9g\u00e9tariennes\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:18:09\r\n     dans les grandes villes.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:25:00\r\n   C'est une tendance qui arrive\r\n     en Suisse et qui restera.\r\n\r\n19:57:25:06  19:57:28:11\r\n       -Tendance confirm\u00e9e\r\n   par les nouvelles habitudes\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:32:11\r\n   des consommateurs romands,\r\n    qui se laissent tenter.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:36:23\r\n    Qu'ils soient strictement\r\n       v\u00e9g\u00e9tariens ou pas.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:41:19\r\n  -Je pourrais vivre sans manger \r\n de la viande, mais j'aime varier.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:48:06\r\n-Je trouve int\u00e9ressant, plus naturel.\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:56:14\r\n-Poisson, viande, on en mange moins\r\n      mais de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:57:56:20  19:58:01:15\r\n-Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de cette cuisine,\r\n seuls une dizaine de restaurants\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:04\r\n       font la part belle\r\naux plats v\u00e9g\u00e9tariens ou v\u00e9ganes\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:06:18\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:58:07:00  19:58:09:11\r\n -Ce n'est pas un essor fulgurant.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:12:08\r\n Ce n'est pas une nouvelle cuisine\r\n\r\n19:58:12:10  19:58:16:11\r\n    qui arrive tout d'un coup\r\n  et on voit les choses pousser.\r\n\r\n19:58:16:13  19:58:21:10\r\n  Selon nous, c'est une tendance\r\n      \u00e0 moyen ou long terme.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:26:05\r\n -Les regards se tournent vers \r\nle Buffet de la gare de Lausanne\r\n\r\n19:58:26:07  19:58:29:04\r\n           et le pari\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique Tibits\r\n\r\n19:58:29:06  19:58:34:06\r\n          d'y installer\r\nun fast-food v\u00e9g\u00e9tarien d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:39:08\r\n    -La chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine\r\n          Trisha Brown,\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:42:18\r\n figure de la danse contemporaine,\r\n       est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 80 ans.\r\n\r\n19:58:42:20  19:58:47:15\r\nElle a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en dansant\r\n     sur les toits de New-York,\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:50:17\r\n      et en amenant la danse\r\n         dans les mus\u00e9es.\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:54:12\r\nOn termine ce journal par la finale\r\n       livr\u00e9e \u00e0 Indian Wells\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:56:03\r\n       par les deux Suisses.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:59:14\r\n         Du beau tennis,\r\n     puis un \u00e9change \u00e9tonnant\r\n\r\n19:58:59:16  19:59:05:01\r\nentre vieux copains qui se chambrent\r\n lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire.\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:12:06\r\n -Federer semble tel le bon vin\r\n  s'am\u00e9liorer en vieillissant.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:16:07\r\n A 35 ans, il devient le plus vieux\r\nvainqueur d'un tournoi Masters 1000,\r\n\r\n19:59:16:09  19:59:19:08\r\n       les plus importants\r\n     apr\u00e8s les Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:24:01\r\n   La balle de match dit tout de\r\nl'\u00e2pret\u00e9 de la lutte avec Wawrinka.\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:27:00\r\n           Le Vaudois\r\n n'a pas pu contenir ses larmes\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:31:23\r\n            au moment\r\n   de f\u00e9liciter son vainqueur.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:34:10\r\n               Emu\r\n       -I would like to...\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:39:21\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n19:59:52:12  19:59:55:15\r\n   -Le respect entre les deux\r\n          est \u00e9vident.\r\n\r\n19:59:55:17  20:00:00:05\r\n     L'admiration de Wawrinka\r\npour son a\u00een\u00e9 est tout sauf feinte.\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:02:12\r\n   -Il a \u00e9lev\u00e9 son niveau de jeu\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:04:14\r\n   dans les moments importants.\r\n\r\n20:00:04:16  20:00:07:15\r\n     Il m'a mis sous pression.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:12:22\r\n     J'ai eu quelques occases\r\n     mais il \u00e9tait plus fort.\r\n\r\n20:00:13:04  20:00:16:14\r\n-Federer plus fort que tous en 2017.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:24:18\r\n Le B\u00e2lois peut caresser le r\u00eave\r\n de redevenir num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n20:00:25:01  20:00:27:20\r\n-Je suis venu ici la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:29:14\r\n       il y a dix-sept ans.\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:35:08\r\n  Y revenir en tant que vainqueur\r\n          est incroyable.\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:41:11\r\n         -Roger Federer\r\n est de retour sur sa plan\u00e8te !\r\n\r\n20:00:44:04  20:00:47:18\r\n-Ce soir la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"TTC\".\r\n\r\n20:00:47:20  20:00:51:14\r\n    Reportage sur les personnes\r\n    qui ne paient pas d'imp\u00f4ts\r\n\r\n20:00:51:16  20:00:53:18\r\n   dans un canton comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:53:20  20:00:57:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:57:10  20:01:02:06\r\n    SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n  C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030326\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:29) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce lundi 20 mars le patron du FBI contredit Donald Trump il n'a pas d'informations sur des \u00e9coutes qu'il aurait vis\u00e9, il confirme en revanche une enqu\u00eate sur les Liens entre des membres de l'\u00e9quipe Trump et Moscou, le r\u00e9veil est rude pour l'UDC Exit Oskar Freysinger en Valais, le parti n'a plus quand, seul repr\u00e9sentant Romand dans les gouvernements cantonaux Oskar Freysinger garde pour l'instant, le silence, une semaine de comm\u00e9morations d\u00e9butent pour l'Europe, mars 57, le trait\u00e9 de Rome, c'\u00e9tait les 30 glorieuses, les p\u00e8res de l'Europe, Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles dira la nostalgie mais aussi un fr\u00e9missement europ\u00e9en qui a lieu avec Emmanuel Macron en France, Martin Schulz, en Allemagne, le Suisse ach\u00e8te un kilo de viande chaque semaine mais la mode v\u00e9g\u00e9tarienne grandit m\u00eame des fast- Food joue de ce registre, on verra comment nos habitudes \u00e9voluent et puis la finale suisse tellement savoureuse \u00e0 Indian Wells, la victoire de Federer et cet \u00e9change comment entre vieux copains qui se chambrent Stan traite, je cite : Roger Federer de connard, lequel le remercie pour le compliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:57) [88%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement mont\u00e9 tout ce qu'il y a d'inou\u00ef dans la pr\u00e9sidence Trump le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et le renseignement am\u00e9ricain de puissance r\u00e8gle le rapport de force au grand jour ces derni\u00e8res heures encore Donald Trump a multipli\u00e9 les tweets il affirme qu'Obama l'avait fait \u00e9couter, il d\u00e9nonce l'accusation de Liens russe dirig\u00e9e contre son \u00e9quipe, or, sur ces 2 points, le patron du FBI livrent des avis tr\u00e8s diff\u00e9rents : Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:16) [90%] : \r\nJames Comey, l'homme vers lequel toute l'Am\u00e9rique se tourne pour s\u00e9parer le faux du vrai la rumeur d'effet, le directeur du FBI, devant une commission du Congr\u00e8s tout \u00e0 l'heure, premi\u00e8res questions les accusations lanc\u00e9es par Donald Trump, d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:27) [92%] : \r\nOui, \u00e0 propos des tweets du pr\u00e9sident \u00e0 propos d'une possible mise sous \u00e9coute par la pr\u00e9c\u00e9dente administration je n'ai aucune information qui viennent soutenir 7 8 et nous avons bien examiner cela au sein du FBI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:37) [92%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment : les activit\u00e9s de cyberespionnage \u00e0 la Russie pour influencer le processus \u00e9lectoral, favoriser la candidature de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:05:01) [95%] : \r\nLe FBI dans le cadre de sa mission de contre- espionnage, enqu\u00eate sur les tentatives du gouvernement russe d'interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016, y compris sur tout lien entre des personnes li\u00e9es \u00e0 la campagne prenez et le gouvernement russe et le fait de savoir s'il y a eu une coordination entre la campagne et les efforts russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:14) [94%] : \r\nLe directeur en reste l\u00e0, rien de plus concret pour l'instant, les r\u00e9publicains de la commission insistent eux sur les dommages caus\u00e9s par les fuites venant des services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:30) [93%] : \r\nCette affaire est devenue une obsession ici \u00e0 Washington relancer aliment\u00e9e par Donald Trump lui- m\u00eame le prix \u00e0 payer une distraction d\u00e9sormais constante par rapport aux vraies priorit\u00e9s du pr\u00e9sident, la r\u00e9forme de la sant\u00e9 ou la baisse des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:42) [96%] : \r\nComme pour avoir le dernier mot le pr\u00e9sident r\u00e9agit sur Twitter alors que l'audition est encore en cours, l'un des messages une pique adress\u00e9e \u00e0 James Comey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:55) [89%] : \r\nUBS n'\u00e9chappera pas \u00e0 son proc\u00e8s en France, les n\u00e9gociations pour trouver un accord \u00e9choue, UBS est accus\u00e9e d'avoir aid\u00e9 activement des dizaines de milliers de clients \u00e0 frauder le Fisc, Nicolas Ross\u00e9, leur Testu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:07:15) [92%] : \r\nLe dossier, UBS a proc\u00e8s de fraude fiscale d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e en France, on parle de 38000 clients 13 milliards d'avoir les 80 pourcent plus de 10 milliards ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s l'affaire \u00e9clate en 2011 : une lettre anonyme d\u00e9nonce UBS qui d\u00e9marcheur et ill\u00e9galement des clients lors d'\u00e9v\u00e9nements mondains UBS France est mis en examen, on d\u00e9couvre les carnets du lait, du PS, cette double comptabilit\u00e9 manuelle utilis\u00e9s pour masquer les transactions des clients en 2013, c'est la maison m\u00e8re, qui est accus\u00e9 de d\u00e9marchage illicite et l'ann\u00e9e suivante, UBS doit payer une caution record de 1,1 milliard d'euros en 2015 on reparle de Raoul Weil ici avec son \u00e9pouse, lorsqu'il est innocent\u00e9 lors d'un proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, l'ex- chef de la gestion de fortune d'UBS et mis en examen en France enfin, l'an dernier, cet homme, Nicolas Forissier, vont \u00e0 la banque d'\u00eatre mis en examen pour subordination de t\u00e9moins, l'ex- responsable de l'audit d'UBS a assur\u00e9 aux parlementaires fran\u00e7ais aux m\u00e9dias qu'UBS lui a propos\u00e9 de l'argent pour qu'il se taisent, le num\u00e9ro un mondial de la gestion de fortune \u00e0 essayer d'\u00e9viter un proc\u00e8s en trouvant un accord financier avec le parquet fran\u00e7ais qui aurait demand\u00e9 plus d'un milliard d'euros, une somme qui ne correspond pas au prix du march\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la banque suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:44) [90%] : \r\nLe r\u00e9veil \u00e9tait rude ce matin pour l'UDC, le parti n'a plus qu'un seul ministre cantonal romans Pierre-Alain Schnegg \u00e0 Berne et la d\u00e9faite r\u00e9sonne dans tout le pays, regardez, ce dessin du jour sign\u00e9 Chappatte un peu trop de toupet par avoir mener \u00e0 une exclusion d'Oskar Freysinger les UDC semble devant un dilemme r\u00e9current, prendre le risque de se banaliser dans un gouvernement o\u00f9 le risque d'\u00eatre trop provocateur et finalement jug\u00e9 excessif David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:53) [88%] : \r\nLe silence, le soleil rieurs du Valais n'y change rien, Oskar Freysinger s'est rendu au bureau ce matin mais le ministre se mure toujours dans le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:12) [85%] : \r\nBien \u00e9coutez c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 convenu entre entre lui et sa famille et le parti en cas de de non- \u00e9lection le parti communiquerai, c'est vrai, qu'est ce qu'un fr\u00e8re d'une personnalit\u00e9 qui a pris une place mais qui \u00e9tait une place qui a \u00e9t\u00e9 libre hein dans le dans le panorama politique aujourd'hui on lui demande de rende son tablier, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:19) [95%] : \r\nLe silence loin de la faconde du personnage acrobates de la parole publique depuis qu'il a cr\u00e9\u00e9 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:30) [85%] : \r\nIl vous fallait une arme pour vous battre une arme nouvelle forg\u00e9e dans le m\u00e9tal de l'impossible est qu'est ce que vous avez-vous que les autres n'ont pas pourquoi il faut vous savez j'ai une c\u00f4te cheval c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:08:36) [92%] : \r\nSi Oskar Freysinger, les bons mots le disputent aux r\u00e9flexions sur le destin des civilisations, il n'a pas senti le vent tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:41) [81%] : \r\nBon, pas est-ce que vous saurez \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9, plus int\u00e9grateur \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:42 > 0:08:59) [88%] : \r\nIl a un tr\u00e8s bon bilan au niveau de son d\u00e9partement, donc on ne peut pas lui reprocher d'avoir fait du mauvais travail, mais peut-\u00eatre que les gens qu'il aimait le l'Oscar l'Oscar de tous les jours, trouv\u00e9 qu'il \u00e9tait trop coll\u00e9giale, puis ce qui \u00e9tait au niveau du gouvernement le trouvait assez coll\u00e9giale et peut-\u00eatre que \u00e7a a d\u00e9\u00e7u beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:59 > 0:09:21) [88%] : \r\nR\u00e9ussir au sein de l'ex\u00e9cutif, toute la difficult\u00e9 des UDC Romand Yvan Perrin, vaincu par l'\u00e9puisement \u00e0 Neuch\u00e2tel, Jean-Charles Legrix, \u00e9lu puis battu \u00e0 La Chaux-de-Fonds l'\u00e9lection rat\u00e9e de St\u00e9phane Peiry \u00e0 Fribourg, un seul ministre francophone reste aux affaires, le Bernois Pierre-Alain Schnegg \u00e9ject\u00e9 en Valais Oskar Freysinger reste vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et son parti, le soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:27) [94%] : \r\nMonsieur Freysinger est un tr\u00e8s bon strat\u00e8ge, il va pouvoir nous aider et j'esp\u00e8re qu'il va le faire, qui va rester \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:27 > 0:09:30) [99%] : \r\nMais le principal int\u00e9ress\u00e9 devrait tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:38) [89%] : \r\nJe pense pas qu'il a \u00e9crit, \u00e7a va \u00eatre, ce matin, il est pas press\u00e9 de tout arr\u00eater, mais je crois qu'il a envie de passer \u00e0 autre chose et le mandat UDC suisse Ramid c\u00f4t\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:38 > 0:09:44) [85%] : \r\nOmnipr\u00e9sent et depuis hier totalement absents seul Oskar Freysinger, c'est si \u00e7a durera longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:09:59) [91%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, la surprise de ces \u00e9lections valaisannes c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre il doit son succ\u00e8s \u00e0 l'appui, puissant du PDC, il est conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 37 ans il \u00e9tait il y a quelques mois encore inconnu Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:00 > 0:10:11) [90%] : \r\nImperturbable, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a poursuivi son travail de chef RH, ce lundi, presque comme si de rien n'\u00e9tait, tandis que son papa lui l\u00e2che un trop- plein d'\u00e9motions apr\u00e8s la folle \u00e9lection de hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:12 > 0:10:13) [93%] : \r\nVous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:21) [86%] : \r\nComme on dit pour entra\u00eenant une expression \u00e0 la mode maintenant droit donc c'est d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:25 > 0:10:29) [83%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 rien de monter l\u00e0- haut pour lui demander des faveurs parce qu'\u00e0 sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:31 > 0:10:36) [89%] : \r\nLe ton est donn\u00e9 : cet ancien champion de karat\u00e9 r\u00e9put\u00e9 dans le milieu pour son sang- froid, ne s'en lasse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:52) [87%] : \r\nComptez j'\u00e9tais arbitre en ligne nationale de hockey sur glace : on apprend aussi \u00e9galement par le karat\u00e9 a plac\u00e9 un les \u00e9motions et les laisser s'exprimer au bon endroit au bon moment parce que des fois \u00e7a peut nous jouer des tours, et puis c'est ce j'ai cette capacit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:03) [93%] : \r\nHier soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre laisse \u00e9clater sa joie \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ceux qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre, puisqu'il y a 8 mois, m\u00eame les militants de son parti ne savait pas qui il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:03 > 0:11:16) [89%] : \r\nIl est mont\u00e9 en puissance, comme il l'a dit, est un inconnu qui est devenu connu et \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9 aujourd'hui, il est tr\u00e8s malin, tr\u00e8s fin, r\u00e9actif, il y a une un sportif d'\u00e9lite et je pense, c'est vraiment des qualit\u00e9s qui vont l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:24) [96%] : \r\nAuteur de plusieurs livres de management sur la gestion des \u00e9motions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est lanc\u00e9 dans les d\u00e9bats comme on monte sur un tatami et il a marqu\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:29) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci Monsieur Freysinger c'est gentil maintenant si vous voulez tourner \u00e7a en d\u00e9rision, \u00e7a vous appartient, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:29 > 0:11:34) [97%] : \r\nIl y a quelques mois, le pr\u00e9sident du PLR \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 convaincus d'avoir d\u00e9nich\u00e9 un oiseau rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:34 > 0:11:39) [91%] : \r\nMoi je le consid\u00e8re comme une v\u00e9ritable p\u00e9pite alors c'est une petite perle qui sera \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:39 > 0:11:43) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la formule avait fait sourire hier les \u00e9lecteurs lui ont donn\u00e9 raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:12:26) [91%] : \r\nEn Valais toujours Jean-Marie Bornet le porte- parole de la police et ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat est suspendu de ses fonctions, Jean-Marie Bornet que nous avons contact\u00e9 pr\u00e9cise qu'il s'agit d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, il lui aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 par plus du Conseil d'\u00c9tat en cause des propos tenus pendant la campagne, pour lesquels le conseiller d'\u00c9tat veut des pr\u00e9cisions, notamment on \u00e9voquait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e0 37 ans en France Emmanuel Macron pourrait \u00eatre chef d'\u00c9tat \u00e0 39 ans, \u00e7a n'est qu'un conditionnel, que les sondages semblent favoriser en tout cas, c'\u00e9tait pas de favori ne va pas sans danger, ce soir, les principaux candidats risque de concentrer le Tir sur lui, ce sera le 1er grand d\u00e9bat qui les opposera Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:49) [92%] : \r\n\u00e0 droite, \u00e0 gauche, d\u00e9j\u00e0 si d\u00e9bat pour les primaires et, d\u00e9sormais, pour la 1\u00e8re fois en France un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats au 1er tour d'une pr\u00e9sidentielle, les 5 favoris s'affronteront ce soir avec, sans doute pour 4 d'entre eux une cible commune : Emmanuel Macron, grand favori dans les intentions de vote pour l'instant face \u00e0 Marine Le Pen depuis plusieurs jours ses adversaires crient haro sur le baudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:10) [92%] : \r\nIl a d\u00e9pass\u00e9 la droite et les gauches, il les mondialistes, il est pour l'immigration, il est pour l'ouverture totale des fronti\u00e8res, il est pour la superpuissance des structures financi\u00e8res dont il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un serviteur z\u00e9l\u00e9 pendant des ann\u00e9es contre les int\u00e9r\u00eats de la France, Emmanuel Macron et dans la continuit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, c'est une sorte d'hologramme de Fran\u00e7ois Hollande en plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:21) [95%] : \r\nAvec son positionnement au Centre, le candidat du mouvement en marche, a fait exploser les certitudes et les appareils, loin devant tous les autres, il semble \u00eatre aussi celui qui a la plus forte stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:31) [95%] : \r\nCette Emmanuel Macron qui appara\u00eet aujourd'hui aux yeux des Fran\u00e7ais comme le principal candidat porteur d'une rupture plus que Marine Le Pen et plus que Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:40) [94%] : \r\nLe leader de la France insoumise pour son meeting g\u00e9ant de Paris samedi, a donc pris grand soin de cibler l'ancien ministre de l'\u00c9conomie, pr\u00e9sent\u00e9 comme un ultra lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:40 > 0:13:49) [94%] : \r\nServiteurs de l'argent roi qui n'en finissent plus de vouloir d\u00e9truire l'\u00c9tat et les services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:21) [90%] : \r\nM\u00eame refrain \u00e0 l'autre gauche, un jour plus tard, le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon fait l'amalgame \u00e9tat il y a un costard \u00e0 Emmanuel Macron dans cette campagne pollu\u00e9e par l'argent, il pense \u00e0 la taille de leur ch\u00e2teau de leur compte en banque ou peut-\u00eatre de leur costume Damien 300 c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, c'est travailler ce soir les candidats auront 2 heures 30 pour convaincre face au tous contre Macron le chouchou des sondages peut s'attendre \u00e0 prendre des coups, il n'a pas l'exp\u00e9rience des tribuns populistes et n'\u00e9tant pas issu d'une primaire, il est le moins rompus \u00e0 l'exercice du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:15:00) [92%] : \r\nLe Brexit va commencer la date est fix\u00e9e : ce sera le 29 mars que Londres d\u00e9butera la proc\u00e9dure de divorce d'avec l'Union europ\u00e9enne, l'euroscepticisme anglais une vieille tradition en 57 au ministre britannique avait ironis\u00e9 sur l'Europe naissante en la traitant de club des vaincus de la 2\u00e8me guerre c'\u00e9tait la France, l'Allemagne, l'Italie, la Belgique notamment qui sign\u00e9 \u00e0 Rome, le trait\u00e9 qui cr\u00e9ait les bases de ce qui est devenu l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9 cette semaine et nous y consacrons une s\u00e9rie 1er volet ce soir avec le t\u00e9moignage pr\u00e9cieux d'un survivant, le commentateur de l'\u00e9poque, Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:01 > 0:15:15) [91%] : \r\n87 ans, Tito Stagno et ce qu'on appelle un monstre sacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne, c'est la voix du 1er pas de l'homme sur la Lune, mais c'est aussi lui, jeune journaliste, qui a comment\u00e9 en Eurovision, la signature du trait\u00e9 de Rome au Capitole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:15 > 0:15:31) [87%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a c'est cette salle qui m'est toujours apparu comme immense les autres fois o\u00f9 j'y suis pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, m'a sembl\u00e9, toute petite, elle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer, ils sont pas c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout le monde passait devant moi et le moniteur, les gens m'ont emp\u00each\u00e9 de voir les images de la signature pendant le Direct, au moins 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:32 > 0:15:43) [89%] : \r\nCar c'est dans la salle des Horaces et d'\u00e9curie \u00e0 ce que la signature historique prend place en lieu monumental qui raconte la naissance de Rome des fresques flanqu\u00e9e de 2 \u00e9normes statues des papes Urbain VIII et innocent, 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:15:56) [86%] : \r\nChristophe Artous c'est la pr\u00e9sence de ces statues de 2 Paris qui b\u00e9n\u00e9ficie en quelque sorte la signature du trait\u00e9 a fait dire \u00e0 l'\u00e9poque au mauvais penseurs que derri\u00e8re tout cela se cacher une conspiration du catholique ou pire encore du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:56 > 0:16:03) [91%] : \r\nTito Stagno, affirme n'avoir jamais oublier le geste de ces 6 hommes pr\u00eats \u00e0 lier le destin de leur pays respectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:03 > 0:16:20) [82%] : \r\nQuoi \u00e7a et Fatah et Poutine si quoi xD tous ensemble, ils avaient vraiment compris le message et l'\u00e9lan de leurs illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ce qui avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 les premi\u00e8res tentatives d'unification de l'Europe, il \u00e9tait une mais nous les faits cela au juste apr\u00e8s la guerre, incroyable GATT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:20 > 0:16:30) [86%] : \r\nBah, le chancelier \u00e0 la petite histoire raconte aussi que quelques heures avant la signature, l'Allemagne exige que ces 2 trait\u00e9s \u00e9crits en fran\u00e7ais soit aussi traduit en allemand, document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:59) [90%] : \r\nDans Thomas rejetant par non, il n'avait pas le temps de le traduire et de l'imprim\u00e9 et donc, qu'ont-ils fait, ils ont mis la 1\u00e8re et la derni\u00e8re page, et entre les 2, un tas de feuilles blanches, donc en r\u00e9alit\u00e9, ils ont sign\u00e9 des trait\u00e9s inexistant et personne ne le savait \u00e0 ce moment-l\u00e0, personne ne s'en \u00e9tait rendu compte ce jour- l\u00e0, je me souviens, j'ai conclu mon commentaire en disant : voil\u00e0, \u00e0 partir d'aujourd'hui, nous faisons partie de la grande famille europ\u00e9enne une phrase \u00e9mouvant pour faire verser une petite larme, comme dans les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:00 > 0:17:12) [94%] : \r\n\u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, les cloches de Rome ont sonn\u00e9 \u00e0 toute vol\u00e9e Rome choisi pour \u00e9viter les jalousies entre la France et l'Allemagne, berceau de la civilisation europ\u00e9enne fut donc capitale de l'Europe, mais pour un jour seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:13 > 0:17:24) [89%] : \r\nIsabelle Ory, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Bruxelles, la nostalgie d'abord en voyant ces images 1957 La Dolce Vita, les 30 glorieuses, ses espoirs de l'apr\u00e8s- guerre, et puis les grandes figures politiques c'est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:26 > 0:18:16) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a de la nostalgie aujourd'hui et vous avez raison, cette nostalgie, elle est surtout sur cit\u00e9 par ce qui manque aujourd'hui, par rapport \u00e0 hier et ce qui me ce ce qui manque, ce sont les hommes, les hommes et les femmes d'\u00c9tat, alors \u00e9videmment on pense par exemple au chancelier allemand Adenauer qui, juste apr\u00e8s la guerre, comprend que l'avenir de son pays passe par la r\u00e9conciliation avec la France au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui, qui saisit \u00e0 ce rapprochement et le promu, on pense aussi \u00e0 Mitterrand qui, apr\u00e8s la chute du du mur de Berlin accepte la r\u00e9unification allemande, ou encore \u00e0 col qui sacrifie le Mark au nom de l'Euro puis m\u00eame Margareth Satcher jouaient le jeu communautaire Jean Monnet, qui \u00e9tait l'un des architectes de ce projet europ\u00e9en, disait : rien n'est possible sans les hommes, et aujourd'hui \u00e7a \u00e7a r\u00e9sonne tr\u00e8s fort ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:23) [85%] : \r\nEt en m\u00eame temps le jeu g\u00e9n\u00e9ration va vite hein macron il y a un instant, Martin Schulz, en Allemagne, ce sont des pro- europ\u00e9ens sa marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:24 > 0:19:03) [92%] : \r\nOui, alors il se passe quelque chose en ce moment qui est assez surprenant, vous avez raison macron en France, fait une campagne ouvertement pro- europ\u00e9enne et \u00e7a, on n'a pas vu \u00e7a en France depuis des d\u00e9cennies, et malgr\u00e9 \u00e7a, il est le favori de l'\u00e9lection, et puis en Allemagne, Martin Schulz, qui a fait toute sa carri\u00e8re au Parlement europ\u00e9en, voil\u00e0 que soudainement, il fait jeu \u00e9gal avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel donc dans un paysage politique europ\u00e9en o\u00f9 la plupart des dirigeants au l'Europe hostile ou l'Europe honteuse, ils sont un peu comme de Martiens alors est-ce qu'ils sont le signe avant- coureur d'un changement ou pas, on saura dans dans quelques mois il faudra pas attendre 60 ans pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:12) [93%] : \r\nMerci Isabelle, l'Europe a beaucoup de probl\u00e8mes sur les bras, le Brexit, on l'a dit, les rapports houleux avec la Turquie Berlin haussent le ton, ce soir, face au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:19:28) [86%] : \r\nTrait\u00e9 Angela Merkel de nazis, cette derni\u00e8re s'exprimait \u00e0 Hanovre, elle ne tol\u00e9rera pas, dit-elle, que tous les tabous, soit en francs, elle agite la possibilit\u00e9 d'une interdiction compl\u00e8te de parole des responsables turcs en meeting en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:28 > 0:19:41) [90%] : \r\nLe pr\u00e9sident Erdogan Many une menace pr\u00e9cise, il pourrait ouvrir les vannes de la migration que son pays contr\u00f4le ce reportage montre le grand nombre que cela repr\u00e9sente, Thomas et Pitof allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:19:59) [92%] : \r\nDes immeubles abandonn\u00e9s en pleine campagne des tentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs o\u00f9 il travaille, c'est la situation de dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es sur le territoire turc, aujourd'hui m\u00eame, ce fragile \u00e9quilibre est mis en danger ici \u00e0 tort Bally 120 familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, on devine encore la trace des anciennes tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:00 > 0:20:08) [95%] : \r\nLes gendarmes sont venus et leur ont donn\u00e9 3 jours pour louer des appartements dans les villes, sinon ils seraient reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:18) [91%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du terrain, 3 familles ont trouv\u00e9 refuge dans cette maison ADNA soulag\u00e9 \u00e9voque une \u00e9vacuation sans violence, mais un climat de tension qui les emp\u00eachent de t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:18 > 0:20:24) [93%] : \r\nAlain Attal vous Docteur, certains ont rejoint le centre de la ville, d'autres ont disparu, ici on est sans arr\u00eat, mise sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:24 > 0:20:35) [93%] : \r\nPouss\u00e9 vers les centres urbains, les familles viennent grossir les rangs du quartier syriens de manie \u00e0 Izmir en l'espace de 5 ans, ce quartier est devenue la base arri\u00e8re du commerce des passeurs pour les \u00eeles grecques de la mer \u00c9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:20:43) [88%] : \r\nMahmoud originaire d'hommes se refuse de nous parler en pleine rue, il nous conduit chez un ami oui alors M. de ici on est au centre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:49) [81%] : \r\nIl y a le nez Benguigui oui ici vivent environ 70000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, selon le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:21:02) [94%] : \r\nLe long de ces ruelles, le prix moyen des loyers se situe autour de 120 euros employ\u00e9 dans les usines, la construction, la restauration, les Syriens sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins que la population indig\u00e8ne avec parfois 10 euros par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:02 > 0:21:11) [90%] : \r\nLeur revenu touchent le fond des \u00e0 plein, je crois que le plan du gouvernement c'est de rendre leur vie impossible parce que s'ils avaient une vie normale, il ne voudrait jamais partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:15) [91%] : \r\nUne vie normale, c'est pourtant ce qu'Ibrahim \u00e9tait venu chercher pour sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:15 > 0:21:24) [85%] : \r\nEt lorsque \u00e7a il a demand\u00e9 \u00e0 son fils de dessiner ce qu'il souhaite, ce qu'il esp\u00e8re pour le futur Future et il a dessin\u00e9 une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:29) [94%] : \r\nSans acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 9 ans, le fils d'Ibrahim ne sait toujours pas \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:29 > 0:21:43) [86%] : \r\nPartir exact les \u00e9l\u00e9ments Versini si ils savent qu'il n'y a pas de futur, rien \u00e0 faire, c'est fini, alors laissez-nous partir si la fronti\u00e8re ouvre, je crois que vous aurez un, voire un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en un mois, croyez-moi, moiti\u00e9 indienne boissons brave Pelletier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:21:50) [97%] : \r\nDans les faits, la fronti\u00e8re n'est d\u00e9j\u00e0 plus tout \u00e0 fait herm\u00e9tique depuis d\u00e9but f\u00e9vrier, on compte plus de 1400 nouvelles arriv\u00e9es sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:22:08) [93%] : \r\nRetour en Suisse, on parle des \u00e9lections valaisannes prochain rendez- vous Cantonal Neuch\u00e2tel les Verts lib\u00e9raux ont jou\u00e9 la carte d'une soir\u00e9e originale, l'occasion pour Alain Rebetez de d\u00e9crocher quelques p\u00e9pites, y compris un candidat qui ne souhaitent pas forc\u00e9ment \u00eatre \u00e9lu c'est l'instant politique du lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:09 > 0:22:27) [93%] : \r\nPas facile de faire parler de soi dans une campagne \u00e9lectorale alors ce soir, \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts lib\u00e9raux ont une id\u00e9e originale, invit\u00e9 les candidats de tous les autres partis \u00e0 une Silent Party les adversaires politiques qui font la f\u00eate ensemble, j'avais jamais vu, alors on va voir si \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:31) [89%] : \r\nNous sommes au Bain des dames et voici l'organisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:31 > 0:22:47) [85%] : \r\nTout \u00e0 coup, il y en a une qui m'a dit : mais si on faisait une certaine partie Jim \u00e9taient propos\u00e9s aux malades salle parti mais tu vois le message pr\u00e9voit d'y r\u00e9fl\u00e9chit 2 secondes, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi 2 secondes, en fait, c'est le seul fait, vous pouvez vous parler puisque tu es mon invite tous nos adversaires politiques, pourquoi, parce qu'on est le seul \u00e0 pouvoir faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:57) [90%] : \r\nEt de fait, voil\u00e0 les 3 socialistes du gouvernement on embrasse une candidate lib\u00e9rale- radicale et on descend vers le bar, retrouver un coll\u00e8gue PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:00) [68%] : \r\nVouloir bonjour, coll\u00e8gue, salade, \u00e7a va vertueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:05) [93%] : \r\nQuant au public, disons qu'il est m\u00e9lang\u00e9, elles veulent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:17 > 0:23:22) [82%] : \r\nAlors attendez qu'il organise venir mais encore l\u00e0 mieux dames que les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:23 > 0:23:25) [86%] : \r\nPendant ce temps, entre adversaires \u00e7a fraternisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:26 > 0:23:34) [81%] : \r\nEt en cr\u00e9ant des Liens d'amiti\u00e9 \u00e0 l'autre avec la plupart des candidats, on est pas d\u00e9sign\u00e9 un les des adversaires politiques, mais on reste des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:34 > 0:23:45) [83%] : \r\nChacun a son 15 qui choisit la musique qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent, d'o\u00f9 les couleurs diff\u00e9rentes et on arrive \u00e0 la Battle un PLR et un vers qui se transforme en DJ, pour s'affronter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:23:53) [88%] : \r\nLaurent enfin sur le long, Fabien Fivaz sur le rouge, \u00e0 vous de jouer messieurs bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:00 > 0:24:02) [78%] : \r\nLe souffl\u00e9 va les \u00e9couter ce que fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:06 > 0:24:08) [86%] : \r\nIllumin\u00e9s c'est quoi son Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:12) [89%] : \r\nBen c'est plut\u00f4t vieux reprennent occurrence apr\u00e8s on passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:13 > 0:24:19) [74%] : \r\nC'est quoi le meilleur, c'est le bleu ou c'est de rouge, c'est le rouge, la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:20 > 0:24:22) [93%] : \r\nEt soudain, la carte supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:30 > 0:24:33) [99%] : \r\n\u00e0 la fin de la bataille petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:24:45) [76%] : \r\nJe j'ai piqu\u00e9 sa mani\u00e8re chansons vous allez finir quand YMCA, c'est moi qui les mises, il a \u00e9t\u00e9 bon ce \u00e0 la musique, les non l'actrice pas mal valium \u00e0 chacun ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:24:51) [90%] : \r\n\u00e0 propos de comp\u00e9tence de fin de soir\u00e9e, les choeurs s'ouvrent, il a vraiment envie d'\u00eatre \u00e9lu, il y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:51 > 0:25:16) [86%] : \r\nFranchement, on en a parl\u00e9, \u00e7a je peux le dire quand m\u00eame un petit peu pour ta famille es jeunes enfant qui est jeune, pour ce faire, la vie d'un conseiller d'\u00c9tat, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est pas un cadeau, on se dit : j'ai des enfants de ils 6 ans moi ce qu'on pense le jour le dire emmerdeurs je, je les vois le matin, je me dis : et s'il continue comme \u00e7a, chaque fois que je trouve quelqu'un dit et \u00e7a va pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:19 > 0:25:21) [85%] : \r\nD'autres me donnait pas voter pour toi, enfin pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:23 > 0:25:52) [91%] : \r\nJeudi dernier, pour mobiliser en faveur de la marche des femmes \u00e0 Z\u00fcrich, les jeunes socialistes al\u00e9maniques ont publi\u00e9 une photo sur Tweeter o\u00f9 elles br\u00fblent leurs soutiens-gorge, allusion au mouvement f\u00e9ministe des ann\u00e9es 60, cette photo courageuse a eu 12 la\u00efque en 4 jours, c'est le d\u00e9but d'un boeuf, ce m\u00eame jeudi Alain Berset a eu sa grande victoire devant le nationale sur la r\u00e9forme des retraites, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix et regardez son attitude quand il d\u00e9couvre qu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:22) [84%] : \r\nUn sourire et visage grave il ferme sa Best toise la salle il refoule ses sentiments, laisse \u00e9clater sa joie, se serait humilier l'adversaire alors comme pour tout ce qu'il fait, il contr\u00f4le un outil qui a gagn\u00e9, c'\u00e9tait hier en Valais, Christophe Darbellay, lui, ce qui frappe, c'est qu'il r\u00e9p\u00e8te toujours les m\u00eames formules hier apr\u00e8s- midi \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:22 > 0:26:31) [92%] : \r\nOn a dit que je serais \u00e9lu de la Constitution qu'une seule voix me suffirait que de toute fa\u00e7on ma maman voteraient pour moi et ce matin sur la premi\u00e8re, il suffisait d'une voix, celle de ma maman pour que je sois \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:31 > 0:26:42) [84%] : \r\nEt m\u00eame ici dans Le Nouvelliste ou dans le temps, la voix de maman toujours maman d\u00e9cid\u00e9ment ce qu'elle pratique la famille, allez \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:44 > 0:26:57) [91%] : \r\nLes Suisses sont gros mangeurs de viande, on a vu la semaine pass\u00e9e, le rapport sur l'alimentation, ce lundi est un jour sans viande que Marc plusieurs organisations militantes, arr\u00eatons-nous sur le ph\u00e9nom\u00e8ne avec vous Christophe 5 d'abord combien est ce qu'on consomme de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:27:24) [95%] : \r\nEh bien on en consomme pas mal ou du moins on en ach\u00e8te pas mal si on en croit les chiffres de l'association fa\u00eeti\u00e8re des professionnels de la viande suisse en 2015, c'\u00e9tait 51,3 kilos de viande par personne, soit quasiment 1 kilo par semaine, alors c'est beaucoup, mais c'est beaucoup moins qu'il y a 30 ans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 quand on flirtait avec les 70 kilos par la suite, la consommation a baiss\u00e9 pour atteindre les 53,2 kilos \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et depuis, elle est rest\u00e9e stable variant de quelques centaines de grammes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:28) [95%] : \r\nOn parle r\u00e9guli\u00e8rement de la mode v\u00e9g\u00e9tarienne, est ce que \u00e7a prend vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:28 > 0:28:03) [91%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, mais les chiffres eux ben il montrait que la viande que les carnivores ont toujours la dent dure, et la population v\u00e9g\u00e9tarienne suisse avait estim\u00e9 \u00e0 5 pourcent ce qui est un peu plus qu'en France un peu moins qu'en Allemagne, en Grande-Bretagne et 2 fois moins qu'en Italie, o\u00f9 on flirte avec les 10 pourcent reste qu'il est toujours plus ais\u00e9 de trouver une alternative \u00e0 la viande dans les restaurants, dans les plats du jour, par exemple, et puis on voit en Suisse, \u00e0 para\u00eetre en Suisse romande des nouvelles enseignes 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarienne timidement, certes, mais depuis elles sont rejoints depuis quelques ann\u00e9es par des nouveaux acteurs inattendus des concurrents qu'on ne voyait pas venir les sp\u00e9cialistes de la viande eux- m\u00eames comme le monde, ce reportage de Claudio en Perini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:04 > 0:28:06) [79%] : \r\n\u00e7a se propage prend un truc : une para\u00eet \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:08 > 0:28:16) [87%] : \r\nM. \u00e0 15 ans \u00e0 modifier son r\u00e9gime alimentaire, il y a 18 mois d\u00e9sormais fini les repas \u00e0 base de viande en choix personnel m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:17 > 0:28:26) [81%] : \r\nC'est par qu'm\u00e9decin mon p\u00e8re et mes cousines et ben, je suis venu \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne au d\u00e9but, c'\u00e9tait qu'un test et devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:27 > 0:28:38) [87%] : \r\nPar mode de vie, bon app\u00e9tit des \u00e9volutions alimentaires qui n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 aux multinationales de la restauration rapide en Suisse depuis une ann\u00e9e hamburger \u00e0 base de quinoa compl\u00e8tent les menus classique de cette cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:49) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, on suit la demande donc on regarde, qu'est ce qui se passe dans le march\u00e9, quels sont les trends on sait que le quinoa et appr\u00e9ci\u00e9, donc on va essayer de faire quelque chose dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:50 > 0:29:09) [89%] : \r\nAutre acteur important dans la restauration rapide, la soci\u00e9t\u00e9 par Sakho avec une vingtaine de restaurants et 400 employ\u00e9es il a b\u00e2ti son succ\u00e8s sur ces symboles et la viande de poulet, mais depuis quelques mois, la soci\u00e9t\u00e9 a franchi le pas et s'est diversifi\u00e9, on nous vend des restaurants v\u00e9g\u00e9tariens, comme celui-ci, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la viande est bannie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:09 > 0:29:25) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, vous avez une une explosion incroyable d'offres v\u00e9g\u00e9tarienne dans les gens dans les grandes villes et \u00e7a je pense que c'est une tendance qui arrive maintenant ici chez nous, en Suisse et qui va rester et \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:26 > 0:29:34) [88%] : \r\nTendance confirm\u00e9e par les nouvelles habitudes des consommateurs romands qui se laisse tenter par ce Style de cuisine qu'il soient strictement v\u00e9g\u00e9tarien ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:41) [92%] : \r\nPersonnellement je je pourrais vivre sans manger la viande pas mais j'aime bien varier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:41 > 0:29:44) [90%] : \r\nJe trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:46 > 0:29:48) [75%] : \r\nPlus naturel : manger sainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:48 > 0:29:58) [82%] : \r\n300 autres viandes ou autre, \u00e0 la langue, moi je, peut-\u00eatre moins, mais la la la bonne qualit\u00e9 bien mais c'est pas de de de reclassement pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:58 > 0:30:04) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 le succ\u00e8s d'estime pour cette cuisine, seule une dizaine de restaurants font la part belle aux plats v\u00e9g\u00e9tariens ou vegan en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:04 > 0:30:20) [92%] : \r\nCe n'est pas un essor fulgurant dans le sens o\u00f9 tout d'un coup un nouveau type de cuisine arrive ou quoi que ce soit \u00e0 puis on voit les choses pouss\u00e9 comme des champignons, c'est selon nous une tendance \u00e0 moyen terme, long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:21 > 0:30:34) [91%] : \r\nDans un match en devenir, tous les regards se tournent d\u00e9sormais vers le buffet de la gare de Lausanne et le pari de la soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique timide s'installer en fast- Food v\u00e9g\u00e9tarien d\u00e8s 2018 ce 9\u00e8me \u00e9tablissement cela aussi son 1er pas en Suisse Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:36 > 0:30:41) [97%] : \r\nLa chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine Trisha Brown, figure de la danse contemporaine, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 80 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:41 > 0:30:47) [89%] : \r\nElle a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en dansant sur les toits de New York et en amenant la danse pour le mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:49 > 0:31:04) [86%] : \r\nOn termine ce journal par la finale savoureuse, qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 Indian Wells, par les 2 Suisses d'abord du beau tennis : la victoire de Federer ensuite cet \u00e9change \u00e9tonnant comme entre vieux copains qui se chambrent lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire Pierre Poullier Thibault lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:28) [96%] : \r\nComme le dit si bien cette pancarte Roger Federer semble-t-elle le bon vin s'am\u00e9liorer en vieillissant \u00e0 35 ans, il est devenu le plus vieux vainqueur d'un tournoi Masters 1000 les plus importants de la saison apr\u00e8s les 4 grands schelem et la balle de match, dit tout de l'\u00e2pret\u00e9 de la lutte qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 Stan Wawrinka superbe dans la d\u00e9faite, le Vaudois n'a pas pu contenir ses larmes au moment de f\u00e9liciter son vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:28 > 0:31:29) [71%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:40 > 0:31:44) [72%] : \r\nCela est toujours la ils un ensemble va-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:47 > 0:31:49) [71%] : \r\nBonne soir\u00e9e combat car le combat de son actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:52 > 0:31:58) [93%] : \r\nLe respect entre ces 2-l\u00e0 est \u00e9vident : l'admiration de Wawrinka pour son a\u00een\u00e9 qui est tout sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:31:58 > 0:31:59) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:59 > 0:32:08) [93%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 plus fort que moi, il a su \u00e9lever son au niveau de jeu dans les moments importants, il m'a laiss\u00e9 peu de temps, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressif tout au long du match, il m'a constamment mis sous pression, j'ai eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:08 > 0:32:24) [89%] : \r\n2-3 3 petites occases mais si on regarde dans l'ensemble, il a \u00e9t\u00e9 tout simplement plus fort Federer plus fort que Stone plus fort que tous en 2017 et s'il poursuit \u00e0 ce rythme, dans les tournois \u00e0 venir, le B\u00e2lois peut caresser le r\u00eave de redevenir num\u00e9ro 1 mondial inimaginable il y a 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:25 > 0:32:33) [92%] : \r\nAnnabelle un je suis venu ici pour la premi\u00e8re fois il y a 17 ans et y revenir en tant que vainqueur est un sentiment incroyable, je n'arrive pas \u00e0 exprimer ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour moi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:36 > 0:32:41) [90%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e 2007, son titre, Roger Federer est de retour sur sa plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:44 > 0:32:54) [93%] : \r\nCe soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, de Val\u00e9rie Bovard ensuite TTC les missions \u00e9conomiques reportages sur la cat\u00e9gorie de personnes qui ne paient pas d'imp\u00f4ts dans un canton comme Gen\u00e8ve tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:03 > 0:33:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586147", "durationSec": 29, "title": "SO BORNET_RTS000001097244", "excerpt": "Le porte-parole de la police, Jean-Marie Bornet, a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions pour des propos qu'il aurait tenu lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat en Valais.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586148", "durationSec": 121, "title": "SO FREYSINGER DEFAITE_RTS000001097330", "excerpt": "Que va devenir le conseiller d'\u00e9tat valaisan UDC non r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger? Ce dernier ne s'est toujours pas exprim\u00e9 mais des membres de son parti estiment qu'il pourrait bien quitter la politique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586149", "durationSec": 105, "title": "SO RENSEIGNEMENTS AMERICAIN_RTS000001097320", "excerpt": "Le directeur du FBI, James Comey, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain sur les accusations de Donald Trump d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. James Comey a affirm\u00e9 n'avoir aucun \u00e9l\u00e9ment soutenant cette th\u00e8se.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CONTRE-ESPIONNAGE", "ESPIONNAGE"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586150", "durationSec": 83, "title": "SO UBS FRANCE_RTS000001097308", "excerpt": "La banque UBS n'a pas trouv\u00e9 un accord avec la France pour son r\u00f4le dans la fraude fiscale. La banque suisse se retrouvera au tribunal pour un proc\u00e8s pour \"d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal\" et \"blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586151", "durationSec": 105, "title": "SO VS PORTRAIT FAVRE_RTS000001097300", "excerpt": "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, jeune PLR de 37 ans, \u00e9lu au conseil d'Etat lors des \u00e9lections cantonales en Valais. Ce dernier, encore inconnu il y a quelques mois, a \u00e9ject\u00e9 le conseiller d'Etat UDC Oskar Freysinger.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586152", "durationSec": 118, "title": "SO DEBAT ELEX FRANCE_RTS000001097313", "excerpt": "A quelques heures du d\u00e9bat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, les observateurs pr\u00e9disent un acharnement sur le candidat du mouvement \"En marche\" Emmanuel Macron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586153", "durationSec": 21, "title": "SO EXTRO ERDOGAN MERKEL 2_RTS000001097305", "excerpt": "Le journaliste de la RAI, Tito Stagno \u00e2g\u00e9 de 87 ans, se souvient de la signature du trait\u00e9 de Rome au Capitole le 25 mars 1957. Ce trait\u00e9 est le texte fondateur de l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1703586154", "durationSec": 133, "title": "SO ITALIE HISTOIRE TRAITE ROME_RTS000001096691", "excerpt": "La vie quotidienne des r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Turquie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Izmir est \u00e9pouvantable et les conditions de logement tr\u00e8s pr\u00e9caires.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "JOURNALISTE", "EUROP\u00c9ANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586155", "durationSec": 130, "title": "SO IZMIR REFUGIES_RTS000001096686", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une \"Silent Party\" avec les candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. Il revient aussi sur les propos de Christophe Darbellay qui parle de la voix de sa maman, la seule n\u00e9cessaire pour \u00eatre \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IZMIR"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586156", "durationSec": 275, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000001097226", "excerpt": "En raison de la forte demande pour la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne, de plus en plus de restaurants se diversifient en proposant de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586157", "durationSec": 153, "title": "SO LA VIANDE 3_RTS000001097079", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s de la danseuse am\u00e9ricaine Trisha Brown \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "V\u00c9G\u00c9TARISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586158", "durationSec": 32, "title": "SO MORT BROWN_RTS000001097252", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-4 7-5 son compatriote Stan Wawrinka en finale du tournoi ATP Master 1000 d'Indian Wells. Itw de Stanislas Wawrinka qui avoue que Roger Federer a \u00e9t\u00e9 plus fort.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586159", "durationSec": 99, "title": "SO VICTOIRE FEDERER_RTS000001097078", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586762", "summary": "James Comey, directeur du FBI, s'exprimant devant le Congr\u00e8s. Tweets de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Statement Pierre Gobet.", "id": "1586579", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586771", "summary": "Sion : ext b\u00e2timent abritant bureau du conseiller d'\u00e9tat valaisan non-r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger. Itw Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident UDC valaisan.\nZurich : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.", "id": "1586588", "visualGeographicals": ["SION", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586784", "summary": "Martigny : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan PLR \u00e9lu, travaillant \u00e0 son bureau. Laurent Favre, p\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, embrassant son fils. Itw Laurent Favre, \u00e9mu. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\nArchives 19.03.2017 : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre aspergeant ses amis de champagne. Itw Anne-Laure Couchepin Vouilloz.", "id": "1586601", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586807", "summary": "Itw Tito Stagno, ex-journaliste de la RAI. \nArchives du 25.03.1957 de la signature du trait\u00e9 de Rome.", "id": "1586624", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586838", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s syriens vivant dans des camps de fortune ou des immeubles abandonn\u00e9s. Terrains o\u00f9 campant les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Itw r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Quartier de Basmane.", "id": "1586655", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["IZMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586871", "summary": "Int restaurant de restauration rapide McDonald's, jeunes filles commandant hamburgers sur \u00e9cran tactile. Itw Emma, jeune fille de 15 ans. Gros plan hamburger de quinoa. Itw B\u00e9atrice Montserrat, porte-parole McDonald's.\nLausanne : int restaurant v\u00e9g\u00e9tarien Bad Hunter. Itw Anne Frei, administratrice Parsaco SA. Itw clients au V\u00e9g\u00e9-caf\u00e9. Itw Pablo Blanco, copropri\u00e9taire \"V\u00e9g\u00e9 Caf\u00e9\".", "id": "1586688", "visualThemes": ["RESTAURANT", "V\u00c9G\u00c9TARISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030326", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1569626", "internalArchiveId": "AA1701569729", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Rh\u00f4ne de demain : La valorisation \u00e9cologique du fleuve", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s 1990, la gestion du Rh\u00f4ne commence \u00e0 tenir compte des aspects \u00e9cologique et sociaux. En aval des barrages, gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation du d\u00e9bit du fleuve, des passages pour poissons ont notamment \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s pour permettre la migration des animaux. D'anciens bras du Rh\u00f4ne dess\u00e9ch\u00e9s sont r\u00e9habilit\u00e9s pour retrouver une certaine biodiversit\u00e9 aquatique. ViaRh\u00f4na, la liaison verte entre le lac L\u00e9man et la mer M\u00e9diterran\u00e9e, promeut le lien de la soci\u00e9t\u00e9 avec le fleuve.", "durationSec": 201, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8476944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8476943.image", "thematicGeographicals": ["FRANCE", "RHONE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "FLEUVE", "BIODIVERSIT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Le Rh\u00f4ne de demain", "Le court du jour", "Le Rh\u00f4ne de demain", "Le court du jour", "Le Rh\u00f4ne de demain", "Le Rh\u00f4ne de demain : La valorisation \u00e9cologique du fleuve"], "alternativeSummary": ["Le Rh\u00f4ne de demain\nLa valorisation \u00e9cologique du fleuve", "Depuis 2006, la loi de protection des milieux aquatiques a impos\u00e9 une augmentation des d\u00e9bits r\u00e9serv\u00e9s du vieux Rh\u00f4ne. Autre effet, la r\u00e9habilitation des l\u00f4nes, ces anciens bras du fleuve aujourd'hui dess\u00e9ch\u00e9s.", "Le Rh\u00f4ne de demain\nLa valorisation \u00e9cologique du fleuve", "Depuis 2006, la loi de protection des milieux aquatiques a impos\u00e9 une augmentation des d\u00e9bits r\u00e9serv\u00e9s du vieux Rh\u00f4ne. Autre effet, la r\u00e9habilitation des l\u00f4nes, ces anciens bras du fleuve aujourd'hui dess\u00e9ch\u00e9s.", "Le Rh\u00f4ne de demain\nLa valorisation \u00e9cologique du fleuve", "Depuis 2006, la loi de protection des milieux aquatiques a impos\u00e9 une augmentation des d\u00e9bits r\u00e9serv\u00e9s du vieux Rh\u00f4ne. Autre effet, la r\u00e9habilitation des l\u00f4nes, ces anciens bras du fleuve aujourd'hui dess\u00e9ch\u00e9s.", "Depuis 2006, la loi de protection des milieux aquatiques a impos\u00e9 une augmentation des d\u00e9bits r\u00e9serv\u00e9s du vieux Rh\u00f4ne. Autre effet, la r\u00e9habilitation des l\u00f4nes, ces anciens bras du fleuve aujourd'hui dess\u00e9ch\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8370242", "ece-8369256", "ece-8370244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T13:26:47Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029282\r\nDate de transcription : 22-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:09) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 intens\u00e9ment exploit\u00e9es par l'homme, le Rh\u00f4ne fait face aujourd'hui au changement climatique, un immense d\u00e9fi pour r\u00e9inventer notre futur avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:39) [92%] : \r\nL'Euro n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 historiquement pour de l'exploitation \u00e9nerg\u00e9tique et pour le d\u00e9veloppement du transport \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 on a eu un changement complet de paradigme de gestion des fleuve de plus en plus, on essaye de prendre en compte l'environnement \u00e7a consiste \u00e0 mettre en place des plans de gestion plus durable des fleuve, prendre en compte les \u00e9cosyst\u00e8mes, essayer de concilier le d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s et l'int\u00e9grit\u00e9 physique \u00e9cologique du cours d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:50) [91%] : \r\nDepuis 2006, une loi de protection des milieux aquatiques a imposer une augmentation des d\u00e9bits r\u00e9serv\u00e9s du vieux Rh\u00f4ne : il s'agit du d\u00e9bit apr\u00e8s les barrages sur le bras du fleuve non utilis\u00e9es pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:50 > 0:01:43) [86%] : \r\nL'augmentation du demi- r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'aval du barrage a permis \u00e0 servir de concevoir des projets environnementaux globaux, qui se traduisent d'une part par la valorisation de l'augmentation des billets \u00e0 faire passer le Val des barrages par des petites centrales hydro\u00e9lectriques accol\u00e9s \u00e0 ces petites centrales hydro\u00e9lectriques CNR a con\u00e7u des Pass \u00e0 poissons pour permettre la mont\u00e9e ont des esp\u00e8ces migratrices du Rh\u00f4ne mais passe \u00e0 poissons sur le Rh\u00f4ne sont constitu\u00e9s de bassins successifs des d\u00e9nivel\u00e9s de 20 \u00e0 25 centim\u00e8tres entre chaque bassin, les fonds sont tapiss\u00e9s de rugosit\u00e9 pour permettre aux esp\u00e8ces plus faible en terme de nage de franchir \u00e9galement ces obstacles, l'int\u00e9r\u00eat des passes \u00e0 poissons joue effectivement en faveur de la de la biodiversit\u00e9 du m\u00e9lange une \u00e9thique des esp\u00e8ces qui auparavant a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 Laval, des barrages et franchissait soit par les \u00e9cluses pour remonter le Rh\u00f4ne ou bien ne franchissait pas du tout ces obstacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:45 > 0:01:51) [85%] : \r\nD'autres op\u00e9rations sont en cours, le long du Rh\u00f4ne comme la r\u00e9habilitation des lots, ces anciens bras du fleuve aujourd'hui dess\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:02:40) [89%] : \r\nEt ces op\u00e9rations consiste \u00e0 retrouver un caract\u00e8re aquatique permanent danser bras du du Rh\u00f4ne par des op\u00e9rations de de creusement pour extraire les s\u00e9diments qui se sont accumul\u00e9es au cours des d\u00e9cennies, objectif principal est vraiment de retrouver d\u00e9j\u00e0 cette autre dans ses bras pour pouvoir retrouver toute la biodiversit\u00e9 qui li\u00e9 aux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 cette biodiversit\u00e9 est importante pour le fonctionnement des des hydro- syst\u00e8me alors d\u00e9j\u00e0 pour la nature en elle- m\u00eame, c'est pouvoir p\u00e9renniser les habitats aquatiques sur du sur du long terme et dans un second temps au niveau, c'est \u00e9galement pour les populations locales, d'avoir un Rh\u00f4ne qui soit le plus entre guillemets naturel poss\u00e9dant le fonctionnement actuel avec les diff\u00e9rents usages qui s'exerce sur le sur le Rh\u00f4ne et de pouvoir pr\u00e9server ces milieux pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:40 > 0:02:42) [99%] : \r\nLa biodiversit\u00e9 n'est pas le seul enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:42 > 0:02:51) [89%] : \r\nEt, \u00e0 l'image de Via Rhona la liaison ouverte entre la Cl\u00e9ment et la M\u00e9diterran\u00e9e, toujours en cours de r\u00e9alisation en essaye \u00e9galement de favoriser la r\u00e9appropriation du fleuve par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:52 > 0:03:17) [95%] : \r\nDans le cas de Via Rhona donc l\u00e0 on a un projet de recherche qui va d\u00e9marrer de mani\u00e8re \u00e0 comprendre comment, justement, la cr\u00e9ation de cette voie fluviale peut changer le regard des soci\u00e9t\u00e9s sur le Rh\u00f4ne, \u00e7a fait partie des objectifs des acteurs d'essayer de recr\u00e9er du lien, de mani\u00e8re \u00e0 ce que se recr\u00e9er de la valeur aussi vis-\u00e0-vis de ce fleuve d'un point de vue social et que la soci\u00e9t\u00e9 soit aussi plus soucieuse de son environnement imm\u00e9diat, en lien avec le fleuve.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682201", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029282", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585800", "internalArchiveId": "AA1703585988", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-19T22:42:00Z", "durationSec": 6053, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Tennis"], "alternativeSummary": ["ATP 1000 Indian Wells\nS. Wawrinka (SUI) - R. Federer (SUI)"], "variantIds": ["ece-8477687"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:28:30Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1691096", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030419", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585799", "internalArchiveId": "AA1703585987", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-19T22:29:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Ski alpin, snowboard enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Ski alpin"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde, finales\nSlalom messieurs, 2e manche, Aspen"], "variantIds": ["ece-8477693"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:30:49Z", "webPublicationDate": "2019-11-22T19:11:35Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "medias": [{"id": "1691095", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030418", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585798", "internalArchiveId": "AA1703585986", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-19T22:27:00Z", "durationSec": 80, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Tennis"], "alternativeSummary": ["ATP 1000 Indian Wells\nS. Wawrinka (SUI) - R. Federer (SUI)"], "variantIds": ["ece-8477684"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:28:32Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1691094", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030417", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585797", "internalArchiveId": "AA1703585985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Aspen 2016 - 2017 - finales : G\u00e9ant dames - 2e manche", "publicationDate": "2017-03-19T21:53:00Z", "durationSec": 2184, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["La skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley remporte le petit globe de cristal de la discipline g\u00e9ant dames de la Coupe du monde de ski alpin 2016-2017."], "alternativeTitle": ["Ski alpin"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde, finales\nG\u00e9ant dames, 2e manche"], "variantIds": ["ece-8477696"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:30:51Z", "webPublicationDate": "2019-11-22T19:11:35Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691093", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030416", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585796", "internalArchiveId": "AA1703585977", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-19T21:49:00Z", "durationSec": 97, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Tennis"], "alternativeSummary": ["ATP 1000 Indian Wells\nS. Wawrinka (SUI) - R. Federer (SUI)"], "variantIds": ["ece-8477690"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:28:35Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1691092", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030415", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585782", "internalArchiveId": "AA1703585963", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde, finales.Slalom messieurs, 2e manche.", "publicationDate": "2017-03-19T19:05:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Ski alpin"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde, finales\nSlalom messieurs, 2e manche"], "variantIds": ["ece-8477705"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-20T22:29:06Z", "webPublicationDate": "2019-11-22T19:11:35Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "medias": [{"id": "1691078", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT030414", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 24400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Uaf4UhpKaCS9asHLG3RL2o6lwuhr"}]