[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-72F80030-B576-45D2-AA24-B7A61509077B", "internalArchiveId": "72F80030-B576-45D2-AA24-B7A61509077B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien, pour parler de la fin de l'assembl\u00e9e interjurassienne et donc de la question jurassienne.", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Nathalie Barthoulot entre dans l'histoire comme la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien qui aura r\u00e9gl\u00e9 institutionnellement le conflit jurassien. Concr\u00e8tement, dans le sillage des votes populaires \u00e0 Moutier, Belprahon et Sorvillier, les autorit\u00e9s consid\u00e8rent que le processus est arriv\u00e9 \u00e0 son terme. Cette nouvelle \u00e9tape ne fait pas que des heureux.", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9027951", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["question jurassienne"], "thematicPersons": ["question jurassienne"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien / LME_2017-10-25T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien / LME_2017-10-25T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Suite aux votations populaires, les autorit\u00e9s jurassiennes vont d\u00e9noncer l'accord de 1994 entre les cantons de Berne, du Jura, et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette nouvelle \u00e9tape ne fait pas que des heureux. Interview de Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien.", "Suite aux votations populaires, les autorit\u00e9s jurassiennes vont d\u00e9noncer l'accord de 1994 entre les cantons de Berne, du Jura, et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette nouvelle \u00e9tape ne fait pas que des heureux. Interview de Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien.", "Suite aux votations populaires, les autorit\u00e9s jurassiennes vont d\u00e9noncer l'accord de 1994 entre les cantons de Berne, du Jura, et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette nouvelle \u00e9tape ne fait pas que des heureux. Interview de Nathalie Barthoulot, pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien."], "variantIds": ["ece-9008716", "ece-9008695"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:41Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T06:49:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthoulot, Nathalie", "role": "pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4DF70D6-EE09-491A-9A98-AEA0CFBB1BB1", "internalArchiveId": "D4DF70D6-EE09-491A-9A98-AEA0CFBB1BB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ent\u00e9rin\u00e9 la fin des \u00e9missions radio sur la bande FM, programm\u00e9e pour 2024, au profit de la radio num\u00e9rique DAB+", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9sormais en Suisse, la radio s'\u00e9coute majoritairement via le web ou la radio num\u00e9rique. La modulation de fr\u00e9quence \u00e0 permi l'\u00e9closion dabord des radios pirates puis des radios priv\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980. La FM a donc signifi\u00e9 la fin du monopole en mati\u00e8re de radiodiffusion.", "durationSec": 119, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["radio", "\u00e9metteur", "diffusion de l'information"], "alternativeTitle": ["Les radios suisses n'\u00e9mettront plus sur la bande FM \u00e0 partir de 2024 / 12H30_2017-10-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ent\u00e9rin\u00e9 mercredi la fin des \u00e9missions radio sur la bande FM, programm\u00e9e pour 2024, au profit de la radio num\u00e9rique DAB+."], "variantIds": ["ece-9008647"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:41Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38E4ECA0-48A0-4531-9CC9-3CFCC18B312A", "internalArchiveId": "38E4ECA0-48A0-4531-9CC9-3CFCC18B312A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les ministres des Eglises r\u00e9form\u00e9es doivent suivre un cursus universitaire s'ils veulent devenir pasteurs", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Qui pour former les futurs pasteurs en Suisse romande? Les ministres des Eglises r\u00e9form\u00e9es doivent suivre un cursus universitaire s'ils veulent devenir pasteurs. Mais des l'automne 2017, une fili\u00e8re de sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique a vu le jour \u00e0 Saint-L\u00e9gier.", "durationSec": 367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008697", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud", "Vevey", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "enseignement de la th\u00e9ologie", "formation", "th\u00e9ologie"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La nouvelle \u00e9cole des \u00e9vang\u00e9listes", "Ici la Suisse - La nouvelle \u00e9cole des \u00e9vang\u00e9liques / LME_2017-10-25T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La nouvelle \u00e9cole des \u00e9vang\u00e9liques / LME_2017-10-25T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les ministres des Eglises r\u00e9form\u00e9es doivent actuellement suivre un cursus universitaire s'ils veulent devenir pasteurs. Mais cet automne, une fili\u00e8re de sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique a vu le jour \u00e0 Saint-L\u00e9gier, au-dessus de Vevey.", "Les ministres des Eglises r\u00e9form\u00e9es doivent actuellement suivre un cursus universitaire s'ils veulent devenir pasteurs. Mais cet automne, une fili\u00e8re de sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique a vu le jour \u00e0 Saint-L\u00e9gier, au-dessus de Vevey.", "Les ministres des Eglises r\u00e9form\u00e9es doivent actuellement suivre un cursus universitaire s'ils veulent devenir pasteurs. Mais cet automne, une fili\u00e8re de sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique a vu le jour \u00e0 Saint-L\u00e9gier, au-dessus de Vevey."], "variantIds": ["ece-9008719", "ece-9008697"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:41Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourbon Parme, Guy de", "role": "membre de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique la Fraternelle \u00e0 Nyon, \u00e9l\u00e8ve \u00e0 la Haute Ecole de Th\u00e9ologie (HET-PRO) de St-L\u00e9gier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CB138BF-B43E-4B36-B0B7-57B5ED072E51", "internalArchiveId": "5CB138BF-B43E-4B36-B0B7-57B5ED072E51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E008 - 3 - WesternLand. Borniok MacCoy, truand du Far West", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 230, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008765", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-25T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-25T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9008787", "ece-9008765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:26Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AB5FCCF-89AB-4B86-8B6B-8A8C8E6AC73F", "internalArchiveId": "7AB5FCCF-89AB-4B86-8B6B-8A8C8E6AC73F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : R\u00e9actions des auditeurs", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 176, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9032722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger2", "La carte blanche", "La chronique de Blaise Bersinger2 / RVA3_2017-10-25T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger2 / RVA3_2017-10-25T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "alternativeSummary": ["Blaise Bersinger\u200b et sa mall\u00e9ole ont visit\u00e9 les urgences de la clinique de Genolier."], "variantIds": ["ece-9008819", "ece-9008806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:32:02Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T16:44:57Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F03E021E-162F-40BC-9F97-DD93AE74089F", "internalArchiveId": "F03E021E-162F-40BC-9F97-DD93AE74089F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : Blaise a du aller aux urgences de Genolier", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 246, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2017-10-25T07:20:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 25.10.2017"], "variantIds": ["ece-9008805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:53:31Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T05:43:04Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-622568D6-59C7-417E-9622-72D3E5BC1DEF", "internalArchiveId": "622568D6-59C7-417E-9622-72D3E5BC1DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de d\u00e9chets, Guevara! (3/5)", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque...\r\n\r\n* * Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque...", "durationSec": 1658, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990656", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 25.10.2017", "Pas de d\u00e9chets, Guevara! (3/5) / BIL_2017-10-25T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 25.10.2017", "Pas de d\u00e9chets, Guevara! (3/5) / BIL_2017-10-25T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque...", "Au lieu de vous recycler une vieille en \u00e9mission en plastique, Bille en T\u00eate vous la prend en vous incitant \u00e0 troquer vos id\u00e9es d'hier contre les nouvelle r\u00e9flexions d'aujourd'hui pour un demain meilleur R\u00e9volutionnaires visionnaires ou sectaires casse-pieds, les femmes engag\u00e9es du mouvement \"No Waste\" nous expliquent leur d\u00e9marche au Bokoloko, magasin de marchandises en vrac situ\u00e9 \u00e0 Vevey. Puis, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 leurs nombreux sacs poubelles ill\u00e9gaux dans une rivi\u00e8re, Philou et Duj reprennent leur voiture afin de parcourir les quelques centaines de m\u00e8tres qui s\u00e9parent le Bokoloko de salle du Castille. L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la conf\u00e9rence de Bea Johnson, mentor du mouvement et adversaire acharn\u00e9e de l'hyperconsum\u00e9risme et du gaspillage. Un Monde meilleur est possible. Enfin,presque..."], "variantIds": ["ece-8990657", "ece-8990656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:56Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T08:23:52Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-748E8285-B84A-4F9A-8BE8-3C9306AF5AD1", "internalArchiveId": "748E8285-B84A-4F9A-8BE8-3C9306AF5AD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - David Maye, r\u00e9alisateur du documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\"", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait du film \"Les grandes travers\u00e9es\"\r\nLe r\u00e9alisateur David Maye a pr\u00e9sent\u00e9 mardi en avant-premi\u00e8re son documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\", avant la sortie en salles le 1er novembre. Dans ce long-m\u00e9trage, une famille confront\u00e9e \u00e0 la mort doit apprendre \u00e0 donner sens \u00e0 la vie qui se poursuit.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - David Maye, r\u00e9alisateur du documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\" (* DAVID MAYE r\u00e9alisateur) Le 12h30 qui re\u00e7oit aujourd'hui le r\u00e9alisateur David Maye pour son documentaire qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier en avant premi\u00e8re et qui sera sur les \u00e9crans le 1er novembre. \u00ab\u00a0Les Grandes travers\u00e9es\u00a0\u00bb.\r\nUne histoire universelle \u00e0 travers laquelle tout un chacun peut se reconnaitre.. c'est la mort qui survient au sein d'une famille.\r\nEt comment y faire face.. Comment donner sens \u00e0 la vie qui se poursuit.. \r\nBonjour David Maye.. \r\nDans votre long-m\u00e9trage..  vous nous emmenez dans l'intimit\u00e9 d'une famille en Valais.. La maman.. lutte contre un cancer depuis plusieurs ann\u00e9es.. en vain.. elle doit se pr\u00e9parer \u00e0 la mort... et au m\u00eame moment sa fille unique annonce qu'elle attend un enfant..  Cette famille que vous avez film\u00e9 pendant plus d'une ann\u00e9e.. c'est la v\u00f4tre.David Maye..  comment avez-vous r\u00e9ussi.. malgr\u00e9 la situation.. le drame que vous viviez.. \u00e0 en faire un film\u00a0?\r\nA quel moment avez-vous d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un film\u00a0? quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic\u00a0?\r\nEt votre famille .. comment a-t-elle accept\u00e9 votre projet\u00a0?\r\nIl y a des moments o\u00f9 vous avez d\u00fb poser la camera\u00a0?\r\nOn va \u00e9couter un extrait .. on entend votre m\u00e8re et vous aussi.. vous intervenez...  \r\n MAG 0'52\"\r\nOn vous entend ici rassurer votre m\u00e8re....  Comment passer de fils.. fr\u00e8re.. r\u00e9alisateur dans ces moments si difficiles et intenses\u00a0?\r\nDans ces moments-l\u00e0.. La camera n'est pas sur votre \u00e9paule..\r\nVotre m\u00e8re.. dans certaine s\u00e9quence.. on a l'impression qu'elle a oubli\u00e9 la camera.. son regard est loin.. tr\u00e8s loin.. \r\nOn ressent de la tristesse. dans cette \u00e9preuve.. mais aussi beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\nMalgr\u00e9 la noirceur de la situation.. les liens sont l\u00e0 pour recr\u00e9er de la vie.. mais de mani\u00e8re tr\u00e8s naturelle.. tr\u00e8s sinc\u00e8re.. \r\nMais surtout.. cette vie qui continue malgr\u00e9 tout.. elle se manifeste pour votre p\u00e8re dans son projet de refaire la cuisine et la salle \u00e0 manger.. chez votre soeur..  on la voit r\u00e9guli\u00e8rement peindre les ongles de votre m\u00e8re en rouge.. et vous ..c'\u00e9tait ce film. \r\nVous dites.. que votre d\u00e9marche n'\u00e9tait pas du tout th\u00e9rapeutique.. mais la camera vous a -t- elle aid\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 la situation\u00a0? \r\nSugg\u00e9rer la mort .. sans l'afficher.. on cemprend \u00e0 la fin du flim .. que votre m\u00e8re est parti.. son lit vide.. le cimetierre. et avant ces deux sc\u00e8nes.. votre m\u00e8re.. en tenue de cycliste .. sur son velo de course.. une image d'elle vivante.. battante.\r\nAu moment de la disparition de votre m\u00e8re.. vous avez d\u00fb poser la camera pendant plusieurs semaines.. vous n'avez pas pu filmer.. \u00e0 quel moment vous \u00eates vous senti pr\u00eat \u00e0 reprendre la camera ?\r\nEt pour le montage\u00a0?\u00a0Quel regard portiez-vous sur ces images qui vous aviez tourn\u00e9es pendant plus d'un an\u00a0?\r\nComment faire le deuil\u00a0dans cette situation.. le montage.. la pr\u00e9sentation du film.. devant le public .. les m\u00e9dias.. \r\nVous avez  pr\u00e9sent\u00e9 votre film hier soir \u00e0 Sion.. premi\u00e8res rencontres avec le public \u00e0 une semaine de la sortie.. comment vivez vous ces \u00e9changes\u00a0?  \r\net que vous ont dit les spectateur? \r\nVotre film sort le 1er novembre.. ce sera la Toussaint.. jour de comm\u00e9moration des personnes disparues.. des morts.. est ce un hasard\u00a0?\r\nDavid Maye.. merci.. votre film \u00ab\u00a0Les grandes travers\u00e9es\u00a0\u00bb sortira dans les salles de Suisse romande.mercredi prochain..\r\n(* BREF METEO) le Temps sera doux et ensoleill\u00e9 jusuq'\u00e0 demain... \r\nSeuls quelques bancs de brouillard \u00e9pars sont pr\u00e9sents le matin le long des cours d'eau de l'Aar et du lac de Bienne... \r\nIls dissiperont assez rapidement... \r\nLe mercure culminera entre 16 et 19\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.. en plaine et en basse montagne.. \r\nLes vents seront assez faibles en montagne de secteur nord-ouest et faible et variable en plaine... \r\nDemain m\u00eame programme.. \r\navec des temp\u00e9ratures qui pourront atteindre 20 degrls.. \r\nVendredi, le soleil resistera en matin\u00e9e .. \r\nune d\u00e9gradation est attendue l'apr\u00e8s midi.. depuis le nord ouest du pays..\r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H) \r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H)", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - David Maye, r\u00e9alisateur du documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - David Maye, r\u00e9alisateur du documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\" / 12H30_2017-10-25T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - David Maye, r\u00e9alisateur du documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\" / 12H30_2017-10-25T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur David Maye a pr\u00e9sent\u00e9 mardi en avant-premi\u00e8re son documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\", avant la sortie en salles le 1er novembre. Dans ce long-m\u00e9trage, une famille confront\u00e9e \u00e0 la mort doit apprendre \u00e0 donner sens \u00e0 la vie qui se poursuit.", "Le r\u00e9alisateur David Maye a pr\u00e9sent\u00e9 mardi en avant-premi\u00e8re son documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\", avant la sortie en salles le 1er novembre. Dans ce long-m\u00e9trage, une famille confront\u00e9e \u00e0 la mort doit apprendre \u00e0 donner sens \u00e0 la vie qui se poursuit.", "Le r\u00e9alisateur David Maye a pr\u00e9sent\u00e9 mardi en avant-premi\u00e8re son documentaire \"Les grandes travers\u00e9es\", avant la sortie en salles le 1er novembre. Dans ce long-m\u00e9trage, une famille confront\u00e9e \u00e0 la mort doit apprendre \u00e0 donner sens \u00e0 la vie qui se poursuit."], "variantIds": ["ece-9008654", "ece-9008648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:44Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maye, David", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F25DA223-4EDA-44E5-92A0-5D60E74E7F03", "internalArchiveId": "F25DA223-4EDA-44E5-92A0-5D60E74E7F03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "L'industrie maritime a beaucoup souffert de la crise financi\u00e8re de 2008 et peine encore \u00e0 s'en remettre. Le d\u00e9veloppement de navires autonomes pourrait venir en aide au secteur.\r\n\r\n* * Alter Eco - Industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes? ALTER ECCO industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes?\r\n7h24 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco, avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. Et apr\u00e8s les assistants virtuels de Renaud, vous allez \u00e9voquez les navires autonomes.. \r\nAujourd'hui la CNUCED - la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement -  publie un rapport sur le transport maritime.\r\nLa CNUCED publie chaque ann\u00e9e son diagnostic.\r\nImaginez que l'\u00e9conomie mondiale est un seul et m\u00eame corps, le transport maritime c'est la circulation sanguine. \r\nL'industrie maritime a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e depuis la crise de 2008. La croissance mondiale a \u00e9t\u00e9 plus faible que pr\u00e9vu, ce qui se traduit par des \u00e9changes commerciaux moins vigoureux. \r\nLe transport maritime a subi de plein fouets deux mauvaises circonstances : la demande qui diminue et la mise \u00e0 l'eau de beaucoup de nouveaux navires..\r\n***RELANCE : Deux \u00e9v\u00e9nements qui ont aggrav\u00e9 la crise...\r\nEn fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, onze des douze plus gros armateurs au monde ont essuy\u00e9 des pertes financi\u00e8res. Le cor\u00e9en Hanjin Shipping a coul\u00e9, le danois Maersk s'est trouv\u00e9 en grande difficult\u00e9s. \r\n***RELANCE : Comment le secteur maritime r\u00e9pond \u00e0 cette crise ?\r\nEn envoyant des bateaux \u00e0 la casse, en faisant des alliances, en misant sur des porte-conteneurs plus grands, comme les tous derniers mod\u00e8les de classe Triple-E (400 m\u00e8tres de long). \r\nMais l\u00e0 o\u00f9 les bateaux peuvent acc\u00e9l\u00e9rer, c'est sur le Big Data. Ca fait des ann\u00e9es qu'ils recueillent des donn\u00e9es. Sur l'efficience des moteurs, la navigation. Beaucoup de choses sont d\u00e9j\u00e0 surveill\u00e9es \u00e0 distance. Les centres d'assistance guident les \u00e9quipages pour les r\u00e9parations. Ils peuvent m\u00eame acc\u00e9der aux commandes du navire.\r\nEt puis le secteur maritime vit, avec quelques distances de retard, ce que vit l'automobile : l'arriv\u00e9e annonc\u00e9 du navire autonome. \r\n***RELANCE : Le navire autonome, c'est-\u00e0-dire sans capitaine, ni \u00e9quipage ?\r\nL'\u00e9quipage n'est pas forc\u00e9ment vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre..Mais l'autonomie, c'est un horizon possible et plusieurs entreprises se sont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s. \r\nA commencer par Rolls-Royce. Qui s'est associ\u00e9 avec Google pour mieux exploiter l'intelligence artificielle. \r\nAvant le bateau autonome, il faut passer par la commande \u00e0 distance. \r\nDans le port de Copenhague, on a d\u00e9j\u00e0 vu un remorqueur effectuer une manoeuvre command\u00e9e localement.. \r\nD'ici 2025, si tout va bien, les navigations c\u00f4ti\u00e8res et enfin internationales pourront \u00eatre g\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance.. \r\nD'apr\u00e8s Rolls-Royce, le navire v\u00e9ritablement autonome qui traverse les mers, ce serait pour 2028. \r\nMais alors vous avez peut-\u00eatre finalement raison, qui va sonner la corne de brume ?", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9027805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Alter Eco - Industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes?", "Alter Eco - Industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes? / LME_2017-10-25T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Industrie maritime: bient\u00f4t des navires autonomes? / LME_2017-10-25T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["L'industrie maritime a beaucoup souffert de la crise financi\u00e8re de 2008 et peine encore \u00e0 s'en remettre. Le d\u00e9veloppement de navires autonomes pourrait venir en aide au secteur.", "L'industrie maritime a beaucoup souffert de la crise financi\u00e8re de 2008 et peine encore \u00e0 s'en remettre. Le d\u00e9veloppement de navires autonomes pourrait venir en aide au secteur.", "L'industrie maritime a beaucoup souffert de la crise financi\u00e8re de 2008 et peine encore \u00e0 s'en remettre. Le d\u00e9veloppement de navires autonomes pourrait venir en aide au secteur."], "variantIds": ["ece-9008708", "ece-9008691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:00Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T05:39:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A44C0B6-E925-4BFC-8844-6B7AD9712395", "internalArchiveId": "7A44C0B6-E925-4BFC-8844-6B7AD9712395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le hallux valgus et son traitement chirurgical", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Le hallux valgus, commun\u00e9ment appel\u00e9 un oignon, est une protub\u00e9rance \u00e0 la base du gros orteil, au niveau du premier m\u00e9tatarse. Cette d\u00e9formation peut s'av\u00e9rer douloureuse et invalidante.\r\nGros plan sur son traitement chirurgical avec Xavier Crevoisier, responsable du Centre du pied du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), et Elyazid Mouhsine, chirurgien orthop\u00e9diste et traumatologue \u00e0 la Clinique de Genolier. Un dossier de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 1506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990678", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le hallux valgus et son traitement chirurgical  / CQFD_2017-10-25T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le hallux valgus, commun\u00e9ment appel\u00e9 un oignon, est une protub\u00e9rance \u00e0 la base du gros orteil, au niveau du premier m\u00e9tatarse. Cette d\u00e9formation peut s'av\u00e9rer douloureuse et invalidante.\nGros plan sur son traitement chirurgical avec Xavier Crevoisier, responsable du Centre du pied du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), et Elyazid Mouhsine, chirurgien orthop\u00e9diste et traumatologue \u00e0 la Clinique de Genolier. Un dossier de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-8990678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T01:28:03Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nSexualit\u00e9 on va parler maintenant d'une des op\u00e9rations chirurgicales les plus pratiqu\u00e9es en orthop\u00e9die, soit la correction dans \u00e0 valgus alors dans le langage courant, St\u00e9phane Delek, trop hallux, ce valgus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a h\u00e9 ben, c'est ce qu'on appelle commun\u00e9ment un oignon ou une bosse, une protub\u00e9rance \u00e0 la base du gros orteil au niveau du premier m\u00e9tatarse une d\u00e9formation qui peut s'av\u00e9rer tr\u00e8s douloureuse et invalidante, mais qui se pr\u00eate tr\u00e8s bien aujourd'hui, notamment par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [87%] :\r\nPar la chirurgie, alors on va voir \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 vous, alors en salle d'op\u00e9ration directement gr\u00e2ce \u00e0 votre reportage, mais d'abord je vous propose qu'on fasse un peu plus connaissance avec hallux valgus, assis en compagnie de Xavier Crevoisier, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates responsable du centre du pied du CHUV alors c'est : c'est \u00e0 lui qu'valgus comment est -ce qu'il appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [88%] :\r\nAlors, on distingue 2 grandes voies de formation d'lui sont Alex valgus juv\u00e9nile de l'exhale \u00e7a \u00e0 qui dans la exhale juv\u00e9nile, c'est en quelque sorte, si vous voulez une croissance qui se fait, pas tout \u00e0 fait bien avec le petit \u00e0 petit la d\u00e9viation du gros orteil vers les petits orteils et puis la protub\u00e9rance, comme l'a dit tout \u00e0 l'heure monsieur trous qui s'installe et puis celle -ci elle touche les chercheurs sont pas tout \u00e0 fait d'accord, mais elle touche \u00e0 peu pr\u00e8s 20 \u00e0 30 pourcent de de la population, et puis il y a l'autre partie des hallux valgus bien s\u00fbr et puis \u00e0 l'autre partie des hallux valgus qui est l\u00e0, Luc valgus, acquis en cela il appara\u00eet au cours de la vie en g\u00e9n\u00e9ral aussi avec le vieillissement de la personne, il part en fait d'une base saine pour arriver vers cette d\u00e9formation que vous avez d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, mais dans les 2 cas, il y a un d\u00e9veloppement progressif mais dans les 2 cas, il y a un d\u00e9veloppement progressif qui peut \u00eatre rapide, o\u00f9 l'en g\u00e9n\u00e9ral il est lent, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long et puis \u00e7a \u00e9volue petit \u00e0 petit Verdez non seulement de la d\u00e9formation donc des troupes de mort faut typique, mais aussi vers un d\u00e9ficit fonctionnel et \u00e7a touche, dont les 2 cas aussi, essentiellement des femmes et \u00e7a touche essentiellement des femmes, on lit souvent que 9 femmes sont touch\u00e9s pour un homme c'est des chiffres qui sont surfaits parce qu'ils sont tir\u00e9s en fait des des \u00e9tudes chirurgical d'arriver \u00e0 la population chirurgical en r\u00e9alit\u00e9 une \u00e9tude tr\u00e8s r\u00e9cente a montr\u00e9 qu'il y avait 2 facteurs qui influencent valgus c'\u00e9tait l'\u00e2ge et puis le sexe et dans le sexe, alors en fait, les femmes, on peut dire qu'environ 30 pourcent des des femmes sont la la pr\u00e9valence et 30 pourcent des des femmes \u00e0 peu pr\u00e8s de la population et seulement 13 pourcent chez chez les hommes, vous voyez que \u00e7a fait seulement 2 \u00e0 3 fois plus, finalement, oui, et c'est souvent h\u00e9r\u00e9ditaire de de demain on oui sans que sans qu'on ait pu mettre en \u00e9vidence une s\u00e9quence g\u00e9nomique en tout cas, \u00e0 ma connaissance, il y a une h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 qui est qui est clairement pr\u00e9sente en tout cas, quand quelqu'un hallux valgus il est pas rare de d\u00e9couvrir qu'il existe beaucoup de personnes dans sa famille, qui en sont atteintes ou dans ses Soro dans ses grands- parents, etc c'est agit le genre est en cause mais est -ce que c'est le genre \u00e0 cause des chaussures par exemple, c'est la grande question, la grande question, c'est la grande question et c'est une tr\u00e8s bonne question, la question qu'on nous pose aussi souvent donc les chaussures, elles sont un facteur aggravant, seulement un facteur aggravant, mais pour que ce facteur aggravant, puissent exercer, il faut qu'il y a une pr\u00e9disposition cong\u00e9nital, donc \u00e7a veut dire que finalement, on a pu voir r\u00e9cemment dans une \u00e9tude que chez les femmes de plus de 50 ans, qui pr\u00e9sente un hallux valgus parmi celles -ci, la majorit\u00e9 avait port\u00e9 des chaussures \u00e9troites et \u00e0 talons durant sa jeunesse, mais on peut porter, donc des chaussures \u00e9troites et un talent, si on ne n'a pas de pr\u00e9disposition, par exemple, bon on va pas d\u00e9velopper et ce qui se d\u00e9veloppe sur les coups de pied seulement sur un an, tr\u00e8s souvent ils se d\u00e9veloppent sur les 2 pieds, tr\u00e8s souvent, \u00e7a veut dire dans 90 pourcent des des cas tr\u00e8s souvent ils se d\u00e9veloppe pas forc\u00e9ment en m\u00eame temps et puis surtout pas non plus avec la m\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 des, des, des chaussures comme facteur aggravant, il y a d'autres facteurs aggravants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nIl y a d'autres facteurs aggravants, il y a des facteurs qui sont li\u00e9s au morphotypes et puis qui sont des facteurs intrins\u00e8ques et puis il y a des facteurs extrins\u00e8ques dans les facteurs intrins\u00e8ques le morphotypes typiquement, vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler du pied \u00e9gyptien, c'est l\u00e0 o\u00f9 le 1er orteil est plus long que les autres, on dit que c'est aussi un facteur de risque pour d\u00e9velopper un hallux valgus \u00e7a, c'est un facteur intrins\u00e8que typique d'autres facteurs intrins\u00e8ques, \u00e7a peut \u00eatre des maladies des maladies du tissu collag\u00e8ne la polyarthrite rhumato\u00efde, tout \u00e7a ce sont des facteurs intrins\u00e8ques, puis dans les facteurs extrins\u00e8ques on a mis en cause les chaussures pour autant qu'il y a une pr\u00e9disposition, on peut aussi mettre en cause des sollicitations tr\u00e8s tr\u00e8s importante de la 1\u00e8re articulation m\u00e9tatarse Phalange lors de la pratique de sports avec des micro- traumatismes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, voire m\u00eame une fois un traumatisme majeur qui peut engendrer un \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [83%] :\r\nEt ce qui est ce qu'il y a des, des, des pathologies d'autres pathologies associ\u00e9es, c'est-\u00e0-dire quand on a eu sur la Lex valgus on a aussi autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [88%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne question parce qu'en fait le la Ligue valgus comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, il cr\u00e9e un d\u00e9ficit fonctionnel, le 1er orteil il est extr\u00eamement important pour notre propulsion d\u00e8s le moment o\u00f9 il d\u00e9vie en fait cette fonction propulsive, elle va diminuer et puis si elle diminue, il faut qu'elles soient prises en charge par quelque chose d'autre et ce quelque chose d'autre \u00e7a va \u00eatre la partie lat\u00e9rale du pied la partie lat\u00e9rale du pied, ne pas habitu\u00e9 \u00e0 voir tant de sollicitations et on d\u00e9veloppe ce qu'on appelle des m\u00e9tatarse agit donc des douleurs sous les petites t\u00eates m\u00e9tatarse yens et le corps va vouloir se d\u00e9fendre la contre avec une crispation musculo- tendineuse qui va former des orteil en griffes et puis diff\u00e9rentes petites d\u00e9formations des orteils adjacent, \u00e7a c'est pas une fortement invalidante, \u00e7a peut \u00eatre fortement invalidante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\nAlors pour venir \u00e0 bout d'un analyste valgus il y a l\u00e0 surgit, on va y venir, est ce qu'il y a autre chose \u00e0 mon chirurgien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [88%] :\r\nOui, on peut dire que on va pas pouvoir venir \u00e0 bout de hallux valgus sans la chirurgie, n\u00e9anmoins, on va pouvoir le soulager par diff\u00e9rents moyens, le 1er moyen, c'est le bon sens, si on a la possibilit\u00e9 de porter des chaussures plus confortable, il faut porter de surplus confortable et on sera moins symptomatique, une autre, c'est pas possible pour tout le monde en fonction de la profession, on pense \u00e0 des ouvriers sur des chantiers, on pense \u00e0 des femmes d'affaires, qui doivent \u00eatre \u00e9l\u00e9gante, etc, et puis l'autre moyen de soulager c'est d'utiliser ce qu'on appelle des Orthez comme par exemple des supports planteurs qui auront surtout pour vertu de soulager un peu la pression sur les t\u00eates m\u00e9tatarse en revanche si vous faire tr\u00e8s attention \u00e0 la publicit\u00e9 qui nous vendent des actes elle redressant pour la une valgus qu'on peut porter durant la nuit, une fois qu'on a atteint l'\u00e2ge adulte, \u00e7a peut peut-\u00eatre exercer un effet de soulagement, mais certainement pas en effet correcteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [96%] :\r\nDonc on en d'autres termes, Xavier Crevoisier, m\u00eame si on tr\u00e8s rapidement on intervient par des moyens autres que la chirurgie c'est impossible de l'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [94%] :\r\nC'est impossible de l'\u00e9viter, c'est irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [76%] :\r\nDonc il vaut mieux suis passe un conseil qu'on peut donner aux auditeurs ou en tout cas, d\u00e8s qu'on souffre, il vaut mieux pour intervenir rapidement et un peu avec la G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nNon, on peut pas non plus dire \u00e7a c'est, en fait, il y a aucune \u00e9vidence de la litt\u00e9rature pour parler en faveur d'une chirurgie pr\u00e9coce et ainsi avoir un meilleur r\u00e9sultat fonctionnel \u00e0 long terme, donc faire tr\u00e8s attention, il faut aussi savoir que la chirurgie, c'est de la chirurgie, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas la garantir toujours \u00e0 100 pourcent et et puis je suis bien plac\u00e9 pour le savoir puisque, \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire, on fait beaucoup surgit de reprise et puis il ne se passe pas une semaine sans que je vois une femme qui me disent, or je regrette d'avoir op\u00e9r\u00e9 d'avoir fait op\u00e9rer malgr\u00e9 lui savait pas si mal et, maintenant, j'ai beaucoup plus mal, je suis beaucoup plus raide, donc il faut sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [83%] :\r\nVous parlez de mes chirurgie Maoulida, moi je vais vous dire comme comme tous les autres domaines de la m\u00e9decine a fait d'\u00e9normes progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'imagine qu'on n'op\u00e8re plus la m\u00eame chose qu'on op\u00e8re il y Ayachi pas 20 ans comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [91%] :\r\nOui vous avez raison les les techniques, elles ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps, et puis on peut dire que dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a pas vraiment eu de r\u00e9volution du point de vue de la technique chirurgicale ou du type de ceux Tomic on peut pratiquer, par contre, on a fait certainement des progr\u00e8s dans les m\u00e9thodes de fixation dans l'utilisation de diff\u00e9rents mat\u00e9riaux, on a fait aussi beaucoup de progr\u00e8s dans l'anesth\u00e9sie \u00e7a c'est aussi qui tr\u00e8s \u00e9clairante pour la p\u00e9riode per et postop\u00e9ratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [79%] :\r\nAlors il y a 2 \u00e9quipes de chirurgie, la chirurgie dite pas \u00e0 ouvert les surgit percute hominiens Vasile on va commencer peut-\u00eatre par la chirurgie ouverte, comme son nom l'indique que c'est avec on y va avec un scalpel, on voit \u00e7a assez largement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nOui, alors c'est c'est juste, vous avez bien fait de souligner qu'il s'agit en fait de 2 \u00e0 bord, on va pouvoir faire parfois la m\u00eame technique de mani\u00e8re ouverte de mani\u00e8re percute ann\u00e9e et c'est surtout une question d'abord alors effectivement, comme vous l'avez dit, on ouvre \u00e7a veut dire qu'on our avec un scalpel, on ouvre sur une petite cicatrice de 4 \u00e0 5 centim\u00e8tres \u00e0 la face interne du pied \u00e0 l'endroit de la protub\u00e9rance, on va ouvrir la peau ensuite on ouvrira la capsule et puis on atteindra ensuite l'articulation avec sa d\u00e9formation qu'on aura sous notre contre elle, notre contr\u00f4le visuel Direct, voil\u00e0 \u00e7a c'est un d\u00e9savantage, on voit vraiment ce qu'on fait quoi, on voit vraiment ce qu'on fait et puis on est aussi capable de d'ajuster de zombies et de s'adapter \u00e0 toutes les variantes osseuse variantes articulaires, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s fine pour obtenir apr\u00e8s une correction qui soit la plus pr\u00e9cise possible l'inconv\u00e9nient c'est quoi en termes de cicatrisation peut \u00eatre un peu plus long la ce trait \u00e0 son un petit peu plus longue mais, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas un endroit du corps qui cicatrise mal et puis il n'est pas rare qu'apr\u00e8s une ann\u00e9e 2 ans on ne voit m\u00eame plus la la cicatrice sa sph\u00e8re on le g\u00e9n\u00e9ralement en obligatoire non pas g\u00e9n\u00e9ralement, mais on peut le faire en ambulatoire qu'on peut le faire en stationnaire, c'est pas tellement, en fait, le la chirurgie qui va d\u00e9cider, \u00e7a, c'est plut\u00f4t le le contexte du patient, en fait, il faut adapter un certain bon sens un patient qui a une faible mobilit\u00e9, qui est un tr\u00e8s mauvais entourage familial ou des conditions d'hygi\u00e8ne sur son lieu d'habitation qui sont mauvaises, il va plus volontiers \u00eatre en stationnaire, qu'un autre patient quand vous \u00eates pas donc quand vous avez ouvert qu'est -ce que vous faites vous reveniez Los vous le replacer qu'est -ce que vous faites concr\u00e8tement, vous faites bien de poser cette question parce qu'on nous la pose aussi souvent on ne renie pas l'os en fait ce qu'on fait, on va faire une Tommy, \u00e7a veut dire qu'on va couper l'eau s'en va couper l'os du premier m\u00e9tatarse, ce qui permettra \u00e0 la t\u00eate du 1er faire qui est protub\u00e9rance, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure d'\u00eatre et remise \u00e0 sa place originale ou \u00e0 sa bonne place ensuite elle sera fix\u00e9e \u00e0 cet endroit par un un plan en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une petite vie, ce qui est enti\u00e8rement int\u00e9gr\u00e9e dans l'os et puis ensuite, on ne pourra refermer mais donc on a d\u00e9plac\u00e9 remis la t\u00eate \u00e0 sa place, plut\u00f4t que renier ce qui d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [78%] :\r\nOn \u00e9voque une 2\u00e8me technique tout \u00e0 l'heure de la chirurgie percute ann\u00e9e alors l\u00e0, quelle est cette technique et quel qu'est -ce qu'on fait, quel sens avantages, ses inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nDans la dans la chirurgie percute ann\u00e9e l'ouverture comme \u00e7a dans la vie que beaucoup plus petite, de l'ordre du millim\u00e8tre et puis on va travailler cette fois -ci pas sous contr\u00f4le visuel Direct mais sous contr\u00f4le visuel scopique, \u00e7a veut dire qu'on utilise des rayons, on perd op\u00e9ratoire pour pouvoir visualiser ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur et on va couper l'os non pas avec une si large mais avec une petite fraise et on va le d\u00e9placer de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on ne d\u00e9place avec la chirurgie ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [84%] :\r\nAlors, vous venez de d\u00e9j\u00e0 nous emmener dans une salle d'op\u00e9ration va vraiment il y aller maintenant, avec vous St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz alors mais c'est justement une chirurgie percute ann\u00e9es de du hallux valgus que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [85%] :\r\nOppos\u00e9 voil\u00e0 je vous emm\u00e8ne \u00e0 la clique de avec le Docteur Mouchin Elazig il est chirurgien orthop\u00e9diste et traumatologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [65%] :\r\nIl. \r\nOn va commencer par Dwayne antalgiques locale qui servira pour le postop\u00e9ratoires qui permettra de faciliter, que les gens marchent tout de suite apr\u00e8s l'op\u00e9ration. \r\nPour pouvoir entrer, voil\u00e0 le produit inject\u00e9. \r\nL\u00e0 on prend un bistouri, qu'on appelle le billet Vert qui a une petite clame tr\u00e8s tr\u00e8s fine qui permet en fait de et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [85%] :\r\nLe muscle adducteur de la luxe sans faire une r\u00e9elle incisions. \r\nEt puis apr\u00e8s \u00e0 l'aide d'une, de 2 millim\u00e8tres de diam\u00e8tre rotative, on va enlever c'est excroissances osseuses, ce qui est s\u00fbr que la luxueuse sur le 1er m\u00e9tatarse voil\u00e0 nous avons qui est termin\u00e9e, de faire tourner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:19) [67%] :\r\nC'est elle qui a gel\u00e9 le d\u00e9fi moi, il a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:27) [86%] :\r\nSinon la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:28) [70%] :\r\nElle va et risque de br\u00fbler la feuille, ce qui compte pr\u00e9senter l'histoire, \u00e7a permet de garder quad. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [88%] :\r\nPour l'apaiser, h\u00e9 bien on va extraire cette p\u00e2te osseuse avec des mouvements de pression manuelle. \r\nVoil\u00e0 comment on voit ici, apr\u00e8s on palpe, s'il y a pas encore de l'os, il y a plus et apr\u00e8s on fait un lavage. \r\nOn finit avec un lavage avec une seringue et une aiguille qui va sortir tout ce qui reste comme d\u00e9bris. \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nVoil\u00e0 vous faites tout \u00e7a \u00e0 l'aveugle, on fait ouvertement exactement c'est vraiment moi je dirais pas \u00e0 l'aveugle, mais \u00e0 la palpation, donc on travaille uniquement avec la palpation avec les doigts. \r\nLe seul contr\u00f4le qu'on fait en radio c'est une fois qu'on a fini pour s'assurer que l'implant qu'on a mis sur place et \u00e0 la bonne place, autrement, tout le reste, les vraiment \u00e0 la palpation. \r\nApr\u00e8s, on reprend le m\u00eame trou avec lequel on a enlev\u00e9 la bosse pour faire cette ce qui \u00e9tait ami \u00e7a veut dire qu'on voit si et lorsqu'on va \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:50) [88%] :\r\nIl y a fond\u00e9 il y a des rep\u00e8res pour personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:56) [88%] :\r\nEt puis, on ne fait pas toujours de la m\u00eame fa\u00e7on, selon chaque patient alors maintenant c'est d\u00e9j\u00e0 fait. \r\nVoil\u00e0 \u00e7a bouche j'ai prend la fameuse broche d\u00e9j\u00e0 introduit par le m\u00eame trou qui va allonger l'orteil en m\u00eame temps je fais un exercice de des rotations l'orteil qui tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur, d'\u00e2ge de vers l'ext\u00e9rieur pour que l'anglais regarde on ou. \r\nCe qui permet d'am\u00e9liorer l'orientation d'orteil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [80%] :\r\n\u00e7a, ce qu'on appelle la famille am\u00e9ricaine qui va tenir la roche alors avec ta petite instrument on va s\u00e9parer les 2 fragments. \r\nPremier m\u00e9tatarse pour pouvoir pousser la brochure \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nEt avec des petits coups de marteau l'orientation de leur taille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:02) [89%] :\r\nEst point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:10) [79%] :\r\nEn compl\u00e8te la correction faite avec Line postier Tommy, \u00e7a veut dire qu'on va s'y est de nouveau, mais cette fois -ci la base de la phalange du 1er orteil la phalange Proxima. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:21) [60%] :\r\nOui qu'point France pour Philippe pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait et c'est l\u00e0 qu'on fait un contr\u00f4le radiologique, c'est pas obligatoire, mais pour \u00e7a on est s\u00fbr que l'arbre. \r\nAlors ceci fait maintenant dans la roche. \r\nQui restent dehors de la Brochand Valtorat \u00e7a mon coll\u00e8gue va couper le surplus voil\u00e0 et l'op\u00e9ration termin\u00e9e, donc l\u00e0 il y a plus que le pansement et la personne va pouvoir se lever, d'ici \u00e0 peu pr\u00e8s une heure, 2 heures pour marcher dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:03) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre une une toute derni\u00e8re question de clans Mouchin cette chirurgie percute un qu'est -ce que \u00e7a comme un un bon comme agent par rapport \u00e0 une technique peut-\u00eatre plus traditionnel que classique, d\u00e9j\u00e0 par la partie esth\u00e9tique, donc on corrige la d\u00e9formation d'une part, et en plus il y a aucune cicatrice par la suite, c'est difficile de prouver \u00e0 quelqu'un qu'on a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9, il a pas vu avant, bah, l'autre Avantage, c'est que on laisse pas de nerfs on laisse pas de vaisseaux la cicatrisation n'est pas compromise puisqu'il y en a pas, c'est une fracture concret qui va consolider dans les limites normal pour une personne relativement selon la personne, mais la en Avantage fonctionnels c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [83%] :\r\nOn peut permettre aux gens de march\u00e9s tout de suite donc tout de suite les gens peut marcher dessus ont pas de Cannes, ils ont pas de plaque, ils ont pas de chaussures vraiment tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est des chaussures en la bascule tout simplement il peut marcher, selon douleur autant qu'ils veulent, on n'a pas de restrictions et la plupart des gens rentrent \u00e0 la maison, la m\u00eame chose, donc \u00e7a c'est un gros Avantage qui ces techniques, disons, de plus en plus r\u00e9pandue avec une demande plus accrue de la part des patients qui \u00e9taient r\u00e9ticents avant \u00e0 cause de la difficult\u00e9 des obs\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [80%] :\r\nC'\u00e9tait donc une op\u00e9ration avec la technique percute ann\u00e9e hallux ce luxe valgus par moche il n'Elyazid n', chirurgien orthop\u00e9diste et traumatologie \u00e0 la clinique de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:29) [84%] :\r\nOui vous pr\u00e9cisons encore que cette intervention est tr\u00e8s rapide, une dizaine de minutes pour un Alex valgus mod\u00e9r\u00e9e et une op\u00e9ration que le Docteur Mouchin, une pratique un prox\u00e9n\u00e8te, m\u00eame approximativement, plus de 700 fois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [92%] :\r\n700 fois par ann\u00e9e, Xavier Crevoisier, y a une demande plus importante pour cette technique par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [82%] :\r\nUne ann\u00e9e pour l'autre ou pas oui, alors il faut reconna\u00eetre qu'elle a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement promu toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut reconna\u00eetre que c'est un aspect marketing aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant, naturellement et bien des patientes pour \u00eatre s\u00e9duite par l'id\u00e9e d'avoir une tr\u00e8s petite cicatrice bien des jeunes patientes et puis paradoxalement c'est justement ces patients qui ont besoin de la chirurgie, la plus pr\u00e9cise possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:05) [78%] :\r\nQuels sont les complications possibles finalement est -ce que est -ce qu'il en a \u00e7a ou salaire avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:10) [83%] :\r\nLa chirurgie percute un Alger en globalement les et c'est un peu pr\u00e8s les m\u00eames qu'avec la G\u00e9orgie ouvert qui principal c'est la r\u00e9cidive ou l'hyper- correction, \u00e7a peut \u00eatre aussi le non- consolidation et puis les l\u00e9sions neurologiques ou les l\u00e9sions de vaisseaux, elles sont aussi possibles avec la technique percute ann\u00e9es parce qu'on ne voit pas toujours exactement ce qu'on fait si on n'a pas suffisamment l'habitude comme Docteur Mouhcine qui lui en pratique \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9cidive, ce qui a beaucoup de r\u00e9cidive, on compte environ 5 pour 100 de r\u00e9cidive dans dans la litt\u00e9rature et \u00e7a va \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a fait ajout\u00e9 aux autres complications \u00e0 risque de complications de proches de 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [82%] :\r\nOn selon ce dans la chirurgie, on lisait disait si on a des douleurs mais la chirurgie elle- m\u00eame qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s cette op\u00e9ration est -ce que les les suites sont douloureuses, plus ou moins que ce par exemple, si c'est une chirurgie ouverte ou qu'une chose que je me perds cutan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:02) [85%] :\r\nLes suites sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, il y a une seule \u00e9tude r\u00e9cente qui a montr\u00e9 que la douleur \u00e9tait un peu moindre apr\u00e8s la chose hyper en postop\u00e9ratoire mais il faut bien savoir que la gestion de la douleur, c'est pas seulement la technique chirurgicale mais soucis la technique d'anesth\u00e9sie et puis aujourd'hui avec les techniques d'un Stasi moderne en g\u00e9n\u00e9ral les passions passe une p\u00e9riode post- op\u00e9ratoire bien plus confortable qu'autrefois et se fait comment sous p\u00e9ridurale ou \u00e0 midi locale ou de plus en plus maintenant avec ces techniques anesth\u00e9siques moderne en effet en ce qu'on appelle en bloc p\u00e9riph\u00e9rique, \u00e7a veut dire finalement qu'on endort quel pied, donc c'est pour \u00e7a que les patients peuvent soit rentr\u00e9 le jour m\u00eame \u00e0 la maison, et \u00e7a c'est valable autant pour la chirurgie ouverte que pour la chirurgie percute un et moi- m\u00eame tout ce cas -l\u00e0, ils entendent tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:47) [74%] :\r\nVous attendez \u00e7a oui c'est tout \u00e0 fait oui, il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire observer les elle avait la dans le noir, et c'est le sang on \u00e9tait donc aussi pour cette op\u00e9ration l\u00e0 les patientes \u00e9tait endormi compl\u00e8tement a compl\u00e8tement oui, un mot peut-\u00eatre sur la convalescence est ce qu'elle est plus courte, alors justement, selon le type de chirurgie et de quel ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:07) [84%] :\r\nAlors on peur de quoi on parle, hein, donc on a parl\u00e9 ce matin, que de la Ligue valgus l\u00e9ger \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, hein, qui peut faire parler de technique, donc la convalescence, elle est exactement la m\u00eame que ce soit ouvert soit ferm\u00e9 avec la chirurgie ouverte les passions et peut aussi charger tout de suite le soir m\u00eame ou bien le le le lendemain aussi dans une chaussure post- op\u00e9ratoire qui en g\u00e9n\u00e9ral aux patients pendant 6 semaines, associ\u00e9 \u00e0 un pansement, qu'on appelle un pansement directeur et puis qu'on va rechanger plus ou moins toutes les semaines pour garantir en fait la la fixation et puis la stabiliser et durant ces 6 semaines de la physio pas n\u00e9cessairement non durant ces 6 semaines, on cherche plut\u00f4t la la stabilit\u00e9 que la que la mobilit\u00e9 et puis on va pas faire de physioth\u00e9rapie la phytoth\u00e9rapie, elle, tr\u00e8s tr\u00e8s rare apr\u00e8s la survie de la Ligue valgus elle n'intervient que si on a des cas de de tr\u00e8s important au des cas de douleur tr\u00e8s important qui persistent avec le temps, souvent la marche suffit comme physioth\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [82%] :\r\nDans le cas de la marche d'accord suffit comme physioth\u00e9rapie mais et ce qui est ce qui reste apr\u00e8s une faiblesse gens tant par la conseil que je peux recommencer \u00e0 courir tous les matins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [85%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est effectivement ce que les gens veulent savoir, donc en g\u00e9n\u00e9ral, on compte pour un retour au sport contraignant pour la 1\u00e8re classe on m\u00e9tatarse Phalange \u00e0 peu pr\u00e8s 3 mois, mais il y a donc que ce soit une technique ou l'autre, mais il y a des sports qui peuvent \u00eatre pratiqu\u00e9es plus rapidement comme la natation ou le fitness ou le v\u00e9lo et qui me touchent moins contribution cette articulation et au bout de quand m\u00eame temps Sophie Proust pour harmoniser au talon, alors en g\u00e9n\u00e9ral au bout de 3 mois, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre possible dans les dans les, dans les meilleurs, car on va dire, rassur\u00e9, m\u00eame si vous avez une raideur transitoire, \u00e0 terme, on pourrait les remettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [75%] :\r\nAlors peut-\u00eatre 2 questions encore pour terminer sa vie crois\u00e9s l'offre, on l'a dit en pour ce type de de chirurgie l\u00e0 surgit percute tr\u00e8s importante que dit aujourd'hui \u00e9t\u00e9 rature scientifique \u00e0 son sujet et ce qu'elle est un peu du scientifique sup\u00e9rieur \u00e0 la chirurgie ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [89%] :\r\nNon les les \u00e9tudes qui ont qui ont m\u00eame parl\u00e9 de la chirurgie percute ann\u00e9es sont presque toutes \u00e0 l'exception d'une faites par les promoteurs de la technique, donc \u00e7a cr\u00e9e un biais qui est pas n\u00e9gligeables, une seule \u00e9tude r\u00e9cente de cette ann\u00e9e, en fait, \u00e0 ce qui est du niveau de donc, c'est un niveau suffisant pour \u00e9tablir une \u00e9vidence, a montr\u00e9 l'absence de diff\u00e9rences significatives, \u00e0 l'exception du temps chirurgical qui est plus court, comme vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et des douleurs postop\u00e9ratoires qui sont moindres qui sont l\u00e9g\u00e8rement moindres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:26) [86%] :\r\nAlors finalement, comme on commence, fait le choix, une passion d'vient vous voir, vous par exemple, on va voir Mouhcine Elyazid comme entendu tout \u00e0 l'heure, comment se fait le choix entre les 2, les 2 techniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:38) [86%] :\r\nLe choix entre 2 techniques, il se fait avant tout sur la base de de l'\u00e9cole du du chirurgien, vous avez entendu 700 interventions par ann\u00e9e, Docteur Elyazid mois, il est tr\u00e8s tr\u00e8s habile de ses mains, il conna\u00eet bien cette technique, il fera ses techniques beaucoup mieux que moi, qui pratiquent la chirurgie ouverte de mani\u00e8re beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8re, donc c'est tr\u00e8s important en fait que le chirurgien pratique la technique dont, \u00e0 laquelle il est habitu\u00e9 pour pouvoir offrir, si on veut la meilleure garantie \u00e0 son patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:07) [87%] :\r\nVous l'avez dit l'exp\u00e9rience du chirurgien dans sa technique, elle est tr\u00e8s importante, c'est quelque chose qu'on peut v\u00e9rifier, avant, avant 3\u00e8me, chirurgien parce qu'on on pense pas n\u00e9cessairement notamment lorsqu'on annonce \u00e0 l'h\u00f4pital public a a demand\u00e9 son CD au chirurgien qui va vous op\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [89%] :\r\nOui, vous avez vu, c'est, c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour le patient et c'est difficile de s'y retrouver parce que on a beaucoup de publications Internet \u00e0 propos de la Ligue valgus et puis il est souvent difficile de de distinguer la fronti\u00e8re en ce qui a de l'information objective et puis de la promotion d'une structure m\u00e9dicale, donc je pense que pour le patient, il y a plusieurs mani\u00e8res de fermer, celle qui sort du lot c'est certainement d'avoir un contact \u00e9troit avec son m\u00e9decin traitant, son m\u00e9decin traitant, il sait avec quel chirurgien, il a l'habitude de travailler ici la la fr\u00e9quence avec laquelle les chirurgiens pratiquent cette intervention mais il conna\u00eet aussi les chirurgiens qui suivent leurs patients en cas de complications et qui sont capables de les accompagner, si \u00e7a se passe mal, \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:00) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre une toute derni\u00e8re question en fait qui qui nous a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par notre r\u00e9alisateur Jean-Claude Gailly est -ce que est -ce qu'il vaut parfois mieux vivre avec si c'est supportable que 2 plut\u00f4t que de n'aller vers une chirurgie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [83%] :\r\nOui, tant que c'est supportable et tant que ces fonctionnelle, il faut vivre avec, il faut pas le corriger parce que tant que c'est vrai, c'est c'est ce gaucho, il dit, et \u00e7a, il dit donc c'est votre pied c'est votre pied, une fois qu'on l'a touch\u00e9, nous \u00e7a devient aussi un petit peu notre pied, donc on a quand m\u00eame un peu transform\u00e9e, donc il faut qu'on parte d'un niveau de symptomatologie suffisant pour justifier la chirurgie si on n'atteint pas ce niveau de symptomatologie suffisant h\u00e9 ben il faut pas la pratiquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:40) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut aussi mieux les co\u00fbts de la sant\u00e9, un oui merci beaucoup Xavier Crevoisier je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin chef \u00e0 l'h\u00f4pital orthop\u00e9dique ici \u00e0 Lausanne et responsable du centre du pied du CHUV vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz et \u00e0 10 heures 43 je vous souhaite d'abord une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:00) [79%] :\r\nMerci bien, donc CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-25T09:55:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crevoisier, Xavier", "role": "m\u00e9decin chef, Service d'orthop\u00e9die et de traumatologie du CHUV, M\u00e9decin chef au service d'orthop\u00e9die et traumatologie du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mouhsine, Elyazid", "role": "chirurgien orthop\u00e9diste et traumatologue \u00e0 la Clinique de Genolier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF20A938-2789-4551-AADA-CB96BDEBB959", "internalArchiveId": "FF20A938-2789-4551-AADA-CB96BDEBB959", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La variabilit\u00e9 interindividuelle et intra-individuelle face aux infections", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Certaines personnes sont plus vuln\u00e9rables aux infections que d'autres. Gr\u00e2ce au s\u00e9quen\u00e7age, des chercheurs ont mis en \u00e9vidence cette variabilit\u00e9 interindividuelle, mais aussi intra-individuelle. Les \u00e9quipes se sont concentr\u00e9s sur la r\u00e9ponse au VIH.\r\nLes explications de d'Angela Ciuffi, biologiste et ma\u00eetre d'enseignement et recherche, et responsable de l'\u00e9tude, interrog\u00e9e par Sophie Proust.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990675", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La variabilit\u00e9 interindividuelle et intra-individuelle face aux infections / CQFD_2017-10-25T10:04:00_sequence-1", "CQFD du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Certaines personnes sont plus vuln\u00e9rables aux infections que d\u2019autres. Gr\u00e2ce au s\u00e9quen\u00e7age, des chercheurs ont mis en \u00e9vidence cette variabilit\u00e9 interindividuelle, mais aussi intra-individuelle. Les \u00e9quipes se sont concentr\u00e9s sur la r\u00e9ponse au VIH.\nLes explications de d'Angela Ciuffi, biologiste et ma\u00eetre d\u2019enseignement et recherche, et responsable de l'\u00e9tude, interrog\u00e9e par Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-8990675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:20:48Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [70%] :\r\nScrutin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCertains d'entre nous sont plus vuln\u00e9rables aux infections que d'autres, on le v\u00e9rifie empiriquement tout au long de l'ann\u00e9e, particuli\u00e8rement d'ailleurs en p\u00e9riode hivernale, mais qu'elle a raison de variations alors on invoque g\u00e9n\u00e9ralement des pr\u00e9dispositions g\u00e9n\u00e9tiques mais une r\u00e9cente \u00e9tude qui sera publi\u00e9e ce soir dans la revue scientifique Plos s'pathog\u00e8nes s'a permis de montrer que, aussi, qu'au sein d'un m\u00eame individu, il existe des variations entre cellules Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [86%] :\r\nOui, gr\u00e2ce au s\u00e9quen\u00e7age une \u00e9quipe donc comme je disais, pluridisciplinaire et international de m\u00e9decins bureau informaticiens biologiste a mis en \u00e9vidence cette variabilit\u00e9 inter- individuelle et intra- individuelle, il s'agit du Centre hospitalier universitaire Vaudois, l'Universit\u00e9 de Lausanne, il s'agit \u00e9galement de l'institut qu'am\u00e9ricain Craig 20 heures de la de la et l'Institut des maladies g\u00e9n\u00e9tiques Imagine de Paris, les \u00e9quipes se sont concentr\u00e9s en fait sur le la r\u00e9ponse au VIH et et ont r\u00e9pertori\u00e9 les g\u00e8nes actifs dans chaque cellule de lymphocytes le myst\u00e8re que cherche \u00e0 percer des \u00e9quipes de chercheurs, c'est la variabilit\u00e9 de r\u00e9ponse des lymphocytes T, qui sont responsables de l'immunit\u00e9 cellulaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nEt nous avons le plaisir de recevoir ce matin un Djellal Sophie bonjour, bonjour, vous \u00eates biologiste et ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 chez eux \u00e0 l'UNIL, responsable de cette \u00e9tude, merci d'\u00eatre avec nous, on va quand m\u00eame d'abord apporter une petite pr\u00e9cision, c'est en fait un embargo sur cette \u00e9tude jusqu'\u00e0 14 heures heure am\u00e9ricaine, donc 20 heures chez nous, mais vous avez accept\u00e9 de faire une exception pour CQFD donc, merci doublement alors Angela Sophie au au sein d'un m\u00eame individu toutes les cellules qui qui partage pourtant m\u00eame ADN ne sont pas \u00e9galement vuln\u00e9rables aux pathog\u00e8nes, c'est ce que vous avez d\u00e9montr\u00e9 dans certaines cellules sont jusqu'\u00e0 20 8 fois plus que d'autres, alors on imagine que c'est une d\u00e9couverte importante, notamment parce que jusqu'ici on avait uniquement identifi\u00e9 des variations entre les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [87%] :\r\nAlors, c'est bien \u00e7a, tout \u00e0 fait, merci, alors en effet, il avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant que les personnes avaient une susceptibilit\u00e9 pour r\u00e9pondaient diff\u00e9remment aux infections, certaines personnes \u00e9tant plus sensibles aux plus susceptibles que d'autres \u00e0 certaines infections qui para\u00eet normal, ce qui para\u00eet normal et nous avons montr\u00e9 dans dans cette \u00e9tude qu'on peut observer la m\u00eame chose au niveau des cellules en effet si on prend des cellules du m\u00eame type, par exemple, les lymphocytes T CD4, j'ai vu une personne donc il partage comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, la m\u00eame information g\u00e9n\u00e9tique et qu'on les insectes au laboratoire par le virus du VIH, h\u00e9 bien on se rend compte que certaines cellules sont infect\u00e9es plus efficacement et d'autres beaucoup moins efficacement, on a donc cette variabilit\u00e9 de la r\u00e9ponse au niveau des cellules elles-m\u00eames en partie jusqu'\u00e0 28 fois plus jusqu'\u00e0 28 fois plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [84%] :\r\nEt vous avez concr\u00e8tement identifier des des marqueurs sp\u00e9cifiques de r\u00e9action \u00e0 l'infection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors oui, donc nous avons utilis\u00e9 des technologies, un des nouvelles technologies qui nous permettent de caract\u00e9riser les cellules de mani\u00e8re individuelle, donc une \u00e0 une et nous avons mis en place une s\u00e9rie d'analyses qui nous a vraiment permis \u00e0 la fin d'identifier certains marqueurs de ces cellules qui sont typiques et qui caract\u00e9rise ces cellules qui sont tr\u00e8s susceptible \u00e0 l'infection, donc si on regarde la population des cellules un peu, de nouveau, un peu comme les individus entre eux, ils sont un peu diff\u00e9rents les uns des autres ex- ils exposent \u00e0 leur surface du des marqueurs des balises qui en quelque sorte qui sont diff\u00e9rentes et nous avons pu identifier certaines balises qui sont typiques et qui signe ces cellules tr\u00e8s susceptible d'infections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [83%] :\r\nEst ce qu'on sait et ce qu'on sait en fait pourquoi certaines, certaines cellules alors qu'elles ont effectivement le m\u00eame ADN puisqu'elles appartiennent \u00e0 la m\u00eame personne plut\u00f4t ces balises plus ou moins plus ou mois fortement \u00e0 \u00e7a \u00e0 leur surface parce qu'on peut d\u00e9terminer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [91%] :\r\nAlors je pense que c'est vraiment parce qu'elles r\u00e9agissent, c'est une certaine de sensibilit\u00e9 \u00e0 leur environnement et donc elles vont r\u00e9pondre en fonction des stimulants qu'ils ont dans l'environnement de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, certaines balises plut\u00f4t que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [97%] :\r\nMais alors pourquoi j'ai pos\u00e9 la question diff\u00e9remment est -ce que c'est une strat\u00e9gie de l'organisme cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\nAlors on pourrait imaginer que oui de de garder cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 permettent de faire face \u00e0 un environnement qui lui- m\u00eame change de mani\u00e8re courante en r\u00e9alit\u00e9 et donc \u00e7a permet de garder une certaine flexibilit\u00e9, une certaine souplesse face \u00e0 cet environnement changeant comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, une mani\u00e8re de pas mettre tous les oeufs dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nAlors justement, comme on dit que certaines cellules sont 28 fois plus vite vuln\u00e9rables aux pathog\u00e8nes est -ce qu'on est -ce qu'on peut faire, donc ce qu'on peut imaginer que notre corps en fait \u00e0 \u00e0 une m\u00e9diane une une une vuln\u00e9rabilit\u00e9 moyenne en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [86%] :\r\nAlors, oui, et je pense que c'est ce qu'on voit en g\u00e9n\u00e9ral, quand on fait des analyses de population et c'est justement ces analyses, ces nouvelles technologies qui permettent de garder une cellule apr\u00e8s l'autre, qui nous permettent de voir cette variabilit\u00e9 cette diversit\u00e9 en fait dans la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [86%] :\r\nEt donc est -ce qu'on peut imaginer que qu'une personne X ou Y, plus de cellules vuln\u00e9rables et donc soit plus vuln\u00e9rables en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale en apporter infections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [89%] :\r\nAlors, je pense en effet que, qu'on peut imaginer \u00e7a, je dirais, pas n'importe quelle affection, on a vu \u00e7a, pour le cas du VIH et je pense que ce qui peut \u00eatre variable d'une infection \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une des des questions qu'on voulait poser effectivement selon le le l'infection, on va trouver des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc elles vont, on va voir ce m\u00eame h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 cellulaire par contre les les marqueurs qui sont typiques, donc les balises qui sont typiques de la susceptibilit\u00e9 \u00e0 l'infection peuvent \u00eatre diff\u00e9rentes en fonction de l'infections qu'on regarde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [83%] :\r\nEt votre \u00e9tude, elle offre des pistes des des demandes peut imaginer strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que notre tunnel, elle met en avant certaines caract\u00e9ristiques qui nous permettent de mieux comprendre pourquoi une cellule est tr\u00e8s susceptible infections et donc on peut imaginer pouvoir d\u00e9velopper de nouvelles cibles th\u00e9rapeutiques ou ou d\u00e9velopper de nouvelles strat\u00e9gies qui nous permettent de bloquer cette infection, je dirais qu'\u00e0 l'inverse, on a aussi pu mettre en \u00e9vidence que certaines cellules sont plus r\u00e9sistantes \u00e0 l'infection, ce qui est non, donc, nous pourrions envisager d'essayer d'exploiter ces caract\u00e9ristiques pour essayer de prot\u00e9ger la cellule de nouvelles infections et donc lequel infections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [80%] :\r\nEt j'avais mon id\u00e9e de moyenne comme on d\u00e9termine qu'il ne s'agit -il et plus vuln\u00e9rables au moins vuln\u00e9rables que que quoi c'est c'est c'est c'est c'est : ou la la la la normalit\u00e9, si je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que, au d\u00e9but, ce qu'on a fait c'est qu'on a pris toute la population et on a fait la m\u00eame analyse, on voit qu'en moyenne dans cette population tant de cellules vont \u00eatre effet efficacement et \u00e7a nous donne une sorte de de 2 lignes de base et \u00e0 partir de l\u00e0, on a regard\u00e9 chaque cellule et on a pu la comparer avec C\u00e9line de base d'accord avec cette m\u00e9diane avec cette oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [91%] :\r\nOn parle d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 tout \u00e0 l'heure concernant les les cellules, l'\u00e9quipe de chercheurs, moi ce qui m'a Th\u00e9r\u00e8se c'est aussi de voir cette transdisciplinarit\u00e9 qu'on voit se multiplier de plus en plus qu'est -ce que \u00e7a apporte en fait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [88%] :\r\nAlors je pense que on on essaie d'avoir une une \u00e9quipe qui est pluridisciplinaire, mais m\u00eame en fait une collaboration m\u00eame dans la m\u00eame discipline de plusieurs groupes de recherche, c'est de toute fa\u00e7on, Avantage parce que \u00e7a permet en F\u00e9d\u00e9rale 2 ma\u00eetres plusieurs comp\u00e9tences plusieurs cerveaux ensemble, donc de pouvoir discuter, donc \u00e7a peut avoir qu'un effet b\u00e9n\u00e9fique et synergies qu'au niveau de, d'une recherche en partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [90%] :\r\nLe bio- informaticiens, par exemple, vous \u00eates beaucoup dans la transcription ou l'analyse de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [86%] :\r\nOui, alors c'est vrai que, que moi j'ai pas les comp\u00e9tences justement pour faire des analyses bio- informatique c'est c'est mon coll\u00e8gue Antonio d'raciale dans ce cas, qui a fait ses analyses et c'est vrai que c'est \u00e9tude serait n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible sans son aide et son sa comp\u00e9tence que moi je n'ai pas non, dans ce cas, au jour d'aujourd'hui, avec des technologies qui sont tr\u00e8s complexes, tr\u00e8s qui demande vraiment des certaines sp\u00e9cialisations et alors du Big Data, h\u00e9 bien ce genre de multiplierait multidisciplinarit\u00e9 c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a c'est important \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [90%] :\r\nNon, mais \u00e7a se construit comment, c'est-\u00e0-dire que chaque \u00e9quipe de son c\u00f4t\u00e9, avait dans l'id\u00e9e de chercher quelque chose \u00e0 sujet et puis vous vous \u00eates mis ensemble bien c'est que c'est quelqu'un, une partie de l'\u00e9quipe, soit 23 pourcent des des Am\u00e9ricains sur les Fran\u00e7ais qui ont dit et on a envie de faire \u00e7a, venez avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [86%] :\r\nAlors je pense que c'est au d\u00e9part c'est une aventure humaine, donc c'est plut\u00f4t des connexions qui se font au niveau humain des ententes qui font et qui font que appartient cette personne que j'appr\u00e9cie, \u00e0 ce jour, d'expertise, nous devrions peut-\u00eatre collaborer essaye de mettre en commun nos comp\u00e9tences pour une recherche pour une question qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [88%] :\r\nMerci beaucoup, hein, direction financi\u00e8re ou que vous \u00eates biologiste ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et et au CHUV vous \u00eates responsable de cette \u00e9tude qui para\u00eetre ce soir dans la revue PLoS s'pathog\u00e8nes \u00e7a sur la variabilit\u00e9 de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 inter individuelle et intra- individuelle surtout des cellules, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Sophie Proust je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [81%] :\r\nMoi demain merci c'est QSD point sur la 1\u00e8re \u00e9tape. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-25T12:22:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ciuffi, Angela", "role": "institut de microbiologie de l'UNIL.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E186C5A2-54AA-4E93-AC51-3A1B74FD5C45", "internalArchiveId": "E186C5A2-54AA-4E93-AC51-3A1B74FD5C45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons non-organisateurs doivent-ils aider les JO Sion 2026?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Il y aura sans doute besoin de l'aide des cantons non impliqu\u00e9s dans ces Jeux olympiques, selon le rapport de faisabilit\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des JO. Les estimations montrent que les cantons organisateurs ne s'en sortiront pas sans ce soutien.\r\n\r\n* * Les cantons non-organisateurs doivent-ils aider les JO Sion 2026? Marie: La ville h\u00f4te des Jeux olympiques d'hiver 2026 n'est pas encore d\u00e9sign\u00e9e que l'on s'\u00e9charpe d\u00e9j\u00e0 sur la facture de s\u00e9curit\u00e9 Chrystel.\r\n***  Les cantons non-organisateurs des Jeux olympiques doivent-ils offrir les jours de service de leurs policiers aux cantons organisateurs...? Le Valais dit oui, le Jura dit non. \r\nNous en d\u00e9battrons dans un instant avec nos deux invit\u00e9s. \r\nMais d'abord, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Vous vous \u00eates procur\u00e9 le \"rapport de faisabilit\u00e9\" sur la s\u00e9curit\u00e9 des Jeux Olympiques.\r\nQue dit ce document sur le d\u00e9bat qui anime jurassiens et valaisans?\r\nEh bien tout d'abord il \u00e9tablit la n\u00e9cessit\u00e9 du coup de main. Le nombre de jours d'engagement des forces de s\u00e9curit\u00e9 - 2'500 policiers par jour pendant trois mois - est tel que les cantons organisateurs ne s'en sortiront pas. Il faudra que les autres cantons pr\u00eatent main forte \u00e0 leurs voisins alpins. Ce d'autant plus que l'engagement de polices \u00e9trang\u00e8res est rendu compliqu\u00e9 par le contexte de menace terroriste sur leur propre territoire. Il faudra donc faire jouer la solidarit\u00e9 polici\u00e8re intercantonale pour accomplir la mission. \r\n***RELANCE 1: Comment le rapport calcule-t-il les co\u00fbts de l'engagement de ces polices...? Est-ce qu'il se base sur une forme de gratuit\u00e9 comme l'esp\u00e8re le conseiller d'Etat valaisan?\r\nNon, le rapport se base sur ce qui est pr\u00e9vu dans la convention sur les engagements de police intercantonaux - de son petit nom IKAPOL - soit 600 francs par homme et par jour. Donc le calcul des co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 n'anticipe pas une quelconque g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des cantons qui participeront. Par contre, le rapport \u00e9voque la possibilit\u00e9 qu'ils le fassent. Le document rappelle opportun\u00e9ment que les cantons pourraient renoncer \u00e0 tout d\u00e9dommagement en prenant en compte l'int\u00e9r\u00eat national pr\u00e9pond\u00e9rant... comme il l'a fait pour l'Euro 2008 ou plus r\u00e9cemment pour le soutien offert au Tessin dans l'op\u00e9ration \"Migranti\" cet \u00e9t\u00e9.\r\n***RELANCE 2: Les cantons sont invit\u00e9s \u00e0 offrir ces prestations... en quelque sorte... mais pas contraints, c'est \u00e7a?\r\nEn effet. Nous avons contact\u00e9 la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police. La r\u00e8gle est la suivante: une fois la demande faite, et accept\u00e9e par l'organisme, les cantons ne refusent jamais de mettre des agents \u00e0 disposition. Mais la convention n'oblige pas \u00e0 offrir ces heures et ces journ\u00e9es de travail. C'est \u00e0 chaque canton de prendre sa d\u00e9cision. Dans le cas qui nous occupe, le Jura pourrait donc refuser de faire ce petit cadeaux aux cantons organisateurs.\r\n***RELANCE 3: Encore un point, Thibaut: la conclusion du rapport \u00e9voque une probable augmentation des co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9.... \r\nLe rapport renonce \u00e0 comparer Sion 2026 avec Sotchi et Vancouver... sous l'angle des frais de s\u00e9curit\u00e9. La faute \u00e0 des fa\u00e7on de calculer tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre les trois pays. Mais le document conclut tout de m\u00eame que les Jeux de Vancouver ont \u00e9t\u00e9 \"significativement\" plus chers sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9 que ceux de Sion 2026. Vancouver qui avait vu les frais de s\u00e9curit\u00e9 gonfler au fur et \u00e0 mesure.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008662", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Qui payera les co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 si les JO d\u2019hiver sont attribu\u00e9s \u00e0 Sion en 2026? / FOR_2017-10-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Il y aura sans doute besoin de l\u2019aide des cantons non impliqu\u00e9s dans ces Jeux olympiques, selon le rapport de faisabilit\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des JO. Les estimations montrent que les cantons organisateurs ne s\u2019en sortiront pas sans ce soutien."], "variantIds": ["ece-9008662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-002F13BE-DB60-4A53-AC01-90FFE8444584", "internalArchiveId": "002F13BE-DB60-4A53-AC01-90FFE8444584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des mesures pour mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset va explorer plusieurs pistes pour ma\u00eetriser la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Parmi les mesures envisag\u00e9es figurent des plafonds contraignants assortis de sanctions et la priorit\u00e9 aux projets innovants.\r\n\r\n* * Des mesures pour mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude Comment limiter la hausse effr\u00e9n\u00e9e des co\u00fbts de la sant\u00e9? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a examin\u00e9 ce matin les conclusions d'un groupe d'experts suisses et internationaux. 38 mesures sont sugg\u00e9r\u00e9es. Le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset est charg\u00e9 de les analyser et de faire des propositions. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct avec nous du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Parmi ces mesures, l'id\u00e9e d'un plafond contraignant:\r\nOui c'est l'id\u00e9e forte: on placerait le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pilotage et on imposerait un plafond annuel \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour limiter la consommation de soins. Limiter et pas rationner. Le but du ministre de la sant\u00e9, c'est d'\u00e9viter les radios inutiles, les examens excessifs, sans toucher \u00e0 la qualit\u00e9 des soins. Ce sera le d\u00e9fi.\r\nEt ce plafond serait contraignant. Comment? Et \u00e0 quel point?\r\nAlors c'est la question qui est ouverte. Elle est d\u00e9licate. Il faut \u00e9viter d'avoir un syst\u00e8me o\u00f9 on coupe le robinet une fois que le budget est \u00e9puis\u00e9. Si le plafond est d\u00e9pass\u00e9, par exemple en septembre, on ne va pas renoncer aux soins... Les m\u00e9decins, les h\u00f4pitaux, seraient plut\u00f4t r\u00e9tribu\u00e9s \u00e0 un tarif plus bas pour la suite de l'ann\u00e9e. C'est ce qu'imagine l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\nLes experts parlent aussi de sanction. Au final, \u00e7a pourrait \u00eatre simplement cette menace pour le m\u00e9decin de voir ses prestations moins bien pay\u00e9es s'il a d\u00e9pass\u00e9 le budget.\r\nEt selon les experts, c'est une mesure efficace pour limiter les co\u00fbts?\r\nIl semblerait oui. L'id\u00e9e est inspir\u00e9e des Pays-Bas, de l'Allemagne ou de la France. C'\u00e9tait l'objectif du groupe de travail: r\u00e9unir des experts suisses et internationaux, \u00e9changer et observer ce qui se fait dans des pays qui ont un syst\u00e8me de sant\u00e9 assez proches du n\u00f4tre. Et les exp\u00e9riences sont concluantes, selon le rapport: l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9, le plafonnement a permis de mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts.\r\nEn Suisse, quelques cantons exp\u00e9rimentent d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me avec des budgets globaux dans le domaine stationnaire. Il faudra aussi voir si ces essais pilotes fonctionnent.\r\nOn le disait au d\u00e9but. Les experts font 38 propositions. Qu'est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va en faire? Il renonce aux autres id\u00e9es?\r\nNon, Alain Berset assure qu'elles seront toutes examin\u00e9es. D'ici au printemps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mettra des priorit\u00e9s sur les projets \u00e0 lancer. \r\nUn tiers des mesures propos\u00e9es par les experts sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es ou pr\u00e9vues en Suisse. Ce qui fait dire au ministre de la sant\u00e9 que le rapport conforte la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ses d\u00e9cisions par exemple sur l'examen r\u00e9gulier du prix des m\u00e9dicaments ou sur le gel des cabinets m\u00e9dicaux.\r\nCe rapport, Alexandra, il vient donc aussi servir la politique d'Alain Berset?\r\nOui, c'est un peu un manuel qu'il peut utiliser pour dicter leur conduite aux partenaires de la sant\u00e9... M\u00e9decins, assureurs, partis politiques... \r\nAlain Berset peut d\u00e9sormais s'appuyer sur ce rapport pour d\u00e9fendre ses d\u00e9cisions strat\u00e9giques et les faire appliquer.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008660", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des mesures pour mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude / FOR_2017-10-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Berset va explorer plusieurs pistes pour ma\u00eetriser la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Parmi les mesures envisag\u00e9es figurent des plafonds contraignants assortis de sanctions et la priorit\u00e9 aux projets innovants."], "variantIds": ["ece-9008660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72422111-0808-4FD4-963F-443D1679C473", "internalArchiveId": "72422111-0808-4FD4-963F-443D1679C473", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le glyphosate, herbicide aux effets controvers\u00e9s sur la sant\u00e9,  continue de diviser l'Europe : interview de Mich\u00e8le Rivasi, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, vice-pr\u00e9sidente d'Europe Ecologie Les Verts", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "L'Union Europ\u00e8enne n'a pas trouv\u00e9 de solution qui permette de rassembler une majorit\u00e9 d'Etats membres sur le sort du glyphosate, renvoyant la d\u00e9cision sur cet herbicide controvers\u00e9, dont la licence expire en d\u00e9cembre 2017, \u00e0 une date ult\u00e9rieure. ", "durationSec": 564, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "groupe de pression", "herbicide"], "thematicPersons": ["Monsanto"], "alternativeTitle": ["Le glyphosate continue de diviser l\u2019Europe / FOR_2017-10-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le sort de cet herbicide aux effets controvers\u00e9s sur la sant\u00e9 aurait d\u00fb \u00eatre scell\u00e9 mercredi \u00e0 Bruxelles, mais les pays membres de l\u2019Union n\u2019arrivent pas \u00e0 se mettre d\u2019accord. Interview de Mich\u00e8le Rivasi, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, vice-pr\u00e9sidente d'Europe Ecologie Les Verts."], "variantIds": ["ece-9008657"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivasi, Mich\u00e8le", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, vice-pr\u00e9sidente d'Europe Ecologie Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DBE6833-3264-4C5C-A668-8D7E3A8C152E", "internalArchiveId": "4DBE6833-3264-4C5C-A668-8D7E3A8C152E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Universit\u00e9s britanniques sous pression sur la mani\u00e8re d'enseigner le Brexit?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : daras\r\nUn d\u00e9put\u00e9 conservateur a demand\u00e9 aux pr\u00e9sidents des Universit\u00e9s britanniques le nom des professeurs qui donnent des cours sur le Brexit, ainsi que l'acc\u00e8s au contenu de ces enseignements. Sa demande est critiqu\u00e9e par le monde universitaire et par la Premi\u00e8re ministre Theresa May.\r\n\r\n* * Les Universit\u00e9s britanniques sous pression sur la mani\u00e8re d'enseigner le Brexit? Au Royaume-Uni, un d\u00e9put\u00e9 conservateur fait controverse. Il a r\u00e9cemment envoy\u00e9 des lettres aux pr\u00e9sidents d'universit\u00e9s britanniques en demandant le nom des professeurs qui donne des cours sur le Brexit ainsi que l'acc\u00e8s au contenu de ces enseignements. Une demande qui a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par le monde universitaire et par la ministre Theresa May. Marina Daras, cette lettre laisse penser qu'il pourrait y avoir une certaine pression sur le traitement du Brexit voire une certaine censure?? \r\n((Oui et pourtant le ton de la lettre est plut\u00f4t innocent et d\u00e9bordant de politesse, mais les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 instantan\u00e9es. \r\nD'abord parce qu'elle vient du d\u00e9put\u00e9 conservateur Chris Heaton-Harris, qui est un pro-brexit notoire et eurosceptique de longue date //, mais aussi parce que d'apr\u00e8s une enqu\u00eate du syndicat des universit\u00e9s et coll\u00e8ges, environ 90 % des universitaires de Grande-Bretagne pensent que la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne aura des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur l'enseignement sup\u00e9rieur, et notamment sur la recherche. \r\nLes soup\u00e7ons de censure et de chasse aux sorci\u00e8res ont donc tr\u00e8s vite fait surface. \r\nAlistair Jarvis, le responsable de l'association des recteurs, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab?une inqui\u00e9tante tentative de porter atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'enseignement?\u00bb.\r\nDavid Green, vice-chancelier de l'Universit\u00e9 de Worcester, a m\u00eame avou\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir eu froid dans le dos en lisant cette lettre. D'apr\u00e8s lui, cette missive pourrait sembler vraiment innocente, mais elle repr\u00e9sente un tr\u00e8s grand danger.?\u00bb\r\nLe chancelier de l'Universit\u00e9 d'Oxford, le conservateur Lord Patten de Barnes, parle m\u00eame de \u00ab?l\u00e9ninisme offensif et idiot?\u00bb. \r\nBref, un taul\u00e9 chez les universitaires, mais aussi dans les rangs conservateurs puisque Theresa May s'est tr\u00e8s vite d\u00e9solidaris\u00e9e du d\u00e9put\u00e9, en pr\u00e9cisant \u00e0 travers son porte-parole qu'Heaton-Harris avait envoy\u00e9 cette lettre en son nom propre, en tant que membre du Parlement et non comme repr\u00e9sentant du gouvernement.  \r\nRelance : Il a tout de m\u00eame re\u00e7u le soutien de quelques-uns de ses coll\u00e8gues au sein du parti conservateur. \r\nOui et c'est ce qui inqui\u00e8te beaucoup les universitaires, car ce n'est apparemment pas un cas si isol\u00e9.\r\nLe ministre des Universit\u00e9s, Jo Johnson, lui est venu en aide ce matin au micro de la BBC, affirmant qu'il faisait des recherches personnelles en pr\u00e9paration d'un livre sur la fa\u00e7on dont les attitudes britanniques envers l'Europe avaient chang\u00e9 au fil du temps. \r\nIl a \u00e9galement re\u00e7u le soutien de son amie de longue date Andrea Leadsom, la ministre de l'\u00c9nergie et du changement climatique, qui ne trouve rien de perturbant dans cette lettre. \r\nMais Chris Heaton-Harris quant \u00e0 lui n'a toujours pas expliqu\u00e9 pourquoi il avait voulu obtenir ces informations. Il a toutefois r\u00e9pondu, via son compte Twitter, qu'il croyait \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et \u00e0 la tenue d'un d\u00e9bat ouvert sur le Brexit. \r\nLes universitaires ont depuis fait savoir qu'ils ne r\u00e9pondraient pas la demande du d\u00e9put\u00e9, et l'invitent \u00e0 faire comme tout le monde et \u00e0 payer les 9000 livres sterling de frais d'inscription pour savoir comment on enseigne le Brexit \u00e0 l'universit\u00e9. ))\r\nA Londres, les pr\u00e9cisions de Marina Daras", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008663", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Universit\u00e9s britanniques sous pression sur la mani\u00e8re d\u2019enseigner le Brexit? / FOR_2017-10-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un d\u00e9put\u00e9 conservateur a demand\u00e9 aux pr\u00e9sidents des Universit\u00e9s britanniques le nom des professeurs qui donnent des cours sur le Brexit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s au contenu de ces enseignements. Sa demande est critiqu\u00e9e par le monde universitaire et par la Premi\u00e8re ministre Theresa May."], "variantIds": ["ece-9008663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99DA8C2D-619F-4016-8101-49793E5A24CF", "internalArchiveId": "99DA8C2D-619F-4016-8101-49793E5A24CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet d'une nouvelle ville en Arabie Saoudite sur le mod\u00e8le de Duba\u00ef", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite, auteur du livre \"docteur Saoud et Mister Jihad\" aux \u00e9ditions Lafont\r\nLe prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohammed ben Salman, a annonc\u00e9 mardi le projet pharaonique d'une ville nouvelle, qui se pr\u00e9sente comme une enclave g\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment du gouvernement en place, au bord de la Mer Rouge. Interview de Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n* * Projet d'une nouvelle ville en Arabie Saoudite sur le mod\u00e8le de Duba\u00ef ((Pierre Conesa est diponible \u00e0 16h pour enregistrer au +33 ** 77))\r\n*** En Arabie Saoudite, le prince h\u00e9ritier, Mohammed ben Salman, a annonc\u00e9 hier un nouveau projet pharaonique.\r\nUne ville nouvelle, une zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale au bord de la Mer Rouge. \r\nUn projet ambitieux qui se pr\u00e9sente comme un monde id\u00e9al, une enclave futuriste, enti\u00e8rement robotis\u00e9es, sans pollution gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables, pour accueillir une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur les libert\u00e9s individuelles..\r\nPour en parler, nous avons joint tout \u00e0 l'heure Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite, auteur du livre \"docteur Saoud et Mister Jihad\" aux \u00e9ditions Lafont. \r\nCe projet est-il bien r\u00e9aliste dans un pays aussi conservateur? Pierre Conesa \r\n     MAG \r\nDans la bande-annonce du projet ((www.discoverneom.com)), cette ville nouvellePierre Conesa, est-ce que vous pensez que c'est r\u00e9aliste, pour un pays aussi conservateur que l'Arabie Saoudite?\r\n((Mohammed Ben Salman h\u00e9rite d'un royaume \u00e0 r\u00e9former... il doit sortir de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole... Sa feuille de route, Vision 2030, consiste \u00e0 r\u00e9former l'\u00e9conomie, mais cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9forme n'est pas nouvelle, les tentatives ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, la manoeuvre est d'autant plus compliqu\u00e9e que l'Arabie Saoudite est gardienne des lieux saints de l'islam, l'ordre religieux structure le pays... par ailleurs ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'Arabie Saoudite annonce la cr\u00e9ation de villes nouvelles, \u00e0 ma connaissance aucune n'ont vu le jour))\r\nDans la pr\u00e9sentation de ce projets, on a l'impression de voir la copie du mod\u00e8le Duba\u00ef... identique d'Abu Dhabi et de Doha... Est-ce que les p\u00e9tro-monarchies du Golfe sont toutes conseill\u00e9es par les m\u00eames cabinets de consultants et de communicants?\r\n((Tous les monarques de cette r\u00e9gion sont entourr\u00e9s par une arm\u00e9e de consultants et de communicants, souvent des grands cabinets am\u00e9ricains... dans la r\u00e9gion, trois Etats ont annonc\u00e9 des plans 2**, tous ob\u00e9issent aux m\u00eames r\u00e8gles... on va se d\u00e9faire du p\u00e9trole, on va cr\u00e9er des zones franches...))\r\nCette strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 cr\u00e9er une enclave o\u00f9 les lois religieuses ne s'appliquent pas, est-ce que c'est une mani\u00e8re de se dispenser de proc\u00e9der aux r\u00e9formes sociales en profondeur?\r\nCette enclave se situera au bord de la Mer Rouge, au bord du Golfe d'Aqaba... C'est une r\u00e9gion strat\u00e9gique, proche de l'Egypte, de la Jordanie, et aussi d'Israel... Est-ce un repositionnement de l'Arabie Saoudite dans la r\u00e9gion?\r\nMohammed bin Salman a annonc\u00e9 ce projet \u00e0 un moment o\u00f9 son pays est en guerre contre le Qatar... Ces annonces grandiloquantes sont-elles aussi une mani\u00e8re d'affirmer sa puissance?\r\nBerne (ats) La Suisse repr\u00e9sente d\u00e9sormais les int\u00e9r\u00eats iraniens en Arabie saoudite et les int\u00e9r\u00eats saoudiens en Iran. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce mandat. Les accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s mercredi \u00e0 Riyad et T\u00e9h\u00e9ran.\r\nLa Suisse a convenu d'assumer pour les deux pays un mandat de puissance protectrice, selon sa tradition de bons offices, a pr\u00e9cis\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle se chargera des services consulaires des deux pays.\r\nLes n\u00e9gociations avec l'Iran et l'Arabie saoudite avaient d\u00e9marr\u00e9 en f\u00e9vrier 2016, environ un mois apr\u00e8s la rupture des relations diplomatiques entre Riyad et T\u00e9h\u00e9ran.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Projet d'une nouvelle ville en Arabie Saoudite sur le mod\u00e8le de Duba\u00ef / FOR_2017-10-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohammed ben Salman, a annonc\u00e9 mardi le projet pharaonique d'une ville nouvelle, qui se pr\u00e9sente comme une enclave g\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment du gouvernement en place, au bord de la Mer Rouge. Interview de Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite."], "variantIds": ["ece-9008668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:46:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-929F6867-09B2-4FEE-9AFD-0BD25CABCA43", "internalArchiveId": "929F6867-09B2-4FEE-9AFD-0BD25CABCA43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Game of Thrones\" peut-il cr\u00e9er des vocations d'historiens?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait g\u00e9n\u00e9rique Game of Thrones\r\nL'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve propose une deuxi\u00e8me saison de \"The Historians\", un programme de cours publics sur les s\u00e9ries TV d\u00e9crypt\u00e9es par des historiens. Une soir\u00e9e est consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie \"Game of Thrones\". Interview de l'historien William Blanc.\r\n\r\n* * \"Game of Thrones\" peut-il cr\u00e9er des vocations d'historiens? SLV avec William Blanc, historien  nogentlarthaud@yahoo.fr - + 33 6 17 57 41 83 - OK pour venir studio de Paris, pour 18h45  \r\nconfirm\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 13h50 -25 octobre\r\n((On lance la musique - G\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie -  quelques secondes, puis Marie entame l'intro...))\r\nLa saison 2 de The Historians bat son plein \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve..  Ce programme de cours publics sur les s\u00e9ries TV d\u00e9crpyt\u00e9es par des historiens organise une soir\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 Game of Thrones, ce sera ce lundi 30 octobre. \r\nIl fallait bien une soir\u00e9e sp\u00e9ciale pour cette s\u00e9rie de tous les superlatifs... LA s\u00e9rie la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e du web... LE ph\u00e9nom\u00e8ne t\u00e9l\u00e9visuel de la d\u00e9cennie... \r\nEt vous \u00eates un des conf\u00e9renciers de cette soir\u00e9e... William Blanc, bonsoir\r\nVous \u00eates l'auteur d'un article paru dans un ouvrage collectif, intitul\u00e9 Game of Thrones, Au-del\u00e0 du r\u00e9el... qu'est-ce qui est r\u00e9el dans cette saga fantastique?\r\n(On y retrouve l'\u00c9cosse, l'Angleterre, Byzance, les Vikings, les Arabes et les cavaliers mongols.. - la ressemblance entre le Mur d\u00e9fendu par la Garde de Nuit et le mur d'Hadrien construit par les Romains au IIe si\u00e8cle  - En m\u00eame temps Moyen \u00c2ge imaginaire qui s'inscrit dans des repr\u00e9sentations contemporaines de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, inspir\u00e9es notamment par le cin\u00e9ma)\r\n- mais les intrigues politiques, les guerres de succession font aussi penser \u00e0 notre monde.. d'aujourd'hui? \r\n(pour Dominique Mo\u00efsi (auteur de la g\u00e9opolitique des s\u00e9ries) Game of Thrones r\u00e9sume parfaitement les peurs de notre monde, fascination du chaos et nostalgie de l'ordre  - difficile de ne pas penser \u00e0 la Syrie..)\r\n- le royaume des 7 couronnes par exemple.. il vous fait penser \u00e0 quel royaume du Moyen-Age?\r\n-et les Marcheurs blancs qui viennent du Nord... vous les identifiez \u00e0 qui? (aux Vikings?)\r\n- La s\u00e9rie est particuli\u00e8rement crue et violente... c'est conforme \u00e0 notre connaissance de l'\u00e9poque?\r\n(\"Certes, le Moyen \u00c2ge \u00e9tait une \u00e9poque dure, mais elle n'\u00e9tait pas d\u00e9pourvue de lois et les\r\nprinces n'\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 violer des paysannes au d\u00e9tour d'un bois.)\r\n- il y a beaucoup de batailles.. \u00e9p\u00e9e au poing, elles sont r\u00e9alistes selon vous?\r\n- et le sens de l'honneur, du devoir , des personnages..  r\u00e9el ou id\u00e9alis\u00e9?\r\n- aujourd'hui on peut dire que les historiens ont r\u00e9habilit\u00e9 le Moyen Age.. longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme une p\u00e9riode obscure... Game of Thrones propose une vision plut\u00f4t dat\u00e9e du Moyen Age.. ?\r\n- pour vous quelle est l'importance du r\u00e9alisme dans une s\u00e9rie fantasy? \r\n(r\u00e9alisme devenu argument marketing  - \"L'oeuvre de G.R.R. Martin - et particuli\u00e8rement son adaptation t\u00e9l\u00e9visuelle - est devenue si convaincante pour faire croire qu'elle repr\u00e9sente le Moyen \u00c2ge r\u00e9el, et si capable d'instaurer une \u00ab cr\u00e9ance \u00bb qu'elle parvienne \u00e0 dire le r\u00e9el\")\r\nExtro: la soir\u00e9e sp\u00e9ciale Game of Thrones \u00e0 laquelle vous participerez, William Blanc, c'est lundi prochain, le 30 octobre \u00e0 18h15 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nson article: http://www.goliards.fr/wp-content/uploads/2015/10/Game_of_Thrones_Au-dela_du_reel_dans_Ga.pdf\r\nson CV: http://gahom.ehess.fr/index.php?1265\r\nMo\u00efsi Tout au long de la s\u00e9rie, il y a le r\u00e8gne d'une culture de mort, cette violence, cette confusion, cette lutte de tous contre tous. Il est difficile de ne pas penser \u00e0 la Syrie.\r\nc'est par un d\u00e9tour tr\u00e8s habile que le r\u00e9cit de \u00abGames of Thrones\u00bb nous ram\u00e8ne au monde r\u00e9el. Les sc\u00e8nes de bataille, dans la nuit et la confusion, \u00e9voquent Fabrice del Dongo, dans \u00abLa Chartreuse de Parme\u00bb de Stendhal, qui ne comprenait rien ce qui se passait sur le champ de bataille de Waterloo. On trouve dans \u00abGame of Thrones\u00bb un m\u00e9lange de realpolitik ultrasophistiqu\u00e9e, de dialogues shakespeariens et de chaos. N'est-ce pas cela le monde qui vient? \r\nSI VOUS AVEZ RAT\u00c9 LE D\u00c9BUT\r\nLa guerre pour le tr\u00f4ne de fer fait plus que jamais rage dans le royaume des Sept Couronnes. L'hiver vient, avec eux les marcheurs blancs et leur arm\u00e9e de morts. La seule qui para\u00eet apte \u00e0 les arr\u00eater, Daenerys Targaryen, est \u00e9gar\u00e9e dans les plaines sauvages avec son dragon indomptable. Mais surtout, les fans attendent la r\u00e9ponse \u00e0 cette terrible question: Jon Snow est-il vraiment mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 trahi par la Garde de nuit?\r\n annonc d'un prequel\r\nExtro: lundi 30 octobre 2017 - 18h15 Uni-Bastions - Conf\u00e9rence suivie du vernissage du livre THE HISTORIANS - SAISON 1 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Georg\r\nLa s\u00e9rie Game of Thrones se situe dans un monde \u00ab autre \u00bb, constitu\u00e9\r\nde peuples et de lieux qui \u00e9voquent diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire\r\noccidentale depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 la Renaissance. Succ\u00e8s plan\u00e9taire,\r\nelle fa\u00e7onne l'imaginaire historique de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\nQuel est le regard des historiens sur cette s\u00e9rie, qui attise l'int\u00e9r\u00eat du\r\npublic pour leur discipline tout en risquant de fausser les repr\u00e9sentations\r\ndu pass\u00e9 ?\r\nPour le savoir, Game of Thrones s'invite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Lors de\r\ncette rencontre, anim\u00e9e par le journaliste Adri\u00e0 Budry Carb\u00f3 (Le Temps),\r\nune historienne du cin\u00e9ma (Mireille Berton), un historien des religions\r\n(Nicolas Meylan) et deux m\u00e9di\u00e9vistes (William Blanc et Daniel Jaquet)\r\ninterviendront autour de la s\u00e9rie, extraits choisis \u00e0 l'appui, en \u00e9voquant\r\ndiverses th\u00e9matiques - du r\u00f4le des femmes aux strat\u00e9gies politiques des\r\ndiff\u00e9rentes familles, en passant par les cultes religieux et les sc\u00e8nes de\r\ncombat.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008659", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Game of Thrones\" peut-il cr\u00e9er des vocations d'historiens? / FOR_2017-10-25T18:16:00_developpement-9", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve propose une deuxi\u00e8me saison de \"The Historians\", un programme de cours publics sur les s\u00e9ries TV d\u00e9crypt\u00e9es par des historiens. Une soir\u00e9e est consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie \"Game of Thrones\". Interview de l'historien William Blanc."], "variantIds": ["ece-9008659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A1003F-4E65-460F-8125-A361A1F0485F", "internalArchiveId": "07A1003F-4E65-460F-8125-A361A1F0485F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Magnus Norman n'est plus l'entra\u00eeneur de Stan Wawrinka", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Le Su\u00e9dois souhaite passer plus de temps aupr\u00e8s de sa famille. Les deux hommes collaboraient depuis le printemps 2013.\r\n\r\n* * Tennis: Magnus Norman n'est plus l'entra\u00eeneur de Stan Wawrinka  \r\nTennis. Stan Wawrinka n'a plus d'entra\u00eeneur ! Magnus Norman a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme \u00e0 leur collaboration pour des raisons familiales. car le Su\u00e9dois veut passer plus de temps avec ses enfants en bas \u00e2ge. Herv\u00e9 Borsier, c'est un coup dur pour le Vaudois ! Avec Norman Wawrinka a remport\u00e9 ses 3 titres du Grand Chelem et 13 de ses 16 titres sur le circuit ATP. \r\n.......Direct Herv\u00e9\r\nStan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 vouloir s'accorder un peu de temps avant d'engager - ou un non - entra\u00eeneur. Alors, quel mentor voyez-vous pour succ\u00e9der \u00e0 Magnus Norman ou un joueur du TOP 10 - aujourd'hui - peut-il se passer d'un entra\u00eeneur ?\r\n....Direct Herv\u00e9\r\nConcr\u00e8tement, qu'a apport\u00e9 Magnus Norman \u00e0 Stan Wawrinka ? \r\n.......Direct Herv\u00e9\r\nHerv\u00e9 Borsier en direct de B\u00e2le o\u00f9 vous suivez les Swiss Indoors de tennis.", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008665", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Magnus Norman n'est plus l'entra\u00eeneur de Stan Wawrinka / FOR_2017-10-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Su\u00e9dois souhaite passer plus de temps aupr\u00e8s de sa famille. Les deux hommes collaboraient depuis le printemps 2013."], "variantIds": ["ece-9008665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T17:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F52A3C2-A29B-4179-A6C9-F9AE1EA3F0CC", "internalArchiveId": "8F52A3C2-A29B-4179-A6C9-F9AE1EA3F0CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Libon, l'un des cr\u00e9ateurs de \"Strip-tease\", invit\u00e9 du Festival de films comiques de Vevey", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Libon, Jean \r\nInvit\u00e9 d'honneur du Festival de films comiques de Vevey qui d\u00e9bute vendredi, Jean Libon revient sur le succ\u00e8s de l'\u00e9mission \"Strip-Tease\" qu'il a co-produite, devenue culte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge et diffus\u00e9e aussi en France. Son interview.\r\n\r\n* * Jean Libon, l'un des cr\u00e9ateurs de \"Strip-tease\", invit\u00e9 du Festival de films comiques de Vevey  A 18h... on accueille Jean Libon....\r\nbonsoir\r\nvous \u00eates l'un des deux cr\u00e9ateurs de l'\u00e9mission culte \"striptease\"... \r\nEmission culte de la t\u00e9l\u00e9vision belge diffus\u00e9e \u00e9galement en France... ces reportages en immersion dans le quotidiens de centaines de personnes atypiques. Une com\u00e9die humaine... \r\nEt vous serez pr\u00e9sent \u00e0 Vevey ce week-end. Vous \u00eates l'un des invit\u00e9s d'honneur du festival de film d'humour de Vevey....\r\n-  des \u00e9missions culte... vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 de \u00e7a?\r\n- principe de l'\u00e9mission: une cam\u00e9ra tr\u00e8s proche, film le quotidien, la banalit\u00e9, l'envers du d\u00e9cor. Par exemple cette sc\u00e8ne dans une salle d'op\u00e9ration, o\u00f9 l'on entend des chirurgiens \u00e9changer des recettes de cuisine pendant qu'ils charcutent un patient... Jamais eu de probl\u00e8mes pour filmer?? \r\nles commentateurs s'effacent pour laisser parler les protagonistes..Jamais eu envie d'intervenir? poser des questions?\r\n- montre les gens dans leur banalit\u00e9. Certaines personnes semblent trop extr\u00eames pour \u00eatre vraies... crit\u00e8res de choix des personnages?\r\n- \u00e7a a modifi\u00e9 la mani\u00e8re de faire des reportages?? \r\n- lanc\u00e9e en 1985, l'\u00e9mission s'est arr\u00eat\u00e9e en 2012... vous vous \u00eates parfois pos\u00e9 des limites dans ce que vous alliez montrer? \r\n- Vous y pr\u00e9senterez votre dernier documentaire, \"ni juge ni soumise\"... vous suivez une juge d'instruction belge assez pittoresque, confront\u00e9e \u00e0 des maris violents ou meurtrier.... Comment vous trouvez ces personnes?\r\n- elle a des propos tr\u00e8s libres... notamment avec le mari violent... on peut laisser \u00e7a comme \u00e7a, sans commentaire \r\n- Raymond Depardon, \"d\u00e9lits flagrants\", tourn\u00e9 dans bureaux du Palais de Justice de Paris... une inspiration? \r\nLe festival du film d'humour c'est d\u00e8s vendredi \u00e0 Vevey. Et les personnes int\u00e9ress\u00e9es pourront vous rencontrer et vous posez toutes les questions qu'elles ont toujours voulu vous poser samedi d\u00e8s 14 h au th\u00e9\u00e2tre de Vevey", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008661", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jean Libon, l'un des cr\u00e9ateurs de \"Strip-tease\", invit\u00e9 du Festival de films comiques de Vevey / FOR_2017-10-25T18:14:00_developpement-8", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 d'honneur du Festival de films comiques de Vevey qui d\u00e9bute vendredi, Jean Libon revient sur le succ\u00e8s de l'\u00e9mission \"Strip-Tease\" qu'il a co-produite, devenue culte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge et diffus\u00e9e aussi en France. Son interview."], "variantIds": ["ece-9008661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EA39E72-C04B-4E9F-AB51-0F98E5763FC9", "internalArchiveId": "2EA39E72-C04B-4E9F-AB51-0F98E5763FC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Co\u00fbt de l'engagement policier pour Sion 2026, le d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Lo\u00efc Dobler", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dobler , Lo\u00efc\r\nLes cantons qui n'accueillent pas les JO 2026 accepteront-ils de mettre gratuitement des forces de l'ordre \u00e0 disposition? D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat (PLR/VS) charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport, et Lo\u00efc Dobler, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil jurassien, pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien.\r\n\r\n* * Co\u00fbt de l'engagement policier pour Sion 2026, le d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Lo\u00efc Dobler  \r\nI\r\n*** Les cantons non concern\u00e9s par l'accueil des Jeux olympiques d'hiver de Sion 2026 accepteront-ils de mettre gratuitement des forces de l'ordre \u00e0 disposition pour assurer la s\u00e9curit\u00e9?\r\nLe conseiller d'Etat valaisan en charge du dossier Fr\u00e9d\u00e9ric Favre le souhaite. Mais des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 pour dire: \u00abPas question\u00bb.c'\u00e9tait le cas ce matin sur notre antenne de la pr\u00e9sidente du gouvernement jurassien Nathalie Barthoulot, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 devant le Parlement jurassien. \"La mise \u00e0 disposition d'agents ne se fera pas de mani\u00e8re gratuite ou encore \u00e0 prix r\u00e9duit\" a-t-elle expliqu\u00e9...\r\nAvec nous pour en d\u00e9battre:\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, vice-pr\u00e9sident de la candidature Sion 2026.\r\nLo\u00efc Dobler, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil jurassien...\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Favre:\r\n-erreur de communication? posture ang\u00e9liste?\r\n? Pour un \u00e9v\u00e9nement de grande taille, qui rayonne dans toute la Suisse, on peut faire appel aux autres cantons pour leur demander une gratuit\u00e9 partielle ou totale des forces de l'ordre qui seraient mises \u00e0 disposition.\r\n? La solidarit\u00e9 intercantonale doit pr\u00e9valoir.\r\n? Lorsqu'on a accueilli l'Euro 2008 de football \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne, B\u00e2le et Zurich, cela a fonctionn\u00e9. Donc si la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale ne fonctionne pas l\u00e0, c'est tout le principe de la solidarit\u00e9 suisse qui est remise en doute.\r\n-Nathalie Barthoulot \"Sur la carte du projet, le Jura n'existe pas. Ca s'arr\u00eate vers Neuch\u00e2tel et Bienne\". \"En tant que tel, on se sent tout de suite moins consid\u00e9r\u00e9s dans ce grand projet et on a tout de suite moins envie de s'y engager.\"\r\n-dossier de candidature toujours pas accessible alors que la plupart des partis le r\u00e9clament pour se prononcer en connaissance de cause...\r\n-en 2009, le tour de france en valais, les vaudois avaient pr\u00e9sent\u00e9 la facture...\"Le passage de la 15e \u00e9tape du Tour de France dimanche co\u00fbte 300 000 fr. au canton de Vaud. Celui-ci n'entend prendre \u00e0 sa charge, \u00e0 titre de \u00absubvention\u00bb, que la moiti\u00e9 de la facture et pr\u00e9sentera le solde au comit\u00e9 d'organisation valaisan\"\r\nLo\u00efc Dobler:\r\n? On veut nous demander des policiers \u00e0 l'oil alors qu'on n'a m\u00eame pas eu la d\u00e9cence de nous contacter et de nous associer \u00e0 ce projet comme le sont la majorit\u00e9 des cantons romands. Pas question.\r\n? On apprend par la presse que le Valais r\u00e9clame cette gratuit\u00e9 (pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la s\u00e9curit\u00e9 qui ont visiblement mal \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s). G\u00e9nial. Le Valais qui ne nous a pas demand\u00e9 notre avis.\r\n? On ne conna\u00eet rien du projet. Et on devrait passer \u00e0 la caisse? Mais qu'on nous donne les contours de ce projet.\r\n? Nous sommes pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re (\u00e0 discuter donc). Si on veut bien ne pas nous ignorer.\r\nDOBLER SALAIRE \r\nLoic Dobler, vous \u00eates l'un de ceux qui s'est battu pour l'initiative pour un salaire minimum accept\u00e9e par le peuple jurassien en 2013. \r\nPlus de 4 ans apr\u00e8s, et apr\u00e8s moults p\u00e9rip\u00e9ties, le parlement a adopt\u00e9 aujourd'hui sans opposition un salaire horaire \u00e0 19 francs 25, mais le texte est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, sur demande du camp bourgeois parce qu'il estime que le texte ne correspond pas \u00e0 la volont\u00e9 du peuple, votre r\u00e9action ? \r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tranch\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, il a oppos\u00e9 comme rarement gauche et droite sur cet objet, le clivage reste important, est ce que vous n'avez pas le sentiment que ce salaire minimum c'\u00e9tait une fausse bonne id\u00e9e, vous y croyez encore ? \r\nEst-ce que vous courrez le risque aujourd'hui d'avoir une votation populaire avec un camp qui fera tout pour que cette loi qu'il accepte en pl\u00e9num soit au final refus\u00e9e par le peuple ?", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Co\u00fbt de l\u2019engagement policier pour Sion 2026, le d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Lo\u00efc Dobler / FOR_2017-10-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les cantons qui n\u2019accueillent pas les JO 2026 accepteront-ils de mettre gratuitement des forces de l\u2019ordre \u00e0 disposition? D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d\u2019Etat (PLR/VS) charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport, et Lo\u00efc Dobler, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil jurassien, pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien."], "variantIds": ["ece-9008667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Chef des Ressources humaines", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ABA1FEF-B616-4BEF-9DED-BCD4DCA4DDE1", "internalArchiveId": "6ABA1FEF-B616-4BEF-9DED-BCD4DCA4DDE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour des djihadistes en Europe: interview de Gilles de Kerchove", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "L'Europe craignait la menace qu'allaient repr\u00e9senter les \"revenants\" du djihad apr\u00e8s les chutes de Mossoul et Raqa. Mais leur nombre est apparemment beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu. Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n* * L'Europe craignait la menace qu'allaient repr\u00e9senter les \"revenants\" du djihad apr\u00e8s les chutes de Mossoul et Raqa. Mais leur nombre est apparemment beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu. Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme.", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008635", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Retour des djihadistes en Europe: interview de Gilles de Kerchove / TUM_2017-10-25T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Europe craignait la menace qu'allaient repr\u00e9senter les \"revenants\" du djihad apr\u00e8s les chutes de Mossoul et Raqa. Mais leur nombre est apparemment beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu. Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme."], "variantIds": ["ece-9008635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T07:16:18Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-6B9141AB-15B2-459D-9621-3914D07464E9", "internalArchiveId": "6B9141AB-15B2-459D-9621-3914D07464E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de l'ann\u00e9e dans le Jura, micro-trottoir, 1987", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990733", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: l\u02b9\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de l\u02b9ann\u00e9e dans le Jura, micro-trottoir, 1987 / ALA_2017-10-25T15:04:15_archive-l-evenement-le-plus-marquant-de", "A l'abordage du 25.10.2017"], "variantIds": ["ece-8990733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:25Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T14:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0CDDBB7-29FF-47FF-9D60-37A4E3D3BB0B", "internalArchiveId": "E0CDDBB7-29FF-47FF-9D60-37A4E3D3BB0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - D\u00e9but des fun\u00e9railles bouddho-hindouistes du d\u00e9funt roi de Tha\u00eflande", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Les fun\u00e9railles du roi de Tha\u00eflande d\u00e9butent mercredi et les c\u00e9r\u00e9monies suivront en partie le rituel hindouiste, alors que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Tha\u00eflandais se reconnaissent bouddhistes.\r\n\r\n* * RTSreligion - D\u00e9but des fun\u00e9railles bouddho-hindouistes du d\u00e9funt roi de Tha\u00eflande (RTS RELIGION 25.10 FUNERAILLES ROI DE THAILANDE) ((D\u00e9but des fun\u00e9railles bouddho-hindouiste du d\u00e9funt roi de Tha\u00eflande))\r\n****6h21...RTS religions avec vous Fabien H\u00fcnenberger. \r\nBonjour...\r\nC'est aujourd'hui que d\u00e9marrent les fun\u00e9railles du roi de Tha\u00eflande. \r\nEt. chose \u00e9tonnante pour un pays bouddhiste. les rituels suivront en partie le rituel hindouiste.\r\nPays bouddhiste. on peut le dire. puisque 95% des habitants. lors du dernier recensement. se reconnaissaient bouddhistes de la tradition Theravada. M\u00eame si le bouddhisme n'est pas \u00ab religion officielle \u00bb du pays. le roi est obligatoirement de confession bouddhiste. Or de nombreux aspects de ces 5 journ\u00e9es de fun\u00e9railles. dont la cr\u00e9mation du corps de Bhumibol Adulyadej. \u00e0 laquelle 250'000 personnes devraient assister demain soir \u00e0 Bangkok. suivront un rite hindouiste. Alors que les hindouistes ne repr\u00e9sentent qu'un partie infime de la population.\r\n***C'est surprenant. Concr\u00e8tement. \u00e7a se traduit par quoi ?\r\nPrenez la date de la c\u00e9r\u00e9monie. pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du roi. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par un brahman travaillant comme astrologue du Palais royal. C'est aussi lui qui a valid\u00e9 le choix du bois utilis\u00e9 pour le b\u00fbcher fun\u00e9raire du roi. un ouvrage de 50 m et 49 cm de haut (encore un savant calcul de l'astrologue brahmane). Edifice orn\u00e9 de plus de 500 statues. Et parmi ses statues. plusieurs rel\u00e8vent clairement de la tradition hindouiste comme celles de la divinit\u00e9 Brahma.\r\n***Et le bouddhisme. il a quand m\u00eame une place ?\r\nOui. Notamment parce que certaines r\u00e9f\u00e9rences sont partag\u00e9es par les deux religions. Comme ces repr\u00e9sentations du dieu Garuda. mi-homme mi- oiseau. embl\u00e8me du pays. qui doit porter l'esprit du roi d\u00e9funt au Mont M\u00e9rou. Le bucher fun\u00e9raire repr\u00e9sente d'ailleurs lui-m\u00eame ce Mont M\u00e9rou. une montagne mythique et gigantesque qui appartient autant \u00e0 l'imaginaire bouddhiste qu'hindouiste. et dont le sommet est la demeure des dieux. Bien \u00e9videmment. le clerg\u00e9 bouddhiste. par son patriarche. sera associ\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n***Et comment s'explique ce m\u00e9lange de rites religieux ?\r\nD'abord par le pass\u00e9 de cette r\u00e9gion. La religion et la culture indienne s'y sont largement diffus\u00e9es jusqu'\u00e0 ce que le bouddhisme theravada s'impose progressivement depuis le 14e si\u00e8cle. La Tha\u00eflande est un pays o\u00f9 plusieurs influences religieuses se sont empil\u00e9s et souvent m\u00e9lang\u00e9s. hindouistes indiennes. bouddhistes sri-lankaises. animistes chinoises avec de nombreux cultes des esprits.\r\n-Sarah Dubois, votre rapport \u00e0 la religion. grandit dans les puilles, village catholique...\r\n-le r\u00f4le de la religion dans le mariage forc\u00e9..en Inde le plus de cas?", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008680", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - D\u00e9but des fun\u00e9railles bouddho-hindouistes du d\u00e9funt roi de Tha\u00eflande", "RTSreligion - D\u00e9but des fun\u00e9railles bouddho-hindouistes du d\u00e9funt roi de Tha\u00eflande / LMA_2017-10-25T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - D\u00e9but des fun\u00e9railles bouddho-hindouistes du d\u00e9funt roi de Tha\u00eflande / LMA_2017-10-25T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les fun\u00e9railles du roi de Tha\u00eflande d\u00e9butent mercredi et les rituels suivront en partie le rituel hindouiste, alors que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Tha\u00eflandais se reconnaissent bouddhistes.", "Les fun\u00e9railles du roi de Tha\u00eflande d\u00e9butent mercredi et les c\u00e9r\u00e9monies suivront en partie le rituel hindouiste, alors que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Tha\u00eflandais se reconnaissent bouddhistes.", "Les fun\u00e9railles du roi de Tha\u00eflande d\u00e9butent mercredi et les c\u00e9r\u00e9monies suivront en partie le rituel hindouiste, alors que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Tha\u00eflandais se reconnaissent bouddhistes."], "variantIds": ["ece-9008688", "ece-9008680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T04:08:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-657FBED2-90F3-4CA7-A3A0-37AED9F5B4BE", "internalArchiveId": "657FBED2-90F3-4CA7-A3A0-37AED9F5B4BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9mission sp\u00e9ciale labels alimentaires (2/2)", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Les producteurs agricoles respectent-ils les labels auxquels ils sont affili\u00e9s? Les contr\u00f4les sont-ils suffisants? Sont-ils fiables? Les avis de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) et du WWF face \u00e0 un contr\u00f4leur officiel.\r\n\r\n* * Les producteurs agricoles respectent-ils les labels auxquels ils sont affili\u00e9s? Les contr\u00f4les sont-ils suffisants? Sont-ils fiables?\r\nLes avis de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) et du WWF face \u00e0 un contr\u00f4leur officiel. \r\nInvit\u00e9s:\r\nPierre-Alain Bapst, directeur de Terroir Fribourg\r\nLaurianne Altwegg, sp\u00e9cialiste agriculture FRC \r\nPierrette Rey, porte-parole du WWF\r\nUne \u00e9mission propos\u00e9e par Maya Chollet, Yves-Alain Cornu, Henry Buxant et Andrea Gringeri.", "durationSec": 1310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990707", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["\u00c9mission sp\u00e9ciale labels alimentaires (2/2) / OEP_2017-10-25T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les producteurs agricoles respectent-ils les labels auxquels ils sont affili\u00e9s? Les contr\u00f4les sont-ils suffisants? Sont-ils fiables? Les avis de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) et du WWF face \u00e0 un contr\u00f4leur officiel."], "variantIds": ["ece-8990707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T07:42:52Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B06216A-89A7-40AA-8611-1D73BBE562D0", "internalArchiveId": "7B06216A-89A7-40AA-8611-1D73BBE562D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nToute cette semaine, Magn\u00e9tique vous propose de retrouver des musiques, des rencontres et des d\u00e9couvertes sonores qui ont rythm\u00e9 nos \u00e9missions ces derniers mois.\r\nOn entend aujourd'hui le pianiste Alexandre Tharaud dans un hommage vibrant \u00e0 Barbara, grande voix de la chanson fran\u00e7aise disparue il y a vingt ans. On se plonge avec Vincent Zanetti dans un album r\u00e9unissant le Kronos Quartet et le trio malien Da Kali et on retrouve dans Nomade, \u00e0 Lausanne, le chanteur, auteur et compositeur Fran\u00e7ois V\u00e9. Un reportage d'Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.\r\nUne \u00e9mission en nouvelle diffusion.", "durationSec": 5009, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 25.10.2017", "Magn\u00e9tique du 25.10.2017", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-10-25T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 2 / MTC_2017-10-25T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / MTC_2017-10-25T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / MTC_2017-10-25T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / MTC_2017-10-25T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 5 / MTC_2017-10-25T17:06:00_sequence-5", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-10-25T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Toute cette semaine, Magn\u00e9tique vous propose de retrouver des musiques, des rencontres et des d\u00e9couvertes sonores qui ont rythm\u00e9 nos \u00e9missions ces derniers mois.\nOn entend aujourd\u02b9hui le pianiste Alexandre Tharaud dans un hommage vibrant \u00e0 Barbara, grande voix de la chanson fran\u00e7aise disparue il y a vingt ans. On se plonge avec Vincent Zanetti dans un album r\u00e9unissant le Kronos Quartet et le trio malien Da Kali et on retrouve dans Nomade, \u00e0 Lausanne, le chanteur, auteur et compositeur Fran\u00e7ois V\u00e9. Un reportage d\u02b9Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.\nUne \u00e9mission en nouvelle diffusion.", "Toute cette semaine, Magn\u00e9tique vous propose de retrouver des musiques, des rencontres et des d\u00e9couvertes sonores qui ont rythm\u00e9 nos \u00e9missions ces derniers mois.\nOn entend aujourd\u02b9hui le pianiste Alexandre Tharaud dans un hommage vibrant \u00e0 Barbara, grande voix de la chanson fran\u00e7aise disparue il y a vingt ans. On se plonge avec Vincent Zanetti dans un album r\u00e9unissant le Kronos Quartet et le trio malien Da Kali et on retrouve dans Nomade, \u00e0 Lausanne, le chanteur, auteur et compositeur Fran\u00e7ois V\u00e9. Un reportage d\u02b9Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.\nUne \u00e9mission en nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8990562", "ece-8990558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T16:14:25Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 6300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 9Ey6oorlYC2G0fotUex5iM6O87JR"}]