[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1636427", "internalArchiveId": "AA1711636688", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9088767", "imageURL": "http://www.rts.ch/9088761.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "A d\u00e9finir"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8970070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T19:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034661\r\nDate de transcription : 29-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [91%] : \r\nMais il fait un peu froid ce soir, une histoire de gens qui, une histoire de gens qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:19) [84%] : \r\nSerge Henri Jenny avec mon petit gar\u00e7on dont le MP3 de Guillaume Gallienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:00:29) [97%] : \r\nInfo trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 16 au 19 novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:35) [95%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:40) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:42 > 0:01:02) [94%] : \r\nC'est une nouvelle journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e qui vous attend aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de stratus ce matin bise sera encore bien pr\u00e9sente en particulier autour du les mots, il fait entre moins 2 et 3 degr\u00e9s ce matin, le thermom\u00e8tre grimpera jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec le shop Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:03 > 0:01:07) [91%] : \r\nNous sommes le mercredi 15 novembre vous \u00e9coutez la premi\u00e8re bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, si les 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:08 > 0:02:21) [91%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, la confusion au Zimbabwe des chars sont entr\u00e9s dans la capitale, des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, l'arm\u00e9e a pris le contr\u00f4le de la t\u00e9l\u00e9vision, cette nuit, mais des officiers d\u00e9mentent un coup d'\u00c9tat contre le pr\u00e9sident Mugabe qui seraient en s\u00e9curit\u00e9 les pr\u00e9cisions dans un instant, qu'est-il arriv\u00e9 au football italien o\u00f9 sont ces figures l\u00e9gendaires dans cette matinale, nous reviendrons sur la non- qualification de la Squadra Azzura pour le Mondial 2018, le pays du football dans l'impression d'\u00eatre fatigu\u00e9 alors est-ce un manque d'investissement de formation mais aussi pourquoi si peu de joueurs de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont en \u00e9quipe nationale italienne, nous poserons ces questions \u00e0 Rapha\u00ebl et Poli du Centre international d'\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait approuver aujourd'hui sa contribution \u00e0 la coh\u00e9sion europ\u00e9enne, le fameux milliard de coh\u00e9sion, sorte de cotisations d'entr\u00e9e au march\u00e9 europ\u00e9en, un geste d'apaisement apr\u00e8s des ann\u00e9es de turbulences avec Bruxelles, mais c'est trop cher pay\u00e9 pour certains Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre est l'invit\u00e9e de Romain Clivaz, ce sera \u00e0 7 heures et demie mais pour le moment, c'est le journal de Julien bancaire terre bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:03:01) [91%] : \r\nBonjour, le chef de l'\u00c9tat le plus \u00e2g\u00e9 au monde, Robert Mugabe sur la-t-il la cible d'un coup d'\u00c9tat des soldats sont Ambar\u00e8s cette nuit de la t\u00e9l\u00e9vision publique du Zimbabwe, ils disent officiellement ne pas vouloir renverser le pr\u00e9sident mais leur action intervient dans un contexte politique tr\u00e8s tendu, baisser la charge administrative des PME et favoriser le travail des femmes, c'est la recommandation de l'OCDE envers la Suisse : elle juge que la productivit\u00e9 helv\u00e9tique stagne et menace le niveau de vie \u00e9lev\u00e9 des habitants dans ce journal, \u00e9galement la joie mitig\u00e9e de Roger Federer, le B\u00e2lois est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les demi- finales du Masters, mais il n'a pas franchement brill\u00e9 hier soir face \u00e0 l'Allemand Alexander de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:05) [100%] : \r\nLes rumeurs de Cooder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:05 > 0:03:24) [92%] : \r\n\u00e7a au Zimbabwe ont donc pris de l'ampleur durant la nuit, des militaires se sont empar\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9vision publique dans la capitale Harare, elle bloque aussi ce matin l'acc\u00e8s au bureau du gouvernement il vindicte aussi que le pr\u00e9sident Robert Mugabe, ainsi que sa famille sont sains et saufs, Alain Franco, que sait-on ce matin de la situation sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:55) [93%] : \r\nAlors je ne vous \u00e9tonnerai pas en \u00e9voquant une certaine confusion, confusion n\u00e9e de la pr\u00e9sence de chars dans les rues d'\u00e9changes de coups de feu entendus, selon des t\u00e9moins, autour de la maison du pr\u00e9sident Mugabe, qui se maintient, autoritairement, au pouvoir depuis 1980 son ministre des Finances auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, l'arm\u00e9e a aussi investi la t\u00e9l\u00e9vision vers 4 heures ce matin un porte- parole militaire en uniforme et b\u00e9ret Vert est apparu sur les \u00e9crans, on \u00e9coute un extrait de sa d\u00e9claration, reprise par nos confr\u00e8res de France 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:55 > 0:04:14) [89%] : \r\nComme le dit Alain lundi notre camarade Mugabe et sa famille sont sains et saufs leur s\u00e9curit\u00e9 est garantie \u00e0 la petite oui en nous ne faisons que cibler des criminels de son entourage, ceux qui ont commis des crimes, source de souffrance sociale et \u00e9conomique, et nous le traduirons en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:23) [96%] : \r\nAlors, l'arm\u00e9e promet de retourner dans les casernes, une fois cet objectif atteint, mais plusieurs ambassades demande ce matin \u00e0 leurs ressortissants de rester \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:28) [93%] : \r\nAlors la grande question \u00e9videmment ce matin et ce qu'il s'agit d'une tentative de coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:28 > 0:05:11) [89%] : \r\n\u00e7a, on en a en tout cas l'apparence m\u00eame si l'arm\u00e9e sont des fonds, mais cette arm\u00e9e focalise les tensions depuis des mois, r\u00e9cemment son chef Constantino tuant gars a d\u00e9nonc\u00e9 une purge lanc\u00e9e par le pouvoir contre ces officiers et a menac\u00e9 de r\u00e9agir : restez dans vos Barak a r\u00e9torqu\u00e9 aussit\u00f4t la branche jeunesse du parti de Mugabe politiquement le vieux dictateur boycott\u00e9es par le monde occidental pour non respect des droits de l'homme et pour \u00e7a, une visc\u00e9rale contre les homosexuels s'est r\u00e9cemment d\u00e9barrass\u00e9 de son vice- pr\u00e9sident, accus\u00e9 de consulter les sorciers pour prendre sa place, il faut dire que cet ancien alli\u00e9 avait le tort de faire de l'ombre \u00e0 madame Mugabe, Grace Mugabe vise en effet le fauteuil de son mari, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 90 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:13) [82%] : \r\nPr\u00e9cisions en Direct Dahlan franco-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:13 > 0:05:21) [93%] : \r\nLa productivit\u00e9 de la Suisse n'augmente presque plus et l'expansion \u00e9conomique est insuffisant pour permettre une v\u00e9ritable hausse du revenu par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:21 > 0:05:48) [94%] : \r\nDonc voil\u00e0, \u00e7a c'est la conclusion de l'\u00e9tude \u00e9conomique de l'OCDE qui se penche tous les 2 ans sur la Suisse, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne l'Organisation de coop\u00e9ration de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques appelle donc la Conf\u00e9d\u00e9ration a engag\u00e9 des r\u00e9formes pour maintenir le niveau de vie \u00e9lev\u00e9 du pays, il faudrait davantage de concurrence, l'OCDE recommande aussi de diminuer les charges administratives des entreprises et de favoriser le travail des femmes, les d\u00e9tails avec Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:48 > 0:06:01) [93%] : \r\nLa croissance de la productivit\u00e9 du travail en Suisse est proche de 0, plus faible que dans des pays comparables, comme l'Allemagne et la Hollande, et cela n'est pas sans danger selon Patrice Olivos, \u00e9conomiste au sein de l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:01 > 0:06:18) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me quand on n'a pas de productivit\u00e9, c'est que \u00e7a veut dire des probl\u00e8mes plus tard pour de comp\u00e9titivit\u00e9, \u00e7a veut dire que le le niveau de vie seront plus difficiles \u00e0 maintenir dans l'avenir et, aujourd'hui, la situation est effectivement tr\u00e8s favorable \u00e0 la Suisse, mais si la Suisse veut maintenir ses avantages : la productivit\u00e9 sera un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:18 > 0:06:27) [95%] : \r\nSur le banc des accus\u00e9s, on trouve, entre autres, la lourdeur de la charge administrative pour les entreprises qui p\u00e8se particuli\u00e8rement sur les PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:27 > 0:06:46) [86%] : \r\n50 pourcent des entreprises qui arr\u00eater leurs activit\u00e9s cit\u00e9 la lourdeur administrative comme la principale cause un rapport r\u00e9cent, mais mettez ce chiffre un peu plus faible mais ces ces questions administratives semble \u00e9tonnamment lourde pour certaines entreprises pourrait donc expliquer certaines fin d'activit\u00e9 pour celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:46 > 0:06:58) [92%] : \r\nAutre aspect point\u00e9 du doigt le taux particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel un probl\u00e8me reconnu par Marie- Gabrielle Ineichen, fl\u00e8ches, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:58 > 0:07:20) [92%] : \r\nMais le tout acte d'occupation mais bon le probl\u00e8me c'est que la plupart travaillent \u00e0 temps partiel et a un temps partiel un peu bas et donc il faut \u00eatre absolument essayer de relever le temps partiel \u00e0 80 pour 100 ou m\u00eame 100 pourcent un \u00e9l\u00e9ment est certainement le fait d'avoir des structures pour les enfants et l'autre certainement aussi \u00e0 la question de la taxation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:20 > 0:07:28) [99%] : \r\nL'OCDE recommande donc \u00e0 la Suisse de revoir la fiscalit\u00e9 du couple et de diminuer le prix des structures de garde pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:28 > 0:07:33) [97%] : \r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration donne un coup de frein au projet de vente l\u00e9gale de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:08:01) [96%] : \r\nDans l'universit\u00e9 de Berne ne pourra pas mener son \u00e9tude sur la vente de cannabis dans des pharmacies, d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'OFSP pour qui la loi sur les stup\u00e9fiants ne permet pas une consommation pour des raisons m\u00e9dicales, le projet devait permettre d'\u00e9tudier les effets d'une r\u00e9gularisation de la vente sur les consommateurs et sur le trafic de cannabis pour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, cette d\u00e9cision marque un retour en arri\u00e8re pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:08:01 > 0:08:21) [91%] : \r\nLa tradition voulait que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse regarder ces projets pilotes avec bienveillance pour pouvoir ensuite prendre une d\u00e9cision politique, l\u00e0, on doit constater que c'est plut\u00f4t une logique plus conservatrice qui sont domin\u00e9s \u00e0 Berne et qu'on est plus dans ce pragmatisme helv\u00e9tique qui avait fait un petit peu la la r\u00e9putation de notre pays sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:21 > 0:08:23) [86%] : \r\nSelon vous, est ce qu'elle est grave cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:08:23 > 0:08:43) [94%] : \r\nElle est tr\u00e8s pr\u00e9occupante si on doit en rester l\u00e0, parce que \u00e7a voudrait dire qu'on n'a plus le droit de mesurer des projets pilotes de dettes, avoir des id\u00e9es et d'essayer de les mettre en oeuvre pour voir si \u00e7a marche, mais on peut aussi imaginer que suite \u00e0 cette d\u00e9cision, cela va provoquer un nouveau d\u00e9bat politique et probablement qu'une solution va \u00eatre trouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:08:49) [87%] : \r\nDes propos recueillis par Camille Degoat notez que la Ville de Gen\u00e8ve et Bienne avait aussi fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:49 > 0:08:54) [97%] : \r\nLa ville de Lausanne va mener 2 audits sur l'affaire Tridel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:54 > 0:09:47) [91%] : \r\nClaudel, du nom de l'usine d'incin\u00e9ration de la capitale vaudoise ce double audits devra faire la lumi\u00e8re sur des r\u00e9mun\u00e9rations exceptionnelles les 80000 francs accord\u00e9e \u00e0 l'ancien municipal Olivier Fran\u00e7ais les 50000 francs vers\u00e9s \u00e0 l'administrateur, Stefan Nellen d\u00e9cision prise hier soir par le conseil communal de Lausanne selon l'sans doute de la ville, Gr\u00e9goire Junod, le conseil d'administration de Tridel avaient d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 qu'un dandy soit au contr\u00f4le des finances de Lausanne, le second sera assur\u00e9 par un autre organisme, une voix, une seule petite voix a fait la diff\u00e9rence, hier, au parlement fribourgeois le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire Marie Garnier, une d\u00e9cision in\u00e9dite dans l'histoire du canton, la ministre \u00e9cologiste avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9, mais les parlementaires veulent qu'elle soit entendue dans le cadre d'une enqu\u00eate pour une violation pr\u00e9sum\u00e9e du secret de fonction Marie Garnier, malgr\u00e9 cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 se dit soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:47 > 0:10:04) [90%] : \r\nBon voil\u00e0 je je je je prends acte, moi je suis soulag\u00e9, mais dans un sens ni dans l'autre, disons maintenant c'est encore beaucoup d'\u00e9nergie, qui font investir ces prochains temps pour se d\u00e9fendre, mais comme j'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal accumul\u00e9e de preuves durant les derniers temps, je pense que cela sera d\u00e9sormais plus \u00e0 Naples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:05 > 0:10:12) [91%] : \r\nEst ce que vous allez pouvoir gouverner autant de bonnes conditions jusqu'\u00e0 la fin de votre mandat, je j'arrive pas \u00e0 comprendre cette question, je dois vous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:13 > 0:10:31) [93%] : \r\nMoi j'ai j'ai des des lois qu'il faut que je me pr\u00e9sente, j'ai pas l'impression que mon honneur est mise en cause, j'ai rien \u00e0 me reprocher, voil\u00e0, il faut que les gens travaillent de mani\u00e8re objectivement, hein, le climat est malsain, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a change pas grand chose, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:31 > 0:10:34) [94%] : \r\nMarie Garnier, qui r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:34 > 0:10:40) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant les regards \u00e9taient tourn\u00e9s hier vers le ministre de la Justice, Jeff sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:40 > 0:11:03) [92%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 entendu par une commission du Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, Jeff Sessions, ce n'est pas revenu sur ses propos, il a reconnu ce souvenir d'une rencontre datant de mars 2016 avec George Papadopoulos George Papadopoulos ce conseiller de Donald Trump, justement, est actuellement au coeur de l'enqu\u00eate, \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00eblle Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:03 > 0:11:22) [93%] : \r\nL'audition a dur\u00e9 plus de 5 heures \u00e0 leur a permis \u00e0 Jeff c'est chiant de se replonger dans ses souvenirs et de se rappeler qu'il a lui aussi rencontr\u00e9 George Papadopoulos ce conseiller de Donald Trump, qui a reconnu avoir menti au FBI sur ses Liens avec des officiels russes Jeff c'est chiant, a donc d\u00fb donner une nouvelle version des faits \u00e0 Denain, ou encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:22 > 0:11:38) [88%] : \r\nMais je me rappelle maintenant que lors de la rencontre en mars 2016 autres Trump H\u00f4tels Monsieur Papadopoulos, c'\u00e9tait l\u00e0 un bon moyen verra moins et je crois que lui avait dit clairement qu'il n'\u00e9tait pas autoris\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de la campagne aupr\u00e8s du gouvernement russe ou tout autre gouvernement \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:38 > 0:12:27) [90%] : \r\nGare enfin la main est-ce un simple oubli ou une omission volontaire Jeff Sean affirme ne jamais avoir voulu mentir, mais sous le flot incessant des questions de la commission du congr\u00e8s, le ministre de la Justice a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 maintes reprises alors qu'en Inde, un record de plus se souvenir, au terme de l'audition, il y a pas eu de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire russe mais le sentiment que l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller se resserre la justice qui pourrait aussi s'int\u00e9resser \u00e0 Hillary Clinton, Jeff Sean se confirme que ses services d\u00e9cideront prochainement de nommer ou non un procureur sp\u00e9cial pour enqu\u00eater sur elle une enqu\u00eate souhait\u00e9e de longue date par Donald Trump, les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent la une manipulation politique, un contre- feu \u00e0 l'affaire russe Jeff Sessions, l\u00e0 encore, se d\u00e9fend oui au mixage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:27 > 0:12:33) [81%] : \r\nCes gens, nous prendrons une telle d\u00e9cision sans consid\u00e9ration, politiques, id\u00e9ologiques ou toute autre partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:33 > 0:12:45) [90%] : \r\nBen apr\u00e8s un voyage de 12 jours en Asie, Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre Washington dans un climat politique tr\u00e8s loin d'\u00eatre apais\u00e9e Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:45 > 0:13:05) [96%] : \r\nEn bref, les Australiens disent oui au mariage homosexuel, ils \u00e9taient consult\u00e9s sur ce sujet par un vote et, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette nuit, ils sont 62 pourcent \u00e0 approuver le mariage gay sous une pluie de confettis, des milliers de personnes sont sorties dans la rue pour f\u00eater l'issue du vote, le 1er ministre australien souhaite maintenant que le Parlement ent\u00e9rine cette d\u00e9cision dans la loi avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:05 > 0:13:10) [91%] : \r\nEt on passe au sport maintenant les clubs romands de hockey sur glace ont presque tous go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la victoire hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:24) [89%] : \r\nQue seul Bienne a \u00e9t\u00e9 battu 4 1 \u00e0 Zoug, que pour le reste, victoire de Lausanne 1 0 face \u00e0 Ambri \u00e0 succ\u00e8s de Fribourg 4 \u00e0 2 \u00e0 Lugano, les Aigles de Gen\u00e8ve- Servette se sont eux impos\u00e9s aux tirs au but 4 \u00e0 3 face \u00e0 Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:24 > 0:13:28) [94%] : \r\nEt en tennis Julien Roger Federer est d\u00e9j\u00e0 en demi- finales des Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:28 > 0:13:46) [91%] : \r\nOui, apr\u00e8s Jack Sock, le Suisse a battu hier le jeune Allemand Alexander tu vas r\u00eave en 3 sets 7 6 5 7 6 1, du coup, le B\u00e2lois s'est d\u00e9j\u00e0 qu'il terminera 1er de son groupe avant m\u00eame son dernier match de poule jeudi mais au niveau du jeu, tout n'est pas parfait, \u00e9coutez, apr\u00e8s son match d'hier soir, Roger Federer n'\u00e9tait pas franchement satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:46 > 0:14:41) [86%] : \r\nC'\u00e9tait difficile, j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans la d\u00e9fense j'essay\u00e9 de mettre beaucoup de balles dans le terrain, notamment sur le retour, je ai pas pris trop de l'initiative sur le retour, ce que j'aime beaucoup plus dans le pass\u00e9 pour une raison notre jeu, je suis rest\u00e9 avec le slice quasiment tout le long et pour finir, bah, \u00e7a m'a fait travailler dur, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s soulag\u00e9, tr\u00e8s content du du match, \u00e0 la fin, la performance : je sais que \u00e7a peut \u00eatre mieux mais je pense que c'est Liens commencent \u00e0 Chaillot, joue avec son revers, son service, sa premi\u00e8re balle, voil\u00e0 tout ce que je devais pas pu prendre l'initiative plut\u00f4t dans la changer, pour finir, j'\u00e9tais aussi toujours dans la d\u00e9fense, mais c'est ce genre de match qui me font un mon plaisir de montrer aussi d'autres qualit\u00e9s que j'aime, c'est voil\u00e0 le le guerrier, c'est de mettre encore une balle de plus mentalement de accepter des erreurs peut-\u00eatre, voil\u00e0 un pas pouvoir faire des trucs magiques, c'est plus dans la d\u00e9fense que \u00e7a gagner le match, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a aujourd'hui, alors je suis vraiment tr\u00e8s je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:41 > 0:15:14) [91%] : \r\nRoger Federer, au micro de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres \u00e0 Bernardin Aleman et puis on va refermer ce journal avec un chiffre, 34 millions de dollars, c'est le prix auquel le plus gros diamant jamais pr\u00e9sent\u00e9 aux ench\u00e8res a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, record mondial par la maison de vente Christie's, un diamant de 163 carats suspendu \u00e0 un collier d'\u00e9meraudes id\u00e9al pour une parure tout en discr\u00e9tion discours tout en d\u00e9co tout en discr\u00e9tion, \u00e0 l'approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, plus s\u00e9rieusement, l'acheteur qui est rest\u00e9 anonyme \u00e0 participer aux ench\u00e8res par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:14 > 0:15:17) [91%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o a senti un peu moins mais le soleil sera bien pr\u00e9sent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:17 > 0:15:27) [90%] : \r\nOui il brillera sur la Suisse romande apr\u00e8s dissipation des brumes de ce matin, temp\u00e9rature 6 degr\u00e9s au maximum et habillez-vous bien une bise tenace augmente toujours la sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:27 > 0:15:32) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:32 > 0:16:00) [91%] : \r\nPremi\u00e8re la chronique \u00e9conomique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs ce matin je vous parlerai du r\u00e8gne de Saturne des m\u00e9tamorphoses de vide et quand m\u00eame de produit int\u00e9rieur nous \u00e9voquerons \u00e9galement le conflit en Syrie dans une demi- heure, Alexandre Habay a rencontr\u00e9 un commandant de groupes rebelles li\u00e9s \u00e0 l'Arm\u00e9e syrienne libre hier \u00e0 Gen\u00e8ve, il lui a demand\u00e9 quels sont les rapports de force actuels en Syrie, quel est le poids de cette Arm\u00e9e syrienne libre.\r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure et puis l'actualit\u00e9 en musique du mercredi, ce sera avec vous Arnaud Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:00 > 0:16:08) [90%] : \r\nOui bonjour je vous parlerai petite chronique automnal je vous parlerai du lien entre la musique et la mort, on se r\u00e9jouit ce sera juste avant 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:12 > 0:16:13) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:13 > 0:16:27) [93%] : \r\nIl est 7 heures et quart, c'est la chronique m\u00e9dias on nous dit rien, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, sera en visite en Suisse d'ici une dizaine de jours et Renaud Malik, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 sa relation disons compliqu\u00e9es avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:27 > 0:16:36) [93%] : \r\nOuais, bon, ce n'est un secret pour personne, Juncker ne d\u00e9borde pas d'affection pour les journalistes assez souvent avec eux, \u00e7a donne ce genre d'\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:36 > 0:16:52) [89%] : \r\nQu'est ce que vous attendez du repas que vous allez avoir que Madame mais ce soir, je n'ai jamais compris pourquoi les journalistes demandent toujours d'avoir les r\u00e9sultats d'une r\u00e9union avant qu'un et je verrai Madame May en discutera et vous verrez \u00e0 l'autopsie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:52 > 0:17:03) [93%] : \r\nAlors vous me direz, rien de bien m\u00e9chant, c'est m\u00eame plut\u00f4t dr\u00f4le, la plupart du temps vu encore un s\u00e9rieux sens de la r\u00e9partie mais voil\u00e0 en croire certains correspondants \u00e0 Bruxelles il y a un vrai probl\u00e8me avec Juncker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:03 > 0:17:06) [91%] : \r\nVous voulez dire un vrai probl\u00e8me avec \u00e7a comme un sa communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:06 > 0:17:26) [91%] : \r\nOui, pour Jean Catremer, par exemple, correspondre historique pour le journaliste de Lib\u00e9ration, on est en train d'assister \u00e0 une d\u00e9gradation des relations entre la Commission et les m\u00e9dias, \u00e7a ne se limite pas \u00e0 des petites piques les journalistes seraient m\u00e9thodiquement mis \u00e0 distance Juncker ne tol\u00e9rerait plus la moindre critique, et il ne gagnerait m\u00eame plus aller \u00e0 la rencontre de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:26 > 0:17:33) [94%] : \r\nJuncker qui avait promis lors de sa prise de fonction en novembre 2014 de venir r\u00e9guli\u00e8rement en salle de presse a totalement disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:33 > 0:17:42) [92%] : \r\n\u00e7a \u00e0 d'autres le disent aussi la correspondante de France 24 par exemple, qui confiait r\u00e9cemment qu'elle en avait assez d'\u00eatre prise pour une idiote par le pr\u00e9sident de la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:42 > 0:17:45) [88%] : \r\nEt son \u00e9quipe est-ce qu'on peut dire que Juncker boudent les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:45 > 0:17:59) [90%] : \r\nAlors ce que disent les correspondants que je viens de citer c'est que Juncker \u00e0 ses t\u00eates il favoriserait syst\u00e9matiquement certains m\u00e9dias allemands ou anglais comme le Financial Times ou la Frankfurter Allgemeine et qu'\u00e0 l'inverse, ils boycotteraient les m\u00e9dias fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:59 > 0:18:03) [88%] : \r\nLes m\u00e9dias fran\u00e7ais en petit Calimero c'est c'est cr\u00e9dible Renault ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:21) [88%] : \r\nC'est difficile \u00e0 prouver et \u00e7a doit sans doute \u00eatre nuanc\u00e9, j'ai parl\u00e9 hier un journaliste luxembourgeois, qui conna\u00eet bien le pr\u00e9sident, il me disait, qui ont coeur n'\u00e9tait pas Trump et qu'il ne boycotter personne et puis en m\u00eame temps il y a certaines choses qui interpelle, notamment le fait que Juncker n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision en France alors qu'il est parfait francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:21 > 0:18:27) [77%] : \r\nOui, forc\u00e9ment, si Yonkers snobe les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais bien \u00e7a agace on peut qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:27 > 0:18:34) [95%] : \r\nOui, mais n'allez pas croire que c'est juste un probl\u00e8me de journalistes pour certains, c'est un probl\u00e8me politique \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:18:55) [94%] : \r\nJean-Claude Juncker est le 1er pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, \u00e9lu par le Parlement europ\u00e9en, donc par les 500 millions de citoyens europ\u00e9ens, il a des comptes \u00e0 leur rendre moins je voudrais voir le pr\u00e9sident que les citoyens ont \u00e9lu au 20 heures des grands journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s nationaux pour venir rendre compte de la politique europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:55 > 0:19:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est l'eurod\u00e9put\u00e9 Alain Lamassoure qu'on entendait \u00e0 l'instant, s'il constate c'est que Juncker avait promis de communiquer plus et mieux que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jos\u00e9 Manuel Barroso et qu'il n'a pas vraiment tenu cette promesse et l\u00e0- dessus, tout le monde ou presque, tombent d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:10 > 0:19:56) [92%] : \r\nRenaud Malik, on nous dit rien, merci beaucoup, Renaud, il est 7 heures 18 sur la premi\u00e8re, on va parler football et se demander qu'est-il arriv\u00e9 au football italien apr\u00e8s la non- qualification de la Squadra Azzura pour le Mondial 2010 8 cette nation du foot, donne l'impression d'\u00eatre fatigu\u00e9 \u00e0 la tra\u00eene par rapport \u00e0 d'autres pays comme l'Allemagne, l'Espagne ou encore la France, on en parle avec vous, Rapha\u00ebl et Poli, vous \u00eates responsable de l'Observatoire du football, du Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de de Neuch\u00e2tel, l'Italie a \u00e9t\u00e9 championne du monde en 2006 le pays du football donne vraiment cette impression oui d'\u00eatre d'\u00eatre fatigu\u00e9, comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, \u00e0 la non- qualification avant hier de de cette nation du foot du Calcio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:57 > 0:20:33) [89%] : \r\nOui, bonjour, c'est vrai qu'il y a en probl\u00e8mes structurels, je pense en Italie d'ailleurs avant m\u00eame 2006, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des situations de crise et finalement 2006 avait permis un peu de blanchir tous ceux qui ne se faisait pas encore de bien ou plus de bien dans le foot italien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait en prolongement d'un vieux syst\u00e8me, ce qui a permis le prolongement de quelque chose qui aujourd'hui n'a plus comp\u00e9titifs, effectivement, on sent que par rapport aux grandes nations du football, disons l'Italie ne fait plus partie des grandes nations de football m\u00eame s'il y a de temps en temps accord\u00e9 des exploits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:33 > 0:20:39) [91%] : \r\nMais quel est le souci, c'est un manque d'investissement, un manque de formation, on arrive \u00e0 \u00e0 pointer ce qui s'est pass\u00e9 vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:39 > 0:21:49) [90%] : \r\nOui, je pense qu'effectivement il y a d'ailleurs eu m\u00eame apr\u00e8s l'\u00e9chec \u00e0 la Coupe du monde 2010 une commission qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en appel\u00e9 au secours Legrand Roberto Baggio qui avait fait le le la grandeur, l'Italie aussi, dans les ann\u00e9es 90 c'est un joueur qui a toujours pens\u00e9 que le foot italien n'allait pas dans la direction dans la bonne direction avait pas assez d'attention \u00e0 l'environnement pour cr\u00e9er, pour former de bons joueurs qu'ils avaient pas assez de chances que la mentalit\u00e9 tr\u00e8s, trop anciennes trop conservatrice, donc bah \u00e9tait venu en secours pour am\u00e9liorer les choses, et au bout d'un elle a d\u00e9missionn\u00e9 parce qu'il a dit qu'on ne le sait pas travailler m\u00eame s'il avait eu, en poste au sein de la f\u00e9d\u00e9ration et \u00e7a c'est typiquement aussi l'Italie, je pense, malheureusement, c'est que quand il y a une crise, on va essayer, o\u00f9 on va faire semblant de faire des r\u00e9formes et, au final, on se retrouve dans la m\u00eame situation qu'avant o\u00f9 il y a beaucoup de politiques \u00e0 tous les niveaux, beaucoup de bureaucratie beaucoup de d'aspects qui malheureusement ne font pas de bien ne font pas l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays ou dans ce cas de danse du syst\u00e8me du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:49 > 0:22:02) [91%] : \r\nIl y a quelque chose qui frappe Rapha\u00ebl \u00e9paule quand on regarde cette \u00e9quipe d'Italie et qu'on la compare peut-\u00eatre \u00e0 l'Allemagne ou m\u00eame \u00e0 la Suisse, c'est qu'il a tr\u00e8s peu de joueurs de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration comment vous expliquer son n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer ces joueurs- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:02 > 0:23:19) [90%] : \r\nOui, on n'a pas voulu aussi c'est vrai le football consid\u00e9r\u00e9 un peu comme une chasse gard\u00e9e de de l'Italien, d'ailleurs il y a toujours de pol\u00e9mique par rapport au au joueur et \u00e7a c'est aussi historique d'origine italienne, qu'on a rapatri\u00e9 depuis le Br\u00e9sil, l'Argentine notamment Uruguay aussi il y a toujours certains qui trouvent que c'est pas des vrais Italiens alors que \u00e7a d\u00e9signe des \u00e9migr\u00e9s italiens de viande d'origine italienne et la m\u00eame chose pour le joueur d'origine immigr\u00e9e, m\u00eame au niveau amateur, il y a beaucoup de conservatisme leur demande plein de papiers, beaucoup plus que par exemple en Suisse ou en contraire, on essaie de faciliter leur acc\u00e8s aux petits clubs aussi en tant que moyen d'int\u00e9gration en Italie, c'est exactement le contraire qui se passe avec beaucoup, beaucoup d'entraves faites \u00e0 ces jeunes joueurs pour jouer dans les petits clubs et ah oui aussi apr\u00e8s au niveau professionnel par contre beaucoup de de joueurs emport\u00e9 de l'\u00e9tranger carr\u00e9ment de professionnels peut-\u00eatre pas de bonne qualit\u00e9 qui sont recrut\u00e9s aussi parce que il y a une main mise sur le march\u00e9 des transferts de la part des agents de joueurs notamment et les dirigeants de clubs Vinitaly qui sont beaucoup ax\u00e9 sp\u00e9culation acc\u00e8s achat-vente plus- Value et donc \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment positif non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:19 > 0:23:27) [91%] : \r\nMais est-ce qu'il y a pas aussi un racisme latent dans le football italien, les joueurs de de couleur sont r\u00e9guli\u00e8rement victimes d'actes racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:27 > 0:23:29) [77%] : \r\nJe pense notamment \u00e0 Mario Bolat, qui parfois sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:29 > 0:23:38) [91%] : \r\nSi en l'armant des stades parce qu'il entendait des des insultes, des, des, des cris de singe aussi \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, c'est pas aussi un probl\u00e8me actuel du football italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:10) [87%] : \r\nVous d\u00e9tresse isme latent c'est pas du tout l'temps vous allez dans certains stades, chaque dimanche, chaque week- end, il y a des actes racistes dans le petit terrain aussi dans le foot amateur et en vrai, vrai probl\u00e8me de racisme qui se cristallise autour du football, mais qui \u00e9videmment fait partie aussi de la soci\u00e9t\u00e9 italienne au sens large, \u00e7a veut pas dire qu'ailleurs, il y en a pas, mais en Italie Komono Europe de l'Est, d'ailleurs, o\u00f9 le football en g\u00e9n\u00e9ral ne se porte pas tr\u00e8s bien non plus, il y a beaucoup beaucoup de de ce genre d'\u00e9v\u00e9nements qui se passent presque tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:10 > 0:24:27) [90%] : \r\nRenaud Malik non juste une pub, pardon, juste une toute petite remarque qui ne de \u00e9videmment d'enl\u00e8ve rien \u00e0 la valeur de ce que vous venez dire Raffaele Poli, mais juste pour rappeler quand m\u00eame que l'\u00e9quipe face \u00e0 laquelle l'Italie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faite l'\u00e9quipe su\u00e9doise pas non plus la plus mixtes qui soit quand m\u00eame une tr\u00e8s nette pr\u00e9dominance de de grands blonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:27 > 0:24:50) [87%] : \r\nNon mais c'est vrai qu'en Italie, \u00e7a va tr\u00e8s loin, je pense notamment au dernier accident incident en date c'\u00e9tait avec Lala dessus, je crois qu'il avait publi\u00e9 d\u00e8s les supporters avaient publi\u00e9 des Flyers avec Anne Frank sur c'est s\u00fbr c'est Flyers c'est quand m\u00eame tr\u00e8s particulier \u00e0 l'Italie est-ce que \u00e7a, \u00e7a peut expliquer, d'une certaine mani\u00e8re cette d\u00e9ch\u00e9ance de, de, de, de l'\u00e9quipe nationale Sarna au pacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:25:07) [86%] : \r\nMoi j'aime pas quand on entre on instrumentalise trop ces questions au niveau performance parce que l'Italie pouvaient tr\u00e8s bien marquer \u00e0 la la la Coupe du monde, peut-\u00eatre, elle faisait une bonne Coupe du monde en s'appelle la France Black- blanc- beur en 98, championne du monde, champion de l'int\u00e9gration et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:07 > 0:25:12) [79%] : \r\nAlors dites \u00e7a, mais vous avez expliqu\u00e9 ch\u00e8re Myriam, un gros probl\u00e8me dans le foot italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:12 > 0:25:37) [92%] : \r\nOui, mais je le mettrais pas quand m\u00eame en lien avec la performance de l'\u00e9quipe nationale, comme disait d'ailleurs votre coll\u00e8gue la Su\u00e8de peut aussi se qualifier, bon elle \u00e9tait pas non plus tr\u00e8s bonne, on a bien d'accord, mais peut aussi se qualifier avec que des joueurs 10 ans d'origine su\u00e9doise, \u00e0 100 pourcent et puis la Suisse aussi pourrait tr\u00e8s bien se planter \u00e0 la Coupe du monde, mais \u00e7a c'est pas pour autant qu'il faudra dire c'est parce qu'il y a trop de noirs en \u00e9quipe de Suisse, vous voyez ce que je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:37 > 0:25:49) [94%] : \r\nJe vois ce que vous voulez dire, et je vous remercie d'\u00eatre venue le dire en Direct ce matin Raffaele Poli, je rappelle que vous \u00eates responsable de l'Observatoire du football, du Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:25:53) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:53 > 0:26:03) [90%] : \r\n7 heures 24 7 Alter \u00e9go avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, l'Europe est entr\u00e9 dans un Nouvel \u00e2ge d'or, c'est en tout cas ce que nous disent de plus en plus d'\u00e9conomistes mais faut-il les croire Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:03 > 0:26:24) [95%] : \r\n\u00e0 priori oui, la zone Euro vit sa p\u00e9riode la plus fastueuse hein depuis 10 ans hier, c'est la croissance au 3\u00e8me trimestre qui est venu conforter cette bonne sant\u00e9 europ\u00e9enne, l'\u00e9conomie ne s'est jamais aussi bien port\u00e9 depuis la cr\u00e9ation de l'Euro en 1999 \u00e7a fait maintenant 4 ans que la zone Euro a repris le chemin de la croissance et d'apr\u00e8s certains indicateurs le continent ne serait qu'\u00e0 la moiti\u00e9 de ce cycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:24 > 0:26:28) [95%] : \r\nEt c'est donc c'est \u00e0 cet \u00e2ge d'or de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne dont on parle beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:28 > 0:27:17) [92%] : \r\nL'\u00e2ge d'or, c'est peut-\u00eatre l'un des mythes les plus r\u00e9pondu dans notre imaginaire collectif, il nous vient de la mythologie grecque, puis des m\u00e9tamorphoses de vide, c'est le r\u00e8gne de Saturne, une p\u00e9riode de justice d'abondance la Terre vit un printemps \u00e9ternel cet \u00e2ge d'or, on le r\u00e9sume \u00e0 l'id\u00e9e d'un avenir radieux qui arrive avec un nouveau r\u00e9gime c'est une esp\u00e9rance, une propagande, propagande, car on parle de retour de l'\u00e2ge d'or simplifier manipuler le mythe renvoie aussi \u00e0 la perte de valeur \u00e0 la d\u00e9cadence, c'est la fin de l'\u00e2ge d'or, la fin de l'\u00e2ge d'or de l'\u00e9conomie suisse, pouvait-on lire, par exemple, il y a 3 ans, fin du secret bancaire normalisation fiscale, la fin d'un super- cycle disait Cr\u00e9dit Suisse un pessimisme qui fait qu'aujourd'hui, \u00e0 la productivit\u00e9 suisse qui progressent plus nous rappelle l'OCDE une productivit\u00e9 plus faible que celle de nos voisins et des pr\u00e9visions de croissance revues \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:17 > 0:27:20) [87%] : \r\nEt en Europe aussi, cet \u00e2ge d'or cache ses pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:20 > 0:27:40) [93%] : \r\nOui, oui, des fragilit\u00e9s importante : le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, le ch\u00f4mage des jeunes ou la dette des m\u00e9nages reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Europe, les \u00e9carts de niveau de vie se sont agrandies, la croissance de la productivit\u00e9 tr\u00e8s en dessous de ce qu'elle \u00e9tait au d\u00e9but du mill\u00e9naire alors cet \u00e2ge d'or que l'on voit venir n'est pas aussi brillant que celui que l'on regrette encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:40 > 0:27:46) [90%] : \r\nL'Europe et le mythe de l'\u00e2ge d'or merci Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs il est 7 heures 26 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:46 > 0:27:54) [94%] : \r\nSur ce matin, c'est avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Fabrice Gaudiano lever l'immunit\u00e9 de Marie Garnier pour crever l'abc\u00e8s, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:54 > 0:29:03) [95%] : \r\nLe parlement fribourgeois a bien fait de lever l'immunit\u00e9 de Marie Garnier, en effet, la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat tout aussi dramatique soit-elle, ne l'absout pas des soup\u00e7ons de violation du secret de fonction dans le cadre du bras de fer qui l'oppose au pr\u00e9fet de la Sarine, cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 lib\u00e8re l'\u00e9cologiste de son devoir de discr\u00e9tion et lui permettra de mieux se d\u00e9fendre, par ailleurs, peut-\u00eatre que cela permettra de faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le du pr\u00e9fet socialiste Karl Alex Ridor\u00e9 jusqu'ici passablement par les projecteurs m\u00e9diatiques, car n'oublions pas qu'il est lui aussi au coeur de cette triste affaire, le parlement fribourgeois a eu raison de donner les moyens \u00e0 la justice de faire son travail, heureusement d'ailleurs car sinon l'image compl\u00e8tement d\u00e9su\u00e8te de r\u00e9gions rurales qui colle injustement \u00e0 la peau du canton, aurait \u00e9t\u00e9 une fois de plus renforcer et ma foi, \u00e0 juste titre, donc non Fribourg n'est plus un bastion conservateur avec un syst\u00e8me judiciaire inf\u00e9od\u00e9s au parti majoritaire qui domine l'autorit\u00e9 politique, c'est un canton r\u00e9solument moderne qui g\u00e8re ses affaires et ses casseroles comme dans les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:03 > 0:29:07) [94%] : \r\nDonc pour vous, Fabrice Le parlement fribourgeois a juste fait son devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:07 > 0:29:43) [91%] : \r\nOui, mais cela dit, aucun conflit de personnes, m\u00eame au plus haut niveau du gouvernement n'aurait d\u00fb d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer pareillement en poussant \u00e0 la d\u00e9mission, une femme d'\u00c9tat qu'on l'aime ou qu'on ne l'aime pas, et j'ajouterai qu'aucun conflit de personnes donc un fait divers et banal ne justifie de jeter en p\u00e2ture, la vie priv\u00e9e d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral, il est donc temps pour le canton de Fribourg de tourner une page d'histoire peu glorieuse car l'affaire Garnier est devenue naus\u00e9abonde vivement qu'un juge sp\u00e9cial et extra- cantonale viennent remette de l'ordre et les ram\u00e8ne enfin le calme dans la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:43 > 0:30:01) [92%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice Gaudiano votre commentaire est \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres obliques signature il est 7 heures 28 Romain qui va vous parler relations bilat\u00e9rales Suisse- Union europ\u00e9enne avec votre invit\u00e9 Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:01 > 0:30:54) [92%] : \r\nMais l'ASIN, l'action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre organisations souverainistes qui suivra attentivement ce qui va sortir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement devrait adopter la contribution suisse \u00e0 la coh\u00e9sion de l'Union europ\u00e9enne Roussel, y voit une forme de cotisation pour acc\u00e9der au march\u00e9 communautaire il y attache beaucoup d'importance, le peuple suisse a d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 un 1er milliards en 2006 \u00e0 plus de 53 pourcent alors la date choisie, elle n'a rien d'anodin, une visite du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker est annonc\u00e9e la semaine prochaine le 23 novembre pour fumer le calumet de la paix comme on a pu l'entendre pour calmer les tensions sur la libre- circulation des personnes, de ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais dans l'entourage du Luxembourgeois, on ne confirme pas cette venue en Suisse, \u00e0 ce stade, on \u00e9voque la n\u00e9cessaire atmosph\u00e8re constructive pour une visite en clair, on imagine mal Jean-Claude Juncker venir en Suisse sans que la cotisation soit adopt\u00e9, on attend ce geste on va \u00e9voquer ce calumet de la paix cette volont\u00e9-l\u00e0 pos\u00e9ment cette cotisation avec Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, une qui est d\u00e9j\u00e0 en Studio avec nous, on se retrouve dans 3 petites minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:56 > 0:31:14) [93%] : \r\nEt c'est une nouvelle journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e qui vous attend, malgr\u00e9 quelques bancs de stratus ce matin la bise sera encore bien pr\u00e9sente en particulier autour du le thermom\u00e8tre grimpera jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s demain toujours bien ensoleill\u00e9, avec des grisailles matinales de basse altitude depuis vendredi, des nuages envahiront le ciel \u00e0 partir du nord, mais toujours pas de pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:18 > 0:31:22) [80%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre heure nez sur la premi\u00e8re, il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:23 > 0:33:20) [93%] : \r\nC'est le rappel des titres avec Marielle Savoie bonjour Marie bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, des explosions pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel et l'arm\u00e9e, qui sont par de la t\u00e9l\u00e9vision nationale, le Zimbabwe semble proche d'un coup d'\u00c9tat ce matin le pr\u00e9sident Mugabe serait sain et sauf les militaires disent viser des criminels dans son entourage, il promet un retour \u00e0 la normale, une fois leur mission accomplie, la Suisse doit se r\u00e9former pour stimuler son \u00e9conomie, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, souligne la lenteur de la croissance helv\u00e9tique, l'OCDE sugg\u00e8re notamment d'ouvrir \u00e0 la concurrence, les secteurs de l'\u00e9nergie, des t\u00e9l\u00e9communications et des transports ou encore d'\u00e9largir l'acc\u00e8s \u00e0 la formation apr\u00e8s Cr\u00e9dit Suisse aux \u00c9tats-Unis, c'est au tour de la filiale suisse de HSBC de payer une amende, cette fois en France 350 millions de francs pour \u00e9chapper \u00e0 un proc\u00e8s, la banque a plaid\u00e9 coupable, elle avait encourag\u00e9 des contribuables \u00e0 dissimuler des avoirs au Fisc fran\u00e7ais, le mariage gay sans doute bient\u00f4t l\u00e9gal en Australie le 1er ministre a r\u00e9ussi son pari pour faire pression sur les parlementaires, le sondage qui l'a organis\u00e9e, a rendu son verdict, une large majorit\u00e9 de la population est favorable \u00e0 la r\u00e9forme, une loi pourrait \u00eatre vot\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le Grand Conseil Vaudois, lui, s'est pench\u00e9 sur la loi sur la sant\u00e9 publique hier soir et il veut octroyer plus de marge de manoeuvre \u00e0 certains infirmiers sp\u00e9cialis\u00e9s, ils pourront prescrire des m\u00e9dicaments ou interpr\u00e9t\u00e9 des examens, une r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et puis cette nouvelle qui devrait int\u00e9resser ceux qui envisagent des vacances en Italie, le tunnel du Grand-Saint-Bernard ne sera pas praticable, fin novembre, contrairement \u00e0 ce qu'il a, ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, les travaux de r\u00e9paration du syst\u00e8me de ventilation n'ont toujours pas d\u00e9marr\u00e9 la presse du Val-d \u00e9voque une r\u00e9ouverture pour No\u00ebl, voire f\u00e9vrier et enfin la bonne soir\u00e9e des clubs romands hier sur les patinoires Fribourg- Gott\u00e9ron a surpris Lugano en s'imposant 4 \u00e0 2 Gen\u00e8ve- Servette a domin\u00e9 Kloten 4 \u00e0 3 et Lausanne s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 Ambri-Piotta c\u00f4t\u00e9 Romand, il n'y a donc que Bienne qui s'est inclin\u00e9 4 1 face \u00e0 Doug.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:23 > 0:33:24) [79%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:43) [92%] : \r\n2 femmes consid\u00e8rent la pilule comme un produit douteux, du coup, certaines ont arr\u00eat\u00e9 ce contraceptif pour se tourner vers des m\u00e9thodes naturelles, d'autres femmes, les maires ont pris de la D\u00e9pakine sans en conna\u00eetre les risques de reportage \u00e0 suivre dans 36 9 ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:46 > 0:33:50) [83%] : \r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'Asie, mais votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Clivaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:50 > 0:34:09) [90%] : \r\nKim Grangier bonjour bonjour Kevin Grangier aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait adopter ce, ce fameux milliard on dit m\u00eame avilir un milliard 3 pour la la coh\u00e9sion de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple en 2006, on parle d'apaisement avec Bruxelles est-ce que pour vous, ce prix \u00e0 payer, il est trop \u00e9lev\u00e9 ou c'est rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:09 > 0:34:47) [90%] : \r\nIl y a bien \u00e9videmment beaucoup trop, trop \u00e9lev\u00e9, l'Union europ\u00e9enne a eu \u00e0 l'endroit de la Suisse, toute une s\u00e9rie d'attitude chicanes hier depuis le vote souverain du 9 f\u00e9vrier 2014 qui me fait penser en fait \u00e0 \u00e0 l'attitude de d'un papa un petit peu b\u00eate qui d\u00e9cide de punir ces enfants qui ont pas fini leur repas de midi par les privations son sens sans aucun avec avec la la la pr\u00e9tendue faute commise aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'endroit de la Suisse, une attitude d'autoritarisme inacceptable dans le cadre de de relations bilat\u00e9rales entre un pays souverain, ind\u00e9pendant, l'Union europ\u00e9enne son son Bailly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:47 > 0:35:01) [87%] : \r\nMais King Roger, vous \u00eates un adepte du rapport de force en politique d'ailleurs, on pourrait revenir peut-\u00eatre \u00e0 la fin sur votre votre choix professionnel de quitter le cr\u00e9tin, g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC pour une question de Style dans le contenu de l'UDC Vaud c'est un rapport de force, bah oui le papa, c'est le papy papa ben il est plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:01 > 0:35:40) [89%] : \r\nEt, et donc c'est \u00e0 nous aussi de montrer les les gros bras et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fait, il vient de lever la d\u00eeme qui va remettre \u00e0 monsieur Juncker ce dernier ne viendra que si il peut, il peut repartir, c'est pas officiel, plus d'argent qu'\u00e0 ce prix, voil\u00e0 et est-ce que c'est une attitude qui honore les Suisses, est ce que c'est une attitude d'un gouvernement d'un pays souverain, \u00e9videmment que non, \u00e9videmment que non, notre pays n'est pas un pays qui s'agenouillent devant devant le bailli Juncker et je regrette que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une fois de plus, une fois de plus, sans rien obtenir en retour, l\u00e2che comme \u00e7a ce fameux milliard pour permettre \u00e0 Monsieur Juncker de de venir chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:40 > 0:35:55) [87%] : \r\nOn va revenir peut-\u00eatre, sur les retours apr\u00e8s parce que, selon l'administration f\u00e9d\u00e9rale d'\u00eatre m\u00eame des retours sur la premi\u00e8re tranche depuis 2006, mais sur le cas pr\u00e9sent, qu'est ce qu'il faudrait faire, il faudrait attendre ou abandonn\u00e9 l'id\u00e9e parce qu'attendre, bon, ce sera un peu cosm\u00e9tique tout de m\u00eame abandonn\u00e9 des, l\u00e0 ce sera un vrai changement de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:55 > 0:36:17) [86%] : \r\n\u00e9coutez je, je, moi je, je, je, j'attends cas passion ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va nous proposer fondamentalement de vers 5 milliards s'il y a des compensations dans quatre, une n\u00e9gociation entre un \u00c9tat souverain, la Suisse, la communaut\u00e9 enfin l'Union europ\u00e9enne, je peux l'entendre si c'est simplement pour pouvoir pour pouvoir d\u00e9voiler le, le tapis rouge \u00e0 Monseigneur Juncker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:17 > 0:36:25) [89%] : \r\nJe suis moins favorable sur cette question- l\u00e0, c'est pas un versement dans le budget europ\u00e9en, c'est un peu ce sont des projets de Pair \u00e0 Pair, hein, de la Suisse vers l'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:25 > 0:37:10) [87%] : \r\nVous faites quand m\u00eame le contribuable suisse qui le paye, a un donc c'est quand m\u00eame l'argent des mais dans les faits, j'ai la avoir Bercy Laurent S\u00fcdzucker o\u00f9 on va verser \u00e0 l'ext\u00e9rieur de notre pays, r\u00e9cemment, on vient de, on vient de vous savez, il y a 2 semaines, on a eu un d\u00e9cha\u00eenement de de certains milieux contre Guy Parmelin parce que ce dernier a a consenti enfin ce dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a consenti \u00e0 \u00e0 \u00e0 verser un milliard pour Los mesurer Jeux olympiques on en Suisse puis ces m\u00eames milieux qui ont critiqu\u00e9 ce choix-l\u00e0 applaudissent alors avec v\u00e9h\u00e9mence quand quand on d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 Jean-Claude Juncker et sa commission europ\u00e9enne, donc non s'agit maintenant de se dire il y a de l'argent des Suisses, cet argent serait bien mieux chez nous que quelque part dans un pays europ\u00e9en o\u00f9 il ne sert \u00e0 rien du tout, et donc je ne vois pas en quoi on doit le si il y a pas de compensation \u00e9quivalente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:10 > 0:37:16) [92%] : \r\nEn face, on comprend le la, question de principe, la compensation \u00e9quivalente pour vous, \u00e7a veut dire quoi, dans quel domaine quel montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:16 > 0:38:19) [89%] : \r\nEh ben la lev\u00e9e d\u00e9j\u00e0 de toutes ces esp\u00e8ces de chicaneries dont je faisais mon sont l\u00e0, il y a quelques instants, il y a quand m\u00eame encore une quinzaine de dossiers ouverts ou l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de son prendre de mani\u00e8re de mani\u00e8re m\u00e9prisable \u00e0 \u00e0 l'endroit des \u00e9tudiants, mais pas seulement des \u00e9tudiants voulait plus d'Europe, non ce que j'ai simplement, c'est qu'il y a des accords, des accords comptait passer ses relations bilat\u00e9rales avec la Suisse et Union europ\u00e9enne est aujourd'hui parce que Suisses souverainement dit on veut moins d'immigration, on veut surtout la g\u00e9rer nous-m\u00eames et plus laisser l'Union europ\u00e9enne nous imposer son immigration, h\u00e9 ben on va attaquer d'autres types d'accord et cette m\u00e9thode de faire n'est pas digne de, de, de, de, du respect que l'on doit \u00e0 un \u00c9tat souverain, comme la Suisse, moi je ne suis pas d'accord, qu'on se laisse marcher dessus par Bruxelles sous haute sous pr\u00e9texte que \u00e7a, que \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup plus de monde que nous, je rappelle que la Suisse, c'est le 2\u00e8me partenaire le plus important de de l'Union europ\u00e9enne, cette fameuse petite Suisse que certains consid\u00e8rent comme \u00e9tant une tache sur la carte de l'Europe, h\u00e9 ben non, c'est un des partenaires les plus importants, elle m\u00e9rite le respect, et \u00e7a nous de susciter, \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, \u00e7a se m\u00e9rite et \u00e7a nous de Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:19 > 0:38:39) [89%] : \r\nC'est le 3\u00e8me domaine des marchandises et le 2\u00e8me dans le domaine des services, selon les chiffres du d\u00e9funt, donc on est tr\u00e8s proche effectivement bon client mais bon client mais face \u00e0 la Suisse aussi un bon partenaire, donc il y a une sorte de bon doit retenir de cette pardonner de donn\u00e9es et de prendre, est ce que \u00e7a vaut la peine d'abandonner cette id\u00e9e-l\u00e0 pour \u00e0 nouveau cr\u00e9er des tensions, est ce que c'est pas un peu le prix \u00e0 payer juste juste le prix de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:40 > 0:39:29) [89%] : \r\nMais le prix de la paix, nous n'avons rien, nous n'avons pas enclencher d'hostilit\u00e9 des Suisses \u00e0 l'endroit de l'Union europ\u00e9enne, faudrait pas inverser le les r\u00f4les, c'est l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0- bas et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, ce ces montants existe d\u00e9j\u00e0 : le proc\u00e8s renvoy\u00e9 mais l\u00e0 aussi, vous savez \u00e7a sacre le Suisse ont d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait souveraine tout \u00e0 fait volontaire de verser un montant \u00e0 l'endroit de la coh\u00e9sion europ\u00e9enne pour les 10 pays de l'Europe de l'Est qui ont r\u00e9cemment adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est une d\u00e9marche volontaire et aujourd'hui, 10 ans apr\u00e8s l'acceptation de ce principe, \u00e7a devient une obligation, et l\u00e0 vous avez ce changement de rapports de force qui qui est compl\u00e8tement hallucinant, une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle d'ailleurs pour la diplomatie suisse face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ou un montant qui est spontan\u00e9ment offert aux types de la coh\u00e9sion devient une obligation et conduit son cin\u00e9 quoi non pour discuter avec notre partenaire \u00e7a c'est pas des mani\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:29 > 0:39:32) [96%] : \r\nTravailler si on vous comprend bien, il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum de l'ASIN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:32 > 0:39:47) [92%] : \r\nAlors, de nouveau, je je ne pas vous promettre ici un r\u00e9f\u00e9rendum si je serai ravi d'aller r\u00e9colter des signatures sur cette question- l\u00e0, je vous le dis simplement en fonction de ce qui va venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce qui sera n\u00e9goci\u00e9 contre ce milliard, il pourrait y avoir, r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:47 > 0:39:50) [80%] : \r\nDonc \u00e7a doit \u00eatre une compensation au chiffre par chiffre l'enfance il y a c'est c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:50 > 0:40:00) [80%] : \r\nPour un milliard, c'est normal, on est un \u00c9tat souverain discute \u00e0 la hauteur, enfin offre et en amont, la hauteur des usines GEC que j'aime beaucoup, on discute autour des yeux avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:00 > 0:40:18) [87%] : \r\nDonc s'il y a ce r\u00e9f\u00e9rendum, on passe, on le saura plus tard la question, c'est aussi le le timing, vous avez \u00e9lu en grande partie votre partie, votre groupe parlementaire Ignazio Cassis, ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7u par cette premi\u00e8re mesure de politique europ\u00e9enne, ce qu'il aurait d\u00fb freiner Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:18 > 0:41:04) [85%] : \r\nAlors je, je, je ne suis pas de celles et ceux qui aiment incarn\u00e9e comme \u00e7a un projet sur un seul des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, je rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un coll\u00e8ge et que, et que sa d\u00e9cision se prend \u00e0 cette \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce coll\u00e8ge de cette comment est-ce que les rapports de force se sont jou\u00e9es ben \u00e7a c'est, c'est \u00e9videmment le secret d'\u00e9lus qui prime donc monsieur K6 vient notre en fonction, il \u00e9tait d'ailleurs ce week- end et c'est la premi\u00e8re fois, Quintin, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il \u00e9tait ce week- end au restaurant de Toni Brunner dans le Toggenburg a aust\u00e8re fera Irak manger Ferrer un qui, ceux de la premi\u00e8re fois que j'avais vu Monsieur Burkhalter Madame Calmy-Rey a se rendent chez Toni Brunner, l'enceinte raison l'UDC suisse pour un rejeter, c'est plut\u00f4t bon signe, et j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re qu'il a \u00e9t\u00e9 bien influencer sur la mani\u00e8re dont on doit g\u00e9rer nos la Suisse Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:04 > 0:41:16) [84%] : \r\nUn non, vous \u00eates bien, vous \u00eates bien tendre avec Monsieur K6, vous avez fait un communiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour dire acta non verbal, donc il faut qu'il agisse et pas qu'il qu'il parle seulement puis l\u00e0 tout d'un coup, oui, bon, peut-\u00eatre qu'ils, c'est parce qu'il avait sur les DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:16 > 0:41:39) [90%] : \r\nDu doute Monsieur K, si ce n'est pas en fonction depuis un mois, h\u00e9, je pense que cette question de de de ce de ce milliard c'est pas lui qui \u00e9tait en charge, au moment o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 les gens de son le le b\u00e9n\u00e9fice du doute, je n'ai rien \u00e0 reprocher \u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, ainsi que six par contre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'attends avec impatience de savoir qu'est ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier pour le peuple suisse avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:39 > 0:41:43) [92%] : \r\nKevin Grangier pour l'ASIN, Doris Leuthard veut aller trop vite cette ann\u00e9e parce qu'elle est pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:44 > 0:41:56) [88%] : \r\nDe nouveau, je ne veux pas rentrer dans l'incarnation, apr\u00e8s avoir Madame Letarte pas Madame Leuthard c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est lui qui a la charge de nous repr\u00e9senter ce le porte- parole du peuple suisse devant Bruxelles et pas l'inverse, \u00e7a, faut pas qu'il oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:56 > 0:42:34) [92%] : \r\nKevin Grangier pour pour terminer cet entretien, on va \u00e9voquer votre votre sort personnel, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de quitter le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud il y a, il y a quelques mois, on finisse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est juste, c'est exact, dans votre sortie quand vous \u00eates sorti comme vous l'avez dit je m'en vais, on a eu l'impression de d'entendre Christoph Blocher, qui parlait des des radicaux z\u00fcrichois \u00e0 l'\u00e9poque que votre parti semble un peu trop mou, vous aimeriez Plus de d'\u00eatre plus plus de d\u00e9termination sur les fondamentaux, je crois que vous avez utilis\u00e9, d'\u00eatre un peu plus hargneuse dans le dans le d\u00e9bat politique, vous avez l'impression que le le l'UDC Vaudois s'est totalement embourgeois\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:34 > 0:43:25) [90%] : \r\nAlors je ne vais pas je vais pas r\u00e9pondre sur la situation de de de mon de mon parti me sont donc c'est un probl\u00e8me, manifestement il y a un probl\u00e8me, il y a, il y a, il y a mon pr\u00e9sident, la direction de l'UDC, vous vous r\u00e9pondra sur les orientations que que qu'elle entend donner \u00e0 \u00e0 mon parti, ce que ce qui a motiv\u00e9 on allait pas, effectivement, c'est un \u00e9tat d'esprit, je suis de ceux qui d\u00e9cident qui qui qui sont convaincus que les \u00e9lecteurs de l'UDC, ce sont des gens qui nous offrent leur leur voix parce que justement nous avons cette mentalit\u00e9 de de combattants que nous allons au offrons que nous d\u00e9fendons nos id\u00e9es, la t\u00eate haute et non pas que et non pas que que que que nous baissons la t\u00eate au cours nous acceptons de n\u00e9gocier nos fondamentaux et voil\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre mes responsabilit\u00e9s, j'\u00e9tais par seulement lui, donc, que la majorit\u00e9 de ma direction, je pense que c'est assez normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:25 > 0:43:41) [88%] : \r\nEst ce que le prix de cette t\u00eate haute de ces principes, ce n'est pas l'absence d'ex\u00e9cutif et un parti qui se prive \u00e0 la base de la politique dans la politique concr\u00e8te de leviers qui sont beaucoup plus importants que car c'est un peu parlement ou presque quand m\u00eame souvent beaucoup d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:41 > 0:43:52) [92%] : \r\nEn d\u00e9mocratie, le chef, c'est le peuple, c'est pas, c'est pas l'ex\u00e9cutif c'est le peuple qui d\u00e9cide et donc c'est \u00e0 nous d'aller convaincre ce de nous, de nous accorder son soutien, c'est aussi simple que \u00e7a, merci Kevin Grangier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:55 > 0:43:56) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:56 > 0:44:18) [93%] : \r\nKevin rangez vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on va passer en revue la presse pour l'heure, on va parler de ces 4 commandants de groupes rebelles li\u00e9s \u00e0 l'Arm\u00e9e syrienne libre qui \u00e9tait hier \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont sign\u00e9 un engagement humanitaire sous l'\u00e9gide de l'ONG appelle de Gen\u00e8ve et des autorit\u00e9s cantonales et en marge de cette c\u00e9r\u00e9monie, vous y \u00e9tiez, Alexandra, vous avez pu rencontrer l'un de ses chefs rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:18 > 0:44:41) [93%] : \r\nLe colonel Fateh Hassoun avait troqu\u00e9 pour l'occasion le treillis pour le complet-cravate, cet ancien officier qui a fait d\u00e9fection de l'arm\u00e9e syrienne r\u00e9guli\u00e8re est aujourd'hui un cadre du mouvement de lib\u00e9ration Al Watan en sur un groupe rebelle actif dans la r\u00e9gion de Rome s'et dans le centre de la Syrie, c'est aussi un habitu\u00e9 des conf\u00e9rences de paix plus ou moins st\u00e9rile qui se succ\u00e8dent \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 5 ans et plus r\u00e9cemment \u00e0 Astana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:41 > 0:44:49) [96%] : \r\nOui, l'Arm\u00e9e syrienne libre dont on a beaucoup parl\u00e9 au d\u00e9but de la militarisation du conflit en Syrie, elle fait l'objet, Alexandre de nombreuses controverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:49 > 0:45:13) [90%] : \r\nCompos\u00e9 d'une myriade de groupes et de sous- groupe a-t-elle jamais r\u00e9ellement exist\u00e9 en tant qu'arm\u00e9e se demande m\u00eame certains et surtout quel est son poids r\u00e9el, aujourd'hui face aux autres acteurs du conflit, en tout cas au-del\u00e0 des engagements humanitaires pris lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aussi pour ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre, l'occasion d'exister sur la sc\u00e8ne diplomatique premi\u00e8res question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Fateh Hassoun quel est, selon lui, le rapport de force aujourd'hui en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:13 > 0:45:43) [85%] : \r\nEt se lance, \u00e7a part \u00e0 Berne, o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 la t\u00eate d'Arsal Facebook il y a quelques mois, le chef du Hezbollah libanais, a d\u00e9clar\u00e9 que, dans son intervention \u00e0 Damas, le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad serait tomb\u00e9 puis les repr\u00e9sentants iraniens ont dit la m\u00eame chose que sans l'intervention de l'Iran, le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad serait tomb\u00e9 les repr\u00e9sentants russes ont dit la m\u00eame chose sans eux, le r\u00e9gime syrien serait tomb\u00e9 ceci nous am\u00e8ne \u00e0 la conclusion que sont toutes ces interventions ext\u00e9rieures, le r\u00e9gime de Bachar n'arrivent pas \u00e0 tenir d\u00e9j\u00e0 pourquoi adh\u00e9rents alors comme \u00e0 savoir la sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:43 > 0:45:55) [91%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire en creux, c'est que s'ils ne parviennent pas \u00e0 renverser le r\u00e9gime, les rebelles pensent que le r\u00e9gime non plus ne viendra pas \u00e0 bout de la r\u00e9bellion, malgr\u00e9 ses nombreux alli\u00e9s fin Hassouna affirme aujourd'hui chercher une solution politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:55 > 0:46:02) [96%] : \r\nEt justement, \u00e0 la fin du mois, le r\u00e9gime syrien et l'opposition doivent reprendre leurs pourparlers \u00e0 l'ONU, \u00e7a se passera \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:02 > 0:46:11) [87%] : \r\nOui, des n\u00e9gociations conjugu\u00e9e \u00e0 celles parrain\u00e9es par les Russes \u00e0 Astana, au Kazakhstan, qui ont donn\u00e9 peu de r\u00e9sultats, mis \u00e0 part quelques cessez-le feu locaux et pr\u00e9caire Fateh Hassoun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:11 > 0:46:30) [86%] : \r\nIl y a un \u00e9go Frouard traversa aux fans Star marbrier, voil\u00e0 que nous allons continuer \u00e0 travailler dans le cadre du plan parler de Gen\u00e8ve, mais comme on l'a vu, la Russie a utilis\u00e9 son v\u00e9to 9 fois ce v\u00e9to n'a plus de sens, mais nous n'allons pas perdre espoir et nous allons continuer \u00e0 trouver une solution politique ou militaire donc feront les 2 \u00e0 la fois sa mort, une belle embellie Alaska.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:30 > 0:46:48) [94%] : \r\nContinue la guerre, comme s'il n'y avait pas de n\u00e9gociation et continuer \u00e0 n\u00e9gocier comme s'il n'y avait pas de guerre cet adage de Shimon P\u00e9r\u00e8s au sujet du conflit isra\u00e9lo- palestinien pourrait s'appliquer ici, mais ce que l'opposition syrienne ne vient pas \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 Gen\u00e8ve les termes d'une reddition plus qu'autre chose, qui soutient encore les rebelles les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:48 > 0:47:17) [84%] : \r\nBen ne la leur fait banal Aden \u00e0 3 Sollac Mahmoud savoir nous n'allons pas cacher que nous sommes en contact Direct avec de hauts responsables de l'administration am\u00e9ricaine, nous n'allons pas cach\u00e9 non plus que la CIA a annonc\u00e9 qu'elle interrompraient son soutien \u00e0 l'Arm\u00e9e syrienne libre, mais nous sommes en dialogue avec le Pentagone, qui va continuer \u00e0 nous soutenir, et le fait que la CIA a interrompu son programme d'aide \u00e0 la r\u00e9volution syrienne, cela ne veut pas dire qu'il n'y a pas d'autres pays qui le soutiennent \u00e0 bord credo aide d'Alpha \u00e0 cette faute : avoir 4 ans Damien alerte pr\u00e9voit de faire de la Sureyya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:18 > 0:47:36) [88%] : \r\nCes autres pays, c'est surtout la Turquie aujourd'hui pr\u00e9sente sur le terrain sa terrasse o\u00f9 nous a dit qu'en r\u00e9alit\u00e9, alors ils n'ont pas besoin d'aide ext\u00e9rieure, c'est un propos comprendra avec des pincettes, en effet, ce soutien turc offre pour l'instant au derni\u00e8re zone sous contr\u00f4le rebelle, une forme d'assurance vie, face \u00e0 l'avanc\u00e9e des forces du gouvernement syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:36 > 0:47:49) [93%] : \r\nLe d\u00e9cryptage en Direct d'Alexandra ben merci Alexandre 7 heures 46 sur la premi\u00e8re, c'est la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou un r\u00e9cit passionnant ce matin pour commencer c'est celui d'un complot dans le milieu de l'immobilier Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:49 > 0:48:19) [88%] : \r\nUn complot ourdi par Bernard Nico, promoteurs lausannois alors sur la forme, tr\u00e8s bien racont\u00e9e par Sylvain Besson dans le temps et sur le fond, les personnages, d'abord il y a Bernard Nico, il y a ensuite le directeur de sa r\u00e9gie immobili\u00e8re, un d\u00e9tective priv\u00e9, un corbeau une entreprise concurrente, le groupe or Lahti le promoteur est sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, il a affirm\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud que le groupe relate avait pollu\u00e9 syst\u00e9matiquement le sous- sol de plusieurs de ses sites, une accusation qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 faux il Bernard ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:19 > 0:48:24) [88%] : \r\nQuand est aussi au coeur de l'enqu\u00eate sur le corbeau, c'est ce qu'explique toujours le temps voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:24 > 0:49:02) [89%] : \r\nCorbeau qui avait envoy\u00e9 des lettres anonymes aux m\u00e9dias et aux autorit\u00e9s pour accuser au relative de pollution corbeau qui s'av\u00e9rera \u00eatre un ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien 24 heures dans cette affaire, explique le temps Bernard Nico a mandat\u00e9 et pay\u00e9 un d\u00e9tective priv\u00e9 pour des filatures, des surveillances et des pr\u00e9l\u00e8vements il y a m\u00eame eu des survols de dr\u00f4nes les donn\u00e9es sur la pollution \u00e9tait ensuite transmise par le directeur de la R\u00e9gie immobili\u00e8re de Bernard Nico au corbeau corbeau qui les transmettait ensuite plus loin et pour le plaisir, je vous donne enfin aussi le nom de l'enqu\u00eate sur le corbeau la justice vaudoise l'baptis\u00e9e Op\u00e9ration Kracooqas comme dans Les Schtroumpfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:49:02 > 0:49:08) [75%] : \r\nOn parlait hier de Storytelling avec Renaud Malik l\u00e0 n'a pas besoin de se forcer, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs tout \u00e7a part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:08 > 0:49:18) [86%] : \r\nC'est ce que dit Sylvain Besson de du conflit qui a eu entre Bernard Nico et \u00e0 venir sur la tour des C\u00e8dres de Dechavanne non tout \u00e7a part d'un conflit entre les 2 hommes, on se r\u00e9jouit d'avoir la suite de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:18 > 0:49:22) [89%] : \r\nLes pr\u00e9l\u00e8vements d'organes controvers\u00e9 ont doubl\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:49:22 > 0:50:43) [90%] : \r\nOui, \u00e7a il s'agit, explique la base leur Zeitung de pr\u00e9l\u00e8vement, suite \u00e0 un arr\u00eat cardiaque est pas suite \u00e0 une mort c\u00e9r\u00e9brale dite classique, 32 cas d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e, un type de pr\u00e9l\u00e8vements qui a fortement \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, car depuis aujourd'hui entre en vigueur, une nouvelle norme d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les m\u00e9decins peuvent dor\u00e9navant d\u00e9clarer la mort c\u00e9r\u00e9brale 5 minutes apr\u00e8s un arr\u00eat cardiaque, contre 10 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent trop court, avait dit plusieurs associations m\u00e9dicales ou d'\u00e9thique, mais l'augmentation de ce type de pr\u00e9l\u00e8vement n'est pas li\u00e9 \u00e0 cette nouvelle norme, souligne le journal puisque cette norme n'entre en vigueur aujourd'hui comme explication l\u00e0- basorg Zeitung avance que c'est parce que les h\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve et Lausanne s'sont aussi mis la fin de vie qui est aussi questionner dans le Tages-Anzeiger oui, un grand dossier ce matin sur les seniors, en Suisse, qui veulent de plus en plus choisir leur propre mort le journal propose une double page sur laquelle on d\u00e9couvre une discussion entre 5 personnes \u00e2g\u00e9es sur la mort justement \u00c9mile hermine r\u00e9si Aida et Marianne se disent ouverts au suicide accompagn\u00e9 mais avec des r\u00e9serves, seulement pour les personnes malades et \u00e2g\u00e9s le Tages-Anzeiger qui montrent aussi une infographie sur la fr\u00e9quence de ce ce que suicide assist\u00e9 en constante augmentation depuis 2003, ce sont les femmes qui font le plus souvent ce choix, selon ces chiffres issus de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, d'un peu plus d'une centaine de cas en 2003, on est pass\u00e9 \u00e0 539 en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:43 > 0:50:48) [92%] : \r\nKevin Grangier la sucette assez lib\u00e9rale en la mati\u00e8re, elle devrait l'\u00eatre encore plus selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:49 > 0:51:09) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que l\u00e0 alors je soutiens tout du moins le lib\u00e9ralisme actuel en en en la mati\u00e8re, chacun \u00c9milie Hamon Libre, 2 de ses choix de vie, et m\u00eame si ce choix de vie consiste \u00e0 d\u00e9cider de leur de sa propre de sa propre mort, c'est pas un choix personnel que je ferai, mais j'estime que le cadre l\u00e9gal, telle qu'il existe aujourd'hui n'a pas \u00e0 \u00eatre remis en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:09 > 0:51:16) [94%] : \r\nLa question de l'aide sociale octroy\u00e9e \u00e0 des extr\u00e9mistes islamistes, elle revient cette question sur le tapis dans la NZZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:51:16 > 0:51:54) [93%] : \r\nOui lundi dans cette m\u00eame NZZ le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, le conseiller d'\u00c9tat bernois rentre sur Kayser plaidait pour une suppression de l'aide dans des cas comme celui du pr\u00e9dicateur aux propos haineux \u00e0 Bienne Abou ramadan alors beaucoup de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire que le syst\u00e8me suisse d'aide sociale est tr\u00e8s attractif pour les djihadistes rappelle NZZ on peut d\u00e9j\u00e0 maintenant fait couper ses aides, explique le journal, mais c'est un grand travail administratif car il faut prouver le manque de collaboration du b\u00e9n\u00e9ficiaire, le canton d'Argovie travaille pour sa part sur un nouveau syst\u00e8me n'accorder l'aide sociale que si la personne d\u00e9montre clairement qu'il veut s'int\u00e9grer engag\u00e9s et motiv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:54 > 0:52:01) [83%] : \r\nKevin Grangier c'est compliqu\u00e9 de couper l'aide sociale, il faudrait toujours \u00e0 sourire historiques et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:52:01 > 0:52:55) [88%] : \r\nOui, elle ose r\u00e9pondre \u00e0 la question, parce qu'\u00e0 un fil vous dire de l'aide sociale aux djihadistes et \u00e9videmment que, \u00e9videmment, c'est un non- sens d'ailleurs pas la premi\u00e8re fois le cas qui, qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 avec cet imam de Bienne, je me rappelle qu'il y a de plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, Malika El-Aroud, qui \u00e9tait une djihadistes bien connu sur la toile en Europe \u00e9tait recherch\u00e9 d'ailleurs par, par par tout le tout le monde occidental, \u00c9tats-Unis en t\u00eate, puis personne n'a trouv\u00e9, elle est au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale a d\u00fb ding An, \u00e7a fait un peu sourire, il y avait l\u00e0 des et des gros probl\u00e8mes, alors le monde entier une jihadiste une terroriste, et puis elle b\u00e9n\u00e9ficie tranquillement la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 faudrait faire quoi et beaucoup pas mais oui bonsoir Philippe, l\u00e0 aussi, bien \u00e9videmment, on a affaire \u00e0 des gens qui ont consid\u00e9r\u00e9 que notre soci\u00e9t\u00e9 est leur ennemi qui fondamentalement souhaite la fin de notre soci\u00e9t\u00e9, il serait peut-\u00eatre temps qu'on arr\u00eate de, de, de, de, de, de les financer, sous pr\u00e9texte qu'il y a des proc\u00e9dures administratives de la bureaucratie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:55 > 0:53:13) [86%] : \r\nBon, il y a les principes, puis il y a la r\u00e9alit\u00e9, puis ce dont on s'est rendu compte, dans le cas de Bienne, c'est : qui est responsable, qui devait qui devait justement d\u00e9cid\u00e9 de de ce genre de dossiers \u00e9taient des responsables de votre propre parti Kevin Grangier, l'UDC pourtant voil\u00e0, ils ont bien d\u00fb reconna\u00eetre il y a des \u00e9tant partie impuissants face \u00e0 Jean de Gand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:13 > 0:53:43) [91%] : \r\nIl y a des lois, alors, de nouveau, on a affaire des ex\u00e9cutifs qui appliquent des lois que le que le responsable de l'ex\u00e9cutif soit et membre de l'UDC ou pas membre de l'UDC ne changera, il doit appliquer la loi telle qu'elle existe, il s'agit donc de les modifier et l'UDC va adopter d'ailleurs un catalogue assez important de mesures qu'on doit que que que que que l'on doit adopter face \u00e0 ce \u00e0 cet Islam radical, mais il est \u00e9videmment absolument absurde de de financer de, de, de gens du contribuable, des gens qui ne cherchent finalement qu'\u00e0 an\u00e9antir notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:43 > 0:53:51) [91%] : \r\nOn continue cette revue de presse, si vous le voulez bien avec le CICR, qui se r\u00e9invente grande interview ce matin de son pr\u00e9sident P. terme horaires dont plusieurs quotidiens romands Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:51 > 0:54:23) [91%] : \r\nLa libert\u00e9 Le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois la cote Le Journal du Jura ou encore le courrier alors hier on parlait via le temps des obligations humanitaires \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait de la finance aujourd'hui Peter Maurer, explique comment la Croix-Rouge adapte son engagement \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 la violence des conflits une adaptation qui passe par l'innovation et les nouvelles technologies, explique-t-il, il donne en exemple le CICR travaille avec les PFL \u00e0 l'utilisation de l'analyse du Big Data ces monceaux de donn\u00e9es pour savoir, par exemple, o\u00f9 sont les populations et quels sont leurs besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:23 > 0:54:26) [91%] : \r\nEt pour terminer l'actualit\u00e9 un peu plus l\u00e9g\u00e8re, puisqu'il s'agit de gymnastes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:54:26 > 0:54:49) [86%] : \r\nTicky oui pupilles \u00eatre et jeune gymnaste sortez vos justaucorps Lausanne veut attirer 160000 fada de gym, titre 24 heures aujourd'hui, le chef- lieu Vaudois travaillent fort pour accueillir la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, de 2025 la F\u00e9d\u00e9ral qui selon la l\u00e9gende, nous dit 24 heures et le plus grand rendez- vous sportif populaire du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:49 > 0:54:57) [93%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 les Jeux olympiques de la jeunesse ici \u00e0 Lausanne favorable Kevin Grangier \u00e0 cette grand- messe de la gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:57 > 0:55:09) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, je crois que je pense que c'est que que que \u00e7a fait vivre la la la cit\u00e9 \u00e0 priori je je la prends donc mais je je sais je suis naturellement plut\u00f4t content de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:09 > 0:55:21) [91%] : \r\nOn sentait pas simplement de frilosit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la ville de Lausanne par rapport aux Jeux olympiques de Sion-2026 vous l\u00e0- dessus, la gymnastique les Jeux olympiques, la jeune jeunesse et les Jeux olympiques en 2026, vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:21 > 0:55:39) [88%] : \r\nQuoi, moi je diff\u00e9rencie naturellement la la la la la grande messe du sport qui, qui est un spectacle magnifique avec, naturellement, c'est son corollaire financier et je je suis de ceux qui, naturellement, nourrissent quelques craintes quant aux cons\u00e9quences financi\u00e8res de ces jeux, jeux olympiques \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:39 > 0:55:41) [89%] : \r\nVous \u00eates pas du m\u00eame avis que monsieur Parmalat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:42 > 0:55:54) [91%] : \r\n\u00e0 nouveau, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas Monsieur Parmelin lui- m\u00eame qui a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir ces jeux- l\u00e0, je crois que le Peuple valaisan va se prononcer et en grand d\u00e9mocrate, je respecterai son choix, quel qu'il soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:54 > 0:56:11) [90%] : \r\nKevin Roger je crois que vous devez nous laisser \u00e0 cette heure-ci dans le je vous remercie d'\u00eatre venu en Direct, merci \u00e0 vous, dans votre accueil Studio et puis on va terminer encore, il nous reste 5 minutes \u00e0 cette cette matinale et comme on est mercredi et bien on va d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 en musique et c'est avec vous Arnaud Robert, ce matin, bonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:11 > 0:56:13) [75%] : \r\nEt bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:17 > 0:56:42) [85%] : \r\nL'ange de la mort descendra du ciel, il r\u00e9clamera ton \u00e2me, le jour o\u00f9 tu mourras le vieux cow-boys Williams qui chante Angelov DS l'ange de la mort, c'est ainsi que l'on surnommait Rolf SIG et l'un des fondateurs de l'association excite, il \u00e9tait Pasteur, psychologue et il pensait n\u00e9cessaire d'offrir aux femmes et aux roses et aux hommes qui le souhaitaient une mort digne, il avait 100 ans on a appris sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:45 > 0:56:49) [92%] : \r\nVous allez vraiment nous parler du lien entre la musique et la mort, pardon ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:49 > 0:57:03) [87%] : \r\nBah oui, c'est pas le sujet le plus tordant je comprends bien, mais sont le sait, la musique s'occupe de tout dans nos vies, m\u00eame de la mort, sur internet, on trouve des listes immense de morceaux, conseiller pour les fun\u00e9railles dans le top 10 des meilleurs chansons \u00e0 mourir, on propose \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:14 > 0:57:23) [91%] : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s ont chant\u00e9 face \u00e0 la mort, peut-\u00eatre pour se donner du courage, peut-\u00eatre pour recouvrir le son des pleurs la musique devenant elles-m\u00eames une plainte imm\u00e9moriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:57:23 > 0:57:25) [93%] : \r\nElles sont effroyablement triste vos chansons ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:25 > 0:57:41) [90%] : \r\nC'est \u00e9trange, hein, comme si, forc\u00e9ment la musique devait servir \u00e0 la mani\u00e8re des mauvaises bandes originales de films \u00e0 corroborer et m\u00eame \u00e0 alourdir le drame en fait dans tout un tas d'endroits du monde, les musiques d'enterrement s'interdisent les ambiance d'enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:46 > 0:58:00) [87%] : \r\nTriste ou gai pour l'industrie de la musique, la mort est devenue un march\u00e9 les ventes galope sit\u00f4t Les \u00c9ric IP surgit sur nos murs virtuels et certains producteurs de bon go\u00fbt ont m\u00eame eu l'id\u00e9e de faire chanter les morts avec les vivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:07 > 0:58:08) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:08 > 0:58:13) [94%] : \r\nC'est Suzan Boyle qui chante avec un Elvis Presley qui n'en demandait pas tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:13 > 0:58:18) [92%] : \r\nEst ce que quelque chose a chang\u00e9, vous diriez \u00e7a Arnaud ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la relation musique- morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:19 > 0:58:36) [89%] : \r\n\u00e9videmment, tout cela, tous ces toutes ces danses macabres nous para\u00eet soudain tr\u00e8s futile, quand on se souvient que plusieurs fois ce lien s'est cristallis\u00e9e, de la mani\u00e8re la plus obsc\u00e8ne, puisque ce sont des lieux de musique qui ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s comme cette nuit de novembre parisien ou un groupe nomm\u00e9 eagles of Death M\u00e9tal n'a pas achev\u00e9 son concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:37 > 0:58:37) [87%] : \r\nNe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:40 > 0:59:35) [90%] : \r\nAlors oui, je tournais tout cela dans ma t\u00eate, je pensais aux fun\u00e9railles de ce centenaire suisse qui avait cr\u00e9\u00e9 l'association Exit et j'ai vu surgir une autre nouvelle, le journal allemand Der Tagesspiegel a publi\u00e9 la liste de 33293 r\u00e9fugi\u00e9s morts sur la route de l'Europe, j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 la liste, elle s'\u00e9tend sur 48 pages devant la plupart des cas il y a de l'\u00eatre, N. N c'est une formule latine pour dire : je ne connais pas le nom, les 2 informations se sont entrechoquer dans mon esprit, d'un c\u00f4t\u00e9 le centenaire qui avait des des Suisses \u00e0 partir dignement, de l'autre les milliers de r\u00e9fugi\u00e9s sans nom morts parce qu'ils \u00e9taient simplement partis chez eux il y avait probablement pas de musique \u00e0 leurs fun\u00e9railles parce qu'il y avait, il n'avait probablement pas de fun\u00e9railles du tout et, de toute fa\u00e7on, je me suis demand\u00e9 si cette liste pourrait changer quoi que ce soit, alors je suis retourn\u00e9 \u00e0 ce classement en ligne des chansons conseiller pour un enterrement et j'ai vu qu'on \u00e9trangement la chanson de show McGowan figuraient parmi les plus choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:35 > 0:59:37) [88%] : \r\nDinah Washington un on avait chant\u00e9 une version.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:46 > 0:59:48) [82%] : \r\nEt dormir au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:59 > 1:00:01) [84%] : \r\nC'est un choc Weiss-Gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:01 > 1:00:05) [95%] : \r\nLes rapports entre la mort et la musique, merci beaucoup, Arnaud Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:08 > 1:00:15) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:20 > 1:00:28) [95%] : \r\nInfo trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 16 au 19 novembre \u00e0 Berne board.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:28 > 1:00:36) [95%] : \r\nPosition difficile pour vous dire que sur le contournement de Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre la Bl\u00e9cherette Crissier en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:36 > 1:00:40) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:43 > 1:01:04) [93%] : \r\nDu soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de stratus et de la bise encore particuli\u00e8rement autour du L\u00e9man.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles peuvent \u00eatre parfois n\u00e9gative ce matin et grimperont jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi demain toujours du soleil avec un peu moins de bises vendredi, retour de la grisaille la m\u00e9t\u00e9o avec le choc Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:01:05 > 1:01:11) [88%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romain, vous nous avez rejoint dans une dizaine de minutes, ce sera tout un monde est votre programme ce matin alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:11 > 1:01:30) [93%] : \r\nParler de manipulation sur les r\u00e9seaux sociaux parce que certains gouvernements ont mis du temps \u00e0 comprendre l'int\u00e9r\u00eat des r\u00e9seaux sociaux, mais l\u00e0 ils ont compris, ils ont m\u00eame tr\u00e8s bien compris, ils ont m\u00eame peut-\u00eatre un petit peu trop bien compris, on verra \u00e7a avec l'organisation, qui vient de publier un rapport \u00e0 ce sujet, bonne \u00e9mission merci Romain demain, merci d'\u00eatre avec nous sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:32 > 1:01:58) [95%] : \r\nFoued Boukari, la confusion r\u00e8gne au Zimbabwe, o\u00f9 l'arm\u00e9e d\u00e9ment ce matin tout coup d'\u00c9tat, les militaires ont en revanche d\u00e9clar\u00e9 viser des personnes de l'entourage du pr\u00e9sident Robert Mugabe, pas de vente de cannabis dans les pharmacies suisses la Conf\u00e9d\u00e9ration a bloqu\u00e9 hier un projet pilote de l'universit\u00e9 de Berne sur une possible vente l\u00e9gale et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons de la r\u00e9mun\u00e9ration des artistes avec une campagne lanc\u00e9e par l'association des artistes de sc\u00e8ne active en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:01 > 1:02:31) [93%] : \r\nQue se passe-t-il \u00e0 Harare des officiers de l'arm\u00e9e du Zimbabwe ont annonc\u00e9 cette nuit \u00e0 \u00eatre intervenus pour \u00e9liminer des criminels proches du pr\u00e9sident Robert Mugabe, selon leurs d\u00e9clarations, les militaires ont n\u00e9anmoins d\u00e9menti toute tentative de coup d'\u00c9tat contre le ma\u00eetre absolu du pays depuis 1980 des \u00e9changes de tirs nourris ont pourtant \u00e9t\u00e9 entendus pr\u00e8s de la r\u00e9sidence priv\u00e9e de Robert Mugabe, \u00e2g\u00e9 de 93 ans, \u00e9coutez ce t\u00e9moignage recueilli ce matin de Val Ingham Thorpe, de l'ONG Veritas, elle vit, justement dans la capitale Harare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (1:02:31 > 1:02:36) [83%] : \r\nPour moi, \u00e7a me fait la gr\u00e8ve apr\u00e8s le train, Naples a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:36 > 1:02:50) [93%] : \r\nCe que je vois de ma fen\u00eatre, c'est le calme, il n'y a pas de trafic, personne dans les rues \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il montre des images de tanks \u00e0 des endroits strat\u00e9giques des barri\u00e8res bloquent les rues, mais tout se d\u00e9roule de fa\u00e7on pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (1:02:50 > 1:02:55) [70%] : \r\nC'est baisse ce qui ont dit ce qu'on sait, par le m\u00eame Manitoba une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:02:55 > 1:03:09) [93%] : \r\nL'arm\u00e9e dit qu'elle a s\u00e9curis\u00e9 le tribunal, le parlement les bureaux du gouvernement, elle a pris la t\u00e9l\u00e9vision et un porte- parole vient d'insister sur le fait qu'il ne s'agit pas d'un coup d'\u00c9tat, mais l'arm\u00e9e contr\u00f4le tout, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (1:03:09 > 1:03:14) [64%] : \r\nOn aid\u00e9 en mai comme font l'loin qui est cette pirogue, tu puis pour nous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:03:14 > 1:03:29) [95%] : \r\nCe porte- parole a appel\u00e9 les gens \u00e0 se rendre \u00e0 leur travail, mais on entend des messages contradictoires, comme quoi les gens doivent rester \u00e0 la maison, \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les \u00e9coles sont ferm\u00e9es, je pense que les gens y vont doucement et attendent de voir comment les choses \u00e9voluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (1:03:29 > 1:03:32) [56%] : \r\nL\u00e0- haut a amen\u00e9 Waiting to see voit mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:32 > 1:05:14) [93%] : \r\nEt l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne des militaires du Zimbabwe intervient en pleine crise ouverte entre le pr\u00e9sident Mugabe et le chef de l'arm\u00e9e, apr\u00e8s le limogeage, la semaine derni\u00e8re, du vice- pr\u00e9sident du pays, \u00e2g\u00e9 de 75 ans, longtemps pr\u00e9sent\u00e9 comme le dauphin de Mugabe, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions, il a fui le pays apr\u00e8s un bras de fer avec la premi\u00e8re dame, Grace Mugabe 52 ans avec ce limogeage elle figure cette figure controvers\u00e9e connue pour ses acc\u00e8s de col\u00e8re, se retrouve en position id\u00e9ale pour succ\u00e9der \u00e0 son \u00e9poux la marine libyenne r\u00e9clame \u00e0 nouveau de l'aide \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, notamment pour entretenir sa flotte de qualifi\u00e9 de v\u00e9tuste, sans quoi elle ne serait pas en mesure, dit-elle, de sauver les migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e, le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, lui, voit la situation d'un autre il Zaid Raad Al-Hussein a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9galement hier le soutien de l'Union europ\u00e9enne aux garde- c\u00f4tes libyens, soutien qui a conduit, selon lui, a plus plusieurs, selon plusieurs ONG \u00e9galement \u00e0 l'emprisonnement arbitraire pour des dur\u00e9es ind\u00e9termin\u00e9es de migrants dans des conditions inhumaines cette question aux \u00c9tats-Unis : Hillary Clinton ira-t-elle devant un juge pour avoir utilis\u00e9 un serveur priv\u00e9 de messagerie \u00e9lectronique alors qu'elle \u00e9tait la secr\u00e9taire d'\u00c9tat de Barack Obama r\u00e9ponse bient\u00f4t le procureur g\u00e9n\u00e9ral Jeff Sessions a assur\u00e9 hier soir que la d\u00e9cision de nommer ou non un procureur sp\u00e9cial pour enqu\u00eater sur cette affaire soient prise rapidement une annonce lourdement critiqu\u00e9 par le camp d\u00e9mocrate, qui voit dans cette enqu\u00eate c'est un contre- feu \u00e0 l'affaire russe et justement Jeff Sessions, qu'il a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 par le S\u00e9nat sur ses Liens possibles \u00e9ventuelle avec la Russie pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, le ministre de la justice a reconnu avoir rencontr\u00e9 George Papadopoulos ce conseiller de Donald Trump, qui se trouve actuellement au coeur de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller sur les pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences avec Moscou \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00eblle quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:05:14 > 1:06:02) [90%] : \r\nL'audition de Jeff c'est Sean \u00e7a a dur\u00e9 plus de 5 heures, elle leur a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations, mais il y a ce sentiment que l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller, avance GFC Sean a en effet reconnu avoir rencontr\u00e9 George Papadopoulos ce t\u00e9moin-cl\u00e9 de l'enqu\u00eate Mueller, qui a avou\u00e9 avoir voulu tisser des Liens avec des officiels russes, mais ensuite, le ministre de la justice \u00e9voque des souvenirs vagues en partie due au chaos qui r\u00e9gnait, dit-il dans le contrat un peu lors de la campagne aux multiples questions qui lui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par la commission du congr\u00e8s Jeff c'est chiant, a r\u00e9pondu \u00e0 plusieurs reprises, je ne me souviens plus de simples oublis ou des omissions volontaires, les pr\u00e9sum\u00e9s Liens entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie reste flou comme la m\u00e9moire de Jeff s\u00e9cheuses apr\u00e8s un voyage de 12 jours en Asie, Donald Trump s'appr\u00eate donc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-15T08:08:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639080", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw de Raffaele Poli, responsable de l'Observatoire du football au Centre international d'\u00c9tude du Sport (CIES).", "id": "1638819", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639086", "summary": "Itw de Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre.", "id": "1638825", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GRANGIER, KEVIN"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROBERT, Arnaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HABASQUE, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718280", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034661", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643224", "internalArchiveId": "AA1712643525", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'\u00e9criture inclusive par Nouvo/Nouvelle", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "L'objectif de l'\u00e9criture inclusive est de combattre les st\u00e9r\u00e9otypes en remaniant l'orthographe. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise est contre alors que les milieux f\u00e9ministes et \u00e9galitaires y sont favorables.", "durationSec": 86, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicThemes": ["\u00c9CRITURE", "ORTHOGRAPHE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-21T14:16:37Z", "scripts": ["\nShort News SN021_ecritureinclusive.mp4 Date de Cr\u00e9ation 11/13/17\n\nDate de Publication 11/15/17\n\nAuteur(s) Aur\u00e9lie Cuttat\n\nRTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 12\n\nTitre de\npublication\n\nL\u2019\u00e9criture inclusive par\nNouvo/Nouvelle\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nAlors les copain\u00b7pine\u00b7s, vous en pensez quoi de l\u2019\u00e9criture\ninclusive ? \u270d\n\nTexte incrust\u00e9\n\nTout.e.s pr\u00eat.e.s  pour l'\u00e9criture inclusive  ?   Le but  de ceux qui la\nd\u00e9fendent ? Combattre les st\u00e9r\u00e9otypes en remaniant l'orthographe  c'est\nquoi  ?  accords des m\u00e9tiers et fonctions pompi\u00e8re / autrice/... utilisation du\npoint m\u00e9dian  au pluriel : les \u00e9lecteur.rice.s pluriel de proximit\u00e9 \u00ab les\nhommes et les femmes sont belles.  \u00bb   le d\u00e9bat  ?  L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise est\ncontre.    Les milieux f\u00e9ministes sont favorables  Une \u00e9tude souvent cite  :\nsource  : Markus Brauer et Micha\u00ebl Landry  Si on demande aux gens de citer\ndes h\u00e9ros  ils citent 23 % de femmes  si on leur demande de citer des h\u00e9ros\nou des h\u00e9ro\u00efnes  ils citent 43% de femmes  4 ) Les d\u00e9clencheurs du d\u00e9bat  ?\nHatier l'\u00e9diteur fran\u00e7ais a publi\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e un manuel scolaire  utilisant\nl'\u00e9criture inclusive  et  Microsoft  Word 2017 offre un correcteur qui cible le\nlangage genr\u00e9 ou st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9  54321  et vous, partisan.e ou\nd\u00e9tracteur.rice  ? \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721974", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035441", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643207", "internalArchiveId": "AA1712643508", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un jour tous nourris au bio?", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "D'apr\u00e8s la revue scientifique \"Nature Communications\", il serait possible de nourrir 9 milliards d'\u00eatres humains en 2050 avec des aliments d'origine 100% biologiques en r\u00e9duisant le gaspillage alimentaire et en limitant la consommation de viande.", "durationSec": 65, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "ALIMENTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-21T14:24:10Z", "scripts": ["\nShort News SN022_bio.mp4 Date de Cr\u00e9ation 11/15/17\n\nUn jour tous nourris au bio ? Date de Publication 11/15/17\n\nAuteur(s) Sophie Badoux\n\nRTS / AFP\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 13\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nC\u2019est bien bio, mais comment faire pour nourrir la plan\u00e8te\nenti\u00e8re ? \ufffd\n\nTexte incrust\u00e9\n\nLa plan\u00e8te enti\u00e8re au  bio  ?  Nourrir  9 milliards d'\u00eatres humains en 2050\navec des aliments 100%  bio  c'est possible  affirme une nouvelle \u00e9tude\nsource  : Nature communication (14 nov.2017)  \u00e0 2 conditions  :  1. r\u00e9duire\nle gaspillage alimentaire  (responsable de la perte de 30% des aliments\nentre le champ et l'assiette)  2. manger moins de viande  (et ainsi r\u00e9cup\u00e9rer\ndes surfaces agricoles utilis\u00e9es pour le fourrage)  car pour produire autant\navec l'agriculture  bio  il faudrait 30% de terres agricoles en +  (en Suisse\naujourd'hui la surface agricole  bio  = 13,4%)  des efforts compens\u00e9s par\nmoins de pollution aux pesticides  moins de consommation d'\u00e9nergie fossile\ndes \u00e9missions de CO2 r\u00e9duites de 3 \u00e0 7%  Mais aux prix de production et de\nvente du  bio  la Terre enti\u00e8re pourra-t-elle vraiment se payer le 100%\nbio  ? \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035427", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1450465", "internalArchiveId": "AA1508450446", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "For this is my body", "publicationDate": "2017-11-14T23:17:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Films de cin\u00e9ma"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9088745.image", "alternativeTitle": ["For this is my body", "For this is my body", "For this is my body"], "alternativeSummary": ["Un rocker c\u00e9l\u00e8bre et \u00e9puis\u00e9, au sommet de sa gloire et de ses d\u00e9sillusions,\npuisera de nouvelles forces, lors d'une journ\u00e9e, au contact d'une groupie qui\nl'idol\u00e2tre. Un face \u00e0 face fait d'amour et d'abjection qui peut leur \u00eatre fatal.", "Un rocker c\u00e9l\u00e8bre et \u00e9puis\u00e9, au sommet de sa gloire et de ses d\u00e9sillusions,\npuisera de nouvelles forces, lors d'une journ\u00e9e, au contact d'une groupie qui\nl'idol\u00e2tre. Un face \u00e0 face fait d'amour et d'abjection qui peut leur \u00eatre fatal."], "variantIds": ["ece-8969696"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T04:44:52Z", "program": {"href": "/programs/14", "id": "14", "name": "Film"}, "medias": [{"id": "1630588", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT021999", "position": "1"}}, {"id": "1607354", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001676", "position": "1"}}, {"id": "1607340", "comment": "ZT021999", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020062", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1632981", "internalArchiveId": "AA1710633202", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des h\u00e9ros ordinaires : Episode 1", "publicationDate": "2017-11-14T20:11:00Z", "durationSec": 2519, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9146946", "imageURL": "http://www.rts.ch/9063746.image", "alternativeTitle": ["Des h\u00e9ros ordinaires", "Episode 1", "Des h\u00e9ros ordinaires", "Episode 1", "Episode 1"], "alternativeSummary": ["Episode 1", "La chirurgie d'urgence en Ethiopie, le sauvetage d'un village au N\u00e9pal et l'assistance aux r\u00e9fugi\u00e9s le long de la route des Balkans, ce sont les histoires de cette s\u00e9rie. Nous accompagnons quatre personnes qui travaillent \u00e0 leur propre initiative afin que le monde soit meilleur.", "Episode 1", "Tous les protagonistes de la s\u00e9rie sont inspir\u00e9s par leur vision : changer quelque chose. Pour r\u00e9aliser leur r\u00eave, ils sont pr\u00eats \u00e0 investir beaucoup de temps et r\u00e9duire passablement celui consacr\u00e9 \u00e0 leur vie priv\u00e9e.", "La chirurgie d'urgence en Ethiopie, le sauvetage d'un village au N\u00e9pal et l'assistance aux r\u00e9fugi\u00e9s le long de la route des Balkans, ce sont les histoires de cette s\u00e9rie. Nous accompagnons quatre personnes qui travaillent \u00e0 leur propre initiative afin que le monde soit meilleur."], "variantIds": ["ece-9187508", "ece-9053947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T14:51:05Z", "webPublicationDate": "2017-12-06T10:28:01Z", "program": {"href": "/programs/4795", "id": "4795", "name": "Des h\u00e9ros ordinaires"}, "medias": [{"id": "1716362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034395", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1637317", "internalArchiveId": "AA1711637578", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nancy", "publicationDate": "2017-11-14T19:05:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-13T15:54:38Z", "program": {"href": "/programs/4777", "id": "4777", "name": "Iceberg"}, "medias": [{"id": "1718715", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034709", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1636199", "internalArchiveId": "AA1711636446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-14T19:04:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Vevey lors de la Foire de la St-Martin pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Rafael Poncioni qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9087350", "imageURL": "http://www.rts.ch/9087359.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Entretien avec Pierre-Andr\u00e9 Perrenoud, commandeur confr\u00e9rie de la St-Martin", "Qu'est devenu le DJ neuch\u00e2telois Yves Larock?", "FR: la route de contournement de Bulle montre d\u00e9j\u00e0 ses limites", "Entretien avec Laurent Addor, pr\u00e9sident association des commer\u00e7ants de Vevey", "Id\u00e9es re\u00e7ues: les Valaisans et l'alcool", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il avait remport\u00e9 un succ\u00e8s plan\u00e9taire avec son titre \"Rise me up\".", "Elle avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 2009.", "Ils sont les premiers \u00e0 en plaisanter."], "variantIds": ["ece-8970085", "ece-8970117", "ece-8969694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T00:20:11Z", "subTitles": ["17:59:47:18  18:00:23:02\r\n...\r\n\r\n18:00:23:04  18:00:28:07\r\n    -Bonsoir, nous sommes \u00e0 Vevey\r\npour sa 548\u00e8me Foire de la St-Martin.\r\n\r\n18:00:28:09  18:00:34:01\r\n     Si l'on festoie partout \r\n    en Romandie avant l'hiver,\r\n\r\n18:00:34:03  18:00:38:15\r\n    une particularit\u00e9 \u00e0 Vevey:\r\n  les citoyens \u00e9taient autoris\u00e9s,\r\n\r\n18:00:38:17  18:00:43:13\r\n     pour une fois, \u00e0 vendre ce\r\nqu'ils voulaient sans payer de taxe.\r\n\r\n18:00:43:15  18:00:48:22\r\nLes paysans amenaient leurs b\u00eates \r\net achetaient des manteaux chauds.\r\n\r\n18:00:49:00  18:00:56:19\r\nAvant cela, voici ce qui vous attend\r\n        dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:00:56:21  18:01:01:02\r\n          Qu'est devenu\r\n le DJ neuch\u00e2telois Yves Larock ?\r\n\r\n18:01:01:04  18:01:06:02\r\n        Il est de retour,\r\n10 ans apr\u00e8s son succ\u00e8s \"Rise up\".\r\n\r\n18:01:06:04  18:01:10:23\r\n  Dans la s\u00e9rie des id\u00e9es re\u00e7ues,\r\n    les Valaisans et l'alcool.\r\n\r\n18:01:11:01  18:01:13:15\r\n       Ils aiment plaisanter\r\n         sur la question.\r\n\r\n18:01:13:17  18:01:17:16\r\n  -L'ap\u00e9ro, c'est une tradition\r\n  ou juste de temps en temps ?\r\n\r\n18:01:17:18  18:01:19:16\r\n        -C'est un devoir !\r\n             Il rit\r\n\r\n18:01:19:18  18:01:22:07\r\nNon, c'est juste de temps en temps.\r\n\r\n18:01:22:14  18:01:26:17\r\n         -Avant tout cela,\r\n le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n18:01:31:11  18:01:36:02\r\n    -Les yeux font aussi partie\r\ndes organes touch\u00e9s par le diab\u00e8te.\r\n\r\n18:01:36:04  18:01:39:16\r\n         A l'occasion de\r\nla Journ\u00e9e mondiale de la maladie,\r\n\r\n18:01:39:18  18:01:43:15\r\n  des professionnels rappellent\r\n   l'importance du diagnostic\r\n\r\n18:01:43:17  18:01:47:13\r\n    pour d\u00e9tecter les l\u00e9sions et\r\npermettre une bonne prise en charge.\r\n\r\n18:01:48:01  18:01:52:23\r\n          -Il n'est souvent\r\npas assez conseill\u00e9 par les m\u00e9decins.\r\n\r\n18:01:53:01  18:01:57:09\r\nQuelques fois, le patient diab\u00e9tique\r\n      pense de mani\u00e8re erron\u00e9e\r\n\r\n18:01:57:11  18:02:01:07\r\n     que puisqu'il voit bien,\r\n    il n'aura pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n18:02:01:09  18:02:05:16\r\nOn doit mieux informer la population.\r\n\r\n18:02:06:05  18:02:10:06\r\n  -En Suisse, 500'000 personnes\r\n   sont atteintes de diab\u00e8te.\r\n\r\n18:02:10:08  18:02:14:11\r\nIl y a pr\u00e8s de 20'000 nouveaux cas\r\n          chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n18:02:14:21  18:02:18:18\r\n    -Leurs moindres microbes\r\n   seront d\u00e9sormais analys\u00e9s.\r\n\r\n18:02:18:20  18:02:22:16\r\n Les vaches de 60 exploitations\r\n     du canton de Fribourg\r\n\r\n18:02:22:18  18:02:25:11\r\nb\u00e9n\u00e9ficieront d'un projet novateur,\r\n\r\n18:02:25:12  18:02:30:14\r\ndestin\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire les antibiotiques\r\n    en pr\u00e9venant les maladies.\r\n\r\n18:02:32:14  18:02:40:00\r\n -On a mis en place des strat\u00e9gies\r\nqui vont dans le sens de la gestion\r\n\r\n18:02:40:02  18:02:48:11\r\n de l'alimentation, de l'hygi\u00e8ne,\r\n    et de la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n18:02:49:10  18:02:52:13\r\n           -Le projet,\r\n  financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n18:02:52:15  18:02:55:18\r\n             co\u00fbtera\r\n  1,8 mios de francs sur 6 ans.\r\n\r\n18:02:57:23  18:03:03:06\r\n  -A Gen\u00e8ve, les CFF et le Canton\r\nofficialisent les prochaines \u00e9tapes\r\n\r\n18:03:03:08  18:03:05:12\r\n   de la mobilit\u00e9 ferroviaire.\r\n\r\n18:03:05:14  18:03:08:10\r\nOutre l'agrandissement de Cornavin,\r\n\r\n18:03:08:11  18:03:12:18\r\n      l'accent est mis sur le\r\nd\u00e9veloppement de lignes r\u00e9gionales.\r\n\r\n18:03:12:20  18:03:19:14\r\nLes CFF pr\u00e9voient la construction de\r\n nouveaux logements pr\u00e8s des gares.\r\n\r\n18:03:19:16  18:03:23:11\r\n      Au total, la facture\r\n   s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 mias de francs,\r\n\r\n18:03:23:12  18:03:27:11\r\n    financ\u00e9s majoritairement\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:03:29:10  18:03:37:00\r\n     Ils jouent du tambour.\r\n\r\n18:03:37:02  18:03:47:12\r\n     Ils jouent du tambour.\r\n\r\n18:03:47:14  18:03:50:06\r\n-Retour \u00e0 la Foire de la St-Martin.\r\n\r\n18:03:50:08  18:03:54:16\r\n   On rencontre son commandeur, \r\n  bonjour Pierre-Andr\u00e9 Perrenoud.\r\n\r\n18:03:54:18  18:03:58:07\r\n      Autrefois, les paysans\r\n    venaient avec leurs b\u00eates.\r\n\r\n18:03:58:09  18:04:01:19\r\n          Expliquez-nous\r\n  l'origine de cette grande f\u00eate.\r\n\r\n18:04:01:21  18:04:09:14\r\n -L'origine de cette f\u00eate, 548\u00e8me,\r\n      \u00e7a nous ram\u00e8ne en 1469.\r\n\r\n18:04:09:16  18:04:20:13\r\n   Les ducs de Savoie r\u00e9gnaient\r\n sur la r\u00e9gion et le Pays de Vaud\r\n\r\n18:04:20:15  18:04:28:13\r\n   et accordaient des franchises\r\n  aux gens pour tenir des stands.\r\n\r\n18:04:28:15  18:04:37:07\r\nDonc on pouvait y venir gratuitement,\r\n         sans payer de taxe.\r\n\r\n18:04:37:09  18:04:41:06\r\n   -Aujourd'hui, vous accueillez\r\n          430 marchands.\r\n\r\n18:04:41:08  18:04:46:03\r\n Ils doivent payer une taxe, mais\r\nil y a une s\u00e9lection particuli\u00e8re.\r\n\r\n18:04:46:05  18:04:50:02\r\n Il y a une ambiance particuli\u00e8re,\r\n       \u00e7a doit \u00eatre local ?\r\n\r\n18:04:50:04  18:04:52:11\r\n        -Oui, ou r\u00e9gional.\r\n\r\n18:04:52:13  18:04:55:23\r\n   On voit qu'il y a des animaux\r\n          de la campagne,\r\n\r\n18:04:56:01  18:05:00:04\r\n  et c'est l'union ville-campagne\r\n       qu'on veut d\u00e9montrer.\r\n\r\n18:05:00:06  18:05:04:01\r\nA l'\u00e9poque, les gens de la campagne\r\n\r\n18:05:04:03  18:05:13:15\r\n    venaient faire leurs achats\r\n       pour toute l'ann\u00e9e !\r\n\r\n18:05:13:17  18:05:17:04\r\n       -C'est ce qu'on vient\r\n     f\u00eater aujourd'hui, merci.\r\n\r\n18:05:17:06  18:05:18:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:05:19:22  18:05:23:09\r\n    -On continue notre semaine\r\n      sur les id\u00e9es re\u00e7ues.\r\n\r\n18:05:23:11  18:05:27:19\r\n   On part en Valais pour parler\r\ndu rapport des Valaisans \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n18:05:27:21  18:05:30:03\r\n     R\u00e9sultat de l'\u00e9thylotest.\r\n\r\n18:05:32:15  18:05:37:07\r\n   -Durant 10 jours en automne,\r\nle Rh\u00f4ne l\u00e8ve le coude \u00e0 Martigny.\r\n\r\n18:05:37:09  18:05:42:11\r\nPromis: ce reportage ne fera pas \r\nde r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Foire du Valais.\r\n\r\n18:05:42:12  18:05:47:12\r\nEt les organisateurs se donnent du\r\nmal pour v\u00e9hiculer une autre image\r\n\r\n18:05:47:14  18:05:52:00\r\n            que celle\r\n   d'une gigantesque beuverie.\r\n\r\n18:05:52:11  18:05:56:17\r\n    Le rapport des Valaisans\r\n\u00e0 l'alcool est d'abord culturel.\r\n\r\n18:05:57:06  18:06:01:10\r\n       -Le vin valaisan est\r\ntout aussi religieux qu'\u00e9picurien.\r\n\r\n18:06:01:11  18:06:05:15\r\n   Il se marie avec les mariages\r\n   comme avec les enterrements.\r\n\r\n18:06:05:17  18:06:07:13\r\n       Avec les souffrances.\r\n\r\n18:06:07:15  18:06:09:19\r\n    C'est un lib\u00e9rateur d'\u00e2me.\r\n\r\n18:06:09:21  18:06:13:20\r\n      On exprime dans le vin\r\n ce qu'on ne dirait jamais \u00e0 jeun.\r\n\r\n18:06:13:22  18:06:16:09\r\n  On est dans un pays de silence.\r\n\r\n18:06:16:15  18:06:19:01\r\n-En Valais dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n18:06:19:03  18:06:23:01\r\n  40 % des hommes consommaient\r\n    chaque jour de l'alcool.\r\n\r\n18:06:23:02  18:06:26:00\r\nEn 15 ans, c'est trois fois moins.\r\n\r\n18:06:26:07  18:06:28:03\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n18:06:28:05  18:06:30:10\r\n         -Un petit blanc ?\r\n\r\n18:06:30:11  18:06:34:23\r\n-Non, moi je prends une eau gazeuse !\r\n\r\n18:06:35:00  18:06:43:17\r\n-Le vin blanc est la seule boisson,\r\n    au bistrot, qui se partage.\r\n\r\n18:06:43:19  18:06:45:22\r\n     -Moi je suis Valaisanne.\r\n\r\n18:06:45:23  18:06:49:02\r\n        C'est parfois dur \r\n       de dire \"non merci\".\r\n\r\n18:06:49:04  18:06:52:16\r\n       -C'est toujours dur\r\n     d'\u00eatre hors de la norme,\r\n\r\n18:06:52:18  18:06:55:23\r\n   face au vin ou \u00e0 autre chose.\r\n\r\n18:07:00:01  18:07:03:22\r\n       -D\u00e8s 11h00, les gens\r\n qui fr\u00e9quentent le march\u00e9 de Sion\r\n\r\n18:07:04:00  18:07:07:06\r\n          n'ont pas tous\r\n  un panier de l\u00e9gumes \u00e0 la main.\r\n\r\n18:07:07:08  18:07:11:07\r\n  L'ap\u00e9ro, c'est une tradition\r\n  ou juste de temps en temps ?\r\n\r\n18:07:11:09  18:07:13:04\r\n        -C'est un devoir !\r\n             Il rit\r\n\r\n18:07:13:06  18:07:15:19\r\nNon, c'est juste de temps en temps.\r\n\r\n18:07:15:21  18:07:18:14\r\n-Je viens d'une famille de vignerons.\r\n\r\n18:07:18:16  18:07:22:11\r\n    On a l'habitude de partager\r\n     un moment de convivialit\u00e9\r\n\r\n18:07:22:13  18:07:24:15\r\n     autour d'un verre de vin.\r\n\r\n18:07:25:08  18:07:28:04\r\n-On en est o\u00f9, niveau consommation ?\r\n\r\n18:07:28:06  18:07:32:07\r\n       -C'est le premier, et\r\nil y en aura peut-\u00eatre un deuxi\u00e8me !\r\n\r\n18:07:32:09  18:07:34:02\r\n        Apr\u00e8s, c'est tout.\r\n\r\n18:07:34:10  18:07:36:18\r\n         -De cette \u00e9tude\r\n       r\u00e9alis\u00e9e en Valais,\r\n\r\n18:07:36:20  18:07:40:22\r\nil ressort que la quantit\u00e9 d'alcool\r\n    lors de verr\u00e9es politiques,\r\n\r\n18:07:41:00  18:07:44:22\r\n  sportives ou professionnelles\r\n   est g\u00e9n\u00e9ralement ma\u00eetris\u00e9e,\r\n\r\n18:07:45:00  18:07:47:16\r\n      de peur d'\u00eatre exclu\r\n       en cas d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:07:47:18  18:07:51:20\r\n    -Le Valais ne se distingue\r\n pas vraiment des autres r\u00e9gions.\r\n\r\n18:07:51:22  18:07:54:17\r\n          Selon certains,\r\n     les Vaudois boivent plus.\r\n\r\n18:07:54:19  18:07:58:00\r\n         Si on rencontre\r\n des Valaisans sobres, on oublie,\r\n\r\n18:07:58:02  18:08:02:20\r\n mais si on en rencontre qui font\r\n  la f\u00eate, on dit: \"la preuve\" !\r\n\r\n18:08:02:21  18:08:06:22\r\nC'est la fonction des id\u00e9es re\u00e7ues:\r\n       \u00e7a simplifie la vie.\r\n\r\n18:08:07:00  18:08:10:18\r\n -On peut boire un verre de blanc,\r\n          je suis pr\u00eate !\r\n\r\n18:08:10:20  18:08:16:11\r\n          -A votre sant\u00e9.\r\n\r\n18:08:17:23  18:08:32:02\r\n...\r\n\r\n18:08:32:04  18:08:35:06\r\n  -Ca repr\u00e9sente quoi pour vous,\r\n          cette foire ?\r\n\r\n18:08:35:08  18:08:37:07\r\n         -C'est une f\u00eate.\r\n\r\n18:08:37:09  18:08:40:23\r\n    Les gens font leurs achats.\r\n\r\n18:08:41:01  18:08:44:13\r\n       -On y boit du vin\r\n    vaudois ou du valaisan ?\r\n\r\n18:08:44:15  18:08:48:08\r\n           -Du vaudois,\r\n   m\u00eame si le valaisan est bon.\r\n\r\n18:08:48:10  18:08:52:02\r\n-Qu'est-ce qu'elle a d'exceptionnel,\r\n           cette foire ?\r\n\r\n18:08:52:04  18:09:00:17\r\n       -C'est une communion\r\nentre Vaud, Fribourg, le Valais...\r\n\r\n18:09:00:19  18:09:05:13\r\n           -J'aime bien\r\n     venir manger les atriaux.\r\n\r\n18:09:05:15  18:09:11:19\r\n       -C'est un avant-go\u00fbt\r\n  de la F\u00eate des vignerons 2019.\r\n\r\n18:09:11:21  18:09:17:21\r\n          Je pense \u00eatre\r\n   un des seuls types en Europe\r\n\r\n18:09:17:23  18:09:24:06\r\n\u00e0 avoir fait deux F\u00eates des vignerons\r\n       comme ramasse-crottes.\r\n\r\n18:09:24:08  18:09:28:07\r\nJ'esp\u00e8re bien faire la troisi\u00e8me !\r\n             Il rit\r\n\r\n18:09:29:11  18:09:37:11\r\n...\r\n\r\n18:09:37:12  18:09:42:09\r\n    -On rencontre le pr\u00e9sident\r\n  des commer\u00e7ants, Laurent Addor.\r\n\r\n18:09:42:11  18:09:47:12\r\n          Que repr\u00e9sente\r\n cette f\u00eate pour les commer\u00e7ants ?\r\n\r\n18:09:47:14  18:09:51:06\r\n Ils n'\u00e9chappent plus \u00e0 la taxe !\r\n\r\n18:09:51:08  18:09:53:17\r\n              -Non !\r\n\r\n18:09:53:19  18:10:00:05\r\n               C'est\r\nun \u00e9v\u00e9nement automnal des veveysans.\r\n\r\n18:10:00:07  18:10:05:18\r\n   C'est une journ\u00e9e de partage,\r\n   de bonne humeur, on le voit.\r\n\r\n18:10:05:20  18:10:08:09\r\n -Ca fait tourner le commerce ?\r\n\r\n18:10:08:11  18:10:11:20\r\n  -En dehors de cette place, non.\r\n\r\n18:10:11:22  18:10:15:05\r\n       Mais un jour par an,\r\n\r\n18:10:15:07  18:10:21:16\r\n  on peut se permettre d'inviter\r\n  autant de monde sur la place.\r\n\r\n18:10:21:18  18:10:23:22\r\n           -Et la taxe ?\r\n\r\n18:10:24:00  18:10:29:08\r\n-Une bonne partie est redistribu\u00e9e\r\n   \u00e0 la confr\u00e9rie qui organise.\r\n\r\n18:10:29:10  18:10:33:23\r\n  -Il y a eu beaucoup de projets\r\n   pour cette place du march\u00e9,\r\n\r\n18:10:34:01  18:10:37:01\r\n        qui est la deuxi\u00e8me\r\n       plus grande d'Europe.\r\n\r\n18:10:37:03  18:10:41:20\r\nIl y a une initiative en ce moment\r\n   pour un parking souterrain.\r\n\r\n18:10:41:21  18:10:44:04\r\n         On en a besoin ?\r\n\r\n18:10:44:06  18:10:47:17\r\n        -Oui, cette place\r\n    est le poumon de la ville.\r\n\r\n18:10:47:19  18:10:52:07\r\n   On ne peut pas la supprimer,\r\n       il faut l'embellir.\r\n\r\n18:10:52:09  18:10:55:14\r\n        -Et dans deux ans,\r\n      la F\u00eate des vignerons ?\r\n\r\n18:10:55:16  18:10:57:11\r\n           -Evidemment !\r\n\r\n18:10:57:12  18:11:00:09\r\n-Qu'est-ce que vous allez d\u00e9guster ?\r\n\r\n18:11:00:11  18:11:05:04\r\n            -Du boeuf,\r\nqui a cuit depuis 18h30 hier soir.\r\n\r\n18:11:05:06  18:11:07:00\r\n           -Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n18:11:07:02  18:11:09:08\r\n        -Merci, au revoir.\r\n\r\n18:11:15:18  18:11:17:20\r\n    -Il a fait le tour du monde\r\n\r\n18:11:17:22  18:11:20:23\r\n    avec son succ\u00e8s \"Rise up\",\r\n          il y a 10 ans.\r\n\r\n18:11:21:01  18:11:27:20\r\n   Qu'est devenu le disc-jockey\r\n    neuch\u00e2telois Yves Larock ?\r\n\r\n18:11:30:20  18:11:34:13\r\n      Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n18:11:34:15  18:11:38:18\r\n  -Vous ne le reconnaissez pas,\r\n  mais vous connaissez son hit.\r\n\r\n18:11:38:20  18:11:49:01\r\n     Il joue du synth\u00e9tiseur\r\n\r\n18:11:54:10  18:12:00:00\r\n  -Ca me rappelle des souvenirs,\r\n    et mon succ\u00e8s, clairement.\r\n\r\n18:12:00:02  18:12:03:11\r\n     Ma carri\u00e8re qui d\u00e9colle,\r\n      mon changement de vie.\r\n\r\n18:12:03:13  18:12:07:20\r\n    -Concerts un peu partout,\r\n   et des apparitions \u00e0 la TV.\r\n\r\n18:12:07:22  18:12:11:15\r\n         -Je passe ma vie\r\n entre la Suisse et les a\u00e9roports.\r\n\r\n18:12:11:17  18:12:18:10\r\n-10 ans apr\u00e8s, il est \u00e0 Montreux,\r\n toujours derri\u00e8re les platines.\r\n\r\n18:12:18:11  18:12:22:11\r\n -Sa musique \u00e9voque des souvenirs,\r\n         c'est chouette !\r\n\r\n18:12:22:12  18:12:25:12\r\n-Ca me rappelle 6-7 ans en arri\u00e8re.\r\n\r\n18:12:25:14  18:12:31:07\r\n      -Ca te rappelle la boum\r\n     que tu as faite \u00e0 16 ans.\r\n\r\n18:12:33:11  18:12:38:16\r\n    -Mon public est plus jeune,\r\n   mais \u00e7a va, ils font la f\u00eate.\r\n\r\n18:12:38:18  18:12:42:20\r\n          Ils chantent\r\n\r\n18:12:42:22  18:12:46:11\r\n       -Apr\u00e8s son succ\u00e8s,\r\n   Y.Larock vit 2 ans \u00e0 Paris,\r\n\r\n18:12:46:13  18:12:51:09\r\nmais il est de retour aujourd'hui\r\n  \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il a grandi.\r\n\r\n18:12:51:15  18:12:55:19\r\n   -Je trouvais plus tranquille\r\n   d'\u00e9lever ma fille en Suisse.\r\n\r\n18:12:55:21  18:12:59:22\r\n  Avant, on pensait qu'il fallait\r\n    \u00eatre \u00e0 Paris ou \u00e0 New York\r\n\r\n18:13:00:00  18:13:02:23\r\n     pour faire de la musique,\r\n         mais maintenant,\r\n\r\n18:13:03:01  18:13:05:10\r\n  depuis Internet, on fait tout.\r\n\r\n18:13:05:17  18:13:08:04\r\n -M\u00eame studio que pour \"Rise Up\"\r\n\r\n18:13:08:06  18:13:11:09\r\n    et m\u00eame ing\u00e9nieur du son,\r\n         Pascal Brunko.\r\n\r\n18:13:11:15  18:13:16:13\r\n-Il m'a transmis comment produire,\r\n  et je suis toujours avec lui.\r\n\r\n18:13:16:15  18:13:20:15\r\n      Je commence les id\u00e9es,\r\net apr\u00e8s il vient mettre sa patte.\r\n\r\n18:13:20:17  18:13:23:10\r\nMoi, je ne suis pas ing\u00e9nieur du son.\r\n\r\n18:13:23:15  18:13:27:01\r\n   -Apr\u00e8s son hit, Yves Larock\r\n     a tent\u00e9 des excursions\r\n\r\n18:13:27:03  18:13:31:08\r\n hors de la musique qui l'a fait\r\n  conna\u00eetre, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n18:13:31:14  18:13:35:06\r\n        -Ces derniers temps,\r\nje n'ai pas fait de la bonne musique.\r\n\r\n18:13:35:08  18:13:38:02\r\n      Je me suis aussi repos\u00e9\r\n         sur mes lauriers.\r\n\r\n18:13:38:04  18:13:41:12\r\n        Quand on a un hit,\r\n on pense avoir la science infuse,\r\n\r\n18:13:41:14  18:13:44:18\r\n      et j'ai d\u00fb me remettre \r\n     en question et \u00e0 la page.\r\n\r\n18:13:44:20  18:13:46:21\r\n   Et je n'avais plus la grinta.\r\n\r\n18:13:46:23  18:13:49:03\r\n  L\u00e0, je suis de nouveau motiv\u00e9.\r\n\r\n18:13:49:05  18:13:52:18\r\n      Je suis dans le studio\r\n   tous les jours depuis 2 ans.\r\n\r\n18:13:53:03  18:13:56:11\r\n    -Un single sorti cet \u00e9t\u00e9\r\n      et un 2\u00e8me en route.\r\n\r\n18:13:56:13  18:14:00:08\r\n   Yves Larock puise \u00e0 nouveau\r\n    dans ses racines hip-hop.\r\n\r\n18:14:02:21  18:14:09:21\r\n...\r\n\r\n18:14:09:23  18:14:14:22\r\n -On prend de l'altitude pour parler\r\nde la route de contournement de Bulle\r\n\r\n18:14:15:00  18:14:16:21\r\n      en terre fribourgeoise,\r\n\r\n18:14:16:23  18:14:20:03\r\n        inaugur\u00e9e en 2009\r\n    pour d\u00e9sengorger la ville.\r\n\r\n18:14:20:05  18:14:26:08\r\n     Elle montre ses limites,\r\n face \u00e0 une d\u00e9mographie galopante.\r\n\r\n18:14:31:07  18:14:34:04\r\n      -Le r\u00eave a mis 40 ans\r\n        \u00e0 se concr\u00e9tiser:\r\n\r\n18:14:34:06  18:14:38:02\r\n   le contournement de Bulle,\r\n   inaugur\u00e9 en d\u00e9cembre 2009,\r\n\r\n18:14:38:04  18:14:41:23\r\n    un serpent gris de 5,3 km\r\n     dans la verte Gruy\u00e8re.\r\n\r\n18:14:42:01  18:14:45:14\r\n      Un grand changement\r\n    dans la vie des Bullois.\r\n\r\n18:14:46:19  18:14:54:19\r\n -D\u00e8s l'ouverture, la ville s'est\r\n  vid\u00e9e des v\u00e9hicules habituels.\r\n\r\n18:14:55:05  18:15:03:04\r\n-La H189 est consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui\r\n  comme un bon outil de travail.\r\n\r\n18:15:03:12  18:15:08:03\r\n   -Elle permet de se d\u00e9placer\r\n sans passer par le centre-ville.\r\n\r\n18:15:08:05  18:15:11:09\r\n     Elle permet \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n        de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n18:15:11:11  18:15:16:15\r\nElle a \u00e9t\u00e9 construite plus bas que le\r\nniveau des prairies qui l'entourent.\r\n\r\n18:15:16:17  18:15:20:14\r\n       Quand on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\non n'a pas de bruit de circulation.\r\n\r\n18:15:20:21  18:15:25:15\r\n-Mais le boom de Bulle remet d\u00e9j\u00e0 \r\nen cause l'efficacit\u00e9 de la route:\r\n\r\n18:15:25:17  18:15:28:01\r\n  l'H189 toussote aujourd'hui.\r\n\r\n18:15:28:11  18:15:31:06\r\n         -L'augmentation\r\n      du nombre de v\u00e9hicules\r\n\r\n18:15:31:08  18:15:38:20\r\n      provoque une saturation\r\n de la route aux heures de pointe.\r\n\r\n18:15:38:22  18:15:42:18\r\n  Les bouchons ne sont pas longs,\r\n        mais ils existent.\r\n\r\n18:15:43:02  18:15:46:23\r\n   -21'000 v\u00e9hicules de plus \r\n  par jour \u00e0 Bulle d'ici 2030:\r\n\r\n18:15:47:01  18:15:50:12\r\n     les autorit\u00e9s pr\u00e9voient\r\n      de nombreuses mesures\r\n\r\n18:15:50:14  18:15:55:19\r\n pour fluidifier le trafic et pour\r\nque la route reste incontournable.\r\n\r\n18:16:01:06  18:16:03:15\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:16:03:17  18:16:07:04\r\n     Demain vous retrouverez \r\n    Fabienne Pambianco-Carella\r\n\r\n18:16:07:06  18:16:10:02\r\n   au Festival des marionnettes\r\n          de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:16:10:04  18:16:14:13\r\nVous d\u00e9couvrirez aussi l'\u00e9volution\r\n    de la station de Verbier.\r\n\r\n18:16:15:05  18:16:19:02\r\n    N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire \r\n    part de vos coups de coeur,\r\n\r\n18:16:19:04  18:16:23:04\r\n  lieux et personnages insolites\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:16:23:06  18:16:25:21\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n18:16:25:23  18:16:34:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       M.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034640\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:02:11) [90%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, nous sommes \u00e0 Vevey pour la 500 48\u00e8me Foire de la Saint-Martin, une f\u00eate un peu partout en Suisse romande, en ce moment, juste apr\u00e8s la d\u00e9salpe avant l'hiver mais la particularit\u00e9 \u00e0 Vevey, h\u00e9 bien c'est que les ducs de Savoie autoris\u00e9 pour une fois dans l'ann\u00e9e, tous les citoyens \u00e0 venir vont ce qu'ils voulaient, sur la place du march\u00e9 sans payer taxes les paysans venait justement pour y amener leurs b\u00eates et acheter des manteaux chauds pour l'hiver, on fera partie de cette f\u00eate dans quelques instants, mais avant je vous propose aussi de d\u00e9couvrir ce qui nous attend dans cette \u00e9mission de Couleurs locales aujourd'hui, ce sera en musique, nous d\u00e9couvrirons ce qu'est devenu le neuch\u00e2telois Yves Laroque DJ international, il est de retour dans sa r\u00e9gion d'origine, 10 ans apr\u00e8s son succ\u00e8s Reiser dans notre s\u00e9rie de la semaine, sur le th\u00e8me des id\u00e9es re\u00e7ues et des clich\u00e9s, nous parlerons des Valaisans et de leurs relations avec l'alcool et un bailleur plaisanter sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:18) [87%] : \r\nL'ap\u00e9ro, c'est une tradition, c'est juste une fois de temps encore, c'est un devoir non c'est de temps en temps uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:24) [95%] : \r\nMais avant tout cela, je vous propose de regarder un r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande pr\u00e9par\u00e9e par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:28 > 0:03:10) [92%] : \r\nSouvent oubli\u00e9s les yeux font pourtant partie des organes touch\u00e9s par le diab\u00e8te, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de la maladie des professionnels rappellent l'importance du diagnostic pour d\u00e9tecter les \u00e9ventuelles l\u00e9sions et surtout permettre une meilleure prise en charge, il est souvent pas assez conseill\u00e9es par les m\u00e9decins qui s'occupent des patients qui avaient \u00e9thique quelquefois le patient diab\u00e9tique pense de mani\u00e8re erron\u00e9e que puisqu'il voit bien il y aura pas de probl\u00e8me au fond de l'oeil, donc il y a beaucoup de m\u00e9connaissance et une n\u00e9cessit\u00e9 de mieux informer les patients diab\u00e9tiques de mieux informer la population en Suisse 500000 personnes environ sont atteints de diab\u00e8te et il y a pr\u00e8s de 20000 nouveaux cas chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:53) [95%] : \r\nLeur moindre microbe seront d\u00e9sormais analyser les vaches de 60 exploitations laiti\u00e8res du canton de Fribourg b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e8s aujourd'hui d'un projet novateur, objectif : tenter de r\u00e9duire le nombre d'antibiotiques utilis\u00e9s sur les bovins en pr\u00e9venant au maximum l'apparition de maladies exploitant ing\u00e9nieur et v\u00e9t\u00e9rinaires travailleront ensemble tout au long de l'ann\u00e9e, on a mis en place des strat\u00e9gies pour r\u00e9pondre \u00e0 ces probl\u00e9matiques qui vont dans le sens de de la gestion de l'alimentation de la gestion de l'hygi\u00e8ne de la gestion aussi de la qualit\u00e9 du lait, notamment au niveau des germes qu'on peut trouver dans le projet s'\u00e9talera sur 6 ans pour un co\u00fbt d'1,8 millions de francs financ\u00e9 essentiellement par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:24) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les CFF et le canton officialise aujourd'hui les prochaines \u00e9tapes de la mobilit\u00e9 ferroviaire pr\u00e9vu jusqu'en 2035, outre l'agrandissement de la gare Cornavin, l'accent est mis sur l'offre aux voyageurs avec le d\u00e9veloppement de plusieurs lignes r\u00e9gionales des gens chantier les CFF pr\u00e9voit \u00e9galement la construction de nouveaux logements aux abords des gares concern\u00e9es par les nouveaux trac\u00e9s comme \u00e0 Lancy, Pont-Rouge ou encore \u00e0 Satigny, au total, la facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 milliards de francs financ\u00e9 majoritairement par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:56) [84%] : \r\nVoil\u00e0, retour \u00e0 la Foire la Saint-Martin on consent commandeur Pierre-Andr\u00e9 Perrenoud, bonjour, bonjour, alors expliquez-nous 500 48\u00e8me Foire de la Saint-Martin, les paysans venus ici avec leurs b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:06:16) [87%] : \r\nCe que nous un petit peu l'origine de cette grande f\u00eate alors l'origine de cette grande f\u00eate sa 5 48\u00e8me donc \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 1469 si mes calculs sont bons, c'est les ducs de Savoie qui r\u00e9gnait sur la r\u00e9gion et le Pays de Vaud ou une partie de, de, de, de ce pays de mots et qui a accord\u00e9 des franchises au de la r\u00e9gion, justement pour tenir destin donc on voyait venir gratuitement, ni relax\u00e9e gratuitement \u00e0 toute la foi et ma m\u00e8re, et une fois dans l'ann\u00e9e, il y avait pas de taxes et puis c'\u00e9tait \u00e0 leur profit et l\u00e0 vous accueillez 430 marchands qui viennent l\u00e0 aujourd'hui doivent payer une taxe, mais il y a une s\u00e9lection particuli\u00e8re parce que c'est un peu l'ambiance Saint-Martin seront partage et local, \u00e7a doit \u00eatre locales ou r\u00e9gionales ou r\u00e9gional, c'est un peu le but effectivement puisque, on voit qu'il y a des animaux, donc les animaux viennent de la campagne et c'est cette union ville campagne semble marquer si on veut d\u00e9montrer, sachant qu'\u00e0 l'\u00e9poque et bien les gens de la campagne venaient faire leur achat pour toute l'ann\u00e9e, certains \u00e0 cette foire de la Saint-Martin il venait en ville pour faire leurs achats, ben voil\u00e0, voil\u00e0 ce qu'on vient f\u00eater aujourd'hui et tout \u00e7a, mais je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:25) [93%] : \r\nEt puis nous on continue notre semaine sur les id\u00e9es re\u00e7ues on part cette fois du c\u00f4t\u00e9 du Valais, la relation entre les Valaisans et l'alcool test \u00e0 l'\u00e9thylotest avec Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:30 > 0:06:39) [83%] : \r\nDurant 10 jours en Automne, le Rh\u00f4ne l\u00e8ve sacr\u00e9ment sous le coude \u00e0 Martine, allez c'est promis pour ce reportage, on ne veut rares aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Foire du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:40 > 0:06:46) [98%] : \r\nDe plus, les organisateurs se donne un mal fou pour v\u00e9hiculer une autre image que celle d'une gigantesque beuverie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:06:50) [93%] : \r\nIl convient de boire par les yeux par le nez par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:50 > 0:06:54) [93%] : \r\nLe rapport des Valaisans \u00e0 l'alcool est avant tout culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:54 > 0:07:13) [84%] : \r\nLe Valaisan, et tout aussi religieux qu'\u00e9picurien Brice Marie avec les mariages et avec les enterrements avec les douleurs avec les souffrances c'est un lib\u00e9rateur d'armes et puis on exprime dans le vin, ce qu'on dirait jamais \u00e0 juin, on est quand m\u00eame dans un pays de silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:13 > 0:07:23) [88%] : \r\nEn Valais dans les ann\u00e9es 90 40 pourcent des hommes chaque jour de l'alcool, via ses cours \u00e0 pr\u00e9vention et autres r\u00e8glements en 15 ans, c'est 3 fois moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:35) [80%] : \r\nBonjour, un petit blanc, cet accord va prendre pendant de Johnny, s'il vous pla\u00eet, non, moi je prends une eau gazeuse nagu\u00e8re un moyen tout rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:35 > 0:07:41) [89%] : \r\nVin blanc est une boisson qui se partagent la seule boisson au bistrot qui se partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:41 > 0:07:46) [90%] : \r\nMoi je suis valaisanne, c'est des fois difficile de dire non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:07:53) [83%] : \r\nCe jour, difficile d'\u00eatre hors la norme, que ce soit face au vin au pastis soit autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:58 > 0:08:08) [90%] : \r\nD\u00e8s 11 heures les gens qui fr\u00e9quentent le traditionnel march\u00e9 de Sion n'ont pas tous un panier de l\u00e9gumes \u00e0 la main, l'ap\u00e9ro, c'est une tradition, c'est juste une fois de temps important c'est un devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:19) [88%] : \r\nMais c'est de temps en temps, uniquement, je suis issu d'une famille de vignerons d'encaveurs, donc c'est vrai qu'on a toujours il habitude de partager un moment de convivialit\u00e9 autour d'un verre Daubin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:23 > 0:08:30) [85%] : \r\nOn en est au niveau de la consommation, le 1er il n'y aura peut-\u00eatre un 2\u00e8me et apr\u00e8s 7 ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:31 > 0:08:44) [88%] : \r\nDans cette \u00e9tude, r\u00e9alis\u00e9e en Valais, il ressort que la quantit\u00e9 d'alcool lors de verre et politiques, associatives, sportives ou professionnelles et g\u00e9n\u00e9ralement ma\u00eetris\u00e9e, de peur d'\u00eatre exclu du groupe en cas d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:44 > 0:09:03) [85%] : \r\nLe Valais se distingue pas vraiment des autres r\u00e9gions si vous \u00e9coutez, vous \u00e9coutez Gilles c'est les Vaudois qui boivent comme des trous si vous allez rencontrer 3 Valaisans sobre, alors vous allez oublier par mois vous d'qui font la f\u00eate, oui, la preuve, donc c'est \u00e7a la fonction des id\u00e9es re\u00e7ues, c'est pour nous simplifier la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:09:09) [91%] : \r\nJe vous propose ben Ali boire un verre de blanc ce que si je crois que je suis pr\u00eate, on va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:11 > 0:09:12) [91%] : \r\nSant\u00e9 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:13 > 0:09:14) [75%] : \r\nAung San.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:30 > 0:09:48) [84%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous cette fois la Saint-Martin, pour moi c'est une foire, c'est une f\u00eate, les gens font leurs achats, il y a des produits sp\u00e9ciaux et puis on : on y voit du Vaudois et valaisans, je pense qu'il y a des vaudra quand m\u00eame, on a des bons vins Vaudois, m\u00eame si le malaise n'tr\u00e8s bon ce a de si exceptionnel cette fois par rapport \u00e0 Toulon est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:48 > 0:09:55) [93%] : \r\nMais je pense que c'est quand m\u00eame une r\u00e9union, une communion entre le canton de Vaud de Fribourg des Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:55 > 0:09:58) [98%] : \r\nC'est vraiment un peu quelque chose d'exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:58 > 0:10:05) [90%] : \r\nJ'aime bien venir manger le l\u00e9zard trio, c'est la seule chose que je l'aime bien, Moon Jae-In.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:05 > 0:10:24) [85%] : \r\nPuis, sur un avant- go\u00fbt disons de la F\u00eate des Vignerons de 2019 \u00e0 laquelle j'esp\u00e8re \u00e9galement participer parce que toute modestie Musa pas je crois que c'est un des seuls qui peuvent fils Romain d'un Europe, avoir fait de f\u00eate des vignerons comme croate et j'esp\u00e8re bien faire la 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:35 > 0:12:07) [85%] : \r\nEt cette fois la Saint-Martin ne serait rien sans ses commer\u00e7ants, rencontre le pr\u00e9sident des commer\u00e7ants crevaison Laurent Daure, bonjour monsieur, bonjour, alors dites-nous que repr\u00e9sente justement pour les commer\u00e7ants, cette fois, la Saint-Martin, aujourd'hui, on peut lire, hein, la taxe l'effectif, vous n'y \u00e9chappez pas non, toute fa\u00e7on pas \u00e9couter la f\u00eate repr\u00e9sente un \u00e9v\u00e9nement automnal des des veveysan c'est une journ\u00e9e de partage, de rencontres, de de bonne humeur, on peut le voir, les gens ont le sourire ici, \u00e7a fait tourner le commerce, je pense que le commerce en dehors de cette place, non plus, c'\u00e9tait une journ\u00e9e embouteillages embouteillage dans la ville et ses probl\u00e9matiques au niveau Parking mais un jour, par ann\u00e9e je pense qu'on peut se permettent d'inviter autant de monde sur la place que c'est juste quelque chose de merveilleux et le fait qu'on paye la attaque \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8me non puisqu'une bonne partie r\u00e9seau distribue \u00e0 la confr\u00e9rie qui organise, ceci est sans 200 ces b\u00e9n\u00e9voles, ce serait pas le cas et puis vous avez parl\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de difficult\u00e9s de stationnement Parking et beaucoup de projets pour cette place du march\u00e9 qui est la 2\u00e8me plus grande d'Europe, oui, il y a une initiative en ce moment pour un Parking enterr\u00e9 souterrain, c'est vraiment important, parce qu'il a besoin pour les commer\u00e7ants de Allaoui c'est le poumon de la ville, cette place-l\u00e0, oui, pas la la supprimer en faire autre chose, non, nous avons besoin d'un Parking sous sa place et de de faire cette place encore plus belle qu'elle l'est aujourd'hui surtout dans 2 ans, il y a la f\u00eate des vignerons, bien \u00e9videmment, et puis vous qu'est-ce que vous allez profiter de d\u00e9guster pendant cette femme a je crois que le boeuf sera de la partie aujourd'hui la hier soir ce \u00e7a absolument 18 heures 30 hier soir que Danone fait bon app\u00e9tit merci beaucoup aussi, merci bien, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:14 > 0:12:26) [88%] : \r\nIl a fait le tour du monde avec son succ\u00e8s plan\u00e9taire raisonnables, c'\u00e9tait il y a 10 ans, qu'est devenu aujourd'hui le disc-jockey neuch\u00e2telois Yves Laroque r\u00e9ponse dans notre s\u00e9quence que sont-ils devenus sign\u00e9e Julia Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:12:36) [90%] : \r\nLui, vous ne le reconnaissez peut-\u00eatre pas, mais vous connaissez son hit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:06) [83%] : \r\n\u00e7a me rappelle tous les souvenirs qui bon succ\u00e8s avoir fait clairement ma carri\u00e8re qui d\u00e9colle mon changement de vie, des concerts \u00e0 Porto Rico, Duba\u00ef, Sofia et l'apparition d'Yves sur les plateaux TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:06 > 0:13:09) [92%] : \r\nJe passe ma vie entre que je dis la Suisse Paris et les a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:09 > 0:13:13) [96%] : \r\n10 ans plus tard, on le retrouve \u00e0 toujours derri\u00e8re les platines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:27) [80%] : \r\n\u00e7a musical avec les souvenirs, c'est super chouette pas bien, c'est un peu un truc o\u00f9 tu te souviens de La Boum, tu appelles \u00e7a \u00e7a fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:13:31 > 0:13:36) [75%] : \r\nAh, ils sont plus jeunes public a beaucoup plus jeune, \u00e7a va \u00eatre sur leurs de faire la petite peu blas\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:41 > 0:13:48) [89%] : \r\nAvoir atteint le sommet des 4 Yves Laroque via Paris pendant 2 ans, mais aujourd'hui il est de retour, o\u00f9 il a grandi \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:48 > 0:13:59) [87%] : \r\nJ'ai une fille et puis je crois que pour \u00e9lever, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus tranquille de l'Elb\u00e9 en Suisse et puis Paris au bout d'un moment, la chance qu'on a, c'est qu'avant on pensait qu'il fallait \u00eatre \u00e0 New-York Paris pour que la musique mais maintenant franchement depuis signe ici, Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:02 > 0:14:07) [94%] : \r\nLe m\u00eame Studio que lors de l'enregistrement de Gaza avec le m\u00eame ing\u00e9nieur du son, Pascal Brun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:07 > 0:14:17) [82%] : \r\nVraiment transmis comment produire et puis je suis toujours avec lui d'ailleurs moins je commence 3 id\u00e9es et puis apr\u00e8s, lui vient tout m\u00e9decin parle parce qu'il a \u00e9lu meilleur, c'est aussi un ing\u00e9nieur du son, moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:17 > 0:14:25) [85%] : \r\nPas du tout appr\u00e9ci\u00e9 8 Yves La Rocca tent\u00e9 quelques excursions hors de la musique qui l'a fait conna\u00eetre, mais sans succ\u00e8s je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:25 > 0:14:26) [94%] : \r\nC'est de la bonne musique, ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:27 > 0:14:47) [84%] : \r\nJe me suis aussi beaucoup repos\u00e9 se et vous savez qu'on a fait un hit mondial, vous pensez que vous avez la science infuse que vous savez tous faire et j'ai d\u00fb un peu me remettre en question avec la les nouveaux producteurs mettra un peu \u00e0 la page l'ann\u00e9e totalement, et l\u00e0 j'ai, j'avais aussi plus tellement envie de refaire la musique quoi j'ai plus cette cette grinta et puis l\u00e0, je ne vous choque hypermotiv\u00e9s nouveau derri\u00e8re la la musique ce nouveau Studio tous les jours depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:48 > 0:14:58) [90%] : \r\nNous, on a vraiment l\u00e0 l'impact de sant\u00e9 un single sorti cet \u00e9t\u00e9, un 2\u00e8me est en route, Yves La puis \u00e0 nouveau dans ses racines Hip-Hop avec les pieds bien sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:08 > 0:15:24) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir remont\u00e9 le temps, on prend de l'altitude et direction la route de contournement de Bulle en terre fribourgeoise inaugur\u00e9 en 2009 pour d\u00e9sengorger le centre- ville, elle montre d\u00e9j\u00e0 ses limites de capacit\u00e9 face \u00e0 une d\u00e9mographie galopante, c'est notre rubrique Vu du ciel Pierre Yanis Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:45) [88%] : \r\nC'est un r\u00eave qui a mis 40 ans \u00e0 se concr\u00e9tiser, la route de contournement de Bulle inaugur\u00e9e en d\u00e9cembre 2009, un serpent gris dont la veste gruy\u00e8res 5,3 kilom\u00e8tre petits tron\u00e7ons de b\u00e9ton grand changement dans la vie : d\u00e9buts loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:45 > 0:15:53) [85%] : \r\nD\u00e8s l'ouverture de la route, la ville je ne dirai pas qu'elles \u00e9taient d\u00e9sertes mais elle s'\u00e9tait vraiment vid\u00e9 du du transit des v\u00e9hicules qui avait habituellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:53 > 0:16:02) [89%] : \r\nOubli\u00e9e la pol\u00e9mique li\u00e9e au surco\u00fbt la route H189 est consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme un formidable et silencieux, outil de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:02 > 0:16:17) [92%] : \r\nQui nous permet de nous d\u00e9placer d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre sans passer par le centre- ville, elle permet \u00e0 l'\u00e9conomie de se d\u00e9velopper, elle \u00e9tait construite plus bas que le niveau 0 des prairies qui l'entoure, d\u00e8s lors, d\u00e8s qu'on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quelques m\u00e8tres suffisent, on n'a pas le bruit de circulation des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:17 > 0:16:25) [94%] : \r\nMais le boom de Bulle remet d\u00e9j\u00e0 en cause l'efficacit\u00e9 de la route d\u00e9mographie galopante de toute une r\u00e9gion, l'H189 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:39) [83%] : \r\nL'augmentation du nombre de v\u00e9hicules fait qu'a souvent quelles heures, heure de pointe notamment proche de l'autoroute la route vient satur\u00e9 et on est des fois en colonnes et sur la route, ces bouchons sont pas tr\u00e8s long, mais ils existent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:39 > 0:16:54) [96%] : \r\n21000 v\u00e9hicules de plus par jour dans la seule ville de Bulle d'ici 2030, les autorit\u00e9s pr\u00e9voient de nombreuses mesures pour fluidifier le trafic et pour que la route de contournement reste demain encore un incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:58 > 0:17:10) [92%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9mission, demain, vous retrouverez Fabienne pas Bioko car a au festival des marionnettes de Neuch\u00e2tel et puis vous pouvez d\u00e9couvrir \u00e9galement l'\u00e9volution fulgurante de la station valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:13 > 0:17:23) [94%] : \r\nMerci de nous avoir suivis, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos coups de coeur, lieux et personnages insolites sur notre page Facebook car, ne l'oubliez pas la couleur locale c'est vous passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T01:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637880", "durationSec": 166, "title": "FRIGO CL VS ALCOOL CF_RTS000001309227", "excerpt": "La relation des Valaisans avec l'alcool et particuli\u00e8rement le vin est connu et fait partie de la culture sociale du canton. Mais la consommation d'alcool \u00e0 diminu\u00e9 en Valais durant les derni\u00e8res ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIN"], "sequenceIds": ["1638258"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637881", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL NE QSID YVES LAROCK CF_RTS000001290180", "excerpt": "Le dj neuch\u00e2telois Yves Larock a \u00e9t\u00e9 internationalement connu gr\u00e2ce \u00e0 son hit \"Rise up\" de 2007. Il est de retour \u00e0 Neuch\u00e2tel et continue \u00e0 travailler dans son studio d'enregistrement des d\u00e9buts avec l'ing\u00e9nieur du son, Pascal Brunko et se produit dans des bo\u00eetes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["DJ", "STUDIO D'ENREGISTREMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637882", "durationSec": 89, "title": "FRIGO CL FR VCIEL H189 CF_RTS000001289528", "excerpt": "La route H189 de contournement de Bulle, inaugur\u00e9e en d\u00e9cembre 2009, est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e mais montre d\u00e9j\u00e0 des niveaux de saturation pendant les heures de pointe.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VOIE DE CONTOURNEMENT"], "sequenceIds": ["1638267"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711638503", "summary": "Vevey : itw Pierre-Andr\u00e9 Perrenoud, commandeur confr\u00e9rie de la St-Martin.", "id": "1638242"}, {"internalArchiveId": "AA1711638519", "summary": "Martigny : visiteurs \u00e0 la Foire du Valais. \nValais : itw Gabriel Bender, sociologue. Flore Dussey trinquant avec un verre de vin blanc.   \nMarch\u00e9 de Sion : habitants prenant l'ap\u00e9ro avec un verre de vin \u00e0 la main. Itw de rue.", "id": "1638258", "visualThemes": ["VIN", "MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR", "INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638523", "summary": "Vevey, Foire de la St-Martin : itw de rue. Itw Laurent Addor, pr\u00e9sident association des commer\u00e7ants de Vevey.", "id": "1638262"}, {"internalArchiveId": "AA1711638528", "summary": "Vue a\u00e9rienne de la route H189 de contournement de Bulle avec circulation routi\u00e8re. Itw Jacques Morand, Syndic de Bulle.\n\n\n\nbulle voie de contournementvue a\u00e9riennecirculation routi\u00e8re", "id": "1638267", "visualThemes": ["VOIE DE CONTOURNEMENT", "VUE A\u00c9RIENNE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718158", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034640", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1637316", "internalArchiveId": "AA1711637577", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Anonyme", "publicationDate": "2017-11-14T19:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-13T17:07:14Z", "program": {"href": "/programs/4777", "id": "4777", "name": "Iceberg"}, "medias": [{"id": "1718714", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034708", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1632073", "internalArchiveId": "AA1710632314", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrasts", "publicationDate": "2017-11-14T13:55:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Svizra Rumantscha", "Cuntrasts", "Svizra Rumantscha", "Cuntrasts"], "alternativeSummary": ["Cuntrasts", "Cuntrasts"], "variantIds": ["ece-8969769", "ece-8988467"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-06T22:52:05Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "medias": [{"id": "1715907", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh / ITR und / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034336", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1632678", "internalArchiveId": "AA1710632899", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le livre de ma vie : Thierry Jobin", "publicationDate": "2017-11-14T10:57:00Z", "summary": "Interview du directeur artistique du Festival international de films de Fribourg (FIFF) Thierry Jobin. Il raconte son attachement pour les livres. \"Hitchcock Truffaut, le livre d'entretiens\", le livre de cuisine du cin\u00e9ma selon lui. Il avoue \u00eatre entr\u00e9 dans le cin\u00e9ma pour se cacher.", "durationSec": 204, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9084894", "imageURL": "http://www.rts.ch/9084888.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "LITT\u00c9RATURE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Le livre de ma vie", "Le court du jour", "Le livre de ma vie", "Le court du jour", "Le livre de ma vie", "Le livre de ma vie : Thierry Jobin", "Le livre de ma vie - Thierry Jobin : Hitchcock - Truffaut (Fran\u00e7ois Truffaut)"], "alternativeSummary": ["Le livre de ma vie\nThierry Jobin : Hitchcock - Truffaut (Fran\u00e7ois Truffaut)", "Thierry Jobin  nous re\u00e7oit dans son appartement lausannois. Avec Hitchcock-Truffaut, il nous propulse dans l'univers du cin\u00e9ma, en drama et en humour. Comme une grande claque qui r\u00e9veille et qui bouscule.", "Le livre de ma vie\nThierry Jobin : Hitchcock - Truffaut (Fran\u00e7ois Truffaut)", "Thierry Jobin  nous re\u00e7oit dans son appartement lausannois. Avec Hitchcock-Truffaut, il nous propulse dans l'univers du cin\u00e9ma, en drama et en humour. Comme une grande claque qui r\u00e9veille et qui bouscule.", "Le livre de ma vie\nThierry Jobin : Hitchcock - Truffaut (Fran\u00e7ois Truffaut)", "Thierry Jobin  nous re\u00e7oit dans son appartement lausannois. Avec Hitchcock-Truffaut, il nous propulse dans l'univers du cin\u00e9ma, en drama et en humour. Comme une grande claque qui r\u00e9veille et qui bouscule.", "Thierry Jobin  nous re\u00e7oit dans son appartement fribourgeois. Avec Hitchcock-Truffaut, il nous propulse dans l'univers du cin\u00e9ma, en drama et en humour. Comme une grande claque qui r\u00e9veille et qui bouscule.", "Thierry Jobin  nous re\u00e7oit dans son appartement fribourgeois. Avec Hitchcock-Truffaut, il nous propulse dans l'univers du cin\u00e9ma, en drama et en humour. Comme une grande claque qui r\u00e9veille et qui bouscule."], "variantIds": ["ece-8969714", "ece-8970130", "ece-8970156", "ece-10747039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T15:36:12Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T12:28:01Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "Bagourd, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034365", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1636200", "internalArchiveId": "AA1711636447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-11-14T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9085086", "imageURL": "http://www.rts.ch/9085080.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8970184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T22:25:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T12:36:03Z", "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1718159", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT034641", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7F68FF8A-5322-44EF-9E94-10470110F2FE", "internalArchiveId": "7F68FF8A-5322-44EF-9E94-10470110F2FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Les journalistes abusent-ils du storytelling?", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le storytelling est un peu le cour du m\u00e9tier de journaliste. C'est d'ailleurs l'une des premi\u00e8res choses apprises dans la profession. Le journaliste ne doit pas seulement relater froidement une information, il doit la mettre en r\u00e9cit pour la rendre plus attrayante. Mais en abusent-ils?\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Les journalistes abusent-ils du storytelling?  RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne + 1 SON / natel ** 98\r\n**7h15, on retrouve Renaud Malik, pour la chronique On Nous Dit Rien...\r\nOn va se demander ce matin si les si les journalistes n'abusent pas trop du storytelling... \r\nBon soyons honn\u00eate: le storytelling, c'est un peu le coeur de notre m\u00e9tier.\r\nC'est une des premi\u00e8res choses qu'on vous apprend dans la profession: si vous voulez qu'une nfo int\u00e9resse, il ne faut pas seulement la relater froidement, il faut la mettre en r\u00e9cit. La raconter comme on raconterait une histoire.\r\nEt c'est pour \u00e7a que vous lisez chaque jour des articles qui commencent par \"C'est un sc\u00e9nario digne d'un polar\", ou \"C'est un sc\u00e9nario digne du meilleur James Bond\"... \r\nM\u00eame si, \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est pour vous parler du vote aux chambres sur la r\u00e9forme du 2e pilier, ou d'un match de foot de 3e division.\r\n**Capter l'attention de l'auditeur, du lecteur.. c'est effectivement essentiel.. \r\nMais vous avez l'impression que \u00e7a va parfois trop loin?\r\nDisons qu'il y a certains cas qui laissent assez perplexe.\r\nDes exemples o\u00f9 le storytelling devient franchement envahissant.\r\nEt l\u00e0 je pense notamment \u00e0 la couverture m\u00e9diatique du meurtre de la journaliste Kim Wall (Val)\r\n***c'est cette journaliste su\u00e9doise assassin\u00e9e au mois d'ao\u00fbt par un inventeur danois... \r\n Vous nous rappelez peut-\u00eatre en deux mots ce qui s'est pass\u00e9?\r\nVolontiers, et je vais essayer de le faire de la mani\u00e8re la plus factuelle possible.\r\nKim Val, journaliste su\u00e9doise, connue pour ses reportages \u00e0 travers le monde, d\u00e9cide d'aller interviewer un inventeur danois c\u00e9l\u00e8bre, Peter Madsen.\r\nElle s'embarque \u00e0 bord du sous-marin qu'il a fait construire.\r\nMais elle ne revient pas.\r\nQuelques jours apr\u00e8s on rep\u00eache son corps d\u00e9membr\u00e9, quelque part entre les c\u00f4tes danoises et su\u00e9doises.\r\nL'inventeur est imm\u00e9diatement suspect\u00e9, il commence par nier, et puis \u00e0 la toute fin du mois d'octobre il reconna\u00eet les faits.\r\n***Une histoire vraiment sordide... Comment est-ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e dans les m\u00e9dias?\r\nEh bien c'est imm\u00e9diatement devenu le polar de l'\u00e9t\u00e9. \r\nSON 1 (0'13'')\r\nThriller scandinave, polar nordique, polar de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a on l'a lu et on l'a entendu absolument partout.\r\nPresque tous les m\u00e9dias qui ont trait\u00e9 cette affaire ont choisi d'en parler comme s'il s'agissait d'un sc\u00e9nario de fiction.\r\n****Une histoire qui a tenue en haleine tout le pays.... \r\nEn m\u00eame temps, c'\u00e9tait tentant, Renaud.. \r\nBien s\u00fbr que c'\u00e9tait tentant...\r\nEvidemment!\r\nTout le monde a pens\u00e9 notamment \u00e0 la s\u00e9rie The Bridge, fameuse s\u00e9rie scandinave qui d\u00e9bute justement avec la d\u00e9couverte d'un corps de femme d\u00e9membr\u00e9, quelque part entre la Su\u00e8de et le Danemark.\r\nLe probl\u00e8me... c'est quand m\u00eame un journal s\u00e9rieux comme le New York Times d\u00e9cide de contacter les sc\u00e9naristes de la s\u00e9rie pour leur demander ce qu'ils pensent du meurtre de Kim Wall.\r\nC'est quand des journalistes se mettent \u00e0 parler du caract\u00e8re fascinant, spectaculaire ou m\u00eame passionnant de cette affaire, comme si \u00e7a n'avait pas vraiment eu lieu.\r\n****Et il y a eu des critiques, Renaud, contre cette couverture m\u00e9diatique?\r\nOui!\r\nIl y a des journalistes qui se sont exprim\u00e9s pour rappeler \u00e0 leurs coll\u00e8gues que l'affaire Kim Wall n'\u00e9tait pas une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e... mais qu'on parlait bien de la mort d'un v\u00e9ritable \u00eatre humain.\r\nVIRGULE ONDR\r\nC'\u00e9tait une fa\u00e7on de rappeler qu'il n'est pas toujours absolument n\u00e9cessaire de construire ses articles ou ses reportages comme s'il s'agissaient de sc\u00e9narios hollywoodiens.\r\nONDRE MERCI RENAUD", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9084414", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Les journalistes abusent-ils du storytelling?", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Les journalistes abusent-ils du storytelling?", "On nous dit rien! - Les journalistes abusent-ils du storytelling? / LME_2017-11-14T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Les journalistes abusent-ils du storytelling? / LME_2017-11-14T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le storytelling est un peu le c\u0153ur du m\u00e9tier de journaliste. C'est d'ailleurs l'une des premi\u00e8res choses apprises dans la profession. Le journaliste ne doit pas seulement relater froidement une information, il doit la mettre en r\u00e9cit pour la rendre plus attrayante. Mais en abusent-ils?", "Le storytelling est un peu le c\u0153ur du m\u00e9tier de journaliste. C'est d'ailleurs l'une des premi\u00e8res choses apprises dans la profession. Le journaliste ne doit pas seulement relater froidement une information, il doit la mettre en r\u00e9cit pour la rendre plus attrayante. Mais en abusent-ils?", "Le storytelling est un peu le c\u0153ur du m\u00e9tier de journaliste. C'est d'ailleurs l'une des premi\u00e8res choses apprises dans la profession. Le journaliste ne doit pas seulement relater froidement une information, il doit la mettre en r\u00e9cit pour la rendre plus attrayante. Mais en abusent-ils?"], "variantIds": ["ece-9062657", "ece-9062635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T08:07:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71227C04-88B5-49CB-8199-1098B5A689B2", "internalArchiveId": "71227C04-88B5-49CB-8199-1098B5A689B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout sur les horloges atomiques", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Anne Baecher vous emm\u00e8ne, pr\u00e8s de Berne, \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de M\u00e9trologie (METAS), l\u00e0 o\u00f9 la seconde est la plus pr\u00e9cise possible en Suisse. L'occasion de comprendre comment est \"fix\u00e9\" le temps avec une horloge atomique.\r\nVisite en compagnie de Jacques Morel, chef du laboratoire photonique, temps et fr\u00e9quence de METAS.", "durationSec": 1219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9043361", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Tout sur les horloges atomiques / CQFD_2017-11-14T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Anne Baecher vous emm\u00e8ne, pr\u00e8s de Berne, \u00e0 l\u2019Institut f\u00e9d\u00e9ral de M\u00e9trologie (METAS), l\u00e0 o\u00f9 la seconde est la plus pr\u00e9cise possible en Suisse. L'occasion de comprendre comment est \"fix\u00e9\" le temps avec une horloge atomique.\nVisite en compagnie de Jacques Morel, chef du laboratoire photonique, temps et fr\u00e9quence de METAS."], "variantIds": ["ece-9043361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T09:10:19Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T15:12:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morel, Jacques", "role": "Physicien au METAS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45369B87-3F1B-4583-9341-0AC50479104F", "internalArchiveId": "45369B87-3F1B-4583-9341-0AC50479104F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le l\u00e9gislatif fribourgeois d\u00e9cide mardi de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier, qui a donn\u00e9 sa d\u00e9mission la semaine pass\u00e9e, est soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction. Les d\u00e9put\u00e9s se prononcent mardi sur la lev\u00e9e ou non de son immunit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n* * Le l\u00e9gislatif fribourgeois d\u00e9cide mardi de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Marie Garnier La proc\u00e9dure est exceptionelle.... au Grand conseil fribourgeois.. . \r\nLes d\u00e9put\u00e9s se prononceront cet apr\u00e8s midi sur la lev\u00e9e -ou non - de l'immunit\u00e9 parlementaire dde  Marie Garnier.. \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat a donn\u00e9 sa d\u00e9mission mercredi dernier... .\r\nElle est soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction... \r\nC'est un processus tr\u00e8s rare ... \r\nMaurice Doucas..  vous nous dites comme cela va se passer cet apr\u00e8s-midi...", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062674", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le l\u00e9gislatif fribourgeois d\u00e9cide mardi de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Marie Garnier / 12H30_2017-11-14T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier, qui a donn\u00e9 sa d\u00e9mission la semaine pass\u00e9e, est soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction. Les d\u00e9put\u00e9s se prononcent mardi sur la lev\u00e9e ou non de son immunit\u00e9 parlementaire."], "variantIds": ["ece-9062674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T11:39:29Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16AEC4E0-B868-4663-A451-0DF53F5FED7E", "internalArchiveId": "16AEC4E0-B868-4663-A451-0DF53F5FED7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 14.11.2017", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062732", "imageURL": "http://www.rts.ch/9095715.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2017-11-14T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2017-11-14T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9062750", "ece-9062732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T14:06:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE4DE20F-55DC-4645-AB46-086510E82BDF", "internalArchiveId": "EE4DE20F-55DC-4645-AB46-086510E82BDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos utopies sont-elles trop r\u00e9alistes? Interview de l'historien Rutger Bregman", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "L'historien n\u00e9erlandais Rutger Bregman est l'auteur du best-seller \"Utopies r\u00e9alistes\" (Seuil). A ses yeux, les utopies sont parfois tellement r\u00e9alistes qu'elles se sont accomplies et qu'elles sont l\u00e0, sous nos yeux, tous les jours. Son entretien.\r\n\r\n* * L'historien n\u00e9erlandais Rutger Bregman est l'auteur du best-seller \"Utopies r\u00e9alistes\" (Seuil). A ses yeux, les utopies sont parfois tellement r\u00e9alistes qu'elles se sont accomplies et qu'elles sont l\u00e0, sous nos yeux, tous les jours. Son entretien.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062622", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Utopies r\u00e9alistes\" (1/6): nos utopies sont-elles trop r\u00e9alistes? Interview de l'historien Rutger Bregman / TUM_2017-11-14T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'historien n\u00e9erlandais Rutger Bregman est l'auteur du best-seller \"Utopies r\u00e9alistes\" (Seuil). A ses yeux, les utopies sont parfois tellement r\u00e9alistes qu'elles se sont accomplies et qu'elles sont l\u00e0, sous nos yeux, tous les jours. Son entretien."], "variantIds": ["ece-9062622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T07:16:18Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-018CE870-429E-4229-A708-865AB577126A", "internalArchiveId": "018CE870-429E-4229-A708-865AB577126A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Possible rapprochement entre radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques fran\u00e7aises", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le journal Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 un document qui pr\u00e9voit notamment le regroupement de France T\u00e9l\u00e9visions et de Radio France. La ministre de la Culture Fran\u00e7oise Nyssen a annonc\u00e9 toutefois que ces pistes n'\u00e9taient pas valid\u00e9es.\r\n\r\n* * Possible rapprochement entre radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques fran\u00e7aises  \r\nL'avenir du service public audiovisuel... il n'y a pas qu'en Suisse.. qu'il fait d\u00e9bat.. \r\nEn France aussi... \r\nC\u00e9line Tzaud.. \r\nLe journal Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 hier un document qui pr\u00e9voit notamment le regroupement de France T\u00e9l\u00e9visions et de Radio France..\r\nUne id\u00e9e de fusion ou de convergence qui fait \u00e9cho chez nous \u00e9videmment. Alors en France, on est encore loin d'un regroupement effectif. Car il s'agit pour l'instant d'un document de travail. Du Minist\u00e8re de la Culture. La Ministre de la culture, Fran\u00e7oise Nyssen\u00a0 essaie d'ailleurs de recadrer l'affaire\u00a0: \u00ab\u00a0je n'ai m\u00eame pas valid\u00e9 ces pistes, dit-elle.et j'ai a bien l'intention de porter plainte contre X pour la publication de ces documents\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 hier soir.\r\nCar ces documents, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tat de fuites, sont explosifs.\r\nOui car pour parvenir aux coupes demand\u00e9es par le premier ministre..la m\u00e9thode pourrait \u00eatre muscl\u00e9e\u00a0: on l'a dit\u00a0: regrouper France t\u00e9l\u00e9visions, radio France et les autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur dans une holding. \r\nMais aussi\u00a0: la suppression de France O (la chaine des outre-mer) ou encore la diffusion uniquement en num\u00e9rique de France 4 et du Mouv'..l'\u00e9quivalent plus ou moins de Couleur3 chez nous.\r\nLes bureaux r\u00e9gionaux de France bleu (pr la radio) et France 3 (la tv) eux pourraient aussi \u00eatre rapproch\u00e9s.voire ferm\u00e9s, au nom de la \u00ab\u00a0r\u00e9vision du maillage r\u00e9gional d'information\u00a0\u00bb.\r\nEnfin, le document \u00e9voque aussi la mutualisation de l'info nationale et internationale..un concept qui rappelle la r\u00e9cente cr\u00e9ation en Suisse de supra-r\u00e9dactions dans la presse \u00e9crite.notamment pour les nouvelles internationales, \u00e9conomiques ou sportives.\r\nLe document fran\u00e7ais n'exclut pas des suppressions de postes\u00a0?\r\nNon et le Minist\u00e8re semble pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers.dans le texte, il est \u00e9crit: \u00ab\u00a0risque de tr\u00e8s fortes r\u00e9actions du personnel et des \u00e9lus locaux\u00a0\u00bb.\r\nReste qu'une r\u00e9forme est en marche. Et que face aux changements de consommation des m\u00e9dias, le d\u00e9bat en France, comme en Suisse, va avoir lieu. Les acteurs de l'audiovisuel vont d'ailleurs aussi pr\u00e9senter leurs pistes de r\u00e9formes.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Possible rapprochement entre radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques fran\u00e7aises / 12H30_2017-11-14T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le journal Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 un document qui pr\u00e9voit notamment le regroupement de France T\u00e9l\u00e9visions et de Radio France. La ministre de la Culture Fran\u00e7oise Nyssen a annonc\u00e9 toutefois que ces pistes n'\u00e9taient pas valid\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9062675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T11:39:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A697E709-1D86-4F8F-AE9B-2923969E9A10", "internalArchiveId": "A697E709-1D86-4F8F-AE9B-2923969E9A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: petits producteurs contre multinationales!", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa Colombie a r\u00e9cemment adopt\u00e9 une loi l\u00e9galisant le cannabis \u00e0 usage th\u00e9rapeutique. Cela aurait pu \u00eatre une aubaine pour des milliers de petits producteurs des montagnes du Cauca qui plantent ill\u00e9galement de la marijuana \u00e0 usage r\u00e9cr\u00e9atif depuis des dizaines d'ann\u00e9es: n'est-ce-pas enfin une fa\u00e7on de l\u00e9galiser leur activit\u00e9? A Toribio, plusieurs centaines d'entre eux s'organisent d\u00e9j\u00e0 en coop\u00e9ratives pour produire leur propre ligne de pommades et d'huiles \u00e0 base de cannabis. Mais leur activit\u00e9 reste pour l'heure ill\u00e9gale, car le gouvernement n'a accord\u00e9 les premi\u00e8res licences qu'\u00e0 des entreprises multinationales capables de remplir un lourd cahier des charges. Ces grandes entreprises pourraient se fournir en partie chez les petits producteurs mais ces derniers ne souhaitent pas \u00eatre de simples cultivateurs assujettis aux besoins des grands labos pharmaceutiques.\r\nUn reportage de C\u00e9cile Raimbeau r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\r\nUne production de Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "durationSec": 1800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9043392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: petits producteurs contre multinationales! / ALA_2017-11-14T15:04:15_point-de-fuite-petits-producteurs-contre", "A l'abordage du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["La Colombie a r\u00e9cemment adopt\u00e9 une loi l\u00e9galisant le cannabis \u00e0 usage th\u00e9rapeutique. Cela aurait pu \u00eatre une aubaine pour des milliers de petits producteurs des montagnes du Cauca qui plantent ill\u00e9galement de la marijuana \u00e0 usage r\u00e9cr\u00e9atif depuis des dizaines d'ann\u00e9es: n'est-ce-pas enfin une fa\u00e7on de l\u00e9galiser leur activit\u00e9? A Toribio, plusieurs centaines d'entre eux s'organisent d\u00e9j\u00e0 en coop\u00e9ratives pour produire leur propre ligne de pommades et d'huiles \u00e0 base de cannabis. Mais leur activit\u00e9 reste pour l'heure ill\u00e9gale, car le gouvernement n'a accord\u00e9 les premi\u00e8res licences qu'\u00e0 des entreprises multinationales capables de remplir un lourd cahier des charges. Ces grandes entreprises pourraient se fournir en partie chez les petits producteurs mais ces derniers ne souhaitent pas \u00eatre de simples cultivateurs assujettis aux besoins des grands labos pharmaceutiques.\n\nUn reportage de C\u00e9cile Raimbeau r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\nUne production de Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-9043392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T14:09:47Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T15:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA1AB54C-78A6-4A9A-AA7A-346D5356F404", "internalArchiveId": "AA1AB54C-78A6-4A9A-AA7A-346D5356F404", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Minder, musicienne, co-fondatrice de l'association \"Respire\"", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Minder, Barbara\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Minder, musicienne, co-fondatrice de l'association \"Respire\" (5H45 INVITEE 14.11 B.MINDER) MARDI 14 NOVEMBRE\r\nBARBARA MINDER, musicienne, fl\u00fbtiste, lancement de l'association Respire \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n** 49\r\nDIR ST LSN\r\nNOUS REDIT SI BESOIN TAXI\r\nMUSIQUE: ATTENTE\r\nPHOTO: OK\r\n((TITRE WEB: La musicienne Barbara Minder est l'invit\u00e9e du 5h-6h30, elle vient de lancer avec deux coll\u00e8gues l'association \"Respire\" qui propose toutes sortes d'activit\u00e9s autour de la respiration))\r\nTITRE:\r\n-Respirer mieux pour vivre mieux...\r\nC'est le cr\u00e9do de notre invit\u00e9e...\r\nElle vient de lancer l'association Respire...\r\ndes ateliers pratiques pour souffler \u00e0 la pause d\u00e9jeuner...(au propre comme au figur\u00e9)\r\nBarbara Minder muscienne et formatrice nous rejoint \u00e0 5h45...\r\nElle a \u00e9tudi\u00e9 le souffle pendant plus de 20 ans...et nous fera faire un petit exercice pratique...\r\n-on RESPIRE...\r\nen compagnie de notre invit\u00e9...le souffle n'a plus de secret pour Barabara Minder. musicienne, fl\u00fbtiste. elle a \u00e9tudi\u00e9 la respoiration pendnat une vingtaine d'nn\u00e9es. elle lance l'association respire...un cr\u00e9do pour faire simple...mieux coprendre la respo pour mieux l'utiliser. des ateliers, des exerciespratiques et des \u00e9changes philosphique...\r\n-Peut-on se soigner en respirant? et si la respiration \u00e9tait aussi efficace qu'un m\u00e9dicament? Notre invit\u00e9e croit en tout cas en ces vertues (th\u00e9rapeutiques). Barbara Minder...cette musicienne, fl\u00fbtiste, formatrice...lance l'association Respire...\r\nle concept? des ateliers, des exercices pratiques et des caf\u00e9s philo autour de la respiration...(mieux la comprendre pour mieux l'utiliser) pour apprendre l'art de respirer.\r\n-le souffle n'a plus de secret pour notre invit\u00e9e. son instrument de pr\u00e9dilection c'est la fl\u00fbte...traversi\u00e8re...elle a \u00e9tudi\u00e9 pendant plus de 20 ans la respiration...elle lance l'association Respire...ateliers, caf\u00e9, exercice pratique \u00e0 la pause d\u00e9jeuner. Barbara Minder nous expliquera de quoi il s'agit. \r\n********************\r\n***5h45....\r\nNotre invit\u00e9e conna\u00eet des instruments dont vous n'avez probablement jamais entendu parl\u00e9...\r\nL'archi-luth baroque...\r\nLe tape-guitare \u00e9lectrique.\r\nLa fl\u00fbte augment\u00e9e...\r\nIl lui arrive m\u00eame de jouer de la musique avec...\r\ndes bouteilles de bi\u00e8re!\r\net de tranformer ceci:\r\n 1/3 - 0'16''\r\nen...ceci:\r\n 2/3 - 0'44''\r\nBonjour Barbara Minder...\r\n...\r\n-Vous les avez bues ces bi\u00e8res avant de revisiter l'hymne \u00e0 la joie de Beethoven?\r\n-comment on transforme des bi\u00e8re en flutes traversi\u00e8re?\r\n-Beethoven s'est retourn\u00e9 dans sa tombe? \r\n***Cette performence vous l'avez r\u00e9alis\u00e9e avec Matthieu Amiguet avec lequel vous assurez la direction artistique des Chemins de Traverse...(un laboratoire musical neuch\u00e2telois...cr\u00e9\u00e9 il y a 19 ans)\r\n***Barbara Minder, vous \u00eates musicienne, vous enseignez la fl\u00fbte traversi\u00e8re entre autre, vous vous \u00eates form\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rentes approches de la respiration pendant plus de 20 ans, vous lancez justement l'association Respire...on va en reparler \u00e0 6h15...\r\n-Pour vous la musique c'\u00e9tait forc\u00e9ment un instrument \u00e0 vent?\r\n(fl\u00fbte \u00e0 3 ans)\r\n-Le souffle, \u00e7a vous fascine? pourquoi?\r\n-Votre flute ne vous quitte jamais?\r\n-Vous avez commenc\u00e9 la musique \u00e0 3 ans et elle ne vous a jamais quitt\u00e9?\r\n(non h\u00e9sit\u00e9 avec traduction et langues)\r\n-Votre sp\u00e9cialit\u00e9 ce sont les interactions entre la musique et tout le reste! musique et religion, musique et respiration, musique et science...\r\n-C'est quoi l'association la plus improbable que vous ayez faite? ou la rencontre? \r\n(metal de scorpions et baroque rennaissance) \r\n-ces rencontres d\u00e9bouchent sur quoi, outre les concerts avec des bouteilles de bi\u00e8res? \r\n(une performence dans une serrurrie, une exposition sur le voile, des concerts en prison)\r\n-et des instruments augment\u00e9s!\r\n***Barbara Minder vous assurez la direction artistique des \"Chemins de Traverse\" \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec Matthieu Amiguet, c'est un laboratoire musical...qui existe depuis pr\u00e8s de 20 ans...\r\nUn labo qui joue ou exp\u00e9rimente notamment ceci...\r\n 3/3      DEF\r\n-Dragon Ivre...une titre que vous avez cr\u00e9\u00e9 et interpr\u00e9t\u00e9 avec des instruments de lutherie augment\u00e9s! c'est quoi?\r\n-autrement dit, une fl\u00fbte connect\u00e9e?!\r\n-Vous avez \"pimp\u00e9\" votre fl\u00fbte, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi une fl\u00fbte augment\u00e9e? un instrument connect\u00e9? \r\n-vous tunez des instruments? \r\n-on fait quoi avec ces intruments connect\u00e9s? \r\n(on part d'abord de la musique pas du gadget, perspective historique)\r\n-risque que la musique se limite \u00e0 une vitrine/vecteur de la technologie, gadgetise? \r\n-vous arrive \u00e0 innover, inventer un nouveau son? \r\n-le prochain projet des chemins de traverse c'est quoi?\r\n-o\u00f9 peut-on vous voir jouer augment\u00e9? \r\n-Aujourd'hui vous mener tout un travail autour des instruments augment\u00e9s?\r\n(concert-conf\u00e9rence Lutherie augment\u00e9e)\r\n-Vous aimez sortir des sentiers battus? se faire rencontrer des univers/publics diff\u00e9rents?\r\n-le conformisme vous ennuye?\r\n-Vous \u00eates une sorte de punk (anti-conformiste) qui joue flute travarsi\u00e8re...\u00e7a vous irait? \r\n-la place de l'humour dans votre pratique? \r\n-les ateliers des chemins de traverse, on chante mieux dans sa salle de bain? \r\nMUSIQUE:\r\nAnne Sylvestre, Carcasse\r\n-Que vous n'\u00e9coutez/jouez jamais?\r\n-votre faiblesse le rythme, batterie\r\n Facts\r\n-musicienne 41 ans\r\n-flutiste de formation\r\n-la musique comme un tout\r\n-concernt, enseignement flute traversi\u00e8re, musique chmabre, impro, respi\r\n-direction artistique \"des chemins de traverse\" laboratoire musicale cr\u00e9\u00e9 en 1998 (avec matthieu amiguet) \r\n******************************************************\r\n***6h15\r\n(on est plusieurs dans ce studio...je vous propose un exercice pratique ce matin...vous en \u00eates tous capables! on prend une grande bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne et on respire....)\r\nOn prend une grande bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne...et on respire...\r\nDe l'art de respirer...Notre invit\u00e9e le ma\u00eetrise...\r\n(mieux comprendre la respiration pour mieux l'utiliser, c'est le cr\u00e9do de notre invit\u00e9e)\r\nBarbara Minder vous \u00eates musicienne, fl\u00fbtiste et vous venez de lancer l'association \"Respire\" \u00e0 Neuch\u00e2tel avec une ost\u00e9opathe (Martine Perret) et une assistance sociale retrait\u00e9e (Marianne Amiguet) \r\nVous allez proposez toute sorte d'activit\u00e9s autour de la respiration...des ateliers au caf\u00e9 r\u00e9flexion...\r\n-Barbara Minder, pourquoi une association sur la Respiration?\r\n-qu'est-ce qu'on y fait?\r\n(Midi respire, une heure d'exercice/des Caf\u00e9s Respire: pour moi la respiration c'est...un microbiologiste respi du sol/des Ateliers respire individuels ou collectif pour migrants/femmes enceinte/jeune parents)\r\n-Un rdv hebdomadaire, les Midi Respire, tous les mardi, on y fera quoi aujourd'hui? faites-nous faire un exercice pratique...\r\n(bulle de savon, exercice, diaphragme)\r\n-d'o\u00f9 est venue l'id\u00e9e? \r\n-\u00e0 qui s'adresse ces ateliers? \r\n***Vous vous \u00eates form\u00e9e pendant plus de 20 ans \u00e0 diff\u00e9rentes approches de la respiration...\r\n-qu'est-ce qui vous fascine dans le fait de respirer?\r\n(inn\u00e9 mais complexe)\r\n-vous pensez que la respiration a un pouvoir/propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques? \r\n(lutter contre douleur, tonicit\u00e9, endormissement)\r\n-parfois une bouff\u00e9e d'air vaut mieux qu'un m\u00e9dicament? se soigner par la respiration?\r\n-\u00e7a influence quelle partie du corps? concentration? relaxation? anti-douleur? \r\n-On ne sait pas/plus respirer?\r\n-Vous insistez sur le fait qu'il n'y a pas une bonne et une mauvaise fa\u00e7on de respirer...\r\n(nez/bouche/ventre/torax selon circonstances, courrir pour train versus endormissement ou accouchement)\r\n-On ne prend plus le temps? \r\n-Respirer pour mieux vivre? \r\n-la respiration c'est inn\u00e9 pourtant lorsqu'on l'exerce, qu'on commence \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir...yoga/osth\u00e9/m\u00e9ditation para\u00eet extr\u00eamement compliqu\u00e9...vous dites pas compliqu\u00e9 mais complexe, nuance?\r\n-Caf\u00e9 respire...Pour vous la respiration c'est quoi?\r\n-Je vous propose de nous faire faire un exercice pratique? \r\n***Prochain midi respire \u00e0 12h15 \u00e0 Neuch\u00e2tel aujourd'hui. \r\n***prochain caf\u00e9 respire avec sage femme  \r\n***Barbara Minder musicienne, tr\u00e9sori\u00e8re de l'association Respire...\r\n(Carcasse SYLVESTRE)", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062606", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Minder, musicienne, co-fondatrice de l'association \"Respire\" / LMA_2017-11-14T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.11.2017"], "variantIds": ["ece-9062606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T04:07:12Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5774E3C4-DA9C-42D1-BEBA-357666E72549", "internalArchiveId": "5774E3C4-DA9C-42D1-BEBA-357666E72549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association La Colombe", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nDernier appel ce matin pour soutenir cette association dont l'objectif est la cr\u00e9ation d'un jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \r\nDemande:\r\n- Une plastifieuse\r\n- Des bidons d'un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\r\n- Des pinceaux de diverses tailles\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \r\n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans\r\n\r\n* * Dernier appel ce matin pour soutenir cette association dont l'objectif est la cr\u00e9ation d'un jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \r\nDemande:\r\n- Une plastifieuse\r\n- Des bidons d'un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\r\n- Des pinceaux de diverses tailles\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \r\n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9043440", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 14.11.2017", "Chacun pour tous du 14.11.2017", "Association La Colombe / CPT_2017-11-14T09:29:00_chacun-pour-tous", "Association La Colombe / CPT_2017-11-14T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Dernier appel ce matin pour soutenir cette association dont l'objectif est la cr\u00e9ation d'un jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \nDemande:\n- Une plastifieuse\n- Des bidons d\u02b9un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\n- Des pinceaux de diverses tailles\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans", "Dernier appel ce matin pour soutenir cette association dont l'objectif est la cr\u00e9ation d'un jardin \u00e9ducatif \u00e0 Kinshasa en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \nDemande:\n- Une plastifieuse\n- Des bidons d\u02b9un litre de colle blanche et des pistolets \u00e0 colle\n- Des pinceaux de diverses tailles\n- Un v\u00e9hicule utilitaire de 11m3 \n- Des v\u00eatements et chaussures pointures num\u00e9ro 25 \u00e0 30 pour enfants de 4 \u00e0 7ans"], "variantIds": ["ece-9043441", "ece-9043440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T08:36:18Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T09:22:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-5312EF90-C828-46DE-99E8-23962E9A436F", "internalArchiveId": "5312EF90-C828-46DE-99E8-23962E9A436F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: comment le Fran\u00e7ais David Poisson a perdu la vie \u00e0 l'entra\u00eenement", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "David Poisson s'est tu\u00e9 lundi lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e0 Nakiska, au Canada. Le Fran\u00e7ais de 35 ans, qui \u00e9tait l'un des routiniers du Cirque blanc, avait remport\u00e9 le bronze en descente lors des Mondiaux 2013 \u00e0 Schladming.\r\n\r\n* * Ski alpin: comment le Fran\u00e7ais David Poisson a perdu la vie \u00e0 l'entra\u00eenement  \r\nOn revient sur le d\u00e9c\u00e8s tragique du skieur Fran\u00e7ais, David Poisson hier \u00e0 Nakiska, au Canada.\r\nSelon les secours sur place, apr\u00e8s sa chute, il a travers\u00e9 les filets de s\u00e9curit\u00e9 et percut\u00e9 un arbre. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, comment sont g\u00e9r\u00e9s ces entra\u00eenement d'avant saison,   les Suisses et les Fran\u00e7ais \u00e9taient r\u00e9unis sur cette piste. \r\nNakiska, comme Coper Mountain dans le Colarado est une station qui loue des pistes \u00e0 des \u00e9quipes, afin qu'elles puissent s'entra\u00eener avant le d\u00e9but de la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine. Impossible sur les glaciers europ\u00e9ens de trouver des pistes aussi longues pour les sp\u00e9cialistes de vitesse, qui doivent aussi s'habituer \u00e0 la qualit\u00e9 de la neige, bien diff\u00e9rente en Am\u00e9rique du Nord. \r\nC'est \u00e0 Nakisaka d'ailleurs que se sont d\u00e9roul\u00e9 les \u00e9preuves de ski des Jeux Olympiques de Calgary en 1988. \r\nLa station n'est ouverte que pour des entra\u00eenements priv\u00e9s. et un entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse, nous a expliqu\u00e9 qu'une fois arriv\u00e9s sur place, les coach des diff\u00e9rentes nations pr\u00e9sentes, travaillent, sous la direction des responsables locaux de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l'installation des filets de protection, essentiels \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 car la piste est assez \u00e9troite, au milieu de la for\u00eat, les arbres sont proches. Le reste, \u00e0 l'heure actuel, est fatalit\u00e9. \r\nEt l'\u00e9motion est immense aujourd'hui dans le monde du ski alpin\r\nDavid Poisson \u00e9tait un homme unanimement appr\u00e9ci\u00e9.  Un fou de vitesse, sur les skis, en voiture, \u00e0 moto. D'une extr\u00eame gentillesse, il m'est difficile de l'imaginer sans son sourire. \r\nLes personnes du milieu que nous avons contact\u00e9 depuis hier soir, nous en parle, mais sont incapables encore d'accorder une interview, il y a beaucoup trop d'\u00e9motion. \r\nSon ancien entra\u00eeneur, Patrice Morisod, qui g\u00e8re cette semaine tous les entra\u00eenements qui se d\u00e9roulent \u00e0 Zinal avec des \u00e9quipes de coupe d'europe ou de coupe du monde, \u00e9tait tout de m\u00eame au travail ce matin. Il \u00e9tait proche de David Poisson, il la beaucoup aid\u00e9 durant sa carri\u00e8re. Il a demand\u00e9 une minute de silence dans la cabine qui l'amenait, avec des coach sur les pistes ce matin. \r\nCes coach qui ont, par respect pour lui .  renonc\u00e9 \u00e0 mettre en place des tests de vitesse, se concentrant sur des \u00e9preuves techniques.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062679", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: comment le Fran\u00e7ais David Poisson a perdu la vie \u00e0 l'entra\u00eenement / 12H30_2017-11-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["David Poisson s'est tu\u00e9 lundi lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e0 Nakiska, au Canada. Le Fran\u00e7ais de 35 ans, qui \u00e9tait l'un des routiniers du Cirque blanc, avait remport\u00e9 le bronze en descente lors des Mondiaux 2013 \u00e0 Schladming."], "variantIds": ["ece-9062679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T11:39:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T11:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA8F87A2-A5BB-413C-A4CE-500B1A18EC84", "internalArchiveId": "BA8F87A2-A5BB-413C-A4CE-500B1A18EC84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde - The Gun Club - Mother Of Earth", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 325, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062808", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde - The Gun Club \u2013 Mother Of Earth / PNY_2017-11-14T10:19:29_la-vieille-merde-the-gun-club-mother-of", "Pony Express du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9062808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T08:05:33Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01FA753B-F2CE-4494-8337-0F4F717200CB", "internalArchiveId": "01FA753B-F2CE-4494-8337-0F4F717200CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Hip-Hop 14.11.2017", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 481, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882416.image", "alternativeTitle": ["Chronique Hip-Hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2017-11-14T15:40:00_chronique-hip-hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2017-11-14T15:40:00_chronique-hip-hop"], "variantIds": ["ece-9062748", "ece-9062749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T14:06:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T16:07:03Z", "program": {"href": "/programs/2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "id": "2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "name": "Chronique Hip-Hop"}}, {"id": "sound-7E974133-B9B8-43B2-936A-FB2D9EF84B0E", "internalArchiveId": "7E974133-B9B8-43B2-936A-FB2D9EF84B0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Th\u00e9rapie de recentrement", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062742", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-11-14T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-11-14T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9062741", "ece-9062742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T09:38:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50962F8E-3523-477A-847A-FBF8F6F4F475", "internalArchiveId": "50962F8E-3523-477A-847A-FBF8F6F4F475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la presse italienne tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par l'\u00e9limination des \"Azzurri\"", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "\"L'apocalypse\", \"la honte\": la presse italienne titre sur l'immense d\u00e9ception d'une \u00e9limination en barrage d'accession \u00e0 la Coupe du Monde 2018. Elle rel\u00e8ve \"le saut en arri\u00e8re\" de son \u00e9quipe.\r\n\r\n* * Football: la presse italienne tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par l'\u00e9limination des \"Azzurri\"  \r\nUn sc\u00e9nario ini-maginable !!!\r\nUne coupe du monde de football sans l'Italie.. \r\na piori.. impossible.. \r\net bien.. ce n'est pas une fake news.. . c'est bien r\u00e9el... \r\nLa squadra azzura...  n'ira pas en Russie l'ann\u00e9e prochaine.. \r\nElle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 battre la Su\u00e8de.... \r\nDU jamais vu.. depuis 1958.. \r\nA Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Josef..  \r\nla presse italienne ets sous le choc.. \r\nles qualificatifs ne sont pas assez forts pour d\u00e9crire la d\u00e9ception apr\u00e8s l'\u00e9limination de la squadra azzurra. On parle de \u00ab\u00a0D\u00e9sastre\u00a0\u00bb, d'\u00ab\u00a0Apocalypse\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0honte\u00bb.. La Gazzetta dello Sport, le principla qutodien sportif du pays met en une une photo de Gialuigi Buffon, le l\u00e9gendaire gardien de but qui regarde vers le ciel, les yeux ferm\u00e9s avec ce titre \u00ab\u00a0C'est la fin, l'Italie sans coupe du monde pour la premi\u00e8re fois depuis 60 ans\u00a0\u00bb. Le titre du Corriere della Sport est lui \u00e0 double sens. \u00ab\u00a0Fuori tutti\u00a0\u00bb tous dehors\u00a0\u00bb cela veut dire loin, hors, de la coupe du monde \u00e0 Moscou mais cela signifie aussi \u00ab\u00a0tout le monde \u00e0 la porte\u00a0\u00bb mani\u00e8re de dire qu'il faut changer radicalement l'\u00e9quipe et les instances du football italien. Dans l'ensemble la presse r\u00e9clame la t\u00eate du s\u00e9lectionneur GianPiero Ventura et du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration italienne de football. \u00ab\u00a0C'est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb \u00e9crit La Repubblicca tandis que le Corriere della Sera pose un constat dramatique et nostalgique\u00a0sur le calcio: \u00ab\u00a0nous ne sommes plus en mesure de trouver un joueur de grande classe\u00a0\u00bb \u00e9crit le quotidien milanais qui pleure les anciennes gloires Pirlo, Totti ou Del Piero. \u00a0\r\n*** Cette \u00e9limination aura aussi des cons\u00e9quaneces \u00e9conomiques\u00a0?\r\nEn effet, ce sont des centaines de millions d'euros de manque \u00e0 gagner et pas seulement pour l'Italie. Pour la Fifa \u00e9galement, car une coupe du monde sans l'Italie, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 100 millions d'euros en moins de droits t\u00e9l\u00e9s vendues aux chaines transalpines. Et puis pour la f\u00e9d\u00e9ration italienne de football ce sont des primes de qualfications en moins, des sponsors qui se retirent. Et m\u00eame pour l'Etat italien, l'\u00e9limination de la nationale est synonyme de revenus en moins car les Italiens joueront sans doute beaucoup moins aux paris sportifs.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062680", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: la presse italienne tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par l'\u00e9limination des \"Azzurri\" / 12H30_2017-11-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["\"L'apocalypse\", \"la honte\": la presse italienne titre sur l'immense d\u00e9ception d'une \u00e9limination en barrage d'accession \u00e0 la Coupe du Monde 2018. Elle rel\u00e8ve \"le saut en arri\u00e8re\" de son \u00e9quipe."], "variantIds": ["ece-9062680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T11:39:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 4400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer s9LQ25x4RZrJ9dmHkAGiIgw0A55o"}]