[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1602504", "internalArchiveId": "AA1706602718", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 1758, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8694448", "imageURL": "http://www.rts.ch/8694455.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "La revue de presse dominicale", "Minimag: le meilleur de la semaine consacr\u00e9 aux nouvelles activit\u00e9s urbaines en Suisse romande", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: duplex avec Michel Beuret, \u00e0 Paris", "Combats aux Philippines: les jihadistes tuent 13 marines", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9 pour Emmanuel Macron et son mouvement", "Rugby: Nyon conserve son titre de champion de Suisse", "FR: la biblioth\u00e8que cantonale organise un concours de lecture \u00e0 haute voix", "Roland-Garros: le point avant la finale avec Marc-Andr\u00e9 Berset et Marc Gisclon", "L'ancienne karat\u00e9ka Fanny Clavien s'adonne d\u00e9sormais aux plaisirs du wakesurf", "\u00c9lections aux Kosovo: crimes de guerre en toile de fond"], "alternativeSummary": ["Duplex avec No\u00e9mie Guignard, \u00e0 Zurich.", "Manille a fait appel aux forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines pour reconqu\u00e9rir la deuxi\u00e8me ville du pays.", "Les Vaudois battent Plan-les-Ouates (GE) en finale.", "L'objectif: promouvoir l'art oratoire.", "Stan Wawrinka s'appr\u00eate \u00e0 affronter Rafael Nadal, d\u00e9tenteur de 9 titres \u00e0 Roland."], "variantIds": ["ece-8589317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T07:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031674\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:34) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans les titres de ce dimanche, le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives en France, les bureaux de vote ont ouvert leurs portes \u00e0 8 heures ce matin, l'enjeu est de taille pour Emmanuel Macron, il doit remporter la majorit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, s'il veut avoir les coud\u00e9es franches pour r\u00e9former le pays, le point dans un instant avec Michel Beuret \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:02:57) [91%] : \r\nL'autre \u00e9v\u00e9nement dans la capitale fran\u00e7aise, c'est la finale de Roland Garros cet apr\u00e8s- midi, une finale de r\u00eave, le Vaudois Stan Wawrinka tentera de priver Rafa\u00ebl Nadal d'un 10\u00e8me titre sur la terre battue parisienne o\u00f9 seront en Direct du central avec Marc 6 clos et reportage dans le canton de Fribourg la Biblioth\u00e8que cantonale veut sensibiliser les enfants \u00e0 l'art oratoire, elle organise un concours de lecture \u00e0 haute voix devant tout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:59 > 0:03:15) [95%] : \r\nSoyez les bienvenus, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9 pour Emmanuel Macron et son mouvement la R\u00e9publique en marche va-t-il confirmer sa victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en remportant la majorit\u00e9 au Parlement, il a vot\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans sa vill\u00e9giature du Touquet, avant de nous rendre \u00e0 Paris en Direct le r\u00e9cit de la matin\u00e9e avec Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:39) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 8000 candidats, les Fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 les d\u00e9partager ce matin 47 millions d'\u00e9lecteurs pour choisir leurs 577 d\u00e9put\u00e9s, le choix est crucial : vont-ils confirmer leur nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron et lui offrir les cl\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale, le scrutin se tirent une nouvelle fois sous haute protection polici\u00e8re en raison des menaces terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:04:04) [96%] : \r\nEmmanuel Macron, accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse, a vot\u00e9 chez lui au Touquet et le 1er ministre \u00c9douard Philippe dans son fief du Havre inqui\u00e9tude pour les t\u00eates d'affiche qui se repr\u00e9sente, elle pourrait faire les frais de l'envie de renouveau des Fran\u00e7ais, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les partis traditionnels sont en pleine crise, le Front national en difficult\u00e9 l\u00e0- dedans, beaucoup d'\u00e9lecteurs sont d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:04 > 0:04:19) [91%] : \r\nC'est la c'est la premi\u00e8re \u00e9lection au on est dans des circonstances un peu tout \u00e0 fait sp\u00e9ciale parce que normalement on votait pour une conviction un parti et puis maintenant on vote, je sais pas, on essaie de faire strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:20 > 0:04:38) [91%] : \r\nEn \u00e9tat de gr\u00e2ce depuis son \u00e9lection, il y a un mois, profitant ce matin d'un bain de foule, Emmanuel Macron, semble intouchable, les derni\u00e8res projections pr\u00e9disent un raz-de-mar\u00e9e pour son mouvement, la R\u00e9publique en marche mais l'abstention pourrait atteindre des sommets, \u00e0 midi, le taux de participation fr\u00f4lait les 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:39) [90%] : \r\nQuant au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:39 > 0:04:45) [96%] : \r\nBonjour Michel Beuret alors enjeu crucial pour Emmanuel Macron l'a compris et personnel pour chacun des membres de son gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:05:12) [92%] : \r\nAh oui, certains ministres tremble sans doute un peu aujourd'hui car vous le savez peut-\u00eatre, la coutume veut que les ministres fassent aussi campagne dans les circonscriptions et s'ils ne sont pas \u00e9lus, s'ils sont \u00e9limin\u00e9s, h\u00e9 bien, ils sont en quarts en quelque sorte des ministres et ils perdent leur portefeuille alors on sait que la R\u00e9publique en marche a toutes les chances de gagner, mais tant que le r\u00e9sultat n'est pas tomb\u00e9e, on reste en quelque sorte dans l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:20) [88%] : \r\nAlors l'autre inconnue du jour, c'est la participation, on \u00e9voquait cette premi\u00e8re estimation \u00e0 midi d\u00e9j\u00e0 20 pourcent c'est une premi\u00e8re indication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:06:07) [92%] : \r\nOui, c'est une premi\u00e8re indication, une autre indication, vous le voyez autour de moi, il fait beau et tr\u00e8s chaud et ce matin, les bureaux de vote \u00e9taient vides, alors effectivement, sans surprise, \u00e0 midi, on a un taux national \u00e0 19,24 pourcent c'est 2 points de moins qu'il y a 5 ans, dans certaines r\u00e9gions, par exemple, en Seine-Saint-Denis, le taux ne d\u00e9passe pas les 10 pourcent ce qui est tr\u00e8s peu et on va voir ce ce que comment les Fran\u00e7ais vont se mobiliser dans la journ\u00e9e, mais il est certain que, en fait de participer une faible participation serait un mauvais signal pour la future majorit\u00e9, elle s'explique en partie parce que la campagne \u00e9tait tr\u00e8s longues, les gens sont fatigu\u00e9s, un peu par la politique ou d\u00e9courag\u00e9, puisque les sondages sont unanimes \u00e0 dire que la R\u00e9publique en marche, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, nous nous la R\u00e9publique en marche devrait \u00eatre le grand vainqueur de ces l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:07 > 0:06:08) [99%] : \r\nMerci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:10 > 0:06:22) [95%] : \r\nLes combats s'intensifient aux Philippines Amara oui, o\u00f9 l'arm\u00e9e a perdu 13 hommes lors d'affrontements avec des combattants du groupe \u00c9tat islamique Manille a fait appel aux forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines pour reconqu\u00e9rir la 2\u00e8me ville du pays, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:49) [95%] : \r\nLes combats s'intensifient Amara oui dans l'archipel sud des Philippines, avec l'appui des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines Many ambitionne de reprendre le contr\u00f4le de la ville d'ici \u00e0 lundi, jour de l'ind\u00e9pendance, mais l'arm\u00e9e philippine a subi aujourd'hui ses plus lourdes pertes face aux combattants de l'\u00c9tat islamique qui occupe la 2\u00e8me ville du pays depuis le 23 mai dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:51 > 0:06:55) [65%] : \r\nOui, bah, faut parfois par le TSL l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:55 > 0:07:00) [99%] : \r\nNous avons essuy\u00e9 de lourdes pertes, nous avons perdu 13 soldats au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:02 > 0:07:26) [87%] : \r\nDes centaines de combattants djihadistes retranch\u00e9s dans des tunnels et des caves r\u00e9sistent depuis de soi-m\u00eame aux assauts des forces de s\u00e9curit\u00e9, la prise de Marat oui fait craindre un on crache de l'\u00c9tat islamique en Asie du Sud-Est, Malawi, qui s'est presque enti\u00e8rement vid\u00e9e de ses habitants, mais 2000 civils demeurent pi\u00e9g\u00e9s dans les zones tenues par les combattants islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:47) [93%] : \r\nEn Syrie, et les forces d\u00e9mocratiques syriennes aid\u00e9es par les \u00c9tats-Unis poursuivent leur op\u00e9ration de lib\u00e9ration de Raqa, fief des djihadistes du groupe \u00c9tat islamique les combattants kurdes pour la plupart, ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'ouest de la ville, ouvrant un second front selon les Nations Unies 160000 civils se trouvent toujours pris au pi\u00e8ge dans les rues de Raqa d\u00e9fendue par 3 \u00e0 5000 jihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:49 > 0:08:12) [89%] : \r\nEt en Libye, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 5 ans de prison et m\u00eame \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 mort en 2015 le fils cadet de Mouammar Kadhafi, Sa\u00eff Al-Islam, serait d\u00e9sormais libre, c'est ce qu'a annonc\u00e9 un groupe arm\u00e9 libyen dans un pays qui se d\u00e9chirent sur fond de rivalit\u00e9 entre 2 gouvernements le retour aux affaires de Sa\u00eff Al-Islam est \u00e9voqu\u00e9e, mais risquerait d'action tout accentu\u00e9 les divisions ni son avocat ni la Cour p\u00e9nale internationale qui le recherche n'ont r\u00e9agi pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:14 > 0:08:34) [96%] : \r\n\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au Kosovo, ce dimanche, la coalition des anciens commandants de l'UCK, parmi laquelle se trouvent d'anciens chefs de guerre de la gu\u00e9rilla albanaise, esp\u00e8re s'imposer leur victoire compliquerait la t\u00e2che de la justice internationale et du nouveau tribunal pour crimes de guerre au Kosovo qui va s'ouvrir prochainement \u00e0 La Haye, le reportage sur place de Laurent Rouy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:51) [94%] : \r\nMilorad Trifu nos vies de saints Serbes du Kosovo n'a plus revu son fr\u00e8re depuis 1998, celui-ci a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 disparu pendant la guerre entre les forces Serbes et la gu\u00e9rilla albanaise de l'UCK, le fr\u00e8re de Milorad fait partie des quelque 2000 victimes de crimes de guerre, imput\u00e9s \u00e0 l'UCK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:51 > 0:09:17) [91%] : \r\nYves Salmon, ils \u00e9taient 7, ils sont partis en voiture \u00e0 leur travail et sur le ballon, ils sont arriv\u00e9s sur le site de la mine de Chavatte, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par des hommes, certains portaient des uniformes, certains \u00e9taient en tenue de travail, d'autres en civil, il y en a qui portait des insignes de l'UCK et alors, et les ont regroup\u00e9s, ils sont mont\u00e9s dans des v\u00e9hicules, ils sont partis vers une destination inconnue pour ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:52) [92%] : \r\nEn 2014, l'id\u00e9e d'un tribunal sp\u00e9cial europ\u00e9en est lanc\u00e9e mais le Kosovo a tent\u00e9 d'en retarder la cr\u00e9ation et pour cause, d'anciens chefs de la gu\u00e9rilla occupent des fonctions clef du pouvoir alors que le Kosovo doit \u00e9lire un nouveau parlement ce dimanche une coalition inattendue se pr\u00e9sente, elle regroupe tous les partis issus de la gu\u00e9rilla albanaise, le tribunal europ\u00e9en ne sera pas le 1er \u00e0 s'occuper des crimes commis par l'UCK, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 23 affaires ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, dont 17 au Kosovo mais les t\u00e9moins subissent des pressions, certains sont m\u00eame d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans des circonstances suspectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:13) [81%] : \r\nEt l\u00e0, il nous reste et Guillaume donc c'est dans l'voil\u00e0 exemple renvoy\u00e9 pour trafic Gaston sans moment de l'enqu\u00eate, les t\u00e9moins d\u00e9signent des suspects, mais une fois au tribunal, ils changent leurs t\u00e9moignages, un naufrage cela Kosovo Le Kosovo est un petit pays, tout le monde conna\u00eet tout le monde et il y a une pression sociale sur les t\u00e9moins, c'est facile de d\u00e9couvrir leur identit\u00e9 et il est au probl\u00e8me d'elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:28) [94%] : \r\nQuelles que soient les r\u00e9sultats des \u00e9lections de dimanche, le futur gouvernement sera sous forte pression diplomatique pour coop\u00e9rer avec le Tribunal sp\u00e9cial le travail de la justice sera plus difficile si le futur ex\u00e9cutif du Kosovo est constitu\u00e9 par les principaux chefs de l'ancienne gu\u00e9rilla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:30 > 0:10:52) [96%] : \r\nEt nous passons \u00e0 la presse de ce dimanche le djihadisme occupent plusieurs journaux on apprend dans Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung qu'un syst\u00e8me suisse de d\u00e9tecter les auteurs d'attentats potentiels, il a \u00e9t\u00e9 mis au point par un chercheur z\u00fcrichois J\u00e9r\u00f4me Andras sa m\u00e9thode a convaincu la police f\u00e9d\u00e9rale allemande, selon lui, ce n'est pas tant le rapport d'un individu avec le fanatisme religieux qui fait qu'il passera \u00e0 l'acte, mais son rapport \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:53 > 0:11:28) [89%] : \r\nLa femme du jour en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait elle, Christa Rigozzi grandes premi\u00e8res pour l'ancienne miss Suisse ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle co- animera une \u00e9dition sp\u00e9ciale de l'\u00e9mission politique Arena, le choix d'engager la Tessinoise fait couler beaucoup d'encre en raison de ses engagements publicitaires alors y \u00e0-t-il conflit d'int\u00e9r\u00eat, elle se d\u00e9fend dans le SonntagsBlick et la SonntagsZeitung des critiques admire East Lake Charlie ces critiques sont ridicules, elle ne se laisse pas d\u00e9monter, Christa Rigozzi, nous nous y arr\u00eatons un instant avec vous, No\u00e9mie Guignard bonjour alors Christa Rigozzi, qui se d\u00e9fend face \u00e0 des critiques vives et qui dure depuis plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:28 > 0:12:28) [90%] : \r\nOui, c'est extr\u00eamement rare de voir qu'une telle pol\u00e9mique \u00e9clate avant m\u00eame, hein, que la 1\u00e8re \u00e9mission sp\u00e9ciale n'aient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s alors c'est s\u00fbr que Christa Rigozzi c'est une figure en Suisse al\u00e9manique, une figure people mais pas seulement en Suisse al\u00e9manique dans toute la Suisse, et il faut dire que \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a dure, son aide \u00e0 son \u00e9lection comme ici, c'\u00e9tait en 2006 et depuis, elle a su mener sa carri\u00e8re, notamment en tant que pr\u00e9sentatrice d'\u00e9missions divertissement mais aussi sur un plan publicitaire comme \u00e9g\u00e9rie et c'est \u00e7a qui froisse, comment peut-elle garantir une ind\u00e9pendance journalistique dans une \u00e9mission de d\u00e9bat d\u00e9bat politique alors qu'elle a de nombreux contrats publicitaires, vous l'avez dit, \u00e0 la Tessinoise, elle ne se laisse pas d\u00e9monter, elle estime que son r\u00f4le dans l'\u00e9mission, Darren \u00e0 reporter sera tr\u00e8s pr\u00e9cis, \u00e0 savoir de faire le lien entre le public et l'animateur elle n'assumera donc pas \u00e0 proprement parler de r\u00f4les journalistique alors pour la cha\u00eene et ses r\u00eaves pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale Darren \u00e0 reporter, il pourrait bien avoir r\u00e9ussi leur coup en engageant cette Christa Rigozzi, puisque, avec cette pol\u00e9mique, il est s\u00fbr et certain que ce soir l'\u00e9mission sera largement suivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:29 > 0:12:30) [77%] : \r\nMerci No\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:55) [94%] : \r\nEt comment r\u00e9sister \u00e0 la tentation, pour conclure cette revue de presse de vous montrer la une du cahier sports du SonntagsBlick consacr\u00e9 \u00e0 l'autre personnalit\u00e9 du jour Stan Wawrinka en Superman dans le ciel de Roland Garros, la finale de Roland Garros, ce sera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures avec une affiche de r\u00eave donc Wawrinka Nadal on passe imm\u00e9diatement \u00e0 notre page sport du dimanche midi bonjour Marc-Andr\u00e9 Berset on a aper\u00e7u les 2 hommes \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:55 > 0:14:02) [89%] : \r\nOui, c'est la mise en jambes avant la vraie bataille Pierre-Olivier, on a 2 heures maintenant de cette rencontre de cette finale tr\u00e8s, tr\u00e8s attendue, c'est la finale dans les Suisses v\u00e9ritablement arriver avant le d\u00e9but du tournoi de Roland Garros et le r\u00e9sultat aura une port\u00e9e historique parce que Stan Wawrinka s'il gagne, ce sera sa 4\u00e8me victoire en 4 finales du grand schelem et si c'est Rafa\u00ebl Nadal, ce sera son 10\u00e8me succ\u00e8s \u00e0 Roland-Garros, alors ce matin, les 2 hommes ont effectu\u00e9 les derniers r\u00e9glages \u00e0 l'entra\u00eenement, le Suisse, cit\u00e9 comme autre Sider au d\u00e9but de la quinzaine a impressionn\u00e9 par son revers : sa force physique mais surtout mentale, comme face \u00e0 Murray en demi- finale le public sous le charme, et puis on fasse Rafa\u00ebl Nadal lui a d\u00e9coup\u00e9 ses adversaires le maillage, le Majorquin pav\u00e9 \u00e0 31 ans, plus aff\u00fbt\u00e9 que jamais, un chiffre en 6 matches, il n'a laiss\u00e9 que 29 jours \u00e7a fait moins de cinq par rencontre \u00e0 ses adversaires, \u00e7a fait m\u00eame froid dans le dos, Marc jusqu'long bonjour, vous vous \u00eates \u00e0 Paris, c'est aujourd'hui le grand jour, la grande finale, attendue, est ce que Rafa\u00ebl Nadal reste quand m\u00eame le favori de cette confrontation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:14:02 > 0:14:04) [79%] : \r\nMais pour effectivement pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:04 > 0:14:32) [88%] : \r\nJe pense que oui, Marc-Andr\u00e9 vous citiez se chiffre \u00e0 29 juin \u00e9gar\u00e9 par l'espagnol depuis le d\u00e9but du tournoi, Wawrinka on a \u00e9gar\u00e9 24 mai 24 pourcent seul dernier match face \u00e0 Andy Murray en demi- finale, \u00e7a veut dire beaucoup, mais ce qui, si on sort un petit peu de ces chiffres et qu'on se concentre sur le tennis, c'est vrai qu'aujourd'hui, on a vraiment les 2 hommes qui ont \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant depuis le d\u00e9but du tournoi et si Stan continue ainsi, h\u00e9 bien il peut bousculer Rafa\u00ebl Nadal, m\u00eame si le pass\u00e9 parle quand m\u00eame, il est vrai, en faveur du majorquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:14:45) [86%] : \r\nMarylise long si on regarde le bilan entre les 2 hommes, il penche vraiment en faveur de Rafa\u00ebl Nadal, est ce que Stan Wawrinka, lui il est capable de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 Roger Federer a toujours \u00e9chou\u00e9, soit Battre Nadal dans son jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:47 > 0:15:16) [91%] : \r\nC'est vrai que Wawrinka, h\u00e9 bien il n'a pas, il a l'occasion en cas du temps aujourd'hui, n'ont pas de r\u00e9ussir une chose que Federer n'a pas r\u00e9ussi mais m\u00eame de battre Nadal en finale de Grand Chelem et remport\u00e9 ici 2 fois le titre, il en est capable, vous l'avez dit Stan, c'est l'homme des grands rendez- vous 3 finales en Grand Chelem, 3 victoires, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait en 2014 \u00e0 Melbourne d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 un Rafa\u00ebl Nadal, quoi qu'il en soit, \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e, il y aura une s\u00e9rie qui prendra fin, celle de Stan en finale de Grand Chelem ou alors celle de Rafa en finale \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:16 > 0:15:20) [86%] : \r\nEt qu'il n'a jamais perdu ici, \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:20 > 0:15:33) [89%] : \r\nOn le voit derri\u00e8re vous \u00e0 fait le soleil brille, il va faire tr\u00e8s chaud cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros, la question de la fatigue est ce qu'elle est pertinente parce que c'est un Brink a pass\u00e9 2 fois plus de temps, demi- finale que son adversaire sur le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:16:12) [90%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il fait tr\u00e8s chaud, on annonce plus de 30 degr\u00e9s tout \u00e0 l'heure, je pense que dans un 1er temps, \u00e7a sera pas important, par contre, si le match venait \u00e0 se prolonger 4, 5, 7, plus de 4 heures de jeu l\u00e0 \u00e7a pourrait avoir un impact, mais la vraie question : Marc-Andr\u00e9 c'est h\u00e9 bien les conditions aujourd'hui lourdement s\u00e8che, la terre battue tr\u00e8s s\u00e8che \u00e0 cause de la chaleur, on parle souvent du jeu de Nadal qui fait des merveilles dans ces conditions, avec un lift vraiment puissant qui fait gicl\u00e9 la balle mais ce qu'on dit moins, c'est que Wawrinka, lui aussi, il adore ces conditions et sa puissance et emporte la terre battue est s\u00e8che, h\u00e9 bien est encore plus forte, il pourrait s'il fait un petit peu abstraction de leur de l'enjeu et s'il parvient \u00e0 se rel\u00e2cher pourrait vraiment faire mal \u00e0 Nadal aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:12 > 0:16:14) [89%] : \r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions ce plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:15 > 0:16:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0, et vous pourrez suivre bien entendu cette finale sur la RTS prise d'antenne d\u00e8s 14 heures 50 sur RTS Un du rugby maintenant Marc-Andr\u00e9 la finale du championnat suisse s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir et saignant qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 une nouvelle fois, c'est une v\u00e9ritable domination que le club Vaudois exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:29 > 0:16:47) [94%] : \r\nEffectivement Lyon conserve son titre de champion, c'est une place forte du rugby en Suisse, c'est le 5\u00e8me titre m\u00eame de son histoire, alors les Nyonnais, ils ont \u00e9t\u00e9 hier tr\u00e8s solide pour s'imposer sur la pelouse de Plan-les-Ouates qui \u00e9tait le vainqueur du championnat r\u00e9gulier retour sur cet affrontement avec St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:16:47 > 0:16:49) [74%] : \r\nAlors \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:49 > 0:16:57) [93%] : \r\nUn match de rugby, \u00e7a se joue d'abord dans les vestiaires et pour ses 2 adversaires qui se connaissent si bien les discours et attitudes sont quasiment les m\u00eames partout le malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:04 > 0:17:11) [83%] : \r\nOn y a maintenant tous les efforts que leur fils n\u00e9 depuis, ou de ne plus septembre aujourd'hui notre r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:48) [90%] : \r\nEt devant un public nombreux, les 2 meilleures \u00e9quipes du pays, il livre un combat \u00e2pre et ind\u00e9cise jusqu'au bout, d'embl\u00e9e, c'est Nyon qui bouscule Plan-les-Ouates avec son jeu pr\u00e8s quelques mouvements au large, mais surtout gr\u00e2ce \u00e0 la botte de son arri\u00e8re fran\u00e7ais Mans- Dail qui passe 2 p\u00e9nalit\u00e9s et permet aux siens de mener 6 3 peu avant la mi- temps, les Genevois reprennent les devants gr\u00e2ce au seul essai du match sign\u00e9 Cyril Berin un essai non transform\u00e9, qui permet aux locaux de mener 8 6 au repos mais en seconde p\u00e9riode alors que Nyon m\u00e8nent 12 8, encore lui, passe le drop qui met fin au suspense et offre un 5\u00e8me titre de champion au RC Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:50 > 0:18:14) [83%] : \r\nNon, mais de rempiler d\u00e9gueulasse d'ailleurs vraiment de la chance, oui, on \u00e9tait, on n'est pas, ce n'est pas sauv\u00e9 pour ce match et on a vraiment tout donn\u00e9, on a enfin ce groupe il incroyable, ils sont arriv\u00e9s au plac\u00e9 un jeu qui \u00e9tait l\u00e0, ou sur le point fort du jeu d'avants bien aupr\u00e8s bien puissant et puis apr\u00e8s un buteur qui fait la diff\u00e9rence, voil\u00e0, on a fait des erreurs ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:16) [84%] : \r\nQuand le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:17 > 0:18:21) [93%] : \r\nLyon est la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 conserver son titre depuis en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:18:27 > 0:18:28) [64%] : \r\nDonc bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:28 > 0:18:35) [95%] : \r\nIl faut dire qu'il y a de quoi f\u00eater on s'int\u00e9resse pour terminer aux \u00e9volutions de carri\u00e8re dans le sport, pas toujours facile, mais un bel exemple avec Fanny Clavien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:35 > 0:18:55) [87%] : \r\nOui, vous savez, les sportifs qui ont du talent dans d'autres disciplines que celles qu'ils pratiquent au niveau : ils sont assez nombreux, mais ceux qui osent vraiment chang\u00e9, ne le sont pas Fanny Clavien elle l'a fait apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 la comp\u00e9tition l'an dernier on karat\u00e9, elle a d\u00e9cid\u00e9 de reporter ses r\u00eaves de couronnes mondiales sur le wake-surf St\u00e9phane Rinaldi Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:08) [90%] : \r\nTriple championne d'Europe de karat\u00e9 la valaisanne Fanny Clavien a stopp\u00e9 sa carri\u00e8re en fin d'ann\u00e9e, mais pas question pour autant de prendre sa retraite sportive puisqu'elle vit d\u00e9sormais pleinement son autre passion Lo\u00efc sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:09 > 0:19:21) [89%] : \r\nComment karat\u00e9 le wake-surf on a 2 minutes, 2 minutes pour prouver en run qualificatif qu'on qu'on qu'on est la meilleure on karat\u00e9, c'est la m\u00eame chose le 1er combat c'est 2 minutes, il faut \u00eatre l\u00e0 il faut \u00eatre pr\u00e9sent il faut monter qu'on est la meilleure pour pouvoir passer les tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:30) [92%] : \r\nLa comparaison ne s'arr\u00eate pas au format de comp\u00e9tition comme sur les tatamis, Fanny Clavien doit encaisser pour progresser tomber pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:32 > 0:19:47) [81%] : \r\nPour recommencer et recommencer, essayer, recommencer tomber, se relever et Pippa passe d\u00e9moraliser passe un sport qui est qui est o\u00f9 on progresse vers vraiment un mot vraiment un escalier quoi c'est c'est pas lin\u00e9aire, donc c'est faux, jamais se d\u00e9courager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:47 > 0:19:57) [88%] : \r\nEt pour ce nouveau d\u00e9fi, Fanny est accompagn\u00e9 par intime dont elle se sent proche et notamment de sa soeur cadette Laura qui partage entra\u00eenements et comp\u00e9titions avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:15) [91%] : \r\nMa force, en fait, c'est, c'est d'aller dans des univers o\u00f9 je me sens bien ou o\u00f9 mon corps se sent bien, mon esprit se sent bien, apr\u00e8s c'est vrai que j'ai un caract\u00e8re de battante, je sais pas si c'est mon c\u00f4t\u00e9 valaisan, je ne sais pas si c'est peut-\u00eatre autre chose, mais c'est vrai que quand Jimmy mais en g\u00e9n\u00e9ral, j'essaie de me donner tous les moyens pour pour arriver au bout des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:15 > 0:20:32) [87%] : \r\nC'est vrai qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a depuis toute petite, si elle voulait se mettre \u00e0 quelque chose, elle voulait r\u00e9ussir quelque chose, elle est arriv\u00e9e tout le temps m\u00eame si papa d\u00e9funt lui disait Deswaef Nice, c'est un peu compliqu\u00e9 le v\u00e9lo \u00e0 une heure ou une heure plus tard, elle faisait du v\u00e9lo \u00e0 une roue et puis sans casque rien normal tout et \u00e7a j'ai toujours trouv\u00e9 impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:42) [95%] : \r\nEt les 2 soeurs pourront se soutenir mutuellement pour les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 venir, Laura visera une m\u00e9daille au niveau amateur Fanny elle luttera \u00e0 nouveau pour le titre \u00e0 ce micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:44 > 0:20:46) [97%] : \r\nMerci beaucoup, Marc-Andr\u00e9 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:21:03) [92%] : \r\nMais le cancer est tout un art, selon certains, il se perd le grec D\u00e9mosth\u00e8ne s'exercer face \u00e0 la mer avec des cailloux dans la bouche, rien d'aussi drastique pour les petits Fribourgeois mais tout de m\u00eame la Biblioth\u00e8que cantonale organise un concours de lecture \u00e0 haute voix pour les \u00e9coliers dans le but de promouvoir l'art oratoire Melquiot Robert s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:21 > 0:21:24) [83%] : \r\nQue l'on n'arrive pas, mais qui fait, c'est ce que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:24 > 0:21:28) [93%] : \r\nQuelques dialogues envo\u00fbtant d'h\u00e9ro\u00efque fantaisie qui croise le fer avec l'immuable Charles Perrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:28 > 0:21:31) [81%] : \r\nMais, par malheur, c'est Thomas par des Bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:32 > 0:21:43) [86%] : \r\nLa plume cr\u00e9meuse et ensoleill\u00e9 de Katie Cassidy face au Style coup de poing de mecs cabot, voici quelques-uns des duels de la finale de la Lecture Academy un concours oratoire r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des jeunes au go\u00fbts litt\u00e9raires d\u00e9j\u00e0 bien affirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:43 > 0:21:50) [81%] : \r\nJe relis titre de philosophe sa venue quoi mais compte terrifiant, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:02 > 0:22:10) [87%] : \r\n2 minutes pour convaincre : diction attitude interpr\u00e9tation, le jury est intransigeant : la voie doit incarner et restituer les \u00e9motions du texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:10 > 0:22:11) [64%] : \r\nD'arracher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:27) [86%] : \r\nC'est une lecture oui mais c'est la voix, la voix qui porte qui transmet qui partage qui donne envie d'\u00e9couter, on dit que la voie c'est c'est le Champ de l'\u00eatre, c'est l'expression d'une sensibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:27 > 0:22:44) [94%] : \r\nLongue d\u00e9lib\u00e9ration pour d\u00e9partager les 10 jeunes mais au final, peu importe le r\u00e9sultat, l'essentiel est de faire de des ambassadeurs de la litt\u00e9rature, \u00e0 eux de propager la magie des Oeuvres d'extraire et de transmettre les sensations d'un r\u00e9cit de v\u00e9ritables missionnaires de l'art oratoire dont la Suisse a bien besoin, selon l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:22:58) [94%] : \r\nC'est moins dans les moeurs, nous on est plus r\u00e9flexif etc, l'art de se mettre en avant de faire un peu de th\u00e9\u00e2tre, de s'exprimer, c'est moins dans notre culture, c'est pour \u00e7a que d\u00e9velopper \u00e7a maintenant avec les jeunes, c'est une voie d'avenir int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:58 > 0:23:07) [87%] : \r\nObjectif pour le comit\u00e9 multiplier ces concours, dans tous les cantons et les coupl\u00e9 \u00e0 des exercices de th\u00e9\u00e2tre et pourquoi pas d\u00e9nicher les futurs ma\u00eetres, roman de l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:09 > 0:23:19) [90%] : \r\nOn passe au meilleur des mini Mac de la semaine dans l'douce 45, une s\u00e9rie de reportages \u00e0 voir ou \u00e0 revoir maintenant r\u00e9alis\u00e9 par nos bureaux en r\u00e9gion, ils se sont int\u00e9ress\u00e9s aux nouvelles activit\u00e9s urbaines en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:45) [87%] : \r\nLe monde est leur terrain de jeu, la souplesse du chat, la force du Tigre, les amateurs de parcours retombent toujours sur leurs pattes, Fred Vaufrey, traceur depuis 12 ans, pour lui, le parcours, c'est avant tout un entra\u00eenement physique, qui nourrit son c\u00f4t\u00e9 aventurier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:45 > 0:23:56) [94%] : \r\nTout le monde aimerait \u00eatre aventurier, c'est quelque chose, c'est un r\u00eave, et quand on fait du parcours, on a l'outil pour accomplir ce r\u00eave mais c'est juste un outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:56 > 0:24:03) [94%] : \r\nSa bo\u00eete \u00e0 outils, il enseigne dans plusieurs villes de Suisse romande, mais si ces mouvements vous semble dangereux, ils sont pour lui totalement ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:03 > 0:24:33) [87%] : \r\nOn joue beaucoup avec le risque ou on essaye de r\u00e9duire le danger, donc j'ai une barri\u00e8re, je suis \u00e0 30 centim\u00e8tres du sol il y a un risque que je tombe, mais le danger, il est quasi nul maintenant cette barri\u00e8re L \u00e0 20 m\u00e8tres d'eau, le risque que je t'en 1000 elles-m\u00eames, donc le danger est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc on va vraiment essayer de maximiser le risque est de r\u00e9duire le danger sera se taper sign\u00e9 du bout des doigts, avoir des clubs qui d\u00e9cale \u00e7a c'est presque devenu normal \u00e7a c'est c'est \u00e7a fait partie du parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:52 > 0:25:04) [89%] : \r\nPour d\u00e9mocratiser son sport Fred The Fray propose des visites touristiques de Romont sous forme d'initiation parcourt une offre qui a tap\u00e9 dans l'oeil de la plateforme touristique d'un point CH, elle en fait la promotion vid\u00e9o avec la complicit\u00e9 de ce blogueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:05 > 0:25:16) [89%] : \r\nC'est une fa\u00e7on diff\u00e9rente, beaucoup plus dynamique et sportive de d\u00e9couvrir la ville, et \u00e7a peut en int\u00e9resser des personnes qui, qui voit les choses sous un angle de vue totalement diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:17 > 0:25:22) [95%] : \r\nPenser le monde autrement, c'est l'\u00e9tat d'esprit de nombreux traceur avec parfois un brin de po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:23 > 0:25:39) [90%] : \r\nC'est des choses qu'on faisait en petit de de construire des cabanes dans les arbres et pourquoi mettre un terme \u00e0 \u00e7a, pourquoi pas continuer, c'est jusqu'\u00e0 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s au monde dans les arbres et puis \u00e0 partir de 10 ans on arr\u00eate parce que \u00e7a fait plus mais pourquoi \u00e7a se fait plus et nous, on a continu\u00e9, on a continu\u00e9 \u00e0 jouer avec ses arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:40 > 0:25:53) [85%] : \r\nChanger de perspective ma\u00eetriser son corps les motivations de ces hommes multiple hier Culture alternative aujourd'hui atout touristique les traceurs \u00e9volue au fil des obstacles avec leur imagination pour seule limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:11 > 0:26:22) [86%] : \r\nIls se surnomment les brigadiers, ils viennent d'un peu partout en Suisse romande, leur passion, le BMX tous les week- end, il cherche le spot, c'est parfait pour pratiquer figures et saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:26) [87%] : \r\nIci, c'est les Biennois qui les ont trouv\u00e9 ce qu'on a, on a la chance de avoir de Dole qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:27 > 0:26:37) [85%] : \r\nSur Vaud la m\u00eame chose, il nous manque des spots chez eux ou sinon ben Instagram Facebook on trouve pas mal de photos, on \u00e9crit aux gens la pr\u00e9sidence balade en tournant par an en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:41 > 0:26:42) [70%] : \r\nDavid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:44 > 0:26:56) [87%] : \r\nUn bon spot, c'est un endroit o\u00f9 le mobilier urbain, leur permet d'exp\u00e9rimenter des figures marches d'escalier rampes ou muret entre pas de comp\u00e9tition, mais plut\u00f4t l'envie de se d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:56 > 0:27:16) [87%] : \r\nMais pas du tout contact, c'est vraiment eu f\u00eate d'\u00eatre ensemble, justement, de pousser les uns les autres quand m\u00eame essayer, ben de monter le niveau comme \u00e7a et puis c'est vraiment la le plaisir d'\u00eatre d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 ce qui me plaisait, c'\u00e9tait, c'est un sport qui se pratique tout seul, mais en m\u00eame temps, toujours avec du monde et puis c'\u00e9tait cet esprit de tout le temps se d\u00e9passer qui r\u00e9ussira \u00e0 \u00e9voluer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:16 > 0:27:19) [88%] : \r\nLes soirs de semaine c'est plut\u00f4t au skatepark, ils se retrouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:33 > 0:27:51) [85%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui est le parc s'est rendu un pour s'entra\u00eener, vu que les choses ont \u00e9t\u00e9 faites pour souvent on a par exemple une prise d'\u00e9lan qui va \u00eatre qui va faciliter \u00e0 Charlotte, ou alors on va peut-\u00eatre avoir des modules qui sont plus bas, des trucs comme \u00e7a, qui ont vraiment aid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:51 > 0:27:57) [89%] : \r\nC'est autoris\u00e9, on va pas faire emb\u00eater doit repartir de l'endroit, puisque les 3 fois o\u00f9 \u00e7a ne va pas un sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:57 > 0:28:04) [92%] : \r\nPhysique cr\u00e9atif plein d'adr\u00e9naline parfois risqu\u00e9 mais aussi un moyen de se balader et de d\u00e9passer ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:04 > 0:28:12) [86%] : \r\nC'est une mauvaise journ\u00e9e et F1 du travail prends mon BMX de 3 tours et puis au moins pendant 2 heures, j'ai pleur\u00e9 dans ma t\u00eate, \u00e7a c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:13 > 0:28:17) [94%] : \r\nLe BMX pour les brigadiers, c'est plus qu'une passion, c'est un Style de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:23 > 0:28:40) [88%] : \r\nUn souterrain en ville de Sion immense terrain de jeu pour les graffeurs des graffeurs qui aujourd'hui peuvent s'exprimer l\u00e9galement sur de nombreux murs de la City 3000 m2 au total un espace de libert\u00e9, n\u00e9goci\u00e9 par Issam et ses amis, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:42 > 0:29:03) [83%] : \r\nIl y a eu plusieurs personnes qui se sont fait arr\u00eater et qui ont eu du tr\u00e8s tr\u00e8s grosses amendes des amendes comme \u00e7a ici, qui nous plombent une votre vie entre 8 mai \u00e0 18 ans, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir aussi les autres, la fait devant le pouvoir, un espace, vous pouvez venir quand on voulait tout \u00e7a et puis je prends la ville a \u00e9t\u00e9 bien jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:03 > 0:29:21) [86%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es les graves ne se limite plus aux souterrains les graffs ont pris du grade, on les exposants qui signe de Sion ou salles de th\u00e9\u00e2tre apr\u00e8s postaux aujourd'hui Sam vit de son art, il a pour mandat de suite les palissades, la m\u00e9diath\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:21 > 0:29:44) [88%] : \r\nLe portier d\u00e9j\u00e0 une montagne de nouvelles id\u00e9es nouvelles images qui ont particip\u00e9, d\u00e9veloppement urbain de la ville et puis on n'est pas l\u00e0 dans la d\u00e9t\u00e9rioration concerne on l\u00e0 dans l'\u00e9change, le partage aussi avec les gens parce que cette oeuvre voil\u00e0, moi je la fais 2 semaines apr\u00e8s, je, je le vois plus vraiment, alors que les gens qui habite juste en face, bon, ils vont vivre avec cette oeuvre pendant des mois et des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:45 > 0:29:46) [99%] : \r\nChangement de d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:48 > 0:29:58) [94%] : \r\nGr\u00e9gory lui a voulu faire prendre l'air au Street art il emmenait \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude des graphes r\u00e9alis\u00e9s par des artistes du monde entier, lors d'un festival des petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:00 > 0:30:23) [91%] : \r\nLa vision de ce de ce festival est vraiment de de combiner l'art urbain et la nature alpine qu'on a essay\u00e9 et de d'embellir en fait les les constructions, pas tr\u00e8s belle, que viennent souvent des ann\u00e9es 70 ou alors des des remont\u00e9es m\u00e9caniques et vu qu'aussi on a l'air des des stations qui grandissent de plus en plus vite, on est aussi quelque part dans dans l'urbain, m\u00eame dans la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:24 > 0:30:33) [91%] : \r\nIci, on est, on a un petit Chalet d'alpage au milieu de la nature et une ancienne gare d\u00e9saffect\u00e9e, un ancien t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge embelli par un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:33 > 0:30:41) [88%] : \r\nJuste une peinture r\u00e9alis\u00e9e par un Br\u00e9silien, plus habitu\u00e9s \u00e0 travailler dans le brouhaha des m\u00e9tropoles qui, accompagn\u00e9 du chant des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:45 > 0:30:50) [88%] : \r\n34 of sont visibles aujourd'hui en station et sur les pistes de Crans-Montana et ce n'est que le des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:53 > 0:31:03) [88%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Maria Metral puis Darius Rochebin, qui re\u00e7oit dans pardonnez-moi Dominique de Villepin, merci de nous avoir suivis et l'apr\u00e8s- midi, il a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:12 > 0:31:15) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:15 > 0:32:16) [94%] : \r\nBen voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:27 > 0:32:28) [73%] : \r\nMot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:28 > 0:32:31) [92%] : \r\nOui, oui c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 moins que 5 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:38 > 0:32:42) [81%] : \r\nCe sont les m\u00eames Clark oui oui, elle aime dire bite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:45 > 0:32:47) [96%] : \r\nJe peux me voir dans la dans la 4 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:39 > 0:37:36) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bon dimanche une belle tr\u00e8s, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, pas l'ombre d'un nuage \u00e0 l'horizon dans le ciel, un ciel bien bien bleu un air limpide bien propice aux loisirs de plein air, on voit sur l'animation satellite est vraiment tr\u00e8s simple que haute pression domine sur nos r\u00e9gions, ce sera encore le cas demain, a une petite nuance pr\u00e8s, on aura le passage d'une faible perturbation \u00e0 l'avant, il y en a peut-\u00eatre quelques cirrus le long du Jura, cet apr\u00e8s- midi un ainsi qu'autour de l'Arc l\u00e9manique mais vraiment 3 fois rien, c'est extr\u00eamement t\u00e9nue, c'est le soleil qui domine avec des valeurs extr\u00eamement chaudes au-dessus des normales saisonni\u00e8res sont des des valeurs tropicale, on atteindra les 30 \u00e0 31 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 32 ans valait 30, \u00e9galement au Tessin 28 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 4800 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des bon, ce sera un faible ouest qui va s'installer, mais en toute fin d'apr\u00e8s- midi, actuellement, ce sont plut\u00f4t des brises locales et mais \u00e7a reste faible, \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en altitude alors demain, je vous le disais, justement, on a cette faible perturbation qui passe en marge, au nord de notre pays qui va surtout donner quelques passages nuageux, ce sera en marge aussi pour le Tessin et le Valais et l'apr\u00e8s- midi, si \u00e7a se d\u00e9gage bien le long du Jura, sur le plateau Romand ailleurs mais seulement sur les reliefs, \u00e7a pourrait donner une aversion \u00e0 l'orage isol\u00e9 mais \u00e7a restera vraiment extr\u00eamement sporadiques au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 15 et 17 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e entre 28 et 30 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 33 ans va aller du c\u00f4t\u00e9 de Li\u00e8ge 31 ao\u00fbt et 123000 m\u00e8tres l\u00e9g\u00e8rement plus frais \u00e0 cause du passage de cette faible perturbation et le 0 degr\u00e9 \u00e0 4005, les vents donc seront de plut\u00f4t de secteur nord- ouest sur le Jura, ainsi que sur le nord et l'arc l\u00e9manique, l\u00e0 ce serait plut\u00f4t du genre en en revanche dans les Alpes, ce sera un th\u00e8me le secteur Ouest voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi, on se retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-10T00:49:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604232", "durationSec": 66, "title": "FRIGO NEWS PHILIPINNES_RTS000001174178", "excerpt": "La biblioth\u00e8que cantonale de Fribourg a organis\u00e9 \u00e0 Bulle la finale de la Lecture Acad\u00e9mie, un concours de lecture \u00e0 haute voix destin\u00e9 aux jeunes enfants de 7e primaire et visant \u00e0 promouvoir l'art oratoire et la litt\u00e9rature. Parmi les membres du jury se trouvaient l'\u00e9crivain Nathalie Jensen et le professeur de lecture \u00e0 la HEP de Fribourg Christian Yerly.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706604233", "durationSec": 27, "title": "MI AVANCEE FORCES KURDES_RTS000001174460", "excerpt": "La triple championne d'Europe de karat\u00e9 valaisanne Fanny Clavien a arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re pour se lancer dans la comp\u00e9tition de wake-surf, avec le soutien de l'entra\u00eeneur de wakeboard Fabrice Widmer et de sa soeur Laura Clavien."}, {"internalArchiveId": "AA1706604234", "durationSec": 125, "title": "MI CONCOURS DICTION_RTS000001174532", "excerpt": "La Coalition des anciens commandants de l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo (UCK) esp\u00e8re s'imposer aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es kosovares. Leur victoire compliquerait la t\u00e2che de la justice internationale et du futur tribunal pour crimes de guerre au Kosovo de la Haye.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["EXPRESSION ORALE", "CONCOURS", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604235", "durationSec": 109, "title": "MI FANNY CLAVIEN_RTS000001174454", "excerpt": "Le Nyon Rugby Club a remport\u00e9 son 5e titre de champion suisse apr\u00e8s sa victoire 15 buts \u00e0 8 face au RC Gen\u00e8ve Plan-les-Ouates en finale du championnat de suisse de rugby.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["WAKEBOARD (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["CLAVIEN, FANNY"], "sequenceIds": ["1631705"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604236", "durationSec": 84, "title": "MI FRANCE ELEX LEGISLATIVES_RTS000001174555", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stan Wawinka ainsi que son adversaire, l'Espagnol Rafael Nadal, se sont chacun entra\u00een\u00e9s avant la finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706604237", "durationSec": 117, "title": "MI KOSOVO CRIME GUERRE ALBANAIS_RTS000001174464", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ROUY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOSOVO"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CRIME DE GUERRE"], "sequenceIds": ["1604043"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604238", "durationSec": 30, "title": "MI LIBYE FILS KHADAFI V2_RTS000001174541"}, {"internalArchiveId": "AA1706604239", "durationSec": 101, "title": "MI RUGBY_RTS000001174457", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706604240", "durationSec": 30, "title": "MI TAPIS NADAL_RTS000001174483"}, {"internalArchiveId": "AA1706604241", "durationSec": 33, "title": "MI TAPIS STAN_RTS000001174484"}, {"internalArchiveId": "AA1706604242", "durationSec": 31, "title": "MI TENNIS_RTS000001174485", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706604264", "summary": "Itw Milorad Trifunovic, repr\u00e9sentant Association des familles de kidnapp\u00e9s et disparus.\nGracanica : m\u00e9morial \"Missing\" en m\u00e9moire des Serbes disparus pendant guerre du Kosovo.\nItw Amer Alija, repr\u00e9sentant Centre pour le Droit Humanitaire.", "id": "1604043", "visualThemes": ["GUERRE CIVILE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CRIME DE GUERRE"], "visualGeographicals": ["KOSOVO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631964", "summary": "Fanny Clavien, ex-karat\u00e9ka suisse, s'entra\u00eenant au wakesurf.\nItw Fanny Clavien.\nItw Fabrice Widmer, entra\u00eeneur de wakeboard.\nItw Laura Clavien, soeur de Fanny.", "id": "1631705", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "WAKEBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CLAVIEN, FANNY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GISCLON, Marc", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700171", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031674", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602505", "internalArchiveId": "AA1706602719", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 1891, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8695056", "imageURL": "http://www.rts.ch/8695059.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Don du sang: la revente du plasma fait d\u00e9bat", "L'interview: rencontre avec la journaliste Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 Savoir", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: journ\u00e9e d\u00e9cisive pour Emmanuel Macron", "Finale de Roland-Garros: duplex avec Marc Rosset, \u00e0 Paris", "Sauvetage de migrants: des ONG organisent des op\u00e9rations", "En ce week-end estival, les lacs ont fait des heureux", "Finale de Roland-Garros: Rafael Nadal l'invicible", "Finale de Roland-Garros: r\u00e9action de Stan Wawrinka apr\u00e8s sa d\u00e9faite", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: duplex avec Michel Beuret, \u00e0 Paris", "D\u00e9mocratie num\u00e9rique: premier succ\u00e8s pour Wecollect", "A Roland-Garros, Rafael Nadal d\u00e9croche sa dixi\u00e8me \u00e9toile", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui cette pratique suscite la pol\u00e9mique et f\u00e2che certains donneurs qui se sentent trahis.", "Zeynep Ersan Berdoz incarne le combat pour la protection des consommateurs suisses.", "De nombreuses ONG affr\u00e8tent leur propres navires pour venir en aide aux migrants en M\u00e9diterran\u00e9e.", "L'Espagnol a domin\u00e9 la finale de bout en bout face \u00e0 Stan Wawrinka.", "Un quart des signatures de l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es via Internet et dans un temps record."], "variantIds": ["ece-8589276", "ece-8589299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T01:50:11Z", "subTitles": ["19:30:00:11  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:18:08\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:10  19:30:21:11\r\n      D\u00e9ception de S.Wawrinka\r\n       et exploit de R.Nadal\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:24:22\r\n         qui s'est impos\u00e9\r\n    en finale \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:30:03\r\n   Le Vaudois n'a rien pu faire \r\n  sur la terre battue parisienne.\r\n\r\n19:30:30:05  19:30:33:09\r\n            Premier tour\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives en France.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:37:05\r\n      R.Nadal remporte ainsi\r\n     son 10\u00e8me Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:44:19\r\n   Enjeu crucial pour E.Macron.\r\n\r\n19:30:44:21  19:30:49:11\r\n Le raz-de-mar\u00e9e annonc\u00e9 pour son\r\n  mouvement semble se confirmer.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:54:18\r\n     Le document du week-end\r\n revient sur le business du sang.\r\n\r\n19:30:54:20  19:30:56:20\r\n        La RTS avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n        que la Croix-Rouge\r\n\r\n19:30:56:22  19:31:00:08\r\n   revend le plasma des donneurs\r\n   \u00e0 l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:02:13\r\n       Plusieurs d'entre eux\r\n        se sentent trahis.\r\n\r\n19:31:02:21  19:31:07:07\r\nZ.Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef\r\n     du magazine Bon \u00e0 savoir\r\n\r\n19:31:07:09  19:31:11:20\r\n   s'est lanc\u00e9e dans l'aventure\r\n       de Bon pour la t\u00eate,\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:15:22\r\n        nouveau m\u00e9dia romand\r\nqui se veut indocile et ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:19:15\r\n    Il a fait plus de 30 degr\u00e9s\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:23:03\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 c\u00e9der\r\n \u00e0 l'appel du lac en ce dimanche,\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:24:06\r\n            reportage.\r\n\r\n19:31:26:00  19:31:28:19\r\n R.Nadal, ma\u00eetre de Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:35:21\r\n  L'Espagnol a domin\u00e9 S.Wawrinka\r\n          en trois sets.\r\n\r\n19:31:38:12  19:31:42:19\r\n -Comme le disait John McEnroe: \r\n \"Battre Nadal sur terre battue,\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:46:12\r\n       c'est comme essayer\r\n     de se l\u00e9cher le coude.\"\r\n\r\n19:31:46:14  19:31:48:10\r\n   Wawrinka a pu le v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:52:12\r\n     Courageux, mais d\u00e9pass\u00e9\r\npar la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'Espagnol.\r\n\r\n19:31:54:04  19:31:57:23\r\n   D\u00e8s les premiers \u00e9changes,\r\n        le Vaudois subit\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:00:17\r\n    le coup droit d\u00e9vastateur\r\n       de son adversaire.\r\n\r\n19:32:00:19  19:32:06:21\r\n         So\u00fbl\u00e9 de coups,\r\n il s'incline 6-2 en 45 minutes.\r\n\r\n19:32:06:23  19:32:09:21\r\nLe 2\u00e8me set est quasi identique.\r\n\r\n19:32:09:23  19:32:14:07\r\nSans doute \u00e9mouss\u00e9 par son match\r\n    marathon face \u00e0 Murray,\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:20:00\r\n il ne peut se hisser au niveau\r\n  de Nadal, qui ne rate rien.\r\n\r\n19:32:20:02  19:32:23:14\r\n  Avec 83 % de premi\u00e8res balles\r\n      et 27 coups gagnants,\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:27:08\r\n    Nadal laisse des miettes\r\n     au Suisse, admiratif.\r\n\r\n19:32:27:10  19:32:30:14\r\n Il remporte la 2\u00e8me manche 6-3.\r\n\r\n19:32:30:16  19:32:34:13\r\n Puis Rafa break d\u00e8s le 1er jeu\r\n          du 3\u00e8me set.\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:40:23\r\n           Il s'impose\r\n      6-2, 6-3, 6-1 en 2h05\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:45:16\r\n          et remporte\r\n    son 10\u00e8me Roland-Garros.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:49:08\r\nWawrinka perd sa premi\u00e8re finale\r\n        en Grand Chelem.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:10\r\n  -C'est le plus grand \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:10\r\n          de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:57:11  19:33:01:21\r\n        Gagner \u00e0 nouveau ici,\r\nc'est quelque chose d'indescriptible.\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:10:05\r\n -Avec 15 tournois du Grand Chelem,\r\nRafa est \u00e0 3 longueurs de R.Federer.\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:15:19\r\n  -Avant m\u00eame le d\u00e9but du match,\r\n\r\n19:33:15:21  19:33:19:02\r\n  la partie s'annon\u00e7ait difficile\r\n         pour S.Wawrinka.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:23:18\r\nC'\u00e9tait la 4\u00e8me fois qu'il disputait\r\n    une finale en Grand Chelem,\r\n\r\n19:33:23:20  19:33:25:04\r\n   jusqu'ici toutes remport\u00e9es.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:31:18\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:33:31:19  19:33:35:11\r\n        Il \u00e9tait trop fort.\r\n\r\n19:33:35:13  19:33:37:19\r\n     Il m'a mis sous pression\r\n         depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:41:04\r\n          Et aujourd'hui,\r\n   j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement domin\u00e9.\r\n\r\n19:33:41:06  19:33:48:09\r\n-Vous repartez avec des sensations\r\nmitig\u00e9es ou une bonne impression ?\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:51:19\r\n   -Il y a une \u00e9norme d\u00e9ception,\r\n           c'est clair.\r\n\r\n19:33:51:21  19:33:56:08\r\n    Une finale \u00e0 Roland-Garros,\r\n    on veut toujours la gagner.\r\n\r\n19:33:56:10  19:34:00:13\r\n      Mais quoiqu'il arrive,\r\n  \u00e7a reste un tournoi incroyable.\r\n\r\n19:34:00:15  19:34:03:14\r\n    Une finale de Grand Chelem,\r\n        c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:06:11\r\n       Je perds contre Rafa,\r\n        qui est plus fort.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:11:15\r\n          C'est difficile\r\n    de le mettre sous pression.\r\n\r\n19:34:11:17  19:34:15:21\r\n   Y a rien \u00e0 dire sur le match \r\n  mais la d\u00e9ception est pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:21:08\r\n        -M.Rosset, bonsoir.\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:24:03\r\nOn vient d'entendre S.Wawrinka \u00e9mu.\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:27:09\r\n  \u00cates-vous surpris par l'ampleur\r\n          de la d\u00e9faite ?\r\n\r\n19:34:32:22  19:34:38:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:42:23\r\n    Wawrinka, c'\u00e9tait 3 finales\r\n         du Grand Chelem,\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:48:20\r\n    3 fois il a \u00e9t\u00e9 victorieux.\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:53:00\r\n   Il avait fait une demi-finale\r\n         de plus de 4h30.\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:57:19\r\n        Il a peut-\u00eatre pas\r\n      suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:01:11\r\n      Face \u00e0 lui, Nadal \u00e9tait\r\n          impressionnant.\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:04:17\r\n   Tout au long de cette saison\r\n        sur terre battue.\r\n\r\n19:35:04:21  19:35:09:18\r\n        -Grosse d\u00e9ception.\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:12:20\r\n   Wawrinka \u00e9tait le plus vieux\r\n     finaliste depuis 44 ans.\r\n\r\n19:35:13:00  19:35:17:13\r\n Il a fait un tournoi incroyable.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:20:18\r\n      -Il est demi-finaliste\r\n      \u00e0 l'Open d'Australie,\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:26:20\r\n    finaliste \u00e0 Roland-Garros,\r\n\r\n19:35:27:00  19:35:31:11\r\n face \u00e0 lui, il y avait Nadal qui\r\na gagn\u00e9 le tournoi de Monte-Carlo,\r\n\r\n19:35:31:14  19:35:35:08\r\n     de Barcelone, de Madrid.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:40:06\r\n  Il remporte son dixi\u00e8me titre \r\n          \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:44:11\r\n  Il a fait un tennis incroyable.\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:50:12\r\n     Il a cherch\u00e9 \u00e0 massacrer\r\n      tous ses adversaires.\r\n\r\n19:35:50:16  19:35:53:07\r\nC'\u00e9tait un jour sombre pour Wawrinka\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:56:12\r\n    face aux meilleurs joueurs\r\n         de terre battue.\r\n\r\n19:35:56:16  19:36:00:04\r\n    -Wawrinka disait que Nadal\r\n        \u00e9tait une machine.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:05:19\r\n   Qu'est-ce que le jeu de Nadal\r\n          vous inspire ?\r\n\r\n19:36:05:23  19:36:09:04\r\n      -Il y a une progression\r\n       dans le jeu de Nadal.\r\n\r\n19:36:09:08  19:36:15:04\r\n  On a pu le voir depuis 13 ans.\r\n\r\n19:36:15:08  19:36:18:19\r\nDans la premi\u00e8re victoire, il jouait\r\n    tr\u00e8s loin derri\u00e8re sa ligne,\r\n\r\n19:36:18:23  19:36:22:13\r\n    il poussait les adversaires\r\n            \u00e0 la faute.\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:25:19\r\n      Aujourd'hui, il a dict\u00e9\r\n           les \u00e9changes.\r\n\r\n19:36:25:23  19:36:28:11\r\n   Il a frapp\u00e9 fort c\u00f4t\u00e9 revers.\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:31:00\r\n       Il \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:36:16\r\n       Il a tr\u00e8s bien servi.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:40:03\r\n         Il a su \u00e9voluer,\r\n      faire \u00e9voluer son jeu.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:43:15\r\n           Il est devenu\r\n     de plus en plus agressif.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:48:00\r\n       Il peut aussi gagner\r\n      sur d'autres surfaces.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:54:02\r\n        \u00c7a \u00e9t\u00e9 une machine\r\n    \u00e0 d\u00e9truire ses adversaires.\r\n\r\n19:36:55:13  19:36:59:06\r\n    Robin Haase a gagn\u00e9 8 jeux,\r\n    c'est le plus grand nombre.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:05:14\r\n-2005, pour la premi\u00e8re fois, Nadal\r\n \u00e9pouse la terre de Roland-Garros,\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:07:23\r\n   personne ne le sait encore,\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:12:11\r\n    mais l'Espagnol de 19 ans\r\n   prend possession des lieux.\r\n\r\n19:37:14:22  19:37:17:11\r\n Confirmation 12 mois plus tard.\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:19:21\r\n    Nadal conserve son titre.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:22:18\r\nLa victime s'appelle Roger Federer.\r\n\r\n19:37:26:01  19:37:28:01\r\n    -J'aimerais f\u00e9liciter Nadal\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:31:00\r\nqui a fait un tournoi extraordinaire.\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:33:20\r\n  Il m\u00e9rite de gagner ce tournoi.\r\n\r\n19:37:35:00  19:37:39:07\r\n-Nadal qui triomphe, Federer vaincu,\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:42:21\r\n       \u00e7a devient le tube\r\n    du mois de juin \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:48:11\r\n    Rebelote en 2007 et 2008,\r\nil se cr\u00e9e une image d'invincible.\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:54:14\r\n  Sa d\u00e9faite en 2009 sera vite\r\n  rel\u00e9gu\u00e9e au rang d'anecdote.\r\n\r\n19:37:54:16  19:38:00:11\r\n     D\u00e8s 2010, Nadal entame\r\n  un second r\u00e8gne de 5 saisons.\r\n\r\n19:38:02:02  19:38:04:11\r\n -C'est un privil\u00e8ge de jouer ici\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:07:12\r\n   contre le meilleur du joueur\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:09:14\r\n             du monde.\r\n\r\n19:38:10:02  19:38:12:11\r\n    -Le meilleur, c'est lui.\r\n\r\n19:38:12:13  19:38:15:11\r\n     Son physique hors norme\r\n      et sa rage de vaincre\r\n\r\n19:38:15:12  19:38:17:23\r\n     le rendent irr\u00e9sistible\r\n        sur terre battue.\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:20:22\r\n       Entre 2010 et 2014,\r\n    il \u00e9crase la concurrence.\r\n\r\n19:38:21:00  19:38:24:22\r\n            A 28 ans,\r\n   il a d\u00e9j\u00e0 9 titres \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:27:00  19:38:30:19\r\nDe retour au sommet apr\u00e8s 2 ann\u00e9es\r\n    g\u00e2ch\u00e9es par des blessures,\r\n\r\n19:38:30:21  19:38:36:13\r\nil a atteint le chiffre magique \r\nde 10 victoires \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:39:09\r\n Il devra changer de chaussures\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n19:38:40:23  19:38:44:04\r\n    -Premier tour des \u00e9lections\r\n      l\u00e9gislatives en France.\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:47:00\r\n   Les derniers bureaux de vote\r\n         ferment \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:52:05\r\n    Le soutien envers E.Macron\r\n et son mouvement se confirmerait.\r\n\r\n19:38:52:07  19:38:54:01\r\n   Avant de nous rendre \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:56:11\r\n         rappel des enjeux\r\n      et r\u00e9cit de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:38:57:21  19:39:02:12\r\n  -Rien de tel qu'un bain de foule\r\npour commencer une journ\u00e9e d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:06:06\r\n  Les Fran\u00e7ais vont-ils confier\r\n     \u00e0 E.Macron la majorit\u00e9\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:10:20\r\n  \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale pour\r\nr\u00e9aliser les r\u00e9formes promises ?\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:14:23\r\n       Le jeune pr\u00e9sident \r\n      est en \u00e9tat de gr\u00e2ce.\r\n\r\n19:39:15:01  19:39:18:19\r\n    D\u00e8s 08h00, les \u00e9lecteurs\r\n    se sont rendus aux urnes\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:11\r\n pour d\u00e9signer leur 577 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:26:01\r\nUn scrutin sous haute surveillance,\r\nen raison de la menace terroriste.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:29:15\r\nDe nombreux t\u00e9nors se repr\u00e9sentent.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:32:17\r\n       Nombre d'entre eux\r\n      pourraient tr\u00e9bucher\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:39:03\r\n         face aux candidats\r\ndu mouvement pr\u00e9sidentiel En Marche.\r\n\r\n19:39:39:05  19:39:43:16\r\n  Dans ce paysage politique avec\r\ndes partis traditionnels en crise,\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:47:20\r\n  pas simple pour les \u00e9lecteurs\r\n       de se positionner.\r\n\r\n19:39:51:02  19:39:55:16\r\n-Ce sont des circonstances sp\u00e9ciales.\r\n\r\n19:39:55:18  19:39:58:03\r\n      Normalement, on votait\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:00:18\r\n  pour une conviction, un parti.\r\n\r\n19:40:00:20  19:40:03:14\r\n  -On n'a jamais vu qu'un inconnu\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:05:15\r\n    arrive au pouvoir comme \u00e7a,\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:10:07\r\n   et que des candidats inconnus\r\n arrivent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:14:00\r\n-Quant aux partis d'extr\u00eame gauche\r\n       et d'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:40:14:02  19:40:17:20\r\n    ils esp\u00e8rent se profiler\r\n comme la voix de l'opposition.\r\n\r\n19:40:17:22  19:40:22:05\r\n Encore faut-il que les \u00e9lecteurs \r\nse d\u00e9placent: un sur deux se serait\r\n\r\n19:40:22:07  19:40:26:03\r\nabstenu, un taux de participation\r\n       historiquement bas.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:30:14\r\n  Et la garantie d'un second tour\r\ndans de nombreuses circonscriptions.\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:34:18\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:40:34:20  19:40:42:11\r\n     Vous \u00eates en direct du QG\r\ndu mouvement En Marche ! d'E.Macron.\r\n\r\n19:40:42:14  19:40:45:21\r\n   Le raz-de-mar\u00e9e se confirme.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:49:14\r\n  -Ce sont des chiffres officieux\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:54:18\r\n          mais qui \u00e9mane\r\n      d'un institut s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:40:54:22  19:41:00:04\r\n    30 % pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:03:15\r\n         Entre 18 et 20%\r\n      pour les r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:41:03:19  19:41:08:21\r\n         17 % pour le FN.\r\n\r\n19:41:09:01  19:41:14:08\r\n      12 % pour le mouvement\r\n      de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:18:23\r\n     Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n c'est de savoir qui va \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:25:01\r\n      Il y a des noms connus.\r\n\r\n19:41:26:19  19:41:32:19\r\n    Beno\u00eet Hamon, Manuel Valls.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:40:07\r\nEt aussi les ministres du mouvement\r\n        d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:46:11\r\nRichard Ferrand, qui a une affaire\r\n     qui lui colle aux pieds.\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:53:20\r\n   On saura tout \u00e7a apr\u00e8s 20h00.\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:56:09\r\n-Participation historiquement basse.\r\n\r\n19:41:56:12  19:42:00:11\r\n      Comment \u00e7a s'explique ?\r\n\r\n19:42:00:15  19:42:05:12\r\n      -50 %, c'est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:10:00\r\n  \u00c7a s'explique par le faite que\r\n  la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue.\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:13:09\r\nLes Fran\u00e7ais doivent \u00eatre fatigu\u00e9s\r\n         de la politique.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:18:02\r\n Il a fait tr\u00e8s beau aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:23:08\r\n   Cela n'incite pas \u00e0 se rendre\r\n     dans les bureaux de vote.\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:29:10\r\n         Un taux aussi bas\r\n      amoindrit la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n19:42:31:05  19:42:33:18\r\n     de la future gouvernance.\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:39:16\r\n Les Ukrainiens peuvent s\u00e9journer\r\n 3 mois sans visa dans Schengen.\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:49:06\r\n  Cette mesure est significative\r\n         pour l'Ukraine.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:55:08\r\n       Le fils de M.Kadhafi\r\n      a retrouv\u00e9 la libert\u00e9.\r\n\r\n19:42:55:10  19:43:02:01\r\n            Il faisait\r\n  figure de successeur potentiel.\r\n\r\n19:43:02:03  19:43:11:06\r\n         Il est recherch\u00e9\r\npar la Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:16:18\r\n  La Libye est un terrain de jeu\r\n        pour les passeurs\r\n\r\n19:43:16:20  19:43:19:21\r\n    qui proposent aux migrants \r\n    la travers\u00e9e pour l'Europe.\r\n\r\n19:43:19:23  19:43:21:15\r\n    Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:25:14\r\n60'000 migrants ont \u00e9t\u00e9 recueillis\r\n      au large de l'Italie.\r\n\r\n19:43:25:16  19:43:30:16\r\n   L'une de nos \u00e9quipes a embarqu\u00e9\r\nsur un bateau qui leur vient en aide.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:37:20\r\n        -Port de Trapani,\r\n   au nord-ouest de la Sicile.\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:41:23\r\nLe Vos Hestia s'appr\u00eate \u00e0 partir\r\n pour une mission de sauvetage\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:44:13\r\n  au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:47:19\r\n      Une mission initi\u00e9e\r\n  par l'ONG Save the Children.\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:54:15\r\n Les migrants secourus souffrent\r\n   de blessures et de maladies\r\n\r\n19:43:54:17  19:43:58:21\r\n       qu'il faut traiter\r\n    d\u00e8s leur arriv\u00e9e \u00e0 bord.\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:03:14\r\n         -Il y a beaucoup\r\n    d'infections respiratoires,\r\n\r\n19:44:03:16  19:44:06:14\r\n          ou de douleurs\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:08:03\r\n    dues aux positions forc\u00e9es\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:09:09\r\n          dans le bateau.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:13:14\r\nMais il y a aussi d'autres probl\u00e8mes\r\nli\u00e9s \u00e0 leur v\u00e9cu des mois pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:19:10\r\n    -Giovanna est le m\u00e9decin\r\n          de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:25:02\r\n    Elle constate des mauvais\r\n    traitements syst\u00e9matiques\r\n\r\n19:44:25:04  19:44:29:02\r\n         sur les migrants\r\nlors de leur passage dans un pays.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:32:21\r\n -Tous les migrants sont victimes\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:35:10\r\n       de violence physique.\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:39:13\r\n     En Libye, le pays devient\r\n     un march\u00e9 d'\u00eatres humains\r\n\r\n19:44:39:15  19:44:44:06\r\n  et la violence en fait partie.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:47:04\r\n    C'est difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n19:44:50:01  19:44:55:01\r\n-Le bateau part pour la 14\u00e8me fois\r\n   pour secourir les migrants.\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:59:20\r\n  L'ONG a d\u00e9but\u00e9 ses op\u00e9rations\r\nde sauvetage en septembre dernier.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:06:10\r\n4'200 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:10:08\r\nChaque d\u00e9part est un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n19:45:10:10  19:45:16:05\r\nLisa \u00e9tait avocate, elle est \u00e0 bord\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:19:08\r\n    en tant que sp\u00e9cialiste\r\n de la protection de l'enfance.\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:24:03\r\n Un travail qui la rend heureuse,\r\nmalgr\u00e9 des exp\u00e9riences difficiles.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:30:05\r\n   -Lors de la derni\u00e8re mission,\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:32:16\r\n        \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:35:03\r\n  Nous avons eu \u00e0 bord une enfant\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:39:01\r\n      dont la m\u00e8re est morte\r\n durant l'op\u00e9ration de sauvetage.\r\n\r\n19:45:39:03  19:45:41:06\r\n      La fille avec 15 mois.\r\n\r\n19:45:41:08  19:45:47:16\r\n  J'ai d\u00fb s\u00e9parer mes sentiments\r\n    personnels et mon travail.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:52:19\r\n   -C'est sur cette plate-forme\r\nque les migrants seront recueillis.\r\n\r\n19:45:52:21  19:45:59:11\r\n  La capacit\u00e9 est de 350 personnes,\r\nmais il est arriv\u00e9 d'en recevoir 600.\r\n\r\n19:45:59:13  19:46:05:03\r\nDans quelques heures, le Vos Hestia\r\narrivera dans la zone de recherche.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:11:20\r\n   Mais quand apercevront-ils\r\nla 1\u00e8re embarcation en d\u00e9tresse ?\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:19:00\r\n      -La suite du reportage\r\n \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans le 19:30.\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:23:09\r\n      R\u00e9cemment, l'\u00e9mission \r\n     \"Temps Pr\u00e9sent\" r\u00e9v\u00e9lait\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:26:11\r\n      que lorsque vous donnez\r\n     du sang \u00e0 la Croix-Rouge,\r\n\r\n19:46:26:13  19:46:29:14\r\n       elle revend le plasma\r\n   \u00e0 l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:31:22\r\nCette pratique suscite la pol\u00e9mique\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:34:19\r\n      et f\u00e2che des donneurs \r\n      qui se sentent trahis.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:44:17\r\n -G.Tinguely est donneur de sang\r\n         depuis 15 ans.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:47:11\r\n      Ce passionn\u00e9 de moto \r\n      veut sauver des vies.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:49:18\r\n     Mais il ne le fait plus\r\n        depuis des mois:\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:54:01\r\n il a appris que son plasma \u00e9tait \r\nvendu \u00e0 l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:46:55:00  19:46:57:17\r\n-On donne de notre coeur notre sang\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:01:20\r\net des entreprises s'enrichissent.\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:05:19\r\n       Ce n'est pas normal.\r\n\r\n19:47:07:00  19:47:13:15\r\n     -La raison de sa col\u00e8re:\r\nun documentaire de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:18:09\r\n -On est pr\u00eat \u00e0 payer des fortunes\r\n pour avoir acc\u00e8s aux traitements.\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:20:14\r\n   -On y r\u00e9v\u00e8le qu'en Suisse,\r\n\r\n19:47:20:16  19:47:28:09\r\nla Croix-Rouge vend 85 % du plasma\r\nr\u00e9colt\u00e9 \u00e0 des entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:34:20\r\n Un march\u00e9 auquel l'organisation\r\n   n'est pas pr\u00eate \u00e0 renoncer.\r\n\r\n19:47:36:01  19:47:38:07\r\n        -Avec ces revenus,\r\n\r\n19:47:38:09  19:47:46:12\r\n      nous payons nos frais.\r\n\r\n19:47:46:14  19:47:52:11\r\n    C'est important d'utiliser\r\nla totalit\u00e9 du sang qui est donn\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:21\r\n      -Face aux critiques,\r\n      il se montre ferm\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:04:11\r\n    L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la vente\r\na rapport\u00e9 4 mios \u00e0 la Croix-Rouge.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:10:00\r\n  A Gen\u00e8ve, deux tiers du plasma\r\nr\u00e9colt\u00e9 sont revendus \u00e0 des firmes.\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:15:17\r\n La responsable a re\u00e7u plusieurs \r\ncourriers de donneurs scandalis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:27:19\r\n     De quoi la pr\u00e9occuper:\r\n   si la quantit\u00e9 des donneurs\r\n\r\n19:48:27:21  19:48:31:06\r\ndiminuent, la survie des malades\r\n      n'est plus garantie.\r\n\r\n19:48:32:04  19:48:34:15\r\n   -On ne pr\u00e9l\u00e8ve jamais du sang\r\n\r\n19:48:34:17  19:48:37:11\r\n   \u00e0 un donneur pour le vendre.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:40:02\r\n       On pr\u00e9l\u00e8ve toujours\r\n    pour le bien d'un patient.\r\n\r\n19:48:40:18  19:48:43:02\r\n     -Lors d'un don du sang,\r\n       les globules rouges\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:46:08\r\n    sont r\u00e9colt\u00e9s en priorit\u00e9\r\n     afin d'\u00eatre transfus\u00e9s.\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:50:00\r\n         Mais le plasma\r\n     vient automatiquement.\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:53:22\r\nUn composant tr\u00e8s en surplus par \r\nrapport aux besoins des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:57:13\r\n        -Si je ne peux pas\r\n   le transfuser \u00e0 des patients,\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:03:12\r\n je dois d\u00e9truire le produit ou le \r\nlivrer \u00e0 des firmes pharmaceutiques.\r\n\r\n19:49:03:14  19:49:12:13\r\n  Ce serait dommage car ce produit\r\npermet de fabriquer des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:49:13:21  19:49:16:23\r\n -La fabrication de m\u00e9dicaments,\r\n    une mention qui appara\u00eet\r\n\r\n19:49:17:01  19:49:20:12\r\n     sur le formulaire sign\u00e9\r\n     par tous les donneurs.\r\n\r\n19:49:23:13  19:49:26:19\r\n       -Ils pouvaient faire\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:28:22\r\n  ce qu'il voulait avec mon sang.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:10\r\n -Une pr\u00e9cision qui l'a surpris.\r\n\r\n19:49:33:09  19:49:34:16\r\n        -Ce qui m'a choqu\u00e9,\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:36:12\r\n     c'est que je fais un don,\r\n\r\n19:49:36:14  19:49:38:06\r\n       et donc c'est donn\u00e9.\r\n\r\n19:49:38:08  19:49:41:09\r\n         C'est simplement\r\n      une question d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:50:06\r\nLe plasma revendu pour moi est moins\r\n important que les globules rouges.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:56:18\r\n -Dominique continuera \u00e0 donner\r\n son sang, Ga\u00ebtan est perplexe.\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:01:12\r\n      -Depuis cette histoire,\r\n      je n'ai plus confiance.\r\n\r\n19:50:01:14  19:50:03:12\r\n      -Ce qui nous pr\u00e9occupe,\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:09:15\r\n      c'est que nos patients\r\n  ont besoin de globules rouges.\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:12:12\r\n   -Des objections comprises,\r\n\r\n19:50:12:14  19:50:15:14\r\n    mais avec une diminution\r\nconstante du nombre de donneurs,\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:20:00\r\n   on ne peut pas se permettre\r\n        d'en perdre plus.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:23:10\r\n-Je suis arriv\u00e9 avec la conviction\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:25:12\r\n    de ne plus donner mon sang.\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:30:10\r\nMais elle m'a propos\u00e9 que je continue\r\n       \u00e0 donner mes cellules,\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:32:23\r\n  mais qu'ils jettent le plasma.\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:38:13\r\n     -Une pratique contest\u00e9e\r\n       par la Croix-Rouge.\r\n\r\n19:50:40:19  19:50:43:20\r\n        -Pour la 1\u00e8re fois,\r\n\r\n19:50:43:22  19:50:48:08\r\n   les smartphones et les r\u00e9seaux\r\nsociaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:52:01\r\n  dans la r\u00e9colte de signatures \r\n  pour une initiative populaire.\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:55:10\r\n     Un quart des signatures de\r\nl'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:58:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es via Internet\r\n     et dans un temps record.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:01:08\r\n       Derri\u00e8re ce succ\u00e8s,\r\n  la jeune plateforme Wecollect.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:06:15\r\n   -Wecollect, une plate-forme\r\n     permettant de r\u00e9colter\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:09:03\r\ndes signatures sur les smartphones.\r\n\r\n19:51:09:05  19:51:16:02\r\n  Son cr\u00e9ateur, Daniel Graf, veut\r\nsoutenir des initiatives populaires\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:19:11\r\n \u00e9manant de mouvements citoyens.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:23:16\r\n        -Gr\u00e2ce \u00e0 Internet,\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:25:17\r\n  on peut r\u00e9colter des signatures\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:27:10\r\n       avec moins d'argent.\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:36:11\r\nPremier succ\u00e8s: la collecte pour une\r\ninitiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:41:21\r\n    Les partisans ont r\u00e9colt\u00e9\r\n  25'000 signatures sur le Net.\r\n\r\n19:51:45:22  19:51:48:07\r\n  -Ca ne remplace pas le travail\r\n\r\n19:51:48:09  19:51:52:11\r\nde r\u00e9colte des signatures dans la rue\r\n\r\n19:51:52:13  19:52:00:23\r\nmais on a pu faire signer les gens\r\n      sur Internet en plus.\r\n\r\n19:52:01:23  19:52:04:18\r\n        -Tous les sujets\r\n     ne sont pas populaires.\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:07:11\r\n Le sprayage de la BNS en avril\r\n\r\n19:52:07:12  19:52:12:10\r\n            n'a g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\nque quelques milliers de signatures\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:17:05\r\n    en faveur de l'initiative\r\n   pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:22:18\r\n  Les militants ne seraient pas\r\n   assez actifs sur Facebook.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:28:01\r\n     -Le GSsA a du potentiel,\r\n  les militants sont dans la rue.\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:31:00\r\n    Je les esp\u00e8re plus pr\u00e9sents\r\n            sur le Net.\r\n\r\n19:52:32:06  19:52:37:22\r\n-A B\u00e2le, l'expert se filme en direct\r\n           sur Facebook.\r\n\r\n19:52:40:04  19:52:44:01\r\n       *-Il nous faut encore\r\n       quelques signatures !\r\n\r\n19:52:45:03  19:52:47:21\r\n -Il lui faudra encore beaucoup\r\n  de souffle pour faire \u00e9clore\r\n\r\n19:52:47:23  19:52:51:00\r\nune v\u00e9ritable d\u00e9mocratie digitale\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:52:52:05  19:52:55:09\r\n    -Notre invit\u00e9e ce soir est\r\nla journaliste Zeynep Ersan Berdoz.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:58:01\r\nElle dirige le magazine Bon \u00e0 savoir\r\n\r\n19:52:58:03  19:53:01:03\r\n        et elle s'est lanc\u00e9e\r\ndans l'aventure de Bon pour la t\u00eate,\r\n\r\n19:53:01:05  19:53:03:20\r\n   un nouveau m\u00e9dia qui regroupe\r\n      des anciens de L'Hebdo\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:06:09\r\n       et qui s'est appuy\u00e9\r\n     sur le soutien du public\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:08:12\r\n  et le financement participatif.\r\n\r\n19:53:11:15  19:53:13:20\r\n   Zeynep Ersan Berdoz, bonsoir.\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:17:01\r\n Bon pour la t\u00eate, Bon \u00e0 savoir, \r\n que des bonnes choses pour vous.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:18:23\r\n     D'abord Bon pour la t\u00eate.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:23:03\r\n Je rappelle le concept: un m\u00e9dia,\r\nind\u00e9pendant, financ\u00e9 par le public.\r\n\r\n19:53:23:05  19:53:25:10\r\n          Une tentative\r\n     de r\u00e9inventer la presse.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:27:11\r\n    Il y a eu pas mal d'argent\r\n          qui est rentr\u00e9\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:29:14\r\n            sous forme\r\n   de financement participatif.\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:32:20\r\n    Des centaines de personnes \r\n   ont investi une petite somme.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:37:20\r\n   Lacement pr\u00e9vu incessamment,\r\n       vous le confirmez ?\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:43:20\r\n          -En juin, oui.\r\n\r\n19:53:46:14  19:53:52:14\r\n  Il y a des anciens de L'Hebdo\r\net beaucoup de jeunes journalistes\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:59:07\r\n  qui s'int\u00e8grent dans ce projet.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:03:09\r\n    Il y a une nouvelle mani\u00e8re\r\n     d'exprimer l'information.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:06:22\r\n -Plus de 200'000 francs r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n19:54:07:02  19:54:09:21\r\n      On fait quoi avec \u00e7a ?\r\n\r\n19:54:10:01  19:54:12:12\r\n         -230'000 francs.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:16:07\r\n       C'est un bon signal.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:19:21\r\n Ce n'est pas avec \u00e7a que le site\r\n          pourra durer.\r\n\r\n19:54:20:01  19:54:23:09\r\n        C'est un bon signal\r\n        pour le lancement.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:28:05\r\n      C'est un c\u00f4t\u00e9 aventure.\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:32:18\r\nCette histoire m\u00e9rite d'\u00eatre tent\u00e9e.\r\n\r\n19:54:32:22  19:54:36:05\r\n      Le paysage m\u00e9diatique \r\n     se r\u00e9tr\u00e9cit en Romandie.\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:40:13\r\n   C'est un engagement citoyen.\r\n\r\n19:54:40:17  19:54:46:15\r\n           Pour amener\r\n    une nouvelle plate- forme.\r\n\r\n19:54:46:19  19:54:52:15\r\n  Il y en aura s\u00fbrement d'autres.\r\n\r\n19:54:52:20  19:54:56:08\r\n    -Qu'est-ce que \u00e7a veut dire\r\n        un m\u00e9dia indocile ?\r\n\r\n19:54:56:11  19:55:01:19\r\n  -Par la mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n19:55:01:23  19:55:07:10\r\n       On vivra uniquement \r\n       par les abonnements.\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:10:18\r\n      Il y a une indocilit\u00e9\r\n  dans la mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n19:55:10:22  19:55:14:03\r\n      L'\u00e9quipe est b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:07\r\n Les contributeurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:23:09\r\n       Le site sera payant.\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:30:20\r\n     L'\u00e9quipe d'encadrements \r\n    est compos\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:55:33:13  19:55:37:04\r\n         -Il y a beaucoup\r\n       d'anciens de L'Hebdo.\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:41:07\r\n      \u00c7a ne fait pas tourner\r\n          vers le futur.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:47:09\r\n    -Attendez de voir le site.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:49:18\r\n  Il y a des anciens de L'Hebdo.\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:52:07\r\n          Et des jeunes.\r\n\r\n19:55:53:18  19:55:56:07\r\n      -Zeynep Ersan Berdoz,\r\n     vous incarnez le combat\r\n\r\n19:55:56:09  19:55:58:12\r\n       pour la protection\r\n       des consommateurs.\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:00:15\r\n          Vous enqu\u00eatez\r\n sur le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique,\r\n\r\n19:56:00:17  19:56:03:07\r\n   les assurances, les r\u00e9gies,\r\n        et m\u00eame la mort.\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:06:11\r\n    Tout le monde vous adore.\r\n\r\n19:56:06:13  19:56:09:23\r\n     -Cette femme fait peur\r\n  \u00e0 toute la classe politique.\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:13:21\r\n        -N\u00e9e en Turquie,\r\n      scolarit\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:16:00\r\n     Sciences po \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:18:20\r\n   vous commencez \u00e0 travailler\r\n    dans la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:22:15\r\n    Vous dites y avoir appris\r\nle fonctionnement de la politique.\r\n\r\n19:56:22:17  19:56:27:08\r\nVous tentez l'exp\u00e9rience politique\r\n  au Conseil communal de Blonay.\r\n\r\n19:56:27:10  19:56:31:06\r\nMari\u00e9e, deux enfants, vous aimez\r\n   la natation et la marche.\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:35:18\r\n     En 2005, vous int\u00e9grez\r\n  la r\u00e9daction de Bon \u00e0 savoir,\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:39:19\r\n       moins pour d\u00e9noncer\r\n       que pour informer.\r\n\r\n19:56:40:14  19:56:42:18\r\n    -Ni de droite ni de gauche,\r\n            on observe.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:46:11\r\n -En 2016, vous menez le combat\r\n       pour l'initiative\r\n\r\n19:56:46:12  19:56:49:04\r\npour des services publics forts.\r\n\r\n19:56:49:06  19:56:51:22\r\n Vous \u00e9chouez devant le peuple,\r\n      sans perdre la foi.\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:54:05\r\n         -On visait juste.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:56:13\r\n-La population vous fait confiance,\r\n\r\n19:56:56:15  19:56:59:19\r\n      vos \u00e9quipes re\u00e7oivent\r\n   jusqu'\u00e0 50 appels par jour.\r\n\r\n19:56:59:21  19:57:02:16\r\n          Vos juristes\r\n    vous \u00e9vitent des proc\u00e8s.\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:06:20\r\nAlors, journaliste ou activiste ?\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:19:10\r\n           -Journaliste\r\n   au service des consommateurs.\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:22:22\r\n     Il y a de l'information,\r\n          des services,\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:26:06\r\n       et un aspect d\u00e9fense.\r\n\r\n19:57:26:10  19:57:35:07\r\n    C'est un activisme orient\u00e9\r\n  pour le bien des consommateurs.\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:41:11\r\n -Dans le num\u00e9ro du mois de juin,\r\n       vous lancez un appel\r\n\r\n19:57:42:02  19:57:45:19\r\npour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme\r\n          de la retraite.\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:48:03\r\n   -On revient \u00e0 l'information.\r\n\r\n19:57:48:07  19:57:51:10\r\n        Et la transparence.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:57:11\r\n  Les citoyens vont devoir voter.\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:00:19\r\nDerri\u00e8re cette modification du taux\r\n              de TVA,\r\n\r\n19:58:00:23  19:58:03:04\r\nil y a la question de la retraite.\r\n\r\n19:58:03:08  19:58:07:06\r\n          On l'explique.\r\n\r\n19:58:07:10  19:58:13:00\r\n Le citoyen doit se prononcer sur\r\n          cette question\r\n\r\n19:58:13:04  19:58:19:02\r\n et non pas indirectement sur une\r\n     augmentation de la TVA.\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:21:21\r\n-Bons \u00e0 savoir, 20 ans d'existence,\r\n\r\n19:58:22:01  19:58:25:07\r\n         400'000 lecteurs.\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:28:04\r\n    C'est important pour eux de\r\n            s'engager ?\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:32:15\r\n         -On est l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:36:16\r\n On re\u00e7oit beaucoup d'appels et de\r\n             courrier.\r\n\r\n19:58:36:20  19:58:39:03\r\nOn sent le pouls de la population.\r\n\r\n19:58:39:07  19:58:42:21\r\n        On est \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:58:43:01  19:58:48:14\r\n    Pas de confusion des r\u00f4les.\r\n\r\n19:58:48:18  19:58:53:09\r\nOn est des observateurs critiques au\r\n     service de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:20\r\n      -Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux\r\n     \u00e0 profiter du beau temps.\r\n\r\n19:58:56:22  19:58:59:16\r\n        Il a fait 30 degr\u00e9s\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:04:11\r\n   En plaine, comme en montagne,\r\nl'appel du lac s'est fait ressentir.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:09:20\r\n     -Avec des temp\u00e9ratures\r\nau-dessus de 30 degr\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:59:09:22  19:59:13:11\r\n   voici ce qui se racontait \r\n  autour des lacs de Romandie.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:15:14\r\n           -On respire.\r\n         -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:59:15:16  19:59:19:09\r\n         -C'est excellent.\r\n          -C'est parfait.\r\n\r\n19:59:19:18  19:59:21:19\r\n-Ce qui est bien dans notre pays,\r\n\r\n19:59:21:21  19:59:26:01\r\n   c'est qu'il y en a de toutes\r\nles tailles, \u00e0 toutes les hauteurs.\r\n\r\n19:59:26:03  19:59:28:15\r\n    L\u00e0-haut dans la montagne,\r\n         \u00e0 Champex-Lac,\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:33:21\r\n  ces amateurs demicrosailing\r\n profitent du frais, 25 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:59:35:10  19:59:37:09\r\n-C'est des conditions particuli\u00e8res,\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:39:20\r\n     le vent tourne sans arr\u00eat\r\n\r\n19:59:39:22  19:59:41:15\r\n   mais il y a presque toujours\r\n\r\n19:59:41:17  19:59:43:02\r\n             de l'air.\r\n\r\n19:59:43:11  19:59:46:15\r\n    -A Neuch\u00e2tel, on a perdu\r\n mille m\u00e8tres et gagn\u00e9 6 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:59:46:17  19:59:49:13\r\n          Jade a choisi\r\n de lancer sa carri\u00e8re de marin.\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:54:22\r\n    -C'est la premi\u00e8re fois ?\r\n      -Oui, j'ai un peu peur.\r\n\r\n19:59:55:11  19:59:59:15\r\n    -Heureusement pour Jade,\r\n les airs sont plut\u00f4t discrets.\r\n\r\n20:00:04:08  20:00:08:20\r\n       Nous sommes maintenant\r\n\u00e0 372 m d'altitude au bord du L\u00e9man,\r\n\r\n20:00:08:22  20:00:11:13\r\n         la temp\u00e9rature\r\n  est encore mont\u00e9e d'un cran.\r\n\r\n20:00:11:15  20:00:15:05\r\n    Ces Lausannois ont d\u00e9cid\u00e9\r\n   de raffermir leurs cuisses.\r\n\r\n20:00:16:12  20:00:17:13\r\n         -Il y a pas mieux\r\n\r\n20:00:17:15  20:00:18:21\r\n       pour faire un cours.\r\n\r\n20:00:18:23  20:00:21:11\r\n          Dans ce cours,\r\n     il y a tous les \u00e9l\u00e9ments:\r\n\r\n20:00:21:13  20:00:24:03\r\n    la terre, le feu, le bois.\r\n\r\n20:00:25:03  20:00:28:11\r\n        -Chacun a ajout\u00e9\r\n      une corde \u00e0 son arc.\r\n\r\n20:00:29:07  20:00:32:14\r\n -Je pouvais apprendre \u00e0 tourner.\r\n\r\n20:00:32:16  20:00:36:14\r\n        -Avec peu de vent,\r\n il faut bien r\u00e9gler les bateaux.\r\n\r\n20:00:37:12  20:00:43:11\r\n -Avec ses 44 lacs, la Romandie\r\ncontente toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:00:45:12  20:00:48:16\r\n    -Je vous rappelle la victoire\r\nde R.Nadal en finale \u00e0 Roland-Garros:\r\n\r\n20:00:48:18  20:00:50:11\r\n     la 10\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:00:50:13  20:00:53:08\r\n      S.Wawrinka n'a rien pu\r\n     faire face \u00e0 l'Espagnol.\r\n\r\n20:00:53:10  20:00:56:11\r\n  Il s'est inclin\u00e9 en trois sets,\r\n          6-2, 6-3, 6-1.\r\n\r\n20:01:00:09  20:01:03:06\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:03:08  20:01:14:23\r\n  Bonne soir\u00e9e et bonne semaine.\r\n\r\n20:01:15:01  20:01:18:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nA.Huber, S.Iuncker-Gomez, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031675\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:12) [71%] : \r\nWeek- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:15) [81%] : \r\nSur le fond de l'actualit\u00e9 ouais ouais chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:28) [83%] : \r\nC', c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:00:55) [89%] : \r\nJe vois que tout le monde pousse sur la France sauf nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:59 > 0:01:01) [72%] : \r\nAnne-Marie Macron voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:01:08 > 0:01:09) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:29) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans les titres de ce dimanche, la d\u00e9ception de Stan Wawrinka et l'exploit de Rafa\u00ebl Nadal l'espagnol s'est impos\u00e9 sans appel en finale \u00e0 Roland Garros, il n'a laiss\u00e9 aucune chance aux Vaudois, qui n'a rien pu faire sur la terre battue parisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:37) [94%] : \r\n\u00e0 31 ans, Rafa\u00ebl Nadal remporte ainsi son 10\u00e8me Roland Garros, il appara\u00eet plus en forme que jamais, nous entendrons Marc Rosset sur place dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:50) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 politique en France est marqu\u00e9 par le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives cruciales pour Emmanuel Macron, le raz-de-mar\u00e9e annonc\u00e9 pour son mouvement semble se confirmer, nous ferons le point avec Michel Beuret, en Direct du QG d'en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:27) [92%] : \r\nLe document du week- end revient sur le Business du sang la RTS avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la Croix-Rouge revend le plasma des donneurs \u00e0 l'industrie pharmaceutique, plusieurs d'entre eux se sentent trahis, vous entendrez leur t\u00e9moignage, elle est sur tous les fronts, Zeynep Ersan Berdoz bien connue des consommateurs comme r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 savoir, elle s'est \u00e9galement lanc\u00e9 dans l'aventure de bon pour la t\u00eate de nouveau m\u00e9dia Romand, qui se veut indocile et ind\u00e9pendant, elle est notre invit\u00e9 ce soir, il a fait plus de 30 degr\u00e9s en Suisse romande, cet apr\u00e8s- midi, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 c\u00e9der \u00e0 l'appel du lac en ce dimanche, reportage en fin de journal, soyez les bienvenus, Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:37) [95%] : \r\nMa\u00eetre de Roland Garros, l'espagnol a domin\u00e9 la finale de Boutenbo face \u00e0 Stan Wawrinka il y aura suffit d'un peu plus de 2 heures de jeu et de 3 sets pour se d\u00e9faire du Vaudois St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:03:51) [92%] : \r\nBattre Nadal sur terre battue, c'est comme essayer de se l\u00e9cher le co\u00fbt d'une citation qui \u00e9mane du po\u00e8te du tennis John McEnroe et qu'a pu v\u00e9rifier Wawrinka courageux mais d\u00e9pass\u00e9e frustr\u00e9 par la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:03:59) [96%] : \r\nD\u00e8s les premiers \u00e9changes, le Vaudois refait connaissance avec le coup droit d\u00e9vastateur de son adver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:06) [82%] : \r\nSert, il est sous les coups et comme, de surcro\u00eet, sa premi\u00e8re balle ne passe pas, il s'incline 6 2 en 45 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:29) [91%] : \r\nLe 2\u00e8me set est quasiment identique m\u00eame si Stan donne tout mais sans doute \u00e9mouss\u00e9 par son match marathon face \u00e0 Murray, il ne parvient pas \u00e0 se hisser au niveau d'un Nadal au sommet de son art et qui ne rate rien, avec 83 pourcent de premi\u00e8res balles et 27 coups gagnants, le Majorquin laisse des miettes ou Suisse admiratif et remporte la 2\u00e8me manche 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:35) [87%] : \r\nPuis, Rafa break d\u00e8s le 1er jeu du 3\u00e8me set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:49) [87%] : \r\nPuis, dit celui-ci, en 35 minutes, il s'impose finalement 6 2 6 3 6 1 en 2 heures 5 de jeu et remporte sa d\u00e9cima, son 10\u00e8me Roland Garros en 13 participations Wawrinka, lui, perd pour la premi\u00e8re fois une finale de Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:02) [88%] : \r\nOui, \u00e7a pour moi c'est le plus grand \u00e9v\u00e9nement de ma carri\u00e8re, sans aucun doute donc gagner \u00e0 nouveau ici, c'est quelque chose que je ne peux pas d\u00e9crire, merci beaucoup, m\u00eame \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:11) [93%] : \r\nAvec 15 tournois du Grand Chelem au compteur, Rafa\u00ebl Nadal est d\u00e9sormais \u00e0 3 longueurs de Roger Federer et ses 18 titres en majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:27) [94%] : \r\nAvant m\u00eame le d\u00e9but du match, la partie s'annon\u00e7ait difficile pour Stan Wawrinka tant le niveau de jeu Rafa\u00ebl Nadal est \u00e9lev\u00e9 sur terre battue, c'\u00e9tait la 4\u00e8me fois que le joueur de Saint-Barth\u00e9lemy disput\u00e9 une finale en Grand Chelem, jusqu'ici, toutes remport\u00e9es, \u00e9coutez sa r\u00e9action face \u00e0 la cam\u00e9ra de Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:28 > 0:05:42) [88%] : \r\nC'est clair, \u00e7a \u00e9t\u00e9 alors l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, hein, je pense qu'il \u00e9tait \u00e0 simplement trop fort mais c'est tout sous pression d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s que j'h\u00e9site un tout petit peu dans mon genre, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence et aujourd'hui, j'ai tout simplement \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement domin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:42 > 0:05:48) [93%] : \r\nIl n'en reste pas moins que vous faites une nouvelle fois un beau tournoi vous allez repartir avec des sensations mitig\u00e9es ou quand m\u00eame une bonne impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:16) [89%] : \r\nPas sur le moment c'est c'est difficile, il y a une \u00e9norme d\u00e9ception, c'est clair, quand on joue une finale de Grand Chelem, en plus, \u00e0 Roland Garros, on veut toujours la gagner maintenant il me faut un petit peu de temps, mais quoi qu'il arrive \u00e7a reste un tournoi incroyable pour moi, je veux dire refaire une finale en Grand Chelem, c'est quelque chose d'exceptionnel aujourd'hui je pars Rafa Key, Key, Key tout simplement plus fort aujourd'hui, on l'a vu, surtout sur terre, c'est difficile d'avoir des points gratuits, c'est difficile de le mettent sous pression, rien \u00e0 dire sur le match, mais voil\u00e0, c'est clair que la d\u00e9ception la pr\u00e9sente, apr\u00e8s le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:18) [94%] : \r\nBonsoir, Marc Rosset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:27) [91%] : \r\nBonsoir, vous avez comment\u00e9 ce match pour la RTS, on vient d'entendre, Stan Wawrinka \u00e9mu, est ce que vous vous \u00eates surpris quand m\u00eame par l'ampleur de la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:31 > 0:07:00) [91%] : \r\nOui parce que voil\u00e0, Stan c'\u00e9tait 3 finales du Grand Chelem, 3 fois, il avait \u00e9t\u00e9 victorieux, il avait fait un match assez incroyable face \u00e0 Andy Murray, peut-\u00eatre que c'est la hausse s'est jouer la finale pour finir parce qu'il avait fait une demi- finale, plus de 4 heures et demie sur le terrain, match tr\u00e8s dur physiquement, peut-\u00eatre qu'il n'avait pas suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour cette finale, mais face \u00e0 lui, faut quand m\u00eame l'avouer, il avait un joueur exceptionnel, Rafa\u00ebl Nadal, qui a \u00e9t\u00e9 impressionnant tout au long de la quinzaine et tout au long de cette saison sur terre battue, il a pratiquement tout gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:00 > 0:07:09) [88%] : \r\nOui, effectivement, faut quand m\u00eame le rappeler, grosse d\u00e9ception aujourd'hui mais \u00e0 32 ans, Wawrinka a \u00e9t\u00e9 le plus vieux finaliste depuis 44 ans \u00e0 Roland Garros et vous le disiez, il a fait un tournoi incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:11 > 0:07:46) [90%] : \r\nOui, ben si les demi- finaliste \u00e0 l'Open d'Australie, finaliste ici \u00e0 Roland Garros face \u00e0 lui, il avait Rafa\u00ebl Nadal qui a gagn\u00e9 le tournoi de Mont\u00e9-Carlo pour la 10\u00e8me fois qui avait gagn\u00e9 le tournoi de Barcelone pas 10\u00e8me fois qui a gagn\u00e9 le tournoi de Madrid \u00e9tait juste battu en quart de finale au tournoi de Rome par Dominique Team qui remporte ici son 10\u00e8me Roland Garros, c'est un jour exceptionnel et en plus il a jou\u00e9 un tennis mais tout au long de cette quinzaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, il a vraiment cherch\u00e9 \u00e0 massacrer tous ses adversaires, c'\u00e9tait juste un jour s'en va dire pour Stan fait face \u00e0 au meilleur joueur de terre battue de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:46 > 0:07:56) [89%] : \r\nOui c'est vrai c'est un Wawrinka avait ce mot ce matin dans L'\u00e9quipe sur Rafa\u00ebl Nadal il disait tout simplement, je cite : c'est une machine ce mec qu'est-ce que ce jeu Nadal vous inspire, avoue l'ancien joueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:51) [88%] : \r\nC'est un jeu, voil\u00e0, il y a une progression dans le jeu de Rafa\u00ebl Nadal, on a pu le voir depuis 13 ans maintenant \u00e0 Roland-Garros, ses premi\u00e8res victoires, c'\u00e9tait vraiment un joueur qui jouait tr\u00e8s, tr\u00e8s loin derri\u00e8re sa ligne qui \u00e9tait ultra- d\u00e9fensif et qui poussait ses adversaires \u00e0 la faute, et cette derni\u00e8re victoire ici \u00e0 Roland Garros, aujourd'hui, on a vu un Rafa\u00ebl Nadal de dicter les \u00e9changes, la frapp\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c\u00f4t\u00e9 revers, il \u00e9tait incroyable, on l'a vu, hein, le le point l\u00e0 ce ce coup droit long de la ligne absolument incroyable, il a tr\u00e8s bien servi, donc c'est vraiment un Rafa\u00ebl Nadal, qui a su \u00e9voluer, qui a su faire \u00e9voluer son jeu tout au long de ces ann\u00e9es qui est devenu de plus en plus agressive, c'est pour \u00e7a qu'il peut aussi gagner sur gazon sur d'autres surfaces et puis l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une, une machine \u00e0 d\u00e9truire tous ses adversaires, il a, je crois que le joueur qui a gagn\u00e9 le plus de jeunes dans une partie face \u00e0 lui, cette ann\u00e9e, c'est Robin Haase, elle a gagn\u00e9 8 jours seulement sur 3 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:52 > 0:08:57) [93%] : \r\nMerci beaucoup Marc Rosset, on va revenir justement sur le parcours de Rafa\u00ebl Nadal avec Marc-Andr\u00e9 Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:11) [90%] : \r\n5 pour la premi\u00e8re fois Nadal et plus la terre de Roland-Garros, personne ne le sait encore, mais \u00e0 19 ans l'Espagne vient de 30 fois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:22) [95%] : \r\nConfirmation 12 mois plus tard, Nadal conserve son titre, mais cette fois-ci la il s'appelle Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:25 > 0:09:34) [80%] : \r\nOn va d'abord f\u00e9liciter Rafa\u00ebl qui a fait passer un moment intime un tournoi extraordinaire toute la saison de terre battue alors il m\u00e9rite compl\u00e8tement en mai dernier, 7 ans, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:45) [92%] : \r\nNadal qui triomphe, Federer vaincu, \u00e7a devient le tube du mois de juin, \u00e0 Paris, rebelote en 2007 et 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:02) [92%] : \r\nSa d\u00e9faite dans son jardin domine sera vite rel\u00e9gu\u00e9e au rang d'anecdote car d\u00e8s 2010, le roi Nadal entame un second r\u00e8gne long de 5 saisons, on est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:08) [64%] : \r\nOn pr\u00e9venait c'est jouer gagne les meilleurs jouer \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:25) [90%] : \r\nMais le meilleur, c'est lui, car son physique hors norme et sa rage de vaincre le rendent irr\u00e9sistible sur la terre battue, entre 2010 et 2014, il \u00e9crase la concurrence \u00e0 28 ans son armoire \u00e0 troph\u00e9es compte d\u00e9j\u00e0 9 titres \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:40) [95%] : \r\nDe retour au sommet apr\u00e8s 2 ann\u00e9es g\u00e2ch\u00e9es par des blessures, Rafa\u00ebl Nadal a atteint cet apr\u00e8s- midi le chiffre magique de 10 victoires \u00e0 Roland Garros, il lui faudra changer de chaussures pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:41 > 0:10:57) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 politique en France, c'est le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les derniers bureaux de vote fermeront leurs portes \u00e0 20 heures mais de premiers sondages circulent d\u00e9j\u00e0 et ce sont ces indications, le soutien envers Emmanuel Macron et son mouvement se confirme avant de nous rendre \u00e0 Paris rappelle les enjeux et r\u00e9cit de la journ\u00e9e avec Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:59 > 0:11:26) [96%] : \r\nRien de telle qu'un petit bain de foule pour bien commencer une journ\u00e9e d\u00e9cisive, l'enjeu est crucial pour Emmanuel Macron, les Fran\u00e7ais vont-ils lui confier la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale pour r\u00e9aliser les r\u00e9formes promises, port\u00e9 par les sondages, le jeune pr\u00e9sident est en \u00e9tat de gr\u00e2ce, d\u00e8s 8 heures ce matin, les \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes pour d\u00e9signer leurs 577 d\u00e9put\u00e9s en scrutin sous haute surveillance en raison de la menace terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:27 > 0:11:48) [92%] : \r\n\u00e0 gauche comme \u00e0 droite, de nombreux t\u00e9nors se repr\u00e9sente, souriant mais la boule au ventre, nombre d'entre eux pourraient tr\u00e9bucher face au candidat n\u00e9ophyte mais gonfl\u00e9 \u00e0 bloc du mouvement pr\u00e9sidentiel la R\u00e9publique en marche dans ce paysage politique dynamiter avec des partis traditionnels aux crise pas toujours simple pour les \u00e9lecteurs de se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:51 > 0:12:00) [93%] : \r\nC'est la premi\u00e8re \u00e9lection, on est dans des circonstances un peu tout \u00e0 fait sp\u00e9ciale parce que normalement on votait pour une conviction un parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:00 > 0:12:11) [84%] : \r\nOn n'a jamais vu \u00e7a de Cannes inconnu arrive au pouvoir comme \u00e7a que l'\u00e9tat de candidats inconnus arrivent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:12 > 0:12:30) [92%] : \r\nQuant au parti d'extr\u00eame gauche et d'extr\u00eame droite, ils esp\u00e8rent chacun se profiler comme la voix de l'opposition, encore faut-il que les \u00e9lecteurs se d\u00e9placent selon les derniers chiffres, un sur 2 se seraient abstenus, un taux de participation historiquement bas et la garantie d'un second tour dans de nombreuses circonscriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:30 > 0:12:31) [71%] : \r\nLors de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:31 > 0:12:37) [95%] : \r\nDirection le QG d'en marche \u00e0 Paris, bonsoir Michel Beuret, alors on annon\u00e7ait un raz-de-mar\u00e9e \u00e7a se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:13:43) [91%] : \r\nOui, \u00e7a se confirme, ce sont des chiffres encore officieux, bien s\u00fbr, mais qui \u00e9manent d'instituts de sondages au s\u00e9rieux, et ce chiffre se confirme 29 \u00e0 30 pourcent pour en mars, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e les r\u00e9publicains comme on l'avait annonc\u00e9 : entre 18 et 20 pourcent 17 \u00e0 18 pourcent pour le Front national et puis loin derri\u00e8re la France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 12 pourcent et le PS \u00e0 8 pourcent alors bien s\u00fbr ce sont des chiffres nationaux, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir qui va \u00eatre \u00e9lu, quelle t\u00eate d'affiche, on y a fait allusion tout \u00e0 l'heure pourrait \u00eatre \u00e9limin\u00e9s je note des noms connus, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste, Beno\u00eet Hamon, l'ancien candidat et Manuel Valls, Manuel Valls, pardon, C\u00e9cile Duflot, Florian Philippot au Front national, et bien s\u00fbr aussi les ministres en marche qui ont concouru pour la pour la la d\u00e9putation pour la forme aussi Richard Ferrand, qui a une affaire \u00e9videmment qui lui colle au pied ainsi que Marielle de Sarnez alors tout \u00e7a, on le saura ce soir apr\u00e8s 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:43 > 0:13:44) [67%] : \r\nTr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:44 > 0:13:48) [91%] : \r\nUn mot de la participation, elle est historiquement basses, comment est-ce que cela s'explique ici \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:24) [93%] : \r\nBen \u00e9coutez effectivement 50 pourcent de participation ou d'abstention, c'est selon, c'est extr\u00eamement bas, cela s'explique : je pense en partie par le fait que la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue et que les, les, les citoyens fran\u00e7ais sont sans doute fatigu\u00e9, un peu las de, de, de la politique, cela s'explique aussi par le fait qu'il a fait tr\u00e8s beau et tr\u00e8s chaud aujourd'hui et cela n'incite pas \u00e0 se rendre dans les bureaux de vote, mais il est certain qu'effectivement un taux de participation Ciba amoindrie \u00e0 terme la l\u00e9gitimit\u00e9 de la future majorit\u00e9, mais pour l'instant, on est encore au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:24 > 0:14:31) [97%] : \r\nMerci beaucoup Michel et je vous recommande le minute par minute de RTSinfo qui suit cette soir\u00e9e \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 minuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:31 > 0:14:51) [94%] : \r\nLes Ukrainiens peuvent d\u00e8s aujourd'hui s\u00e9journ\u00e9 pendant 3 mois sans VISA dans l'espace Schengen, la r\u00e8gle s'applique \u00e0 tous les pays, dont la Suisse, \u00e0 l'exception de l'Irlande et du Royaume-Uni, cette mesure est significatif pour l'Ukraine, o\u00f9 un soul\u00e8vement pro- europ\u00e9en 2014 a provoqu\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9sident pro- russe et l'arriv\u00e9e de Pedro Porochenko, qui a pr\u00e9sid\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie aujourd'hui \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Slovaquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:53 > 0:15:11) [91%] : \r\nLe fils cadet de Mouammar Kadhafi a retrouv\u00e9 la libert\u00e9 en Libye, la milice qui le d\u00e9tenait la rel\u00e2ch\u00e9 en vertu d'une amnistie adopt\u00e9e dans l'est du pays, Sa\u00eff Al-Islam \u00e9tait le plus en vue des enfants du dictateur d\u00e9chu et faisait figure de successeur potentiel, condamn\u00e9 \u00e0 mort par la justice libyenne en 2015 pour crimes de guerre, il est recherch\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:14 > 0:15:33) [91%] : \r\nLe chaos qui r\u00e8gne en Libye, en fait, le terrain de jeu des passeurs qui proposent aux migrants la travers\u00e9e pour l'Europe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pr\u00e8s de 60000 migrants ont \u00e9t\u00e9 recueillis au large de l'Italie, de nombreuses ONG affr\u00e8tent leurs propres navires pour leur venir en aide, l'une de nos \u00e9quipes embarqu\u00e9 sur l'un de ces bateaux, voici le 1er de leurs reportage Karim Amin Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:15:59) [92%] : \r\nPour de Trapani, au nord- ouest de la Sicile, le navire vos Hestia s'appr\u00eate \u00e0 reprendre la mer pour une nouvelle mission de sauvetage au large des c\u00f4tes libyennes une mission initi\u00e9e par l'ONG, c'est peut-\u00eatre children parmi les nombreuses priorit\u00e9s l'\u00e9quipement m\u00e9dical du bord a renouvel\u00e9 les migrants secourus souffrent presque tous de blessure ou de maladie qu'il faut traiter tant bien que mal d\u00e8s leur arriv\u00e9e \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:00 > 0:16:16) [83%] : \r\nEt Antova respirer, nous avons beaucoup d'infections respiratoires ou des douleurs du opposition fort qu'ils ont dans le bateau qui est plus Inside mais apr\u00e8s il y a d'autres probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 ce qu'ils ont affront\u00e9 pendant les semaines voire les mois pr\u00e9c\u00e9dents, s'il ne des pays Newsweek se bateau c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:27) [94%] : \r\nGiovanna et le m\u00e9decin de l'\u00e9quipe et malgr\u00e9 sa longue exp\u00e9rience de l'humanitaire, c'est la premi\u00e8re fois qu'elle constate des mauvais traitements quasi syst\u00e9matique sur les migrants lors de leur passage dans un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:29 > 0:16:50) [85%] : \r\nTrois rafl\u00e9 avec la notion d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s tous les migrants que nous secouons sont victimes \u00e0 divers degr\u00e9s de violence physique, au revoir, Yolaine les biens faits en Libye, notre sentiment est que le pays devient un v\u00e9ritable march\u00e9 d'\u00eatres humains et la violence fait juste partie de cela et et c'est vraiment tr\u00e8s difficile d'accepter \u00e7a, d'essayer de l'accepter toi c\u00e8pes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:13) [98%] : \r\nC'est la 14\u00e8me fois que le navire quitte l'Italie pour se porter au secours de migrants, l'ONG a d\u00e9but\u00e9 ses op\u00e9rations de sauvetage en septembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e presque 10 mois durant lesquels plus de 4200 personnes dont pr\u00e8s de 600 enfants ont \u00e9t\u00e9 secourus pour les membres de l'op\u00e9ration chaque d\u00e9part est un nouveau d\u00e9fi, avec son lot de joies et de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:14 > 0:17:27) [94%] : \r\nLisa \u00e9tait avocate, elle est d\u00e9sormais \u00e0 bord en tant que sp\u00e9cialiste de la protection de l'enfance, un travail qui la rend heureuse malgr\u00e9 des exp\u00e9riences parfois difficile, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas lors du d\u00e9ploiement pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:27 > 0:17:47) [89%] : \r\nWatch \u00e0 \u00e7a, \u00e0 peine de la Star, ce qui s'est pass\u00e9 lors de la derni\u00e8re mission \u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, nous avons eu \u00e0 bord une enfant dont la m\u00e8re est morte durant l'op\u00e9ration de sauvetage, les filles avec 15 mois j'ai vraiment d\u00fb s\u00e9parer mes sentiments personnels et mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:00) [92%] : \r\nCette ici sur cette plateforme, que les migrants seront recueillis la capacit\u00e9 d'accueil th\u00e9orique d'environ 350 personnes et s'il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'en recevoir jusqu'\u00e0 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:02 > 0:18:13) [93%] : \r\nDans quelques heures, le Faust Hestia arrivera dans la zone de recherche pour les secouristes, une seule question en suspens : combien de temps avant d'apercevoir la premi\u00e8re embarcation en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:14 > 0:18:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la suite du reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, demain, dans le 19 heures 30 nous reparlons dans notre document du week- end du don du sang, r\u00e9cemment, l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent de la RTS r\u00e9v\u00e9lait que lorsque vous donnez du sang \u00e0 la Croix-Rouge, celle-ci revend le plasma \u00e0 l'industrie pharmaceutique aujourd'hui cette pratique suscite la pol\u00e9mique et certains donneurs qui se sentent trahis, c'est une enqu\u00eate sign\u00e9e Marie Maurice et Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:42 > 0:18:54) [94%] : \r\nGa\u00ebtan Tinguely et donneur de sang depuis 15 ans, le but de ce passionn\u00e9 de moto et sauver des vies, mais cela fait des mois qu'il ne le fait plus depuis qu'il a appris que son plasma, un composant du sang, \u00e9taient \u00e0 l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:54 > 0:19:09) [80%] : \r\nOu on donne de notre coeur la note sang et une entreprise, l'autre entreprise font de l'argent monnaye 7 c'est donc pour s'enrichir, \u00e7a c'est pas normal, il y a quelque chose qui, qui joue pas dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:09 > 0:19:17) [94%] : \r\nLa raison de sa col\u00e8re, le documentaire diffus\u00e9 en d\u00e9cembre dernier dans l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, on est pr\u00eat \u00e0 payer des fortunes pour avoir acc\u00e8s aux traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:17 > 0:19:22) [90%] : \r\nSurtout pour nos proches au coeur de ce Business, le plasma on il y avait les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:22 > 0:19:36) [93%] : \r\nEn Suisse, la Croix-Rouge revend 85 pourcent du plasma r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 des entreprises priv\u00e9es comme la firme suisse Octapharma bas\u00e9e \u00e0 Schwytz exploit ou l'australien CSL Behring, terme qui \u00e9tait un march\u00e9 auquel l'organisation n'est pas pr\u00eate \u00e0 renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:57) [90%] : \r\nUn bec les revenus que nous avons de l'industrie, nous payons nos frais que nous avons, c'est le personnel, ce sont les tests que nous faisons les poches, c'est tr\u00e8s important d'utiliser la totalit\u00e9 du sang qui est donn\u00e9, \u00e7a veut dire les globules rouges aux h\u00f4pitaux de plasma \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:57 > 0:20:15) [92%] : \r\nFace aux critiques, Rudolf Schwabe et se montre ferme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la vente du plasma a rapport\u00e9 4 millions de francs \u00e0 la Croix-Rouge au centre de transfusion de Gen\u00e8ve pr\u00e8s des 2 tiers du plasma r\u00e9colt\u00e9 revendus aux firmes, comme dans d'autres cantons, la responsable du service a re\u00e7u des dizaines de courriers de donneurs scandalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:16 > 0:20:24) [87%] : \r\nMais dans quel monde vivez-vous comment pouvoir justifier le manque de donneurs alors que vous revendez le sang \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s, vous \u00eates ignoble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:25 > 0:20:31) [94%] : \r\nDe quoi la pr\u00e9occuper car si le nombre de donneurs diminue la survie des malades d\u00e9pendants de ce sang n'est plus assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:31 > 0:20:40) [91%] : \r\nIci on ne pr\u00e9l\u00e8ve plus jamais du sang un donneur pour le vendre \u00e0 l'industrie, on pr\u00e9l\u00e8ve toujours bien d'un patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:41 > 0:20:53) [94%] : \r\nEn effet, lors d'un don du sang les globules rouges sont r\u00e9colt\u00e9s en priorit\u00e9 afin d'\u00eatre transfus\u00e9 mais dans cette op\u00e9ration, le plasma ce liquide jaune vient aussi automatiquement un composant 13 en surplus par rapport aux besoins des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:53 > 0:20:56) [84%] : \r\nSi je ne peux pas l'transfus\u00e9 \u00e0 des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:57 > 0:21:14) [95%] : \r\nJ'ai pas d'autre possibilit\u00e9 que de d\u00e9truire le produit ou de le livrer \u00e0 des firmes pharmaceutiques, on pouvait consid\u00e9rer que ce serait quelque chose de bien dommage parce que c'est un produit de tr\u00e8s tr\u00e8s haute qualit\u00e9, qui permet aussi \u00e0 ces industries, de faire des m\u00e9dicaments \u00e0 base de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:14 > 0:21:23) [92%] : \r\nLa fabrication de m\u00e9dicaments, une mention qui appara\u00eet sur le formulaire sign\u00e9 par tous, donneur de sang en 44 ans Dominique Limagne avait pourtant jamais fait attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:23 > 0:21:52) [86%] : \r\nCes jeux concentre va donner mon sang, enfin etc qu'ils pouvaient faire ce qu'il voulait avec, en fait, c'est vrai, une pr\u00e9cision qui l'a pour le moins surpris, ce qui m'a choqu\u00e9 c'est le fait que je faire don du sang, donc comme le mot dont on s'est donn\u00e9, c'est pas une question que moi je suis pas payer parce que je donne mon sang, c'est simplement une question d'\u00e9thique, je trouve et surtout pour s'le sans quoi, c'\u00e9tait quand m\u00eame une valeur assez extraordinaire, le plasma, revendu, c'est pour moi, c'est peut-\u00eatre moins important que les globules rouges, qui sont quand m\u00eame, source de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:53 > 0:21:57) [93%] : \r\nDominique continuera donc \u00e0 donner son sang, Ga\u00ebtan, lui demeure fair-play.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:58 > 0:22:01) [72%] : \r\nPuis, depuis cette histoire, franchement, j'ai plus du tout, bonsoir on c'est cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:01 > 0:22:10) [90%] : \r\nEt ce qui nous pr\u00e9occupe et c'est ce pourquoi on vous a r\u00e9pondu : c'est que c'est essentiel que nous passions continueront de globules rouges parce qu'on en surtout dans cette r\u00e9gion de la Suisse, on en manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:11 > 0:22:21) [91%] : \r\nLes objections que Sophie valent vos gueules comprend mais avec une diminution constante du nombre de donneurs chaque ann\u00e9e, elle ne peut se permettre d'en perdre d'autres elle pr\u00e9sente donc un Ga\u00ebtan un compromis arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:22:33) [83%] : \r\nPour se arriver avec la ferme conviction de absolument plus donner mon sang, mais elle m'a fait une proposition pour moi qui ai convenable, c'est fait, je continue \u00e0 donner mais cellules mais jette le plasma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:33 > 0:22:40) [94%] : \r\nUne pratique contest\u00e9e par la Croix-Rouge alors jet\u00e9 le plasma ou le vendre \u00e0 l'industrie, le d\u00e9bat ne fait peut-\u00eatre que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:41 > 0:23:02) [92%] : \r\nLes nouvelles technologies serait-elle en passe de r\u00e9volutionner la d\u00e9mocratie directe pour la premi\u00e8re fois les smartphones et les r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la r\u00e9colte de signatures pour une initiative populaire, un quart des signatures de l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s via Internet et dans un temps record, derri\u00e8re ce succ\u00e8s, la jeune plateforme oui collecte Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:02 > 0:23:20) [92%] : \r\nOui, collecte, une plateforme qui permet de r\u00e9colter des signatures sur les smartphones, on donne son nom et son e-mail et on re\u00e7oit une initiative populaire a sign\u00e9 chez soi son cr\u00e9ateur, l'expert en campagnes politiques Daniel Graf cherche ainsi \u00e0 soutenir des initiatives populaires \u00e9manant de mouvements citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:23:32) [87%] : \r\nSix, messieurs Klesch honte je r\u00e9fute ce sera mon m\u00e9tier gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on peut r\u00e9colter des signatures avec moins d'argent, car souvent on oublie qu'une initiative populaire, c'est un \u00e9norme travail \u00e0 appara\u00eetre C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:32 > 0:23:43) [95%] : \r\n1er succ\u00e8s pour collecte l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9, ses partisans ont ainsi r\u00e9colt\u00e9 25000 signatures sur le Net, soit un quart des paraphes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:46 > 0:24:01) [89%] : \r\n\u00e7a a pas remplacer le travail, la r\u00e9colte des signatures dans la rue, donc nous avons tue toujours \u00eatre pr\u00e9sent dans la rue, et en plus, nous avons pu faire signer les sons sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:01 > 0:24:22) [94%] : \r\nMais tous les sujets ne sont pas aussi populaire que le cong\u00e9 paternit\u00e9, le sprayage retentissant de la BNS en avril dernier a certes \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, mais il n'a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour l'instant que quelques milliers de signatures en faveur de la nouvelle initiative du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, selon Daniel Graf, les militants ne sont pas encore assez actif sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:22 > 0:24:25) [68%] : \r\nMalgr\u00e9 positif, je parle de notre profil soit Ratner stress pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:25 > 0:24:32) [90%] : \r\nLe GSsA encore du potentiel, les militants sont beaucoup dans la rue, j'esp\u00e8re qu'ils seront aussi plus pr\u00e9sents sur le Net France Nord ce Net scandent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:32 > 0:24:33) [63%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:24:38) [91%] : \r\nL'expert montre donc l'exemple ce jour- l\u00e0 \u00e0 B\u00e2le, il se filme en Direct sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:39 > 0:24:45) [88%] : \r\nEh oui, 700 Joffre, il nous faut encore quelques signatures, ce serait g\u00e9nial que vous pourriez avec nous mais il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:45 > 0:24:51) [94%] : \r\nIl faudra encore beaucoup de souffle au B\u00e2lois pour faire \u00e9clore une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie digitale ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:25:10) [95%] : \r\nNotre invit\u00e9 ce dimanche, la journaliste Zeynep Ersan Berdoz au elle dirige le magazine Bon \u00e0 savoir qui f\u00eate ses 20 ans cette ann\u00e9e et elle s'est lanc\u00e9e dans l'aventure de bon pour la t\u00eate, le nouveau m\u00e9dia qui regroupe des anciens de l'hebdo et qui s'est appuy\u00e9 sur le soutien du public et le financement participatif pour permettre \u00e0 cette nouvelle voie de se faire entendre en Suisse romande long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:10 > 0:25:29) [92%] : \r\nNon pr\u00e9vue tout bient\u00f4t bonsoir Zeynep Ersan Berdoz bonsoir, alors bon pour la t\u00eate, bon \u00e0 savoir que des bonnes choses pour vous d'abord bon pour la t\u00eate, je rappelle bri\u00e8vement l'id\u00e9e un m\u00e9dia sur Internet ind\u00e9pendant financ\u00e9 uniquement par le public alors de l'argent il y en a beaucoup qui rentr\u00e9 des centaines de personnes ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des petites sommes lancement pr\u00e9vu tout bient\u00f4t vous le confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:29 > 0:25:57) [90%] : \r\nLancement pr\u00e9vu en juin, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait confirm\u00e9, c'est ce qu'on a annonc\u00e9 depuis le d\u00e9part et \u00e7a va effectivement \u00eatre \u00eatre le cas, vous dites les anciens de l'hebdo oui bien s\u00fbr, il y a des anciens de l'hebdo, il a des anciens du temps mais il y a \u00e9galement beaucoup de jeunes, journaliste ou aspirant journaliste qui gravitent aussi et qui s'int\u00e8gre dans ce dans ce projet et qui apporte \u00e9galement des, des, des, des nouvelles mani\u00e8res d'exprimer d'exposer l'information et le web le permet, donc, c'est donc \u00e0 un site en devenir qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:26:04) [94%] : \r\nUn mot sur la somme de 100000 francs plus de 100000 francs d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 alors c'est \u00e0 la fois beaucoup et pas grand chose qu'est-ce qu'on fait avec 200000 francs aujourd'hui sur le march\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:42) [93%] : \r\nAlors 200000 francs de 130000 francs pour \u00eatre pr\u00e9cis, actuellement, c'est un tr\u00e8s bon signal c'est un barom\u00e8tre c'est pas avec 230000 francs que le site va pouvoir durer pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, c'est un tr\u00e8s bon signal pour le lancement pour lancer le site c'est il y a une un c\u00f4t\u00e9 aventure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Start-Up l\u00e0- dedans, dans cette, dans cette histoire qui m\u00e9rite d'\u00eatre tent\u00e9e, qui doit \u00eatre tent\u00e9, parce que le paysage m\u00e9diatique en Suisse romande a tendance \u00e0 se r\u00e9tr\u00e9cir le d\u00e9bat d\u00e9mocratique doit avoir lieu et c'est pour moi en tous cas un engagement citoyen, c'est comme \u00e7a que je le consid\u00e8re, en tant que pr\u00e9sident de l'association, un engagement citoyen pour amener une nouvelle plateforme il y en aura certainement d'autres aussi, je crois qu'au niveau des m\u00e9dias, on est \u00e0 un tournant qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:42 > 0:26:48) [90%] : \r\nVous \u00eates donn\u00e9 une devise : vous dites un m\u00e9dia indocile, qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que les autres sont tous \u00e0 la botte de quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:49 > 0:27:25) [87%] : \r\nNon indocile, par la mani\u00e8re de travailler d\u00e9j\u00e0 indocile parce qu'on dit, on vivra effectivement des abonnements uniquement des abonnements, il y a un d\u00e9fi, il y a une indocilit\u00e9 par rapport \u00e0 la \u00e0 la tradition journal dans cet pays par rapport aux \u00e9diteurs et une indocilit\u00e9 dans la mani\u00e8re de travailler aussi \u00e0 ce que soit des \u00e9quipes d'encadrement qui sont b\u00e9n\u00e9voles, les contributeurs, eux, seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s puisque le site sera payant, \u00e7a c'est aussi aussi important, la gratuit\u00e9 du web est un mod\u00e8le \u00e0 bannir un donc que le le site sera payant les contributeurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, mais l'\u00e9quipe de rang d'encadrement seront est compos\u00e9 actuellement de de b\u00e9n\u00e9voles indocile aussi dans la mani\u00e8re de traiter les sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:25 > 0:27:35) [90%] : \r\nVous dites pas que des anciens de l'hebdo, c'est vrai, mais il y en a quand m\u00eame beaucoup vous reprenez d'ailleurs le slogan de l'hebdo, bon pour la t\u00eate, pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a fait pas tellement tourn\u00e9 vers le futur, absent qu'on est plut\u00f4t tourn\u00e9 vers le pass\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:35 > 0:27:46) [91%] : \r\nAlors, attendez de voir le site lorsqu'il ouvrira effectivement, donc l\u00e0 il y a effectivement des anciens de l'hebdo, qui seront l\u00e0 pour encadrer des des jeunes, il y aura, il y a \u00e9galement des anciens qui savent aussi se renouveler, mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:46 > 0:27:52) [93%] : \r\nAlors ce n'est pas votre seule activit\u00e9, on va parler de bon \u00e0 savoir, qui f\u00eate ses 20 ans juste apr\u00e8s votre portrait sign\u00e9 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:53 > 0:28:06) [90%] : \r\nZain personne Berdoz vous incarnez le combat pour la protection des consommateurs vous enqu\u00eatez surtout le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, les assurances, les loyers, les r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et m\u00eame la mort, autrement dit, tout le monde vous adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:06 > 0:28:10) [97%] : \r\nAujourd'hui en Suisse romande, cette femme fait peur \u00e0 toute la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:11 > 0:29:06) [90%] : \r\nN\u00e9 en Turquie, vous arrivez en Suisse toute petite avec vos parents scolarit\u00e9 \u00e0 Lausanne, Sciences Po, \u00e0 Lausanne, vous commencez \u00e0 travailler dans la presse r\u00e9gionale, vous dites y avoir appris le terrain et le fonctionnement de la politique puisqu'on parle de politique, vous tenterez-vous aussi l'exp\u00e9rience pendant quelques ann\u00e9es au conseil communal de Blonay, mari\u00e9, 2 enfants, sportive, vous aimez la natation et la marche, bref vous tracez votre route en 2005 vous int\u00e9grer la r\u00e9daction de bon \u00e0 savoir moins pour d\u00e9noncer, dites-vous que pour informer droite ni de gauche mais on observe, mais tout de m\u00eame, vous ne faites pas qu'observ\u00e9 en 2016 vous menez le combat pour l'initiative pour des services publics forts vous \u00e9chou\u00e9 devant le peuple sans perdre \u00e0 la fois on a senti en tout cas qu'on visait juste \u00e7a, c'est clair, il faut dire que la population vous fait confiance, vos \u00e9quipes re\u00e7oivent entre 40 et 50 appels par jour, sans compter les courriers et vous juriste vous \u00e9viter des proc\u00e8s, alors \u00e7a, il n'est personne Berdoz journaliste vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:06 > 0:29:08) [84%] : \r\nOu activistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:08 > 0:29:09) [78%] : \r\nEst-ce que vous r\u00e9pondez alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:09 > 0:29:27) [94%] : \r\nJournaliste, bien s\u00fbr, journaliste au service des consommateurs, donc forc\u00e9ment quand il y a de l'information et des services et le de temps en temps, quand il faut v\u00e9ritablement il y a un aspect d\u00e9fense qu'on peut assimiler \u00e0 de l'activisme peut-\u00eatre, mais c'est un activiste qui est vraiment orienter pour le bien des des consommateurs de du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:27 > 0:29:34) [91%] : \r\nTout cas vous \u00eates pas arr\u00eat\u00e9s l\u00e0 hein dans le dans le num\u00e9ro du mois de juin, vous lancez un appel \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:34 > 0:29:41) [90%] : \r\nLa r\u00e9forme des retraites voulue par Alain Berset, l\u00e0 franchement, on est quand m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9es, reconnaissez-le, de la protection des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:41 > 0:30:09) [90%] : \r\nOn est au niveau, on revient \u00e0 la formation, la, la formation et puis la transparence parce que l\u00e0, les citoyens vont devoir voter le 24 septembre sur une modification du taux de TVA or derri\u00e8re cette modification du taux de TVA, il y a toute la question de la r\u00e9forme des retraites qui est tr\u00e8s importante qui a un enjeu \u00e9norme compte n'explique en effet peu explique dans dans Bon \u00e0 savoir qu'on simule avec des cas concrets et l\u00e0, on estime \u00e0 bon \u00e0 savoir que le citoyen doit vraiment se prononcer sur cette question et non pas indirectement sur une augmentation du taux de TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:09 > 0:30:20) [85%] : \r\nDonc, engagement citoyen vraiment faut rappeler que vous avez une vraie force de frappe un bon \u00e0 savoir, d'abord, c'est 20 ans d'existence en Suisse romande et 400000 Lecteurs, c'est important pour eux, vous prenez des engagements comme \u00e7a, ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:20 > 0:30:49) [87%] : \r\nAlors nous est vraiment \u00e0 l'\u00e9coute, hein, on parlait du service juridique tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9daction on re\u00e7oit au service juridique entre 40 et 50 appels par jour ouvrable beaucoup de courrier, pareil \u00e0 la r\u00e9daction, donc on sent le pouls de de la population et, surtout, on l'\u00e9coute, on est \u00e0 l'\u00e9coute, apr\u00e8s on intervient ou pas, on d\u00e9cide, on regarde donc on discute confusion sur savoir, pas de confusion des r\u00f4les et comme mon disait dans le reportage, hein, on est effectivement des observateurs critiques bien s\u00fbr, mais des observateurs au service de la d\u00e9mocratie et de l'information transparente, \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:49 > 0:31:05) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Zeynep m\u00eame presque d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce dimanche, merci bien, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 profiter aujourd'hui du grand beau avant l'\u00e9t\u00e9, il a fait plus de 30 degr\u00e9s en Suisse romande, cet apr\u00e8s- midi en plaine comme en montagne, l'appel du lac se faire sentir, Thomas et plut\u00f4t falot avec nos bureaux en r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:07 > 0:31:55) [86%] : \r\nAvec des temp\u00e9ratures au-dessus de 30 degr\u00e9s partout en Suisse, voici ce qui se racontait aujourd'hui autour des lacs de Romandie ben on respire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on est bien ici est excellent s\u00e8me des plus folles c'est parfait et ce qui est bien dans notre beau pays, c'est qu'il y en a de toutes les tailles \u00e0 toute Les auteurs tu toujours la main sur la carte, alors l\u00e0- haut dans la montagne \u00e0 Champel que 1500 m\u00e8tres d'altitude, ces amateurs de micro- C\u00e9line profite du frais, il fait seulement 25 degr\u00e9s et si cette les conditions particuli\u00e8res comme tous les lacs de montagne, \u00e7a veut dire que les vents tournent sans arr\u00eat, mais il y a presque toujours de l'air \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a perdu 1000 m\u00e8tres et gagner 6 degr\u00e9s et c'est ce moment pr\u00e9cis que Jacques choisie pour lancer sa carri\u00e8re de c'est la premi\u00e8re fois, oui, il y a un peu si stress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:55 > 0:32:02) [89%] : \r\nC'est parti, mais heureusement pour si le soleil tape les airs sont plut\u00f4t discrets, vitesse de pointe 1 virgule 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:06 > 0:32:17) [89%] : \r\nNous sommes maintenant \u00e0 372 m\u00e8tres d'altitude, au bord du Liban, la temp\u00e9rature est encore mont\u00e9e d'un cran et c'est \u00e0 cet instant que les Lausannois d\u00e9cide de raffermir leurs cuisses, encore plus si Jean je crois qu'il y y a pas mieux pour faire un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:17 > 0:32:25) [92%] : \r\nPour un c'est vraiment magnifique ici et puis dans ce courrier \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments donc la terre le feu, le bois, donc on s'y retrouve ici dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:25 > 0:32:33) [87%] : \r\nPetit-il viols ou des lacs aujourd'hui chacun a ajout\u00e9 une corde \u00e0 son arc, je pouvais apprendre \u00e0 tourner, c'\u00e9tait bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:33 > 0:32:37) [89%] : \r\nComme il y a peu de vent, les b\u00e2tons de la tr\u00e8s, tr\u00e8s bien les r\u00e9gler et vraiment les faire marcher au millim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:32:44) [88%] : \r\nAvec ses 44 lacs la Romandie contente toutes les g\u00e9n\u00e9rations et nous promet le moral d'aplomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:45 > 0:32:56) [96%] : \r\nJe vous rappelle la victoire de Rafa\u00ebl Nadal en finale du tournoi de Roland Garros, la 10\u00e8me de sa carri\u00e8re, Stan Wawrinka n'a rien pu faire face \u00e0 l'espagnol, il s'est inclin\u00e9 en 3 sets 6 2 6 3 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:01 > 0:33:15) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Maria Metral puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point, le magazine de la r\u00e9daction, qui vous propose ce soir une enqu\u00eate sur un entrepreneur valaisan li\u00e9 \u00e0 la mafia calabraise, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:23 > 0:33:26) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-10T00:49:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604305", "durationSec": 77, "title": "FRIGO WE PORTRAIT ZEYNEP_RTS000001173199", "excerpt": "Portrait de la journaliste r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 savoir Zeynep Ersan Berdoz qui incarne le combat pour la protection des consommateurs en Suisse.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "VIE POLITIQUE", "CONSOMMATION", "JOURNALISTE"], "thematicPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604306", "durationSec": 100, "title": "SO APPEL DU LAC_RTS000001174853", "excerpt": "Les temp\u00e9ratures estivales sup\u00e9rieures \u00e0 30 degr\u00e9s ont incit\u00e9 les plaisanciers \u00e0 profiter des joies de la voile sur les lacs de Suisse romande pendant le week-end.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "LAC DE NEUCHATEL", "LAUSANNE", "CHAMPEX"], "thematicThemes": ["PRINTANIER", "ENSOLEILL\u00c9", "VOILIER", "NAVIGATION DE PLAISANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604307", "durationSec": 16, "title": "SO BON POUR LA TETE_RTS000001174808", "excerpt": "L'expert en campagnes politiques Daniel Graf a lanc\u00e9 la plateforme num\u00e9rique Wecollect pour r\u00e9colter \u00e0 moindres frais sur smartphone des signatures en faveur d'initiatives populaires. Les partisans de l'initiative \"Le cong\u00e9 paternit\u00e9 maintenant !\" ont ainsi r\u00e9colt\u00e9 un quart des signatures n\u00e9cessaires gr\u00e2ce \u00e0 cette application disponible sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux."}, {"internalArchiveId": "AA1706604308", "durationSec": 112, "title": "SO DEMOCRATIE DIGITALE_RTS000001174737", "excerpt": "La revente de plasma sanguin provenant de dons du sang \u00e0 l'industrie pharmaceutique scandalise de nombreux donneurs suisses qui se sentent trahis. Ce march\u00e9 est toutefois essentiel pour la fabrication de m\u00e9dicaments et pour les centres de transfusion sanguine qui financent ainsi une partie de leurs frais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "ZURICH"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOCRATIE (R\u00c9GIME)", "INITIATIVE POPULAIRE", "INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604309", "durationSec": 244, "title": "SO DOC BUISNESS DU SANG_RTS000001174653", "excerpt": "Le navire Vos Hestia de l'ONG Save the children et son \u00e9quipage de travailleurs humanitaires s'appr\u00eate \u00e0 quitter la Sicile pour sa 14e mission de sauvetage de migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e. Plus de 4200 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 secourus par le bateau depuis 09.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAURISSE, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DON DU SANG", "PLASMA SANGUIN", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604310", "durationSec": 95, "title": "SO FRANCE ELEX LEGISLATIVES_RTS000001174899", "excerpt": "Portrait du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal ax\u00e9 sur ses 10 victoires remport\u00e9es lors du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros depuis 2005.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706604311", "durationSec": 163, "title": "SO MIGRANTS SAVE THE CHILDREN 1_RTS000001174726", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal, qui a battu le Suisse Stan Wawrinka sur le score de 6-2 6-3 6-1 en finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. Il s'agit de la 10e victoire de Rafael Nadal \u00e0 Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SICILE", "MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["SECOURISME", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ONG", "AIDE HUMANITAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604312", "durationSec": 22, "title": "SO PC UKRAINE VISA_RTS000001174738", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka suite \u00e0 sa d\u00e9faite face au joueur de tennis espagnol Rafael Nadal sur un score de 2-6 3-6 1-6 lors de la finale de Roland-Garros 2017 cat\u00e9gorie ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1706604313", "durationSec": 104, "title": "SO PORTRAIT VAINQUEUR_RTS000001174868", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604314", "durationSec": 98, "title": "SO RESUME MATCH TENNIS_RTS000001174862", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1631706"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604315", "durationSec": 24, "title": "SO SAIF AL ISLAM_RTS000001174789"}, {"internalArchiveId": "AA1706604316", "durationSec": 49, "title": "SO SONORE WAWRINKA_RTS000001174837", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706604906", "summary": "Port de Trapani, ensoleill\u00e9 : navire Vos Hestia d'ONG Save the children \u00e0 quai. Travailleurs humanitaires triant mat\u00e9riel m\u00e9dical dans bateau. Itw Giovanna Scaccabarozzi, m\u00e9decin Save The Children. Itw Lisa Bjelogrlic, Protection de l'enfance Save The Children, en mer. Coucher de soleil depuis ponton de navire naviguant en mer M\u00e9diterran\u00e9e.", "id": "1604705", "visualThemes": ["SECOURISME", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ONG", "AIDE HUMANITAIRE"], "visualGeographicals": ["SICILE", "MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604910", "summary": "H\u00f4pital HUG : itw Ga\u00ebtan Tinguely, donneur de sang. Itw Sophie Waldvogel Abramowski, m\u00e9decin-chef du Centre genevois de transfusion sanguine. Gros plans machine de transfusion sanguine. Poches de plasma sanguin jaune dans pi\u00e8ce r\u00e9frig\u00e9r\u00e9e.\nEpalinges, biop\u00f4le : ext b\u00e2timent Don du sang. Itw Rudolf Schwabe, directeur Transfusion Croix-Rouge Suisse (CRS). Gros plans poches de sang. \nItw Dominique Limat, donneur de sang.", "id": "1604709", "visualThemes": ["DON DU SANG", "PLASMA SANGUIN", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["EPALINGES", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604921", "summary": "Plateau : itw Zeynep Ersan Berdoz, journaliste r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 savoir et du nouveau site romand d'informations ind\u00e9pendant Bon pour la t\u00eate.", "id": "1604720", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604926", "summary": "Champex, printanier et ensoleill\u00e9 : amateurs de micro-sailing pilotant voiliers miniatures sur lac de montagne.\nLac de Neuch\u00e2tel, printanier et ensoleill\u00e9 : fillette naviguant sur bateau Optimist. Navigateur remontant voile de voilier tomb\u00e9e \u00e0 l'eau.\nLausanne : femmes suivant cours d'a\u00e9robic sur quais au bord du Lac L\u00e9man.", "id": "1604725", "visualThemes": ["PRINTANIER", "ENSOLEILL\u00c9", "LAC", "VOILIER", "NAVIGATION DE PLAISANCE"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "LAC DE NEUCHATEL", "LAUSANNE", "CHAMPEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631965", "summary": "Paris, Roland-Garros : au ralenti, Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, effectuant plusieurs gestes de d\u00e9couragement.\nExtraits match entre Stan Wawrinka et Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol.\nBalle de match remport\u00e9e par Rafael Nadal.\nAccolade entre Rafael Nadal et Stan Wawrinka \u00e0 la fin du match.\nItw Rafael Nadal.\nRafael Nadal embrassant sa coupe.", "id": "1631706", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["NADAL, RAFAEL", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031675", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1603188", "internalArchiveId": "AA1706603389", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quand la t\u00e9l\u00e9 d\u00e9rape M\u00e9dias ind\u00e9pendants : la nouvelle vague Mon taxi vole sur l'eau", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 986, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8695541", "imageURL": "http://www.rts.ch/8695544.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo du 11 juin 2017", "Nouvo", "Mon taxi vole sur l\u2019eau", "Le Scroll", "L\u2019avenir est dans le pr\u00e9", "M\u00e9dias ind\u00e9pendants: la nouvelle vague", "Nouvo", "Nouvo"], "alternativeSummary": ["Des voitures qui volent sur l'eau? C'est l'id\u00e9e d'une start-up fran\u00e7aise, Seabubbles, qui se concr\u00e9tise en Suisse. Ce projet veut r\u00e9volutionner le mode de transport en d\u00e9pla\u00e7ant une partie du trafic routier, sur l'eau. Tout \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 des bateaux, \u00e0 la forme de voitures qui navigueront juste en-dessus de l'eau. Une solution \u00e9galement \u00e9cologique car l'engin fonctionnera \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et au vent.", "Rubrique hebdomadaire qui arpente l\u2019actualit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.", "Depuis 30 ans, le nombre d\u2019agriculteurs diminue inexorablement. La situation est encore plus grave en montagne, o\u00f9 les alpages et la dure vie n\u2019attirent plus, et encore moins les jeunes  Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontres de ceux qui vont contre la tendance: ils ont choisi une vie d\u00e9connect\u00e9e de Facebook, de la t\u00e9l\u00e9 ou des bouchons des villes, et ils nous expliquent pourquoi.", "La presse \u00e9crite traditionnelle est en crise. Du coup, les journalistes prennent leur destin en main et lancent des m\u00e9dias num\u00e9riques sans publicit\u00e9 qu\u2019ils financent gr\u00e2ce \u00e0 du financement participatif. Un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique mais aussi \u00e9ditorial incarn\u00e9 par les deux futurs sites d\u2019information en Suisse : Republik en Suisse al\u00e9manique, Bon pour la t\u00eate en Suisse Romande."], "variantIds": ["ece-8588536", "ece-8588814", "ece-8588576", "ece-8681300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T15:32:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031743\r\nDate de transcription : 13-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:13) [64%] : \r\nMoi j'salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:26) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias, cette semaine, on rencontre des journalistes qui lancent des sites d'information ind\u00e9pendant et sans publicit\u00e9, bon pour la t\u00eate en Suisse romande r\u00e9publique \u00e0 Z\u00fcrich, 2 nouveaux titres Online qui seront lanc\u00e9s prochainement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:38) [95%] : \r\nLyc\u00e9e Luc Debraine photojournaliste 30 ans de carri\u00e8re apr\u00e8s la mise \u00e0 mort de l'aide au mois de f\u00e9vrier dernier, il perd son job et se lance dans une nouvelle aventure, bon pour la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:38 > 0:00:40) [83%] : \r\nUn, 2, 3, 4, bon pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:45) [92%] : \r\nBon pour la t\u00eate, c'est un nouveau site web d'information roman qui sera lanc\u00e9e \u00e0 la mi- juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:01:10) [88%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 assez vite, en fait, d\u00e8s l'annonce de la fermeture de de l'hebdo de cr\u00e9er une plateforme journalistique critique roman \u00e0 l'exemple de ce qui \u00e9tait le dos mais qui ne sera pas du tout, il y a les badauds, on va l'avoir sur la terrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:45) [92%] : \r\nEn plein centre ville de Lausanne, il retrouve l'\u00e9quipe qui va lancer le projet, la plupart sont des ensembles d'eau et, pour le moment tout ce travail b\u00e9n\u00e9volement pour lancer leur site d'information sans publicit\u00e9, ils ont cr\u00e9\u00e9 une association, un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique qui leur carnet de s'affranchir des \u00e9diteurs et des annonceurs, il y a un nouveau mod\u00e8le qu'il faut inventer car l'argent, \u00e7a reste le nerf de la guerre pour lancer leur projet, la campagne de financement participatif a bien march\u00e9, plus de 200000 francs r\u00e9colt\u00e9s en quelques semaines, bien pour lancer le site pour fonctionner, c'est encore loin d'\u00eatre assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:45 > 0:02:04) [87%] : \r\nIl faut payer \u00e0 local, il faut payer des pigistes faut payer des photos \u00e0 enfin, il y a des frais, \u00e0 l'\u00e9vidence, ils nous font aux 500000 francs, on n'en est pas encore l\u00e0, on esp\u00e8re \u00eatre un peu \u00e0 ce niveau \u00e0 \u00e0 la fin juin et on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:04 > 0:02:14) [93%] : \r\nBon pour la t\u00eate est encore SDF pour leur s\u00e9ance il squatte une salle des locaux de l'agence de communication qui s'occupent de leur identit\u00e9 visuelle au menu du jour : le prix des abonnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:16) [92%] : \r\nOn a repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:21 > 0:03:23) [91%] : \r\nLes abonnements, c'est ce qu'il doit faire vivre, bon pour la t\u00eate tout le pari est l\u00e0, dans un contexte de crise de la presse \u00e9crite traditionnelle dans un paysage m\u00e9diatique \u00e9cras\u00e9s par les quotidiens d'information gratuits, ce mod\u00e8le de m\u00e9dia num\u00e9rique ind\u00e9pendant sans publicit\u00e9 suscite un peu d'espoir pour les journalistes qui tentent l'aventure, c'est un retour aux fondamentaux au public des contenus approfondie des enqu\u00eates, des regards sur l'actualit\u00e9 de l'information de qualit\u00e9, c'est aussi le pari fait par l'\u00e9quipe qui lance le site d'information R\u00e9publique \u00e0 Z\u00fcrich avec les grandes maisons d'\u00e9dition ne font plus leur job au niveau \u00e9ditorial et se d\u00e9tourne de la presse nous voulons r\u00e9pondre \u00e0 cela, redonner un \u00e9lan au journalisme financ\u00e9s par les Lecteurs sont compromis pour laquelle compromis se lancer les t\u00eates, un pari qui fait mouche aupr\u00e8s du public, leur campagne de crowdfunding a cartonn\u00e9, ils ont r\u00e9colt\u00e9 3 millions et demi de francs et la vente des abonnements a m\u00eame form\u00e9 des files d'attente devant leurs locaux le lancement est pr\u00e9vu pour 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:24 > 0:03:31) [88%] : \r\nPour la la d\u00e9mocratie, il faut un m\u00e9dia ind\u00e9pendant de qualit\u00e9 et je n'en trouve plus lourd tandis que l'\u00e9lectorat Miss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:49) [95%] : \r\nBon pour la t\u00eate et R\u00e9publique, 2 projets qui n'ont pas la m\u00eame ampleur mais qui naissent tous les 2 sur les cendres d'une presse \u00e9crite en d\u00e9route le succ\u00e8s de leur campagne de financement participatif montre une attente du public pour du contenu de qualit\u00e9 reste \u00e0 ne pas d\u00e9cevoir car financi\u00e8rement la marge d'erreur est quasi nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:52 > 0:03:58) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une semaine qu'on se prom\u00e8ne sur le web, on se prend les pieds dans nos pays d'on s'est relev\u00e9 pour vous montrer le meilleur du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:07) [88%] : \r\nLire cette semaine, on s'est rafra\u00eechi les id\u00e9es en assistant \u00e0 la r\u00e9surrection de J\u00e9sus, mais en version qui marchait sur l'eau avec ces faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:28) [83%] : \r\nOn en reste vou\u00e9s je vais si ces images vous donne envie d'aller \u00e0 quoi parcours de l'nous oubliez pas de le prendre votre ballon pour pouvoir cacher votre femme d\u00e9\u00e7ue trop chaste, c'est en tout cas, ce \u00e0 quoi se sont amus\u00e9s, les graphistes Sion dou\u00e9 de la cha\u00eene de supermarch\u00e9s pour vendre ses produits en Arabie-Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:37) [76%] : \r\nUn ballon, une femme, une femme, mais des enfants, un papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:05:29) [90%] : \r\nSur habillage malhabile n'est pas sans rappeler celui de Mariah Carey, qui pourrait \u00eatre affich\u00e9e dans les rues de Ryad devrait se faire \u00e9trangler par son mais au moins on peut toujours voir contrairement \u00e0 des centaines de personnes qui n'ont plus la chance de voir ceux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, en effet, si on dit du mal de lui ou qu'on manifeste son d\u00e9saccord : Donald Trump bloque par exemple Jean-Patrick avec Costello tweets avec le hashtag CCleaner r\u00e9sultat du coup plus d'interactions possibles et, surtout, c'est ce qui se passe dans la t\u00eate du leader de la 1\u00e8re puissance mondiale probl\u00e8me une ONG au sein de l'illustre Colombia University, estime que c'est anticonstitutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:43) [88%] : \r\nEn effet, l'institut des Chevaliers du 1er amendement si affirme que le compositeur du pr\u00e9sident est un lieu public et qu'il n'a pas le droit de priver ses concitoyens de ses nombreuses saillies et ils vont l'attaquer au juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:54) [89%] : \r\nAlors pour r\u00e9tablir un peu d'\u00e9quilibre de ce vaste monde, on va faire un truc de ouf, m\u00eame si on risque d'\u00eatre anticonstitutionnel et d'\u00eatre attaqu\u00e9 par des chevaliers va bloquer dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:03 > 0:06:15) [91%] : \r\nLes voitures qui vole sur l'eau, c'est l'id\u00e9e d'une Start-Up fran\u00e7aise, si besoin, se concr\u00e9tise en Suisse, ce projet de r\u00e9volutionner le mode de transport en d\u00e9pla\u00e7ant une partie du trafic routier sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:21 > 0:06:27) [97%] : \r\nDans ce chantier Naval d'Ecublens travaille activement sur un prototype de voiture qui volera sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:30) [78%] : \r\nLui Hamidache une dalle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:30 > 0:06:35) [83%] : \r\n\u00e7a va \u00e0 fond, \u00e7a commence \u00e0 100000 jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:47) [87%] : \r\nAvec son associ\u00e9 fran\u00e7ais, le Su\u00e9dois a eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er un syst\u00e8me de taxi fluvial, ils ont fond\u00e9 en France leur bo\u00eete s'ils veulent les bateaux \u00e0 la forme de voitures qu'il \u00e9vite \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la surface de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:47 > 0:06:54) [79%] : \r\n\u00e7a marche comme une avions \u00e0 l'arr\u00eat, c'est comme une bateau de fortes dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:54 > 0:07:04) [87%] : \r\nEn fait, ces bateaux Bull ne vole pas mais s'\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l'eau gr\u00e2ce \u00e0 cette pi\u00e8ce plac\u00e9e sous le bateau qui fonctionne comme une belle et qui garde le contact avec la surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:04 > 0:07:16) [83%] : \r\n\u00e7a commence \u00e0 lever, exactement comme une ambiance la donc \u00e7a veut dire le mot passe plus vite sur le parti et \u00e7a cr\u00e9e une force et \u00e7a, \u00e7a le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:16 > 0:07:30) [89%] : \r\nCe syst\u00e8me est silencieux, et comme ils touchent tr\u00e8s peu l'il ne fait pas de vagues, c'est le but de s'ils veulent proposer un nouveau moyen de transport qui ne d\u00e9range pas la ville et qui r\u00e9duit aussi la pollution, les bulles seront munis de moteurs \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:30 > 0:07:44) [87%] : \r\nAujourd'hui beaucoup de vie, beaucoup de probl\u00e8mes avec une mobilit\u00e9, on parle de pollution, le bruit, on a essay\u00e9 de faire un syst\u00e8me qui est utilis\u00e9, c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 dans la ville mais soutenait c'est Cedeno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:46 > 0:07:53) [96%] : \r\n\u00e0 terme, c'est taxi vise \u00e0 d\u00e9sengorger les routes, les grandes villes comme Bangkok Chicago Duba\u00ef ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:56 > 0:08:09) [86%] : \r\nCette technologie n'est pas nouvelle, l'associ\u00e9 dame Dash Alain Th\u00e9bault porte cette id\u00e9e depuis les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, c'est sur ce voilier qu'il a mise en oeuvre l'hydropt\u00e8re, un bateau qui d\u00e9passent les 100 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:12 > 0:08:22) [90%] : \r\nPour les bus, c'est plus l'\u00e9nergie verte que la vitesse qui int\u00e9resse elle d\u00e9colle des 5 kilom\u00e8tres heure et devront respecter les limites de vitesse autoris\u00e9es et d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:22 > 0:08:33) [91%] : \r\nDonc cette r\u00e9volution du transport prend forme l'entreprise suisse a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour cela rime et l'hydropt\u00e8re, elle a l'habitude des projets novateurs mais l\u00e0 le concept \u00e9tait plus flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:09:01) [86%] : \r\nIls sont venus avec un port avant avec un plan et sont venus avec un fichier 3D qui est ce qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 celle-l\u00e0, qui \u00e9tait pas aussi abouti, \u00e7a c'est vraiment le fichier designs abouti qui nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une vue d'esprit un Design, il y a, il y a des il y a des \u00e9l\u00e9ments de Design qui sont tr\u00e8s proches de la voiture, c'est aussi l'envie de monsieur d'aller vers \u00e7a, o\u00f9 il y a par exemple des Far Far avant fin hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:01 > 0:09:23) [89%] : \r\nLes pubs pourront \u00eatre test\u00e9s par le public sur la Seine \u00e0 Paris en septembre prochain, avant d'entamer une tourn\u00e9e dans le monde entier, mais pour l'heure, on est encore aux phases de test, la 1\u00e8re Bull sera pr\u00e9sent\u00e9 la semaine prochaine au salon d'innovation parisien Viva technologique s'ils veulent esp\u00e8re pouvoir prochainement lever encore des fonds pour passer \u00e0 une production de masse, on parle de plus de 100 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:27 > 0:09:37) [91%] : \r\nIls ont choisi une vie d\u00e9connecter de Facebook de la t\u00e9l\u00e9 et de l'agitation des villes, certains jeunes d\u00e9cide de devenir agriculteur alors que cette ville n'attire plus grand monde, ils nous expliquent leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:10:06) [91%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies, les campagnes vieillissent, beaucoup de jeunes agriculteurs pr\u00e9f\u00e8rent les grandes exploitations proches des villes plut\u00f4t que la montagne mais \u00e0 contre- courant des chiffres des jeunes continue malgr\u00e9 tout quelque part dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises au-dessus du village de 100 salles depuis quelques jours, Bernard grand est mont\u00e9e \u00e0 l'alpage le vieux Chalet est 1500 m\u00e8tres comme chaque ann\u00e9e, il est venu avec son fils Michael qui a juste pass\u00e9 les 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:18) [92%] : \r\n\u00e0 2, ils vont vivre ici 4 mois, sans \u00e9lectricit\u00e9 ni t\u00e9l\u00e9phone mais avec vaches, ch\u00e8vres et poules, une vie \u00e0 l'ancienne et \u00e0 la dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:45) [78%] : \r\nNon mais \u00e7a apporte encore tranquillit\u00e9 mon arriv\u00e9e le boulot c\u00f4t\u00e9 mais des mobiles, ce qui me pla\u00eet, si j'ai tout manquement bataille si tout est \u00e0 m\u00eame, parce que sais pas comment Virginie Bennama ici la classe tout essay\u00e9, du coup, c'est vrai, par le v\u00e9hicule pour faire des kilom\u00e8tres 5 kilom\u00e8tres, vous allez voir ce qui se passait en tout, ici, je voudrais quand m\u00eame toute la partie, c'est-\u00e0-dire qui va para\u00eetre quad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:58) [93%] : \r\nEntre la traite des vaches et la fabrication du fromage, les 2 parlent d'un seul sujet : la suite parce qu'apr\u00e8s 23 mont\u00e9e \u00e0 l'alpage Bernard commence \u00e0 fatiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:58 > 0:11:27) [72%] : \r\nBah, disons pour moi, c'est Jos\u00e9 Garcia oui, qui reste la voie, on parle beaucoup d'AVS me joue sur l'AVS quoi en forme, je suis encore l\u00e0 pour autant la sant\u00e9 gay moi j'aime, je peux rester je vous on jour vous restez en bas peuple en haut ou bas M\u00e9nard, h\u00e9licopt\u00e8res, un podium fait pass\u00e9 Maytals place voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:30 > 0:11:30) [98%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:31 > 0:11:38) [94%] : \r\nSon r\u00eave que son fils reprenne \u00e9videmment un choix logique pour le Pape a beaucoup moins pour Michael.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:39 > 0:11:50) [69%] : \r\n3 le parti dans un manque de marge sans fin \u00e0 la serpe comment avait \u00e7a peut me trouve semble presque des fois des fois on \u00e9tait ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:53 > 0:11:58) [94%] : \r\nMichael n'a rien connu d'autre depuis qu'il a 8 ans, il passe ses \u00e9t\u00e9s ici, loin de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:27) [72%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e9sorier va changer le nom, la ville sans jamais int\u00e9ress\u00e9 : je suis l'homme sauvage comme il a dit avoir tr\u00e8s sobre la sont pour moi je pense qu'il y avait ce qu'on est 11 espaces quoi que c\u00e9libataire cette solitaire, pas que du Golfe \u00e7a les Roumains, pour l'instant un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:42) [87%] : \r\nPourtant, il garde le lien, le matin il post\u00e9 sur internet des photos de ses lever de soleil que celui qui a la chance de voir Michael fait partie de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'agriculteurs pour qui cette vie n'est pas le seul choix qu'ils envisagent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:46 > 0:12:57) [80%] : \r\nJe sais pas si vous l'arr\u00eatez tout ce monde- l\u00e0 Jean manquait manqu\u00e9 pourquoi pas trop sur leurs mains sur la bonne copine Kate Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:01 > 0:13:15) [93%] : \r\nEn 10 ans le nombre d'alpage en Suisse a diminu\u00e9 plus vite que le nombre de fermes en pleine la faute au travail \u00e0 l'ancienne, aux revenus qui baissent et \u00e0 la difficult\u00e9 de trouver un compagnon de vie qui accepte ce quotidien loin du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:27) [94%] : \r\nC'est pourtant le choix qu'on fait, \u00c9lodie et Martin en 2012, soit ils ont achet\u00e9 cette ferme avait piqu\u00e9 dans le Jura, ils avaient tout juste 20 ans et 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:32 > 0:14:13) [83%] : \r\nMoi je viens pas de 10000 familles issues de l'agriculture alors qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas toujours facile, mais on s'habitue vite, j'ai \u00e9t\u00e9 j'au d\u00e9but mais impossible \u00e0 des choses qu'on ne conna\u00eet pas, je vais pas de jardin, je sais, puis apr\u00e8s, petit \u00e0 petit on apprend fait beaucoup d'chose aujourd'hui, je vois o\u00f9 sont donc pr\u00e9vu d'avance, non, c'est tr\u00e8s bien pour Helvea les enfants, c'est une vie vraiment vraiment chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:21) [92%] : \r\nEnceinte de leur 2\u00e8me enfant, \u00c9lodie a d\u00fb renoncer \u00e0 beaucoup de choses poursuivre Martin lui par contre est fils d'agriculteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:21 > 0:14:42) [90%] : \r\nCe qui est ce qu'il a ce qu'il faut faire des concessions tant que moi, on a, on doit faire des concessions, donc c'est clair qu'au d\u00e9but, c'est peut-\u00eatre un peu, c'est, c'est tr\u00e8s difficile pour quelqu'un qui n'est pas du monde agricole parce que c'est clair qu'on a des origines de des horaires un peu \u00e9largi, on va dire et puis on se rend pas forc\u00e9ment compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:43 > 0:14:50) [91%] : \r\nDu besoin de l'autre qui serait diff\u00e9rent du fait qu'elle vient la personne vient pas du m\u00eame monde que nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:50 > 0:15:06) [94%] : \r\nEnsemble, ils ont un projet : retaper cette ferme au bord du Doubs et construire une fromagerie bio pour produire de la t\u00eate de Moine, mais pour l'instant, la petite famille n'arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts alors \u00c9lodie doit travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:08 > 0:15:23) [77%] : \r\nC'est difficile financi\u00e8rement, on a jou\u00e9 la la, encore plus, l\u00e0, tous les travaux d'am\u00e9nagement, donc c'est toujours difficile pour porteur travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:24 > 0:15:45) [90%] : \r\n\u00c9lodie et Martin font partie d'une esp\u00e8ce rare, les jeunes agriculteurs qui reprennent de nouvelles fermes en Suisse, la moyenne d'\u00e2ge des chefs de fermes d\u00e9passe les 50 ans, chaque ann\u00e9e, elle grimpe plus en 30 ans, le nombre de fermes a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2, m\u00eame si financi\u00e8rement, la vie n'est pas rose tous les jours le couple M. ses distances avec le monde moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:16:08) [89%] : \r\nLa ville proche de la nature en famille voir grandir ses enfants et puis, mais il est vrai que les animaux aussi, puis aussi en gardant une certaine distance avec la le le rythme de que la vie nous impose actuellement puis \u00e7a moi je trouve que la cale la la vie, la qualit\u00e9 de vie est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:09 > 0:16:12) [98%] : \r\nParce qu'on est pas dans un monde virtuel, on est dans un monde r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:18 > 0:16:25) [83%] : \r\nNouveau m\u00e9dia, c'est termin\u00e9 et, si vous sentez une trop lourde absence sur tous les jours sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 ce prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T22:03:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707610837", "title": "1106electroSensible"}, {"internalArchiveId": "AA1707610838", "title": "1106_hanouna_OK"}, {"internalArchiveId": "AA1707610839", "title": "1106_abeillesClean"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "medias": [{"id": "1700605", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031743", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576579", "internalArchiveId": "AA1702576700", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Catalogne 2017 - Moto2", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 5224, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8694666", "imageURL": "http://www.rts.ch/8613849.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de Catalogne, Moto 2", "Moto GP: l'Italien savoure sa 2e victoire de la saison", "Moto GP: Dovizioso (ITA) s'impose devant Marquez (ESP) 2e et Pedrosa (ESP) 3e", "Moto 2, Barcelone (ESP): la joie du Bernois pour son 6e podium de la saison", "Moto 2, Barcelone (ESP): victoire de Marquez (ESP) devant Pasini (ITA) 2e et Luthi (SUI) 3e"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Catalogne\nMoto 2", "En direct de Barcelone (ESP).", "Moto - GP", "Moto - GP de Barcelone (ESP)", "Moto - GP de Barcelone (ESP)", "Moto - GP de Barcelone (ESP)"], "variantIds": ["ece-8588608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T22:21:05Z", "webPublicationDate": "2017-06-11T13:23:59Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "SCHERTENLEIB, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686029", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029826", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576585", "internalArchiveId": "AA1702576706", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix du Canada automobile 2017", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 9100, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8695441", "imageURL": "http://www.rts.ch/8614049.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix du Canada, Formule 1", "GP du Canada: le Britannique savoure sa 6e victoire sur ce circuit", "GP du Canada: Hamilton (GBR) s'impose devant Bottas (FIN) 2e et Ricciardo (AUS) 3e", "GP du Canada: tr\u00e8s bon d\u00e9part d'Hamilton (GBR), Sainz (ESP) rentre dans Massa (BRE) et ressortent indemnes"], "alternativeSummary": ["Grand Prix du Canada\nFormule 1", "En direct de Montr\u00e9al (CAN).", "F1 - GP du Canada", "F1 - GP du Canada", "F1 - GP du Canada"], "variantIds": ["ece-8588588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-19T10:54:35Z", "webPublicationDate": "2017-06-11T20:08:00Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "TUSCHER, Math\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029832", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561359", "internalArchiveId": "AA1611561360", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-10T22:51:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8693552", "imageURL": "http://www.rts.ch/8693551.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Football / Dames: les Suissesses s\u2019incline face \u00e0 l\u2019Angleterre 4 \u00e0 0", "Basketball / Finale Playoffs: Monthey domine les Lions de Gen\u00e8ve 72 \u00e0 56", "Cyclisme / Tour de Suisse: K\u00fcng termine 2e du prologue de Cham", "Football / Qualifications Coupe du Monde: Ecosse \u2013 Angleterre (2-2)", "Rugby / Finale Coupe de Suisse: Nyon RC garde son titre face \u00e0 Plan-les-Ouates", "Athl\u00e9tisme: les relayeuses suisses sont en forme", "Volleyball: 1/2 finale du Montreux Volley Masters", "Tennis / Roland-Garros: Wawrinka et Nadal se retrouve en finale d\u2019un Grand Chelem", "Football / Qualifications Coupe du Monde: \u00celes F\u00e9ro\u00e9 - Suisse (0-2)", "Tennis / Roland-Garros: la jeune Lettone Jelena Ostapenko cr\u00e9e la surprise", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Avec l\u2019interview de Steeve Louissaint, Capitaine Lions de Gen\u00e8ve et Rodrigue Maza BBC Monthey."], "variantIds": ["ece-8588652", "ece-8589350", "ece-8589330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:35:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028597\r\nDate de transcription : 16-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:57:15 > 22:57:44) [87%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous 22 heures 57 merci de partager \u00e0 cette heure relativement tardive notre richesse survol du sport en ce samedi estival avec du tennis, du basket, du football de l'athl\u00e9tisme et du rugby, le tennis et la finale f\u00e9minine \u00e0 Roland Garros entre la Lettone hostas Pimco et la Roumaine Halep finale o\u00f9 cette jeune Lettone de 20 ans 47\u00e8me mondial mondial a litt\u00e9ralement renvers\u00e9, Alep, elle qui visait le tr\u00f4ne Patrick Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:57:45 > 22:57:55) [86%] : \r\nLe drapeau letton qui flotte \u00e0 la porte d'Auteuil et la victoire de stopper une 2 premi\u00e8res \u00e0 Roland Garros aujourd'hui la tombeuse de Tim\u00e9a Bachinski en demi- finale \u00e0 cr\u00e9er l'assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:57:55 > 22:58:04) [93%] : \r\nIls en battant une l'impact qui restaient sur 18 victoires en 20 matches sur terre battue cette saison et qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 en finale \u00e0 Paris en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:58:04 > 22:58:17) [89%] : \r\nC'est la Roumaine, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 3 qui entame pourtant le mieux cette partie remportant le 1er set 6 4 en 39 minutes invit\u00e9 fonci\u00e8rement des patientes Alep semble id\u00e9alement utiliser son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:58:18 > 22:58:30) [90%] : \r\nCe qui se confirme d'ailleurs en d\u00e9but de seconde manche, elle poss\u00e8de m\u00eame 4 balles de 4 \u00e0 0 c'est \u00e0 ce moment que Y\u00e9l\u00e9na reste \u00e0 peine renverse la situation r\u00e9ussi plus de points gagnants Simona Halep ce cri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:58:30 > 22:58:33) [85%] : \r\nPeut laisser \u00e9chapper les points et la L\u00e9ttonie \u00e9galise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:58:33 > 22:58:44) [91%] : \r\n\u00e0 une manche partout un 2\u00e8me set gagn\u00e9 6 4 postes \u00e0 peine dicte le rythme de cette finale, r\u00e9ussissant 54 coups gagnants pour autant de fautes directes sont juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:58:44 > 22:59:07) [90%] : \r\nSpectaculaire mais risque est \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce que propose Simona Halep et apr\u00e8s une heure 59 minutes de jeu, c'est sur sa 1\u00e8re balle de match payer Posta Pimco d\u00e9croche la victoire 4 6 6 4 6 3 la 1\u00e8re de sa carri\u00e8re dans un tournoi majeur devient aussi la 1\u00e8re joueuse non t\u00eate de s\u00e9rie, a gagn\u00e9 Roland Garros et passera de la 47\u00e8me \u00e0 la 2\u00e8me place mondiale lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:59:14 > 22:59:42) [90%] : \r\nEt sur ce qu'elle a montr\u00e9 pendant cette quinzaine, nul doute qu'ils disputeront d'autres finales aller tenait \u00e0 propos de tennis \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, une fois que nous avons pass\u00e9 en revue le reste de l'actualit\u00e9 nous reviendrons \u00e9videmment sur la finale de demain avec une interview de Stan Wawrinka l'actualit\u00e9 de ce samedi, c'est aussi le basket suisse plaide pour le titre Monthey Gen\u00e8ve le 5\u00e8me match a eu lieu tout \u00e0 l'heure et les Montheysans chez eux, ont repris l'Avantage John dans une s\u00e9rie qu'il m\u00e8ne d\u00e9sormais parce qu'ils ont renvers\u00e9 l'histoire de cette s\u00e9rie, il m\u00e8ne maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:42 > 22:59:57) [87%] : \r\n3 2 tout-\u00e0-fait Massimo et comme lors du match IV les Genevois n'ont pas pes\u00e9 bien lourd face \u00e0 Monthey, dans leur salle du Reposieux et Valaisans s'impose : septembre 50 au terme d'un match engag\u00e9 mais qui n'a pas atteint des des sommets techniques, on va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:59:57 > 23:00:21) [91%] : \r\nHier, en fait, le suspense n'aura dur\u00e9 qu'une dizaine de minutes mont\u00e9 prend rapidement les commandes, les Lions s'accroche alors au score et c'est le Capitaine STIB 5 qui tente de montrer le chemin \u00e0 suivre \u00e0 ses co\u00e9quipiers avec ce panier \u00e0 3 points, personne ne veut donner un centim\u00e8tre carr\u00e9 de terrain son adversaire et la bagarre pour chaque ballon et parfois f\u00e9roce, cette bataille au sol illustre l'intensit\u00e9 du d\u00e9but de rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:00:24 > 23:00:41) [90%] : \r\nMais Gen\u00e8ve paye tr\u00e8s cher l'absence de son pivot Antonio Ballard bless\u00e9e au pied ici, \u00e0 l'image, sa grande taille fait d\u00e9faut dans le syst\u00e8me des lions et en face de Jordan il se r\u00e9gale du manque d'opposition sous les paniers, gr\u00e2ce \u00e0 lui, notamment les Valaisans gagne 2 fois plus de rebonds que leurs adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:00:43 > 23:00:59) [88%] : \r\nLe chablaisien qui fait v\u00e9ritablement pencher la balance dans cette rencontre porte le num\u00e9ro 22 Brando Niong transperce la d\u00e9fense genevoise dans le 2\u00e8me quart temps gr\u00e2ce \u00e0 ses 13 points avant la pause, monter ses chats \u00e0 l'heure du th\u00e9, le tableau d'affichage d'affichage indique 38 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:04 > 23:01:25) [88%] : \r\nLes mots du coach Genevois Jean-Marc Giaume change rien Gen\u00e8ve est un cran en dessous, ce soir, que ce soit dans le jeu rapide de transition ou alors sur une action poser avec un Tir de loin de Jonathan du Baas et sup\u00e9rieur dans tous les secteurs du jeu, l'\u00e9cart s'accentue encore pour culminer \u00e0 21 points \u00e0 la 33\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:29 > 23:01:57) [90%] : \r\nSeulement 7 points pour l'une des Stars de Gen\u00e8ve n'jamais, c'est toute la formation genevoise qui passe au travers de son Hatch offensivement beaucoup trop d\u00e9chet au Tir pour esp\u00e9rer s'imposer, c\u00f4t\u00e9 montheysan en dehors des leaders chacun pr\u00e9sentera les chercher une victoire en \u00e9quipe mont\u00e9e m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 2 dans cette finale, les Valaisans une 1\u00e8re balle de match, mardi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion d'aller chercher le 3\u00e8me type de leur histoire, objectif avou\u00e9 pour objectif avou\u00e9 pardon pour f\u00eater comme il se doit les 50 ans du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:01:58 > 23:02:12) [89%] : \r\nMais avant de se projeter dans cette dans ce match 6 2 de ses plus enfin on va revenir sur cette rencontre avec Rodrigue Mazza pardon et Steeve Louissaint, le Capitaine Genevois lucide tr\u00e8s lucide, m\u00eame au monde Interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:02:14 > 23:02:37) [88%] : \r\nAu vu de ce qu'on a montr\u00e9 ce soir, c'\u00e9tait une tr\u00e8s grande \u00e9quipe de monter Fofana ma\u00eetre voil\u00e0 on a fait des erreurs, on est en d\u00e9fense sont ce qu'on avait travaill\u00e9 dans la semaine, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 l'ex\u00e9cuter et puis du coup \u00e7a leur a laiss\u00e9 beaucoup d'espace, aujourd'hui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile, il faisait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud dans la salle, la bas glisser beaucoup plus \u00e0 la France et c'est celui qui en voulait plus on on a vraiment prouv\u00e9 qu'on pouvait jouer en \u00e9quipe bonjour en \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:02:39 > 23:03:14) [90%] : \r\nC'est difficile de nous arr\u00eater, donc l\u00e0 si on si on commence \u00e0 dire que le plus dur est faible, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on va, on va pas arriver confiant enfin on va pas arriver avec la m\u00eame envie au prochain match, c'est parce qu'on a envie, si on est confiant, on est content de cette victoire, mais il faut pas oublier qu'il reste encore un match \u00e0 Gen\u00e8ve en plus chez eux, ils sont sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 battre ici, donc voil\u00e0, il y a on on aura fait le plus dur qu'on aura gagn\u00e9 le le le le championnat avant moi pas l\u00e2cher l'affaire que voil\u00e0 mardi on va, on va, on va faire le boulot, on va vraiment plong\u00e9 sur tous les ballons, chose qu'on n'a pas fait ce soir, voil\u00e0, on y croit, il y a, il y a 3 2 dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:03:16 > 23:03:20) [90%] : \r\nOn joue \u00e0 la maison d'h\u00f4tes, devant notre public, on a tout pour bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:03:21 > 23:03:29) [84%] : \r\nPour le fait \u00e9galement rugby jaloux l\u00e0 les Golden State Whalers n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 conclure une s\u00e9rie qui semblait triomphale, la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:03:29 > 23:03:44) [92%] : \r\nArr\u00eat Net c'est la 1\u00e8re d\u00e9faite des Golden State Warriors dans ces playoff s\u00e9rie incroyable qui se termine, c'est d\u00e9sormais 3 1 dans la finale, l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Qu\u00e9r\u00e9 devra donc attendre encore un tout petit peu avant de reconqu\u00e9rir le titre NBA sur leur terrain \u00e0 domicile devant leur public libre une g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:03:44 > 23:03:58) [91%] : \r\nEt ses co\u00e9quipiers ont r\u00e9alis\u00e9 un match quasi parfait, la nuit derni\u00e8re la superstar des Cavaliers inscrit 31 points et rieur, 40 la question maintenant est de savoir s'ils peuvent r\u00e9\u00e9diter une telle performance lors du match 5, condition sine qua non pour Cleveland pour revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:03:58 > 23:04:19) [84%] : \r\nDans la s\u00e9rie \u00e0 3, sur merci John le montre Volley Masters 32\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e permet comme chaque ann\u00e9e, de voir du tr\u00e8s tr\u00e8s haut, volet f\u00e9minin ce soir se disputaient les 2000 finale le match entre les Br\u00e9siliennes et les chinoise est en cours, il est sur le point de se terminer alors que l'autre demi- finale opposait les Allemandes osent Argentine Hendrickson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:04:21 > 23:04:49) [90%] : \r\nNouvelle \u00e0 Montreux, l'Argentine avait \u00e9bloui le public en encha\u00eenant les victoires de mani\u00e8re impressionnante en phase de groupes, mais face \u00e0 l'Allemagne, qui participe \u00e0 son 12\u00e8me tournoi dans la Riviera, ce fut une autre affaire, le match est bien \u00e9quilibr\u00e9 et de tr\u00e8s bon niveau dans le 1er set la fougue Argentine \u00e9gal l'exp\u00e9rience allemande, le gain de la 1\u00e8re manche se joue dans le d\u00e9tails et c'est finalement l'Argentine qui se d\u00e9marquent 27 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:04:51 > 23:05:06) [87%] : \r\nLes Sud-Am\u00e9ricaines d\u00e9marre bien le 2\u00e8me set il m\u00e8ne 3 0 avant de subir la r\u00e9action allemande qui a mis du temps \u00e0 venir men\u00e9e par Lipman, l'une des meilleures attaquantes du tournoi, la moins chaste revient enfin ceux qui partout 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:05:08 > 23:05:17) [97%] : \r\nPas de quoi verser une larme pour autant l'Argentine met les bouch\u00e9es doubles dans la 3\u00e8me manche pour tenter de d\u00e9stabiliser une Allemagne en mode rouleau-compresseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:05:20 > 23:05:28) [92%] : \r\nSa t\u00e9nacit\u00e9 lui permet longtemps de rester au contact de ses adversaires, mais les Allemands clairement plus forte mentalement et physiquement l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:05:33 > 23:05:42) [86%] : \r\nLa 4\u00e8me manche la r\u00e9sume ainsi : des attaques parfaitement construite bien plac\u00e9 hors de port\u00e9e d'une \u00e9quipe, d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:05:45 > 23:05:52) [93%] : \r\nL'Allemagne s'imposent 3 sets \u00e0 une victoire m\u00e9rit\u00e9e qui lui ouvrent les portes d'une finale et d'un potentiel 2\u00e8me titre \u00e0 Montreux demain apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:05:56 > 23:06:23) [91%] : \r\nEt dans l'autre demi- finale c'est 2 sets 1 pour le le Br\u00e9sil en dispute donc actuellement le 4\u00e8me set et on est \u00e0 12 11 pour les les Br\u00e9siliennes en football, avant de nous arr\u00eater sur un match qui a fait vibrer le Royaume-Uni Petit retour Pierre sur la victoire assez facile de l'\u00e9quipe de Suisse, hier, dans le cas de la campagne de qualification pour le Mondial en Russie contre des amateurs des Iles F\u00e9ro\u00e9 qui sont donn\u00e9s beaucoup de peine, mais qui sont malgr\u00e9 tout avec tout le respect qu'on leur doit, assez limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:06:23 > 23:06:35) [89%] : \r\nOui, mais c'est une 6\u00e8me victoire en autant de matches dans cette phase de qualification les les Suisses \u00e0 qui on va dire, appliqu\u00e9, s\u00e9rieux, hier soir, quand comme il se doit, quand il s'agit d'affronter, vous l'avez dit Massimo ce genre d'adversaire \u00e0 vrai dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:06:35 > 23:07:04) [86%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse n'a jamais trembl\u00e9 dans ce match n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9 la Suisse qui a marqu\u00e9 2 fois en 1\u00e8re mi- temps avec les Granit Xhaka, le joueur d'Arsenal, par ailleurs, est cr\u00e9dit\u00e9e d'un tr\u00e8s bon match et puis \u00e0 l'heure \u00e0 l'heure de jeu, on voit ce joli de granit et puis \u00e0 l'heure de jeu, donc le 2 \u00e0 0 sign\u00e9 tiers Shaqiri, parfaitement servi par du Mali au total avec la victoire contre le B\u00e9larus, \u00e7a fait cette victoire d'affil\u00e9e pour passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:07:04 > 23:07:18) [89%] : \r\n\u00e9quipe de Suisse, c'est un record, h\u00e9 ben justement au statu quo d'ailleurs ce classement par ce qui fait plaisir, la Suisse et donc pour l'instant \u00e0 plein r\u00e9gime, derri\u00e8re le Portugal, il y a de fortes chances que si \u00e7a continue \u00e0 ce que la tout se joue lors du dernier match \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:07:19 > 23:07:32) [92%] : \r\nEt puis ce soir, c'est plus qu'un simple match de foot qui a eu lieu \u00e0 Glasgow entre l'Ecosse et l'Angleterre parce qu'entre \u00e9cossais et anglais, c'est bien s\u00fbr une rivalit\u00e9 ancestrale, c'est presque une d\u00e9fiance identitaire et le sport illustrent cristallise cette cette rivalisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:07:32 > 23:07:52) [92%] : \r\nBah, Massimo, une bonne partie de l'histoire de l'Ecosse en fait hein s'est b\u00e2tie sur la rivalit\u00e9 avec le vieil ennemi anglais effectivement football c'est exactement la m\u00eame chose, c'\u00e9tait le 100 15\u00e8me affrontement entre ces 2 \u00e9quipes sur un terrain de foot et les \u00c9cossais avaient soif de revanche apr\u00e8s le 3 0 encaiss\u00e9 \u00e0 Wembley en novembre dernier, alors le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:07:52 > 23:08:20) [90%] : \r\nPublic \u00e9cossais, forc\u00e9ment dans la tr\u00e8s chaude ambiance donne Park \u00e0 Glasgow, esp\u00e9rait une 1\u00e8re victoire ce si\u00e8cle-ci contre le grand voisin, puisque la derni\u00e8re date de 1999 et ce public va vivre un match incroyable, tout se passe ou presque en 2\u00e8me mi- temps, les Anglais se cr\u00e9e les meilleures occasions, la plus grosse \u00e0 la 51\u00e8me minute les touche le poteau de Gordon derri\u00e8re cafouillage g\u00e9ant dans la surface et car il est \u00e0 son tour outr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:08:22 > 23:08:41) [87%] : \r\nLes \u00c9cossais et finissent par rompre \u00e0 la 70\u00e8me minute sur cette action, pleine de classe et de chances d'Alex Cox, mais d'autres cha\u00eenes barre la une attaque Anderson ouvre le score pour l'Angleterre, et \u00e7a, \u00e7a monte \u00e0 cet instant du match m\u00e9rit\u00e9 et puis l'on bascule un peu dans le surnaturel 87\u00e8me minute Coup-franc pour l'Ecosse oui pays s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:08:54 > 23:09:01) [82%] : \r\nEt puis rebelote 3 minutes plus tard, coup franc pour l'Ecosse Bruxelles de Toulousains, je vous laisse appr\u00e9cier la joie qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:09:08 > 23:09:24) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me des \u00c9cossais, ce qu'ils \u00e9taient peut-\u00eatre encore un peu trop pas leur joie quand survient la 93\u00e8me minute ultime des Anglais et gros oublis d\u00e9fensifs une seul dans les 6 m\u00e8tres, le Capitaine anglais ne se fait pas prier pour \u00e9galiser et pour conforter la place de leader de l'Angleterre dans ce groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:09:24 > 23:09:36) [88%] : \r\nMais quel match les et que c'est, c'est vraiment extraordinaire, et puis alors apr\u00e8s l'Angleterre, on pense \u00e0 l'Allemagne qui, elle, toujours dans le cas des qualifs pour la Russie avait affaire \u00e0 une \u00e9quipe franchement moins farouche \u00e7a marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:09:36 > 23:09:49) [91%] : \r\n\u00e7a m'a rabattu 8 \u00e0 0 \u00e0 domicile en novembre dernier et 7 \u00e0 0 c'est un peu mieux ce soir, \u00e0 Nuremberg alors massivement il y a encore des petites \u00e9quipes 1, contrairement \u00e0 ce que l'on veut bien nous faire croire et ce match, c'\u00e9tait quand m\u00eame l'occasion de d\u00e9couvrir un nouveau visage connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:09:49 > 23:09:59) [81%] : \r\nEst- allemand, celui de Sandro Wagner 1 m\u00e8tre 93, l'attaquant d'Hoffenheim et auteur pour sa 1\u00e8re s\u00e9lection d'un tripl\u00e9 tout simplement Wagner et le tr\u00e8s fort de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:10:04 > 23:10:22) [91%] : \r\nIl va \u00e9galement inscrire dans un instant, le 3 \u00e0 0 but celui-l\u00e0, plein d'opportunisme et puis Wagner va \u00e9galement le retrouver encore une fois, de la t\u00eate sur le 7 \u00e0 0 l'Allemagne qui tient peut-\u00eatre un successeur \u00e0 Miroslav Klose et puis on pr\u00e9cisera que la m\u00eame disputera la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:10:22 > 23:10:40) [92%] : \r\nDans une semaine en Russie, \u00e7a n'avait jamais termin\u00e9 avec le football et puis pour en revenir \u00e0 la Suisse de l'\u00e9quipe f\u00e9minine dont on parlera demain dans Sport dimanche, dans le cas de sa pr\u00e9paration pour l'Euro Pays-Bas dans un mois, les Suissesses jou\u00e9 leur dernier match test aujourd'hui \u00e0 Bienne contre l'Angleterre, ce fut tr\u00e8s rude, Yannick Paratte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:10:42 > 23:10:51) [91%] : \r\nDes sourires sur les visages des joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse qui bouclent leur semaine de pr\u00e9paration \u00e0 Macolin avec ce match contre l'Angleterre, des sourires qui vont vite se transformer en Crime sur un cafouillage entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:10:51 > 23:11:00) [84%] : \r\nLa gardienne la capitale coeur b\u00e9n\u00e9ficient d'une grosse occasion et tire sur la transversale 28\u00e8me un avertissement pas retenu par les Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:11:01 > 23:11:05) [82%] : \r\nPriv\u00e9s de leur Star la radicale Ramona Bachmann joueurs suisses Capitol, 2 minutes plus tard, trop laxiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:11:06 > 23:11:11) [81%] : \r\nElle laisse se frapper en toute tranquillit\u00e9 Thalmann est fig\u00e9 sur sa ligne 1 \u00e0 0 pour l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:11:13 > 23:11:18) [86%] : \r\nDomin\u00e9s en vitesse, domin\u00e9s dans les duels, les Suissesses, conc\u00e8de un 2\u00e8me but \u00e0 la 40\u00e8me minute coeur bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:11:18 > 23:11:29) [80%] : \r\nPlus rapide que Brunner \u00c9ric parfaitement la sortie de Thalmann 2 \u00e0 0, l'Angleterre, demi- finaliste de la derni\u00e8re Coupe du monde, l'autre qualit\u00e9 bien parce qu'il y en sur du foot f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:11:33 > 23:11:46) [90%] : \r\nOn attend une r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 suisse en seconde p\u00e9riode, elle ne viendra pas au contraire de bien servi par notre sa frappe sur le poteau juste apr\u00e8s la reprise, le discours de l'entra\u00eeneur phoc\u00e9en homme Bourgue \u00e0 la pause, semblent sans effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:11:51 > 23:11:56) [89%] : \r\nEt cela se confirme \u00e0 la 50\u00e8me minute Taylor a beaucoup trop de libert\u00e9 pour frapper la dette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:11:56 > 23:11:58) [78%] : \r\nC'est un d\u00e9bat le 3 \u00e0 0 pour l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:12:03 > 23:12:07) [91%] : \r\nC'est presque un copi\u00e9 coll\u00e9 \u00e0 la 62\u00e8me minute servi encore une fois par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:12:07 > 23:12:13) [84%] : \r\nTaylor leur tire sans contr\u00f4le s'offre un doubl\u00e9 4 \u00e0 0, l\u00e0 encore, le marquage de la d\u00e9fense suisse est trop approximatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:12:15 > 23:12:23) [86%] : \r\nIl faut attendre la 83\u00e8me minute et c'est peut-\u00eatre le Luke pour voir une vraie occasion suisse \u00e0 un mois de l'Euro, faut-il s'inqui\u00e9ter de ce large vendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (23:12:27 > 23:12:48) [84%] : \r\nBien analyser l'adversaire, on savait qu'elles \u00e9taient rapides, elle va aider des bonnes longues balles qu'il fallait faire attention, mais on pensait pas que les qui, alors qu'\u00e0 dire \u00e7a, \u00e7a fait mal a plus mal mais maintenant il faut regarder vers l'avant \u00e0 avoir les 2 semaines de pause et ensuite bien se pr\u00e9parer pour pour l'Euro en allant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:12:54 > 23:13:20) [87%] : \r\nEuro qui aura donc lieu aux Pays-Bas et que nous suivrons sur la RTS et puis sachez que demain dans Sport dimanche si la finale de tennis nous en laisse le temps, nous consacrerons une page sp\u00e9ciale au foot f\u00e9minin il y a l'\u00e9quipe de Suisse avec comme invit\u00e9 l'international Caroline Abb\u00e9 jamais parl\u00e9 contre Lyon, on remet \u00e7a, et on parle bien s\u00fbr du rugby, je n'ai parl\u00e9 Wade contre Lyon, c'\u00e9tait la finale de l'an dernier, c'est \u00e0 nouveau la finale du championnat 2017, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure et Fr\u00e9d\u00e9ric Scola \u00e9tait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:13:24 > 23:13:28) [90%] : \r\nLe trio des rugbymen lyonnais ils conservent leur titre de champion de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (23:13:30 > 23:13:43) [82%] : \r\nL'expression qu'on utilise depuis 6 mois n\u00e9o- Abuja c'est c'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, on est au paradis Back to Back et c'est ce qu'on s'\u00e9tait dit derni\u00e8rement c'\u00e9tait d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine on rien et on regarde le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:13:44 > 23:13:51) [95%] : \r\nPourtant, avant le match Plan-les-Ouates part clairement favori les Genevois archi dominateur cette saison veulent leur revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:14:05 > 23:14:11) [72%] : \r\nOn y de la 12\u00e8me, \u00e9leveurs, la grogne et dernier round t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:14:13 > 23:14:20) [85%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 New assez d'esprit commando, le tenant du titre reste sur 3 d\u00e9faites cette saison pour les l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:14:32 > 23:14:44) [92%] : \r\nDevant un public chauff\u00e9 \u00e0 blanc la finale r\u00e9pond aux attentes, le combat et le score serr\u00e9 d'entr\u00e9e bouscule les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:14:45 > 23:14:47) [89%] : \r\nIl s'appuie sur son buteur Langston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (23:14:53 > 23:14:54) [61%] : \r\n1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:14:56 > 23:15:00) [88%] : \r\nPlan-les-Ouates r\u00e9pond juste avant la mi- temps avec cette de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:15:07 > 23:15:19) [74%] : \r\nCelui-ci leur montrer dans une finale comme \u00e7a un gouvernement en citer beaucoup de pression s'ajoute report etc, mais je vous promets qu'on mi- temps, \u00e7a reste ouvert, les conventions antiguerre simple beaucoup \u00e7a, donc on est esp\u00e8re le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:15:20 > 23:15:42) [88%] : \r\nMais c'est le pire qui arrive pour Plan-les-Ouates les Genevois se casse les dents sur la d\u00e9fense lyonnaise, incapable de marquer le moindre point en seconde p\u00e9riode demande SIDA lui est toujours aussi impressionnant au pieds il inscrit la totalit\u00e9 des points de son \u00e9quipe apr\u00e8s certes ultime drop Mios s'imposent 15 \u00e0 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:15:48 > 23:15:59) [78%] : \r\nSi, si, elle \u00e9tait, elle \u00e9tait encore meilleur que quand m\u00eame, et derri\u00e8re parce que gagner un truc c'est bien aim\u00e9 le regagner derri\u00e8re, c'est plus dur, et et voil\u00e0, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:16:12 > 23:16:28) [92%] : \r\nEt tout \u00e7a dans un tr\u00e8s bel \u00e9tat d'esprit en cyclisme, dans quelques semaines, ce sera le tour de France, mais aujourd'hui c'est le Tour de Suisse, qui est \u00e0 l'honneur ces prochains jours, il passera d'ailleurs par la Suisse romande un tour de Suisse, qui a commenc\u00e9 aujourd'hui avec le prologue \u00e0 mais il y a l\u00e0 qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:16:30 > 23:16:32) [90%] : \r\nLa grande attraction de ce Tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (23:16:32 > 23:16:51) [88%] : \r\nSuisse : c'est lui donne du Moulin, le r\u00e9cent vainqueur du Tour d'Italie, le N\u00e9erlandais de retour \u00e0 la comp\u00e9tition, 15 jours apr\u00e8s son sacre dans les rues de Milan sur un terrain fait pour les purs ou l'heure du l\u00e0 se classe 5\u00e8me un essai suffisamment concluants pour tenter de jouer les premiers r\u00f4les, on sera mieux fixer mardi avec la 1\u00e8re des 4 \u00e9tapes de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:16:51 > 23:16:53) [89%] : \r\nAu menu et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (23:16:56 > 23:17:39) [91%] : \r\nAlign\u00e9 pour la 1\u00e8re fois sur la boucle nationale le Suisse St\u00e9phane Cummings faisait partie des outsiders aujourd'hui \u00e0 plus de 55 kilom\u00e8tres heure de moyenne, le Thurgovien termine 2\u00e8me le coureur de la BMC loupe le maillot jaune pour 8 secondes un maillot port\u00e9 par un autre coureur de la formation am\u00e9ricano- suisse rwandais, ni le champion d'Australie amateurs de gros braquet Dennis, le seul \u00e0 passer sous les 3 minutes au temps interm\u00e9diaire, l'ancien recordman de l'heure est dans son \u00e9l\u00e9ment \u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e7a donne un chrono stratosph\u00e9rique \u00e0 56,125 kilom\u00e8tres heure de moyenne lundi plus rapide de l'histoire, le Tour de Suisse est id\u00e9alement lanc\u00e9 demain le peloton restera dans la r\u00e9gion de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:17:43 > 23:18:21) [87%] : \r\nEn athl\u00e9tisme, le meeting ATT qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans aujourd'hui au stade du Bout-du-Monde comme chaque ann\u00e9e, les organisateurs font la part belle, pour mettre en valeur des athl\u00e8tes suisses athl\u00e8tes qui le leur rendent bien ainsi la z\u00fcrichoises Pietra Fontanive r\u00e9alis\u00e9 le 10\u00e8me meilleure performance de l'ann\u00e9e sur 400 m\u00e8tres haies devant le m\u00e9nage pour guerre et Karim Hussain, lui, a r\u00e9ussi sa meilleure performance de la saison sur 400 m\u00e8tres en 49 02, une autre sprinteuse \u00e9tait tr\u00e8s attendu, tr\u00e8s suivie Mujinga comme bougie, laquelle vient de revenir au relais et vise les 3 disciplines du sprint pour les Mondiaux du mois d'ao\u00fbt, \u00e0 Londres, reportage St\u00e9phane \u00e7a Purito Nicolas burgers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:18:25 > 23:18:43) [89%] : \r\nMeeting athl\u00e9tique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, les sprinters suisses ont \u00e0 bloc car Mujinga Cambodge Leader a d\u00e9cid\u00e9 de faire son retour en relais, objectif : les championnats du monde de Londres car la Bernoise n'a plus disput\u00e9 de relais 4 fois 100 depuis le meeting de Z\u00fcrich en 2015 la faute \u00e0 une certaine tension avec l'entra\u00eeneur Laurent Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:18:45 > 23:19:10) [89%] : \r\n27 ans, c'est savoir \u00e0 quoi savent enfin, mission accomplie, le relais suisse qui compte au moins 6 sprinteuses de niveau peut de nouveau esp\u00e9rer jouer les premiers r\u00f4les, elles tiennent quasiment leur qualification en poche hier \u00e0 l'entra\u00eenement au lendemain du meeting de Rome la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 r\u00e8gne le nouvel entra\u00eeneur des relayeuses a sans doute trouver les mots et l'attitude qui a fait renouer la championne avec cette discipline compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (23:19:10 > 23:19:30) [88%] : \r\nTous les comment jusqu'\u00e0 maintenant n'ont pas \u00e9t\u00e9 mal, c'est pour \u00e7a, notre devise \u00e9tait de d'abord devenir plus rapide puisque le relais en lui- m\u00eame \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un bon relais Laurent a fait un travail magnifique et mais non, c'\u00e9tait de voir o\u00f9 sont les faiblesses, c'\u00e9tait dans les performances individuelles que Mujinga est pr\u00eate \u00e0 revenir dans le relais, c'est naturellement quelque chose d'extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:19:30 > 23:19:42) [89%] : \r\nMais la m\u00e9daill\u00e9e de bronze du 100 ma\u00eetre des championnats d'Europe 2016, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour Londres dans cette discipline visait aussi la qualification pour le 200 m\u00eame si elle n'y croyait elle- m\u00eame qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (23:19:42 > 23:19:51) [84%] : \r\n\u00e7a va pas \u00eatre meilleur de 200 m\u00e8tres apr\u00e8s la comp\u00e9tition hier et puis relais avant, mais c'est aussi un peu pour l'entra\u00eenement des faits un peu des courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:19:51 > 23:20:01) [91%] : \r\nElle n'y croyait pas trop, et pourtant, avec un temps de 23 03 cet apr\u00e8s- midi Mujinga s'est qualifi\u00e9 pour Londres aussi sur 200 m\u00e8tres c'est la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:20:05 > 23:20:25) [74%] : \r\nElle va durer vall\u00e9e tout \u00e9tait de soumettre ses sans 12 de hier, \u00e0 la fin, mais aussi les minima enseigner cette fi\u00e8re d'\u00eatre une des meilleures athl\u00e8tes suisses de tous les temps pourri c'est clair que c'est un bon c'est ciboires boire comme il y a tout le monde rendement qu'progr\u00e8s parce que \u00e7a fait Servent plaisir c'est bien pour cela 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:20:26 > 23:20:35) [90%] : \r\nUn athl\u00e9tisme suisse qui se porte de mieux en mieux avec des porte- drapeaux comme l'air Springer Karim Hussein ou Mujinga Cameroun dont les performances ne cesse de se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:20:39 > 23:20:52) [95%] : \r\nAutomobilisme S\u00e9bastien, actuel leader du championnat du monde de Formule 1 a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 au Grand Prix de Berlin aujourd'hui pour des raisons de pression de ses pneumatiques et puis en Formule 1 au Grand Prix du Canada sur le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:20:52 > 23:21:12) [90%] : \r\nOui Gilles Villeneuve \u00e0 Montr\u00e9al, Lewis Hamilton a \u00e9t\u00e9 le plus rapide ce soir devant Sebastian Vettel, il a de quoi exulter car il d\u00e9croche la 65\u00e8me pole position de sa carri\u00e8re, le pilote britannique \u00e9gale ainsi Ayrton Senna le record \u00e0 battre est de Michael Schumacher avec 68 et derri\u00e8re, donc c'est Sebastian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:21:16 > 23:21:38) [89%] : \r\nPrix \u00e0 suivre demain \u00e0 19 heures 50 sur RTS 2 et pour conclure ce sport derni\u00e8re arr\u00eatons-nous maintenant sur l'\u00e9v\u00e9nement qui aura lieu demain \u00e0 Roland-Garros veut parler bien s\u00fbr de la finale entre Rafa\u00ebl Nadal les stades Wawrinka une finale \u00e9videmment entour\u00e9 de superlatifs sur place \u00e0 la porte d'Auteuil, reportages et interviews, Jean-Marc Rossier, Matthias classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:21:41 > 23:21:50) [94%] : \r\nC'est ce qui se fait de mieux sur l'adh\u00e9rence en ce moment, le meilleur joueur de l'histoire, sur terre battue avec ses 9 titres \u00e0 Paris face \u00e0 l'homme qui fait fr\u00e9mir le top 4 mondial depuis 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:21:53 > 23:22:00) [84%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal, c'est plut\u00f4t du victoires pour 2 d\u00e9faites \u00e0 Paris, Stan Wawrinka, titr\u00e9 en 2015 et coupeurs de t\u00eates en majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:22:02 > 23:22:27) [90%] : \r\nRafa contre Stan, c'est l'affiche que tous voulaient voir tomber les 2 finalistes ma\u00eetrisent leur art depuis 15 jours et l'autre avait pour habitude de d\u00e9marrer tranquillement leur tournoi, rien que \u00e7a, cette ann\u00e9e, puisqu'aucun des 2 n'avait perdu le moindre set avant leur demi- finale ce n'est plus le cas pour Stan face \u00e0 Andy Murray, meilleur d\u00e9fenseur du circuit, le Vaudois se demande encore comment il a pu ne pas termin\u00e9, certains points plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:22:31 > 23:22:56) [87%] : \r\nRafa n'a pas connu ce genre de doute certes Dominique qui m'a frapp\u00e9 fort, et dont on mais le mur \u00e9tait l\u00e0 espagnol dont Rapha\u00ebl a \u00e9t\u00e9 extraordinaire derri\u00e8re sa ligne de fond, il a tout simplement \u00e9coeur\u00e9 l'Autrichien au fil des jours, le 2\u00e8me puis le 3\u00e8me set se sont ensuite r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 une promenade de sant\u00e9 27 j'perdu aussi matches, c'est un nouveau record en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (23:22:58 > 23:23:29) [85%] : \r\nWeek-End Ariane Vienne de 200 bien je me suis bien sentie toute la semaine, je suis content d'\u00eatre \u00e0 nouveau en finale et j'esp\u00e8re \u00eatre pr\u00eat, c'est celui qui jouera le mieux : qui va gagner Paris c'est, on a un sac voil\u00e0 voil\u00e0, la fin de la marque \u00e0 la 4 quoi Gameiro ce sport, les choses sont simples : c'est celui qui joue le mieux qui normalement fin Stone joue tr\u00e8s bien ces 2 derni\u00e8res semaines, il a gagn\u00e9 Gen\u00e8ve et, ici, est sorti de tr\u00e8s gros match, ce qui lui a permis d'atteindre la finale, ce qui veut dire que \u00e7a va \u00eatre un match compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (23:23:30 > 23:23:35) [85%] : \r\nUn symbole mais faut je m'attends \u00e0 un match difficile et j'esp\u00e8re jouer \u00e0 mon meilleur niveau par la roue \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:23:37 > 23:23:47) [90%] : \r\nParfois en difficult\u00e9 face \u00e0 Andy Murray c'est un \u00e0 trouver des solutions, dos au mur, il a su \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 pour s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:23:54 > 23:24:23) [88%] : \r\nPour moi, c'est important de montrer allemand c'est tr\u00e8s dur, tr\u00e8s fort avec moi- m\u00eame, parce que je savais que \u00e7a allait \u00eatre un match difficile, je savais que je savais que j'allais pouvoir dominer et contre lui, on peut quand m\u00eame, derri\u00e8re au score, j'\u00e9tais de 7 ans derri\u00e8re et pourtant j'ai l'impression de de beaucoup Minnesota sur le terrain et dans ces moments-l\u00e0, il faut l'accepter, il faut l'accepter, il faut juste savoir qu'on fait les bonnes choses faut garder sa ligne faut battre faut essayer de rien montr\u00e9 et puis prendre sa chance d\u00e8s que des Qu\u00e9bec il y en a une et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:24:23 > 23:24:27) [92%] : \r\nAffronter Rafa sur terre en finale d'un majeur c'est le d\u00e9cide, ultime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:24:28 > 23:24:30) [98%] : \r\nLe battre \u00e0 Paris serait l'apoth\u00e9ose de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:24:30 > 23:24:53) [87%] : \r\nContinuez fuite joue bien continuer en finale de Roland Garros, il est pratiquement injouable, on a vu la perdu aucune finale il joue pour son 10\u00e8me Roland Garros que-ce que quelque chose de compl\u00e8tement hallucinant voil\u00e0 maintenant, maintenant c'est une finale, c'est une finale, tout est possible pour la revue affolant jouer tr\u00e8s bien, il va falloir sortir un gros match, il va falloir tout donner simplement et en m\u00eame temps essayer profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:24:54 > 23:24:56) [89%] : \r\nL'espagnol veut \u00e0 tout prix sa d\u00e9cima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:24:57 > 23:24:59) [91%] : \r\nC'est \u00e0 ne pas perdre une 1\u00e8re finale en Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:25:00 > 23:25:04) [94%] : \r\nOn saura dimanche apr\u00e8s- midi, qui \u00e9crira une nouvelle page de sa l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:25:06 > 23:25:11) [97%] : \r\nEt \u00e0 propos de demain et de Direct, voici le programme que nous vous proposons sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:25:12 > 23:25:38) [90%] : \r\nAvec 12 heures 15 Grand-Prix de Catalogne Moto2 et MotoGP 14 ans 5 ans donc le directeur de cette finale avec Marc Rosset Pascal Dro 15 heures Grand Prix du Canada, les essais seront diff\u00e9r\u00e9es ce sera sur RTS 2 parce que la finale sur RTS dans un notez-le bien, \u00e0 16 heures sur RTS de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse et puis \u00e0 19 heures 50 le directeur du Grand Prix du Canada sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:25:38 > 23:25:58) [91%] : \r\nQuant \u00e0 Sport dimanche, je vous le disais, il est pr\u00e9vu en principe \u00e0 18 heures 25 mais nul ne sait combien durera la finale de demain donc Sport dimanche sera \u00e0 18 heures 25, ou alors si la finale dure dans la foul\u00e9e de cette finale qui sera \u00e9videmment prioritaire sur tout le reste de l'actualit\u00e9 demain et pour se quitter maintenant des images de la 2\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:25:58 > 23:26:07) [86%] : \r\nDe la Solitaire du Figaro pas, bien s\u00fbr, d\u00e9voile, \u00e0 laquelle participent Justine Mettraux \u00e9tape qui leur ironie ira jusqu'en Bretagne, cette 2\u00e8me \u00e9tape, ce qui implique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:26:07 > 23:26:21) [89%] : \r\nTraverser le fameux Golfe de Gascogne o\u00f9 les marins, on le sait d\u00e9j\u00e0, seront chahut\u00e9 par un front froid qui est annonc\u00e9e d\u00e8s demain, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e un bon dimanche en se retrouve donc demain pour Sport dimanche merci dans intentions au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-09T00:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604163", "durationSec": 30, "title": "SPDE 100617 FOOT FER SUI", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la 2e \u00e9tape de la course de voile Solitaire du Figaro.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1706604164", "durationSec": 54, "title": "SPDE 100617 CLIP DE FIN", "excerpt": "Victoire des Cavaliers de Cleveland, qui ont battu les Golden State Warriors sur le score de 137 \u00e0 116 lors du 4e match comptant pour la finale de basket-ball cat\u00e9gorie NBA. Les Golden State Warriors m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.", "thematicGeographicals": ["FRANCE", "ESPAGNE"], "thematicThemes": ["VOILE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604165", "durationSec": 19, "title": "SPDE 100617 BASK NBA GOLDEN", "excerpt": "Victoire du pilote automobile suisse S\u00e9bastien Buemi, qui a remport\u00e9 le Grand Prix de Berlin automobile en cat\u00e9gorie Formule E.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CLEVELAND"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604166", "durationSec": 54, "title": "SPDE 100617 AUTO FE BUEMI", "excerpt": "Pole position pour le pilote automobile britannique Lewis Hamilton \u00e0 l'issue des essais qualificatifs du Grand Prix du Canada automobile, obtenue devant l'Allemand Sebastian Vettel. Il s'agit de la 65e pole position pour Lewis Hamilton.", "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["FORMULE E"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604167", "durationSec": 27, "title": "SPDE 100617 AUTO ESSAIS CANADA", "excerpt": "Itw du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal et du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka la veille de leur finale du tournoi APT de Roland-Garros. Rappel sur le parcours lors de l'\u00e9dition 2017 de ce tournoi de Stan Wawrinka et de Rafael Nadal.", "thematicGeographicals": ["MONTREAL"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DU CANADA AUTOMOBILE", "ESSAIS QUALIFICATIFS"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604168", "durationSec": 207, "title": "SPDE 110617 TENN FINALE MM", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, qui a battu l'Argentine sur le score de 3 sets \u00e0 1 lors de la demi-finale du tournoi de volley-ball dames du Montreux Volley Masters.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604169", "durationSec": 97, "title": "SPDE 100617 VOLL DEMI", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis lettone Jelena Ostapenko, qui a battu la Roumaine Simona Halep  sur le score de 4-6 6-4 6-3 lors de la finale dames du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1639547"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604170", "durationSec": 90, "title": "SPDE 100617 TENN HAP OST", "excerpt": "Match nul entre les \u00e9quipes nationales d'Ecosse et d'Angleterre, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 \u00e0 2 lors du tour \u00e9liminatoire du Groupe F de la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["OSTAPENKO, JELENA", "HALEP, SIMONA"], "sequenceIds": ["1639545"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604171", "durationSec": 93, "title": "SPDE 100617 FOOT ECO ANG", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste australien Rohan Dennis, qui a remport\u00e9 le contre-la-montre de Cham comptant pour le prologue du Tour de Suisse cycliste. Le Suisse Stefan Kueng obtient la 2e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLASGOW"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1639561"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604172", "durationSec": 75, "title": "SPDE 100617 CYCL TDS 1", "excerpt": "Victoire du BBC Monthey, qui a battu les Lions de Gen\u00e8ve sur le score de 72 \u00e0 56 lors du 5e match comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de basket-ball messieurs, cat\u00e9gorie LNA. Le BBC Monthey m\u00e8ne par 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["KUENG, STEFAN"], "sequenceIds": ["1639550"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604173", "durationSec": 122, "title": "SPDE 100617 BASK MON GEN", "excerpt": "Itw de Steeve Louissaint, basketteur et capitaine des Lions de Gen\u00e8ve, et de Rodrigue Maza, basketteur du BBC Monthey, suite au 5e match entre leurs 2 \u00e9quipes comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de basket-ball messieurs, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "LNA"], "thematicCorporations": ["BBC MONTHEY", "LIONS DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1639546"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604174", "durationSec": 67, "title": "SPDE 100617 BASK ITW FINALE", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji a particip\u00e9 au meeting d'athl\u00e9tisme Athletica qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Ce fut l'occasion pour elle de revenir \u00e0 la comp\u00e9tition en course de relais. Mujinga Kambundj s'est \u00e9galement qualifi\u00e9e pour les championnats du monde dans la discipline du 200 m\u00e8tres.", "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604175", "durationSec": 138, "title": "SPDE 100617 ATHL ATHLETICA", "excerpt": "D\u00e9faite de Gen\u00e8ve Plan-les-Ouates, qui a perdu contre le Nyon RC sur le score de 8 \u00e0 15 lors de la finale du championnat de Suisse de rugby.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"], "sequenceIds": ["1639551"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604176", "durationSec": 172, "title": "SPDE 100617 RUGB GEP NOV", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse dames, qui a perdu contre l'Angleterre sur le score de 0 \u00e0 4 lors d'un match de pr\u00e9paration \u00e0 l'Euro de football f\u00e9minin 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "thematicThemes": ["RUGBY", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "sequenceIds": ["1639549"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604177", "durationSec": 134, "title": "SPDE 100617 FOOT SUI ANG", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, qui a battu le St-Marin sur le score de 7 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour le tour \u00e9liminatoire du Groupe C de la Coupe du monde de football. 3 des 7 buts ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le footballeur allemand Sandro Wagner.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MATCH AMICAL"], "sequenceIds": ["1639548"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604178", "durationSec": 33, "title": "SPDE 100617 FOOT ALL STM", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NUREMBERG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639806", "summary": "Paris, Roland-Garros : Jelena Ostapenko, joueuse de tennis lettone, embrassant troph\u00e9e, avec drapeau letton en superpos\u00e9.\nBalle de match remport\u00e9e par Jelena Ostapenko.\nExtraits match entre Jelena Ostapenko et Simona Halep, joueuse de tennis roumaine.\nSimona Halep et Jelena Ostapenko s'embrassant \u00e0 la fin du match.", "id": "1639545", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HALEP, SIMONA", "OSTAPENKO, JELENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639807", "summary": "Monthey : extraits match de basket-ball messieurs entre BBC Monthey et les Lions de Gen\u00e8ve.\nAntonio Ballard, basketteur Lions de Gen\u00e8ve absent du match pour blessure, regardant le match.\nJean-Marc Jeaumin, entra\u00eeneur des Lions de Gen\u00e8ve, donnant indications durant temps mort.", "id": "1639546", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"], "visualCorporations": ["BBC MONTHEY", "LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639808", "summary": "Montreux : extraits match de volley-ball dames entre les \u00e9quipes nationales d'Allemagne et d'Argentine.\nBalle de match remport\u00e9e par les volleyeuses de l'\u00e9quipe d'Allemagne.", "id": "1639547", "visualThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639809", "summary": "Bienne : photo de famille des footballeuses de l'\u00e9quipe de Suisse. \nExtraits match de football f\u00e9minin entre l'\u00e9quipe nationale de Suisse et l'Angleterre, avec 4 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe d'Angleterre par les footballeuses Jordan Nobbs, Fran Kirby, Jodie Taylor (2 fois).\nMartina Voss-Tecklenburg, s\u00e9lectionneuse \u00e9quipe de Suisse, regardant le match.\nItw Sandrine Mauron, footballeuse \u00e9quipe de Suisse.", "id": "1639548", "visualThemes": ["MATCH AMICAL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639810", "summary": "Plan-les-Ouates : joueurs de rugby de Nyon RC agitant troph\u00e9e.\nItw Geraud d'Espinay Saint-Luc, joueur de rugby Nyon RC.\nJoueurs de rugby de Gen\u00e8ve Plan-les-Ouates s'encourageant dans les vestiaires.\nJoueurs de rugby de Nyon RC se pr\u00e9parant dans vestiaires.\nEntr\u00e9e sous les cris des joueurs de rugby.\nExtraits match de rugby entre Gen\u00e8ve Plan-les-Ouates et Nyon RC.\nitw Ga\u00ebtan Hirsch, joueur de rugby Gen\u00e8ve Plan-les-Ouates.\nItw Maans Dye, joueur de rugby Nyon RC.", "id": "1639549", "visualThemes": ["RUGBY", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639811", "summary": "Cham dans le canton de Zoug : d\u00e9part, extrait course durant le contre-la-montre de Tom Dumoulin, coureur cycliste n\u00e9erlandais Sunweb.\nExtraits course et arriv\u00e9e de Stefan Kueng, coureur cycliste suisse BMC Racing.\nExtraits course et arriv\u00e9e victorieuse de Rohan Dennis, coureur cycliste australien BMC Racing.", "id": "1639550", "visualThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "visualGeographicals": ["ZOUG"], "visualPersons": ["KUENG, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639812", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, stade du Bout-du-Monde : athl\u00e8tes suisses s'encourageant.\nMujinga Kambundji, athl\u00e8te suisse, courant durant course de relais.\nItw Mujinga Kambundji.\nMujinga Kambundji s'entra\u00eenant avec ses co\u00e9quipi\u00e8res de la course de relais.\nRalph Mouchbarhani, entra\u00eeneur course de relais \u00e9quipe nationale de Suisse, discutant avec Mujinga Kambundji.\nItw Ralph Mouchbahani.\nMujinga Kambundji faisant exercices d'\u00e9tirement.\nCourse victorieuse de Mujinga Kambundji lors du 200 m\u00e8tres dames.", "id": "1639551", "visualThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639822", "summary": "Glasgow, stade Hampden Park : 2 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe nationale d'Angleterre par les footballeurs Alex Oxlade Chamberlain et Harry Kane.\n2 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe d'Ecosse par le footballeur Leigh Griffiths.", "id": "1639561", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"], "visualPersons": ["KANE, HARRY"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677835", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028597", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596716", "internalArchiveId": "AA1705596917", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 84 : Guy Parmelin - direct de 90' - PARTIE 1", "publicationDate": "2017-06-10T20:15:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information en 2 parties depuis le studio 4 de Gen\u00e8ve, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Pour la derni\u00e8re \u00e9mission avant la pause estivale, les deux humoristes pr\u00e9sentent un direct de 90 minutes.", "durationSec": 5400, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8693411", "imageURL": "http://www.rts.ch/8305244.image", "backgrounds": ["Parodie de Games of thrones", "Derni\u00e8re \u00e9mission de la saison, en 2 parties"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Chantal Capt", "World Music", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Louis et le Dr Chantal Brunoy", "Rencontre avec le groupe Bradaframanadamada", "Les tout petits bonheurs: Les pompes fun\u00e8bres P\u00e9clard", "Prochainement: Game of Rh\u00f4ne", "B\u00eatisier", "L'entretien de la r\u00e9daction: Guy Parmelin (1/2)", "Le d\u00e9bat: le prix du lait", "Mets les cha\u00eenes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Arnaud Anquetin", "Les tout petits bonheurs: La pilule miracle", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 10 juin 2017", "Live: Bradaframanadamada", "Les tout petits bonheurs: Jay et Burt", "L'entretien de la r\u00e9daction: Guy Parmelin (2/2)", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction: M\u00e9lody Guignard"], "alternativeSummary": ["Pour leur derni\u00e8re \u00e9mission avant la pause estivale, Vincent Veillon et Vincent Kucholl terminent en beaut\u00e9 : un direct de 90 minutes, des musiciens sur le plateau, de nouvelles s\u00e9quences et un invit\u00e9 de marque, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "Chantal Capt, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 culturel de la commune du Chenit (VD), nous pr\u00e9sente les animations pr\u00e9vues dans son village du Solliat pour la F\u00eate de la musique.", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale des 6 premiers mois de l'ann\u00e9e en musique et en images.", "Le Dr Chantal Brunoy nous pr\u00e9sente une maladie rare, celle de Charlton, dont souffre le jeune Louis.", "Interview et extrait du dernier clip du groupe de reggae Bradaframanadamada.", "Rencontre avec l\u2019\u00e9quipe des pompes fun\u00e8bres P\u00e9clard lors d\u2019un enterrement.", "Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "D\u00e9bat entre Bernard M\u00e9n\u00e9trey, agriculteur, V\u00e9ronique Chancel, acheteuse pour une grande cha\u00eene de distribution, et Gilbert Favre, consommateur, \u00e0 propos du prix du lait.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Arnaud Anquetin, candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, nous fait part de son sentiment \u00e0 quelques heures du scrutin.", "Rencontre avec un homme qui cherche \u00e0 retrouver la ligne pour l'\u00e9t\u00e9.", "Pour leur derni\u00e8re \u00e9mission avant la pause estivale, Vincent Veillon et Vincent Kucholl terminent en beaut\u00e9 : un direct de 90 minutes, des musiciens sur le plateau, de nouvelles s\u00e9quences et un invit\u00e9 de marque, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "Rencontre avec l\u2019\u00e9quipe des pompes fun\u00e8bres P\u00e9clard lors d\u2019un enterrement.", "Rencontre avec Jay et Burt, pilotes de F/A-18.", "Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "M\u00e9lody Guignard, enseignante vaudoise, nous explique pourquoi elle a renonc\u00e9 \u00e0 emmener ses \u00e9l\u00e8ves en voyage d\u2019\u00e9tude cette ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8589357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T11:02:43Z", "webPublicationDate": "2017-06-11T00:44:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603122", "durationSec": 1560, "title": "Emission 84 : Guy Parmelin - direct de 90' - PARTIE 2", "excerpt": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information en 2 parties depuis le studio 4 de Gen\u00e8ve, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Pour la derni\u00e8re \u00e9mission avant la pause estivale, les deux humoristes pr\u00e9sentent un direct de 90 minutes, avec pour vrai invit\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}], "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031279", "position": "1"}}, {"id": "1700431", "comment": "2\u00e8me partie, suite du ZT031279", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031723", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1597331", "internalArchiveId": "AA1705597532", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Iles Canaries, les - Entre rivages et volcans 2/2", "publicationDate": "2017-06-10T14:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8684323.image", "alternativeTitle": ["Les \u00eeles Canaries - Entre rivages et volcans 2/2"], "alternativeSummary": ["Au large de l'Afrique, chacune des \u00eeles Canaries est semblable \u00e0 un microcontinent unique dans sa diversit\u00e9 de terrains et de climats. Ce second \u00e9pisode explore l'histoire naturelle des \u00eeles et l'\u00e9quilibre pr\u00e9caire de la vie, quand des paysages rudes et hostiles menacent le maintien de nombreuses esp\u00e8ces."], "variantIds": ["ece-9976904"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-11T13:36:03Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHLAMBERGER, Michael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697384", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL ger / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031369", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1594299", "internalArchiveId": "AA1704594520", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2017-06-10T13:27:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8692878", "imageURL": "http://www.rts.ch/8692870.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "Faut pas croire", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "Faut pas croire", "Permaculture: s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "Faut pas croire", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "Faut pas croire", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "La permaculture s\u00e9duit toujours plus de Romands. Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner, elle propose une philosophie de vie, qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. La nature est-elle un bon mod\u00e8le pour notre soci\u00e9t\u00e9 ? Reportage de Rapha\u00ebl van Singer, suivi d'une discussion avec Michel Maxime Egger, \u00e9coth\u00e9ologien et Leila Chakroun, doctorante UNIL.", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "La permaculture s\u00e9duit toujours plus de Romands. Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner, elle propose une philosophie de vie, qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. La nature est-elle un bon mod\u00e8le pour notre soci\u00e9t\u00e9 ? Reportage de Rapha\u00ebl van Singer, suivi d'une discussion avec Michel Maxime Egger, \u00e9coth\u00e9ologien et Leila Chakroun, doctorante UNIL.", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "La permaculture s\u00e9duit toujours plus de Romands. Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner, elle propose une philosophie de vie, qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. La nature est-elle un bon mod\u00e8le pour notre soci\u00e9t\u00e9 ? Reportage de Rapha\u00ebl van Singer, suivi d'une discussion avec Michel Maxime Egger, \u00e9coth\u00e9ologien et Leila Chakroun, doctorante UNIL.", "La permaculture s\u00e9duit toujours plus de Romands. Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner, elle propose une philosophie de vie, qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. La nature est-elle un bon mod\u00e8le pour notre soci\u00e9t\u00e9 ? Reportage de Rapha\u00ebl van Singer, suivi d'une discussion avec Michel Maxime Egger, \u00e9coth\u00e9ologien et Leila Chakroun, doctorante UNIL.", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "La permaculture s\u00e9duit toujours plus de Romands. Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner, elle propose une philosophie de vie, qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. La nature est-elle un bon mod\u00e8le pour notre soci\u00e9t\u00e9 ? Reportage de Rapha\u00ebl van Singer, suivi d'une discussion avec Michel Maxime Egger, \u00e9coth\u00e9ologien et Leila Chakroun, doctorante UNIL.", "Permaculture : s'inspirer de la nature, changer la soci\u00e9t\u00e9", "La permaculture s\u00e9duit toujours plus de Romands. Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner, elle propose une philosophie de vie, qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. La nature est-elle un bon mod\u00e8le pour notre soci\u00e9t\u00e9 ? Reportage de Rapha\u00ebl van Singer, suivi d'une discussion avec Michel Maxime Egger, \u00e9coth\u00e9ologien et Leila Chakroun, doctorante UNIL."], "variantIds": ["ece-8588733", "ece-8588594", "ece-8589379", "ece-8588977", "ece-8588646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T06:30:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:23:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:23  10:00:28:09\r\n-Bienvenue dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:28:13  10:00:30:00\r\n      On vous emm\u00e8ne au vert.\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:31:10\r\n         Les Romands sont\r\n\r\n10:00:31:14  10:00:36:01\r\n  toujours plus nombreux \u00e0 tenter\r\n  l'aventure de la permaculture.\r\n\r\n10:00:36:06  10:00:40:06\r\n  Plus qu'une fa\u00e7on de jardiner,\r\n  c'est une philosophie de vie.\r\n\r\n10:00:40:11  10:00:44:00\r\n  Elle s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes\r\n     naturels pour organiser\r\n\r\n10:00:44:05  10:00:45:11\r\n        la vie en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:45:16  10:00:48:11\r\n        Voici un reportage\r\n      de Rapha\u00ebl van Singer.\r\n\r\n10:00:48:19  10:00:51:08\r\n           Musique rap\r\n\r\n10:00:51:12  10:01:01:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:01:21  10:01:03:12\r\n      -J'habite le quartier.\r\n\r\n10:01:03:17  10:01:06:01\r\n      Je suis presque n\u00e9 ici.\r\n\r\n10:01:06:06  10:01:09:00\r\n   J'ai grandi ici toute ma vie.\r\n\r\n10:01:09:14  10:01:14:01\r\n       C'est rigolo d'avoir\r\nun jardin maintenant juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:01:14:06  10:01:16:20\r\n    C'est une chance pour moi.\r\n\r\n10:01:26:18  10:01:30:16\r\n\u00c0 la base, j'ai fait une formation\r\n      d'employ\u00e9 de commerce.\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:35:08\r\n \u00c7a ne me plaisait pas forc\u00e9ment, \r\n mais je ne savais pas quoi faire.\r\n\r\n10:01:35:12  10:01:38:15\r\n        On parlait souvent\r\n      de nature avec un ami.\r\n\r\n10:01:38:20  10:01:41:15\r\n  De se rapprocher de la nature.\r\n\r\n10:01:41:20  10:01:45:04\r\n      La beaut\u00e9 de la nature.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:47:21\r\n  C'est en voulant me rapprocher\r\n\r\n10:01:48:02  10:01:52:01\r\n    de la nature que je me suis\r\n   rapproch\u00e9 de l'herboristerie.\r\n\r\n10:01:52:06  10:01:55:02\r\n    J'ai connu la permaculture\r\n          en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:01:55:07  10:01:59:17\r\n   En discutant, en regardant des\r\ndocumentaires, en lisant des livres.\r\n\r\n10:01:59:22  10:02:04:10\r\n     Au d\u00e9but, c'est vraiment\r\n     en discutant d'ambition.\r\n\r\n10:02:04:14  10:02:09:15\r\n      Des discussions aussi \r\n      spirituelles, souvent.\r\n\r\n10:02:12:09  10:02:14:16\r\n    -Capucin, plante grimpante.\r\n\r\n10:02:14:21  10:02:18:19\r\n   Il faudra faire des tuteurs.\r\n\r\n10:02:19:17  10:02:24:11\r\n    -Le terrain de Lucas et deux\r\nde ses amis se situe \u00e0 Pierre-\u00e0-Bot,\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:26:20\r\n  dans les hauts de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:02:27:01  10:02:29:20\r\n           Au d\u00e9part,\r\n  c'\u00e9tait un jardin de 100 m2.\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:33:08\r\n           L'an dernier,\r\nils ont pu \u00e9tendre leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n10:02:33:12  10:02:36:13\r\n     Ils occupent maintenant\r\n        pr\u00e8s de 1'000 m2.\r\n\r\n10:02:36:18  10:02:40:05\r\n       Ils ont cr\u00e9\u00e9 Humus,\r\n   une association qui cultive\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:43:15\r\n  et exp\u00e9rimente les principes\r\n      de la permaculture.\r\n\r\n10:02:43:20  10:02:48:01\r\n    -Cultiver en permaculture,\r\nc'est intervenir le moins possible.\r\n\r\n10:02:48:06  10:02:50:05\r\n          Pas de labour.\r\n\r\n10:02:51:13  10:02:56:02\r\n  le moins possible d'arrosage, \r\n le moins de d\u00e9sherbage possible.\r\n\r\n10:02:56:08  10:02:58:16\r\n Il n'y a pas de mauvaises herbes.\r\n\r\n10:02:58:21  10:03:03:07\r\n  Il y a des herbes qui poussent\r\n   l\u00e0 o\u00f9 on ne les d\u00e9sire pas.\r\n\r\n10:03:03:22  10:03:08:16\r\n  La permaculture, c'est laisser\r\n   la nature faire les choses.\r\n\r\n10:03:09:20  10:03:13:19\r\n     -Cette vision du monde,\r\no\u00f9 chaque \u00eatre vivant a une place,\r\n\r\n10:03:14:00  10:03:16:12\r\nne se limite pas au monde v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:23:14\r\n     Lucas et ses amis tentent\r\nde mettre en pratique les principes\r\n\r\n10:03:23:19  10:03:27:19\r\n      de la permaculture dans\r\nle fonctionnement de l'association.\r\n\r\n10:03:28:00  10:03:29:13\r\n     -On prend les d\u00e9cisions\r\n\r\n10:03:29:18  10:03:33:06\r\n    avec les trois personnes \r\n    du comit\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:35:18\r\n    On attend aussi des membres\r\n\r\n10:03:35:23  10:03:38:07\r\n  qu'ils nous donnent leur avis.\r\n\r\n10:03:38:11  10:03:41:09\r\n       Qu'ils disent comment\r\n       ils sentent la chose.\r\n\r\n10:03:41:13  10:03:43:21\r\nComment ils feraient \u00e0 notre place.\r\n\r\n10:03:44:02  10:03:47:14\r\n     Pour pouvoir travailler \r\n     tous ensemble sans chef.\r\n\r\n10:03:47:19  10:03:52:18\r\n   Il y a une petite hi\u00e9rarchie,\r\nmais pas dans l'attitude entre nous.\r\n\r\n10:03:52:23  10:03:56:15\r\nIl n'y a pas d'autorit\u00e9, si on veut.\r\n\r\n10:03:56:20  10:03:59:23\r\nPas dans le sens n\u00e9gatif en tout cas.\r\n\r\n10:04:00:04  10:04:02:23\r\n          -Cette envie\r\n  de fonctionner diff\u00e9remment,\r\n\r\n10:04:03:04  10:04:05:02\r\nde laisser les uns et les autres\r\n\r\n10:04:05:07  10:04:08:06\r\n          diriger selon\r\n leurs comp\u00e9tences est capitale.\r\n\r\n10:04:08:11  10:04:12:07\r\n       Leurs exp\u00e9riences,\r\n ils ont envie de les partager.\r\n\r\n10:04:12:22  10:04:16:13\r\n   -Les gens qui passent ici,\r\n       ils s'interrogent.\r\n\r\n10:04:16:18  10:04:18:12\r\n       \u00c7a commence comme \u00e7a.\r\n\r\n10:04:18:17  10:04:21:10\r\n On explique pourquoi on fait \u00e7a.\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:27:07\r\n    C'est de la sensibilisation,\r\nde l'exp\u00e9rimentation aussi beaucoup.\r\n\r\n10:04:27:11  10:04:29:23\r\n     Pour ma part en tout cas.\r\n\r\n10:04:30:09  10:04:32:13\r\n     On apprend tout le temps.\r\n\r\n10:04:32:18  10:04:35:05\r\n   On apprend toute notre vie.\r\n\r\n10:04:37:10  10:04:40:00\r\n     Et p\u00e9dagogie \u00e9galement.\r\n\r\n10:04:40:05  10:04:42:18\r\n   On vise la petite enfance,\r\n\r\n10:04:42:23  10:04:48:21\r\nvenir inculquer les bonnes valeurs\r\n         aux plus jeunes.\r\n\r\n10:04:49:02  10:04:51:05\r\n         Les rapprocher\r\n       de la nature aussi.\r\n\r\n10:04:51:10  10:04:54:04\r\nQu'ils aient envie de la pr\u00e9server.\r\n\r\n10:05:06:06  10:05:08:05\r\n       -\u00c7a, c'est un ver.\r\n\r\n10:05:08:10  10:05:10:21\r\n    Il s'appelle le lombric.\r\n\r\n10:05:11:02  10:05:12:14\r\n             -Berk !\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:14:05\r\n          -Et celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:05:14:10  10:05:16:09\r\n  L'enfant fait des petits cris\r\n\r\n10:05:17:02  10:05:19:00\r\n        -Il te chatouille ?\r\n\r\n10:05:19:05  10:05:20:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:05:20:22  10:05:23:07\r\n    Moi, j'aime pas la salade.\r\n\r\n10:05:23:21  10:05:27:08\r\n        -Avec la reprise\r\ndu domaine agricole de Rov\u00e9r\u00e9az,\r\n\r\n10:05:27:12  10:05:29:14\r\n   sur les hauts de Lausanne,\r\n\r\n10:05:29:19  10:05:34:02\r\nce projet de jardin en permaculture\r\n        a commenc\u00e9 en 2016.\r\n\r\n10:05:34:07  10:05:37:14\r\n  Le projet a \u00e9t\u00e9 mis en place\r\n        par deux femmes.\r\n\r\n10:05:37:19  10:05:40:11\r\n       Karine Desselberger\r\n       et \u00c9lise Magnenat.\r\n\r\n10:05:40:16  10:05:44:23\r\n    Pr\u00e8s de 1'000 personnes\r\nsont venues aider sur le terrain\r\n\r\n10:05:45:04  10:05:46:23\r\n     dans les premiers mois.\r\n\r\n10:05:47:09  10:05:52:13\r\n -C'\u00e9tait inattendu qu'il y ait\r\n  autant de gens qui viennent.\r\n\r\n10:05:52:18  10:05:55:04\r\n Ils recherchent du lien social.\r\n\r\n10:05:55:09  10:05:57:18\r\nIls viennent car il y a un jardin.\r\n\r\n10:05:57:23  10:06:00:17\r\nPour mettre les mains dans la terre.\r\n\r\n10:06:00:22  10:06:02:19\r\n    Certains viennent partager\r\n\r\n10:06:03:00  10:06:04:12\r\n        une forme d'utopie.\r\n\r\n10:06:04:17  10:06:07:07\r\n  Des r\u00e9flexions sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:13:11\r\n  Et voir que c'est possible ici,\r\n       \u00e7a apporte beaucoup.\r\n\r\n10:06:14:04  10:06:16:18\r\nC'est pour cela qu'ils viennent.\r\n\r\n10:06:19:20  10:06:25:00\r\n     -C'est \u00e7a qu'on voulait,\r\n  des racines, des vers de terre.\r\n\r\n10:06:25:20  10:06:28:14\r\n      -Mais qu'est-ce donc\r\n      que la permaculture\r\n\r\n10:06:28:19  10:06:32:08\r\n    qui attire tant de gens \r\n    dans ce coin de jardin ?\r\n\r\n10:06:36:21  10:06:40:02\r\n-Cr\u00e9er en s'inspirant de la nature.\r\n\r\n10:06:40:07  10:06:43:13\r\n         Et en s'appuyant\r\n       sur trois principes.\r\n\r\n10:06:43:18  10:06:47:01\r\n     Prendre soin de la terre,\r\n     prendre soin de l'humain\r\n\r\n10:06:47:06  10:06:48:23\r\n    et partager \u00e9quitablement.\r\n\r\n10:06:50:09  10:06:53:12\r\n  Il y a cette id\u00e9e de prot\u00e9ger\r\n        l'environnement.\r\n\r\n10:06:53:17  10:06:56:07\r\n          De s'occuper\r\n    des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n10:06:56:11  10:07:01:07\r\nDans prendre soin de l'humain, il y\r\na l'id\u00e9e de ne pas juste consid\u00e9rer\r\n\r\n10:07:01:11  10:07:04:20\r\n  la nature comme quelque chose\r\n       d'ext\u00e9rieur \u00e0 nous.\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:07\r\n         Mais de se dire\r\n      qu'on en fait partie.\r\n\r\n10:07:07:11  10:07:10:20\r\n    Et le partage \u00e9quitable, \r\n   c'est partager les surplus.\r\n\r\n10:07:11:01  10:07:12:01\r\n        \u00catre accessible.\r\n\r\n10:07:12:06  10:07:14:22\r\n  Toucher un maximum de monde.\r\n\r\n10:07:16:00  10:07:18:02\r\n       -C'est une mani\u00e8re\r\n          de jardiner.\r\n\r\n10:07:18:07  10:07:21:13\r\n Mais c'est aussi un art de vivre.\r\n\r\n10:07:21:18  10:07:23:18\r\n        On essaye de mettre\r\n\r\n10:07:23:23  10:07:25:19\r\n     les choses avec bon sens.\r\n\r\n10:07:26:00  10:07:29:06\r\n     Pour sortir de la soci\u00e9t\u00e9\r\n        de la consommation.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:33:09\r\n        Devenir r\u00e9silient,\r\n     se d\u00e9brouiller soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:07:33:13  10:07:39:09\r\n        Et \u00eatre en relation\r\navec les autres de la bonne mani\u00e8re.\r\n\r\n10:07:39:15  10:07:43:07\r\n        Pour s'entraider\r\n     et pas se concurrencer.\r\n\r\n10:07:43:19  10:07:46:12\r\n-Il y a du monde dans cette terre !\r\n\r\n10:07:46:17  10:07:49:20\r\n        -Pour faire face\r\n    \u00e0 l'enthousiasme suscit\u00e9,\r\n\r\n10:07:50:01  10:07:52:07\r\n     le comit\u00e9 s'est \u00e9largi.\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:57:01\r\n   L'objectif est de pouvoir \r\n   laisser une place \u00e0 chacun\r\n\r\n10:07:57:06  10:07:59:13\r\n    avec ses particularit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:59:18  10:08:03:04\r\n         On exp\u00e9rimente\r\nde nouveaux modes d'organisation.\r\n\r\n10:08:03:09  10:08:06:17\r\n       L'\u00e9cosyst\u00e8me humain\r\n  est capital dans leur projet.\r\n\r\n10:08:06:22  10:08:08:15\r\n   -C'est r\u00e9partir les r\u00f4les,\r\n\r\n10:08:08:20  10:08:11:20\r\n     r\u00e9partir les pouvoirs \r\n     de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:08:12:08  10:08:15:06\r\nC'est une vision du monde diff\u00e9rente\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:17:23\r\n de ce qu'on per\u00e7oit aujourd'hui.\r\n\r\n10:08:18:04  10:08:22:08\r\n  Mais je pense qu'on est arriv\u00e9\r\n    \u00e0 une crois\u00e9e des chemins.\r\n\r\n10:08:22:12  10:08:27:04\r\n      Le syst\u00e8me pyramidal,\r\n    le gourou, le chef supr\u00eame\r\n\r\n10:08:27:09  10:08:30:20\r\n la hi\u00e9rarchisation des t\u00e2ches,\r\n     \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:08:31:01  10:08:34:19\r\nC'est une des causes principales\r\n    de la crise \u00e9cologique,\r\n\r\n10:08:35:00  10:08:38:05\r\n     sociale et \u00e9conomique\r\n  qu'on est en train de vivre.\r\n\r\n10:08:38:10  10:08:41:03\r\n       Il faut r\u00e9inventer\r\n     des mani\u00e8res de faire.\r\n\r\n10:08:41:08  10:08:43:21\r\n       On est dans un lieu\r\n       o\u00f9 c'est possible.\r\n\r\n10:08:44:02  10:08:47:10\r\n      Il n'y a pas d'enjeux,\r\n    on peut faire des erreurs.\r\n\r\n10:08:47:14  10:08:50:22\r\n          Si on peut \u00eatre\r\n un mod\u00e8le pour exp\u00e9rimenter \u00e7a...\r\n\r\n10:08:51:03  10:08:53:14\r\n Et je n'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 tout,\r\n\r\n10:08:53:19  10:08:58:16\r\n       mais on a cet espace\r\n   pour se permettre d'essayer.\r\n\r\n10:08:58:21  10:09:01:12\r\n  C'est l'occasion de le faire.\r\n\r\n10:09:12:15  10:09:14:16\r\n     -Bonjour Leila Chakroun.\r\n\r\n10:09:14:21  10:09:18:04\r\n       Vous \u00eates doctorante\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:09:18:09  10:09:22:11\r\n         Vous travaillez\r\n  sur la permaculture en Suisse.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:24:13\r\n        Et au Japon aussi.\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:26:21\r\n    C'est votre sujet de th\u00e8se.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:29:21\r\n\u00c7a a vraiment un succ\u00e8s incroyable.\r\n\r\n10:09:30:02  10:09:35:04\r\n    Il suffit d'ouvrir n'importe\r\nquel magazine nature et environnement\r\n\r\n10:09:35:09  10:09:37:21\r\n        et on a un article\r\n       sur la permaculture.\r\n\r\n10:09:38:02  10:09:42:23\r\nMais \u00e7a remonte aux ann\u00e9es 1970, vous\r\n   pouvez nous en dire deux mots ?\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:45:17\r\n-La permaculture est dans le vent.\r\n\r\n10:09:45:22  10:09:47:06\r\n         C'est un message\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:48:21\r\n         qui est port\u00e9 par\r\n\r\n10:09:49:02  10:09:51:06\r\n     les m\u00e9dias actuellement.\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:54:02\r\n Notamment par des documentaires.\r\n\r\n10:09:54:07  10:09:56:21\r\nMais elle date de 1974 exactement.\r\n\r\n10:09:57:02  10:10:01:20\r\n   Holmgren et Mollison, les deux\r\nconcepteurs, ont pens\u00e9 \u00e0 ce concept,\r\n\r\n10:10:02:01  10:10:05:02\r\n         \u00e0 cette mani\u00e8re\r\n     de cultiver et de vivre.\r\n\r\n10:10:05:07  10:10:09:03\r\n    Le contexte des ann\u00e9es 1970\r\n       est assez sp\u00e9cifique.\r\n\r\n10:10:09:08  10:10:12:11\r\n   C'\u00e9tait la crise p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n10:10:12:15  10:10:17:00\r\n        Le syst\u00e8me agricole\r\nest alors tr\u00e8s d\u00e9pendant du p\u00e9trole.\r\n\r\n10:10:17:05  10:10:20:18\r\n  Parall\u00e8lement \u00e0 l'augmentation\r\n       des prix du p\u00e9trole,\r\n\r\n10:10:20:23  10:10:24:06\r\n      il y a une augmentation\r\n    des prix de l'alimentation.\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:25:12\r\n           \u00c7a fait peur.\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:29:19\r\n Il y a aussi une conscientisation\r\n    des milieux scientifiques,\r\n\r\n10:10:30:00  10:10:33:10\r\n     avec le rapport Meadows.\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:38:22\r\n      Il mod\u00e9lise diff\u00e9rentes\r\n      possibilit\u00e9s de futurs.\r\n\r\n10:10:39:03  10:10:43:08\r\n   Dont une qui est de continuer\r\n     comme on a toujours fait.\r\n\r\n10:10:43:12  10:10:47:11\r\n         On voit que tout\r\n  ce qu'ils mod\u00e9lisent se crash.\r\n\r\n10:10:47:16  10:10:50:10\r\n La pollution augmente par contre.\r\n\r\n10:10:50:14  10:10:54:11\r\n       Il y a une diminution\r\n     drastique des ressources.\r\n\r\n10:10:54:15  10:11:00:06\r\n\u00c0 la place de seulement critiquer \u00e7a,\r\n qui est de toute fa\u00e7on critiquable,\r\n\r\n10:11:00:11  10:11:03:22\r\n   on va proposer quelque chose\r\n        pour y faire face.\r\n\r\n10:11:04:03  10:11:06:10\r\n   Pour trouver une alternative.\r\n\r\n10:11:06:14  10:11:08:07\r\n    -Dans le mot permaculture,\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:12:03\r\n  on a bien compris quels en sont\r\n     les concepts principaux,\r\n\r\n10:11:12:08  10:11:15:16\r\n        mais dans le mot,\r\n   il y a l'id\u00e9e de permanence.\r\n\r\n10:11:15:21  10:11:19:18\r\n      -Oui, en anglais c'est\r\n    \"permanent agriculture\".\r\n\r\n10:11:19:23  10:11:24:00\r\n      Ensuite, c'est devenu\r\n   une culture de la permanence\r\n\r\n10:11:24:05  10:11:27:20\r\n     dans toutes les facettes\r\n      que \u00e7a peut comporter.\r\n\r\n10:11:28:01  10:11:32:17\r\n  La diff\u00e9rence entre durabilit\u00e9\r\n        et la permanence,\r\n\r\n10:11:32:22  10:11:36:13\r\n      c'est que la durabilit\u00e9\r\n     c'est plut\u00f4t une capacit\u00e9\r\n\r\n10:11:36:18  10:11:39:05\r\n de quelque chose \u00e0 \u00eatre durable.\r\n\r\n10:11:39:10  10:11:43:12\r\n  La permanence, c'est une sorte\r\n      de valeur intrins\u00e8que.\r\n\r\n10:11:43:17  10:11:46:11\r\n    D'un objet ou d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:11:46:16  10:11:51:06\r\n D\u00e8s le d\u00e9part, \u00e7a ne va pas faire\r\n  partie de l'identit\u00e9 d'un objet\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:55:10\r\n d'\u00eatre permanent, et \u00e7a ne va pas\r\n     \u00eatre pens\u00e9 par la suite.\r\n\r\n10:11:55:14  10:11:58:03\r\nComme avec la durabilit\u00e9 par exemple.\r\n\r\n10:11:58:08  10:12:01:16\r\n      Elle a \u00e9t\u00e9 surutilis\u00e9e\r\n      dans certains milieux.\r\n\r\n10:12:01:21  10:12:05:10\r\n        On pourrait parler\r\n      de capitalisme durable\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:08:12\r\net \u00e7a ne choquerait presque personne.\r\n\r\n10:12:08:22  10:12:10:19\r\n   -Bonjour Michel Maxime Egger.\r\n\r\n10:12:11:00  10:12:13:15\r\n     Vous \u00eates \u00e9co-th\u00e9ologien\r\n          et sociologue.\r\n\r\n10:12:13:20  10:12:17:20\r\nVous \u00eates responsable du laboratoire\r\n      de transition int\u00e9rieure\r\n\r\n10:12:18:01  10:12:22:10\r\n      de l'oeuvre d'entraide\r\nPain pour le prochain depuis un an.\r\n\r\n10:12:22:14  10:12:23:17\r\n         On y reviendra.\r\n\r\n10:12:23:22  10:12:28:08\r\n     Comment vous comprenez\r\n le succ\u00e8s de la permaculture ?\r\n\r\n10:12:29:09  10:12:33:15\r\n       -On voit tout d'abord\r\n         dans le reportage\r\n\r\n10:12:33:20  10:12:36:00\r\n     un besoin de reconnexion\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:38:07\r\n     en profondeur \u00e0 la terre.\r\n\r\n10:12:38:11  10:12:44:18\r\n    Beaucoup de genres sentent\r\n   la n\u00e9cessit\u00e9, un besoin fort\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:50:11\r\n       de retrouver un lien\r\n    nourricier avec la nature.\r\n\r\n10:12:50:15  10:12:57:04\r\n  Derri\u00e8re, il y a le sentiment \r\n que finalement toute cette crise\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:02:09\r\n    climatique et \u00e9cologique, \r\n    elle a \u00e0 voir avec le fait\r\n\r\n10:13:02:13  10:13:06:14\r\n          qu'on a perdu\r\n    dans nos soci\u00e9t\u00e9s ce lien.\r\n\r\n10:13:06:19  10:13:10:13\r\n          Le retrouver,\r\n  c'est un moyen, une condition,\r\n\r\n10:13:10:18  10:13:15:10\r\n          pour aller vers\r\n   un futur durable et coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:13:16:03  10:13:19:16\r\n        Une autre raison,\r\n    c'est que la permaculture,\r\n\r\n10:13:19:21  10:13:25:09\r\ncomme le mouvement de la Transition,\r\n    est porteur d'un imaginaire.\r\n\r\n10:13:25:13  10:13:29:03\r\nUn nouvel imaginaire porteur de sens.\r\n\r\n10:13:29:08  10:13:32:15\r\n           Un imaginaire\r\n     qui donne de l'esp\u00e9rance.\r\n\r\n10:13:32:20  10:13:36:20\r\n  Qui peut aider \u00e0 nous lib\u00e9rer.\r\n\r\n10:13:37:01  10:13:40:11\r\n   \u00c0 nous sortir de l'imaginaire\r\n             dominant,\r\n\r\n10:13:40:16  10:13:44:03\r\n          avec le syst\u00e8me\r\n      \u00e9conomique aujourd'hui:\r\n\r\n10:13:44:08  10:13:49:16\r\nun imaginaire tiss\u00e9 de technologie,\r\n    de consum\u00e9risme, de profit\r\n\r\n10:13:49:21  10:13:52:22\r\n     de croissance mat\u00e9rielle\r\n         et \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:13:53:03  10:13:56:15\r\n     L\u00e0, il y a la possibilit\u00e9\r\n     d'aller vers autre chose\r\n\r\n10:13:56:20  10:13:59:01\r\n  et effectuer cette transition.\r\n\r\n10:13:59:06  10:14:02:13\r\n           -On reviendra\r\n  \u00e0 la question de la transition.\r\n\r\n10:14:02:18  10:14:05:16\r\n         La permaculture\r\n   s'inscrit dans ce mouvement.\r\n\r\n10:14:05:21  10:14:10:02\r\n Mais pour bien comprendre cette \r\n particularit\u00e9 de la permaculture\r\n\r\n10:14:10:07  10:14:14:23\r\n   humaine, comment on s'inspire\r\n      d'\u00e9cosyst\u00e8mes naturels\r\n\r\n10:14:15:04  10:14:19:13\r\n        pour transposer \u00e7a\r\n  \u00e0 des organisations humaines ?\r\n\r\n10:14:19:18  10:14:25:10\r\nOn voit des plantes collaborer et on\r\nse dit qu'il faut collaborer aussi ?\r\n\r\n10:14:25:14  10:14:29:15\r\n -C'est aussi une certaine mani\u00e8re\r\n      de concevoir la nature.\r\n\r\n10:14:29:20  10:14:33:04\r\n    On a vu diff\u00e9rentes choses\r\n        selon les \u00e9poques.\r\n\r\n10:14:33:10  10:14:37:00\r\n       Avec Darwin, on a vu\r\n  la comp\u00e9tition dans la nature.\r\n\r\n10:14:37:05  10:14:42:05\r\n \u00c7a a permis d'asseoir le syst\u00e8me \r\nm\u00e9ritocratique qu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n10:14:42:10  10:14:45:21\r\n         C'\u00e9tait culturel,\r\n       c'\u00e9tait scientifique.\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:49:03\r\nC'\u00e9tait un discours port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:14:49:08  10:14:53:22\r\n      -Dans notre g\u00e9n\u00e9ration,\r\n on a plut\u00f4t l'id\u00e9e que la nature,\r\n\r\n10:14:54:03  10:14:56:08\r\n    c'est la loi du plus fort.\r\n\r\n10:14:56:12  10:14:59:20\r\n     -L'\u00e9cologie scientifique\r\n         a \u00e9volu\u00e9 depuis.\r\n\r\n10:15:00:01  10:15:04:13\r\n  On voit autre chose maintenant\r\n  culturellement dans la nature.\r\n\r\n10:15:04:18  10:15:07:17\r\n         On remarque que\r\n     les esp\u00e8ces collaborent.\r\n\r\n10:15:07:22  10:15:12:00\r\n        Il y a un \u00e9quilibre\r\nentre comp\u00e9tition et collaboration.\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:15:07\r\nIl y a des symbioses indispensables.\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:04\r\n       Et de la comp\u00e9tition\r\n       pour l'\u00e9tablissement\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:20:01\r\n      dans un certain milieu.\r\n\r\n10:15:20:06  10:15:24:02\r\n   Mais la collaboration semble\r\n    \u00eatre le principe de base.\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:28:22\r\n   C'est l\u00e0-dessus qu'on arrive \r\n  \u00e0 asseoir quelque chose d'autre\r\n\r\n10:15:29:03  10:15:33:17\r\nque la m\u00e9ritocratie, la comp\u00e9tition\r\n      ou la technologisation.\r\n\r\n10:15:33:22  10:15:36:02\r\n         -Concr\u00e8tement,\r\n       \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:39:17\r\n       On ne va pas essayer\r\n     d'\u00e9radiquer des pucerons,\r\n\r\n10:15:39:22  10:15:43:05\r\n   on se dit qu'ils sont utiles\r\n        \u00e0 quelque chose ?\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:46:20\r\n       -On va le comprendre\r\n   comme une partie du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:15:47:01  10:15:49:20\r\n          S'ils sont l\u00e0,\r\n       ils ont une fonction.\r\n\r\n10:15:50:01  10:15:52:14\r\n  Ils ont des choses \u00e0 nous dire.\r\n\r\n10:15:52:19  10:15:57:03\r\n     Le puceron va nous dire\r\nqu'il y a un manque de coccinelles\r\n\r\n10:15:57:08  10:15:59:23\r\n        ou trop d'absinthe.\r\n\r\n10:16:00:08  10:16:02:09\r\n            -On r\u00e9gule.\r\n\r\n10:16:02:13  10:16:07:19\r\n-Oui, c'est cela qu'on va extrapoler\r\n    jusqu'aux soci\u00e9t\u00e9s humaines:\r\n\r\n10:16:08:00  10:16:10:21\r\n          tout le monde\r\n   a quelque chose \u00e0 nous dire.\r\n\r\n10:16:11:02  10:16:15:03\r\n      S'il y a des marginaux,\r\n   des d\u00e9pressifs, on va se dire\r\n\r\n10:16:15:08  10:16:20:00\r\n     que c'est le syst\u00e8me qui\r\n a quelque chose qui ne joue pas.\r\n\r\n10:16:20:05  10:16:26:00\r\n Peut-\u00eatre que le syst\u00e8me met trop\r\n de pression sur ces personnes-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:26:05  10:16:29:12\r\n         On va le prendre\r\n  comme une source d'information\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:32:10\r\n         qui va nous aider\r\n       \u00e0 changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:35:15\r\n    Une forme d'autor\u00e9gulation,\r\n           un feed-back.\r\n\r\n10:16:35:20  10:16:39:11\r\n    \u00c7a va nous aider \u00e0 changer.\r\n\r\n10:16:39:16  10:16:43:04\r\n     C'est une chose qui est\r\n   transpos\u00e9 de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:16:43:09  10:16:47:21\r\n        -Dans la nature,\r\n   la comp\u00e9tition est un luxe\r\n\r\n10:16:48:02  10:16:50:21\r\n  dans une situation d'abondance.\r\n\r\n10:16:51:02  10:16:52:15\r\n        Dans des situations\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:57:11\r\n     de p\u00e9nurie ou de raret\u00e9,\r\n le moteur, c'est la coop\u00e9ration.\r\n\r\n10:16:57:16  10:17:02:10\r\n  D'autres scientifiques montrent\r\nque dans l'histoire de l'\u00e9volution,\r\n\r\n10:17:02:14  10:17:09:07\r\ntous les sauts ont \u00e9t\u00e9 bas\u00e9s plus sur\r\n la coop\u00e9ration que la comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:11:21\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:17:12:02  10:17:17:00\r\n    C'est un des principes-cl\u00e9s\r\n  de la permaculture, et au-del\u00e0,\r\n\r\n10:17:17:05  10:17:19:21\r\n  cette dimension de coop\u00e9ration.\r\n\r\n10:17:20:02  10:17:23:00\r\n     De se sortir du paradigme\r\n         de la comp\u00e9tition\r\n\r\n10:17:23:05  10:17:26:08\r\n         qui est dominante\r\n     dans toute notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:30:06\r\n      -Ce mouvement de crise\r\n   que nous vivons aujourd'hui,\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:33:08\r\n          il est propice\r\n     \u00e0 une prise de conscience\r\n\r\n10:17:33:12  10:17:36:00\r\n d'une n\u00e9cessit\u00e9 de coop\u00e9ration ?\r\n\r\n10:17:36:05  10:17:41:08\r\n        -Le moment de crise\r\n   peut effectivement \u00eatre v\u00e9cu.\r\n\r\n10:17:41:12  10:17:46:01\r\n  Les mouvements de la Transition\r\n   et de la permaculture ont dit\r\n\r\n10:17:46:06  10:17:48:23\r\n qu'il fallait utiliser ce moment.\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:55:16\r\n  Notre syst\u00e8me \u00e9conomique qui est\r\ndrogu\u00e9 \u00e0 la croissance et au p\u00e9trole,\r\n\r\n10:17:55:21  10:17:58:11\r\n  il est entr\u00e9 dans une impasse.\r\n\r\n10:17:58:16  10:18:04:05\r\n Tous les indicateurs \u00e9cologiques,\r\n   le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:06:20\r\n    la disparition des esp\u00e8ces,\r\n\r\n10:18:07:01  10:18:11:05\r\n    l'\u00e9puisement des ressources\r\n     naturelles sont le signe\r\n\r\n10:18:11:10  10:18:16:17\r\n  que le d\u00e9veloppement durable, \r\n qui a \u00e9t\u00e9 la solution jusqu'ici,\r\n\r\n10:18:16:22  10:18:18:17\r\n         \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:18:18:22  10:18:23:08\r\n    Il faut effectuer un saut,\r\n     une transition au-del\u00e0.\r\n\r\n10:18:23:12  10:18:25:20\r\n       Au-del\u00e0 d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:18:26:01  10:18:28:20\r\nAu-del\u00e0 d'un mode de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:18:29:01  10:18:34:02\r\n Au-del\u00e0 d'une vision de la place\r\n de l'\u00eatre humain dans la nature.\r\n\r\n10:18:34:07  10:18:41:01\r\n Pour d'autres valeurs non fond\u00e9es\r\n sur le profit et la comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:18:41:06  10:18:46:17\r\n-Ce qui est int\u00e9ressant, c'est que\r\n   les personnes qui pratiquent\r\n\r\n10:18:46:22  10:18:52:10\r\nla permaculture essayent de mettre \r\nen place des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:18:52:14  10:18:56:11\r\n   Pour entrer dans ce paradigme\r\n         de la transition,\r\n\r\n10:18:56:16  10:19:01:04\r\n  ils essaient de mettre en place\r\n    des choses toutes simples.\r\n\r\n10:19:01:09  10:19:05:19\r\n    En m\u00eame temps, c'est beau \r\n   1'000 personnes qui viennent\r\n\r\n10:19:06:00  10:19:11:02\r\n travailler ensemble, mais souvent\r\n   ces mouvements s'essoufflent.\r\n\r\n10:19:11:07  10:19:14:16\r\n        Et l'autogestion,\r\n    \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:19:14:21  10:19:17:12\r\n quand il n'y a pas de hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:19:17:17  10:19:19:20\r\n  \u00c7a se casse souvent la figure.\r\n\r\n10:19:20:01  10:19:25:03\r\n   Pierre Rabbi a une expression\r\n   pour cela, le \"PFH\" je crois.\r\n\r\n10:19:25:08  10:19:29:16\r\n   Est-ce que le facteur humain\r\n   peut tout mettre par terre ?\r\n\r\n10:19:29:22  10:19:33:10\r\n-Le facteur humain est tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:19:33:14  10:19:36:03\r\n  On dit que la partie mara\u00eechage\r\n\r\n10:19:36:08  10:19:38:11\r\n       est la partie facile.\r\n\r\n10:19:38:16  10:19:44:05\r\nDans l'envie qu'ils ont de transposer\r\n  au collectif tous ces principes,\r\n\r\n10:19:44:10  10:19:47:23\r\n         c'est une volont\u00e9\r\n       d'\u00eatre tr\u00e8s coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:19:48:04  10:19:53:04\r\nQue tout soit organis\u00e9 en fonction \r\ndes principes qui portent leur vie.\r\n\r\n10:19:53:09  10:19:55:21\r\n    Pas seulement leur jardin.\r\n\r\n10:19:56:02  10:19:59:13\r\n  Mais qu'eux-m\u00eames soient port\u00e9s\r\n        par ces principes.\r\n\r\n10:19:59:18  10:20:02:04\r\nDans cette recherche de coh\u00e9rence,\r\n\r\n10:20:02:09  10:20:06:01\r\n       il y a une recherche\r\n  d'un autre mode de gouvernance.\r\n\r\n10:20:06:06  10:20:09:01\r\n\u00c7a peut \u00eatre celle de l'autogestion.\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:13:02\r\n    Mais les milieux permacols\r\n  parlent plut\u00f4t de sociocratie.\r\n\r\n10:20:13:07  10:20:17:00\r\n     L'autogestion, ce serait\r\n    la recherche de consensus.\r\n\r\n10:20:17:05  10:20:20:21\r\n      Que tout le monde soit\r\n   d'accord de mani\u00e8re unanime.\r\n\r\n10:20:21:02  10:20:25:14\r\n     Alors que la sociocratie,\r\nc'est la recherche du consentement.\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:29:08\r\n   On va aller vers une d\u00e9cision\r\n       qui ne g\u00eane personne.\r\n\r\n10:20:29:12  10:20:33:15\r\nIl y a des d\u00e9cisions sur lesquelles\r\n     je ne serai peut-\u00eatre pas\r\n\r\n10:20:33:20  10:20:38:05\r\n   compl\u00e8tement d'accord, mais\r\n je serai d'accord de vivre avec.\r\n\r\n10:20:38:10  10:20:42:10\r\n     \u00c0 moins que quelqu'un ait\r\n  vraiment une objection \u00e0 faire.\r\n\r\n10:20:42:14  10:20:45:23\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n   une alternative au consensus\r\n\r\n10:20:46:04  10:20:49:12\r\n        qui est un peu plus\r\n        difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:20:49:17  10:20:52:19\r\n  Mais il y a tout \u00e0 r\u00e9apprendre.\r\n\r\n10:20:53:00  10:20:55:18\r\nOn a l'habitude d'avoir des leaders.\r\n\r\n10:20:55:23  10:21:00:04\r\nQue certaines t\u00e2ches soient faites\r\n     par certaines personnes.\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:05:10\r\n    Dans les collectifs, m\u00eame\r\n\u00e0 cinq personnes, c'est difficile.\r\n\r\n10:21:05:14  10:21:07:19\r\n  M\u00eame si les gens sont g\u00e9niaux.\r\n\r\n10:21:08:00  10:21:12:13\r\nOn n'a pas tous les m\u00eames objectifs,\r\n      le m\u00eame temps \u00e0 donner.\r\n\r\n10:21:12:18  10:21:17:04\r\n       Il y a des probl\u00e8mes\r\n   mais on essaie de faire avec\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:20:21\r\n           et de trouver\r\n  des solutions cr\u00e9atives \u00e0 cela.\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:25:11\r\n-Quand on est motiv\u00e9 par un id\u00e9al,\r\n       en plus, c'est fort.\r\n\r\n10:21:25:15  10:21:28:18\r\n          La sociocratie\r\n  dont parlait de Leila Chakroun\r\n\r\n10:21:28:23  10:21:32:00\r\n         on peut imaginer\r\n    que \u00e7a puisse s'impl\u00e9menter\r\n\r\n10:21:32:05  10:21:34:03\r\n   dans les milieux associatifs.\r\n\r\n10:21:34:08  10:21:37:20\r\n     Est-ce que dans le milieu\r\n    \u00e9conomique de l'entreprise,\r\n\r\n10:21:38:01  10:21:40:00\r\n  on peut transposer cela aussi ?\r\n\r\n10:21:40:05  10:21:44:22\r\n-Il y a de plus en plus d'entreprises\r\n      o\u00f9 on parle d'holacratie.\r\n\r\n10:21:45:03  10:21:49:12\r\n    Ce sont des formes proches\r\n     de gouvernance partag\u00e9e.\r\n\r\n10:21:49:17  10:21:54:22\r\nA Pain pour le prochain, nous sommes\r\n    en chemin vers l'holacratie.\r\n\r\n10:21:55:03  10:22:01:06\r\n En Suisse, Swisscom, dans trois \r\n d\u00e9partements, est aussi en route\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:04:20\r\n           vers ce mode\r\n     de gouvernance partag\u00e9e.\r\n\r\n10:22:05:01  10:22:10:02\r\n Il y a Freitag, qui fabrique des \r\nsacs \u00e0 partir de b\u00e2ches de camions,\r\n\r\n10:22:10:07  10:22:12:19\r\nqui est aussi dans cette d\u00e9marche.\r\n\r\n10:22:13:00  10:22:17:11\r\n  C'est de plus en plus utilis\u00e9 \r\n  dans le monde de l'entreprise.\r\n\r\n10:22:17:15  10:22:20:17\r\n Si on veut changer de paradigme,\r\n\r\n10:22:20:22  10:22:27:08\r\nc'est cl\u00e9 de revoir les structures\r\n et les modes de fonctionnement.\r\n\r\n10:22:27:12  10:22:31:22\r\nD'aller vers de nouveaux processus\r\n    d'intelligence collective\r\n\r\n10:22:32:03  10:22:36:11\r\n    qui vont permettre \u00e0 chacun\r\n       de trouver sa place.\r\n\r\n10:22:36:15  10:22:39:02\r\n   De participer \u00e0 la d\u00e9cision.\r\n\r\n10:22:39:07  10:22:42:18\r\n       Passer de la rivalit\u00e9\r\n         \u00e0 la coop\u00e9ration.\r\n\r\n10:22:43:03  10:22:47:17\r\n   Il faut bien se rendre compte\r\n     que ce n'est pas facile.\r\n\r\n10:22:47:22  10:22:51:01\r\nDans l'holacratie, il y a typiquement\r\n\r\n10:22:51:06  10:22:55:01\r\n   un mode de prise de d\u00e9cisions\r\n         par consentement.\r\n\r\n10:22:55:06  10:22:59:01\r\n Il y a des r\u00e8gles bien pr\u00e9cises,\r\n      des processus d\u00e9finis.\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:00:23\r\n      L\u00e0 o\u00f9 \u00e7a p\u00e8che souvent,\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:04:12\r\n  et on retrouve le fameux P.F.H.\r\n        de Pierre Rabbi...\r\n\r\n10:23:04:17  10:23:07:00\r\n  -Le \"Putain de Facteur Humain\".\r\n\r\n10:23:07:05  10:23:08:16\r\n      -Il faut oser le dire.\r\n\r\n10:23:08:21  10:23:13:16\r\n   Le Putain de Facteur Humain, a\r\n\u00e0 voir avec nos postures int\u00e9rieures.\r\n\r\n10:23:13:21  10:23:18:09\r\n    Si ma posture int\u00e9rieure,\r\n mon rapport au pouvoir, mon ego,\r\n\r\n10:23:18:13  10:23:23:11\r\n   la question des intentions qui\r\nsont mal d\u00e9finies, mes zones d'ombre.\r\n\r\n10:23:23:16  10:23:29:02\r\n    Si ce n'est pas travaill\u00e9,\r\n  \u00e7a peut devenir des obstacles.\r\n\r\n10:23:29:07  10:23:31:20\r\n     Mais il y a des processus\r\n\r\n10:23:32:01  10:23:35:21\r\n   qui permettent de transformer\r\n    le \"putain\" en \"pr\u00e9cieux\".\r\n\r\n10:23:36:02  10:23:38:23\r\n           Et \u00e7a devient\r\n   un \"Pr\u00e9cieux Facteur Humain\".\r\n\r\n10:23:39:04  10:23:43:13\r\n  -C'est cette fameuse transition\r\n      int\u00e9rieure sur laquelle\r\n\r\n10:23:43:18  10:23:46:18\r\n          vous travaillez\r\n     \u00e0 Pain pour le prochain ?\r\n\r\n10:23:46:23  10:23:48:22\r\n   -On a mentionn\u00e9 Pierre Rabbi.\r\n\r\n10:23:49:03  10:23:53:21\r\n  Dans une conf\u00e9rence, il parlait\r\n    de toutes ces alternatives.\r\n\r\n10:23:54:02  10:23:57:16\r\n  Le film \"Demain\", les monnaies\r\n      compl\u00e9mentaires, etc.\r\n\r\n10:23:57:22  10:24:01:11\r\n        Il disait que c'est\r\n      absolument fondamental.\r\n\r\n10:24:01:16  10:24:05:21\r\nMais si l'\u00eatre humain n'\u00e9volue pas,\r\n     en termes de conscience,\r\n\r\n10:24:06:02  10:24:07:18\r\n     ce sera un nouvel \u00e9chec.\r\n\r\n10:24:07:23  10:24:10:12\r\n L'id\u00e9e de transition int\u00e9rieure,\r\n\r\n10:24:10:17  10:24:12:13\r\n      c'est de devenir acteur\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:14:21\r\n  du mouvement de la transition.\r\n\r\n10:24:15:02  10:24:20:02\r\n   Pain pour le prochain, \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nde son travail de lobbying politique\r\n\r\n10:24:20:07  10:24:24:13\r\n   et de soutien au Sud, souvent\r\n     \u00e9conomique et \u00e9cologique,\r\n\r\n10:24:24:20  10:24:27:19\r\n       et de tout le travail\r\n       de conscientisation,\r\n\r\n10:24:28:00  10:24:32:05\r\n    ils veulent mettra l'accent\r\n  sur cette dimension int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:24:32:10  10:24:35:01\r\n         \u00c7a a \u00e0 voir avec\r\n     les syst\u00e8mes de valeurs,\r\n\r\n10:24:35:06  10:24:38:05\r\n  les syst\u00e8mes de repr\u00e9sentation\r\n          de la nature.\r\n\r\n10:24:38:10  10:24:44:17\r\n   On y entre par des espaces de\r\n pratiques comme l'\u00e9copsychologie.\r\n\r\n10:24:44:22  10:24:48:06\r\n         -Vous avez parl\u00e9\r\n    de changement de paradigme.\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:52:21\r\n    Est-ce que la permaculture\r\nappel un changement de paradigme ?\r\n\r\n10:24:53:02  10:24:56:15\r\n    Est-ce qu'on peut cultiver\r\n    son jardin en permaculture\r\n\r\n10:24:56:20  10:25:01:04\r\n      dans le monde actuel ou\r\n  il faut un changement complet ?\r\n\r\n10:25:01:09  10:25:03:21\r\n-C'est un changement de paradigme.\r\n\r\n10:25:04:02  10:25:08:09\r\n       C'est \u00e7a qui attire,\r\n c'est \u00e7a qui porte le mouvement.\r\n\r\n10:25:08:13  10:25:12:00\r\n      \u00c7a r\u00e9veille des choses\r\n       qui \u00e9taient en nous.\r\n\r\n10:25:12:05  10:25:15:23\r\n         \u00c7a fait r\u00e9sonance\r\n avec des choses qu'on ressentait.\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:18:19\r\n      C'est ce que j'entends\r\n        dans ces milieux.\r\n\r\n10:25:18:23  10:25:23:23\r\nDes gens qui sentaient qu'il y avait\r\n    quelque chose au fond d'eux.\r\n\r\n10:25:24:04  10:25:25:21\r\n      Mais de non verbalis\u00e9.\r\n\r\n10:25:26:03  10:25:32:17\r\nLa permaculture, elle supporte cette\r\n intuition pr\u00e9sente chez ces gens.\r\n\r\n10:25:32:22  10:25:35:11\r\n            Oui, c'est\r\n    un changement de paradigme.\r\n\r\n10:25:35:15  10:25:38:22\r\n   C'est plus que du jardinage,\r\n      c'est une philosophie\r\n\r\n10:25:39:03  10:25:43:12\r\n    Faire de la permaculture,\r\nc'est appliquer cette philosophie.\r\n\r\n10:25:43:17  10:25:47:22\r\n    Que ce soit en nous-m\u00eames,\r\n dans cette transition int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\n    \u00c7a peut \u00eatre un des outils.\r\n\r\n10:25:51:02  10:25:52:22\r\n        Ou bien au jardin.\r\n\r\n10:25:53:03  10:25:57:21\r\n   Je ne pense pas qu'on puisse\r\n     jardiner en permaculture\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:01:07\r\n          sans appliquer,\r\n      sans avoir conscientis\u00e9\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:04:14\r\n         que ce n'est pas \r\n         que du jardinage.\r\n\r\n10:26:04:19  10:26:09:15\r\nSinon, \u00e0 quoi bon la permaculture, \r\nautant jardiner traditionnellement.\r\n\r\n10:26:09:20  10:26:12:09\r\nCeux qui optent pour la permaculture,\r\n\r\n10:26:12:13  10:26:15:11\r\n       c'est parce qu'il y a\r\n      quelque chose derri\u00e8re.\r\n\r\n10:26:15:16  10:26:19:08\r\n         \u00c7a vend du r\u00eave,\r\n    \u00e7a pousse vers autre chose.\r\n\r\n10:26:19:12  10:26:22:08\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n       qu'on opte pour elle.\r\n\r\n10:26:22:12  10:26:25:03\r\n    -Dans le paradigme actuel,\r\n\r\n10:26:25:08  10:26:29:01\r\n       largement influenc\u00e9\r\n    par la culture chr\u00e9tienne,\r\n\r\n10:26:29:06  10:26:35:05\r\n  quelle sera la place de cette\r\nreligion dans le futur paradigme ?\r\n\r\n10:26:35:15  10:26:38:07\r\n         -Mon exp\u00e9rience\r\n     depuis bient\u00f4t une ann\u00e9e\r\n\r\n10:26:38:11  10:26:44:00\r\navec le laboratoire de la transition\r\n  int\u00e9rieure, c'est que d'une part\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:48:06\r\n           la transition\r\n     peut vraiment \u00eatre moteur\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:51:04\r\n du renouveau de la spiritualit\u00e9.\r\n\r\n10:26:51:09  10:26:55:11\r\n   Et la spiritualit\u00e9 peut \u00eatre\r\n    un moteur aussi important\r\n\r\n10:26:55:16  10:26:57:23\r\n        pour la transition.\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:02:06\r\n          Les chr\u00e9tiens,\r\n    les traditions chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n10:27:02:11  10:27:06:00\r\n   elles ont une place \u00e0 prendre\r\n        et un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:10:07\r\n       Je ferais r\u00e9f\u00e9rence\r\n    \u00e0 la magnifique encyclique\r\n\r\n10:27:10:11  10:27:12:20\r\n  du pape Fran\u00e7ois \"Laudato si\".\r\n\r\n10:27:13:02  10:27:16:12\r\n     Elle parle de \"r\u00e9volution\r\n      culturelle audacieuse\".\r\n\r\n10:27:16:17  10:27:22:18\r\n Ce sera possible si les chr\u00e9tiens\r\n  font ce travail d'autocritique\r\n\r\n10:27:22:23  10:27:28:05\r\n   sur leur contribution ou non\r\n\u00e0 ce paradigme dont on doit sortir.\r\n\r\n10:27:28:10  10:27:35:09\r\n Mais aussi qu'ils aient vraiment\r\n  la volont\u00e9 de mettre en oeuvre\r\n\r\n10:27:35:13  10:27:39:03\r\n      ce que le pape Fran\u00e7ois\r\n        dit dans son texte.\r\n\r\n10:27:39:08  10:27:43:21\r\n    De mettre en place ce que\r\nle Conseil oecum\u00e9nique des Eglises\r\n\r\n10:27:44:02  10:27:48:15\r\n      a appel\u00e9 la sauvegarde\r\n de la Cr\u00e9ation, justice et paix.\r\n\r\n10:27:48:20  10:27:54:17\r\n Il y a le besoin de faire un pas de\r\nplus pour mettre en oeuvre tout cela.\r\n\r\n10:27:54:22  10:27:59:08\r\n       Au niveau de la vie\r\n    personnelle et eccl\u00e9siale.\r\n\r\n10:27:59:14  10:28:04:10\r\n  -Merci beaucoup \u00e0 tous les deux\r\nd'avoir particip\u00e9s \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:28:04:14  10:28:06:10\r\n    Si vous souhaitez y r\u00e9agir,\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:07:20\r\n        vous pouvez \u00e9crire\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:09:22\r\n      \u00e0 fautpascroire@rts.ch\r\n\r\n10:28:10:03  10:28:13:05\r\n       ou \u00e9crire un message\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n10:28:13:10  10:28:16:15\r\n   C'est l\u00e0 aussi o\u00f9 vous pouvez\r\n       trouver les r\u00e9ponses\r\n\r\n10:28:16:20  10:28:19:01\r\n   \u00e0 vos questions sur l'arbre.\r\n\r\n10:28:24:01  10:28:28:06\r\n      La semaine prochaine,\r\n  nous vous emm\u00e8nerons en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:28:28:11  10:28:32:23\r\n  A Ath\u00e8nes, un collectif citoyen\r\n    occupe un h\u00f4tel abandonn\u00e9.\r\n\r\n10:28:33:04  10:28:35:23\r\n 400 migrants y ont trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n10:28:36:04  10:28:38:15\r\n  C'est une petite tour de Babel.\r\n\r\n10:28:38:20  10:28:41:18\r\n          Un documentaire\r\n      \u00e0 voir samedi prochain.\r\n\r\n10:28:41:23  10:28:43:23\r\n    Portez-vous bien d'ici l\u00e0.\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:50:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031129\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:48) [92%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, on vous emm\u00e8ne au Vert en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, les mains dans la terre, le nez au vent, les Romands sont toujours plus nombreux \u00e0 tenter l'aventure de la permaculture puisqu'une fa\u00e7on de jardiner, la permaculture, c'est une philosophie de vie qui est-ce inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9, alors on cultive l'humain donc, faut pas croire aujourd'hui, avec ce reportage de Rafa\u00ebl Singer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:07) [94%] : \r\nJ'habite le quartier, je suis presque n\u00e9 ici, j'ai j'ai grandi ici toute ma vie en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:16) [92%] : \r\nPuis coup ce c'est rigolo d'avoir un jardin maintenant tout un projet juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est une chance pour moi en tout cas, si on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:37) [91%] : \r\n\u00e0 la base, ai fait une formation d'employ\u00e9e de commerce qui faisait pas forc\u00e9ment non plus, j'avais fait \u00e7a parce que je savais pas quoi faire et avec un ami on parlait souvent de nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:02:09) [89%] : \r\nDe se rapprocher de la nature, et caetera, de la beaut\u00e9 de la nature en bref et voil\u00e0, c'est moi, c'est en voulant me rapprocher aussi de la nature, je me suis orient\u00e9 vers l'herboristerie et et la permaculture je l'ai connu \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps on va dire c'est c'est pareil, c'est en discutant, en regardant des documentaires en lisant des livres, mais \u00e0 la base c'est vraiment en en discutant de oui d'ambition de cultiver dans une discussion de discussion aussi spirituel souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:02:16) [75%] : \r\nCamus sur grimpante, en plus, yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:42) [86%] : \r\nLe terrain Lucas et 2 de ses amis ont pu installer leur projet est situ\u00e9 \u00e0 Pierre Rabaud dans Les Hauts de Neuch\u00e2tel au d\u00e9part il s'agissait d'un petit jardin de 100 m\u00e8tres carr\u00e9s mais l'an dernier, ils ont pu \u00e9tendre leurs activit\u00e9s et occupe pr\u00e8s de 1000 m2 mis \u00e0 disposition par la Ville de Neuch\u00e2tel, ils ont alors cr\u00e9\u00e9 humus, une association qui cultive exp\u00e9rimente les principes de la permaculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:03:08) [90%] : \r\nEn permaculture intervenir le moins possible, d\u00e9j\u00e0, par exemple, pas de Labour le moins possible d'arrosage le moins d\u00e9sherbage possible il y a pas de mauvaises herbes, il y a des herbes qui poussent juste un endroit o\u00f9 on les d\u00e9sire pas en fait la permaculture, c'est laisser la nature faire les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:14) [93%] : \r\nCette vision du monde, o\u00f9 chaque \u00eatre vivant \u00e0 une place ne se limite pas au monde v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:26) [95%] : \r\nLucas et ses amis tentent aussi de mettre en pratique les principes de la permaculture dans le fonctionnement humain de l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:27 > 0:03:32) [96%] : \r\nOn travaille ensemble, on prend les d\u00e9cisions, avec les 3 personnes du comit\u00e9 pour l'instant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:33 > 0:04:00) [91%] : \r\nOn attend beaucoup aussi des membres qui nous donnent leur avis, qui nous fasse savoir comment ils sentent la chose : comment, comment il comment ils feraient \u00e0 notre place pour justement pouvoir travailler tous ensemble, sans qu'il ait vraiment d'chef mais il y a une petite hi\u00e9rarchie bien s\u00fbr mais on va dire, pas dans l'attitude, entre nous, entre nous, on est tous \u00e9gaux et voil\u00e0, il y a pas d'ordre il y a pas de d'autorit\u00e9, si on veut voil\u00e0 dans le sens n\u00e9gatif, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:12) [87%] : \r\nCette envie de fonctionner diff\u00e9remment, de laisser les uns plus les autres dirig\u00e9 les op\u00e9rations selon ses comp\u00e9tences et capitale leurs observations, de la nature et leurs exp\u00e9riences, ils ont aussi envie de les partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:21) [89%] : \r\nOui, que les gens qui passent ici des fois s'interroger : ils sont curieux, \u00e7a commence comme \u00e7a, on va dire, on r\u00e9pond aux questions des gens, on leur explique pourquoi on fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:53) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 sensibilisation exp\u00e9rimentation beaucoup pour ma part en tout cas beaucoup d'exp\u00e9rimentations, parce qu'on apprend tout le temps apr\u00e8s toute notre vie et donc voil\u00e0 et p\u00e9dagogie, \u00e9galement, on vise aussi la petite enfance, je veux dire inculquer les bonnes les bonnes valeurs aux plus jeunes et les rapprocher de la nature aussi le plus possible qu'ils aient envie de la pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:06 > 0:05:24) [85%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est en mer, \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a il s'appelle le lombric, et celui-l\u00e0 tient oui oui, moi j'aime pas la timbale \u00e0 salade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:45) [89%] : \r\nDans le cadre de la reprise du domaine agricole de revers sur les hauts de Lausanne, le projet de jardin en permaculture a d\u00e9but\u00e9 en 2007, le jardin est le volet socio- \u00e9ducatif du projet ont \u00e9t\u00e9 mis en place par 2 femmes, Karine de sel Berger, \u00c9lise Magnenat, elles ont fait un appel \u00e0 b\u00e9n\u00e9voles et pr\u00e8s de 1000 personnes sont venues sur le terrain durant les premiers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:47 > 0:06:15) [89%] : \r\nC'\u00e9tait assez inattendu, que ce soit \u00e0 ce point l\u00e0 que Didier autant de gens qui viennent est que les gens viennent en fait recherch\u00e9 beaucoup du lien social, \u00e9videmment, que les gens viennent parce qu'il est en jardin viennent jardiner Valdivienne mettent les mains dans la terre pour que \u00e7a c'est important, je pense, il y a beaucoup de gens qui viennent aussi partager une forme d'utopie, un autre mani\u00e8re de vider des r\u00e9flexions sur la soci\u00e9t\u00e9 et puis de de voir un petit bouc c'est possible ici, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a apporte beaucoup aux gens, c'est, c'est aussi pour \u00e7a qu'ils viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:24) [73%] : \r\nLa pression voil\u00e0 voil\u00e0 de la main gauche exactement d\u00e9claration des merveilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:25 > 0:06:30) [96%] : \r\nMais qu'est-ce donc que la permaculture qui attire tant de gens dans ce grand coin de jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:38) [69%] : \r\nL\u00e0, c'\u00e9tait justement de cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:38 > 0:06:46) [90%] : \r\nEn s'inspirant de la nature et en s'appuyant sur 3 principes : prendre soin de la Terre, prendre soin de l'humain et partager \u00e9quitablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:50 > 0:07:14) [91%] : \r\nCette id\u00e9e de de prot\u00e9ger l'environnement de prendre soin de s'occuper des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, donc prendre soin de l'humain, Maria \u00e9videmment cette id\u00e9e de ne pas juste consid\u00e9rer la nature comme quelque chose d'ext\u00e9rieur, \u00e0 nous de concevoir qu'on en fait partie, puis dans le partage \u00e9quitable ben cette id\u00e9e aussi de partager les surplus et de d'\u00eatre accessible de de toucher un maximum de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:16 > 0:07:43) [93%] : \r\nC'est une mani\u00e8re de jardiner, si on veut, mais en plus c'est un Style de vie, un art de vives, on essaye de mettre les choses avec bon sens d\u00e9j\u00e0 ensemble pour sortir de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation de venir r\u00e9siliant s'est d\u00e9brouill\u00e9 un peu soi-m\u00eame et puis oui, \u00eatre relations avec les autres de la bonne mani\u00e8re pour s'entraider, mais pas pour se concurrencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:44 > 0:08:05) [91%] : \r\nIl y a du monde en hausse pour faire face \u00e0 l'enthousiasme suscit\u00e9 par leur initiative, le comit\u00e9 de l'association s'est \u00e9largi, l'objectif est de pouvoir, au m\u00eame titre que dans le jardin, laisser une place \u00e0 chacun et chacune avec ses particularit\u00e9s, il s'agit d'exp\u00e9rimenter de nouveaux modes d'organisation, l'\u00e9cosyst\u00e8me humain \u00e9tant capital dans leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:07 > 0:08:10) [92%] : \r\nC'est r\u00e9partir les r\u00f4les r\u00e9partir les pouvoirs de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:12 > 0:09:01) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre une vision du monde qui est assez diff\u00e9rente de ce qu'on qu'on per\u00e7oit aujourd'hui mais moi je pense vraiment qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 une crois\u00e9e des chemins, ou le syst\u00e8me pyramidal, o\u00f9 le gourou ou le chef supr\u00eame ou cette semaine cette hi\u00e9rarchisation des t\u00e2ches ne fonctionne pas en fait exception mon une des causes principales de la crise \u00e9cologique, sociale, \u00e9conomique, qu'on est en train de vie et qu'il faut qu'on r\u00e9invente des mani\u00e8res de faire, je pense qu'on est dans un lieu ici o\u00f9 c'est possible parce qu'il y a peu d'enjeu dans un jardin, il n'y a pas de on peut faire des erreurs, il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 \u00e7a, donc si on peut \u00eatre un mod\u00e8le pour exp\u00e9rimenter \u00e7a et j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 tout et on n'a pas la r\u00e9ponse \u00e0 tout, dans dans l'association on essaye des choses mais je pense qu'on a cet espace- l\u00e0 pour pour se permettre d'essayer, donc je pense que c'est l'occasion de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:13 > 0:09:42) [92%] : \r\nBonjour les chaque run bonjour, vous \u00eates doctorante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne en facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, vous travaillez sur la permaculture justement en Suisse au Japon aussi, c'est votre sujet de th\u00e8se, alors \u00e7a, \u00e7a a vraiment un succ\u00e8s incroyable \u00e0 laquelle la permaculture ces derniers temps, il suffit d'ouvrir n'importe quel magazine un peu Nature environnement et et on a un article sur la permaculture en m\u00eame temps c'est pas tout 9, je crois que \u00e7a remonte aux ann\u00e9es 70 ce qu'on pouvait dire 2 mots de l'origine de ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:43 > 0:11:06) [87%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a va \u00eatre la permaculture en ce moment, elle est dans le vent, je dirais, et ce que c'est un message qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par les m\u00e9dias actuellement par certains films documentaires mais elle date des ann\u00e9es 1970 74 exactement, en fait c'est horizon Holmgren et mollassonne et 2 concepteurs ont pens\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce concept \u00e0 cette mani\u00e8re de cultiver de vivres, le Conseil des ann\u00e9es 70, il est assez sp\u00e9cifique, hein, c'est pas si que certaines personnes se rappelle la crise p\u00e9troli\u00e8re d\u00e9j\u00e0 et un syst\u00e8me agricole qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9pendant du p\u00e9trole, donc voil\u00e0, on sait que parall\u00e8lement \u00e0 l'augmentation des prix du p\u00e9trole, on n'a rien \u00e0 augmentation des prix de l'alimentation, donc \u00e7a, \u00e7a fait peur et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a une conscientisation des milieux scientifiques, surtout avec le rapport du club Meadows du Club de Rome, le rapport Meadows qui en fait sc\u00e9narise mod\u00e9lise diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de futurs dans une possibilit\u00e9 qui est de continuer comme on l'a toujours fait et l\u00e0 on voit que tous les, tous les, tous ceux qui, Maud-Elisa ce crash donc la pollution, par contre, augmentent, on a une diminution drastique des ressources etc donc, face \u00e0 \u00e7a, et se disent \u00e0 place de critiquer, simplement \u00e7a qui toute fa\u00e7on critiquable, on va proposer quelque chose pour faire face \u00e0 \u00e7a pour, voil\u00e0, au final, les carnets une cible une alternative, une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:06 > 0:11:15) [87%] : \r\nDans le monde permaculture alors on a bien compris qu'elles en sont les les concepts principaux reportage mais le mot permaculture il y a l'id\u00e9e de de permanence aussi, faut que \u00e7a dure, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:15 > 0:12:08) [88%] : \r\nOui, alors c'est en anglais permanente d'agriculture, d'abord et apr\u00e8s sa large il a pas mal quelque chose donc vraiment une culture de la permanence dans dans toutes les facettes que cela peut comporter, et moi ce que je soul\u00e8ve un diff\u00e9rents entre, on pourra avoir un durabilit\u00e9 et permanence c'est que durabilit\u00e9 c'est plut\u00f4t une une capacit\u00e9 de quelque chose, \u00e0 \u00eatre durable, c'est pas quelque chose qui va d\u00e9finir un objet alors que la permanence, c'est une sorte de valeur intrins\u00e8que que peut avoir quelque chose qui peut avoir un objet qui n'est pas avoir un syst\u00e8me donc d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e7a ne va pas faire partie de l'identit\u00e9 d'un objet, d'un syst\u00e8me d'\u00eatre permanent et \u00e7a va pas \u00eatre par la suite, comme \u00e7a peut \u00eatre le cas, par exemple avec la durabilit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 un peu s'utiliser dans certains milieux, Jacques Sylla, je veux dire par l\u00e0, \u00e7a on peut parler d'\u00e9conomie capitaliste durable et \u00e7a choquerait presque personne, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:09 > 0:12:28) [92%] : \r\nBonjour Michel Maxime Egger bonjour, vous vous \u00eates th\u00e9ologien, sociologue et vous \u00eates responsable du laboratoire de transition int\u00e9rieure de l'oeuvre d'entraide Pain pour le prochain depuis tout juste une ann\u00e9e, vous nous direz tout \u00e0 l'heure ce que c'est que ce laboratoire de transition int\u00e9rieure vedette sur le succ\u00e8s de la permaculture aujourd'hui, vous le comprenez comment cet engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:29 > 0:13:59) [91%] : \r\nAlors je dirais d'abord qu'il a certainement et on \u00e7a transpara\u00eet tr\u00e8s bien dans ce reportage, un besoin, un besoin de reconnexion en profondeur \u00e0 la terre quoi qu'aujourd'hui beaucoup de plus en plus de gens ressentent la n\u00e9cessit\u00e9 vraiment un besoin fort de se retrouver un lien Nourissier un lien vital avec avec la nature, avec d'ailleurs derri\u00e8re, j'aurais presque envie de dire que le le sentiment que, finalement, toute cette crise climatique \u00e9cologique dans laquelle on est h\u00e9las, h\u00e9las certainement avoir au niveau de ses racines avec le fait qu'on a perdu, qu'on est dans des soci\u00e9t\u00e9s dans une civilisation qui a perdu ce lien que retrouver ce lien, c'est au fond un moyen, voire une condition pour pouvoir aller vers un futur durable futur coh\u00e9rent futur plus \u00e9quitable, peut-\u00eatre une autre raison, c'est, je crois que la la permaculture comme la transition, le mouvement de la transition est porteur d'un d'un imaginaire d'un nouvel imaginaire, un imaginaire qui est porteur de sens un imaginaire constructif un imaginaire qui donne de l'esp\u00e9rance, pr\u00e9cis\u00e9ment et qui, qui peut aider finalement \u00e0 nous lib\u00e9rer \u00e0 nous sortir de l'imaginaire dominant dans lequel on est avec le syst\u00e8me \u00e9conomique aujourd'hui que cet imaginaire que qui sait, de technologie de consomme Num\u00e9ris m'de profits de croissance mat\u00e9rielle \u00e9nerg\u00e9tique et l\u00e0 il y a la possibilit\u00e9 d'aller vers autre chose, pour justement effectuer cette cette transition vers un autre par la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:59 > 0:14:25) [91%] : \r\nAlors on reviendra \u00e0 la question de la transition, parce que finalement, la permaculture s'inscrit dans ce mouvement de de la transition, mais pour bien comprendre encore cette particularit\u00e9 qui abordait dans le reportage, la permaculture humaine : comment est-ce qu'on fait, on s'inspire de d'\u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour transposer \u00e7a \u00e0 \u00e0 des organisations sociales, humaines, o\u00f9 on voit que des plantes collabore se dit tiens, il faudrait qu'on collabore aussi comment, comment faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:25 > 0:14:49) [87%] : \r\nPense que c'est une certaine mani\u00e8re de concevoir la nature aussi c'est \u00e7a culturellement, en fait, on a vu, selon les \u00e9poques diff\u00e9rentes choses dans la nature, par exemple, avec Darwin, on a vu la comp\u00e9tition dans la nature, et donc \u00e7a apr\u00e8s permis aussi d'asseoir en fait le syst\u00e8me m\u00e9ritocratique on aujourd'hui donc, donc voil\u00e0 s\u00e9v\u00e8rement c'\u00e9tait culturel c'\u00e9tait aussi scientifique, c'est un discours aussi \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:49 > 0:14:56) [85%] : \r\nPlus t\u00f4t dans nos g\u00e9n\u00e9ration l'id\u00e9e que la nature, c'est la loi du plus fort c'est \u00e7a et ce n'est pas l\u00e0- dessus que se base le permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:56 > 0:15:34) [88%] : \r\nNon, alors apr\u00e8s l'\u00e9cologie scientifique a \u00e9volu\u00e9, les discours ont \u00e9volu\u00e9 avec elle et en fait on voit autre chose maintenant culturellement dans la nature, on se remarque, on remarque en fait les esp\u00e8ces plut\u00f4t collaborent ou du moins qu'en fait il y a une une un \u00e9quilibre entre comp\u00e9tition et collaboration, il y a des symbiose indispensable il y a aussi de la comp\u00e9tition, \u00e9videmment, pour l'\u00e9tablissement, dans un certain milieu, mais que la collaboration semble en fait le principe de base et c'est sur \u00e7a qu'on a, on arrive \u00e0 asseoir quelque chose d'autre que la m\u00e9ritocratie quelque chose d'autre que la la comp\u00e9tition ou bien la technologie Sion ce que ce que disait Michel Maxime Egger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:34 > 0:15:43) [92%] : \r\nMais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, c'est dans un dans un jardin en permaculture on va pas essayer d'\u00e9radiquer les pucerons, on se dit qu'ils sont utiles \u00e0 quelque chose, enfin concr\u00e8tement comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:43 > 0:16:42) [89%] : \r\nOn va le comprendre comme partie du syst\u00e8me, donc \u00e7a veut dire qu'ici ils sont l\u00e0, ils ont une fonction et voil\u00e0 qui qui sont quelque chose \u00e0 apporter, ils ont quelque chose \u00e0 nous dire, donc s'il y a une des pucerons par exemple va se dire : ben il y a un manque de coccinelles, ou bien il y a trop par exemple d'absents, par exemple, qui attirent les plus sombres ou ce genre de choses qu'on r\u00e9gule voil\u00e0 quelques risques et donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a qu'on va extrapoler jusqu'aux soci\u00e9t\u00e9s humaines en disant qu'en fait, tout le monde a quelque chose \u00e0 nous dire s'il y a des d\u00e9marches, ce qu'on appelle des marginaux dans la soci\u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre des, des, des d\u00e9pressifs ou 120 trucs, on va se dire que c'est le syst\u00e8me qui a quelque chose, oui, qui joue pas ex \u00e7a a quelque chose \u00e0 nous dire peut-\u00eatre que le syst\u00e8me est trop, il y a trop de pression sur ces personnes-l\u00e0, etc, on va prendre \u00e7a comme une source d'information qui va nous aider \u00e0 changer le syst\u00e8me, une sorte de d'auto- d'art r\u00e9gulation de ce qu'on appelle en anglais feedback du syst\u00e8me qui va communiquer de cette mani\u00e8re et qui va nous aider \u00e0 changer, donc \u00e7a c'est un des trucs qui est transpos\u00e9 de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:42 > 0:17:25) [88%] : \r\nMais ce qui est int\u00e9ressant dans enfin certains scientifiques montrent que dans la nature, la comp\u00e9tition, c'est en fait un luxe en situation d'abondance et qu'en fait quand on n'entrons dans des situations de p\u00e9nurie de raret\u00e9, le moteur, c'est la coop\u00e9ration, et d'autres scientifiques montrent aussi que dans l'histoire de l'\u00e9volution, h\u00e9 bien tous les sauts, les femmes de l'\u00e9volution, on \u00e9tait bas\u00e9 plus sur la comp\u00e9tence, la coop\u00e9ration sur la comp\u00e9tition, donc je pense que c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important et c'est vraiment un des principes cl\u00e9s de de la permaculture, mais je dirais aussi de ce nouveau paradigme vers lesquels on va, c'est cette dimension de, de, de coop\u00e9ration et de sortir de ce paradis de la comp\u00e9tition qui est effectivement hyper dominant dans nos soci\u00e9t\u00e9s, jusque dans le monde scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:25 > 0:17:35) [95%] : \r\nMais \u00e7a veut dire alors que que ce ce moment de crise de crise que nous vivons aujourd'hui est propice justement \u00e0 une prise de conscience de cette n\u00e9cessit\u00e9 de coop\u00e9ration, comme dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:35 > 0:18:42) [92%] : \r\nOui, je crois que c'est un moment alors oui, le moment de crise peut \u00eatre effectivement v\u00e9cu et c'est un peu aussi tout ce que le mouvement de la transition dans les milieux d'permaculture on dit qu'il faut utiliser ce moment o\u00f9 on sent bien que ce syst\u00e8me \u00e9conomique dans lequel on est drogu\u00e9 \u00e0 la croissance mat\u00e9rielle au p\u00e9trole aux \u00e9nergies fossiles est en r\u00e9alit\u00e9 en train d'entrer dans dans une impasse, nous emmener dans une impasse dont d'ailleurs justement, tous les indicateurs \u00e9cologiques, r\u00e9chauffement climatique, extinction des esp\u00e8ces que disparition ou \u00e9puisement des ressources naturelles, sont le signe et que le d\u00e9veloppement durable qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu la solution ou le rem\u00e8de qu'on a vu jusqu'ici ne suffit pas et qu'on a vraiment maintenant effectuer un saut, c'est-\u00e0-dire en fait une transition au sens fort du mot transition qui veut dire qu'on doit aller au-del\u00e0, au-del\u00e0 d'un paradis au-del\u00e0 d'un syst\u00e8me au-del\u00e0 d'un mode de d\u00e9veloppement, \u00e7a vaut aussi dire au-del\u00e0 d'un syst\u00e8me de repr\u00e9sentation de la nature, au-del\u00e0 d'une vision de la place de l'\u00eatre humain dans la nature et puis aussi, au-del\u00e0 de tout un syst\u00e8me de valeurs justement fond\u00e9 sur d'autres principes que ceux du profit de la comp\u00e9tition ou ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:43 > 0:19:29) [89%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant avec la permaculture L \u00e0 chacune, c'est que les personnes qui la pratiquent de fa\u00e7on humaine ou agricole essaye de mettre en place des choses tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes, donc on voit que pour entrer dans ce paradigme de la transition, ils essayent voil\u00e0, de mettre en place des choses, des choses toutes simples et en m\u00eame temps quand on voit le reportage, on se dit c'est beau cet \u00e9lan, c'est beau 1000 personnes qui viennent travailler ensemble puis, en m\u00eame temps on sait bien que ces mouvements souvent \u00e7a s'essouffle et puis, et puis aussi bas l'autogestion, \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien quand il y a pas d'hi\u00e9rarchie souvent ce que \u00e7a se casse un peu la figure, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission que Pierre Rabhi \u00e0 une une expression pour \u00e7a, c'est le le l'EPF H je crois alors ce ce facteur humain et ce qui est ce qui peut \u00eatre tous mettent par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:29 > 0:21:21) [87%] : \r\nJe pense que voil\u00e0 le facteur humain, il est, il est hyper pr\u00e9sent et souvent ce qu'on dit, c'est que la partie \u00e7a la partie mara\u00eechage, en fait, c'est la partie facile de la permaculture et en fait l'envie qu'ils ont de transposer toutes ces tous ces principes en fait au collectif, c'est vraiment une volont\u00e9 d'\u00eatre hyper coh\u00e9rent que tout soit organis\u00e9 selon les principes qui portent leur vie aujourd'hui, et pas seulement leur jardin que m\u00eame sont port\u00e9s par les m\u00eames valeurs que celles qui s'appliquent aux jardin et du coup dans cette recherche de coh\u00e9rence, oui, y a une recherche d'un autre mode de gestion de main d'un autre mode de gouvernance qui peut \u00eatre celle de l'autogestion mais j'ai pas entendu ce terme l\u00e0 dans les milieux Permach il parle plut\u00f4t de sociaux Tracy, donc il me semble que la diff\u00e9rence \u00e0 l'autogestion, ce serait plut\u00f4t \u00e0 la recherche du consensus, donc, que vraiment tout le monde soit de mani\u00e8re unanime d'accord alors face autocratie, \u00e7a va plut\u00f4t \u00eatre la recherche du consentement, \u00e7a veut dire qu'on va aller avec une d\u00e9cision qui ne g\u00eane profond\u00e9ment personne, donc \u00e7a il y a des d\u00e9cisions sur laquelle je serais peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement d'accord, mais je serais d'accord de vivre avec d'accord et donc, donc on va essayer de vivre ensemble, \u00e0 moins que quelqu'un est vraiment une objection \u00e0 faire oui cette vivace avec ce consentement et donc \u00e7a c'est, c'est peut-\u00eatre une une alternative au consensus qui un peu plus, un peu plus douce, enfin un peu plus difficile \u00e0 vivre mais c'est s\u00fbr que c'est ce qu'il y a tout qui a r\u00e9apprendre parce qu'on a, on a l'habitude d'avoir des leaders dans la vie tu de se reposer, par exemple, pour certaines pages sur des \u00e7a certaines personnes et c'est vrai dans les collectifs, m\u00eame \u00e0 Renwez r\u00e9alisait un collectif de 5 personnes, c'est difficile, m\u00eame ces gens sont g\u00e9niaux, m\u00eame si il partagent les m\u00eames valeurs, on n'a pas tout, m\u00eame je me objectif les m\u00eames ambitions, le m\u00eame temps \u00e0 donner, et du coup, voil\u00e0, il y a des probl\u00e8mes et essayer de faire avec voil\u00e0 et de trouver d\u00e8s les solutions peu de mani\u00e8re cr\u00e9ative \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:21 > 0:21:39) [85%] : \r\nQuand on est motiv\u00e9 par un id\u00e9al en plus ne croit vraiment \u00e0 ce qu'on fait, c'est fort, c'est fort, est ce que cette socio- Croatie dont parlait l'chaque Rh\u00f4ne-Alpes, enfin on peut imaginer que \u00e7a \u00e7a puisse simplement effectivement dans les milieux associatifs, est ce que dans le milieu \u00e9conomique de l'entreprise, on peut transposer \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:39 > 0:23:38) [89%] : \r\nAlors il y a de plus en plus d'entreprises, alors l\u00e0 on parlera aussi \u00e9ventuellement de la Croatie enfin socio- Croatie en la Croatie c'est des diff\u00e9rentes formes tr\u00e8s proche de de gouvernance partag\u00e9e alors Pain pour le prochain par exemple est une ONG, d\u00e9veloppement, nous sommes en chemin vers la Croatie, vous avez en Suisse Swisscom qui dans 3 d\u00e9partements, \u00e0 \u00eatre en route aussi pour d\u00e8s sa nouvelle mode de gouvernance partag\u00e9e vous avez Freitag, par exemple, qui fabrique les sacs \u00e0 partir de recyclage des b\u00e2ches de camion qui \u00e9tait aussi dans ce type de d\u00e9marche donc oui c'est de plus en plus utilis\u00e9 dans le monde de l'entreprise et c'est vrai que c'est tr\u00e8s important d'avoir, je pense que c'est, c'est absolument cl\u00e9 si on veut vraiment changer de paradigme de aussi revoir les structures et les modes de fonctionnement et d'aller vers des nouveaux processus d'Intelligence collective qui vont permettre \u00e0 chacun de trouver sa place \u00e0 chacun de pouvoir participer \u00e0 la d\u00e9cision, on sera de nouveau non plus dans la rivalit\u00e9 o\u00f9 les luttes de pouvoir, mais plut\u00f4t dans la dans la coop\u00e9ration et c'est, c'est, je crois que, mais en m\u00eame temps, faut bien se rendent compte que ce n'est pas facile, c'est-\u00e0-dire parce qu'on peut, si vous voulez dans le la Croatie ce secret si vous avez ben typiquement le mode de prise de d\u00e9cision par consentement, donc vous avez des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises, vous avez des processus bien d\u00e9finis, mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a p\u00eache souvent et l\u00e0, on retrouve le fameux PFA de Pierre Rabhi et \u00e7a nous \u00e9tonne enfin voil\u00e0, il vous allez le dire c'est de putains le facteur humain, h\u00e9 bien le prix un facteur humain, \u00e7a va avoir avec nos postures int\u00e9rieure, vous pouvez \u00eatre dans des processus, mais en fait, si la posture int\u00e9rieure ne change pas mon rapport au pouvoir, mon \u00e9go toutes mes questions des intentions qui sont mal d\u00e9finies, toutes mes zones d'ombres si tous \u00e0 un moment donn\u00e9, n'est pas aussi travaill\u00e9 par la personne, \u00e7a peut effectivement devenir d\u00e8s des obstacles, mais il y a des processus et de r\u00e9gulation qui permettent de transformer le P\u00e9tain en pr\u00e9cieux et de paix, enfin je deviens pr\u00e9cieux facteur humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:38 > 0:23:44) [86%] : \r\nAlors cette c'est ce travail sur soi, c'est cette transition int\u00e9rieure sur laquelle vous travaillez \u00e0 \u00e0 temps pour le prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:45 > 0:24:45) [89%] : \r\nAlors on a mentionn\u00e9 Pierre Rabhi alors Pierre Rabhi, qui est un des grands pionniers de l'agro- \u00e9cologie dans une conf\u00e9rence, il parlait de l'agro- \u00e9cologie mais il parlait aussi de toutes ces alternatives dont un film comme demain et l'expression les monnaies compl\u00e9mentaires, etc et disait : tout \u00e7a, c'est absolument fondamental, absolument n\u00e9cessaire mais si l'\u00eatre humain n'\u00e9volue pas en termes de conscience, h\u00e9 bien ce sera un nouvel \u00e9chec et je crois que le valider de transition int\u00e9rieure, c'est de devenir acteur du mouvement de la transition, mais ce que Pain pour le prochain a choisi, \u00e0 3 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son travail de lobbying politique de soutien \u00e0 des programmes au sud, qui sont d'ailleurs souvent des programmes de transition \u00e9conomique et \u00e9cologique et de tout le travail de ceux de conscientisation de la population vers des modes de consommation plus \u00e9quitable, c'est de devenir acteur, mais en mettant l'accent pr\u00e9cis\u00e9ment sur ses dimensions int\u00e9rieures et ses dimensions int\u00e9rieures, \u00e7a a \u00e0 voir avec les syst\u00e8mes de valeurs savoir les syst\u00e8mes de repr\u00e9sentation de la nature et on \u00e0 travers \u00e7a, par des pratiques des espaces en fait de pratiques comme l'\u00e9co- psychologie ou l'Ecosse spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:45 > 0:25:00) [89%] : \r\nVous avez parl\u00e9 de changement de paradigme, est ce que la permaculture \u00e7a, \u00e0 peine un changement de paradigme est ce qu'on peut simplement cultiver son jardin en permaculture et vivent dans le monde actuel o\u00f9 est-ce qu'il faut vraiment tendre vers vers ce changement complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:00 > 0:26:22) [85%] : \r\nMoi je pense que c'est, c'est un changement de paradigme, c'est \u00e7a en fait qui porte qui porte le mouvement, la permaculture aujourd'hui \u00e7a qui attire, c'est \u00e7a qui qui r\u00e9veillent en fait des choses qui \u00e9taient en ao\u00fbt qui r\u00e9sonance affect\u00e9 quelque quelque chose qu'on ressentait, c'est ce que j'entends, en tout cas dans les milieux permaculture elle que je c\u00f4toie vraiment que des gens qui sont \u00e0 avait quelque chose au fond de qui est un peu marginalis\u00e9 qui n'osaient pas trop verbaliser et la permaculture en fait, elle, elle r\u00e9conforte elle supporte en fait cette cette intuition qui avait chez ces gens, et du coup et c'est un changement de paradigme et c'est toujours puisque du jardinage, parce qu'en fait on a pas encore, c'est une philosophie en et faire la permaculture, c'est appliquer cette philosophie, que ce soit en nous-m\u00eames vraiment dans cette transition int\u00e9rieure, par exemple, \u00e7a peut \u00eatre un des outils permaculture ou bien au jardin et du coup je pense pas qu'on puisse jardiner en permaculture sans ou bien sans avoir conscientiser, enfin c'est pas que du jardinage, parce que sinon je me demanderai \u00e0 quoi bon lapin \u00e9criture page un d\u00eener conventionnellement traditionnellement comme on l'a toujours fait et je pense qu'il est pour la permaculture s'est pass\u00e9 quelque chose derri\u00e8re et \u00e0 la permaculture, ainsi on veut \u00e7a vend du r\u00eave un peu, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pousse vers autre chose, non, je pense \u00e0 r\u00e9aliser une pour la permaculture, entre autres, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:22 > 0:26:35) [90%] : \r\nDans le paradigme actuel, il est quand m\u00eame largement influenc\u00e9s par la culture chr\u00e9tienne, quelle sera la place de de cette religion l\u00e0 dans le dans le futur paradigme, celui qui s'ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:35 > 0:27:59) [91%] : \r\nAlors mon exp\u00e9rience de bient\u00f4t une ann\u00e9e avec le laboratoire de la transition int\u00e9rieure o\u00f9 j'ai fait beaucoup d'entretien explorateur exploratoire, notamment dans les milieux d'\u00c9glise, c'est que d'une part la transition peut vraiment \u00eatre un moteur de renouveau de la spiritualit\u00e9 et la spiritualit\u00e9 en lien avec ce fameux PFA je peut aussi \u00eatre un moteur important pour la transition alors par rapport \u00e0 \u00e7a, je pense que les chr\u00e9tiens, les traditions chr\u00e9tiennes les \u00e9glises ont une place \u00e0 prendre, il y a un r\u00f4le \u00e0 jouer, mais \u00e7a veut, \u00e7a suppose un certain et d'ailleurs le je ferai juste r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 magnifique encyclique du pape Fran\u00e7ois la date aussi qui d'ailleurs parlent de r\u00e9volution culturelle audacieuse en parlant le changement de paradigme pr\u00e9cis\u00e9ment et je crois que cela sera possible si d'une part, les chr\u00e9tiens font ce travail d'autocritique sur effectivement ce qu'a \u00e9t\u00e9 leur contribution ou non \u00e0 ce \u00e0 ce paradigme dont on doit sortir, mais aussi j'aurais envie de dire : h\u00e9 bien, et vraiment la volont\u00e9 de mettre en oeuvre ce que par exemple le pape Fran\u00e7ois dit dans son texte de d'effectuer cette r\u00e9volution de mettre en place ce que le Conseil du oecum\u00e9nique des \u00c9glises, a appel\u00e9 comme nouvelle forme de d\u00e9veloppement, la sauvegarde de justice et \u00e9pais sur vers la cr\u00e9ation, Justice et paix, donc l\u00e0 il y a, il y a vraiment maintenant le besoin de faire un pas de plus pour mettre en oeuvre tout \u00e7a sur tous les plans de la vie personnelle, mais aussi de la vie, la vie eccl\u00e9siale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:59 > 0:28:17) [94%] : \r\nMerci, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous et si vous souhaitez y r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire h\u00e2te RTS Point CH post\u00e9 un message sur notre page Facebook c'est sur Facebook \u00e9galement que vous pourrez retrouver les r\u00e9ponses de nos invit\u00e9s \u00e0 vos questions qui ornent l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:24 > 0:28:42) [91%] : \r\nLa semaine prochaine pour la derni\u00e8re \u00e9mission de la saison, nous vous emm\u00e8nerons en Gr\u00e8ce, \u00e0 Ath\u00e8nes, un collectif citoyen occupe un h\u00f4tel abandonn\u00e9 le City Plaza, dans lequel 400 migrants ont trouv\u00e9 refuge, le lieu autog\u00e9r\u00e9 une petite tour de Babel, Babel Plaza, c'est un documentaire \u00e0 voir samedi prochain donc, faut pas croire d'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T12:49:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709621987", "durationSec": 572, "title": "Permaculture", "excerpt": "La permaculture, qui a de plus en plus de succ\u00e8s en Suisse romande, est une philosophie de vie qui s'inspire des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels pour organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9. Lucas Jacquemettas fait partie de l'association Humus et partage son exp\u00e9rience.\nDans les hauts de Lausanne, le domaine agricole de Rov\u00e9r\u00e9az accueille un projet de jardin en permaculture, le \"Jardin aux mille mains\". Elise Magnenat \u00e9voque le succ\u00e8s inattendu de ce projet socio-culturel.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "PHILOSOPHIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611274", "summary": "Plateau: itw de Leila Chakroun, doctorante de l'Institut de g\u00e9ographie et de durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, et de Michel Maxime Egger, responsable du laboratoire de transition int\u00e9rieure de Pain Pour le Prochain.", "id": "1611113", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "HAFFNER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef photo", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOREIRA, Helder", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MEYER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZECCA, Franco", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "ANSARI, El\u00e9onore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DI LONARDO, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695737", "comment": "musique du g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but hors phase.  R\u00e9glage trop drastique sur le noise gate d'un des intervenants, ex: 10:11:47:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031129", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568534", "internalArchiveId": "AA1701568615", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-10T12:26:00Z", "durationSec": 801, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8691751", "imageURL": "http://www.rts.ch/8691756.image", "alternativeTitle": ["Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Rep\u00e9rage - MX3 est le site de partage des auteurs et compositeurs de musiques actuelles et populaires et des radios de Suisse", "ADN - dans le cadre de Versus, Mich\u00e8le Durand-Valade re\u00e7oit le chef d'orchestre de Bande Son, Thierry Besan\u00e7on. Musiques de films cultes en \u00e9coute !", "Interface du 10 juin 2017", "D\u00e9cryptage - retour sur le dispositif de captation et de r\u00e9alisation de la coupe suisse de football au stade de la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage"], "alternativeSummary": ["Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface rejoue la finale de la coupe suisse de football.\nAu sommaire encore, une exploration de MX3, le site populaire de la musique suisse. Et pour terminer, la bande son tr\u00e8s 7\u00e8me art de l'\u00e9mission Versus. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Interface rejoue la finale de la coupe suisse de football.\nAu sommaire encore, une exploration de MX3, le site populaire de la musique suisse. Et pour terminer, la bande son tr\u00e8s 7\u00e8me art de l'\u00e9mission Versus. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface rejoue la finale de la coupe suisse de football.\nAu sommaire encore, une exploration de MX3, le site populaire de la musique suisse. Et pour terminer, la bande son tr\u00e8s 7\u00e8me art de l'\u00e9mission Versus. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface rejoue la finale de la coupe suisse de football.\nAu sommaire encore, une exploration de MX3, le site populaire de la musique suisse. Et pour terminer, la bande son tr\u00e8s 7\u00e8me art de l'\u00e9mission Versus. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Interface rejoue la finale de la coupe suisse de football.\nAu sommaire encore, une exploration de MX3, le site populaire de la musique suisse. Et pour terminer, la bande son tr\u00e8s 7\u00e8me art de l'\u00e9mission Versus. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !"], "variantIds": ["ece-8589377", "ece-8588961", "ece-8588633", "ece-8588667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:37:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029218\r\nDate de transcription : 16-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:07 > 10:00:17) [86%] : \r\nDamien m\u00e9diatique bienvenue dans l'interface de mission qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du pass\u00e9, il va y avoir du sport interface rejouer la finale de la Coupe de Suisse de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:21 > 10:00:26) [92%] : \r\nAu sommaire : encore une exploration de MX3 le site populaires de la musique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:28 > 10:00:32) [89%] : \r\nEt pour terminer la bande son tr\u00e8s 7\u00e8me art de l'\u00e9mission versus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:40 > 10:00:58) [95%] : \r\nCoup d'envoi avec la finale de la Coupe de Suisse de football 13 heures 30 dans quelques heures, d'accession se mesure au FC B\u00e2le au Stade de la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9quipes de la RTS effectue les derniers pr\u00e9paratifs pour la diffusion en Direct, un dispositif de tournage muscl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mis en place pour pouvoir filmer la rencontre sous tous les angles, un but \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:01:01 > 10:01:32) [87%] : \r\nOn a mis en place un dispositif de 12 cam\u00e9ras dont 4 grosses fautes les groupes c'est \u00e7a en fait c'est des hommes, et puis on a un peu pr\u00e8s 45 techniciens donc cameraman op\u00e9rateurs \u00e0 l'anti- contr\u00f4ler ma de car qui travaille sur ce Multi il y a aussi la cam\u00e9ra la porte, c'est moi qui m'attendais que je pense qu'il va y avoir une grosse charge \u00e9motionnelle sur ce match, mon r\u00f4le c'est un peu le chef d'orchestre, rendre le mieux possible cette \u00e9motion \u00e0 travers les images que je vais faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:32 > 10:02:19) [86%] : \r\nPour saisir toute l'\u00e9motion de l'\u00e9v\u00e9nement, outre un dispositif de 15 r\u00e9gions de Cars de transmission, il y a une r\u00e8gle de r\u00e9alisation strictes \u00e0 respecter : celle de l'ex- des 180 degr\u00e9s, les cam\u00e9ras sont plac\u00e9es dans seul c\u00f4t\u00e9 du stade pour reproduire le point de vue d'un spectateur les s\u00e9quences sont ensuite compos\u00e9 \u00e0 partir des diff\u00e9rentes prises de vue, plan de situation pour la cam\u00e9ra plans plus rapproch\u00e9s pour la cam\u00e9ra 2 une vision seul avec la cam\u00e9ra 3 millions de mouvement avec un Steady CAM les cam\u00e9ras 5 et 6 permettent de tr\u00e8s gros plan, au ralenti, tandis qu'une grue polka mais l\u00e8ve le regard au-dessus des go\u00fbts les cam\u00e9ras 8 et 9 capture des plans plus larges pouvoirs jeu ou le public, la cam\u00e9ra 10 points d'sur le banc des joueurs et l\u00e0 11 sur les entra\u00eeneurs enfin la cam\u00e9ra 12 muni d'un grand angle sert \u00e0 rendre compte de l'ampleur de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:19 > 10:02:28) [95%] : \r\nC'est une chose qu'on fait, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s souvent avec autant de cam\u00e9ras, donc il y a une grosse attente il y a un petit peu de stress mais, mais c'est tr\u00e8s excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:30 > 10:02:34) [99%] : \r\n14 heures 30 le commentateur sportif rejoint son poste d'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:35 > 10:02:48) [89%] : \r\nC'est vraiment rendez- vous sp\u00e9cial et pour moi, c'est aujourd'hui le match de l'ann\u00e9e, en Suisse, donc je m'en r\u00e9jouis vraiment \u00e9norm\u00e9ment et j'esp\u00e8re pouvoir savourer les heures qui viennent, alors le pour Philippe Mouret la position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:02:48 > 10:03:14) [89%] : \r\nPour nous, la RTS compl\u00e8tent une affiche avec Sion, c'\u00e9tait important, donc on a eu le le Parking Portugais d'avoir l'antenne une heure avant le d\u00e9but du du match avec une prise d'antenne \u00e0 15 heures pour Mathieu Mathieu 16 heures sur RTL avec un Studio et des invit\u00e9s avec un pr\u00e9sentateur sur place ici est diff\u00e9rente intervenant que chez les commentateurs ou des intervieweurs au bord du terrain avec un dispositif fiscal sp\u00e9cial, donc c'est une grande finale avec l'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:15 > 10:03:27) [94%] : \r\nComme le match se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la RTS, qui est charg\u00e9 de r\u00e9aliser la captation en Direct pour les autres cha\u00eenes nationales, mais ces derni\u00e8res ont d\u00e9p\u00each\u00e9 des \u00e9quipes sur place pour r\u00e9aliser des s\u00e9quences compl\u00e9mentaires propres qu'on appelle entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:03:29 > 10:03:43) [90%] : \r\nToujours tr\u00e8s particulier, l'est aussi pour nous alerter et nous avons mis sur pied un dispositif assez exceptionnel pour vous permettent de vivre mieux, cette finale et qui vous sera comment\u00e9e en Direct de part de ceux qui sont l\u00e0 juste en dessous de moi dans l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:44 > 10:03:48) [97%] : \r\n15 heures 55 \u00e0 5 minutes du coup d'envoi dans le cas, la tension monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:48 > 10:03:59) [65%] : \r\nPublic dans la la oui et la 2 voit comme \u00e7a, \u00e0 8 ou un tout petit peu penser au sortir et elle 3 matchs sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:04:08 > 10:04:13) [97%] : \r\n17 heures 7 2 minutes \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode le FC B\u00e2le ouvre le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:15 > 10:04:24) [81%] : \r\nMaintenant passer jouer peut-\u00eatre avec un petit peu plus de dettes densit\u00e9 physique et \u00e9motionnel centre Tir de Stefan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:04:25 > 10:04:29) [87%] : \r\n17 heures 22 2\u00e8me but des B\u00e2lois au grand d\u00e9sarroi des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:04:32 > 10:04:45) [78%] : \r\nOn va retrouver ses bureaux de produits locaux, c'est compliqu\u00e9 17 heures 40 les Rh\u00e9nans fracasse une 3\u00e8me fois le portier s\u00e9dunois de cette lutte pour le dernier coup dites-le de Monsieur Klaus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:04:55 > 10:05:04) [95%] : \r\nScore final 3 0 pour les les B\u00e2lois que vous soyez d\u00e9\u00e7u ravi par ce r\u00e9sultat vous pouvez revivre l'\u00e9motion de cette finale en replay sur RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:05:24 > 10:05:32) [94%] : \r\nCoup de projecteur sur la musique suisse dans notre rubrique rep\u00e9rage avec le site MX3 la plateforme incontournable pour les artistes et pour les diffuseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:05:33 > 10:05:47) [86%] : \r\nC'est un outil web 2, c'est-\u00e0-dire que c'est l'utilisateur qui lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e8re le contenu et c'est donc les artistes qui eux- m\u00eames cr\u00e9er leur page les radios met aussi \u00e0 jour leurs pages, etc, mais le contenu vient vraiment des des artistes eux- m\u00eames des musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:05:48 > 10:05:54) [91%] : \r\nIl existe aussi une autre musique \u00e0 d\u00e9couvrir sur MX3 Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:05:54 > 10:06:07) [93%] : \r\nLes radios ont acc\u00e8s \u00e0 l'administration du du site peuvent prendre la musique ont le droit de prendre un morceau qui a mis \u00e0 disposition sur soit par un artiste le t\u00e9l\u00e9charger et le diffuser directement \u00e0 l'antenne et ensuite payer les droits de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:06:15 > 10:06:31) [87%] : \r\nC'est devenu une vaste formule entre les radios de Suisse pour d\u00e9couvrir de nouveaux talents, c'est-\u00e0-dire que l'on avait d\u00e9j\u00e0 des talents connu par exemple en Suisse romande et qui se diffuser au Tessin o\u00f9 en Suisse al\u00e9manique, parce que les radios voient ce que choisissent ce que mettent en avant les autres radios sur sur la plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:06:42 > 10:07:22) [84%] : \r\nCette plateforme un volant majeur de soutien \u00e0 la musique suisse par le service public par la SSR, en g\u00e9n\u00e9ral, toutes ces cha\u00eenes et t\u00e9l\u00e9 et puis, un des plus trucs et plus donc je veux dire qu'on a cr\u00e9\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en 2008, c'est ce qu'on appelle le programme de nuit de SRF virus qui est la petite soeur de de SRF 3 donc en Suisse al\u00e9manique et toute la nuit, c'est le public qui peut lui- m\u00eame faire le dites j'ai sur l'antenne de la radio en allant chercher des titres qui viennent de l'ex- patron des s\u00e9lectionn\u00e9s par virus sur MX3 donc \u00e7a veut dire que chaque ann\u00e9e, virus parce que plus de 60 pourcent de de musique suisse et que elles g\u00e9n\u00e8rent \u00e9norm\u00e9ment de, de, de droits d'auteur qui valent largement l'investissement acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:07:39 > 10:08:20) [85%] : \r\nOn a chez nous maintenant le lien Direct avec la plateforme de musique populaire \u00e7a MX3 musiques populaires ou Falls sous chez les Al\u00e9maniques non, on a 6 jours de de musique, on a 1500 groupes pr\u00e9inscrits plus que le morceau, c'est-\u00e0-dire qu'on a environ 2 semaines de musique non Stop si on branche le et c'est int\u00e9ressant de voir que, \u00e9videmment, c'est pas la musique du pass\u00e9, c'est la musique de pas mal de jeunes mais un jeune sur 2 en Suisse qui joue de la musique, et pas que dans un garage, mais ils sont plut\u00f4t vachement dans ce sens, ces formations de schlague etc, enfin c'est c'est c'est une partie vivante de la Suisse et tout \u00e7a sur Internet via une personne comme \u00e7a, c'est un peu le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:08:20 > 10:08:23) [95%] : \r\n\u00e0 d\u00e9couvrir quand vous le souhaitez sur MX3 Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:08:32 > 10:08:35) [91%] : \r\nAu menu de Versus aujourd'hui des musiques de films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:08:35 > 10:09:03) [84%] : \r\nL'orchestre bande-son 90 un quartet de jazz, de la musique de de films de g\u00e9nie Shiffrin Bernard Herman, enfin ces musiques on qu'on conna\u00eet bien quand m\u00eame qui sont associ\u00e9s \u00e0 de belles images et a de tr\u00e8s beaux films de l'histoire s'est dit tiens, voil\u00e0 une belle id\u00e9e et puis j'ai demand\u00e9 \u00e0 Thierry Besan\u00e7on s'il \u00e9tait d'accord de venir nous parler de son travail, nous parler des musiques qui l'a choisie et et des films, donc, et de ses compositeurs de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:09:06 > 10:09:10) [86%] : \r\nInvit\u00e9 du jour, Thierry Besan\u00e7on, chef d'orchestre et cin\u00e9phile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:09:10 > 10:09:21) [65%] : \r\nBonjour Thierry nos enfants bonjour, \u00e7a c'est un sont en passant de ce sommet \u00e7a r\u00e9serv\u00e9 fin 60 d\u00e9but cette femme, le mus\u00e9e de la le chiffre, il les flux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:09:21 > 10:09:30) [83%] : \r\nEt jusqu'ici un peu gu\u00e9rir, voil\u00e0 et et l\u00e0 le chiffre ne et aussi comme \u00e7a parce que il a \u00e9tabli le code musical des films policiers de cette \u00e9poque, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:09:32 > 10:09:39) [87%] : \r\nLa, le Shiffrin, compositeur argentin a travaill\u00e9 avec Stan Getz qu'un d\u00e9sir Savone, mais il a aussi cr\u00e9\u00e9 les plus belles musiques de films d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:09:39 > 10:10:03) [83%] : \r\nDouble personnalit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, musicien classique qui faisait ses \u00e9tudes au Conservatoire de peur il y avec Messiaen et d'un autre c\u00f4t\u00e9, Shiffrin le jazz qui accompagnait 18 Gillespie demande renoncer tourner et puis en fait, c'est cette dualit\u00e9 qui va cr\u00e9er le le jazz urbain qui est ce Style qui va \u00eatre utilis\u00e9 dans Boulic qui va ensuite marqu\u00e9 l'histoire de la musique des ann\u00e9es 60 70 dans tous ses suiveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:10:03 > 10:10:07) [84%] : \r\n\u00e7a, c'est une musique tous les gens la connaissent mais ils pas forc\u00e9ment ce que c'est, avec l'\u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:10:12 > 10:10:12) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:10:18 > 10:10:21) [89%] : \r\nLe modifier les films, les caract\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:10:22 > 10:10:32) [84%] : \r\nIl y a seulement on va oser aller on va aussi beaucoup plus de choses, notamment dans dans l'inspecteur Harry qui va et v\u00e9hiculer une id\u00e9e de justice moderne qui va plaire vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:10:34 > 10:10:40) [84%] : \r\nL'orchestre bande- son interpr\u00e8te que des musiques de film donc pour accepter les musiciens cin\u00e9phile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:10:40 > 10:10:46) [88%] : \r\nPas du tout, non, non, la plupart sont sont de de tr\u00e8s bons musiciens qui aimeraient jouer autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:10:51 > 10:10:54) [87%] : \r\nSelon les th\u00e8mes choisis leur qu'serait accompagn\u00e9e de formations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:10:56 > 10:11:07) [83%] : \r\nEt cette ann\u00e9e, comme on jouait la musique des ann\u00e9es 60 70 les polars n'ambiance jazzy, on avait envie de rajouter sur leur coeur Quartet Jazz, pour donner le le swing \u00e0 la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:11:08 > 10:11:10) [92%] : \r\nUne convergence de Style qui semble fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:11:12 > 10:11:22) [83%] : \r\nStefano 5 ans au saxophone r\u00e9clamaient \u00e0 la batterie, une fois de la guitare et Jean-Pierre Schaller alors les amateurs reconna\u00eetront l'\u00c9tat non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:11:38 > 10:11:50) [86%] : \r\nPour moi qui aime bien les fusions l\u00e0 c'est c'est la 1\u00e8re fois que l'occasion de d'en vivre une comme \u00e7a, disons que vraiment ou le classique et le jazz se m\u00e9langent et c'est vraiment, c'est vraiment super exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:11:55 > 10:11:58) [97%] : \r\nIl manque pourtant parfois un \u00e9l\u00e9ment essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:11:58 > 10:12:06) [89%] : \r\nLes vieilles partitions ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites dans les restructurations des studios, ils ont besoin de place, il vide les cartons et puis il s'inqui\u00e8te m\u00eame pas de savoir ce qu'il y a 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:12:06 > 10:12:10) [91%] : \r\nUn travail de prospection commence alors pour remonter jusqu'au compositeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:12:11 > 10:12:19) [89%] : \r\nPeter Bernstein, nous a r\u00e9pondu que la partie on avait malheureusement \u00e9t\u00e9 perdus mais qu'il restait les esquisses de son p\u00e8re \u00e9crites \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:12:19 > 10:12:24) [75%] : \r\nEh bien oui je j'ai et une seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:12:25 > 10:12:32) [88%] : \r\nPeter a propos\u00e9 de r\u00e9orchestr\u00e9 lui- m\u00eame leur telle que son p\u00e8re l'avait pr\u00e9vu, dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:12:32 > 10:12:36) [92%] : \r\nSans ce travail de r\u00e9\u00e9criture Lefebvre ne pourrait rena\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:12:44 > 10:12:49) [72%] : \r\nIl y a, il y a oui la chose et les jeunes gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:12:49 > 10:12:51) [75%] : \r\nJe comprends je Montupet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:12:57 > 10:12:59) [82%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:13:03 > 10:13:08) [98%] : \r\nVersus du lundi au vendredi de 9 heures \u00e0 midi sur Espace 2 et \u00e0 la demande se rappeler RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:13:12 > 10:13:17) [94%] : \r\nIl est maintenant temps de sortir de l'interface m\u00e9diatique, merci de nous avoir suivi et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T18:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4672", "id": "4672", "name": "Interface"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "HECHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681616", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029218", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1591421", "internalArchiveId": "AA1704591622", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JARRKO AND DEAF AMERICA", "publicationDate": "2017-06-10T10:05:00Z", "summary": "Jarkko Keraenen, jeune \u00e9tudiant sourd finlandais, est envoy\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise aux Etats-unis en 2016 pour r\u00e9aliser un road-movie de ses rencontres avec les sourds am\u00e9ricains. Il rencontre une ing\u00e9nieure de la NASA, un champion de rod\u00e9o et d'autres professionnels sourds bien int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Aux USA, les sourds et la langue des signes jouissent d'une reconnaissance naturelle.", "durationSec": 1729, "genres": ["Sourds et malentendants"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8692712.image", "thematicGeographicals": ["ATLANTA", "ALABAMA"], "thematicThemes": ["SOURD", "NOIRS", "LANGUE DES SIGNES"], "alternativeTitle": ["Signes", "Jarkko en Am\u00e9rique", "Signes", "Jarkko en Am\u00e9rique", "Jarkko en Am\u00e9rique", "Signes", "Jarkko en Am\u00e9rique", "Jarkko en Am\u00e9rique"], "alternativeSummary": ["Jarkko en Am\u00e9rique", "Jarkko Ker\u00e4nen est un jeune \u00e9tudiant sourd finlandais passionn\u00e9 de voyages. En 2016, la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise l'envoie aux Etats-Unis pour r\u00e9aliser un road-movie de ses rencontres \u00e9tonnantes avec des sourds am\u00e9ricains : une ing\u00e9nieure de la NASA, un champion de rod\u00e9o et bien d'autres professionnels int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9. Aux USA, les sourds et la langue des signes semblent jouir d'une reconnaissance naturelle.", "Jarkko en Am\u00e9rique", "Jarkko Ker\u00e4nen est un jeune \u00e9tudiant sourd finlandais passionn\u00e9 de voyages. En 2016, la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise l\u2019envoie aux Etats-Unis pour r\u00e9aliser un road-movie de ses rencontres \u00e9tonnantes avec des sourds am\u00e9ricains : une ing\u00e9nieure de la NASA, un champion de rod\u00e9o et bien d\u2019autres professionnels int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9. Aux USA, les sourds et la langue des signes semblent jouir d\u2019une reconnaissance naturelle.", "Jarkko Ker\u00e4nen est un jeune \u00e9tudiant sourd finlandais passionn\u00e9 de voyages. En 2016, la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise l'envoie aux Etats-Unis pour r\u00e9aliser un road-movie de ses rencontres \u00e9tonnantes avec des sourds am\u00e9ricains : une ing\u00e9nieure de la NASA, un champion de rod\u00e9o et bien d'autres professionnels int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9. Aux USA, les sourds et la langue des signes semblent jouir d'une reconnaissance naturelle.", "Jarkko en Am\u00e9rique", "Jarkko Ker\u00e4nen est un jeune \u00e9tudiant sourd finlandais passionn\u00e9 de voyages. En 2016, la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise l\u2019envoie aux Etats-Unis pour r\u00e9aliser un road-movie de ses rencontres \u00e9tonnantes avec des sourds am\u00e9ricains : une ing\u00e9nieure de la NASA, un champion de rod\u00e9o et bien d\u2019autres professionnels int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9. Aux USA, les sourds et la langue des signes semblent jouir d\u2019une reconnaissance naturelle.", "Jarkko Ker\u00e4nen est un jeune \u00e9tudiant sourd finlandais passionn\u00e9 de voyages. En 2016, la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise l'envoie aux Etats-Unis pour r\u00e9aliser un road-movie de ses rencontres \u00e9tonnantes avec des sourds am\u00e9ricains : une ing\u00e9nieure de la NASA, un champion de rod\u00e9o et bien d'autres professionnels int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9. Aux USA, les sourds et la langue des signes semblent jouir d'une reconnaissance naturelle."], "variantIds": ["ece-8588818", "ece-8786017", "ece-8589386"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-15T09:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030835\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:02:54) [92%] : \r\nBonjour hier qu'au Caire, H\u00e9l\u00e8ne est un jeune \u00e9tudiant sourd finlandais, c'est aussi, comme beaucoup d'autres sourds, un passionn\u00e9 de voyages en 2016, la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise Arco aux \u00c9tats-Unis avec une mission tr\u00e8s simple \u00e0 r\u00e9aliser un road- movie de ces rencontres et de son voyage au pays des sourds am\u00e9ricains derri\u00e8re ce projet il y a aussi une id\u00e9e bien pr\u00e9cise : casser les pr\u00e9jug\u00e9s envers les personnes sourdes per\u00e7u trop souvent en Finlande et en Suisse, comme des personnes handicap\u00e9es, d\u00e8s son arriv\u00e9e sur le sol am\u00e9ricain Jarkko va rapidement faire des rencontres \u00e9tonnantes avec une foule de personnes sourdes ayant des activit\u00e9s diverses et vari\u00e9es, vu d'Europe, cela peut para\u00eetre surprenant, un pilote d'avion, une ing\u00e9nieure de la Nasa, un champion de rod\u00e9o et bien d'autres encore des personnes qui ont r\u00e9ussi professionnellement qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui prouve qu'aux \u00c9tats-Unis les sourds et la langue des signes, jouissent d'une reconnaissance naturelle de ses voyages Jarkko 5 \u00e9pisodes de 28 minutes diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise dans une case non sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9e aux sourds mais destin\u00e9 \u00e0 un public plus large signe propose de d\u00e9couvrir le 2\u00e8me, \u00e9pisode qui d\u00e9marre \u00e0 Atlanta, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:03) [85%] : \r\nHello je m'appelle Arco je suis sourd de naissance et je m'exprime en langue dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:08) [98%] : \r\nEn Finlande, les possibilit\u00e9s pour les personnes sourdes sont souvent limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:12) [98%] : \r\nJe suis venu en Am\u00e9rique pour d\u00e9couvrir quelles sont les possibilit\u00e9s qu'ils ont ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:36 > 0:03:38) [97%] : \r\nDepuis Rochester et Arco a pris l'avion pour Atlanta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:44) [92%] : \r\nIl doit encore trouver son chemin \u00e0 un kilom\u00e8tre, tourner \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:55 > 0:04:00) [84%] : \r\nDans 400 m\u00e8tres votre destination se trouvera sur la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:03 > 0:04:08) [97%] : \r\nC'est difficile de suivre le GPS et de s'assurer en m\u00eame temps qu'on est sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:09 > 0:04:11) [88%] : \r\nIl fait sombre, il y a des flashs rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:14 > 0:04:16) [98%] : \r\nNous arrivons au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:17 > 0:04:19) [92%] : \r\nTrouver son chemin et plus facile ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:39 > 0:04:47) [94%] : \r\nAtlanta et la capitale de la G\u00e9orgie, la ville est connue pour avoir accueilli les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en 1996.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:04:54) [96%] : \r\nOn y trouve le plus grand a\u00e9roport du monde, la cha\u00eene de TV, CNN, c'est aussi le si\u00e8ge de Coca-Cola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:55 > 0:04:58) [99%] : \r\nPlus de 400000 personnes vivent \u00e0 Atlanta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:03) [87%] : \r\n54 pour 100 sont des Noirs et 38 pourcent sont blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:07) [86%] : \r\nIci, les sourds de couleur vivent dans la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:08 > 0:05:13) [90%] : \r\nIls ont longtemps \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, comme le montre la s\u00e9paration entre les sourds de couleur et les blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:15 > 0:05:21) [95%] : \r\nLes droits civils pour les Noirs ne peuvent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme acquis des gens continuent \u00e0 lutter pour leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:23 > 0:05:29) [93%] : \r\nOn dit que les sourds pr\u00e9f\u00e9raient vivre dans une autre ville, m\u00eame si la situation de l'emploi ici en ville et tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:30 > 0:05:38) [94%] : \r\nJarkko est en route pour d\u00e9couvrir la ville, il veut trouver un vieux quartier connu pour ses entreprises appartenant \u00e0 des noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:40 > 0:05:42) [99%] : \r\nSon prochain rendez- vous l'attend l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:43 > 0:05:45) [98%] : \r\nMais d'abord prendre quelques photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:50 > 0:05:51) [98%] : \r\nOn peut pas en boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:02 > 0:06:03) [94%] : \r\nJarkko va-t-il trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:06 > 0:06:12) [87%] : \r\nIl va rencontrer dit Anass faut qui se bat pour les droits des sourds de couleur, ainsi que son mari Thomas soit hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:13 > 0:06:16) [93%] : \r\nIls vont informer Arco sur la situation de la communaut\u00e9 noire sourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:18 > 0:06:19) [71%] : \r\nL O \u00e7a va O.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:22) [96%] : \r\nOui, \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:28 > 0:06:33) [92%] : \r\nDans les ann\u00e9es 50 et 60, il y avait ici de nombreuses entreprises dirig\u00e9es par des Noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:35 > 0:06:38) [97%] : \r\nComme tu le vois il y a eu quelques am\u00e9liorations depuis lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:06:44) [95%] : \r\nMais le danger aujourd'hui, c'est qu'il y a beaucoup d'entreprises proches de la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:48 > 0:06:48) [97%] : \r\nEt pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:50 > 0:06:54) [99%] : \r\nLa jeune g\u00e9n\u00e9ration n'a pas fait d'\u00e9tudes de commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:57 > 0:07:01) [99%] : \r\nNous essayons de les motiver \u00e0 \u00e9tudier davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:20) [93%] : \r\nLe travail de Diana consiste \u00e0 aider les victimes de la violence domestique au sein du centre g\u00e9orgien d'aide aux personnes d\u00e9ficientes auditives, le G ACH, elle travaille aussi \u00e0 la Maison de l'espoir d'Atlanta o\u00f9 elle aide les sourds qui ont des probl\u00e8mes de drogue ou d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:22 > 0:07:34) [92%] : \r\nMartin Luther King \u00e9tait l'une des principales personnalit\u00e9s du mouvement des droits civils, dans les ann\u00e9es 50 et 60, il a sp\u00e9cialement lutter pour les droits des Noirs dans les \u00c9tats du sud, il est n\u00e9 \u00e0 Aclens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:42) [96%] : \r\nMartin Luther King, s'est fait conna\u00eetre parmi la communaut\u00e9 sourde apr\u00e8s sa mort seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:48) [92%] : \r\nSa femme a eu de l'influence sur la vie des sous-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:07:54) [96%] : \r\nEt via les entreprises de la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:59 > 0:08:02) [99%] : \r\nSa femme a aussi mis sur pied une interpr\u00e9tation en langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:06) [95%] : \r\nEt mis \u00e0 disposition des lieux pour nos activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:14 > 0:08:16) [98%] : \r\nVoici la maison de Martin Luther King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:17 > 0:08:19) [90%] : \r\nSa maison, oui, il est n\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:25 > 0:08:28) [96%] : \r\nD'autres sources sont en train de visiter le lieu de naissance de Martin Luther King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:30 > 0:08:32) [94%] : \r\nIl y a d'autres sourds de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:08:36) [79%] : \r\nIl semble \u00eatre plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:38 > 0:08:42) [96%] : \r\nOn dirait qu'ils se connaissent, voil\u00e0 qu'ils se mettent \u00e0 discuter ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:45 > 0:08:47) [93%] : \r\nJe viens de d\u00e9couvrir qu'ils ne se connaissaient pas en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:08:53) [90%] : \r\nIls ont juste rep\u00e9r\u00e9 d'autres Noirs sourds et ont engag\u00e9 la conversation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:57 > 0:08:59) [92%] : \r\nIls se pr\u00e9sentent les uns les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:06) [96%] : \r\nDiana est n\u00e9 dans une famille entendantes et a suivi une \u00e9cole ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:07 > 0:09:11) [92%] : \r\nLorsqu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole sup\u00e9rieure de klaxons, sa vie a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:12 > 0:09:25) [94%] : \r\nJe ne connaissais pratiquement rien du monde des sourds avant de venir ici, il y avait des \u00e9tudiants sourds et entendent dans ici et tout le monde signe, j'ai enfin trouv\u00e9 ma place ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:27 > 0:09:50) [86%] : \r\nJ'ai appris \u00e0 signer de mani\u00e8re fluide en langue des signes am\u00e9ricaine avant, je faisais de l'anglais sign\u00e9 \u00e0 quoi ressemble l'anglais sign\u00e9 tu signes en te basant sur l'ordre des mots anglais comme \u00e7a, mon nom est dit \u00e0 la soit la langue des signes am\u00e9ricaine \u00e0 une grammaire compl\u00e8tement diff\u00e9rente American \u00e7a une lame quetsche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:52 > 0:10:01) [97%] : \r\nIl a fallu un certain temps pour adapter ma fa\u00e7on de signer ainsi que ma fa\u00e7on de penser \u00e0 ce nouvel environnement, \u00e7a m'a beaucoup influenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:05 > 0:10:08) [84%] : \r\nDiana en Nyarko \u00e0 son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:16 > 0:10:22) [93%] : \r\nBienvenue \u00e0 mon bureau, j'ai travaill\u00e9 ici, les gens peuvent prendre du mat\u00e9riel ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:23 > 0:10:25) [94%] : \r\nC'est le bureau actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:37 > 0:10:44) [79%] : \r\nDiana a demand\u00e9 \u00e0 ses 2 amis Christine mais rhumatologue et Melissa Denis de parler de leur quotidien de femmes noires et sourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:47 > 0:10:54) [96%] : \r\nJe m'int\u00e9resse \u00e0 la linguistique et j'ai entendu parler de la langue des signes noirs qui diff\u00e8re de la langue des signes am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:59 > 0:11:00) [99%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:00 > 0:11:04) [95%] : \r\nVous pourriez m'en dire plus ou me montrer quelques exemples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:10 > 0:11:36) [94%] : \r\nNous les sourds, en particulier les sourds de couleur, nous repr\u00e9sentons une communaut\u00e9 forte resserr\u00e9e riche qui comprend \u00e0 la fois notre culture et notre langue, nous en sommes tr\u00e8s fiers, c'est difficile \u00e0 expliquer, mais nous sommes tr\u00e8s expressif et peut-\u00eatre \u00e0 cause de cela, parfois, les gens nous regardent, on prend plus de place, quand on signe, on bouge plus que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:38 > 0:11:45) [73%] : \r\nElle avait eu avec une belle tenue Dominique moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:46 > 0:11:53) [83%] : \r\nLes gens du Sud ont un accent particulier \u00c9lys\u00e9e tirent les mots, il passe sur certaines lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:56 > 0:12:01) [87%] : \r\nLes sourds de couleur, on signe la m\u00eame chose, on exag\u00e8re et on \u00e9tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:04 > 0:12:13) [89%] : \r\nEt on dit les choses comme elles viennent, arr\u00eate de foutre le bordel, ou bien d\u00e9conne pas, d'autres le dirai plus gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:14 > 0:12:39) [91%] : \r\nJe n'aime pas cela sent quand je signe, je bouge comme \u00e7a, certains peuvent penser que c'est une question d'attitude, mais ce n'est pas Sarran c'est simplement notre mani\u00e8re de signes de bouger, de se rendre expressif, c'est notre culture, c'est difficile \u00e0 explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:50 > 0:12:51) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:51 > 0:12:53) [98%] : \r\nJe ressens tellement de choses en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:12:57) [79%] : \r\nQue je ne peut vraiment rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:03 > 0:13:07) [92%] : \r\nLa communaut\u00e9 sourde de couleur, leur langue des signes m'impressionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:08 > 0:13:12) [86%] : \r\nCette fa\u00e7on de signer avec ces mouvements et ses expressions c'est si original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:14 > 0:13:18) [95%] : \r\nQuel ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial d'avoir pu en faire l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:19 > 0:13:20) [94%] : \r\nMaintenant, je me sens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:23 > 0:13:30) [87%] : \r\nJarkko se dirige vers Rangers, o\u00f9 il a rendez- vous avec Lynch Thomas, un \u00e9leveur de chevaux et un champion de rod\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:31 > 0:13:36) [95%] : \r\nRangers se trouve \u00e0 environ une heure de route d'Atlanta dans le comt\u00e9 de Gordon, une ancienne r\u00e9serve d'Am\u00e9rindiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:38 > 0:13:42) [95%] : \r\nLorsqu'on y a trouv\u00e9 de l'or, les Am\u00e9rindiens ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:43 > 0:13:45) [98%] : \r\nIl faut que je m'arr\u00eate quelque part pour un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:08 > 0:14:09) [73%] : \r\nJ'ai aussi acheter cette tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:10 > 0:14:13) [95%] : \r\nJe crois que je suis pr\u00eat \u00e0 rencontrer Clint l'homme rod\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:18 > 0:14:21) [95%] : \r\nClinton a h\u00e9rit\u00e9 de sa passion pour le rod\u00e9o de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:22 > 0:14:28) [87%] : \r\nSes parents l'ont toujours soutenu, dans tout ce qu'il faisait et cela l'a encourag\u00e9 \u00e0 croire en ses chances dans le code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:41 > 0:14:49) [94%] : \r\nTr\u00e8s heureux de te rencontrer, je m'appelle Clint voici mon signe super, je suis ravi, moi aussi, je vous remercie de m'accueillir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:53 > 0:14:57) [91%] : \r\nJe viens d'acheter cette tenue, \u00e7a va, elle me va bien, c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:00 > 0:15:03) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, nous nous ressemblons m\u00eame nos boutons sont identiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:05 > 0:15:07) [96%] : \r\nVoici mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:12 > 0:15:20) [87%] : \r\nC'est ma m\u00e8re, Maylis a ravi de vous rencontrer et voici mon p\u00e8re David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:22 > 0:15:24) [80%] : \r\nAlors je me dit enchant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:25 > 0:15:28) [95%] : \r\nBienvenue, vous avez un bel endroit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:30 > 0:15:32) [88%] : \r\nClint \u00e9l\u00e8ve environ 30 chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:33 > 0:15:35) [89%] : \r\nIl participe r\u00e9guli\u00e8rement au concours de rod\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:37 > 0:15:39) [93%] : \r\nClint se monte \u00e0 cheval depuis l'\u00e2ge de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:40 > 0:15:47) [91%] : \r\nDepuis qu'il a su cueillir conviendrait c'est promis que ce dernier l'aiderait \u00e0 rassembler le b\u00e9tail dans l'enclos \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:51 > 0:15:58) [95%] : \r\nTravailler \u00e0 cheval et la norme dans la plupart des fermes, les fermiers sont \u00e0 l'aise avec le b\u00e9tail et les choux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:01 > 0:16:07) [95%] : \r\nCertains fermiers prennent part aux comp\u00e9titions de rod\u00e9o, d'autres ne font que travailler pour les rod\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:09 > 0:16:10) [96%] : \r\nVoici ton cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:14 > 0:16:18) [89%] : \r\nMon Dieu, je m'appr\u00eate \u00e0 monter \u00e0 cheval l'\u00e9trier doit \u00eatre ajust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:18 > 0:16:22) [90%] : \r\nLa derni\u00e8re fois que et monter \u00e0 cheval, il n'\u00e9tait qu'un petit gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:23 > 0:16:26) [99%] : \r\nComment faire pour avancer et pour s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:28 > 0:16:29) [91%] : \r\nComment le faire avancer et le diriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:31 > 0:16:35) [98%] : \r\nTu appuies ta jambe sur le flanc du cheval comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:37 > 0:16:39) [93%] : \r\nJarkko va-t-il parvenir \u00e0 se maintenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:16:50) [95%] : \r\nComment faire pour tourner tourne ton cheval comme si c'\u00e9tait le volant d'une voiture, \u00e7a marche comme une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:01 > 0:17:03) [92%] : \r\nNos chevaux pourraient avoir peur des vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:06 > 0:17:08) [91%] : \r\nJe me demandais si tu parviendrait \u00e0 monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:10 > 0:17:13) [99%] : \r\nIl est temps de passer aux choses s\u00e9rieuses et de rassembler les vaches dans l'enclos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:24 > 0:17:28) [90%] : \r\nEst ce qu'on fait maintenant, on va prendre une vache et l'isol\u00e9s dans un enclos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:33 > 0:17:36) [88%] : \r\nTu vas m'apprendre \u00e0 attraper une vache et la mettre \u00e0 terre, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:36 > 0:17:41) [94%] : \r\nJe vais te montrer comment neutraliser une vache depuis le sol et non pas \u00e0 cheval ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:42 > 0:17:50) [92%] : \r\nEt bien Clint a commenc\u00e9 la pratique du rod\u00e9o depuis l'\u00e2ge de 5 ans, il est class\u00e9 au 2\u00e8me rang sur une liste de 50 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:51 > 0:17:53) [97%] : \r\nVoici l'engin sur lequel on s'exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:56 > 0:17:58) [99%] : \r\nComment on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:17:59) [98%] : \r\n\u00e0 cheval comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:15 > 0:18:17) [78%] : \r\nIl Arco \u00e0 pratiquer la lutte pendant longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:23) [98%] : \r\nIl a eu du succ\u00e8s en comp\u00e9tition mais de l\u00e0 \u00e0 attraper une vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:38 > 0:18:40) [87%] : \r\nQuand la vache sera \u00e0 terre, tu viendras M\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:18:46) [85%] : \r\nTu me rejoins d\u00e8s que je la fais tomber, comment je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:18:52) [87%] : \r\nJe la mets \u00e0 terre puis je la laisse se relever apr\u00e8s c'est ton tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:57 > 0:18:58) [99%] : \r\nJe suis tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:38 > 0:19:42) [92%] : \r\nCette vache avait beau \u00eatre la plus docile, c'\u00e9tait quand m\u00eame incroyablement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:19:46) [100%] : \r\nIl faut ma\u00eetriser la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:48 > 0:19:51) [94%] : \r\nJ'aurais \u00e9t\u00e9 incapable de retourner une vache plus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:55 > 0:19:58) [85%] : \r\nIl Arco s'en est bien sorti pour un d\u00e9butant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:01 > 0:20:05) [90%] : \r\nLe record de Clinton dans cette discipline 3 virgule 3 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:06 > 0:20:08) [96%] : \r\nJe te tire mon chapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:12 > 0:20:18) [87%] : \r\nQui se pratique le maniement du lasso, l'id\u00e9e est d'attraper un veau et de l'attach\u00e9 comme pour le marquage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:19 > 0:20:26) [83%] : \r\nLe cobaye lancent l'assaut autour du cou, fixe ensuite l'autre bout de la corde pommeau et enfin va saisir la b\u00eate par les pattes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:29 > 0:20:31) [91%] : \r\nLe vainqueur et le plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:37 > 0:20:39) [69%] : \r\nEst-ce que Jarkko va y parvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:50 > 0:20:57) [95%] : \r\nJe l'ai lanc\u00e9 une centaine de fois oui qui doit exercer au moins 100 fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:59 > 0:20:59) [99%] : \r\nTous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:06 > 0:21:07) [92%] : \r\nVoici mon neveu le GAN, il a 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:09 > 0:21:10) [89%] : \r\n11 ans ouah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:15 > 0:21:19) [90%] : \r\nLa famille de Clint a voulu offrir Arco une journ\u00e9e am\u00e9ricaine typique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:20 > 0:21:23) [96%] : \r\nApr\u00e8s avoir travaill\u00e9 dur tout le monde afin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:23 > 0:21:24) [98%] : \r\n\u00e7a a l'air vraiment bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:26 > 0:21:27) [98%] : \r\nMa m\u00e8re adore cuisiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:38 > 0:21:44) [85%] : \r\nSa m\u00e8re est une bonne cuisini\u00e8re, oui, elle travaille dans une \u00e9cole, elle y pr\u00e9parent le lunch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:06 > 0:22:08) [99%] : \r\nOn se dirige vers la cabane de Clint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:09 > 0:22:10) [86%] : \r\nOu je dormirai ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:26 > 0:22:30) [80%] : \r\nQuel magnifique cabanes oui elle date de 1945.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:33 > 0:22:38) [98%] : \r\nC'est sans doute un bon endroit pour se reposer, oui c'est tranquille et paisible ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:44 > 0:22:47) [97%] : \r\nVoici ton lit, bonne nuit \u00e0 demain, bonne nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:22:59) [99%] : \r\nTrouver le sommeil n'est pas difficile apr\u00e8s une rude journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:26 > 0:23:32) [94%] : \r\nMerci pour hier, ce fut une sacr\u00e9e exp\u00e9rience, je m'en souviendrai sans doute \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:34 > 0:23:44) [86%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a : pas de t'accueillir et d'\u00eatre enseign\u00e9 l'rod\u00e9o j'aime cet endroit, dommage que je doive partir peut-\u00eatre qu'on se reverra, je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:53 > 0:23:58) [81%] : \r\nTorrent 2 kilom\u00e8tres tourner \u00e0 droite et prenez la route 64 ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:02 > 0:24:14) [89%] : \r\nJarkko est en route pour Allschwil dans l'\u00e9tat de l'Alabama Huntsville et surnomm\u00e9 Rocket City, la cit\u00e9 des fus\u00e9es \u00e0 cause du Centre de vol spatial Marshall de la Nasa qui cite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:16 > 0:24:18) [91%] : \r\n2 nouvelles fus\u00e9es sont construites ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:20 > 0:24:31) [86%] : \r\nJarkko va maintenant rencontrer Victoria Garcia, elle est ing\u00e9nieur syst\u00e8me, elle travaille sur des moteurs de fus\u00e9e, elle va pr\u00e9senter le Centre spatial Arco et lui parler de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:32 > 0:24:36) [97%] : \r\nRegardez, j'ai le badge d'acc\u00e8s pour la Nasa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:40 > 0:24:42) [70%] : \r\nIl Arco n'est pas s\u00fbr que Victoria sache sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:43 > 0:24:46) [87%] : \r\nCertains sourds ne signe pas, ni ne se consid\u00e8re comme sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:52 > 0:24:54) [84%] : \r\nHello, ravi de vous rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:55 > 0:24:57) [88%] : \r\nEst ce que vous signez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:00) [83%] : \r\nOK, je m'appelle hier qu'au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:03 > 0:25:16) [90%] : \r\nEnchant\u00e9 Victoria est n\u00e9e \u00e0 Miami, dans une famille d'entendants, elle n'a appris la langue des signes qu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, selon ses dires, elle signe comme un enfant, mais avec qui Arco, la communication se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:17 > 0:25:20) [87%] : \r\nEst ce qu'un sourds peut devenir astronaute et aller dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:23 > 0:25:24) [99%] : \r\nJe l'esp\u00e8re bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:28 > 0:25:30) [97%] : \r\nJe ne sais pas si les sourds ont d\u00e9j\u00e0 postul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:33 > 0:25:35) [94%] : \r\nEt si la Nasa les aurait engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:39 > 0:25:43) [99%] : \r\nIl est techniquement possible de communiquer \u00e0 travers la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:45 > 0:25:48) [98%] : \r\nDonc je ne vois pas pourquoi ce ne serait pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:57 > 0:25:59) [98%] : \r\nComment tu communique avec les autres dans les r\u00e9unions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:00 > 0:26:04) [97%] : \r\nJe peux parler les autres sont habitu\u00e9s \u00e0 ma voix sourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:06 > 0:26:10) [99%] : \r\nParfois, les gens doivent \u00e9couter plus attentivement quand je m'exprime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:12 > 0:26:14) [95%] : \r\nMais plus je travaille avec les m\u00eames coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:15 > 0:26:16) [96%] : \r\nPlus cela devient facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:20 > 0:26:23) [96%] : \r\nJ'essaie de parler lentement et distinctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:26 > 0:26:42) [93%] : \r\nLe sort de vol spatial Marshall de la Nasa fut cr\u00e9\u00e9e il y a 50 ans aujourd'hui, il s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la conception de fus\u00e9es pour l'exploration de l'espace et dans les \u00e9quipements concernant le programme spatial habit\u00e9 je travaille ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:45 > 0:26:49) [97%] : \r\nL'\u00e9quipement de survie doit assurer aux astronautes de rester en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:53 > 0:26:56) [96%] : \r\nNous nous assurons, par exemple, qu'ils aient de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:58 > 0:27:00) [97%] : \r\nNous recueillons leur urine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:02 > 0:27:04) [97%] : \r\nEt leur fournissons de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:08 > 0:27:16) [96%] : \r\nLe dioxyde de carbone est \u00e9limin\u00e9 et remplac\u00e9 par l'oxyg\u00e8ne pour pouvoir respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:30) [86%] : \r\nEt ce que je comprends bien l'urine et collecter et traiter de sorte que cela devienne de l'eau potable oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:32 > 0:27:41) [87%] : \r\nBeaucoup de gens trouvent cela d\u00e9go\u00fbtant, mais c'est vraiment la meilleure au possible, meilleure que l'eau du robinet oui meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:48 > 0:27:56) [91%] : \r\nHello hier j'\u00e9tais \u00e0 la campagne, en train de faire du rod\u00e9o et aujourd'hui je suis \u00e0 la Nasa, au milieu des fus\u00e9es quels sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:59 > 0:28:05) [97%] : \r\nPeu de gens parviennent \u00e0 entrer ici, j'ai m\u00eame eu la chance de rencontrer une collaboratrice sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:11 > 0:28:14) [78%] : \r\nCroyable quelle exp\u00e9rience unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:23 > 0:28:26) [87%] : \r\nLa visite de o\u00f9 se termine au mus\u00e9e de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:27 > 0:28:29) [84%] : \r\nC'est gigantesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:35 > 0:28:37) [96%] : \r\nRegardez comme c'est grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:40 > 0:28:42) [85%] : \r\nUn steak il Cuiret en n'a rien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:13 > 0:29:16) [89%] : \r\nL'astronaute Pierre Cot est pr\u00eat pour un vol vers la Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:23 > 0:29:29) [95%] : \r\nQue le voyage commence 3 2 un c'est parti.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/97", "id": "97", "name": "Signes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PREKEL, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAKHTI, Beatrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694108", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030835", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1606307", "internalArchiveId": "AA1706606488", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-10T01:35:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8693335", "imageURL": "http://www.rts.ch/8693329.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-8588641", "ece-8588637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-22T12:37:23Z", "webPublicationDate": "2017-06-10T18:27:01Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1702192", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032013", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CB5E141C-98FF-4571-9C51-0B4009C8F0DD", "internalArchiveId": "CB5E141C-98FF-4571-9C51-0B4009C8F0DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito: 50 ans apr\u00e8s la guerre des six jours : le grand mensonge : Par Jean-Marc B\u00e9guin    \t", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Par Jean-Marc B\u00e9guin    \t\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\r\n\r\n* * Par Jean-Marc B\u00e9guin    \t\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito: 50 ans apr\u00e8s la guerre des six jours : le grand mensonge / 69S_2017-06-10T07:13:32_l-edito-50-ans-apres-la-guerre-des-six-j", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["Par Jean-Marc B\u00e9guin    \t\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8654779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T09:33:33Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :M.. \r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, 50 ans apr\u00e8s la guerre des 6 Jours le grand mensonge, voici un demi- si\u00e8cle, jour pour jour, s'achevait la guerre des 6 jours par une cinglante d\u00e9faite des arm\u00e9es arabes l'occupation de la Cisjordanie et de Gaza commenc\u00e9, elle dure encore dans son essence depuis une autre guerre des Intifada des plans de paix avort\u00e9 des occasions manqu\u00e9es un semblant d'autorit\u00e9 palestinienne qui g\u00e8re des poches d'autonomie davantage un bantoustan qu'un \u00c9tat est aujourd'hui une situation de non- guerre et de non- paix qui satisfait sans le dire, quelque part, toutes les parties car aujourd'hui tout le monde ment ou, au mieux, jouent \u00e0 l'autruche met la t\u00eate dans le sable, les Isra\u00e9liens mentent, ils n'ont aucune intention de restituer tous les territoires occup\u00e9s en 1967 la communaut\u00e9 internationale manquante, elle r\u00e9affirme, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver une solution sur la base des fronti\u00e8res de 1967 tout le monde le sait mais personne n'ose le dire, cette r\u00e9f\u00e9rence n'a plus de sens aujourd'hui mais, faute de mieux, on s'y raccroche en esp\u00e9rant que la non- non guerre dure et dure encore le retour aux fronti\u00e8res de 1967 n'est plus une solution : la colonisation massive de la Cisjordanie, rend cette hypoth\u00e8se caduc jamais Isra\u00ebl n'abandonnera les colonies villes parfois de plusieurs dizaines de milliers d'habitants construite sur les Terres palestiniennes annex\u00e9e depuis 50 ans jamais ces centaines de milliers de colons isra\u00e9liens n'abandonnerons ce qu'ils consid\u00e8rent comme leur foyer jamais non plus les millions de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens ne rentreront chez eux, on peut th\u00e9oris\u00e9 longuement d\u00e9nonc\u00e9 regretter les occasions manqu\u00e9es la r\u00e9alit\u00e9 brute, h\u00e9 bien celle -l\u00e0, une solution \u00e0 2 \u00c9tats n'a plus de r\u00e9alit\u00e9, mais jamais, non plus, Isra\u00ebl n'annexera formellement la Cisjordanie, parce qu'il ne peut pas chasser les 3 millions de Palestiniens qui vivent et parce que l'\u00c9tat juif ne veut pas non plus leur donner la nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne en cas d'annexion et jamais une autorit\u00e9 palestinienne ne pourra se permettre de renoncer \u00e0 sa revendication d'une Palestine souveraine sur la base de 67 voil\u00e0 pourquoi rien ne se passe et que la seule solution \u00e0 long terme sera un \u00c9tat conf\u00e9d\u00e9ral, mais pour cela il faudra des 2 c\u00f4t\u00e9s, une r\u00e9volution intellectuelle copernicienne, d'ici l\u00e0, le grand mensonge va persister et la lassitude s'installer pour de longues ann\u00e9es encore \u00e9dito sign\u00e9 Jean-Marc B\u00e9guin RTS princesse bord\u00e9lique 6 9 le samedi pour le \u00e9coutez pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5D0A680-41EF-4657-8173-085B1DC31189", "internalArchiveId": "D5D0A680-41EF-4657-8173-085B1DC31189", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Volleyball : la vie d'arbitre en Suisse", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sch\u00fcrmann, Philippe\r\nDix arbitres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s pour siffler lors du 32\u00e8me Montreux Volley Masters du 6 au 11 juin 2017. Parmi eux, Philippe Sch\u00fcrmann, arbitre international pour le Liechtenstein depuis 21 ans et arbitre du championnat suisse depuis 32 ans. Un homme qui a assist\u00e9 de l'int\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9volution du volleyball ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Rencontre \u00e0 son h\u00f4tel montreusien.\r\n\r\n* * Dix arbitres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s pour siffler lors du 32\u00e8me Montreux Volley Masters du 6 au 11 juin 2017. Parmi eux, Philippe Sch\u00fcrmann, arbitre international pour le Liechtenstein depuis 21 ans et arbitre du championnat suisse depuis 32 ans. Un homme qui a assist\u00e9 de l'int\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9volution du volleyball ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Rencontre \u00e0 son h\u00f4tel montreusien.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654808", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Volleyball : la vie d\u02b9arbitre en Suisse / SP_2017-06-10T20:03:45_volleyball-la-vie-d-arbitre-en-suisse", "Sport-Premi\u00e8re du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["Dix arbitres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s pour siffler lors du 32\u00e8me Montreux Volley Masters du 6 au 11 juin 2017. Parmi eux, Philippe Sch\u00fcrmann, arbitre international pour le Liechtenstein depuis 21 ans et arbitre du championnat suisse depuis 32 ans. Un homme qui a assist\u00e9 de l\u02b9int\u00e9rieur \u00e0 l\u02b9\u00e9volution du volleyball ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Rencontre \u00e0 son h\u00f4tel montreusien."], "variantIds": ["ece-8654808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T03:00:53Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nSa premi\u00e8re puisque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nLe b\u00e9b\u00e9 se monter n'est plus qu'\u00e0 un match du titre de champion de Suisse, les Montheysans ont battu les Lions de Gen\u00e8ve 72 \u00e0 56 ce soir dans l'acte num\u00e9ro 5 il m\u00e8ne 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie en football, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine affronte l'Angleterre actuellement \u00e0 Bienne, en match de pr\u00e9paration pour l'Euro, les Suissesses qui sont men\u00e9s 4 \u00e0 0 alors qu'il reste 2 minutes \u00e0 jouer et puis chez les hommes d'un match int\u00e9ressant dans les qualifications \u00e0 la Coupe du monde dans le groupe F Ecosse- Angleterre les Anglais \u00e9taient men\u00e9s 2 \u00e0 1 ils ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 93\u00e8me minute, score final dans cette partie 2 partout du football justement on va en parler durant les prochaines 90 minutes football suisse et internationale \u00e9galement avec une belle table ronde. \r\nLa saison 2 football 2016, 2017 est d\u00e9sormais derri\u00e8re on va revenir ce soir sur les performances des clubs suisses de Superliga Challenge League, on va aussi \u00e9voquer la saison prochaine avec nos consultants, Alexandre Comisetti et Bernard Challandes, ainsi qu'avec Jo\u00ebl Robert, avant de parler de football suisse, messieurs, j'ai bien envie de revenir avec vous sur la finale de la Ligue des champions de samedi pass\u00e9 la victoire 4 1 du Real Madrid sur la Juventus, qu'en avez -vous pens\u00e9 Alexandre Comisetti tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [83%] :\r\nBeaucoup de bien, une premi\u00e8re mi- temps qui \u00e9tait exceptionnel en terme de qualit\u00e9 individuelle, collective d'intensit\u00e9 je pense assez longtemps qu'on n'a pas vu les matchs d'une telle intensit\u00e9 surtout des joueurs, c'est c'est \u00e7a devient presque \u00e9tonnant de voir quel qui et \u00e0 quel niveau ils arrivent ce ce ce ma\u00eetre pour me fasse se sublimer parce que c'\u00e9tait vraiment magnifique \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [85%] :\r\nAlain Chalandry-Elaire dire le le Real m\u00e9ritait cette coupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [91%] :\r\nOui, le Real m\u00e9ritait cette finale a \u00e9t\u00e9 le le je dirais l'apoth\u00e9ose de beaucoup de matches de Ligue des champions, la Ligue des champions a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle cette ann\u00e9e on a vu des matches extraordinaires au niveau des \u00e9motions au niveau des scores au niveau des buts marqu\u00e9s au niveau des actions et la finale a \u00e9t\u00e9 balade ce niveau l\u00e0, enfin si n'est, c'\u00e9tait vraiment la finale avec les meilleurs et on a, on a vu hein alors un match de, de, de, d'un niveau extraordinaire, c'est vrai que le football quand il est jou\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0 est un art, je crois que c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s beau moment de de de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez sur place \u00e0 Cardiff Jo\u00ebl Robert, dont vous \u00e9tiez parmi les chanceux \u00e0 \u00eatre dans le stade parce que c'est des matches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [81%] :\r\nOui non mais j'ai pris pied d'enfer \u00e0 vivre de l'int\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0 le cas de ce stade qui est grandiose, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9, avec un toit ferm\u00e9 \u00e7a r\u00e9sonnait une ambiance de fou et puis le jeu tactiquement cette c'\u00e9tait grandiose ce caf\u00e9 Zidane en 2\u00e8me mi- temps notamment pour pour placer son \u00e9quipe techniquement il avait pratiquement aucun d\u00e9chet est absolument magnifique joueurs qui composaient cette \u00e9quipe ses \u00e9quipes est absolument, absolument g\u00e9niaux mais cela Youm mais entra\u00eene 4 techniquement service au-dessus du lot, c'est vraiment, c'est vraiment grandiose, puis les buts comme ils sont amen\u00e9s un jour ou encore le 1er j', je conduis \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou de jour Zidane d\u00e9fenseurs, il voit partir carnaval s'appliquer du pays proc\u00e8de \u00e0 l'obsession, ainsi la pardon Ronaldo iFixit, d\u00e9fenseur du mois car Parasuco t\u00e9l\u00e9 donne le ballon, ils continuent la course passe en retrait d'un encha\u00eenement et marque le but, mais l'entra\u00eeneur formateur vous \u00eates Bernard Challandes ses d\u00e9buts, extraordinaire, fantastique, comme ils sont amen\u00e9s juste pour \u00e7a, pour le propos pour ses buts, \u00e7a valait la peine de mort, c'est une, et de la revoir et de ce qu'repasser en en m\u00e9moire quand on, quand on a un petit coup de blues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [83%] :\r\nOuais, et une fois de plus, Ronaldo, bon il joue, il joue juste sur le le d\u00e9part de l'action, il joue juste sur la passe et puis apr\u00e8s, pourquoi il reste en retrait, ce jeu \u00e0 ce moment -l\u00e0, pourquoi il se met dans cette pose ainsi sa la balle va revenir, elle ballon vient l\u00e0 et et sur le le le 3\u00e8me ou celle qu'a 3\u00e8me le 3\u00e8me tour le le le 3\u00e8me et coupons 1er poteau et de nouveau le ballon et et la CC voil\u00e0 alors c'est l'instinct, mais c'est en m\u00eame temps une une perception de l'espace qui est qui est qui est extraordinaire, puis apr\u00e8s il y a le geste encore le geste et pour le r\u00e9ussir il est pas facile ce ballon en retrait qui prend sur le 1er but c'est pas un ballon facile et puis, l'autre au piqu\u00e9 au 1er poteau et d\u00e9vi\u00e9 comme il le fait, juste la la la mont\u00e9e un petit peu assez voil\u00e0 c'est Ronaldo c'est, on c'est ce qui arrive, ce qui n'est pas on le dos, je ne peux pas comprendre un mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [83%] :\r\nD'accord avec vous, mais que l'dans ce 1er but on a l'impression que son pied, je voulais dire logiquement son action, il va, il met son pied droit, petit filet il cherche pas tirer comme un bourrin dans le but, \u00e7a c'est, c'est, je ne suis plus logique de l'action qu'il a entam\u00e9e en fixant d\u00e9fenseur osons partir Kharazi grandiose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [83%] :\r\nEt surtout, marque \u00e0 tous les matchs d\u00e9cisifs marquant finalement pas tous les matchs importants, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne quand m\u00eame : Cristiano Ronaldo Alexandr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [89%] :\r\nMonsieur est d\u00e9cisif, je crois que le faire une fois samedi pass\u00e9, bon c'est c'est c'est une chose, le faire 50 fois par ann\u00e9e, il y a chaque fois comme disait Bernard au bon endroit, sentir les coups pareillement avant un talent pareil g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 parce que quand on parle de je donne, je suis mon action, etc, il y en a beaucoup qui se sera arr\u00eat\u00e9 qui aurait pas cru lui dit croit tout le temps, il vit des p\u00e9riodes aussi qui sont compliqu\u00e9es, parfois, parce que c'est clair qu'on l'attend toujours au summum du elle arrive toujours \u00e0 Ciss\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a reste un joueur d'exception qui est non seulement talentueux mais aussi en termes de de mentalit\u00e9, de volont\u00e9 de de de tout ce que tous les aspects sont sont r\u00e9unis chez lui pour \u00eatre performant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [94%] :\r\nC'est difficile de comparer les joueurs et les \u00e9poques, mais ce que c'est le meilleur joueur du monde Bernard Challandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [88%] :\r\nOui, on peut pas comparer, mais actuellement bon \u00e0 Messi aussi qui qui est qui est exceptionnel dans, dans, dans certaines circonstances, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, si je suis entra\u00eeneur et qu'on me dit choisiront un joueur, je prends, je prends Ronaldo je prends jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me meilleur entra\u00eeneur de la radio oui mais polie Maradona aussi \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, mais dans un autre football dans un autre contexte, donc encore une fois, incomparable, je pense que c'est encore plus difficile maintenant, je pense que c'est encore plus difficile parce que les \u00e9quipes sont mieux organis\u00e9s tactiquement sont plus forte physiquement aussi, il y a moins d'espace, \u00e7a va plus vite, donc c'est encore plus difficile, mais qui dit que Pel\u00e9 est peut-\u00eatre \u00e0 notre \u00e9poque avec la pr\u00e9paration d'aujourd'hui avec, voil\u00e0 ce que ce que requiert le football d'aujourd'hui serait aussi le p\u00f4le est grandiose, parce que voil\u00e0, tout est, tout est, tout est relatif, y ceci se pr\u00e9parer diff\u00e9remment, il courait plus certainement ici il trouverait les solutions aussi dans ce contexte l\u00e0 certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [86%] :\r\nIl y a Ronaldo, l'homme d\u00e9cisif et puis Zinedine Zidane entra\u00eeneur d\u00e9cisif aussi 2 finales de Champions 2 victoires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [84%] :\r\nMoins de 2 ans au Cameroun de ces grandiose, parce qu'il a remplac\u00e9 il a remplacer Benitez son compte saison ce qu'il fait c'est grandiose, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'attitude de Zidane \u00e0 la fin du match, il n'a pas saut\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, il sait d\u00e9j\u00e0 qu'il a gagn\u00e9 les champions, il a jou\u00e9 \u00e0 La\u00e2youne, il conna\u00eet l'institution de La\u00e2youne n'a pas rajout\u00e9 il \u00e9tait sobre, il \u00e9tait honn\u00eate, il \u00e9tait, il \u00e9tait respectueux, j'ai trouv\u00e9 son attitude vraiment et puisqu'il fallait que ses joueurs, c'est extraordinaire, je pense que le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et c'est ce qui doit leur dire : il sait comment les g\u00e9rer, il sait comment parler \u00e0 ces, \u00e0 ces hommes- l\u00e0 et si Ronaldo le comprend, je pense que c'est pas c'est logique parce que Ronaldo sec, Zidane a tout gagn\u00e9, c'est ce que ressent le joueur que ce qu'il faut le dire avant, pendant, apr\u00e8s, voil\u00e0 donc il y a cette relation -l\u00e0 qui est qui est vraiment fantastique, mais juste pour dire qu'un mammouth sur Ronaldo pour moi c'est le meilleur joueur du monde, je rejoins tout \u00e0 fait, ce qui est tout \u00e0 l'heure Bernard que les gens qui aiment pas Ronaldo connaissent pas, il faut bien s\u00fbr, il a parfois des c\u00f4t\u00e9s un peu aga\u00e7ant, m\u00eame si \u00e7a, \u00e7a baisse un peu c\u00f4t\u00e9 Monti pectoraux quand les gomin\u00e9 mais \u00e7a ok, \u00e7a fait partie du cin\u00e9ma mais ce joueur que jamais bless\u00e9 qui marquent des buts du pied droit du pied gauche qui une \u00e9l\u00e9vation de la il faut aborder mieux, il faut une ceinture abdominale moi je manque pas \u00e0 2 m\u00e8tres 50, ce qu'il fait c'est extraordinaire est d\u00e9cisif avec le Portugal \u00e0 l'Euro que il faut marquer 3 buts pour endroit pour son tout 1er tour pass\u00e9 portugais sortez c'est Ronaldo qui les son que qui \u00e9taient les barrages pas la Coupe du Monde contre compte la Su\u00e8de, il y a quelques ann\u00e9es, c'est Ronaldo qui sont donc tous les matches d\u00e9cisifs, il est l\u00e0, c'est exceptionnel, c'est extraordinaire en je comprends pas qu'on ne puisse pas aimer Ronaldo joueur de n'importe quel entra\u00eeneur du monde prend il y a pas de souci, la police aussi est -ce que vous les mais Ronaldo joueur Alexandre, disait -il, mais bien s\u00fbr, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [86%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des m\u00e9decins non non mais c'est je crois que Jo\u00ebl faire description du du du personnage parfait du joueur et c'est vrai que, des fois faut distance un petit peu ce qui marche, maintenant faut aussi voir une chose, c'est que Ronaldo, il est, il est, il est film\u00e9 24 heures sur 24 Nanou droit aucun \u00e9cart c'est clair que chaque cam\u00e9ra j'tous les matches, il y a, il y a des cam\u00e9ras qui sont isol\u00e9s sur lui et c'est clair qu'il ne peut pas se permettre un seul \u00e9cart parce qu'il sera jug\u00e9, etc, bon voil\u00e0 il fait pas l'unanimit\u00e9 en terme de de personnalit\u00e9 ou terme de joueurs, je comprends pas qu'il puisse ne pas la faire dans la mesure o\u00f9 il est quand m\u00eame toujours d\u00e9cisif et spectaculaire et simple, on est l\u00e0 aussi on adore regarder les matches comme samedi soir, se d\u00e9place \u00e0 Bernab\u00e9u, allez voir n'importe quel match o\u00f9 il joue parce que parce qu'il a cette valeur ajout\u00e9e l'am\u00e8ne quelque chose de plus c'est un joueur exceptionnel font profiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [90%] :\r\nBernard Challandes j'ai bien envie de vous entendre aussi sur Zinedine Zidane, vous l'entra\u00eeneur, que pensez -vous de ce qu'il r\u00e9alise parce qu'il a il arriv\u00e9 au tout au niveau il y a, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [89%] :\r\nOui c'est, c'est c'est remarquable quand m\u00eame parce que c'\u00e9tait pas \u00e9vident, il a \u00e9t\u00e9 un joueur exceptionnel, alors c'est c'est c'est vrai, on le disait un petit peu chez papa Th\u00e9r\u00e8se mais il parlait pas beaucoup, oui, il semblait qu'il n'avait pas vraiment le le caract\u00e8re pour \u00eatre un meneur d'hommes, meneur de jeu oui tout \u00e0 fait mais cette on se posait des questions quand m\u00eame haut d\u00e9bit est -ce que ce ce Zidane -l\u00e0 avec le l'image qu'il donne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T10:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-4EF0DB8E-A131-45B7-97CD-0087A2C2C296", "internalArchiveId": "4EF0DB8E-A131-45B7-97CD-0087A2C2C296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renouvellement de pr\u00e9sidence dans les principaux partis du canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "A Neuch\u00e2tel, plusieurs partis vont choisirent un nouveau pr\u00e9sident. Ce samedi, le parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater, l'UDC a accord\u00e9 sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser et le PLR, choisira sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n* * Renouvellement de pr\u00e9sidence dans les principaux partis du canton de Neuch\u00e2tel 12h30: Neuch\u00e2tel: partis se recomposent GUIGNARD\r\nOn se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 plusieurs partis se choisissent ces jours un nouveau pr\u00e9sident.\r\nCe matin, aux Brenets, le parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater pour prendre les r\u00eanes de la formation. \r\nMercredi soir, l'UDC accordait sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser pour remplacer Yvan Perrin. \r\nEt le PLR, premier parti du Parlement, choisira lui aussi sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois. \r\nRoger Guignard.... ce besoin de sang neuf.... en dit long sur la lourdeur de la charge et sur l'ampleur des d\u00e9fis \u00e0 venir.\r\nLa conduite d'un parti politique, on le sait, est \u00e0 la fois \u00e9puisante et expos\u00e9e : l'UDC Yvan Perrin ne nous contredira pas, lui qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales de ce printemps, o\u00f9 son parti a perdu 12 si\u00e8ges sur les 20 qu'il occupait jusques-l\u00e0. Fonction lourde aussi : la pr\u00e9sidente sortante du Parti socialiste, Corine Bolay-Mercier, s'est retir\u00e9e ce matin apr\u00e8s deux ans seulement de conduite du parti. Le pr\u00e9sident sortant du PLR, Damien Humbert-Droz, aura tenu, lui, plus longtemps, mais que de couleuvres aval\u00e9es pendant son mandat : affaire Hainard, d\u00e9mission du parti du ministre Claude Nicati, une baffe monumentale en 2013, avec la perte de deux si\u00e8ges au Conseil d'Etat.\r\n***Et les nouveaux n'auront pas la t\u00e2che facile....\r\nVraiment pas, non ! Ils devront rassembler, synth\u00e9tiser des positions tr\u00e8s englu\u00e9es dans le r\u00e9gionalisme ambiant - l'avenir des h\u00f4pitaux en est un bel indice - et tenter ainsi d'incarner le voeu du Conseil d'Etat : \"Un canton, un espace\" ! Dans la meilleure des hypoth\u00e8se, ils devront accompagner un vrai changement des mentalit\u00e9s. \r\n***D'autant pluss... Roger.... que des scrutins tr\u00e8s clivants sont annonc\u00e9s pour la rentr\u00e9e...\r\nDes tests aussi lourds que celui sur l'H\u00f4pital sont agend\u00e9s au 24 septembre : dans un canton plomb\u00e9 par ses finances, les citoyens devront se prononcer sur la cr\u00e9ation d'un Nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0  La Chaux-de-Fonds. Une d\u00e9pense devis\u00e9e \u00e0 50 millions de francs, et contest\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum venu du Bas du canton. Ce jour-l\u00e0 encore, ils auront \u00e0 dire oui ou non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une circonscription \u00e9lectorale unique, avec diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil. Un autre r\u00e9f\u00e9rendum des communes du Littoral contre celles des Montagnes, \u00e0 propos de l'imp\u00f4t des frontaliers, est d\u00e9j\u00e0 dans le pipeline. Pr\u00e9sider sera d\u00e9cid\u00e9ment une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9 !!   \r\nRgoer Guignard, en direct de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8673873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Renouvellement de pr\u00e9sidence dans les principaux partis du canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2017-06-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["A Neuch\u00e2tel, plusieurs partis vont choisirent un nouveau pr\u00e9sident. Ce samedi, le parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater, l'UDC a accord\u00e9 sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser et le PLR, choisira sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois."], "variantIds": ["ece-8673873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:42:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 plusieurs partis se choisissent ces jours un nouveau pr\u00e9sident, ce matin, aux Brenets, le Parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater pour prendre les r\u00eanes de la formation, mercredi soir, l'UDC accordait sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser pour remplacer Yvan Perrin et le PLR, premier parti du Parlement choisira lui aussi sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois, Roger Guignard, ce besoin de sang 9, en dit long sur la lourdeur de la charge sur l'ampleur des d\u00e9fis \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, la conduite d'un parti politique est \u00e0 la fois \u00e9puisante et expos\u00e9e l'UDC Yvan Perrin ne nous contredira pas, lui qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales de ce printemps, o\u00f9 son parti a perdu 12 si\u00e8ges sur les 20 qu'il occupait jusque -l\u00e0 fonction lourde aussi, la pr\u00e9sidente sortante du PS Corinne Mercier s'est retir\u00e9 ce matin apr\u00e8s 2 ans seulement de conduite du parti, le pr\u00e9sident sortant du PLR, Damien Humbert-Droz, aura tenu lui plus longtemps mais que de couleuvres aval\u00e9es pendant son mandat, affaire Hainard : d\u00e9mission du parti du ministre, Claude Nicati et une baffe monumentale en 2013, avec la perte de 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\nLes nouveaux rejets n'auront pas la t\u00e2che la t\u00e2che face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nC'est la non, ils devront rassembler synth\u00e9tiser des positions tr\u00e8s englu\u00e9es dans le r\u00e9gionalisme ambiant, l'avenir des h\u00f4pitaux en est un bel indice et tenter ainsi d'incarner le voeu du Conseil d'\u00c9tat, un canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nUn espace d'autant plus que les scrutins tr\u00e8s clivants sont annonc\u00e9s pour la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, d\u00e9teste aussi lourd que celui sur l'h\u00f4pital sont agend\u00e9s au 24 septembre dans un canton plomb\u00e9 par ses finances, les citoyens devront se prononcer sur la cr\u00e9ation d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds une d\u00e9pense devis\u00e9e \u00e0 50 millions de francs et contest\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum, venu du Bas du canton, ce jour- l\u00e0 encore ils auront \u00e0 dire oui ou non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une circonscription \u00e9lectorale unique avec diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, un autre r\u00e9f\u00e9rendum des communes du littoral contre celles des Montagnes \u00e0 propos de l'imp\u00f4t des frontaliers est d\u00e9j\u00e0 dans le pipeline pr\u00e9sider, d\u00e9cid\u00e9ment, est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [83%] :\r\nA fait Roger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E77301FD-BE4A-4DEF-8D9A-8A8689A1D6FC", "internalArchiveId": "E77301FD-BE4A-4DEF-8D9A-8A8689A1D6FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wipe Out Omega Collection: pas les montres", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Coup de scalpel et passage \u00e0 la HD pour 3 chapitres de Wipeout r\u00e9unis dans une m\u00eame joie.", "durationSec": 261, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654556", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Wipe Out Omega Collection: pas les montres  / PB_2017-06-10T10:05:00_sequence-2", "Point Barre du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["Coup de scalpel et passage \u00e0 la HD pour 3 chapitres de Wipeout r\u00e9unis dans une m\u00eame joie."], "variantIds": ["ece-8654556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T06:54:19Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nJeux-vid\u00e9o le ton est donn\u00e9 sur ce vrai/faux comme il y a Collection pas aucune grosse franchise qui a rapport\u00e9 2 millions de dollars millions du livret des millions de francs \u00e0 Sony Sony qui avait donc les studios Liverpool, ancien membre du Studio psoriasis qui nous avait cr\u00e9\u00e9 le jeu de course futuriste pour l\u00e0 parce que j'ai lu une jolie lancement des jeux les plus vendus 3 4 5 \u00e9pisodes diff\u00e9rents et puis la Sony moment donn\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaires quand m\u00eame, c'est pas grave, on va quand m\u00eame faire mes listes de Liverpool parce nous aura apport\u00e9 tellement d'argent et puis on va, on va aussi gentiment bah remast\u00e9ris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [82%] :\r\n3 \u00e9pisodes qu'ils ont produit l'emploi cours de vaisseau futuriste, on l'a dit : Vu \u00e0 la 1\u00e8re au 3\u00e8me personne un jeu r\u00e9put\u00e9 pour sa bande- son hallucinant et c'est vrai que, \u00e0 l'\u00e9poque et Michael Brothers Prodigy \u00e7a envoyait l\u00e0 pour le coup, on est parti donc sur une version remix\u00e9e, on est sur PlayStation 4 donc on part sur de la vie nous a ressorti la beaucoup rue Isma\u00ebl Souviens -toi, c'\u00e9tait il y a 20 ans ou plus simple, mais \u00e7a fait bien 20 ans c'est incroyable quand m\u00eame de jouer un pr\u00e9curseur, on parlait de V\u00e9ro, qui est la version Nintendo un petit peu pu\u00e9ril et c'est vrai quoi, il parle, \u00e7a claquait et l'\u00c9lys\u00e9e, une r\u00e9publique au Design g\u00e9n\u00e9ral du jeu, donc l\u00e0 voil\u00e0 Whitehouse revient, si vous n'\u00e9tiez pas n\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 pour vous vous, pour toi, le jeune, tout \u00e7a pour dire, donc, c'est un jeu de course futuriste absolument sublime ou la rente propose de retrouver trois parle qu'\u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement remast\u00e9ris\u00e9e donc je disais PlayStation 4, \u00e7a veut dire 60 images par seconde, mi- 80 ou 4 4 Italie PlayStation 4 prouve avec du HD, on va pas rentrer dans le d\u00e9tail, en gros on pas HD HD Fury et White 2048 ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se dire qu'on retrouvait 46 vaisseaux qui ont donc bah peupl\u00e9e les pas et on a 26 ans, la force de voix \u00e9poque 26 circuits c'est sans les modes miroir les modes Rivers etc donc imaginer des courses, \u00e7a va dans tous les sens, des fl\u00e8ches dites acc\u00e9l\u00e8re au sol tu as 2 types d'aujourd'hui peut choisir qui peut choisir le mode moi Hip-Hop 2046 ou le mode Vaudois potager parce que, dans les m\u00eames options au niveau de, de ce que tu r\u00e9cup\u00e9rer parce qu'en fait c'est un Mario Kart ou aille pas autant que tu penses pas les carapaces rouges sur domicile missiles et c'est exactement \u00e7a va un peu plus vite et un peu plus, un peu plus vite que Mario Kart enfin sans \u00e7a va aussi, je crois, j'\u00e9tais pas sp\u00e9cialement chaud retrouver cette Madeleine parce qu'effectivement moi j'avais achet\u00e9 la PlayStation, il y avait 3 \u00e9poques, j'ai beaucoup jou\u00e9 et puis finalement, ben quand on voit \u00e0 60 images par seconde, quand on voit avec des textures enti\u00e8rement retravaill\u00e9e, c'est beau, il est magnifique, il est super jolie soit \u00e9poque c'\u00e9tait vraiment, on est dans un dans un des meilleurs jeux de vaisseaux course de vaisseau qu'on qu'on peut rencontrer, moi je pose une question : est ce qu'ils ont int\u00e9gr\u00e9 des modes ligne quelque chose, ils ont, ils veulent faire bonne compl\u00e8te avec alors oui, il y a un mode en ligne, \u00e0 part que quand tu cliques de si se demande si tu t'es abonn\u00e9 au PlayStation Plus \u00e7a qui, l\u00e0, j'ai compris quand Microsoft avait fait se sont pris le de la saison n'pas il fait on applaudit r\u00eave voil\u00e0 oui a un mode en ligne mais il faut \u00eatre abonn\u00e9 au PlayStation Plus autrement pour le reste, la bande- son est sublime rapport\u00e9 un autre extrait, je crois, mais c'en est un, assure la trentaine que vous avez, c'est tous les titres mis au go\u00fbt du jour, ils ont remis au go\u00fbt du jour les Prodigies remis au go\u00fbt du jour les kamikazes Brothers et on a rapport\u00e9 un titre qui Tournament voil\u00e0 de Matthew Anthony s'appelle Light, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec donc du jeu vraiment imaginer et des courses ultra futuriste Formule 1 en c'est subir, je vous aime, voil\u00e0 qui surtout sublime, c'est qui, les 49 francs, donc voil\u00e0, non seulement on a 3 jeux pour le prix d'un jeu qui \u00e9tait vendu plein tarif, \u00e0 l'\u00e9poque par contre continuer \u00e0 White otage des fleuristes, l\u00e0 tu te rends compte que il \u00e9tait peut-\u00eatre temps d'arr\u00eater les voyous, pas autre aussi, parce que moi, \u00e9poque effectivement France de les Sophie Tuerie \u00e7a va dans tous les sens \u00e0 trop tourner la t\u00eate verticales, horizontales 360 et puis bah dans la HD Fury on se retrouver dans un mode un peu \u00e0 la tr\u00f4ne avec tr\u00e8s peu de couleurs, des couleurs tr\u00e8s basique, \u00e7a changerait leur se retrouve \u00e0 tirer sur des esp\u00e8ces de Bouboule sur disait oui c'\u00e9tait tant qu'il y avait aussi la la franchise que la force de Whitelock, c'est l\u00e0 le trac\u00e9 des circuits qui font que, au d\u00e9but, quand il passe \u00e0 300 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a va, mais apr\u00e8s, quand il passe \u00e0 500 600 kilom\u00e8tres heure qui red\u00e9couvre les trajectoires, moi je me fais un peu l'avocat du diable, le bouchon, le prix est vraiment correct quand on sait que derni\u00e8rement on a adul\u00e9 Mario kart sur qui est aussi un Mario Kart avec toutes les options, l\u00e0 je vois pas pourquoi ce que aurait potel\u00e9 ferait pas la m\u00eame chose parce que c'est un excellent jeu qui a tout \u00e0 fait sa place surtout sur PlayStation ou pas tant que \u00e7a ces jeux exactement, donc moi je vous le conseille tr\u00e8s chaleureusement ce parle trop Collection \u00e9videmment c'est sur PlayStation 4 ou qu'il a le meilleur mais tout \u00e0 fait la route m\u00eame si il n'y est pas dessus sur PlayStation 4 on en parle bri\u00e8vement dans la cave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [81%] :\r\nVid\u00e9o : si vous aimez la musique et voil\u00e0 \u00e7a c'est votre morceau des kamikazes qui passe si vous aimez Arenc includes le nombre de l'ambiance 30 morceaux de musique pour 50 francs il y a de quoi bref pour la il y a Collection tr\u00e8s, tr\u00e8s bon produit, m\u00eame si on a d\u00e9j\u00e0 jouer, jouer, jouer et Rohrer Prisma fait p\u00e9ter la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T08:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1347C3D-8FAF-482E-9A09-8B0DC439370C", "internalArchiveId": "D1347C3D-8FAF-482E-9A09-8B0DC439370C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ordre divin, un film universel", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "C'est le film suisse du moment: \"L'ordre divin\" est sorti le mercredi 7 juin 2017 dans les salles de Suisse romande. Sign\u00e9 de la sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice Petra Volpe, cette fiction raconte le combat d'une femme en Appenzell au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour le droit de vote f\u00e9minin. Un film \u00e0 la th\u00e9matique \u00e0 la fois locale et universelle, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 de Soleure \u00e0 New York et que plus de 250'000 spectateurs ont d\u00e9j\u00e0 vu en Suisse al\u00e9manique. Extrait de l'interview de Petra Volpe diffus\u00e9e le mardi 6 juin 2017 dans Vertigo sur La 1\u00e8re.\r\n\r\n* * C'est le film suisse du moment: \"L'ordre divin\" est sorti le mercredi 7 juin 2017 dans les salles de Suisse romande. Sign\u00e9 de la sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice Petra Volpe, cette fiction raconte le combat d'une femme en Appenzell au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour le droit de vote f\u00e9minin. Un film \u00e0 la th\u00e9matique \u00e0 la fois locale et universelle, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 de Soleure \u00e0 New York et que plus de 250'000 spectateurs ont d\u00e9j\u00e0 vu en Suisse al\u00e9manique. Extrait de l'interview de Petra Volpe diffus\u00e9e le mardi 6 juin 2017 dans Vertigo sur La 1\u00e8re.", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9ordre divin, un film universel / 69S_2017-06-10T06:00:00_l-ordre-divin-un-film-universel", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est le film suisse du moment: \"L\u02b9ordre divin\" est sorti le mercredi 7 juin 2017 dans les salles de Suisse romande. Sign\u00e9 de la sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice Petra Volpe, cette fiction raconte le combat d\u02b9une femme en Appenzell au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour le droit de vote f\u00e9minin. Un film \u00e0 la th\u00e9matique \u00e0 la fois locale et universelle, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 de Soleure \u00e0 New York et que plus de 250'000 spectateurs ont d\u00e9j\u00e0 vu en Suisse al\u00e9manique. Extrait de l\u02b9interview de Petra Volpe diffus\u00e9e le mardi 6 juin 2017 dans Vertigo sur La 1\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8654785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T09:00:02Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [87%] :\r\nIl a fait du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s. \r\nEt peut-\u00eatre qu'il a compris, pour que de pr\u00e8s, le fait que c'est vrai que il \u00e9tait compl\u00e8tement pr\u00e9pare c'\u00e9tait partie de l'\u00e9cole est la carte c\u00f4t\u00e9 culture, il \u00e9tait, il \u00e9tait retrouve qu'il y a peut-\u00eatre qu'on est beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 qu'elle ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-286F3AD0-06E8-422E-8B27-274C602C38FC", "internalArchiveId": "286F3AD0-06E8-422E-8B27-274C602C38FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Simona Halep et Jelena Ostapenko s'affrontent en finale de Roland Garros", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "La finale f\u00e9minine de Roland Garros commencera ce samedi \u00e0 15h. La Roumaine Simona Alep affrontera la Lettonne Jelena Ostapenko. Les deux joueuses n'ont pas remport\u00e9 de titre majeur dans leurs carri\u00e8res.\r\n\r\n* * Tennis: Simona Halep et Jelena Ostapenko s'affrontent en finale de Roland Garros 12h30: Roland Garros finale dame ALLEMANN\r\nEn tennis... la finale messieurs de Roland Garros verra s'affronter demain Stan Wawrinka et Rafael Nadal. \r\nLe premier visera un quatri\u00e8me titre en Grand Chelem, le second.... un quinzi\u00e8me triomphe. \r\nMais aujourd'hui.... place aux dames... \r\nUne finale f\u00e9minine qui commencera \u00e0 15h.... et \u00e0 l'issue de laquelle, ce sera, de toute mani\u00e8re, un premier titre majeur pour celle qui s'imposera. \r\nDe Paris, une correspondance de Bernardin Allemann...\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 Simon Halep, la Roumaine, 25 ans, 15 titres dans sa carri\u00e8re, mais aucun dans un des quatre majeurs. Elle avait perdu \u00e0 roland Garros en finale en 2014 face \u00e0 Maria Sharapova.\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, Jelena Ostapenko, la Letonne, 20 depuis jeudi, 0 titre en carri\u00e8re, et qui n'avait avant Roland Garros jamais d\u00e9pass\u00e9 le 3\u00e8me tour des quelques Grand Chelem auxquels elle a particip\u00e9.\r\nSimona Halep revient de loin, elle \u00e9tait men\u00e9e 6-3, 5-1 par Elina Svitolina en quart de finale et a du essuyer une balle de match. Victorieuse sur terre battue \u00e0 Madrid et finaliste \u00e0 rome, elle partira l\u00e9g\u00e8rement favorite. Entra\u00een\u00e9e par Darren Cahill, laur\u00e9at de Gstaad en 1988 et ancien entra\u00eeneur de Llyeton Hewitt ou d'Andr\u00e9 Agassi, la Roumaine compensa sa patite taille par son sens du d\u00e9placement et la rapidit\u00e9 de celui-ci. Et elle devra se d\u00e9palcer car Jelena Ostapenko, la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, n'est pas du genre \u00e0 appr\u00e9cier les longs rallyes. Sa puissance et son caract\u00e8re fougueux la font frapper fort dans les coins d\u00e8s que la balle est en jeu. Timea Bacsinszky peut en t\u00e9moigner.\r\nBA, RTSSport, Paris. ))\r\nCoup d'envoi de la finale \u00e0 15h. A suivre sur RTSdeux et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8673875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Simona Halep et Jelena Ostapenko s'affrontent en finale de Roland Garros / 12H30_2017-06-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["La finale f\u00e9minine de Roland Garros commencera ce samedi \u00e0 15h. La Roumaine Simona Alep affrontera la Lettonne Jelena Ostapenko. Les deux joueuses n'ont pas remport\u00e9 de titre majeur dans leurs carri\u00e8res."], "variantIds": ["ece-8673875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T04:06:28Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn tennis : la finale messieurs de Roland Garros, verra s'affronter demain Stan Wawrinka et Rafa\u00ebl Nadal, le 1er visera 4\u00e8me titre en Grand Chelem, le second un quinzi\u00e8me mais, aujourd'hui, place aux dames une finale f\u00e9minine qui commencera \u00e0 15 heures et \u00e0 l'issue de laquelle ce sera de toute mani\u00e8re un 1er titre majeur pour celle qui s'imposera de Paris, une correspondance de Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Simona Halep la Roumaine 25 ans 15 titres sa carri\u00e8re mais aucun dans un des quatre majeurs, elle avait perdu \u00e0 Roland-Garros en finale en 2014 face \u00e0 Maria Sharapova, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des n'a Ostapenko la Lettonne 20 ans depuis jeudi 0 titre en carri\u00e8re et qui n'avait avant Roland Garros jamais d\u00e9pass\u00e9 le 3\u00e8me tour des quelques Grand Chelem auxquels elle a particip\u00e9, Simona Halep revient de loin, il \u00e9tait men\u00e9 6 3 5 1 par Elina Svitolina en quart de finale, il avait d\u00fb essuyer une balle de match, victorieuse sur terre battue \u00e0 Madrid et finaliste \u00e0 Rome, elle partira l\u00e9g\u00e8rement favorite, entra\u00een\u00e9e par Darren Cahill laur\u00e9at de stade en 1188 c'est l'entra\u00eeneur de Lytton Hewitt ou d'Andr\u00e9 Agassi, notamment la Roumaine compense sa petite taille, par son sens du d\u00e9placement et la rapidit\u00e9 de celui -ci, il devra se d\u00e9placer car Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, n'est pas du genre \u00e0 appr\u00e9cier les longs rallyes sa puissance et son caract\u00e8re fougueux la font frapper fort dans les coins, d\u00e8s que la balle est en jeu, Timea Bacsinszky peut malheureusement en t\u00e9moigner Bernard Lehmann rtssport Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T10:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFC96315-A133-4913-A147-7783C0068549", "internalArchiveId": "AFC96315-A133-4913-A147-7783C0068549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Norma\" \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Pour son dernier spectacle de la saison, l'Op\u00e9ra des Nations porte en sc\u00e8ne le chef d'oeuvre de Vincenzo Bellini: \"Norma\". Celui dont on dit qu'il est le \"r\u00f4le des r\u00f4les\" est unique dans son art d'unir belcanto et puissance dramatique. Pour sa prise de r\u00f4le, la soprano Alexandra Deshorties en parle au micro de Serene Regard.", "durationSec": 1806, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicThemes": ["soprano", "op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Bellini, Vincenzo"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 10.06.2017", "\"Norma\" \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra des Nations / AVS_2017-06-10T19:30:00_avant-scene", "Avant-sc\u00e8ne du 10.06.2017", "\"Norma\" \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra des Nations / AVS_2017-06-10T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["Pour son dernier spectacle de la saison, l\u02b9Op\u00e9ra des Nations porte en sc\u00e8ne le chef d\u02b9\u0153uvre de Vincenzo Bellini: \"Norma\". Celui dont on dit qu\u02b9il est le \"r\u00f4le des r\u00f4les\" est unique dans son art d\u02b9unir belcanto et puissance dramatique. Pour sa prise de r\u00f4le, la soprano Alexandra Deshorties en parle au micro de Serene Regard.", "Pour son dernier spectacle de la saison, l\u02b9Op\u00e9ra des Nations porte en sc\u00e8ne le chef d\u02b9\u0153uvre de Vincenzo Bellini: \"Norma\". Celui dont on dit qu\u02b9il est le \"r\u00f4le des r\u00f4les\" est unique dans son art d\u02b9unir belcanto et puissance dramatique. Pour sa prise de r\u00f4le, la soprano Alexandra Deshorties en parle au micro de Serene Regard."], "variantIds": ["ece-8654476", "ece-8654475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T06:01:51Z", "speechToTexts": ["09.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nC'est bienvenu, ce soir, c'est le grand op\u00e9ra Norma de Vincenzo Bellini. \r\nQuelques notes de l'ouverture de norma Pereira de Vincenzo Bellini, avec ici l'orchestre du th\u00e9\u00e2tre de la Scala, plac\u00e9 sous la baguette de tout lieu S\u00e9raphine, on dit que le temps passe vite, c'est vrai, on est au mois de juin, c'est la p\u00e9riode de fin de saison pour les Th\u00e9\u00e2tres, alors c'est souvent l'occasion de profiter des grandes Oeuvres du r\u00e9pertoire \u00e0 Lausanne par exemple on a dans Giovinazzi Mozart qui est en sc\u00e8ne, jusqu'au 14 juin et \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien on a norma l'Op\u00e9ra des nations qui accueille donc d\u00e8s le 16 juin la production de l'Op\u00e9ra de Stuttgart, avec dans le r\u00f4le-titre, la soprano Alexandra d\u00e9sorient\u00e9 et puis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, la Mezzo Ruxandra donne aux en Nadal 6 heures le t\u00e9nor Ruben s'Pellizzari comme Paul et la basse Marcos petit dans le r\u00f4le d'or auvaise avec un chef d'orchestre connu John Fiore et qui prend la t\u00eate de l'orchestre de la Suisse romande et de tout ce plateau alors ce soir, on parle de norma mais on va aussi faire parler norma en tout cas la soprano Alexandra d\u00e9sor -t-il pour elle, c'est une prise de r\u00f4le et tout \u00e0 l'heure je vous proposerai d'entendre cet entretien. \r\nAlors si on aime le Champ on aime norma l\u00e0 il n'est plus question d'\u00eatre wagn\u00e9rien ou latin, on est dans une offre qui est l'esprit m\u00eame de l'Op\u00e9ra je crois d'ailleurs que la r\u00e9ussite de Bellini, c'est d'avoir uni aussi parfaitement le bel Canto et la force dramatique, c'est ce que Schopenhauer appelait la perfection de la trag\u00e9die, la or on va lui donner raison : c'est vrai que lorsque j'entends norma j'ai toujours une certaine appr\u00e9hension, c'est le drame de la souffrance pour le personnage pour l'interpr\u00e8te \u00e9galement et, parfois, il faut bien le dire aussi pour le public parce que Norma, c'est un r\u00f4le \u00e9crasant qui ne supporte pas la m\u00e9diocrit\u00e9 j'ai Bellini, il y a la m\u00e9lodie encore la m\u00e9lodie toujours la m\u00e9lodie, elle s'\u00e9tire, elle s'allonge, elle propose des tessiture extraordinaire des dynamiques, un drame et c'est en fin de compte sur tout cela que se rencontrent les voix. \r\nExtrait du duo aujourd'hui m\u00eame Brown de la Norma Op\u00e9ra de Vincenzo Bellini, avec ici de grandes de l'histoire de cet op\u00e9ra, Maria Callas et Crystal eau-de-vie que enregistr\u00e9 en 1960 avec l'orchestre du th\u00e9\u00e2tre de la Scala, plac\u00e9 sous la baguette de Toulouse S\u00e9raphine une norma donc \u00e0 entendre \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de l'Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 partir du 16 juin et jusqu'au 1er juillet c'est la derni\u00e8re production de la saison, avec dans le r\u00f4le-titre, Alexandra d\u00e9sor, une prise de r\u00f4le pour la soprano donc une d\u00e9couverte pour l'artiste, comme pour le public, alors pendant les r\u00e9p\u00e9titions, j'ai rencontr\u00e9 Alexandra des orties et la 1\u00e8re question que je lui ai pos\u00e9 dans ce contexte de prise de r\u00f4le, bien \u00e9videmment, c'est de savoir dans quel \u00e9tat d'esprit et l'aborder, celui qu'on nomme le r\u00f4le des r\u00f4les \u00e0 l'op\u00e9ra, cette grande pr\u00eatresse gauloise, ce qui est normal, on \u00e9coute Alexandra des orties. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [91%] :\r\nOh moi je l'aborde un peu comme tous les r\u00f4les que j'aborde, disons que je les vois toujours comme potentiellement le dernier r\u00f4le que j'entrais ou la derni\u00e8re chose que je ferai parce qu'on a, on ne peut pas on peut pas pr\u00e9voir les d\u00e9cisions qui se prennent dans une carri\u00e8re particuli\u00e8rement une fois qu'on a fait une carri\u00e8re suffisamment longue pour avoir des opinions l\u00e0- dessus, quoi, et, et, donc, pour moi, je les prends vraiment comme ils sont \u00e0 la fois je, je, je ne pense pas au pass\u00e9 ou au futur, je j'essaie de penser qu'au pr\u00e9sent et ma concentration est vraiment g\u00e9n\u00e9ralement bas\u00e9 uniquement sur sur le r\u00f4le que sur le manche mais c'est c'est un r\u00f4le de la vie, \u00e7a fait 30 ans que je me pr\u00e9pare pour faire ce r\u00f4le donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [90%] :\r\nAlors parmi les r\u00f4les peut-\u00eatre de pr\u00e9paration ces derni\u00e8res saisons, vous avez abord\u00e9 vestale vous avez abord\u00e9 M\u00e9d\u00e9e, c'\u00e9tait chez nous d'ailleurs, il y a 2 saisons notamment la Calisto et puis cette fois norma des r\u00f4les du monde de la mythologie des r\u00f4les du monde antique qu'est -ce qui vous attire dans ce genre de r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [91%] :\r\nJe pense que ce sont les femmes qui ont quelque chose \u00e0 dire peut-\u00eatre que je laisse parler \u00e0 travers moi je, je ne cherche pas, mais au-dessus du texte ou du personnage, je les prends vraiment comme \u00eatre humain ou non humain pour ceux qui le sont et peut-\u00eatre que c'est mon exp\u00e9rience avec le th\u00e9\u00e2tre, peut-\u00eatre qu'il y a une place dans ce monde pour quelqu'un qui fait les choses de fa\u00e7on un peu plus exploratoire avec un peu moins de 2 petites bo\u00eetes dans lequel on aime tellement mettent les gens et donc donc \u00e0 un moment, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une transition r\u00e9pertoire, on ne l'a pas laiss\u00e9 faire tout de suite parce que, \u00e9videmment, notre monde est aussi g\u00e9r\u00e9e par des politiques tr\u00e8s influente dont des politiques qui ont \u00e0 voir avec des management avec d'autres compagnies, entre l'Europe et le et les \u00c9tats-Unis vraiment et et puis \u00e0 un moment j'ai h\u00e2te \u00e0 cause de la chance, justement \u00e0 cause de la premi\u00e8re m\u00e9dias que j'ai fait aux \u00c9tats-Unis il y a quelques ann\u00e9es et qui a tout de suite marqu\u00e9 un petit peu l'imagination comme un potentiel changement de direction, ensuite j'ai fait Robert Devere j'aime, j'ai attendu suffisamment d'ann\u00e9es aussi me battant pour ce r\u00e9pertoire et refusant d'autre chose et puis c'est \u00e7a roulait comme sans cette direction, j'ai eu un changement de management je me suis remis en j'ai remis un peu les pendules \u00e0 l'heure et puis et puis maintenant je fais enfin les r\u00f4les qui sont sur ma liste de r\u00f4le que je peux faire avant d'arr\u00eater de chanter quelque part c'est normal on tout ce que ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [91%] :\r\nAlexandra des orties, on va revenir \u00e0 Norma ce r\u00f4le magnifique ce r\u00f4le \u00e9crasant, il y a une anecdote que j'aime beaucoup, c'est la chanteuse Lily Lehman qui disait \u00e0 propos de norma c'est plus difficile de chanter ce r\u00f4le que d'aborder les trois Br\u00fcnnhilde et de la t\u00e9tralogie de Wagner, comment est -ce que vous appr\u00e9hendez -vous m\u00eame ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [89%] :\r\nJ'essaie de la, de de le voir, de fa\u00e7on plus organique possible, j'essaie de le faire avec ma voix pour le mieux pour le moins mieux pour pour ce que c'est, je le prends comme ce que c'est, j'essaie de de le voir comme un r\u00f4le o\u00f9 je ma mission personnelle et d'essayer de mettre au m\u00eame niveau le langage musical langage vocale et le langage dramatique, j'essaie de de le faire de fa\u00e7on la plus honn\u00eate et la plus int\u00e8gre possible pour que un spectateur puisse connect\u00e9e au personnage, au-del\u00e0 de la musique et et oublier un petit peu, qu'il est dans un Op\u00e9ra mais juste prendre la manne d'un d'un personnage assez entier qui qu'il y a d\u00e9sormais des issues personnelle que tout le monde auquel tout le monde peut se connecter auquel tout le monde peut se rapporter de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s simple et tr\u00e8s humaine par ceux du tout \u00e7a, donc, enfin c'est un peu ma mission quoi de le faire \u00e0 ma fa\u00e7on et et de laisser tomber les jetons tombe l\u00e0 tombe petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [89%] :\r\nAlexandra des orties vocalement alors ce personnage, il se traduit de fa\u00e7on assez diverse, et c'est vrai que quand on regarde par exemple les grandes norma du si\u00e8cle pass\u00e9, que ce soit Callas Genscher, que ce soit, Cabaye et ce sont des approches tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a, bien s\u00fbr, g\u00e9n\u00e9ralement, on parle de soprano dramatique, vous allez me dire d'ailleurs, si vous \u00eates d'accord pour sa soprano dramatique soprano aussi peut-\u00eatre plus d'agilit\u00e9 de de bravoure, il faut pouvoir aborder Ligue il faut pour avoir de la couleur, il faut \u00eatre parfois m\u00eame tr\u00e8s sauvage, passe un orchestre qui peut \u00eatre cons\u00e9quent, c'est le bel Canto et c'est en m\u00eame temps une facette dramatique terribles qui est pr\u00e9sent\u00e9 par Norma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:12) [87%] :\r\nAlors je pense que ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai regard\u00e9 un peu tous les B Norma qui ont exist\u00e9, je suis un peu de recherche et souvent je vois c'est qu'il a, il y a une \u00e9poque comme parler de grandes sopranos du si\u00e8cle pass\u00e9, o\u00f9 il \u00e9tait plus clair pour moi qu'on cherchait plus une individu n'individualit\u00e9s l'interpr\u00e9tation que \u00e0 zonage fait \u00e0 base de type de voix phare, enfin toutes ces choses -l\u00e0, que c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 ta fa\u00e7on si tu as quelque chose \u00e0 dire, c'est-\u00e0-dire que vous avez une soprano qui par exemple Rh\u00f4ne-Alpes renvoi prendre davantage de ses capacit\u00e9s \u00e0 la couleur du milieu de la voie et faire peut-\u00eatre des \u00e9lus un peu diff\u00e9remment, une autre qui a des aigus pianissimo qui va se l\u00e0- dessus, je trouve que notre chant lyrique, peut-\u00eatre \u00e0 cause de la technologie digitale est un peu parti dans le il faut cat\u00e9goriser tout faut que \u00e7a soit fait de cette fa\u00e7on et tatata donc, donc moi je vais un peu rapport\u00e9 au contraire cette individualit\u00e9 cette cette une sorte d'Intelligence derri\u00e8re qui va au-del\u00e0 de la cat\u00e9gorisation simplement physiologique dramatique machin truc, parce qu'en fait, \u00e0 moins que, que vous ayez des, des, des clones de chanteuse, on devrait normalement vocalement aussi diff\u00e9rentes qu'une empreinte et et le fait qu'on a essay\u00e9 un peu de, de, de, de, de se d\u00e9barrasser de \u00e7a, je pense, pour faciliter les choses au niveau de, \u00e0 des niveaux qui ne sont sont pas forc\u00e9ment bas\u00e9 sur le Champ lui- m\u00eame et sur le drame et sur le, le, je dirais, en anglais, le Craftsman Shape le le l'artisanat du chanteur ont un peu enlev\u00e9e au nom de la cat\u00e9gorisation au nom de aussi de l'art, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e, o\u00f9 tout le monde vient avec une pr\u00e9- conception ont alors que je pense \u00e0 une \u00e9poque on pensait pas \u00e7a c'\u00e9tait pas tout le monde qui aller eux sur l'Internet, pouvoir \u00e9couter 35 version ind\u00e9cise et est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 laquelle pr\u00e9f\u00e9rez et ensuite aller voir Live est ressorti en disant : ah oui mais c'\u00e9tait pas comme celle que j'aimais plus et prendre les choses \u00e0 face volontaire, prendre les choses comme elles sont, dans le moment et et de les appr\u00e9cier dans le moment \u00e9nerg\u00e9tique qui ne se transmet, qui ne se traduit pas forc\u00e9ment dans dans l'enregistrement, on surtout dans ce qui fait maintenant avec le digital qui est est un peu le secret de polichinelle, c'est compl\u00e8tement modifi\u00e9 \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec un produit Live, on vient avec les contraintes m\u00eames de l'humidit\u00e9 ambiante quand j'\u00e9coute les disques Live des ann\u00e9es 50 des ann\u00e9es 40 des ann\u00e9es 60, j'appr\u00e9cie qu'ils \u00e9taient pas trafiqu\u00e9 qui s'\u00e9tait pas m\u00e9langer qui donnait pas une fausse sensation de ce qui faisable sur sc\u00e8ne, \u00e9videmment, quand on commence \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 choisir une homog\u00e9n\u00e9isation et qu'on commence \u00e0 un peu rapport\u00e9 les extr\u00eames au centre de fa\u00e7on artificielle, ce que l'on produit, ce sont des gens qui prennent moins de risques, des gens, c'est en fait un petit peu retourner en arri\u00e8re, donc on a eu un moment on a une expansion du drame et du th\u00e9\u00e2tre dans la direction du et maintenant j'ai l'impression qu'on repart un peu en arri\u00e8re vers le c\u00f4t\u00e9 un peu un peu potiche, je pense que tout le monde me dit bon Les Callas tout salles ont amen\u00e9, elles ont amen\u00e9 une personnalit\u00e9, une Intelligence personnelle et c'\u00e9tait pas, elles avaient pas impos\u00e9 sur elle, je crois, des choix intellectuels comme ils sont maintenant le chanteur avait beaucoup plus de libert\u00e9 et ils \u00e9taient capables d'aller chercher leur propre interpr\u00e9tation, on n'est pas dire mais non l\u00e0 tu peux pas respire l'arm\u00e9e non l\u00e0 il faut qu'on fasse art raccord ah mais non, mais je veux dire, il y avait pas toutes ces choses et je pense que \u00e7a forcer les gens \u00e0 d\u00e9velopper une certaine Intelligence dramatique, qui est un petit peu en voie disparition de masse du bois de la perspective, peut-\u00eatre que, aussi, j'ai tendance \u00e0 \u00eatre tellement minutieuses avec certaines choses que je fais un peu de loi c'est peut-\u00eatre mon exploration personnelle aussi de la vie en g\u00e9n\u00e9ral qui colle, qui colore les instincts, mais bon, j'ai une impression que cette homog\u00e9n\u00e9isation du m\u00eame que l'homme une nation qu'on trouve dans tous les mon artistique, m\u00eame dans les mondes artisanal, que ce soit dans la nourriture m\u00eame ou dans notre vision \u00e0 Ad\u00e8le architecturaux notre approche notre approche a m\u00eame \u00e0 la mode, tout \u00e7a est un petit peu, maintenant on a un peu sacrifi\u00e9 le le marketing \u00e0 la convention, facile, genre MacDonald de tous \u00e0 un petit peu la recherche de l'\u00e9lu \u00e9toile Michelin \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:28) [89%] :\r\nAlors heureusement Alexandra des orties, il reste le chant, la musique, le th\u00e9\u00e2tre sont 3 mots qui apparaissent dans votre discours, \u00e7a c'est le propre de l'Op\u00e9ra, c'est l'art total c'est cette normal qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:39) [92%] :\r\nAbsolument, c'est c'est une synth\u00e8se de tous les angles possibles du spectacle sans enfin, il y aura toujours des choix \u00e0 faire, bien s\u00fbr, mais moi, ma mission personnelle c'est de le regarder d'un point de vue du texte, un point de vue de vraiment de du de l'acteur d'un point de vue du chanteur d'un point de vue musiciens d'un point de vue, techniciens et d'essayer de au lieu d'avoir des extr\u00eames de diff\u00e9rence entre les capacit\u00e9s d'un environnement de l'autre, essayer de tout ramener au m\u00eame niveau et ensuite de le pousser \u00e0 l'extr\u00eame aussi haut que je puisse au niveau de la qualit\u00e9 que je vois comme poursuit personnel bien s\u00fbr comme toute et du point de vue artistique o\u00f9 justement tout et d\u00e9bat tables il y a des gens qui vont peut-\u00eatre pas aim\u00e9 ou bon mais c'est disons une recherche pouss\u00e9e pour rendre cette art le plus complet possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:35) [87%] :\r\nPetit duo du 2\u00e8me acte de norma de Vincenzo Bellini, avec ici, Maria Callas dans le r\u00f4le de norma et Crystal Hodzic en Nadal 10 a accompagn\u00e9 toutes les 2 de l'orchestre du th\u00e9\u00e2tre de la Scala, plac\u00e9s sous la baguette de tout lieu S\u00e9raphine voil\u00e0 cette musique pour conclure les propos de la soprano Alexandra des Herti notre norma sur la sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 entendre \u00e0 partir du 16 juin et jusqu'au 1er juillet avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la mezzo-soprano Ruxandra donne aux en Nadal qui va le t\u00e9nor Ruben s'Pellizzari comme peut et la basse Marcos petit dans le r\u00f4le d'or auvaise et puis pour diriger ce plateau artistique mousserons John Fiore et qui prendra la t\u00eate des coeurs du Grand-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ainsi que de l'orchestre de la Suisse romande alors comme pour chaque premi\u00e8res \u00e0 l'Op\u00e9ra des nations, je vous propose 2 billets pour cette Norma, ce sera le soir du 16 juin pour les obtenir, vous envoyez votre demande par Mail sur la page de l'\u00e9mission RTS avant- sc\u00e8ne contact, voil\u00e0 qui est dit profit\u00e9s en et pour vous offrir encore un avant- go\u00fbt de cette soir\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve, on va refermer cette avant- sc\u00e8ne avec les quelques notes du final de norma on garde les m\u00eames interpr\u00e8tes et le m\u00eame chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:28:47) [69%] :\r\nOn demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:38) [89%] :\r\nLa musique de Bellini, avec ici un bout du final de norma merci \u00e0 le Zaman pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission et merci \u00e0 vous pour votre \u00e9coute attentive dans quelques instants, on part \u00e0 l'Op\u00e9ra, il est question de don qui shot et de ces moulins \u00e0 vent, un op\u00e9ra de Jules Massenet avec la grande base fait route Chauffour l'Neto, dans le r\u00f4le-titre vous \u00e9coutez Espace 2 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deshorties, Alexandra", "role": "soprano", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9349BAA2-7258-4E3B-A910-73D03FC13353", "internalArchiveId": "9349BAA2-7258-4E3B-A910-73D03FC13353", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming: des pixels et des hommes", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "- Google propose Interland: un jeu pour sensibiliser les petits aux dangers du web.\r\n- Strange Brigade: l'apr\u00e8s Sniper Elite pour les anglais de Rebellion.\r\n- Hell Blade sort le 8 ao\u00fbt, et il a l'air. splendide.\r\n- CD Projekt Red victime de vilains hackeurs.\r\n- Projet Rap Rabbit: OUH yeah sur Kickstarter.", "durationSec": 308, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654555", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming: des pixels et des hommes / PB_2017-06-10T10:45:00_sequence-10", "Point Barre du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["- Google propose Interland: un jeu pour sensibiliser les petits aux dangers du web.\n- Strange Brigade: l\u2019apr\u00e8s Sniper Elite pour les anglais de Rebellion.\n- Hell Blade sort le 8 ao\u00fbt, et il a l\u2019air\u2026 splendide.\n- CD Projekt Red victime de vilains hackeurs.\n- Projet Rap Rabbit: OUH yeah sur Kickstarter."], "variantIds": ["ece-8654555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T06:45:12Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPoint barre, mais on sent commence par tout ce qui n'a rien \u00e0 voir, on commence par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [86%] :\r\nHinterland ayant fait hinterland c'est int\u00e9ressant, c'est Google qui propose \u00e7a et c'est pas un truc pour nous prendre des informations, c'est une s\u00e9rie de mini- jeux web baisse donc c'est depuis votre navigateur des petits jours pour sensibiliser les enfants aux dangers du web enfin s'bien se penche dessus, donc c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, le seul d\u00e9faut que je dirais c'est que c'est en anglais, pour l'instant, donc si vous parlez anglais reste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du petit parc ont c'est g\u00e9nial, c'est les petits jeux en 3D web GL \u00e7a tombe tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis ben vous dit voil\u00e0, il y a l\u00e0, vous \u00eates sur un r\u00e9seau social quelqu'un vous demande votre mot passe votre favori F1 et votre login qu'est -ce que vous faites, ou alors est -ce que vous le d\u00e9noncez que tu super ludique c'est super ludique et vous avez franchement je dessus, bon, j'ai eu tout bon mais moi je suis un adulte 2\u00e8me sujet c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [72%] :\r\nTous sont l\u00e0 juste Viking sans radar de la s\u00e9rie Vikings, c'est le jeu, elle, de qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [83%] :\r\nEnfin sortir on enfin la date de sortie de ce jeu, donc \u00e7a sortira le 8 ao\u00fbt et le Bled, c'est produit par qui ces les Ninja Theory Studio un petit Studio anglais qui fait \u00e9tat des ses 10 ans d'exp\u00e9rience de 10 ans de vie, vous nous avez fait, ils veulent une histoire avec Sony en exclusivit\u00e9 sur PlayStation 4, ils ont fait Hensley Slate de qu'avait pas tr\u00e8s bien march\u00e9, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s beau de sympathisants fait Lady veulent Megrahi pour Capcom aussi c'est une vingtaine de personnes qui nous propose donc sur leur nouvelle production avaient plus 2 ans, qui sont tous, je crois, beaucoup de travail atteint salaire magnifique artistiquement par contre en terme de jeux vid\u00e9o et le disent bien : on est un petit Studio ind\u00e9pendant, donc ne vous attendez pas un jeu qui va vous dur\u00e9 30 heures c'est une vingtaine de personnes pour 30 balles jeu autoproduit, on vous invite chaleureusement, regardez le trader mais en tout cas j'ai fait ma pr\u00e9- co on en parlera certainement \u00e0 la rentr\u00e9e s'est spectaculairement beau est -ce que tu de la capsule entre triple honn\u00eatement \u00e7a la gueule d'un triple A et il annonce clairement ce sera pas triple A mais comme quoi avec de la passion et du talent, peut faire des choses 30 francs pour des points les plus belles images que j'ai vu cette ann\u00e9e autrement continue avec une actualit\u00e9 qui nous emporte en Pologne dans les studios, c'est des projecteurs Red les excellents Studio qui nous ont fait de Wiltshire un, 2 et 3 qui ont \u00e9t\u00e9 victimes, visiblement, il y a quelques jours d'une n'attaque pirate, ils se sont fait visiter leurs serveurs par des Russes, on imagine des Polonais parce qu'ils sont aussi tr\u00e8s bons en piratage effectivement leur a d\u00e9rob\u00e9 des documents de travail sur cyberpunk 2000 77 qui est le nouveau jeu sur lequel ils sont pr\u00eats \u00e0 travailler, qui va sortir d'ici 2 \u00e0 3 ans, alors si jamais ils ont r\u00e9pondu, ils ont directement statut officiellement, ils ont rien cacher, ils ont dit qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 effectivement attaqu\u00e9s visiter et que les gens avaient pris pas mal de documents mais que visiblement les documents qu'ils avaient vol\u00e9 des documents, des d'anciens documents de travail pour cyberpunk, donc effectivement il dit : si vous voulez, les mettre en ligne, mettez en ligne, on pr\u00e9vient juste notre public de gamer que c'est pas du tout ce que vous avez donc final on nous assurait des Dogues, on va pas payer les 200 et quelques 1000 dollars qu'on nous demande donc voil\u00e0 bravo pas au chantage CD projecteurs aidons continue, on repart en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [84%] :\r\nAvec la bande annonce de vente, par ailleurs, le nouveau j'des studios, donc non, alors on sait clarifie Strange n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'3 \u00e7a avec du vin, par ailleurs, donc un jeu d'aventure qui se passera en Angleterre je crois un peu victorien exactement 20 Cardin Docteur qui sera je qui se posera des questions sur cette maladie du vampirisme et on aura le choix, je crois, entre devenir vampire ou alors ne pas le devenir, salaires tr\u00e8s joli, c'est un joli plans-s\u00e9quences la 3D, donc on va pas l'exemple des cam\u00e9ras ni rien, mais c'est bien fichu, \u00e7a donne bien le ton du jeu et on reconna\u00eet la patte des studios de France cette cha\u00eene r\u00e9adapter d'un jeu de r\u00f4les, j'ai \u00e9t\u00e9 voir ailleurs selon tirailleurs justement, \u00e7a a l'air super cool autrement a fait il et pourtant \u00e7a s'annonce bien Stanger musical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [94%] :\r\nJe rappelle, d\u00e9part \u00e0 15 heures et on veut vraiment faire apr\u00e8s l'Italie, selon cet effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [88%] :\r\nAlors il faut savoir qu'un vieux conflit qui oppose les grenouilles, serpents, mais heureusement apr\u00e8s Abidjan vient faire le m\u00e9diateur avec de la musique, donc par rapport au rappeur, c'est une version \u00e9volu\u00e9e qu'on a avec Rap Rabbit, on va pouvoir jouer avec une roue des \u00e9maux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [86%] :\r\nSion une roue des \u00e9motions qui permettra de r\u00e9pondre plus ou moins brillamment aux insultes qu'on va se lancer, donc en fait, \u00e7a sera interactif, c'est en soumission aujourd'hui sur Kickstarter, il demande 855000 livres pour lancer la production du jeu, \u00e7a fait quand m\u00eame pr\u00e8s d'un 1000000 de francs suisses c'est pas gagn\u00e9, il ne reste que 9 jours en \u00e0 2600 contributeurs et il d\u00e9passe p\u00e9niblement les 140000 euros, donc \u00e0 mon avis, il y a pas un Sony derri\u00e8re on a Microsoft qui vient pour donner un bon paquet d'argent sale verra jamais sur de jeunes \u00e7a ne verra jamais le jour, dommage parce que \u00e7a leur salaire vraiment excellente puis autrement on termine avec le nouveau jeu des studios qui ont fait Sniper \u00c9lite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [80%] :\r\nEt moi, quand m\u00eame exServettien parler d\u00e9j\u00e0. \r\nFemme \u00e7a serait quand m\u00eame fort dans ses bras et je je me dis que nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [83%] :\r\nEn noir et blanc, comme un vieux film des ann\u00e9es 40 50 qui nous raconte un petit peu l'histoire de 4 aventuriers qui partent en Amazonie ou dans la jungle \u00e0 la recherche de vieux temple cette s'appelle de jouer, a \u00e9t\u00e9 en fait, c'est le nouveau jeu du Studio et responsable de Sniper \u00c9lite qui jour le bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [85%] :\r\nPlan de coupe balle de sniper sur les nazis, l\u00e0 c'est termin\u00e9, m\u00eame si \u00e7a ressemble pas mal \u00e0 Indiana Jones, en fait, on va se retrouver dans un jeu qui a l'air d'\u00eatre joueurs un peu c'est-\u00e0-dire commencera 4 m\u00e9decin quelqu'un qui tire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [82%] :\r\nQuelqu'un qui prot\u00e8ge, etc, et on va se retrouver donc va des monstres, il y a des zombies \u00e0 des momies s'annulent bis gigantesque salaires assez dr\u00f4le, je pense qu'on verra plus le 3 200 geste en tout cas la bande- annonce a \u00e9t\u00e9 bien mont\u00e9 avec un vieux, vieux grains de films comme \u00e7a, mais pas \u00e0 ce que 16/9e HDD aujourd'hui Strange voil\u00e0 pour la premi\u00e8re petite brouette du salon E3 200 je laisse la semaine prochaine on les conf\u00e9rence de Nintendo, Electronic Arts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nYvan Lachaud, Sony, Microsoft et toute la fine \u00e9quipe Plus d'infos. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T10:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B618647D-1347-493C-A63F-1E90183BDC85", "internalArchiveId": "B618647D-1347-493C-A63F-1E90183BDC85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Theresa May r\u00e9unit son cabinet apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle du parti conservateur aux l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "La Premi\u00e8re ministre Theresa May est dans une position d\u00e9licate au Royaume-Uni apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale subie aux l\u00e9gislatives. Elle n'a pas abdiqu\u00e9 et va former un nouveau gouvernement.\r\n\r\n* * Theresa May r\u00e9unit son cabinet apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle du parti conservateur aux l\u00e9gislatives 12h30: GB Theresa May r\u00e9unit son cabinet GUIGON\r\nTheresa May dans une position d\u00e9licate au Royaume-Uni.\r\nPourra-t-elle supporter la pression qui p\u00e8se sur ses \u00e9paules? \r\nApr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale subie hier aux l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre britannique n'a pas abdiqu\u00e9 et va former un nouveau gouvernement. \r\nLe parti conservateur reste le premier parti du pays, mais il a perdu 12 si\u00e8ges et surtout il n'a pas su conserver la majorit\u00e9 absolue, indispensable pour gouverner sereinement... \r\nC\u00e9dric Guigon, vous revenez tout juste de Londres... on peut dire que Theresa May lutte aujourd'hui pour sa survie politique...\r\n Oui Nadine, c'est une v\u00e9ritable humiliation qu'a subie hier la premi\u00e8re ministre britannique... \r\nTheresa May s'est m\u00eame excus\u00e9e aupr\u00e8s de ses partisans dans une interview au Guardian. Une excuse explicite car au sein de son parti, certains sont furieux d'une campagne rat\u00e9e et estiment que ses jours au gouvernement sont compt\u00e9s.\r\nIl n'emp\u00eache, Theresa May cherche un nouveau souffle, elle a besoin d'un gouvernement cr\u00e9dible pour \"amener de la certitude\", ce sont ses mots.\r\nElle a reconduit hier les principaux chefs de file de son cabinet et doit aujourd'hui r\u00e9unir son gouvernement, 10 jours avant le d\u00e9but pr\u00e9vu des n\u00e9gociations sur le Brexit.\r\n*** C\u00e9dric, sa marge de manoeuvre va certainement d\u00e9pendre d'une alliance avec les unionistes d'Irlande du Nord...\r\nOui, les 10 si\u00e8ges remport\u00e9s hier par le parti unioniste d\u00e9mocrate d'Irlande du Nord, vont peser lourdement dans la balance. Une alliance capitale qui permettrait aux Conservateurs d'obtenir une courte majorit\u00e9 au Parlement.\r\nL'op\u00e9ration s\u00e9duction a d\u00e9but\u00e9 pour Theresa May aupr\u00e8s d'un parti nord-irlandais qui va lui, chercher \u00e0 tirer le meilleur de cet accord...\r\nLa leader des unionistes Arlene Foster se dit pr\u00eate \u00e0 soutenir les Tories et faire barrage au leader travailliste Jeremy Corbyn qu'elle qualifie de pompom girl de l'IRA, l'arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise...\r\n***Il n'emp\u00eache C\u00e9dric, une alliance avec ce parti ultra conservateur et europhobe ne sera pas sans cons\u00e9quences...\r\nOui, d'abord une question d'image... les unionistes nord-irlandais sont de fervents opposants au mariage homosexuel et \u00e0 l'avortement. \r\nIls sont aussi les partisans d'un Brexit, mais pas d'un Brexit dur, comme celui qui est pr\u00f4n\u00e9 par Theresa May...\r\nLa population Nord-Irlandaise avait elle, rejet\u00e9 une sortie de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 56% et le parti rival, les nationalistes du Sinn Feinn, r\u00e9clament toujours un statut sp\u00e9cial pour leur nation.\r\nNigel Dodds, \u00e9lu des unionistes \u00e0 Belfast Nord, estime qu'il pourrait exiger des Conservateurs de bannir cette id\u00e9e... Un point qui pourrait mettre \u00e0 mal la fragile union politique en Irlande du Nord.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8673867", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Theresa May r\u00e9unit son cabinet apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle du parti conservateur aux l\u00e9gislatives  / 12H30_2017-06-10T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre Theresa May est dans une position d\u00e9licate au Royaume-Uni apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale subie aux l\u00e9gislatives. Elle n'a pas abdiqu\u00e9 et va former un nouveau gouvernement."], "variantIds": ["ece-8673867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T23:29:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTheresa May dans une position d\u00e9licate au Royaume-Uni pourra -t-elle supporter la pression qui p\u00e8se sur ses \u00e9paules apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale subie hier aux l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre britannique n'a pas abdiqu\u00e9 et va former un nouveau gouvernement le parti conservateur reste le 1er parti du pays, mais il a perdu 12 si\u00e8ges et, surtout, il n'a pas su conserver la majorit\u00e9 absolue, indispensable pour gouverner sereinement C\u00e9dric Guigon vous revenez tout juste de Londres, on peut dire que Theresa May lutte aujourd'hui pour sa survie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui Nadine, c'est une v\u00e9ritable humiliation qu'a subie hier la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est m\u00eame excus\u00e9e aupr\u00e8s de ses partisans, une excuse publique car au sein de son parti, certains sont encore furieux d'une campagne rat\u00e9e il n'emp\u00eache, Theresa May a besoin d'un gouvernement cr\u00e9dible pour amener de la certitude, ce sont ses mots, elle a reconduit hier les principaux chefs de file de son cabinet et doit aujourd'hui r\u00e9unir son gouvernement 9 jours avant le d\u00e9but pr\u00e9vu des n\u00e9gociations sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [98%] :\r\nC\u00e9dric, sa marge de manoeuvre va certainement d\u00e9pendre d'une alliance avec les unionistes d'Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nOui, les 10 si\u00e8ges remport\u00e9s hier par le Parti unioniste d\u00e9mocrate d'Irlande du Nord vont peser lourd dans la balance une alliance capitale qui permettrait aux conservateurs d'obtenir une courte majorit\u00e9 au Parlement, op\u00e9ration s\u00e9duction donc pour Theresa May aupr\u00e8s d'un parti nord- irlandais qui va lui chercher \u00e0 tirer le meilleur de cet accord, la leader des unionistes Arlene Foster se dit pr\u00eate \u00e0 soutenir les conservateurs et faire barrage au leader travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qu'elle qualifie de pom-pom girl de l'IRA, l'Arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [92%] :\r\nIl n'emp\u00eache : C\u00e9dric une alliance avec ce parti ultra conservateur et europhobe ne sera pas sans cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [96%] :\r\nOui, d'abord une question d'image, les unionistes nord- irlandais sont de fervents opposants au mariage homosexuel et \u00e0 l'avortement, ils sont aussi les partisans d'un Brexit mais pas d'un Brexit dur comme celui qui est pr\u00f4n\u00e9 par Theresa May, la population nord- irlandaise avait elle rejet\u00e9 une sortie de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 56 pourcent et et le parti rival les nationalistes du Sinn Fenn r\u00e9clament toujours un statut sp\u00e9cial pour leur nation, Nigel Dodds, \u00e9lu des unionistes \u00e0 Belfast Nord estime qu'il pourrait exiger des Conservateurs de bannir cette id\u00e9e, un point qui pourrait mettre \u00e0 mal la fragile union politique en Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nC\u00e9dric Guigon merci enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-752AA0DF-4E0E-418C-84F3-0B6A519F5E82", "internalArchiveId": "752AA0DF-4E0E-418C-84F3-0B6A519F5E82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "NeighborHub: 1\u00e8re partie", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Point Barre est fier de recevoir des membres de l'\u00e9quipe derri\u00e8re NeighborHub: une maison enti\u00e8rement autosuffisante Made in Switzerland.", "durationSec": 465, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654559", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["NeighborHub: 1\u00e8re partie / PB_2017-06-10T10:25:00_sequence-6", "Point Barre du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["Point Barre est fier de recevoir des membres de l\u2019\u00e9quipe derri\u00e8re NeighborHub: une maison enti\u00e8rement autosuffisante Made in Switzerland."], "variantIds": ["ece-8654559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:08:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nOn vous l'annoncer avant la chance de recevoir dans nos locaux, 3 personnes Margot Pelletier Vincent Karel Josselin sapin bonjour et merci d'\u00eatre l\u00e0, alors, d'autant plus, merci d'\u00eatre l\u00e0 parce que, aujourd'hui, s'ouvrent donc \u00e0 au public leur leur maison \u00e0 Fribourg et ils nous font le l'honneur d'\u00eatre l\u00e0, alors que tous leurs petits copains sont sont l\u00e0- bas, donc on rappelle juste 2 qu'on va parler ce matin, on va parler du NeighborHub qui est dans le cas du Solar D\u00e9cathlon 2017 qui vont nous en parler, donc c'est les PFL la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg la Haute \u00c9cole d'art et Design de Gen\u00e8ve et lunaire, c'\u00e9tait de Fribourg qui se sont mis ensemble en fait du monde, 40 personnes pour travailler sur un gros 50 personnes est encore impliqu\u00e9 250 depuis 50 plus Friends qui dit mieux, donc d\u00e9j\u00e0 on commence, qu'est -ce que c'est le Solar D\u00e9cathlon 2017, \u00e0 commencer par Josselin int\u00e9resse que tu connais hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [83%] :\r\nEt donc le seul D\u00e9cathlon, c'est une comp\u00e9tition am\u00e9ricaine au d\u00e9part, ensuite c'est tendu en Europe et en Asie pour Lisandro pendentif a commenc\u00e9 en 2002 un polar et en fait, \u00e7a consiste \u00e0 une composition de d\u00e9veloppement de, de logements durables avec priorit\u00e9 sur le le l'\u00e9nergie solaire, \u00e7a fait 15 ans proc\u00e8s par la l'arc scandinave, on sent bon la Suisse a pas beaucoup particip\u00e9 la dans la foi, c'\u00e9tait en 2 1000 14 heures d'errance OK cela point fois je crois qu'on a une \u00e9quipe suisse romande et donc la partie \u00e9t\u00e9 du concours, c'est qu'on a 9 jours sur place pour construire notre maison, qui est d'\u00eatre autosuffisante, ensuite on la a pr\u00e9sente et des jur\u00e9s et au public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [80%] :\r\nAlors c'est l'entra\u00eenement fait alors \u00e0 Fribourg, o\u00f9 la mont\u00e9e, c'est une forme d'entra\u00eener en f\u00eatant la pr\u00e9fabriqu\u00e9 comme on a que le jours on peut pas la faire enti\u00e8rement les premiers coups, on en conna\u00eet les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s sur place est mort, on parle de cela \u00e7a fait existe depuis de nombreuses ann\u00e9es, vous, vous l'avez peut-\u00eatre pas suivi depuis le d\u00e9but, mais je pense a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 non aujourd'hui quand on voit votre maison va en parler apr\u00e8s comptons son compte la technologie Adam il y a 20 ans ou au contraire commencer le en 2002, c'\u00e9tait pas \u00e7a dans les maisons du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [84%] :\r\nEt alors bah on peut partir sans que notre concept, c'est qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment un un concours pour faire de maison familiale et des panneaux solaires sur le toit, aujourd'hui c'est \u00e7a plus grand- chose d'innovant, c'est plus \u00e7a le challenge, c'est pour \u00e7a que nous ne voulons int\u00e9grer le dimanche, une dimension sociale, donc dans le projet qu'on est plus parti sur un espace communautaire, un quartier Congo Maison de quartier o\u00f9 l\u00e0 il y a donn\u00e9 d'une maison familiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nD'accord, donc ce NeighborHub la grande particularit\u00e9, on aura d'autres, mais on va dire, vraiment, la premi\u00e8re c'est que les panneaux solaires ne sont pas sur le toit, mais donc bien sur les sur les surfaces \u00e7a peut surprendre parce qu'on se dit c'est pas l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de soleil mais justement l'int\u00e9r\u00eat et l'Intelligence de ce projet, c'est de lib\u00e9rer le toit qui va du coup pour servir \u00e0 autre chose, on va le d\u00e9tailler, il faut vraiment imaginer une maison donc sur notre site, page Facebook sur le site dans la capsule, on vous a mis plein de vid\u00e9os pour vous puissiez vous rendent compte donc d'o\u00f9 vient, quel est le la base de r\u00e9flexion du march\u00e9 comme exemple par l\u00e0 dessus puisque nous expliquer comment fonctionne ce syst\u00e8me de de d'\u00e9cran solaire de panneaux solaires qui n'est pas sur le toit, mais sur le c\u00f4t\u00e9 de la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0, en fait le constat sur lequel on est parti de d\u00e9part c'est que surtout avec la la, tout \u00e7a, ensuite on va avoir de plus en plus de densification et le toit va plus suffire pour 2001 jusqu'au b\u00e2timent dit on voulait vraiment montrer aux gens qu'en fa\u00e7ade, actuellement c'est possible, donc les gens tendance \u00e0 croire qu'avec les probl\u00e8mes dans leur \u00e2ge et tout, c'est vraiment un probl\u00e8me, mais nous, ce qu'on a, c'est qu'on a mis des optimisations des optimisant par derri\u00e8re chaque panneau qui permet en fait de tirer le maximum du panneau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [86%] :\r\nIls sont solidaires, en fait, quand on a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 Londres, du coup, les autres vont pouvoir compenser pour avoir un rendement quasiment toutes sont identiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est m\u00eame un peu plus, un peu plus que \u00e7a d'habitude, ce qui se passe, c'est qu'on a sur une une s\u00e9rie de panneaux, on a le m\u00eame courant dans tous les panneaux et justement le maillon faible, sur lesquelles le le moins irradi\u00e9s va p\u00e9naliser les autres l\u00e0 avec nous, optimiser ont des villes le le courant et on va r\u00e9guler ce courant pour vraiment avoir le maximum de courant, de chaque panneau aucune \u00e7a veut dire que si on a un panneau qui mais messieurs les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s, pas du tout, on va pouvoir quand m\u00eame avoir le le grand maximum dans le panneau, mais c'est vraiment la la la la technologie qu'on a voulu montrer et dire que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait possible, il y a aussi le fait qu'on a des portes de bronze qui nous permet aussi de modifier l'inclinaison de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [84%] :\r\nOn voit bien la structure est un peu m\u00eame ext\u00e9rieur au mur, hein \u00e0 \u00e7a, il faut bien imaginer que c'est pas les murs directement de la maison qui sont avec ses panneaux photovolta\u00efques, c'est une esp\u00e8ce de fin de ch\u00e2ssis autour du Store aussi qui se l\u00e8ve un petit peu c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [80%] :\r\nLe journal Temps qui se qui permettent de, de, d'avoir une meilleure guin\u00e9en inclinaison et de pouvoir ainsi optimis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [83%] :\r\nMais donc quart du du Solar D\u00e9cathlon est ce qu'il y a des des pr\u00e9- requis parce que la maison doit r\u00e9pondre ce l\u00e0 est -ce que vous \u00eates les seuls \u00e0 proposer une maison des panneaux solaires sur le c\u00f4t\u00e9 ou est -ce que \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu comment, comment \u00e7a se passe et ce qui a vraiment un cahier des charges \u00e0 suivre pour le coup, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Vincent nous r\u00e9pondons essaie de faire participer ces du interview sharing LGE voyez la question de merde \u00e7a intervient pour la prendre de il est bon et puis ben oui, il y a des des certains crit\u00e8res \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [88%] :\r\nPour la comp\u00e9tition, je ne connais pas partir, mais on doit respecter, plein de de crit\u00e8res pour un pour la production d'\u00e9nergie en avoir des syst\u00e8mes actifs notamment c'\u00e9tait pas notre choix, au d\u00e9part, donc on doit faire des compromis entre nos choix architecturaux et d'ing\u00e9nierie et est ce que demande la la comp\u00e9tition, hein, sur place, donc apr\u00e8s on joue tout le temps l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [89%] :\r\nDonc, il a quand m\u00eame des pr\u00e9- requis des d\u00e9limiter les fronti\u00e8res mais c'est quand m\u00eame \u00e7a qu'int\u00e9ressant pour vous, c'est justement d'aller vous y frotter pour pouvoir inventer des choses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est, c'est comme \u00e7a qu'on qu'on innove aussi \u00e9galement partie du bien- aim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [86%] :\r\nEt bien, et d'ailleurs s'il y a autant de personnes impliqu\u00e9es, on voit qu'il y a une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, d'architecture, une \u00e9cole d'art et Design, c'est parce que la maison va, c'est pas simplement l\u00e0 on parle des des panneaux photovolta\u00efques et de la technique, mais on doit construire une vous avez construit une maison de ASA dans et puis \u00e7a nous donne envie nous crever les yeux quand on la voit non plus, il y a \u00e7a, et je veux dire de dont on parle, il y a pas que le la la partie photovolta\u00efque \u00e0 la partie r\u00e9cup\u00e9ration des eaux je garde le toit pour apr\u00e8s, ben c'est vraiment peu internet rend espionner, voil\u00e0, je veux dire c'est pour \u00e7a que c'est tout ce que vous \u00eates tous r\u00e9unis comme on r\u00e9uni autant d'\u00e9coles avec des profils si diff\u00e9rents, c'est le concours qui vous r\u00e9unit ou c'est l'id\u00e9e de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [84%] :\r\nC'est oui, s'il veut pas c'est : c'est l'id\u00e9e en fait une de une preuve de notre professeur la doyenne de la facult\u00e9 Nike \u00e0 l'EPFL, qui s'appelle un Anderson qui, en fait, elle a travaill\u00e9 au MIT pour une certaine p\u00e9riode et qui a connu le savoir D\u00e9cathlon l\u00e0- bas aux \u00c9tats-Unis avec son \u00e9cole et qui, en revenant travaillant quand elle est revenue travailler \u00e0 l'faire en Suisse, h\u00e9 ben l\u00e0, elle est venue injecter cette id\u00e9e du monde de de vouloir participer de former une \u00e9quipe suisse pour aller participer aux auditions dessus depuis qu'on a, depuis, \u00e9t\u00e9 2014 ans, on a commenc\u00e9 un int\u00e9ress\u00e9 au projet \u00e0 vouloir former une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [86%] :\r\n\u00e7a fait quoi de voir, vous \u00eates tous les 3 depuis le d\u00e9but du projet, les 2 filles puis Devos, si je peux compl\u00e9ter le fait qu'il y a ces 4 \u00e9coles c'est vraiment ce qui fait la force de notre \u00e9quipe, un gros Avantage par rapport aux \u00e9quipes am\u00e9ricaines n'a pas l'impression qu'ils sont en plut\u00f4t une \u00e9cole, puis vous avez une synergie vraiment voil\u00e0 oui on a, on est vraiment tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, il y a les les ing\u00e9nieurs, les architectes de l'\u00c9tat failed la cheville acquis en moins, des comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires en plus de \u00e7a on a des gens en communication communication visuelle, c'est une force \u00e9norme, \u00e7a fait partie d'un tout de m\u00eame la aide aussi pour le Design exactement le le Lauzzana terre hier, on a des \u00e9conomistes qui ont ensuite travaill\u00e9 sur le potentiel des march\u00e9s qu'on est, on a vraiment une \u00e9quipe diversifi\u00e9e, c'est ce qui est ce qui a fait notre force la comp\u00e9tition et donc cette maison Made in Switzerland qui va parler \u00e0 qui va partir parader \u00e0 Denver pour un grand concours, on peut l'avoir aujourd'hui \u00e0 Fribourg, samedi 17 Vall\u00e9e parce qu'on sait, \u00e7a a l'air super impressionnant et je propose juste courtis\u00e9 qu'on en parle un petit peu plus tard \u00e7a pour vous faire plaisir \u00e0 des sont aussi gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [77%] :\r\nDes quoi et c'est aussi \u00e0 la fin, vendredi, pour les corps et de la musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B67BBDD9-FAB5-4625-BF06-ADF5F2E6280F", "internalArchiveId": "B67BBDD9-FAB5-4625-BF06-ADF5F2E6280F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Farah Chamma, \u00e9crivaine et slameuse", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Farah Chamma \u00e9crit depuis 10 ans. Des mots pour canaliser sa col\u00e8re ou dire l'incoh\u00e9rence du monde. De parents palestiniens, Farah est n\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef. Elle a \u00e9tudi\u00e9 entre Duba\u00ef et Paris. Aujourd'hui, \u00e0 23 ans, elle vient d'\u00eatre admise \u00e0 Londres pour y passer un master en performance. Sans passeport, sans nationalit\u00e9 reconnue. Ses premiers po\u00e8mes lanc\u00e9s sur la toile, \u00e0 13 ans, ont fascin\u00e9 les Youtubeurs. Depuis, elle multiplie les sc\u00e8nes aux quatre coins du monde, d\u00e9veloppant un langage propre o\u00f9 se m\u00ealent po\u00e9sie, musique et slam. O\u00f9, le fran\u00e7ais, l'arabe, l'allemand, le portugais, l'espagnol et l'anglais cohabitent. Percutante, \u00e9mouvante et pertinente. La semaine derni\u00e8re, Farah Chamma a \u00e9bloui les rencontres d'Orient Occident 2017, \u00e0 Sierre.", "durationSec": 1600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Duba\u00ef"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine", "slam"], "thematicPersons": ["Chamma, Farah"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 10.06.2017", "Nez \u00e0 nez avec Farah Chamma / NEZ_2017-06-10T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 10.06.2017", "Nez \u00e0 nez avec Farah Chamma / NEZ_2017-06-10T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Farah Chamma \u00e9crit depuis 10 ans. Des mots pour canaliser sa col\u00e8re ou dire l\u02b9incoh\u00e9rence du monde. De parents palestiniens, Farah est n\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef. Elle a \u00e9tudi\u00e9 entre Duba\u00ef et Paris. Aujourd\u02b9hui, \u00e0 23 ans, elle vient d\u02b9\u00eatre admise \u00e0 Londres pour y passer un master en performance.\n\nSans passeport, sans nationalit\u00e9 reconnue.\n\nSes premiers po\u00e8mes lanc\u00e9s sur la toile, \u00e0 13 ans, ont fascin\u00e9 les Youtubeurs. Depuis, elle multiplie les sc\u00e8nes aux quatre coins du monde, d\u00e9veloppant un langage propre o\u00f9 se m\u00ealent po\u00e9sie, musique et slam. O\u00f9, le fran\u00e7ais, l\u02b9arabe, l\u02b9allemand, le portugais, l\u02b9espagnol et l\u02b9anglais cohabitent. Percutante, \u00e9mouvante et pertinente. La semaine derni\u00e8re, Farah Chamma a \u00e9bloui les rencontres d\u02b9Orient Occident 2017, \u00e0 Sierre.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\n\n(Photo: Clarisse Gobat)", "Farah Chamma \u00e9crit depuis 10 ans. Des mots pour canaliser sa col\u00e8re ou dire l\u02b9incoh\u00e9rence du monde. De parents palestiniens, Farah est n\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef. Elle a \u00e9tudi\u00e9 entre Duba\u00ef et Paris. Aujourd\u02b9hui, \u00e0 23 ans, elle vient d\u02b9\u00eatre admise \u00e0 Londres pour y passer un master en performance.\n\nSans passeport, sans nationalit\u00e9 reconnue.\n\nSes premiers po\u00e8mes lanc\u00e9s sur la toile, \u00e0 13 ans, ont fascin\u00e9 les Youtubeurs. Depuis, elle multiplie les sc\u00e8nes aux quatre coins du monde, d\u00e9veloppant un langage propre o\u00f9 se m\u00ealent po\u00e9sie, musique et slam. O\u00f9, le fran\u00e7ais, l\u02b9arabe, l\u02b9allemand, le portugais, l\u02b9espagnol et l\u02b9anglais cohabitent. Percutante, \u00e9mouvante et pertinente. La semaine derni\u00e8re, Farah Chamma a \u00e9bloui les rencontres d\u02b9Orient Occident 2017, \u00e0 Sierre.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\n\n(Photo: Clarisse Gobat)"], "variantIds": ["ece-8654494", "ece-8654493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T10:03:00Z", "webPublicationDate": "2017-06-10T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chamma, Farah", "role": "\u00e9crivaine, slameuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9EBC440-F2E3-4A6B-97BB-5B5B45D24016", "internalArchiveId": "E9EBC440-F2E3-4A6B-97BB-5B5B45D24016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: une centaine de candidats du FN ont tenu des propos racistes sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Yves Camus, directeur de l'observatoire des radicalit\u00e9s politiques\r\nEn France, le premier tour des l\u00e9gislatives se d\u00e9roulera dimanche. Le score du Front national sera scrut\u00e9. Il donnera une id\u00e9e de l'\u00e9tat du parti. Une centaine de candidats ont commis des d\u00e9rapages sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n* * France: une centaine de candidats du FN ont tenu des propos racistes sur les r\u00e9seaux sociaux 12h30: France l\u00e9gislatives FN FRANCO\r\nEn France, Emmanuel Macron va-t-il obtenir une majorit\u00e9 pour gouverner?\r\nC'est le principal enjeux des l\u00e9gislatives, dont le premier tour se d\u00e9roule demain. Le score des candidats d'En marche sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9... Mais pas uniquement: \r\nles r\u00e9sultats du Front national donneront \u00e9galement une id\u00e9e de l'\u00e9tat du parti. \r\nCes derniers jours, plusieurs candidats frontistes se sont en tout cas \u00e9loign\u00e9s de la ligne impos\u00e9e par Marine Le Pen. \r\nPropos racistes, anti-s\u00e9mites, islamophobes ou homophobes. \r\nIls se sont l\u00e2ch\u00e9s sur Facebook et sur Twitter. \r\nC'est ce qu'ont d\u00e9montr\u00e9... les journalistes du site \"Buzzfeed\" qui ont pass\u00e9 au crible l'activit\u00e9 m\u00e9diatiques des 573 candidats du Front National. \r\nEtat des lieux avec Alain Franco.\r\n  2'15\r\n((Un candidat qui conseille la \u00ab zoophilie \u00bb avec l'ex-ministre Christiane Taubira, un autre qui utilise le mot \u00ab banania \u00bb pour d\u00e9signer les \u00e9trangers, un troisi\u00e8me qui dit vouloir \u00ab exterminer \u00bb les Comoriens. L'enqu\u00eate de BuzzFeed rel\u00e8ve un floril\u00e8ge de de propos racistes et discriminant d'une centaine de candidats du Front National aux \u00e9lections de dimanche.\r\nComme si rien n'avait chang\u00e9 dans ce parti.\r\nPourtant, les sp\u00e9cialistes de l'extr\u00eame-droite s'accordent \u00e0 dire que Marine Le Pen s'est d\u00e9barrass\u00e9e d'un certain nombre de cadres qui ne collaient plus avec sa ligne, la d\u00e9diabolisation. Un certain nombre, mais pas tous. Et \u00e7a se comprend, explique Jean-Yves Camus, directeur de l'observatoire des radicalit\u00e9s politiques.\r\nCAMUS PAS LE CHOIX\r\nPour Jean-Yves Camus, les propos sulfureux de ces candidats ont peu de cons\u00e9quences sur le vote FN.\r\nCAMUS IMPACT\r\nLe flou sur l'euro, la guerre des chefs au FN, voil\u00e0 ce qui est plus susceptible de dissuader les sympathisants de voter pour ce parti.))\r\nAlain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8673868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["France: une centaine de candidats du FN ont tenu des propos racistes sur les r\u00e9seaux sociaux / 12H30_2017-06-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["En France, le premier tour des l\u00e9gislatives se d\u00e9roulera dimanche. Le score du Front national sera scrut\u00e9. Il donnera une id\u00e9e de l'\u00e9tat du parti. Une centaine de candidats ont commis des d\u00e9rapages sur les r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-8673868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T23:55:11Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn France, Emmanuel Macron, va -t-il obtenir une majorit\u00e9 pour gouverner, c'est le principal enjeu des l\u00e9gislatives dont le 1er tour se d\u00e9roule demain le score des candidats d'en marche sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9 mais pas uniquement les r\u00e9sultats du Front national donneront \u00e9galement une id\u00e9e de l'\u00e9tat du parti, c'est dans les jours, plusieurs candidats frontistes sont en tout cas, \u00e9loign\u00e9s de la ligne impos\u00e9e par Marine Le Pen, propos racistes, antis\u00e9mites, islamophobes homophobes se sont l\u00e2ch\u00e9s sur Facebook et sur Twitter, c'est ce qu'ont d\u00e9montr\u00e9 les journalistes du site internet peut suite qui ont pass\u00e9 au crible l'activit\u00e9 m\u00e9diatiques des 500 dont 3 candidats du Front national, \u00e9tat des lieux avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nUn candidat qui conseille la zoophilie avec l'ex- ministre, Christiane Taubira, un autre qui utilise le mot Banania pour d\u00e9signer les \u00e9trangers un troisi\u00e8me qui dit vouloir exterminer les Comoriens, l'enqu\u00eate de BuzzFeed rel\u00e8ve un floril\u00e8ge de propos racistes et discriminant d'une centaine de candidats du Front national aux \u00e9lections de dimanche comme si rien n'avait chang\u00e9 dans ce parti, pourtant, les sp\u00e9cialistes de l'extr\u00eame- droite s'accordent \u00e0 dire que Marine Le Pen s'est d\u00e9barrass\u00e9e d'un certain nombres de cadres qui ne collaient plus avec sa ligne la d\u00e9diabolisation un certain nombre, mais pas tous, et \u00e7a se comprend, explique Jean-Yves Camus, directeur de l'observatoire des radicalit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [85%] :\r\nMaintenant, il y a un probl\u00e8me de personnel politique au Front national, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, nettoyer, c'est tr\u00e8s bien qu'il faut quand m\u00eame qu'il a absolument si vous pousser trop loin les cr\u00e8mes Avery risquent de manquer beaucoup de monde et puis ensuite, il faut quand m\u00eame revenir l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire le Front national est un parti qui assume absolument le fait d'avoir pour raison d'\u00eatre de transgresser le politiquement correct, notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'immigration, parce que je dirais tr\u00e8s cynique, mais je veux dire, sortant de la morale et voyant un petit peu la coh\u00e9rence politique il est assez normal que les gens qui adh\u00e8re \u00e0 un parti, donc la diff\u00e9rence essentielle et qu'qui refuse les codes du politiquement correct, mais quoi qu'ils peuvent se r\u00e9sout quand il tweete effectivement il transgresse qu'aussi l'\u00e9cole du politiquement correct, tant que la droite fran\u00e7aise aura pas imploser et qu'il n'y aura pas une menace significative de cadres interm\u00e9diaires qui disent je quittais l'air et je vais au front, h\u00e9 bien ils seront oblig\u00e9s de faire passer mon expression excluant cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [97%] :\r\nPour Jean-Yves Camus les propos sulfureux de ces candidats auront peu de cons\u00e9quences sur le vote FN. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [89%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les \u00e9lecteurs n'ont pas tenu compte de ce type de probl\u00e8me lorsqu'on en a pas particuli\u00e8rement p\u00e2ti pour une raison simple, c'est que le front est un parti qui fonctionne comme une marque, quel que soit le candidat que le fonds investit, sauf exception, notable, de gens qui ont un coefficient personnel qui draine des \u00e9lecteurs sur leur nom, l'\u00e9lectorat qui se reconna\u00eet dans les \u00e9lus Front votent pour le candidat investi par le Front, peu importe ce qu'on peut lui reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [96%] :\r\nLe flou sur l'Europe, la guerre des chefs au FN, voil\u00e0 ce qui est plus susceptible de dissuader les sympathisants de voter pour ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nAlain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, en bref. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B2B6C9F-2603-4248-A961-F3D38894E680", "internalArchiveId": "9B2B6C9F-2603-4248-A961-F3D38894E680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gymnastique : la star Li Ning honor\u00e9e \u00e0 Montreux", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de son 150\u00e8me anniversaire, la FSG Montreux a d\u00e9cid\u00e9 d'honorer un sportif de renom qui a marqu\u00e9 l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9. Li Ning, triple champion olympique et double champion du monde, avait illumin\u00e9 le Memorial Gander en 1985. Yves Depallens, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation du 150\u00e8me s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier. Quant \u00e0 Li Ning, qui poss\u00e8de d\u00e9sormais une statue de lui en bronze sur les quais de Montreux, il s'est reconverti avec succ\u00e8s dans le business sportif.\r\n\r\n* * A l'occasion de son 150\u00e8me anniversaire, la FSG Montreux a d\u00e9cid\u00e9 d'honorer un sportif de renom qui a marqu\u00e9 l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9. Li Ning, triple champion olympique et double champion du monde, avait illumin\u00e9 le Memorial Gander en 1985. Yves Depallens, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation du 150\u00e8me s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier. Quant \u00e0 Li Ning, qui poss\u00e8de d\u00e9sormais une statue de lui en bronze sur les quais de Montreux, il s'est reconverti avec succ\u00e8s dans le business sportif.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654807", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Gymnastique : la star Li Ning honor\u00e9e \u00e0 Montreux / SP_2017-06-10T19:28:45_gymnastique-la-star-li-ning-honoree-a-mo", "Sport-Premi\u00e8re du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9occasion de son 150\u00e8me anniversaire, la FSG Montreux a d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9honorer un sportif de renom qui a marqu\u00e9 l\u02b9histoire de la soci\u00e9t\u00e9. Li Ning, triple champion olympique et double champion du monde, avait illumin\u00e9 le Memorial Gander en 1985. Yves Depallens, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u02b9organisation du 150\u00e8me s\u02b9en souvient comme si c\u02b9\u00e9tait hier. Quant \u00e0 Li Ning, qui poss\u00e8de d\u00e9sormais une statue de lui en bronze sur les quais de Montreux, il s\u02b9est reconverti avec succ\u00e8s dans le business sportif."], "variantIds": ["ece-8654807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T23:33:27Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nEt m\u00eame si les joueurs qui ne g\u00eane qu'il arrive, ils ont, dans son antre mentalit\u00e9 en en m\u00e9tal \u00e9tait pour gagner \u00e7a cela m'aidait pour gagner, je vois des joueurs comme quand j'ai aujourd'hui un joueur qui qui vient ici tous voir qu'il a le mental \u00e9tait un joueur qui veut gagner, il a dans son club et l\u00e0, ici, \u00e7a aide beaucoup beaucoup quant \u00e0 des joueurs qui qui gagne dans une, dans, dans, dans le club vois que la tranquillit\u00e9 comme je vous parle de lui ne comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur, un ensemble de de joueurs qui apporte Jermaine tellement quelque chose apr\u00e8s 11 chaque mois si on gagne, on n'est pas tr\u00e8s content, on va voir qu'est ce qu'il est pas bien pass\u00e9, c'est la chose la de la diff\u00e9rentes choses qui qui qu'il y a maintenant dans ce qu'on voulait plus anciens, c'est de plus en plus difficile aussi, oh moi je gagnerai comme \u00e7a, c'est, c'est c'est bien, moi, moi, j'essaie de me peut la l\u00e9g\u00e8re qui vient ici avec desM. Desiage c'est \u00e7a, j'ai, j'essaie de prendre quelque chose \u00e7a apr\u00e8s dans les moments qui on doit penser un peu plus, moi je suis l\u00e0 pour \u00e7a, c'est de ce moment -l\u00e0, raconte via la difficult\u00e9, moi je suis toute une tout le temps l\u00e0- bas et je suis trop, vraiment trop content de de de ici de Faire-part de d\u00e9c\u00e8s, le groupe d'\u00eatre importants pour ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nInt\u00e9ressant Wallenberg amis qui le dit Jo\u00ebl Robert les joueurs suisses aucunement totalit\u00e9 de gagnantsS. la patte de de Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [85%] :\r\nOui, il est tr\u00e8s int\u00e9ressante cette interview parce Behrami c'est un homme tr\u00e8s important dans l'\u00e9quipe, lui il mouille le maillot depuis toujours et n'a rien \u00e0 se reprocher, je peux vous garantir, vous avez raison, Bagdad comique ratisser tr\u00e8s large en dans ses 6 premiers matches, il a utilis\u00e9 27 joueurs pour ces pour ces matches donc par fondu en Suisse, certains gros r\u00e9servoir bien Petkovic prouve le contraire, par exemple, il y a 4 d\u00e9fenseurs centraux maintenant qui ont un gabarit int\u00e9ressant \u00e9lev\u00e9 dit Djourou chez et \u00e0 Kenji donc \u00e7a prouve qu'il y a de la rel\u00e8ve, la Suisse a marqu\u00e9 12 buts avec 11 buteurs diff\u00e9rents, il y a juste mais dit qu'un ami de donc, on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, en se disant, ben c'est fantastique parce que tout le monde peut marquer marqu\u00e9 Seferovic : Lichsteiner, Derdiyok Dermik Xhaka Shaqiri Rodriguez, bref, beaucoup de monde, Marc, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 positif, le c\u00f4t\u00e9, on peut se dire il y a pas un buteur \u00e0 la Ronaldo \u00e0 la Giroud qui ont fait 2 ou 3 par match et c'est ce qui manque quand m\u00eame \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse, mais il y a un r\u00e9servoir int\u00e9ressant Petkovic h\u00e9 bien l\u00e0, bien implant\u00e9, il fait quelques essais par exemple Behrami d\u00e9fense \u00e0 3 lorsque l'\u00e9quipe est offensive, il fait confiance aux 4 ou Seferovic m\u00eame pens\u00e9 Gala ne sont pas forc\u00e9ment titulaires en club o\u00f9 il laisse le capitanat \u00e0 qui jouent moins Kla\u00ef The donc voil\u00e0, il y a, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire une \u00e9quipe assez int\u00e9ressante, assez group\u00e9e assez compacte Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nOn dit depuis des ann\u00e9es, il faut que l'\u00e9quipe de Suisse franchissent un palier, il faut qu'elle franchisse un palier, il faut qu'elle franchisse un palier ce que l'on peut dire aujourd'hui, Jo\u00ebl Robert, qu'elle a franchi ce fameux pallier Alexis victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, elle a franchi un palier, peut-\u00eatre pas le palais d\u00e9finitive parce que c'est \u00e0 la fin, lorsque les r\u00e9sultats sont d\u00e9finitifs qu'on jugera si la Suisse a franchi un palier ou pas assez se qualifie pour la Russie, o\u00f9 il aura franchi un palier, c'est les choux, pour la premi\u00e8re place, barrage au mois de novembre, \u00e7a voudrait dire qu'elle n'a pas compl\u00e8tement franchi le palier mais c'est s\u00fbr que cette \u00e9quipe progresse cette \u00e9quipe va de l'avant, il y a un tr\u00e8s bon \u00e9tat d'esprit dans cette formation, je la suis depuis pratiquement le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et c'est vrai qu'il y avait parfois des tiraillements et avec avait plusieurs groupes sans vraiment que tous tirent \u00e0 la m\u00eame corde qui un tr\u00e8s bon \u00e9tat d'esprit, j'ai 2 exemples frappants qui aux Iles F\u00e9ro\u00e9 hier soir apr\u00e8s le match de Rennes, mais apr\u00e8s le match Jack a regagn\u00e9 le le car de l'\u00e9quipe de Suisse, il y a un jeune gamin arrive vers lui, Kaka Xhaka il appelle Jacques A va directement vers lui ok qu'est -ce qui veut tout et qu'est -ce qui fait il y a dans son sac et lui donne un maillot de match, 10 m\u00e8tres plus loin, un petit groupe \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 il vrai Jacques Alain interpelle \u00e0 nouveau chacun 5\u00e8me joueur important milieux de terrain d'Arsenal Jack discut\u00e9 prend qu'un selfie qu'est -ce qu'il fait il rote fouille dans son sac, il redonne un 2\u00e8me maillot les 2 maillots qui avait au-dessus Porter qui kilos l'on demandait donc \u00e7a prouve quand m\u00eame qu'un \u00e9tat d'esprit int\u00e9ressant et que ces, ces gens -l\u00e0 sont bien dans leur t\u00eate, aujourd'hui \u00e0 l'a\u00e9roport, les joueurs sont arriv\u00e9s en en habits de ville sont peut, par les racines, avaient pu leur training, donc voil\u00e0, il y a, elle, les plus jeune qui \u00e9tait habill\u00e9e avec une mode de jeu la casquette en arri\u00e8re, les pantalons trou\u00e9s, enfin l\u00e0 je vous explique pas les plus jeunes du groupe et puis arrive Gelson Fernandez, l'ancien, entre guillemets, sap\u00e9 comme un prince, tir\u00e9 \u00e0 4 \u00e9pingles, il interpell\u00e9 ses coll\u00e8gues alors disons oui pouvait pas les chercher votre fille \u00e0 l'\u00e9cole, habill\u00e9 comme cela c'\u00e9tait en rigolant, \u00e9videmment, mais \u00e7a prouve bien l'\u00e9tat d'esprit qu'il y a cette bonne mixture entre les jeunes, les moins jeunes et c'est avec cet \u00e9tat d'esprit vraiment extr\u00eamement int\u00e9ressant et pour aller au bout, dans une qualification ou pour aller au bout, dans une grande comp\u00e9tition, il faut un groupe sain, il faut que tous tirent \u00e0 la m\u00eame corde \u00e9taient tous le m\u00eame but, c'est-\u00e0-dire aller directement se qualifier pour les grosses, grosses comp\u00e9titions, il faut mettre en parenth\u00e8ses les \u00e9go franchement dans cette \u00e9quipe les \u00e9go sont bien parenth\u00e8se m\u00eame Shaqiri hein, ne ne sort pas au-dessus des eaux du pourtant un gros \u00e9go m\u00eame Seferovic m\u00eame Jacques ils se fondent dans ce moule, ils sont compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9s et aujourd'hui encore, avant de prendre l'avion discuter que Micoud n'qui \u00e9tait \u00e0 aux Iles F\u00e9ro\u00e9 comme accompagnant, il m'a dit : les jeunes, ils sont super, c'est une super \u00e9quipe il sent bien que Microlink est aupr\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse qu'il y a quelque chose qui se qui se qui se pr\u00e9pare et, franchement, pour moi, elle est l\u00e0, un bel avenir cette formation parce que elle est saine et \u00e7a c'est extr\u00eamement important d'avoir un groupe sain pour aller au bout, dans une \u00e9quipe de foot comme d'ailleurs dans toute \u00e9quipe, et qu'il y a un peu quelqu'un qui s\u00e8me la zizanie, c'est pas tr\u00e8s bon mais l\u00e0 franchement, en tout cas pour l'instant tout se tirent \u00e0 la m\u00eame corde, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [93%] :\r\nEt vous limitez bien Ebikon Jo\u00ebl Robert, un grand merci d'avoir toute amiti\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s attachant tout \u00e0 fait un grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures pour la la grande table ronde football avec Bernard Challandes et Alexandre Comisetti prochain match pour l'\u00e9quipe de Suisse, le 31 ao\u00fbt contre Andorre Saint-Gall et pour \u00eatre complet, on vous dira que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine affronte actuellement l'Angleterre \u00e0 Bienne et que les Anglaises m\u00e8ne 3 \u00e0 0 apr\u00e8s 58 minutes de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [82%] :\r\nOui, non, c'est \u00e7a aussi. \r\nNon, oui. \r\n\u00e7a veut pas \u00e7a, \u00e7a fait la liste. \r\nJe pas compter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [84%] :\r\nCharlie Winston like robot parlons cyclisme : le d\u00e9part du 8 antennes uni\u00e8me Tour de Suisse, a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aujourd'hui avec un prologue de 6 kilom\u00e8tres dans le canton de Zogg \u00e9preuves que vous avez comment\u00e9 sur RTS Un cet apr\u00e8s- midi, on arrose et Daniel Atienza et c'est l'Australien rwandais, ni ceux qui l'emporte et Romain bonsoir \u00e0 vous, bonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous, en d\u00e9monstration rwandais, ni, c'est le moins qu'on puisse dire, vous aimez les cerises. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T10:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ning, Li", "role": "Ancien gymnaste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Depallens, Yves", "role": "Pr\u00e9sident 150\u00e8me FSG Montreux", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 16900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer fhoANIGq7cFKaBpkNSt0i0QaJSLh"}]