[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-72D80A01-9D51-49B1-B66B-83D6D6311185", "internalArchiveId": "72D80A01-9D51-49B1-B66B-83D6D6311185", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: dernier acte de l'ann\u00e9e pour Roger Federer aux Masters de Londres", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\nEn tennis, il reste un dernier acte \u00e0 jouer pour Roger Federer pour 2017. Le Suisse est le grand favori du Masters qui se dispute une nouvelle fois \u00e0 Londres.\r\n\r\n* * Tennis: dernier acte de l'ann\u00e9e pour Roger Federer aux Masters de Londres 18h Tennis : Masters de Londres\r\nEn tennis, il reste un dernier acte \u00e0 jouer pour Roger Federer en cette ann\u00e9e 2017... Le Suisse est le grand favori du Masters qui se dispute une nouvelle fois \u00e0 Londres.\r\nBernardin Allemann, vous suivez la comp\u00e9tition. Dont les premiers matchs se d\u00e9rouleront demain.\r\nRoger Federer favori : c'est devenu un pl\u00e9onasme d\u00e9sormais...\r\nBla bla\r\n- Il y a beaucoup d'absents de marque dans ce Masters. Du coup, les jeunes ont pu se faire de la place. Le tennis qui se rajeunit: \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis longtemps...\r\nBla bla\r\n- Du coup, Bernardin, cela ne fait que renforcer les chances de Roger Federer... Les n\u00e9ophytes doivent s'habituer au tournoi et y perdront certainement beaucoup d'\u00e9nergie...\r\nBla bla\r\n SON\r\nJe reprends bla bla\r\n- Un mot sur Rafael Nadal. Est-il en pleine possession de ces moyens ? Il avait d\u00e9clar\u00e9 forfait en plein tournoi de Paris il y a 10 jours.\r\nBla bla\r\nMerci Bernardin Allemann... \r\nPremier match de ce Masters, ce sera donc demain \u00e0 15h entre Roger Federer et Jack Sock. Toutes les rencontres de la comp\u00e9tition seront \u00e0 suivre sur RTSdeux.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056442", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: dernier acte de l'ann\u00e9e pour Roger Federer aux Masters de Londres / FOR_2017-11-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["En tennis, il reste un dernier acte \u00e0 jouer pour Roger Federer pour 2017. Le Suisse est le grand favori du Masters qui se dispute une nouvelle fois \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-9056442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:47:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75BD0627-BDC5-4576-892D-D71FB04A8DC8", "internalArchiveId": "75BD0627-BDC5-4576-892D-D71FB04A8DC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Suisse est-elle pr\u00eate \u00e0 confirmer face \u00e0 l'Irlande du Nord?", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9lanie Meillard, skieuse valaisanne\r\nL'\u00e9quipe de Suisse saura dimanche si elle jouera ou non la coupe du monde l'\u00e9t\u00e9 prochain en Russie. Elle accueille l'\u00e9quipe d'Irlande du Nord \u00e0 B\u00e2le. La Suisse pourrait-elle perdre et ne pas aller \u00e0 la coupe du monde?\r\n\r\n* * Football: la Suisse est-elle pr\u00eate \u00e0 confirmer face \u00e0 l'Irlande du Nord? 18h Ski alpin : les Suissesses s'illustrent lors du premier slalom de la saison\r\nEn ski alpin, deuxi\u00e8me week-end de Coupe du monde avec les slaloms de Levi en Finlande. \r\nSlalom dames aujourd'hui avec une premi\u00e8re surprise et un bon r\u00e9sultat des Suissesses. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a \u00e9t\u00e9 battue, et Wendy Holdener termine troisi\u00e8me. \r\nEt c'est la slovaque Petra Vlhova qui s'est impos\u00e9e \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re face \u00e0 la grande dominatrice de la discipline, Mikaela Shiffrin. C'est excellent pour la comp\u00e9tition mais \u00e7a promet aussi un sacr\u00e9 retour de b\u00e2ton de l'am\u00e9ricaine lors de la prochaine course aux Etats-Unis,  \u00e0 Killington.\r\nTroisi\u00e8me donc, Wendy Holdener.  qui a r\u00e9ussi \u00e0 se remobiliser en deuxi\u00e8me manche, elle qui avait perdu une seconde 20 sur le premier parcours.  Elle reste, comme l'an dernier une candidate permanente au podium dans cette discipline. \r\n- Autre satisfaction avec la cinqui\u00e8me place de M\u00e9lanie Meillard. Le grand espoir suisse du slalom et du g\u00e9ant confirme son talent. \r\nLa valaisanne. d'origine neuch\u00e2teloise pour ne froisser personne.   a 19 ans.  C'est la troisi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re qu'elle termine cinqui\u00e8me d'un slalom de coupe du monde.  Ce qui marque chez elle c'est la capacit\u00e9 \u00e0 ne pas trembler en deuxi\u00e8me manche. Il y a un peu d'insouciance, elle dit toujours skier . \u00e0 fond, mais aussi, sans aucune pr\u00e9tention.   Cette confiance en ses capacit\u00e9s. \r\nJe l'ai joint il y a peu \u00e0 Levi.\r\n  SON \r\nEt c'est vrai mais pour \u00e7a il faut gagner en r\u00e9gularit\u00e9. \r\n- Comment y parvenir ? \r\nLe mental est l\u00e0.. on l'a entendu. On peut toujours am\u00e9liorer sa technique. mais \u00e7a passe par une condition physique irr\u00e9prochable.  pour pouvoir \u00eatre \u00e0 100% sur chaque porte du haut en bas.  \r\nElle a encore une belle marge de progression sur ce plan, mais, comme il se doit, elle ne br\u00fble pas les \u00e9tapes, m\u00eame quand on lui demande quelle discipline elle pr\u00e9f\u00e8re.  slalom ou g\u00e9ant ? \r\n  SON\r\n- Alors M\u00e9lanie Meillard aujourd'hui.  son fr\u00e8re demain ? \r\nMais pourquoi pas.  Lo\u00efc Meillard, engag\u00e9 dans le slalom demain. Il est plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste de g\u00e9ant.  Demain on attend plus de Daniel Yule et Luca Aerni, tous deux ont r\u00e9alis\u00e9 une bonne pr\u00e9paration \u00e9galement, sans probl\u00e8me physique.  Mais la concurrence est tr\u00e8s rude, d'autant que le roi Marcel Hirscher sera de retour apr\u00e8s sa blessure.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056444", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: la Suisse est-elle pr\u00eate \u00e0 confirmer face \u00e0 l'Irlande du Nord? / FOR_2017-11-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse saura dimanche si elle jouera ou non la coupe du monde l'\u00e9t\u00e9 prochain en Russie. Elle accueille l'\u00e9quipe d'Irlande du Nord \u00e0 B\u00e2le. La Suisse pourrait-elle perdre et ne pas aller \u00e0 la coupe du monde?"], "variantIds": ["ece-9056444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-944443C4-30BC-4A59-B41D-D60D413300A2", "internalArchiveId": "944443C4-30BC-4A59-B41D-D60D413300A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alice Glauser et Mathias Reynard d\u00e9battent de la politique familiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Pour la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches. D\u00e9bat entre Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC/VD, et Mathias Reynard, conseiller national PS/VS.\r\n\r\n* * Alice Glauser et Mathias Reynard d\u00e9battent de la politique familiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration 18h La Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle prolonger son programme de soutien aux cr\u00e8ches ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches... et donc de la conciliation vie priv\u00e9e / vie professionnelle.\r\nC'est l'avis de la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national... Elle a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine (jeudi) de soutenir la prolongation de quatre ans du programme f\u00e9d\u00e9ral qui soutient financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de places d'accueil extra-familial... Un programme qui devait initialement prendre fin le 31 janvier 2019.\r\nLe dispositif a d\u00e9marr\u00e9 en 2003. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 deux fois, permettant la cr\u00e9ation de 54 000 nouvelles places en garderie, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu, ainsi que chez des familles de jour. Montant de l'op\u00e9ration: 353 millions de francs.\r\nMalgr\u00e9 ce bilan positif, la prolongation du programme est pass\u00e9e de justesse devant la commission : 12 voix contre 10. Et en pl\u00e9num, l'initiative de la commission risque de s\u00e9duire encore moins.\r\nLa Suisse est-elle trop frileuse en mati\u00e8re de politique familiale ?\r\nPour en d\u00e9battre, ce soir, deux conseillers nationaux : \r\nLe socialiste valaisan Mathias Reynard... bonsoir....\r\net l'UDC vaudoise Alice Glauser... bonsoir...\r\n- Alice Glauser, quasiment toutes les jeunes familles peinent \u00e0 trouver une solution de garde pour leurs enfants... les structures existantes sont satur\u00e9es... La Conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle se permettre de ne rien faire ?\r\n- Mathias Reynard, il est vrai que les cr\u00e8ches sont en priorit\u00e9 du ressort des communes et des cantons... Donc pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration irait encore une fois fourrer son nez dans un dossier qui ne la concerne a priori pas?\r\n- Alice Glauser, est-ce que vous reconnaissez quand m\u00eame l'efficacit\u00e9 de ce programme... puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore?\r\n- Alice Glauser, la seule option que vous laissez aux familles, c'est donc que l'un des parents renoncent \u00e0 travailler et reste \u00e0 la maison?\r\n- Mathias Reynard, le programme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 deux reprises. Est-ce que l\u00e0 vous ne tirez pas un peu sur la corde... et n'est-ce pas aux communes et aux cantons de se prendre en main sur ce dossier?\r\n- Mathias Reynard, en toute honn\u00eatet\u00e9, avec la configuration actuelle du Parlement, pensez-vous que cette initiative de la  commission a une chance d'\u00eatre accept\u00e9e ? N'est-ce pas un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau ?\r\nMerci \u00e0 tous les deux d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat... Le texte doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 par la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil des Etats... Bonne soir\u00e9e.\r\n(Pour info : la d\u00e9p\u00eache ATS\r\nBerne (ats) La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour des enfants apr\u00e8s le 31 janvier 2019. La commission de l'\u00e9ducation du National veut prolonger l'actuel programme d'impulsion de quatre ans, mais elle est divis\u00e9e.\r\nElle n'a adopt\u00e9 une initiative de commission en faveur de la prolongation que par 12 voix contre 10, ont indiqu\u00e9 vendredi les services du Parlement. Mis sur pied en 2003, le programme a permis de soutenir la cr\u00e9ation de plus de 50'000 places en garderies, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu et chez des familles de jour. Mais il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin janvier 2019 apr\u00e8s deux prolongations.\r\nLes structures concern\u00e9es re\u00e7oivent des subventions f\u00e9d\u00e9rales durant trois ans au plus. Le programme est tr\u00e8s durable puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore. Pour la majorit\u00e9 de la commission, les fonds ont ainsi atteint leur objectif d'aide au d\u00e9marrage efficace.\r\nEu \u00e9gard au besoin persistant et au succ\u00e8s du programme, la majorit\u00e9 est convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre les aides. La Conf\u00e9d\u00e9ration contribuerait ainsi de mani\u00e8re essentielle \u00e0 des mesures visant \u00e0 concilier vie de famille et vie professionnelle.\r\nUne minorit\u00e9 ne juge pas n\u00e9cessaire de prolonger une nouvelle fois le programme. A ses yeux, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment investie en faveur de la cr\u00e9ation de places d'accueil, t\u00e2che relevant en priorit\u00e9 de la comp\u00e9tence des cantons et des communes.\r\nRebondissements\r\nLa prolongation du programme pour 2** avait fait grincer des dents \u00e0 droite. L'UDC et une partie du PLR s'y \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\nLe Parlement avait d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux que pr\u00e9vu pour 2** en allouant 120 millions de francs au programme. Mais il avait d\u00e9cid\u00e9 que ce serait la derni\u00e8re prolongation.\r\nQuatre ans plus tard, la majorit\u00e9 avait chang\u00e9 d'avis et vot\u00e9 avec le soutien du gouvernement une nouvelle aide de 120 millions pour 2**.\r\n(SDA-ATS\\/al/fk) - bsf091\r\n10.11.**)", "durationSec": 710, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056435", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Alice Glauser et Mathias Reynard d\u00e9battent de la politique familiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration / FOR_2017-11-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Pour la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches. D\u00e9bat entre Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC/VD, et Mathias Reynard, conseiller national PS/VS."], "variantIds": ["ece-9056435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glauser, Alice", "role": "CN VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFC4C4F6-27F4-41D0-A210-9DC820A4A713", "internalArchiveId": "DFC4C4F6-27F4-41D0-A210-9DC820A4A713", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation pour la lib\u00e9ration des dirigeants catalans dans les rues de Barcelone", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "En Catalogne, les ind\u00e9pendantistes manifestent ce samedi dans les rues de Barcelone. Ils r\u00e9clament la lib\u00e9ration des huit anciens membres du gouvernement catalans incarc\u00e9r\u00e9s. Tous sont accus\u00e9s de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion.\r\n\r\n* * Manifestation pour la lib\u00e9ration des dirigeants catalans dans les rues de Barcelone 18h Barcelone : les ind\u00e9pendantistes r\u00e9clament la lib\u00e9ration de leurs dirigeants\r\nImportante manifestation, de nouveau \u00e0 Barcelone, des ind\u00e9pendantistes catalans...\r\nC'est le sixi\u00e8me grand rassemblement dans la capitale catalane...\r\nCette fois, les manifestants veulent crier leur col\u00e8re contre la prison pr\u00e9ventive de 8 anciens membres du gouvernement catalan et de deux leaders d'associations ind\u00e9pendantistes... Tous sont accus\u00e9s de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion.\r\nOn retrouve notre correspondante en Espagne Val\u00e9rie Demon... J'imagine qu'il y a beaucoup de monde dans les rues de Barcelone...\r\nOui Mehmet, la manifestation a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17h00 mais la foule \u00e9tait l\u00e0 bien avant et la police locale avait du d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 des rues aux alentours. Il y a aura comme d'habitude une guerre des chiffres mais la manifestation a rassembl\u00e9 beaucoup de monde. Cela permet de prendre le pouls du monde ind\u00e9pendantiste. Il reste toujours capable de rassembler c'est une \u00e9vidence au vu des images de cet apr\u00e8s midi. La prison pr\u00e9ventive pour une bonne partie de l'ex gouvernement catalan et de deux leaders ind\u00e9pendantistes a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7ue en Catalogne. Pour les manifestants de cet apr\u00e8s midi, ce sont des prisonniers politiques. Officiellement le gouvernement espagnol ne s'est pas exprim\u00e9 sur cette situation mais on sait que la prison pr\u00e9ventive pour ces dirigeants politiques a mis mal \u00e0 l'aise Madrid car elle r\u00e9activait le monde ind\u00e9pendantiste qui ne s'\u00e9tait pas mobilis\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance ni la suspension de l'autonomie. \r\n- Mis mal \u00e0 l'aise le gouvernement espagnol, dites-vous... C'est \u00e0 dire ?\r\nOn a compris ces derniers jours que Madrid ne d\u00e9sirait pas la prison pr\u00e9ventive. Le ministre espagnol de l'Int\u00e9rieur a affirm\u00e9 ces derniers jours que les juges se d\u00e9cident suivant la loi et aussi le contexte, sous entendu le contexte politique. Une d\u00e9claration tout en subtilit\u00e9 juste avant que le bureau du parlement catalan ne soit cit\u00e9 devant le Tribunal Supr\u00eame pour s\u00e9dition, r\u00e9bellion et malversation. C'\u00e9tait pas plus tard que jeudi, souvenez-vous, la pr\u00e9sidente du parlement catalan, comme le reste des membres du bureau, a assur\u00e9 que si elle continue en politique, elle le fera dans le respect de la Constitution. Des d\u00e9clarations qui ont permis au juge de prendre la d\u00e9cision de ne pas les envoyer en prison pr\u00e9ventive. Contrairement \u00e0 presque la moiti\u00e9 de l'ancien gouvernement catalan, toujours derri\u00e8re les barreaux depuis une semaine. Les ex ministres catalans avaient adopt\u00e9 une strat\u00e9gie diff\u00e9rente face au juge et n'avaient pas r\u00e9pondu aux questions du parquet. Selon les rumeurs et hypoth\u00e8ses, leurs situations pourraient \u00eatre revues par la justice s'ils modifient leur strat\u00e9gie. Ce qui rel\u00e2cherait la tension actuelle.\r\n- On a donc des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes des ind\u00e9pendantistes face \u00e0 la justice, un pr\u00e9sident destitu\u00e9 toujours en Belgique et une partie des anciens ministres r\u00e9gionaux en prison. Dr\u00f4le de situation tout de m\u00eame \u00e0 un peu plus d'un mois des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre ?\r\nOui c'est une situation peu banale et loin de la normalit\u00e9 habituelle. D'ici le 17 novembre, tous les partis doivent pr\u00e9senter leurs listes. Ces derniers jours donnent lieu \u00e0 d'\u00e2pres n\u00e9gociations \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du monde ind\u00e9pendantiste. Carles Puigdemont, toujours \u00e0 Bruxelles donc, veut une liste unitaire. Il re\u00e7oit d'ailleurs la visite de plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes dans la capitale belge. Mais le parti de gauche ind\u00e9pendantiste, qui \u00e9tait en coalition avec la formation politique de Carles Puigdmeont depuis 2015, ne veut plus de cette solution. La strat\u00e9gie \u00e9lectorale prime. Selon les sondages, ce parti de gauche ind\u00e9pendantiste, dont la t\u00eate d'affiche se trouve en prison pr\u00e9ventive, arriverait premier en t\u00eate. Et le parti de Carles Puigdemont s'\u00e9croulerait s'il se pr\u00e9sente seul aux \u00e9lections. Le monde ind\u00e9pendantiste risque donc d'arriver divis\u00e9 aux \u00e9lections du 21 novembre. Mais ils auront un objectif en commun : \u00eatre capable d'obtenir la majorit\u00e9 absolue ensemble en pourcentage et en si\u00e8ges. \r\nVal\u00e9rie Demon, merci.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056438", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manifestation pour la lib\u00e9ration des dirigeants catalans dans les rues de Barcelone / FOR_2017-11-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["En Catalogne, les ind\u00e9pendantistes manifestent ce samedi dans les rues de Barcelone. Ils r\u00e9clament la lib\u00e9ration des huit anciens membres du gouvernement catalans incarc\u00e9r\u00e9s. Tous sont accus\u00e9s de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion."], "variantIds": ["ece-9056438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:10:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6EBA20F-EA10-4DAB-8006-F2FD36960459", "internalArchiveId": "F6EBA20F-EA10-4DAB-8006-F2FD36960459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: premi\u00e8res surprises et bons r\u00e9sultats pour les Suissesses aux slaloms de Levi", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9lanie Meillard, skieuse valaisanne\r\nEn ski alpin, le deuxi\u00e8me week-end de coupe du monde se d\u00e9roule avec les slaloms de Levi en Finlande. Premi\u00e8re surprise dans le slalom dame ce samedi avec la d\u00e9faite de Mikaela Shiffrin et un bon r\u00e9sultat pour les Suissesses.\r\n\r\n* * Ski alpin: premi\u00e8res surprises et bons r\u00e9sultats pour les Suissesses aux slaloms de Levi 18h Ski alpin : les Suissesses s'illustrent lors du premier slalom de la saison\r\nEn ski alpin, deuxi\u00e8me week-end de Coupe du monde avec les slaloms de Levi en Finlande. \r\nSlalom dames aujourd'hui avec une premi\u00e8re surprise et un bon r\u00e9sultat des Suissesses. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a \u00e9t\u00e9 battue, et Wendy Holdener termine troisi\u00e8me. \r\nEt c'est la slovaque Petra Vlhova qui s'est impos\u00e9e \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re face \u00e0 la grande dominatrice de la discipline, Mikaela Shiffrin. C'est excellent pour la comp\u00e9tition mais \u00e7a promet aussi un sacr\u00e9 retour de b\u00e2ton de l'am\u00e9ricaine lors de la prochaine course aux Etats-Unis,  \u00e0 Killington.\r\nTroisi\u00e8me donc, Wendy Holdener.  qui a r\u00e9ussi \u00e0 se remobiliser en deuxi\u00e8me manche, elle qui avait perdu une seconde 20 sur le premier parcours.  Elle reste, comme l'an dernier une candidate permanente au podium dans cette discipline. \r\n- Autre satisfaction avec la cinqui\u00e8me place de M\u00e9lanie Meillard. Le grand espoir suisse du slalom et du g\u00e9ant confirme son talent. \r\nLa valaisanne. d'origine neuch\u00e2teloise pour ne froisser personne.   a 19 ans.  C'est la troisi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re qu'elle termine cinqui\u00e8me d'un slalom de coupe du monde.  Ce qui marque chez elle c'est la capacit\u00e9 \u00e0 ne pas trembler en deuxi\u00e8me manche. Il y a un peu d'insouciance, elle dit toujours skier . \u00e0 fond, mais aussi, sans aucune pr\u00e9tention.   Cette confiance en ses capacit\u00e9s. \r\nJe l'ai joint il y a peu \u00e0 Levi.\r\n  SON \r\nEt c'est vrai mais pour \u00e7a il faut gagner en r\u00e9gularit\u00e9. \r\n- Comment y parvenir ? \r\nLe mental est l\u00e0.. on l'a entendu. On peut toujours am\u00e9liorer sa technique. mais \u00e7a passe par une condition physique irr\u00e9prochable.  pour pouvoir \u00eatre \u00e0 100% sur chaque porte du haut en bas.  \r\nElle a encore une belle marge de progression sur ce plan, mais, comme il se doit, elle ne br\u00fble pas les \u00e9tapes, m\u00eame quand on lui demande quelle discipline elle pr\u00e9f\u00e8re.  slalom ou g\u00e9ant ? \r\n  SON\r\n- Alors M\u00e9lanie Meillard aujourd'hui.  son fr\u00e8re demain ? \r\nMais pourquoi pas.  Lo\u00efc Meillard, engag\u00e9 dans le slalom demain. Il est plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste de g\u00e9ant.  Demain on attend plus de Daniel Yule et Luca Aerni, tous deux ont r\u00e9alis\u00e9 une bonne pr\u00e9paration \u00e9galement, sans probl\u00e8me physique.  Mais la concurrence est tr\u00e8s rude, d'autant que le roi Marcel Hirscher sera de retour apr\u00e8s sa blessure.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056445", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: premi\u00e8res surprises et bons r\u00e9sultats pour les Suissesses aux slaloms de Levi / FOR_2017-11-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, le deuxi\u00e8me week-end de coupe du monde se d\u00e9roule avec les slaloms de Levi en Finlande. Premi\u00e8re surprise dans le slalom dame ce samedi avec la d\u00e9faite de Mikaela Shiffrin et un bon r\u00e9sultat pour les Suissesses."], "variantIds": ["ece-9056445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:43:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F80DF54D-B9EB-4E76-A2CA-F9D1EF9153B4", "internalArchiveId": "F80DF54D-B9EB-4E76-A2CA-F9D1EF9153B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues?", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "L'initiative communale genevoise \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro pub\", r\u00e9clamant l'interdiction des panneaux publicitaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine. D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve et Simon Brandt, conseiller municipal PLR.\r\n\r\n* * La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues? 18h Gen\u00e8ve : faut-il abolir les panneaux publicitaires dans les rues ?\r\nFaut-il abolir les panneaux publicitaires en Ville de Gen\u00e8ve ?\r\nL'initiative communale \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro Pub\", r\u00e9clamant une telle interdiction, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine... \r\nSi le texte veut lib\u00e9rer l'espace public de tout affichage commercial, il \u00e9pargne en revanche la communication \u00e9v\u00e9nementielle, culturelle, politique ou encore associative...\r\nUne partie des espaces seraient \u00e9galement r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'expression libre des habitants (comme cela s'\u00e9tait pass\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, avec des panneaux laiss\u00e9s blancs suite \u00e0 un changement de concession publicitaire).\r\nAlors, initiative dans l'air du temps ou pure utopie ? On en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9s: \r\nJean Rossiaud, bonsoir... Vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nSimon Brandt, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9galement membre du l\u00e9gislatif de la ville... conseiller municipal PLR.\r\nJean Rossiaud: \r\n- Vous soutenez donc une ville de Gen\u00e8ve d\u00e9barrass\u00e9e de toute publicit\u00e9 commerciale... Qu'est-ce qui vous d\u00e9range tant ?(il parle d'abord de pollution visuelle... \"les villes agressent et rendent les gens agressifs\"... il s'agit aussi d'am\u00e9liorer la mobilit\u00e9... il y a une volont\u00e9 de lutte contre le consum\u00e9risme (\"une mani\u00e8re de lutter aussi contre l'endettement des jeunes\") et de r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 entre petite entreprises et grand groupes \u00abComment un artisan cordonnier peut-il r\u00e9sister \u00e0 Nike?\u00bb)\r\n- Vous proposez en revanche de conserver les pubs \u00e9v\u00e9nementielles, culturelles, ou encore associatives... donc on ne supprime pas tous les panneaux... ils \"polluent\" moins, ceux-l\u00e0?!\r\n(il devrait te dire qu'on change aussi les panneaux... fini les grands panneaux au bord des routes de grand passage, il faut des panneaux plus petits, proche du pi\u00e9ton)\r\n- Remy Pagani, le maire de la ville, a soulign\u00e9 r\u00e9cemment que depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif, il y a environ 10 ans, le nombre d'emplacements d\u00e9volus \u00e0 la publicit\u00e9 a diminu\u00e9 de 30%... ce n'est pas suffisant?\r\n- Malgr\u00e9 tout, cette initative n'enl\u00e8vera pas totalement la pub commerciale... il en restera dans les gares, sur les bus... \u00e7a n4 vous d\u00e9range pas ?\r\n- Vos adversaires d\u00e9plorent le manque \u00e0 gagner financier... On parle de 3 millions de francs par an qui n'entreraient plus dans les caisses de la ville : o\u00f9 aller les chercher ?\r\n(il devrait dire que c'est que 3 millions sur un budget de plus d'un milliard, que c'est infime et supportable...)\r\n- Il y aura aussi des pertes d'emploi, au niveau des soci\u00e9t\u00e9s charg\u00e9es de l'affichage...\r\n- Ce texte devrait \u00eatre discut\u00e9 au l\u00e9gislatif de la ville... peut-\u00eatre un contre-projet... c'est votre souhait ? \r\n- Que faut-il surtout garder de cette initiative \u00e0 vos yeux ?\r\n Simon Brandt: \r\n- Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce texte... qu'est-ce qui vous d\u00e9plait tant ? Ca ne serait pas appr\u00e9ciable d'avoir moins de pubs commerciales dans l'espace public ?!\r\n(il va probablement dire que si \u00e7a d\u00e9range tellement ces pubs commerciales, il n'y a qu'a tourner le regard! Et il devrait rapidement venir sur la question financi\u00e8re... d'un c\u00f4t\u00e9 la gauche fait des r\u00e9f\u00e9rendums pour emp\u00eacher certaines coupes (cf: budget 2017) et l\u00e0 on veut enlever 3 millions de recettes annuelles: il faut nous dire o\u00f9 on les trouve!... il parlera aussi probablement des emplois qui seraient perdus au sein de la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'affichage.)\r\n- L'aspect \u00e9conomique, c'est la seule raison de votre opposition? \r\n(sur le fond, il d\u00e9plore le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9ologique de cette initiative: \"lutte contre le consum\u00e9risme\": il estime les gens sont assez grands pour choisir, or l\u00e0 on veut le faire \u00e0 la place de gens. Il parle d'initiative d'enfants g\u00e2t\u00e9s.)\r\n- Mais tout de m\u00eame, la fin de la pollution visuelle, ou le fait de laisser la place aux associations, \u00e0 la culture... ce ne sont pas des arguments s\u00e9duisants ?\r\n- En France, une ville comme Grenoble l'a fait... on parle aussi de Berlin ou S\u00e3o Paulo... pourquoi pas Gen\u00e8ve ? \r\n- Ce texte va \u00eatre soumis au l\u00e9gislatif de la ville... ce sera fin de non recevoir pour vous ? Y a rien \u00e0 en tirer ? Ou contre-projet envisageable ?", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056436", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues? / FOR_2017-11-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative communale genevoise \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro pub\", r\u00e9clamant l'interdiction des panneaux publicitaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine. D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve et Simon Brandt, conseiller municipal PLR."], "variantIds": ["ece-9056436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:40:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "juriste, sociologue, conseiller communal \u00e9colo GE, d\u00e9put\u00e9 chez les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brandt, Simon", "role": "conseiller municipal et pr\u00e9sident PLR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D40588AD-9B94-46BC-BEBB-1CE285B90FA6", "internalArchiveId": "D40588AD-9B94-46BC-BEBB-1CE285B90FA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) 18h La Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle prolonger son programme de soutien aux cr\u00e8ches ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit poursuivre ses efforts en faveur des cr\u00e8ches... et donc de la conciliation vie priv\u00e9e / vie professionnelle.\r\nC'est l'avis de la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil national... Elle a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine (jeudi) de soutenir la prolongation de quatre ans du programme f\u00e9d\u00e9ral qui soutient financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de places d'accueil extra-familial... Un programme qui devait initialement prendre fin le 31 janvier 2019.\r\nLe dispositif a d\u00e9marr\u00e9 en 2003. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 deux fois, permettant la cr\u00e9ation de 54 000 nouvelles places en garderie, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu, ainsi que chez des familles de jour. Montant de l'op\u00e9ration: 353 millions de francs.\r\nMalgr\u00e9 ce bilan positif, la prolongation du programme est pass\u00e9e de justesse devant la commission : 12 voix contre 10. Et en pl\u00e9num, l'initiative de la commission risque de s\u00e9duire encore moins.\r\nLa Suisse est-elle trop frileuse en mati\u00e8re de politique familiale ?\r\nPour en d\u00e9battre, ce soir, deux conseillers nationaux : \r\nLe socialiste valaisan Mathias Reynard... bonsoir....\r\net l'UDC vaudoise Alice Glauser... bonsoir...\r\n- Alice Glauser, quasiment toutes les jeunes familles peinent \u00e0 trouver une solution de garde pour leurs enfants... les structures existantes sont satur\u00e9es... La Conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle se permettre de ne rien faire ?\r\n- Mathias Reynard, il est vrai que les cr\u00e8ches sont en priorit\u00e9 du ressort des communes et des cantons... Donc pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration irait encore une fois fourrer son nez dans un dossier qui ne la concerne a priori pas?\r\n- Alice Glauser, est-ce que vous reconnaissez quand m\u00eame l'efficacit\u00e9 de ce programme... puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore?\r\n- Alice Glauser, la seule option que vous laissez aux familles, c'est donc que l'un des parents renoncent \u00e0 travailler et reste \u00e0 la maison?\r\n- Mathias Reynard, le programme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 deux reprises. Est-ce que l\u00e0 vous ne tirez pas un peu sur la corde... et n'est-ce pas aux communes et aux cantons de se prendre en main sur ce dossier?\r\n- Mathias Reynard, en toute honn\u00eatet\u00e9, avec la configuration actuelle du Parlement, pensez-vous que cette initiative de la  commission a une chance d'\u00eatre accept\u00e9e ? N'est-ce pas un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau ?\r\nMerci \u00e0 tous les deux d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat... Le texte doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 par la Commission de l'\u00e9ducation du Conseil des Etats... Bonne soir\u00e9e.\r\n(Pour info : la d\u00e9p\u00eache ATS\r\nBerne (ats) La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait continuer \u00e0 soutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de structures d'accueil de jour des enfants apr\u00e8s le 31 janvier 2019. La commission de l'\u00e9ducation du National veut prolonger l'actuel programme d'impulsion de quatre ans, mais elle est divis\u00e9e.\r\nElle n'a adopt\u00e9 une initiative de commission en faveur de la prolongation que par 12 voix contre 10, ont indiqu\u00e9 vendredi les services du Parlement. Mis sur pied en 2003, le programme a permis de soutenir la cr\u00e9ation de plus de 50'000 places en garderies, en \u00e9coles \u00e0 horaire continu et chez des familles de jour. Mais il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin janvier 2019 apr\u00e8s deux prolongations.\r\nLes structures concern\u00e9es re\u00e7oivent des subventions f\u00e9d\u00e9rales durant trois ans au plus. Le programme est tr\u00e8s durable puisque plus de 90% des structures qu'il a permis de cr\u00e9er existent encore. Pour la majorit\u00e9 de la commission, les fonds ont ainsi atteint leur objectif d'aide au d\u00e9marrage efficace.\r\nEu \u00e9gard au besoin persistant et au succ\u00e8s du programme, la majorit\u00e9 est convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre les aides. La Conf\u00e9d\u00e9ration contribuerait ainsi de mani\u00e8re essentielle \u00e0 des mesures visant \u00e0 concilier vie de famille et vie professionnelle.\r\nUne minorit\u00e9 ne juge pas n\u00e9cessaire de prolonger une nouvelle fois le programme. A ses yeux, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment investie en faveur de la cr\u00e9ation de places d'accueil, t\u00e2che relevant en priorit\u00e9 de la comp\u00e9tence des cantons et des communes.\r\nRebondissements\r\nLa prolongation du programme pour 2** avait fait grincer des dents \u00e0 droite. L'UDC et une partie du PLR s'y \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\nLe Parlement avait d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux que pr\u00e9vu pour 2** en allouant 120 millions de francs au programme. Mais il avait d\u00e9cid\u00e9 que ce serait la derni\u00e8re prolongation.\r\nQuatre ans plus tard, la majorit\u00e9 avait chang\u00e9 d'avis et vot\u00e9 avec le soutien du gouvernement une nouvelle aide de 120 millions pour 2**.\r\n(SDA-ATS\\/al/fk) - bsf091\r\n10.11.**)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2017-11-11T18:47:00_mfp", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9056434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glauser, Alice", "role": "CN VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-955F2BF3-7D91-4FC2-ABD4-5FD0E3B0908B", "internalArchiveId": "955F2BF3-7D91-4FC2-ABD4-5FD0E3B0908B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gourou du d\u00e9veloppement personnel Rolf Dobelli publie un ouvrage sur le bonheur", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rolf Dobelli, gourou suisse du d\u00e9veloppement personnel\r\nLe Lucernois Rolf Dobelli est quasi inconnu en Suisse romande. Ce gourou suisse du d\u00e9veloppement personnel est une star outre-Sarine et auteur de best-sellers plan\u00e9taires. Dans son nouvel ouvrage, il se lance dans la qu\u00eate du bonheur.\r\n\r\n* * Le gourou du d\u00e9veloppement personnel Rolf Dobelli publie un ouvrage sur le bonheur Rolf Dobelli ... \r\nLe nom de ce lucernois est quasi inconnu en Suisse Romande.. \r\nEt pourtant ce gourou suisse du d\u00e9veloppement personnel est une star outre Sarine et auteur de best-seller plan\u00e9taires... \r\n\"L'art de penser clairement\" ou encore \"l'art de bien agir\".. \r\nRolf Dobelli se lance dans la qu\u00eate du bonheur avec un nouveau livre\u00a0..  \u00ab\u00a0L'art de bien vivre\u00a0\u00bb....\r\nCe recueil de 52 chroniques publi\u00e9es dans la NZZ est disponible en allemand .. \r\nIL vient d'\u00eatre traduit en anglais....\r\nRolf Dobelli \u00e9tait en tourn\u00e9e \u00e0 Londres, pour en faire la promotion.\r\nNotre correspondante Catherine Ilic a pu s'entretenir avec lui.. \r\nMAG\r\n\u00ab\u00a0L'art de bien vivre\u00a0\u00bb est disponible en Suisse en version anglaise et allemande.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le gourou du d\u00e9veloppement personnel Rolf Dobelli publie un ouvrage sur le bonheur / 12H30_2017-11-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Lucernois Rolf Dobelli est quasi inconnu en Suisse romande. Ce gourou suisse du d\u00e9veloppement personnel est une star outre-Sarine et auteur de best-sellers plan\u00e9taires. Dans son nouvel ouvrage, il se lance dans la qu\u00eate du bonheur."], "variantIds": ["ece-9056460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T11:38:33Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4004C9CD-077B-4DCA-97D8-3277BFB64709", "internalArchiveId": "4004C9CD-077B-4DCA-97D8-3277BFB64709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Duel de la r\u00e9daction: le sport sans sport business est-il viable?", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau patron de la Formule 1, Liberty Media, veut faire de chaque Grand Prix un \u00e9norme show \u00e0 l'am\u00e9ricaine. La direction de Ferrari n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir en affirmant qu'elle ne voulait pas que la F1 soit d\u00e9figur\u00e9e pour des raisons commerciales et qu'elle envisageait de quitter la F1 d'ici 2020 si tel devait \u00eatre le cas. La F1, et les autres sports d'ailleurs, doivent-ils n\u00e9cessairement devenir des shows gigantesques pour s\u00e9duire les spectateurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs? Herv\u00e9 Borsier et Caroline Reymond ne sont pas d'accord. C'est le duel de la r\u00e9daction.\r\n\r\n* * Le nouveau patron de la Formule 1, Liberty Media, veut faire de chaque Grand Prix un \u00e9norme show \u00e0 l'am\u00e9ricaine. La direction de Ferrari n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir en affirmant qu'elle ne voulait pas que la F1 soit d\u00e9figur\u00e9e pour des raisons commerciales et qu'elle envisageait de quitter la F1 d'ici 2020 si tel devait \u00eatre le cas. La F1, et les autres sports d'ailleurs, doivent-ils n\u00e9cessairement devenir des shows gigantesques pour s\u00e9duire les spectateurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs? Herv\u00e9 Borsier et Caroline Reymond ne sont pas d'accord. C'est le duel de la r\u00e9daction.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036702", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Duel de la r\u00e9daction: le sport sans sport business est-il viable? / SP_2017-11-11T20:03:45_duel-de-la-redaction-le-sport-sans-sport", "Sport-Premi\u00e8re du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau patron de la Formule 1, Liberty Media, veut faire de chaque Grand Prix un \u00e9norme show \u00e0 l\u02b9am\u00e9ricaine. La direction de Ferrari n\u02b9a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir en affirmant qu\u02b9elle ne voulait pas que la F1 soit d\u00e9figur\u00e9e pour des raisons commerciales et qu\u02b9elle envisageait de quitter la F1 d\u02b9ici 2020 si tel devait \u00eatre le cas. La F1, et les autres sports d\u02b9ailleurs, doivent-ils n\u00e9cessairement devenir des shows gigantesques pour s\u00e9duire les spectateurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs? Herv\u00e9 Borsier et Caroline Reymond ne sont pas d\u02b9accord. C\u02b9est le duel de la r\u00e9daction."], "variantIds": ["ece-9036702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T18:14:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T11:13:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCDF6173-420A-4F22-BA10-9B77EE6B629B", "internalArchiveId": "FCDF6173-420A-4F22-BA10-9B77EE6B629B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Australie - La d\u00e9fense des Oc\u00e9ans, l'Art des Ghostnets", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Colombo, Roberta\r\nC'est le titre de l'exposition temporaire que propose depuis le 8 novembre 2017 le Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve. \r\n28 sculptures \"ghostnets\" cr\u00e9\u00e9es par des artistes aborig\u00e8nes pour sensibiliser le grand public \u00e0 la probl\u00e9matique de ces filets de p\u00eache de plusieurs kilom\u00e8tres de long, abandonn\u00e9s ill\u00e9galement en mer par des bateaux-usines. \r\nTr\u00e8s r\u00e9sistants, cesfilets fant\u00f4mes pi\u00e8gent et tuent une faune marine d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e et souvent en danger.", "durationSec": 802, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Australie \u2013 La d\u00e9fense des Oc\u00e9ans, l\u02b9Art des Ghostnets / PDT_2017-11-11T10:03:45_australie-la-defense-des-oceans-l-art-de", "Prise de terre du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est le titre de l\u02b9exposition temporaire que propose depuis le 8 novembre 2017 le Mus\u00e9e d\u02b9Ethnographie de Gen\u00e8ve. \n28 sculptures \"ghostnets\" cr\u00e9\u00e9es par des artistes aborig\u00e8nes pour sensibiliser le grand public \u00e0 la probl\u00e9matique de ces filets de p\u00eache de plusieurs kilom\u00e8tres de long, abandonn\u00e9s ill\u00e9galement en mer par des bateaux-usines. \nTr\u00e8s r\u00e9sistants, cesfilets fant\u00f4mes pi\u00e8gent et tuent une faune marine d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e et souvent en danger."], "variantIds": ["ece-9036726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T09:11:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T10:35:02Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hassler, Christel", "role": "responsable du groupe de biog\u00e9ochimie marine et lacustre \u00e0 l'institut Forel ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09823524-7722-4166-8A12-99B24F584C1C", "internalArchiveId": "09823524-7722-4166-8A12-99B24F584C1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur les \" Grandi Navi \"", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Lucile Solari revient sur le reportage de Cerise Mar\u00e9chaud \" Venise sous la menace des \" Grandi Navi \" diffus\u00e9 le samedi 4 novembre 2017.\r\nLe 7 novembre, le gouvernement italien annon\u00e7ait en effet que les paquebots g\u00e9ants ne seraient plus autoris\u00e9s \u00e0 emprunter le Canal de Guidecca et \u00e0 longer la place Sat-Marc. \r\nEst-ce la fin des navires g\u00e9ants dans la S\u00e9renissime? Lucile Solari a recueilli la r\u00e9action de la Professeure Andreina Zitelli, du comit\u00e9 anti-paquebots \" No Grandi Navi \".", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036727", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Retour sur les \" Grandi Navi \" / PDT_2017-11-11T10:03:45_retour-sur-les-grandi-navi", "Prise de terre du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Lucile Solari revient sur le reportage de Cerise Mar\u00e9chaud \" Venise sous la menace des \" Grandi Navi \" diffus\u00e9 le samedi 4 novembre 2017.\nLe 7 novembre, le gouvernement italien annon\u00e7ait en effet que les paquebots g\u00e9ants ne seraient plus autoris\u00e9s \u00e0 emprunter le Canal de Guidecca et \u00e0 longer la place Sat-Marc. \nEst-ce la fin des navires g\u00e9ants dans la S\u00e9renissime? Lucile Solari a recueilli la r\u00e9action de la Professeure Andreina Zitelli, du comit\u00e9 anti-paquebots \" No Grandi Navi \"."], "variantIds": ["ece-9036727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T09:11:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T10:35:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitelli, Andreina", "role": "professeure, membre du comit\u00e9 anti paquebots \"No grandi navi\", Venise, Professeure, du comit\u00e9 anti paquebots \"No grandi navi\", Venise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D4810D4-0B26-4F42-8EE1-9FF6127C56B7", "internalArchiveId": "3D4810D4-0B26-4F42-8EE1-9FF6127C56B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: un projet vise \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de cumuler les mandats dans les r\u00e9gies publiques", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Buschbek, d\u00e9put\u00e9 vert genevois;Eric Leyvraz, pr\u00e9sident du Parlement genevois\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Vert Mathias Buschbeck, les d\u00e9put\u00e9s genevois ne doivent plus pouvoir si\u00e9ger dans les conseils d'administration de r\u00e9gies publiques. Il a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi en ce sens. Ce cumul des mandats repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux un conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n* * GE: un projet vise \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de cumuler les mandats dans les r\u00e9gies publiques Les d\u00e9put\u00e9s genevois ne doivent plus pouvoir si\u00e9ger dans les conseils d'administration de r\u00e9gies publiques.!!!\r\nLe d\u00e9put\u00e9 vert Mathiass Buschbek l'a annonc\u00e9 hier (ven): il a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi en ce sens... \r\nCe cumul des mandats repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux un conflit d'int\u00e9r\u00eat. .. \r\nles pr\u00e9cisions de Guillaume Rey.\r\nMAG \r\n  1'45''\r\n((Un \u00e9lu au Grand Conseil genevois peut-il si\u00e9ger au Conseil d'administration de l'a\u00e9roport, des TPG, de l'h\u00f4pital ou encore des SIG, les services industriels? La r\u00e9ponse est clairement non pour le d\u00e9put\u00e9 vert Mathias Buschbek, qui parle de \"pratique d'un autre si\u00e8cle\"... Il en va, selon lui, de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des acteurs politiques.  \r\nson 1 32''\r\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s sont actuellement dans cette situation... des \u00e9lus de la jeune formation Gen\u00e8ve en marche, d'autres d'ensemble \u00e0 gauche, du PS ou encore du MCG. C'est le cas aussi de l'UDC Eric Leyvraz, pr\u00e9sident du Parlement genevois, qui si\u00e8ge au conseil des SIG. Il explique avoir quitt\u00e9 la commission de l'\u00e9nergie et refuse de parler de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\nson 2 28''\r\nLes d\u00e9put\u00e9s genevois pourraient se prononcer sur ce projet de loi lors de la prochaine session, pr\u00e9vue les 23 et 24 novembre.))", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["GE: un projet vise \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de cumuler les mandats dans les r\u00e9gies publiques / 12H30_2017-11-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Mathias Buschbeck, les d\u00e9put\u00e9s genevois ne doivent plus pouvoir si\u00e9ger dans les conseils d'administration de r\u00e9gies publiques. Il a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi en ce sens. Ce cumul des mandats repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux un conflit d'int\u00e9r\u00eats."], "variantIds": ["ece-9056457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T11:38:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B8D8943-0235-4411-9CE3-E5393210604F", "internalArchiveId": "0B8D8943-0235-4411-9CE3-E5393210604F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Uni de Neuch\u00e2tel inaugure l'observatoire du journalisme", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "L'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel inaugure un site d'analyses des grands bouleversements que traversent les m\u00e9dias.  L'Observatoire du journalisme francophone se veut \u00e0 la disposition de tous les citoyens qui souhaitent mieux comprendre le fonctionnement contemporain de la fabrique et la diffusion d'informations. Avec Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias.\r\n\r\n* * L'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel inaugure un site d'analyses des grands bouleversements que traversent les m\u00e9dias.  L'Observatoire du journalisme francophone se veut \u00e0 la disposition de tous les citoyens qui souhaitent mieux comprendre le fonctionnement contemporain de la fabrique et la diffusion d'informations. Avec Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9Uni de Neuch\u00e2tel inaugure l\u02b9observatoire du journalisme / 69S_2017-11-11T08:22:01_l-uni-de-neuchatel-inaugure-l-observatoi", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel inaugure un site d\u02b9analyses des grands bouleversements que traversent les m\u00e9dias.  L\u02b9Observatoire du journalisme francophone se veut \u00e0 la disposition de tous les citoyens qui souhaitent mieux comprendre le fonctionnement contemporain de la fabrique et la diffusion d\u02b9informations. Avec Annik Dubied, directrice de l\u02b9Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias."], "variantIds": ["ece-9036681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T05:09:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubied, Annik", "role": "professeur de journalisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, prof de journalisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFD417C4-4980-4395-95F1-ED0E2EAFCB01", "internalArchiveId": "CFD417C4-4980-4395-95F1-ED0E2EAFCB01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: Julien Clerc face aux critiques en 1969", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Julien Clerc a f\u00eat\u00e9 ses 70 ans d\u00e9but octobre. Pour son anniversaire, il s'est offert un nouvel album baptis\u00e9 \"\u00c0 nos amours\". En 1969, le chanteur r\u00e9pond aux critiques devant le micro de la Radio Suisse Romande. L'adaptation fran\u00e7aise de la com\u00e9die musicale \"Hair\" dans laquelle il chante est en effet \u00e9pingl\u00e9e en raison du message hippie qu'elle v\u00e9hicule et parce que les promoteurs du spectacle ont engag\u00e9 quelques amateurs. Une interview s\u00e9lectionn\u00e9e par V\u00e9ronique Raboud, de l'\u00e9quipe des archives RTS. Julien Clerc est \u00e0 voir en concert \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne les 1er et 2 d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n* * Julien Clerc a f\u00eat\u00e9 ses 70 ans d\u00e9but octobre. Pour son anniversaire, il s'est offert un nouvel album baptis\u00e9 \"\u00c0 nos amours\". En 1969, le chanteur r\u00e9pond aux critiques devant le micro de la Radio Suisse Romande. L'adaptation fran\u00e7aise de la com\u00e9die musicale \"Hair\" dans laquelle il chante est en effet \u00e9pingl\u00e9e en raison du message hippie qu'elle v\u00e9hicule et parce que les promoteurs du spectacle ont engag\u00e9 quelques amateurs. Une interview s\u00e9lectionn\u00e9e par V\u00e9ronique Raboud, de l'\u00e9quipe des archives RTS. Julien Clerc est \u00e0 voir en concert \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne les 1er et 2 d\u00e9cembre 2017.", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036680", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: Julien Clerc face aux critiques en 1969 / 69S_2017-11-11T06:41:44_archives-julien-clerc-face-aux-critiques", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Julien Clerc a f\u00eat\u00e9 ses 70 ans d\u00e9but octobre. Pour son anniversaire, il s\u02b9est offert un nouvel album baptis\u00e9 \"\u00c0 nos amours\". En 1969, le chanteur r\u00e9pond aux critiques devant le micro de la Radio Suisse Romande. L\u02b9adaptation fran\u00e7aise de la com\u00e9die musicale \"Hair\" dans laquelle il chante est en effet \u00e9pingl\u00e9e en raison du message hippie qu\u02b9elle v\u00e9hicule et parce que les promoteurs du spectacle ont engag\u00e9 quelques amateurs. Une interview s\u00e9lectionn\u00e9e par V\u00e9ronique Raboud, de l\u02b9\u00e9quipe des archives RTS. Julien Clerc est \u00e0 voir en concert \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne les 1er et 2 d\u00e9cembre 2017."], "variantIds": ["ece-9036680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T05:09:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T09:12:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5E14535-DD1E-441D-A47C-EC3BDABFC656", "internalArchiveId": "D5E14535-DD1E-441D-A47C-EC3BDABFC656", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entre 50 et 100 sans-abri dorment dans les rues de Lausanne, faute de place d'accueil", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oscar Tosato, municipal lausannois en charge de la coh\u00e9sion sociale\r\nL'hiver arrive en force dans nos r\u00e9gions et les sans-abri doivent braver le froid. A Lausanne, entre 50 et 100 personnes dormiraient dans la rue chaque soir, par manque de place dans les centres d'accueil. Une situation d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs collectifs de d\u00e9fense des sans-abri.\r\n\r\n* * Entre 50 et 100 sans-abri dorment dans les rues de Lausanne, faute de place d'accueil  \r\nApr\u00e8s un automne plus que cl\u00e9ment, l'hiver arrive en force dans nos r\u00e9gions... \r\nau grand dam des sans abris qui doivent braver le froid... surtout la nuit... \r\nA Lausanne, entre 50 et 100 personnes dormiraient dans la rue chaque soir, par manque de place dans les centres d'acceuil... \r\nTania Barril.. \r\nPlusieurs collectifs de d\u00e9fense des sans-abris ont voulu d\u00e9noncer cette situation hier soir.. , \r\nIls \u00e9taient plus d'une centaine \u00e0 manifester \u00e0 la place de la Riponne: membres des collectifs R, Jean Dutoit, La Maraude, mais aussi des SDF venus d\u00e9fendre l'id\u00e9e que personne ne doit dormir dehors en plein hiver. Pour marquer le coup, une cinquantaine de personnes ont d'ailleurs pass\u00e9 la nuit sur les marches de l'\u00e9glise Saint-Laurent avec leurs sacs de couchage.\r\n*** Il faut dire que les centres d'accueil sont en effet submerg\u00e9s...\r\nOui, Lausanne offre 70 places d'accueil \u00e0 l'ann\u00e9e, 120 en hiver. Et des dizaines de personnes doivent \u00eatre refoul\u00e9es chaque soir... Mais pour Oscar Tosato, municipal lausannois en charge de la coh\u00e9sion sociale, c'est aux autres villes maintenant de faire des efforts\r\nLe r\u00e9alisateur Fernand Melgar d\u00e9non\u00e7ait hier justement sur son profil facebook le fait que l'abri de la vall\u00e9e de la jeunesse, le bunker comme on l'appelle, avec ses 50 places, ne soit pas encore ouvert. Des travaux sont actuellement en cours, il ouvrira le 15 novembre, et ce pour la derni\u00e8re fois, car d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, Lausanne n'utilisera plus d'abri en sous-sol pour accueillir les sans-abris en hiver, la ville mettra \u00e0 l'avenir \u00e0 disposition un b\u00e2timent standard.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056449", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Entre 50 et 100 sans-abri dorment dans les rues de Lausanne, faute de place d'accueil / 12H30_2017-11-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'hiver arrive en force dans nos r\u00e9gions et les sans-abri doivent braver le froid. A Lausanne, entre 50 et 100 personnes dormiraient dans la rue chaque soir, par manque de place dans les centres d'accueil. Une situation d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs collectifs de d\u00e9fense des sans-abri."], "variantIds": ["ece-9056449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T11:38:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barril, Tania", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC11BE5-B9E8-4D14-8927-553247BC0E4E", "internalArchiveId": "4DC11BE5-B9E8-4D14-8927-553247BC0E4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e de manifestation en Catalogne pour r\u00e9clamer la libert\u00e9 des dirigeants incarc\u00e9r\u00e9s", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation est pr\u00e9vue ce samedi en Catalogne pour faire pression sur Madrid. Les manifestants veulent r\u00e9clamer la libert\u00e9 des dirigeants s\u00e9paratistes incarc\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n* * Une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation est pr\u00e9vue ce samedi en Catalogne pour faire pression sur Madrid. Les manifestants veulent r\u00e9clamer la libert\u00e9 des dirigeants s\u00e9paratistes incarc\u00e9r\u00e9s.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e de manifestation en Catalogne pour r\u00e9clamer la libert\u00e9 des dirigeants incarc\u00e9r\u00e9s / 12H30_2017-11-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation est pr\u00e9vue ce samedi en Catalogne pour faire pression sur Madrid. Les manifestants veulent r\u00e9clamer la libert\u00e9 des dirigeants s\u00e9paratistes incarc\u00e9r\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9056459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T11:38:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-7BACABDE-627D-4271-B65E-B7EF384FEE3F", "internalArchiveId": "7BACABDE-627D-4271-B65E-B7EF384FEE3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rugby: la Suisse veut rester dans le top 15 europ\u00e9en", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Muhelhofer, Veronika\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de rugby re\u00e7oit les Pays-Bas le samedi 18 novembre 2017 \u00e0 Yverdon pour son premier match du Rugby European Trophy. La Suisse entend bien l'emporter et confirmer sa place dans le top 15 europ\u00e9en acquise la saison derni\u00e8re. Pr\u00e9sentation de cette affiche et du d\u00e9veloppement du rugby helv\u00e9tique avec la directrice de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de rugby, Veronika Muhelhofer.\r\n\r\n* * L'\u00e9quipe de Suisse de rugby re\u00e7oit les Pays-Bas le samedi 18 novembre 2017 \u00e0 Yverdon pour son premier match du Rugby European Trophy. La Suisse entend bien l'emporter et confirmer sa place dans le top 15 europ\u00e9en acquise la saison derni\u00e8re. Pr\u00e9sentation de cette affiche et du d\u00e9veloppement du rugby helv\u00e9tique avec la directrice de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de rugby, Veronika Muhelhofer.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036706", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Rugby: la Suisse veut rester dans le top 15 europ\u00e9en / SP_2017-11-11T19:48:45_rugby-la-suisse-veut-rester-dans-le-top", "Sport-Premi\u00e8re du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9\u00e9quipe de Suisse de rugby re\u00e7oit les Pays-Bas le samedi 18 novembre 2017 \u00e0 Yverdon pour son premier match du Rugby European Trophy. La Suisse entend bien l\u02b9emporter et confirmer sa place dans le top 15 europ\u00e9en acquise la saison derni\u00e8re. Pr\u00e9sentation de cette affiche et du d\u00e9veloppement du rugby helv\u00e9tique avec la directrice de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de rugby, Veronika Muhelhofer."], "variantIds": ["ece-9036706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T18:14:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T11:06:59Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-6C907045-524A-4311-9E3E-B8FC2195527A", "internalArchiveId": "6C907045-524A-4311-9E3E-B8FC2195527A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9serve naturelle de Scandola, sous pression \u00e9conomique", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "A l'ouest de la Corse, ce joyau m\u00e9diterran\u00e9en de la biodiversit\u00e9 est victime de son succ\u00e8s. Plus de 1,2 millions de personnes se pr\u00e9sentent chaque ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir la r\u00e9serve naturelle de Scandola, class\u00e9e au patrimoine mondial de l'Unesco depuis 1983. \r\nBateaux, cris, bruits de moteur, pollution sonore et chimique, ce n'est pas de tout repos pour la modeste \u00e9quipe du conservateur des lieux, Jean-Marie Dominici, ni pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales vivant sur place. Pr\u00e9server cet enclos de pure nature menac\u00e9 par la saturation touristique est un combat de tous les instants contre vents \u00e9conomiques et mar\u00e9es touristiques. \r\nUn reportage de Bruno Lorenzi.", "durationSec": 1301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036725", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9serve naturelle de Scandola, sous pression \u00e9conomique / PDT_2017-11-11T10:03:45_reserve-naturelle-de-scandola-sous-press", "Prise de terre du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9ouest de la Corse, ce joyau m\u00e9diterran\u00e9en de la biodiversit\u00e9 est victime de son succ\u00e8s. Plus de 1,2 millions de personnes se pr\u00e9sentent chaque ann\u00e9e pour d\u00e9couvrir la r\u00e9serve naturelle de Scandola, class\u00e9e au patrimoine mondial de l\u02b9Unesco depuis 1983. \nBateaux, cris, bruits de moteur, pollution sonore et chimique, ce n\u02b9est pas de tout repos pour la modeste \u00e9quipe du conservateur des lieux, Jean-Marie Dominici, ni pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales vivant sur place. Pr\u00e9server cet enclos de pure nature menac\u00e9 par la saturation touristique est un combat de tous les instants contre vents \u00e9conomiques et mar\u00e9es touristiques. \nUn reportage de Bruno Lorenzi."], "variantIds": ["ece-9036725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T09:11:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T10:35:03Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dominici, Jean-Marie", "role": "Conservateur, r\u00e9serve naturelle de Scandola, Corse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1BD786E-08EC-432D-8820-F743B719A839", "internalArchiveId": "B1BD786E-08EC-432D-8820-F743B719A839", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Menotti \u00e0 Offenbach", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "L'Op\u00e9ra de Lausanne met en sc\u00e8ne un conte musical de Gian Carlo Menotti: \"Amhal et les visiteurs du soir\", alors que l'Op\u00e9ra des Nations propose \"Fantasio\", une oeuvre d'Offenbach peu jou\u00e9e. Pour ces affiches romandes, Serene Regard re\u00e7oit la mezzo-soprano Marina Viotti et le metteur en sc\u00e8ne Thomas Jolly.", "durationSec": 1790, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036539", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Offenbach, Jacques", "Menotti, Gian Carlo"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 11.11.2017", "De Menotti \u00e0 Offenbach / AVS_2017-11-11T19:30:00_avant-scene", "Avant-sc\u00e8ne du 11.11.2017", "De Menotti \u00e0 Offenbach / AVS_2017-11-11T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["L\u2019Op\u00e9ra de Lausanne met en sc\u00e8ne un conte musical de Gian Carlo Menotti: \"Amhal et les visiteurs du soir\", alors que l\u2019Op\u00e9ra des Nations propose \"Fantasio\", une \u0153uvre d\u2019Offenbach peu jou\u00e9e. Pour ces affiches romandes, Serene Regard re\u00e7oit la mezzo-soprano Marina Viotti et le metteur en sc\u00e8ne Thomas Jolly.", "L\u2019Op\u00e9ra de Lausanne met en sc\u00e8ne un conte musical de Gian Carlo Menotti: \"Amhal et les visiteurs du soir\", alors que l\u2019Op\u00e9ra des Nations propose \"Fantasio\", une \u0153uvre d\u2019Offenbach peu jou\u00e9e. Pour ces affiches romandes, Serene Regard re\u00e7oit la mezzo-soprano Marina Viotti et le metteur en sc\u00e8ne Thomas Jolly."], "variantIds": ["ece-9036540", "ece-9036539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T08:25:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T19:24:01Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viotti, Marina", "role": "mezzo-soprano", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jolly, Thomas", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FD52944-85AB-4F1F-9380-B337511B3548", "internalArchiveId": "8FD52944-85AB-4F1F-9380-B337511B3548", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Modifier la langue fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral afin d'y faire davantage entendre l'\u00e9galit\u00e9 des sexes : c'est le principe de l'\u00e9criture inclusive, sujet qu'il semble impossible d'aborder sans entendre le ton monter et voir les narines fumer. Anne Laure Gannac se demande pourquoi tant d'\u00e9mois.\r\nComment restituer un regard d'enfant sur le monde et sur ses tourments ? R\u00e9ponse \u00e0 travers deux h\u00e9ros que Jean-Baptiste Andrea (\"Ma reine\", ed. L'Iconoclaste) et Laurence Boissier (\"Rentr\u00e9e des classes\", ed. art&fiction) font exister avec justesse. Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\n\u00c0 la lumi\u00e8re du proc\u00e8s symbolique de Monsanto tenu en 2016, \"Le Roundup face \u00e0 ses juges\" de Marie-Monique Robin expose l'ampleur du scandale sanitaire li\u00e9 au Roundup, herbicide le plus vendu au monde. Un r\u00e9quisitoire accablant, paroles de victimes et d'experts \u00e0 l'appui. Par Pascal Bernheim\r\n\r\n* * Modifier la langue fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral afin d'y faire davantage entendre l'\u00e9galit\u00e9 des sexes : c'est le principe de l'\u00e9criture inclusive, sujet qu'il semble impossible d'aborder sans entendre le ton monter et voir les narines fumer. Anne Laure Gannac se demande pourquoi tant d'\u00e9mois.\r\nComment restituer un regard d'enfant sur le monde et sur ses tourments ? R\u00e9ponse \u00e0 travers deux h\u00e9ros que Jean-Baptiste Andrea (\"Ma reine\", ed. L'Iconoclaste) et Laurence Boissier (\"Rentr\u00e9e des classes\", ed. art&fiction) font exister avec justesse. Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\n\u00c0 la lumi\u00e8re du proc\u00e8s symbolique de Monsanto tenu en 2016, \"Le Roundup face \u00e0 ses juges\" de Marie-Monique Robin expose l'ampleur du scandale sanitaire li\u00e9 au Roundup, herbicide le plus vendu au monde. Un r\u00e9quisitoire accablant, paroles de victimes et d'experts \u00e0 l'appui. Par Pascal Bernheim", "durationSec": 1478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036672", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-11-11T07:32:32_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Modifier la langue fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e0 l'oral afin d'y faire davantage entendre l'\u00e9galit\u00e9 des sexes : c'est le principe de l'\u00e9criture inclusive, sujet qu'il semble impossible d'aborder sans entendre le ton monter et voir les narines fumer. Anne Laure Gannac se demande pourquoi tant d'\u00e9mois\u2026\nComment restituer un regard d\u02b9enfant sur le monde et sur ses tourments ? R\u00e9ponse \u00e0 travers deux h\u00e9ros que Jean-Baptiste Andrea (\"Ma reine\", ed. L\u02b9Iconoclaste) et Laurence Boissier (\"Rentr\u00e9e des classes\", ed. art&fiction) font exister avec justesse. Par Genevi\u00e8ve Bridel\n\u00c0 la lumi\u00e8re du proc\u00e8s symbolique de Monsanto tenu en 2016, \"Le Roundup face \u00e0 ses juges\" de Marie-Monique Robin expose l\u02b9ampleur du scandale sanitaire li\u00e9 au Roundup, herbicide le plus vendu au monde. Un r\u00e9quisitoire accablant, paroles de victimes et d'experts \u00e0 l\u02b9appui. Par Pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-9036672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T05:11:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T07:15:59Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-782954B9-EF5C-4C28-A461-D6F4A804EA12", "internalArchiveId": "782954B9-EF5C-4C28-A461-D6F4A804EA12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'enfant ob\u00e9issant \u00e0 l'adulte soumis", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "\"Ce monde va de travers. A tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante\". Le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Gros questionne la notion de d\u00e9sob\u00e9issance dans \"D\u00e9sob\u00e9ir\", un essai paru r\u00e9cemment chez Albin Michel. D\u00e8s l'enfance, on nous apprend \u00e0 ob\u00e9ir. C'est comme \u00e7a qu'on devient civilis\u00e9. Mais trop d'ob\u00e9issance enfantine peut encourager plus tard la soumission des adultes. Extrait de l'\u00e9mission Versus, diffus\u00e9e le 7 novembre 2017 sur Espace 2. Par Anne Laure Gannac.\r\n\r\n* * \"Ce monde va de travers. A tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante\". Le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Gros questionne la notion de d\u00e9sob\u00e9issance dans \"D\u00e9sob\u00e9ir\", un essai paru r\u00e9cemment chez Albin Michel. D\u00e8s l'enfance, on nous apprend \u00e0 ob\u00e9ir. C'est comme \u00e7a qu'on devient civilis\u00e9. Mais trop d'ob\u00e9issance enfantine peut encourager plus tard la soumission des adultes. Extrait de l'\u00e9mission Versus, diffus\u00e9e le 7 novembre 2017 sur Espace 2. Par Anne Laure Gannac.", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["De l\u02b9enfant ob\u00e9issant \u00e0 l\u02b9adulte soumis / 69S_2017-11-11T06:19:08_de-l-enfant-obeissant-a-l-adulte-soumis", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["\"Ce monde va de travers. A tel point que lui d\u00e9sob\u00e9ir devrait \u00eatre une urgence partag\u00e9e et br\u00fblante\". Le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Gros questionne la notion de d\u00e9sob\u00e9issance dans \"D\u00e9sob\u00e9ir\", un essai paru r\u00e9cemment chez Albin Michel. D\u00e8s l\u02b9enfance, on nous apprend \u00e0 ob\u00e9ir. C\u02b9est comme \u00e7a qu\u02b9on devient civilis\u00e9. Mais trop d\u02b9ob\u00e9issance enfantine peut encourager plus tard la soumission des adultes. Extrait de l\u02b9\u00e9mission Versus, diffus\u00e9e le 7 novembre 2017 sur Espace 2. Par Anne Laure Gannac."], "variantIds": ["ece-9036675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T05:09:46Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80B23C0E-117E-4636-B6CB-5E82D7434B84", "internalArchiveId": "80B23C0E-117E-4636-B6CB-5E82D7434B84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Par Caroline Reymond.\r\n\r\n* * Par Caroline Reymond.", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036676", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2017-11-11T07:16:09_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Par Caroline Reymond."], "variantIds": ["ece-9036676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T05:11:45Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B375E5DB-8B32-4569-B3B3-8C14D0EF080B", "internalArchiveId": "B375E5DB-8B32-4569-B3B3-8C14D0EF080B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Nicolas Contant, cin\u00e9aste", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "En se rendant pendant plusieurs mois au Centre Artaud de Reims, Nicolas Contant a r\u00e9alis\u00e9 son premier long m\u00e9trage, \"Nous les intranquilles\" avec les usagers du Centre. Plus qu'un film sur la psychiatrie, le cin\u00e9aste explique au micro de David Christoffel qu'il a voulu faire un documentaire de cr\u00e9ation sur un collectif avec ses singularit\u00e9s, ses exigences et sa mani\u00e8re finalement exemplaire de faire collectif.", "durationSec": 1599, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["psychiatrie", "film documentaire"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 11.11.2017", "Nez \u00e0 nez avec Nicolas Contant / NEZ_2017-11-11T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 11.11.2017", "Nez \u00e0 nez avec Nicolas Contant / NEZ_2017-11-11T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["En se rendant pendant plusieurs mois au Centre Artaud de Reims, Nicolas Contant a r\u00e9alis\u00e9 son premier long m\u00e9trage, \"Nous les intranquilles\" avec les usagers du Centre.\n\nPlus qu'un film sur la psychiatrie, le cin\u00e9aste explique au micro de David Christoffel qu'il a voulu faire un documentaire de cr\u00e9ation sur un collectif avec ses singularit\u00e9s, ses exigences et sa mani\u00e8re finalement exemplaire de faire collectif.", "En se rendant pendant plusieurs mois au Centre Artaud de Reims, Nicolas Contant a r\u00e9alis\u00e9 son premier long m\u00e9trage, \"Nous les intranquilles\" avec les usagers du Centre.\n\nPlus qu'un film sur la psychiatrie, le cin\u00e9aste explique au micro de David Christoffel qu'il a voulu faire un documentaire de cr\u00e9ation sur un collectif avec ses singularit\u00e9s, ses exigences et sa mani\u00e8re finalement exemplaire de faire collectif."], "variantIds": ["ece-9036553", "ece-9036552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T13:35:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T09:53:59Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Contant, Nicolas", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFDB9BE4-938B-4591-B3D1-CBDC04DB3A1A", "internalArchiveId": "DFDB9BE4-938B-4591-B3D1-CBDC04DB3A1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer grandissime favori du Masters 2017", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Les meilleurs joueurs de la plan\u00e8te ont rendez-vous \u00e0 Londres du 12 au 19 novembre 2017 pour le traditionnel Masters. Roger Federer affrontera Alexander Zverev, Marin Cilic et Jack Sock. Avec les absences de Djokovic, de Murray et de Stan Wawrinka et avec la blessure au genou de Rafael Nadal, le B\u00e2lois fait figure de grand favori cette ann\u00e9e. Pr\u00e9sentation du tournoi en compagnie de Bernardin Allemann.\r\n\r\n* * Les meilleurs joueurs de la plan\u00e8te ont rendez-vous \u00e0 Londres du 12 au 19 novembre 2017 pour le traditionnel Masters. Roger Federer affrontera Alexander Zverev, Marin Cilic et Jack Sock. Avec les absences de Djokovic, de Murray et de Stan Wawrinka et avec la blessure au genou de Rafael Nadal, le B\u00e2lois fait figure de grand favori cette ann\u00e9e. Pr\u00e9sentation du tournoi en compagnie de Bernardin Allemann.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036697", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer grandissime favori du Masters 2017 / SP_2017-11-11T19:13:45_tennis-roger-federer-grandissime-favori", "Sport-Premi\u00e8re du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les meilleurs joueurs de la plan\u00e8te ont rendez-vous \u00e0 Londres du 12 au 19 novembre 2017 pour le traditionnel Masters. Roger Federer affrontera Alexander Zverev, Marin Cilic et Jack Sock. Avec les absences de Djokovic, de Murray et de Stan Wawrinka et avec la blessure au genou de Rafael Nadal, le B\u00e2lois fait figure de grand favori cette ann\u00e9e. Pr\u00e9sentation du tournoi en compagnie de Bernardin Allemann."], "variantIds": ["ece-9036697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T18:14:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T10:38:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9160456B-3EF1-4610-BFA0-59FCB1E53CCE", "internalArchiveId": "9160456B-3EF1-4610-BFA0-59FCB1E53CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prior, C\u00e9line\r\nL'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d'Europe francophone.\r\nAujourd'hui, C\u00e9line Prior r\u00e9dactrice en chef adjointe de \"Terre et Nature\" \u00e0 propos de l'alerte lanc\u00e9e par BirdLife et la Fondation pour la Protection et l'Am\u00e9nagement du paysage, sur la mauvaise sant\u00e9 des zones humides suisses.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d'Europe francophone.\r\nAujourd'hui, C\u00e9line Prior r\u00e9dactrice en chef adjointe de \"Terre et Nature\" \u00e0 propos de l'alerte lanc\u00e9e par BirdLife et la Fondation pour la Protection et l'Am\u00e9nagement du paysage, sur la mauvaise sant\u00e9 des zones humides suisses.", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036723", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-11-11T10:06:13_allo-la-terre", "Prise de terre du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d\u2019Europe francophone.\n\nAujourd\u2019hui, C\u00e9line Prior r\u00e9dactrice en chef adjointe de \"Terre et Nature\" \u00e0 propos de l\u02b9alerte lanc\u00e9e par BirdLife et la Fondation pour la Protection et l\u02b9Am\u00e9nagement du paysage, sur la mauvaise sant\u00e9 des zones humides suisses."], "variantIds": ["ece-9036723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T09:11:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T09:14:59Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 4700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer DFdlZHjaXlRlC61JBek5mIwbfhuc"}]