[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30600&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3F7BB318-AFF1-4ECD-A1F8-702529182BE3", "internalArchiveId": "3F7BB318-AFF1-4ECD-A1F8-702529182BE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Front National (4/5) : Entretien avec Pascal Perrineau, politologue", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Nous nous entretenons avec Pascal Perrineau, politologue fran\u00e7ais et sp\u00e9cialiste de sociologie \u00e9lectorale, professeur des Universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris (Sciences Po Paris). Pascal Perrineau a publi\u00e9 \"La France au Front: essai sur l'avenir du Front national\" (Paris, Fayard, 2014). ", "durationSec": 2031, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-19T17:35:40Z", "speechToTexts": ["01.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nL'histoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne g\u00eanant et Jean-Pierre, il faut savoir que dans ce pays qui a invent\u00e9 le clivage gauche- droite, aujourd'hui il y a une crise, \u00e7a peut, cette semaine, le FN a des individus qui suivent Simone d\u00e9tach\u00e9 de tout un syst\u00e8me d'appartenance qui donnait plus tendance mais sans r\u00e9ponse, observe la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et du m\u00eame m\u00e9tamorphose, moi je vois pas le peuple fran\u00e7ais puisse d\u00e9cider en fonction de la t\u00eate, il d\u00e9diabolisation quand la France va mal le fonctionnement un parti Chest posture la col\u00e8re au boulot, ce sont des gestes, des postures en mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [65%] :\r\nBordeaux s\u00e9mantique, on imagine le Queens ce que l'Afrique est un notable certitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [80%] :\r\nOn se retire du corps social, donc ce pr\u00e9sum\u00e9 pour la question du vivre ensemble, la question de qu'est -ce qui fait il y a entre et on va qu'\u00e0 nos petites affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nApr\u00e8s l'histoire du Front national \u00e9voqu\u00e9 dans les 3 premiers \u00e9pisodes aujourd'hui 4\u00e8me temps de notre semaine consacr\u00e9e au Front national, au micro d'histoire vivante le politologue Pascal Perrineau, professeur de sciences politiques, ces 3 domaines de recherche sont l'orientation du comportement \u00e9lectoral l'\u00e9mergence et le d\u00e9veloppement des nationalismes et des populismes en France et en Europe, et enfin l'\u00e9volution des clivages dans les vies politique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, son analyse de la situation fran\u00e7aise en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [91%] :\r\nD'abord il y a une crise des appartenances politiques, la France est le pays qui a invent\u00e9 lors du moment r\u00e9volutionnaire, les ann\u00e9es 1789 Les qui suivent le clivage gauche- droite qui ensuite a connu un destin europ\u00e9en et m\u00eame un destin mondial, il faut savoir que dans ce pays qui a invent\u00e9 le clivage gauche- droite, aujourd'hui il y a une crise de ses appartenances, pour plusieurs raisons : d'abord la gauche et la droite sont devenus des familles a incroyablement pluriel les gauches ne cesse de s'opposer, on le voit aujourd'hui en France, dans le cas de la pr\u00e9paration de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y a m\u00eame l'ex- 1er ministre Manuel Valls le disait des gauches qui sont devenues irr\u00e9conciliables, il en est de m\u00eame dans l'univers des droites, les droites fran\u00e7aises ont toujours \u00e9t\u00e9 des droits plurielle mais maintenant il y a une fracture extr\u00eamement profonde au sein des droites entre l'extr\u00eame droite, le Front national aujourd'hui et les r\u00e9publicains \u00e0 l'UDI, qui se retrouve aujourd'hui derri\u00e8re la candidature de Fran\u00e7ois Fillon, ces familles sont tellement antagonistes qu'eux- m\u00eames, on risque d'avoir un second tour \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui verra Fran\u00e7ois Fillon contre Marine Le Pen c'est une \u00e9ventualit\u00e9 tout \u00e0 fait possible, donc il y a une crise profonde des appartenances politiques est aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent de de Fran\u00e7ais disent m\u00eame lorsqu'ils se sentent de gauche ou de droite, on ne voit plus tr\u00e8s bien \u00e0 quoi sert le clivage gauche- droite pour comprendre les grands enjeux de la vie politique d'aujourd'hui, par exemple, l'enjeu europ\u00e9en des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 comme l'\u00e9volution des moeurs des enjeux comme l'environnement, les clivages au fond ne sont plus sur de grands sujets des clivages conjointe et puis il y a une crise \u00e9galement des appartenances sociales, ce qui sous- tendait beaucoup ce clivage gauche droite c'\u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9, un peuple de gauche, comme disait Fran\u00e7ois Mitterrand qui s'ancrait dans les milieux populaires, ouvrier employ\u00e9 est un peuple de droite davantage articul\u00e9 sur les couches moyennes salari\u00e9es sur la bourgeoisie ind\u00e9pendante et sur le monde paysan aujourd'hui ce clivage est profond\u00e9ment boulevers\u00e9e, il faut savoir qu'\u00e0 quelques encablures de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on estime aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s que 40 \u00e0 45 pourcent des des ouvriers qui vont aller voter, vous allez voter Marine Le Pen, ils sont donc \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des choix de gauche que faisaient leurs parents il y a encore 15, 20 ans ou 30 ans, donc une crise profonde de ses appartenances sociales et puis le dernier \u00e9l\u00e9ment de crise des appartenances, c'est la crise des appartenances territoriales, il y avait une vieille France de gauche une vieille France de droite par exemple l'ouest a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps une vieille terre de droite, la Provence r\u00e9publicaine \u00e9tait une vieille terre de gauche aujourd'hui la Provence r\u00e9publicaine c\u00e8de aux sir\u00e8nes du Front national et la Bretagne est une des derni\u00e8res r\u00e9gions \u00e9taient encore tr\u00e8s proche des socialistes, donc on voit bien qu'il y a des appartenances compte beaucoup chang\u00e9 au plan des territoires, du fait essentiellement aussi des mobilit\u00e9s, la France est devenue, comme la plupart des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, une soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement mobile et dans ces mobilit\u00e9s les appartenances qui vous d\u00e9finissez jadis deviennent de moins en moins, des rep\u00e8res et on a des individus qui sont en effet plus ou moins d\u00e9tach\u00e9 de tout un syst\u00e8me d'appartenance qui donner du sens au clivage est au combat et aux choix politiques et \u00e9lectoraux dans les d\u00e9cennies 50 60 70 et 80. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [88%] :\r\nCe qui nous permet peut-\u00eatre de garder comme 1er mot le sentiment d'\u00e9garement, le sentiment de confusion, auxquels il faudra ajouter un autre terme notre sentiment qui est celui de la col\u00e8re qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [91%] :\r\nEn effet, ce d\u00e9litement des appartenances traditionnelles cette perte des rep\u00e8res, et le fait que de nouvelles appartenance ou de nouveaux rep\u00e8res, tarde \u00e0 s'inventer \u00e0 venir et donc \u00e0 rassurer, tout cela cr\u00e9e dans la p\u00e9riode interm\u00e9diaire que nombre de Fran\u00e7ais connaissent beaucoup d'inqui\u00e9tudes et assez souvent de la col\u00e8re alors de la col\u00e8re pourquoi certes il y a une tradition culturelle, on pourrait dire fran\u00e7aise de r\u00e9volte de contestation, Fran\u00e7ois Furet, l'historien disait oui, il y a en France plus que dans d'autres pays europ\u00e9ens, une culture r\u00e9volutionnaire et dans la culture r\u00e9volutionnaire, bien s\u00fbr, il y a cette volont\u00e9 de se poser en s'opposant de dire non avant oui et donc cela cr\u00e9e beaucoup de col\u00e8re et la col\u00e8re, le geste de la col\u00e8re, la posture de la col\u00e8re, m\u00eame ce sont des gestes et des postures valoris\u00e9 dans notre tradition fran\u00e7aise mais je crois qu'il faut aller au-del\u00e0 si voulez, la France a \u00e9t\u00e9 pendant de longues d\u00e9cennies une grande puissance \u00e9conomique, une grande puissance politique, une grande puissance coloniale, la France se projetait sur toutes les mers du monde L \u00e0 encore, on appelait \u00e7a jadis les confettis de l'empire, il y a encore dans le monde, de nombreux territoires fran\u00e7ais qui sont les restes de cet empire colonial des et puis, la France s'\u00e9tait une puissance qui avait fait un message universel largement bas\u00e9 d'ailleurs sur la d\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen que les r\u00e9volutionnaires avaient donc ils avaient accouch\u00e9 lors de l'\u00e9t\u00e9 1789 et qui faisait que la France ne c'est pas simplement la France, la France voulait pr\u00e9tendait parler au monde et il faut bien reconna\u00eetre qu'aujourd'hui depuis de nombreuses d\u00e9cennies cette puissance \u00e9conomique, politique, culturelle n'est pas devenue une petite puissance, mais comme le disait le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing avec beaucoup de bon sens, nous sommes une puissance moyenne et l'universalisme fran\u00e7ais n'a pas eu l'\u00e9cho qu'il avait encore il y a 20 ans, il y a 30 ans, o\u00f9 il y a 40 ans et cela cr\u00e9e sans que les Fran\u00e7ais toujours son rendent compte consciemment cela cr\u00e9e dans l'inconscient collectif fran\u00e7ais de la d\u00e9ception, les Fran\u00e7ais sont oblig\u00e9s de faire leur donner de cette France universelle, la grande puissance, il y a, comme le disent les psychanalystes pour les destins z'apr\u00e8s un d\u00e9c\u00e8s, un travail du deuil et je crois qu'il y a, pour la personnalit\u00e9 collective France un vrai travail du deuil dans lequel les Fran\u00e7ais sont engag\u00e9s et de temps en temps, dans ce travail du doigt, il y a de la r\u00e9volte, il y a de la col\u00e8re, on s'insurge contre ce qui a disparu, on a une nostalgie parfois outranci\u00e8re d'un pass\u00e9 qui d'ailleurs est reconstruit largement et c'est l\u00e0- dessus que prosp\u00e8re, par exemple, Marine Le Pen et le Front national, qui nous explique que la France avait toutes les vertus : il y a encore quelques d\u00e9cennies sans que la porte, le d\u00e9but de l'ombre d'une preuve de cela mais \u00e7a n'est pas grave parce que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une souffrance franco- fran\u00e7aise, certes qui existe dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, mais qui est beaucoup plus forte en France qu'ailleurs pour des traders oui parce qu'il faut bien appeler de culture nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [89%] :\r\nIl existe, et je ne sais pas si vous la connaissez parce qu'elle Perino, une analyse de l'\u00e9mergence des nationalismes \u00e0 l'aube des bouleversements techniques du 19\u00e8me si\u00e8cle, la naissance des moyens de communication de transport boulevers\u00e9 les repr\u00e9sentations du temps et de l'espace, la bonne forme, on ne saurait parler de succ\u00e8s syst\u00e9matique mais la bonne forme des partis nationalistes ou d'extr\u00eame droite vous apporterait les nuances peut elle aussi \u00eatre \u00e0 votre avis, lu au travers des bouleversements technologiques contemporains qui, eux aussi rebattre les cartes dans le domaine des repr\u00e9sentations du temps et l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [90%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, il y a des points communs, sur ce que, au fond, les d\u00e9fis de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle lan\u00e7ait et la r\u00e9ponse nationaliste qui a pu rassurer certains pans de la population pense ce qui se passe \u00e0 la fin du XIXe et dans les ann\u00e9es 20 et l\u00e0, on \u00e9tait au coeur d'une soci\u00e9t\u00e9 industrielle qui se d\u00e9veloppait et des premi\u00e8res crises majeures qui touchait cette soci\u00e9t\u00e9 industrielle, aujourd'hui nous sommes dans une phase o\u00f9 nous sortons de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle et nous rentrons pleinement dans une soci\u00e9t\u00e9 post- industrielle dans lequel la r\u00e9volution num\u00e9rique est au coeur aujourd'hui des bouleversements donc les d\u00e9fis sont certainement de m\u00eame ampleur dans la soci\u00e9t\u00e9 post- industrielle qu'elle a note que dans la soci\u00e9t\u00e9 industrielle, il y a plus d'un si\u00e8cle aujourd'hui et la tentation de r\u00e9ponses qui sont des r\u00e9ponses de repli et je ne porte pas de jugement de valeur en disant \u00e7a, mais des formes de r\u00e9gression, comme il y a des r\u00e9gressions parfois dans les personnalit\u00e9s individuelles, il peut y avoir dans le d\u00e9cor collective dans des soci\u00e9t\u00e9s, des ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9gression, on va se fixer dans un mod\u00e8le qui est un mod\u00e8le de ce que j'ai appel\u00e9 peut-\u00eatre de mani\u00e8re un peu maladroite, il y a plusieurs ann\u00e9es, des mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9 Close, beaucoup de Fran\u00e7ais consid\u00e8rent que l'ouverture, qu'elle soit d'ailleurs \u00e9conomique, la globalisation, qu'elle soit politique, la construction de l'Union europ\u00e9enne, qu'elle soit socio- l'apparition de soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus cosmopolite sous l'impact des flux migratoires d\u00e9bat entiers de la soci\u00e9t\u00e9 vivent maintenant c'est ouverture comme une menace, parce qu'il consid\u00e8re que cette ouverture avec ces diff\u00e9rents visages rel\u00e8ve davantage qu'elle n'apporte et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il y a la volont\u00e9, h\u00e9 bien oui, de fermer de mettre des cl\u00f4tures, dans la mani\u00e8re dont le pays la nation \u00e9volue et c'est la r\u00e9apparition en France et dans bien d'autres pays de conception en effet d'une nation relativement qui vit \u00e0 l'abri de multiples protections protectionnisme \u00e9conomique regarder le programme du Front national en mati\u00e8re de roses, des draps me protectionnisme culturel il faut d\u00e9fendre son Patrimoine culturel contre des menaces qui viennent de l'ext\u00e9rieur et de l'Int\u00e9rieur protectionnisme politique h\u00e9 bien oui, on quitte la zone Euro et pourquoi pas l'Union europ\u00e9enne et et on passe \u00e0 l'acte, donc on voit bien que la oui, sous les coups de la crise de mutation \u00e9conomique et social, h\u00e9 bien tout cela, a ouvert un espace pour ces ph\u00e9nom\u00e8nes de retour en arri\u00e8re et pour ces ph\u00e9nom\u00e8nes de cl\u00f4ture qui ne sont pas toujours d'ailleurs des signes d'enfermement parce que on peut, je le vois mon interrogeant beaucoup d'\u00e9lecteurs du Front national, \u00e7a ne veut pas toujours dire qu'il consid\u00e8re que l'avenir n'est fait que de cl\u00f4ture MX pour l'instant, voil\u00e0 il faut op\u00e9rer une pause et cette pause doit \u00eatre un recentrage national et puis on verra apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:45) [85%] :\r\nLes fronti\u00e8res ces communes, c'est comme une fen\u00eatre, vous avez des fen\u00eatre chez vous, les Fran\u00e7ais ont des fen\u00eatre chez eux un coup ils les ouvrent en grand, quand ils ont trop chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur, un coup il les met \u00e0 l'espagnol, d'un c\u00f4t\u00e9 les fermes cette peur qui d\u00e9cide de ce qui est utile de faire avec leur fen\u00eatre vers les fronti\u00e8res, c'est la m\u00eame chose, moi je veux que le peuple fran\u00e7ais puisse d\u00e9cider en fonction de son int\u00e9r\u00eat que h\u00e9 bien pour telle produits, il y aura tels qu'Ottawa que pour telle produits, il y aura des droits de douanes, que nous allons ma\u00eetriser en fonction de l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, qui est le n\u00f4tre, ce que nous laissons entrer \u00e0 quel prix nous le laissons entrer pour \u00e9viter cette concurrence internationale d\u00e9loyale qui a quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la France 500000 emplois industriels dans les 5 derni\u00e8res hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:30) [84%] :\r\nUne peine on visite dans la cour carr\u00e9e du doute, une promenade dans l'\u00e9cran du Patrimoine national tout sauf hasard pour annoncer son programme culturel en mati\u00e8re de cr\u00e9ation artistique, Marine Le Pen souhaite que la r\u00e9gion adopte la pr\u00e9f\u00e9rence r\u00e9gionale, c'est une structure qui est financ\u00e9e par les Franciliens donc si certains d'entre eux peuvent en b\u00e9n\u00e9ficier, pour se faire conna\u00eetre, que c'\u00e9tait fini, Marine Le Pen souhaite privil\u00e9gier la d'Oeuvres d'artistes Franciliens des Fran\u00e7ais et surtout ne pas limiter ses achats au sol par rapport \u00e0 la question qu'on n'a jamais impos\u00e9 parce que si on met \u00e7a sur le march\u00e9 s'trouvera preneur, si \u00e7a ne trouve pas preneur, c'est probablement touche millisieverts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:18) [67%] :\r\n\u00e0 tout est extr\u00eamement lourd : 4 morts, bon, au fond, des tirs \u00e0 tirer sur tout ce qui se trouvait bon face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [75%] :\r\nDans la bo\u00eete, \u00e9quitation, \u00c9lisabeth II pourtant un policier bless\u00e9 et leur v\u00e9ritable cible c'est la r\u00e9daction Charlie-Hebdo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:38) [83%] :\r\nIl est environ 17 heures porte de Vincennes \u00e0 Paris quand les hommes du Raid lance la soit l'hyper cacher madame Abedi Coulibaly retient en otage une quinzaine de personnes vers 21 heures 49 3 terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:49) [62%] :\r\nTackle Kotaku ou Elliot, le ciel, il tire dans la foule, ces 82 sportifs qui sont ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:55) [87%] :\r\nEn cette soir\u00e9e du 14 juillet elles \u00e9taient sortis boire un verre ou regarder le feu d'artifice, ils ont vu l'horreur dans les rues de Nice, il est 23 heures pass\u00e9es, le feu d'artifice qui de s'achever un camion surgit sur la promenade des Anglais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:08) [82%] :\r\nUne prise d'otages meurtri\u00e8re, Seine-Maritime, 2 hommes ont ce matin des religions et des fid\u00e8les dans une \u00e9glise d'astreinte \u00c9tienne du Rouvray, ils occupaient le pr\u00eatre avant d'\u00eatre abattu par la police toute relative. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:21) [92%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de 2016, 2017 ne sort pas indemne de la phase d'attentats qui a commenc\u00e9 en effet sous la pr\u00e9sidence Sarkozy avec l'attentat commis par Mohamed maire \u00e0 Toulouse et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un attentat extr\u00eamement perturbant, il s'agissait d'enfants juifs qui \u00e9taient massacr\u00e9s, mais ensuite tout cela est mont\u00e9 en puissance, l'attentat contre Charlie hebdo et l'hyper casher, en effet, les attentats contre au fond ce qu'on pourrait appeler la jeunesse de Paris et au-del\u00e0 la jeunesse du monde d'ailleurs paisiblement attabl\u00e9s \u00e0 des terrasses de caf\u00e9, l'attentat de Nice o\u00f9 l\u00e0 on atteint des sommets d'absurdit\u00e9, l'attentat contre ce pr\u00eatre catholique en train de dire la messe bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [90%] :\r\nIl y a eu l\u00e0 toute une s\u00e9rie de traumatisme, en effet, cela a renforc\u00e9 une inqui\u00e9tude et un pessimisme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour des raisons un peu structurel qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 en France, la France est un des pays du monde des sondages, en particulier par la BBC World serait montre que la France est un des pays dans lesquels le pessimisme sur l'avenir du pays est le plus d\u00e9velopp\u00e9 alors sur ce d\u00e9j\u00e0 sur fond de pessimisme s'est rajout\u00e9 maintenant une inqui\u00e9tude majeure vis-\u00e0-vis des attentats vis-\u00e0-vis des menaces terroristes et cela a fait remonter en puissance un enjeu qui existait, qui \u00e9tait dans le paysage, mais qui n'avait pas pris l'aspect dramatique qu'il a pris aujourd'hui qu'elle mangeait bien s\u00fbr de la s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure et on voit bien sur cet enjeu : comment bien s\u00fbr les nationaux- populismes et en France, le Front national est tr\u00e8s bien plac\u00e9e, parce qu'au fond, quand le Front national appara\u00eet dans le paysage politique fran\u00e7ais il y a maintenant bien longtemps un savoir dans les ann\u00e9es 80 il est apparu autour de 2 enjeux 2 enjeux qui \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9taient pas pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par la classe politique traditionnelle, l'enjeu de l'immigration, bien s\u00fbr, \u00e7a, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 et l'enjeu de la s\u00e9curit\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque, quand on parlait de s\u00e9curit\u00e9, on parlait de la d\u00e9linquance est avant tout de la petite et la moyenne d\u00e9linquance alors \u00e0 ce terrain de la petite et la moyenne d\u00e9linquance est venu se rajouter l'ombre terrifiante du terrorisme et du terrorisme qui peut mettre en oeuvre des attentats de masse qui frappe au hasard, etc donc, l'inqui\u00e9tude est majeur et je le dis moi depuis des ann\u00e9es, quand la France va mal, le Front national va bien, le Front national est quelque part le sympt\u00f4me d'un malaise franco- fran\u00e7ais, qu'il sait mieux que d'autres forces politiques mettre en sc\u00e8ne et tenter d'y r\u00e9pondre avant tout par une nostalgie et tout le monde est un peu nostalgique et cette pr\u00e9occupation s\u00e9curitaire qui est revenu au 1er plan, en France, oui c'est une bonne nouvelle pour le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [91%] :\r\nPascal Perrineau, vous travaillez \u00e9norm\u00e9ment sur ces sujets -l\u00e0, vous avez un laboratoire, vous avez tout un tas d'\u00e9quipe et vous intervenez souvent dans les m\u00e9dias comme expert et on peut largement imaginer que le personnel politique est attentif \u00e0 vos propos, il s'av\u00e8re que, peut-\u00eatre, des outils d'analyse politique comme gardien de la d\u00e9mocratie sont peut-\u00eatre insuffisant ou alors vos conseils sont tellement juste que les politiques s'empressent de ne pas les suivre, ou alors ils sont insuffisants, je veux dire par l\u00e0 est -ce qu'il suffit seulement d'analyser politiquement une situation politique o\u00f9 faut -il aller chercher dans de l'interdisciplinarit\u00e9, peut-\u00eatre le fait de vous d'autre nourriture d'autre r\u00e9flexion permettant peut-\u00eatre de r\u00e9ussir \u00e0 rouvrir le cercle en quelque sorte de l'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [90%] :\r\nNon bien sur la la question des m\u00e9thodes que vous posez des instruments d'observation, c'est une question aust\u00e8re mais extr\u00eamement importante en effet \u00e0 la fois les grilles de lecture et les m\u00e9thodes pour d\u00e9coder ce qui change dans une soci\u00e9t\u00e9 dans un syst\u00e8me politique sont en crise aujourd'hui, on le voit dans de multiples pays r\u00e9cemment avec l'instrument du sondage, l'instrument du sondage est un plus, il vaut mieux s'informer \u00e0 partir de sondages qu'\u00e0 partir de rumeurs mais l'instrument du sondage qui a, au fond relativement bien fonctionn\u00e9 pendant des d\u00e9cennies est un instrument qui est rentr\u00e9 en crise, il faut certainement \u00e0 la fois r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nouveau sur l'instrument en voir les limites, essayer d'am\u00e9liorer l'instrument, parce que tout de m\u00eame, on l'a vu en Grande-Bretagne avec le break, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, avec Donald Trump et on vient de le voir en France avec Fran\u00e7ois Fillon dans la primaire de droite \u00e0 chaque fois c'est un instrument a mal appr\u00e9ci\u00e9 l'ampleur de ce qui se passait dans les traits font de la soci\u00e9t\u00e9 britannique, am\u00e9ricaine et de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, deuxi\u00e8mement les concepts, les notions m\u00eames que l'on utilise de mani\u00e8re tr\u00e8s routinier vis\u00e9s par exemple les concepts d'id\u00e9ologie politique les concepts de classe sociale, tous ces concepts que l'on continue \u00e0 utiliser sont des concepts qui aujourd'hui n'ont plus parfois beaucoup de sens, on observe la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui avec des lunettes d'hier et donc il y a des taches ou ce que l'on ne saisit plus ou que l'on saisit mal et donc moi je cherche \u00e0 la fois avec mes coll\u00e8gues chercheurs \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les instruments et par exemple, aujourd'hui j'utilise de plus en plus des entretiens en g\u00e9n\u00e9ral, on fait avec des citoyens, des \u00e9lecteurs, on se donne le temps d'aller, j'allais dire au fond des probl\u00e9matiques et puis ce sont des entretiens o\u00f9 l'on respecte beaucoup la mani\u00e8re dont les \u00e9lecteurs et les citoyens prennent eux- m\u00eames les probl\u00e8mes sans leur imposer de sont des entretiens issue des entretiens que faisait Caroit Johnson qui sont Kline Center de faire un pays qui sont inspir\u00e9es avant tout par la non- directif IT il y a l\u00e0 certainement un instrument d'observation qui permet de voir des choses que l'on ne voit pas par les grandes enqu\u00eates par exemple quantitative, d'autre part, il faut croiser les disciplines il y a tout un discours dans toutes les universit\u00e9s du monde sur l'interdisciplinarit\u00e9, mais j'ai il y a tr\u00e8s souvent, c'est un discours tr\u00e8s peu suivie de pratique, il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9quipes de recherches vraiment interdisciplinaire o\u00f9 l'on croise v\u00e9ritablement les disciplines de sciences sociales, mais aussi les diss\u00e9minations social et de sciences exactes et par exemple \u00e0 mon modeste niveau quand j'\u00e9tais directeur de ce laboratoire \u00e0 Sciences Po, j'ai recrut\u00e9 un physicien, il s'appelle Serge Gala un homme extr\u00eamement int\u00e9ressant qui a invent\u00e9 une discipline internationale maintenant qui s'appelle la socio- physique et qui utilisent les concepts de la physique pour essayer de comprendre ce qui se passe dans les soci\u00e9t\u00e9s, en particulier les ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9sordres sur lesquels les physiciens travaillent beaucoup et pour essayer de penser les ph\u00e9nom\u00e8nes de recomposition de d\u00e9sordre politique, soci\u00e9tale id\u00e9ologique qui traverse nos soci\u00e9t\u00e9s, donc je crois qu'il ne faut pas rester l\u00e0 les les bras ballants et il faut inventer ces nouvelles m\u00e9thodes invent\u00e9es ces nouvelles cat\u00e9gories est -ce que ce qui nous int\u00e9resse, au fond, c'est de comprendre l'objet politique et le comprendre \u00e0 partir d'une approche qui est une approche de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 de multiples disciplines contrairement \u00e0 beaucoup de mes coll\u00e8gues des sciences sociales, qui consid\u00e8re qu'une discipline, \u00e7a se construit, j'allais dire dans l'enfermement de la discipline avec le langage de la discipline, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 persuad\u00e9s de cela je consid\u00e8re m\u00eame que la science politique doit utiliser toutes les autres sciences sociales et m\u00eame au-del\u00e0, quoi utiliser bien s\u00fbr l'histoire le droit l'ethnologie, la philosophie, la psychologie, afin de bien poser le diagnostic, parce que si on pose mal le diagnostic, on s'\u00e9gare et j'ai souvent la pression, par exemple, pour moi ce qui m'int\u00e9resse, l'extr\u00eame droite, le nationalisme, le populisme que l'on se contente l\u00e0 aussi penser ces ph\u00e9nom\u00e8nes avec des cat\u00e9gories d'hier de penser ces ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 partir d'engagement personnel, tout \u00e0 fait respectable, mais qui sont des engagements civiques des engagements id\u00e9ologiques mais on pose mal le diagnostiquer, donc apr\u00e8s ce que l'on a envie de combattre le combat mal parce qu'on a mal pens\u00e9 et je crois qu'on ne combat bien que ce que l'on a, dans un 1er temps bien d'analyser et le probl\u00e8me aujourd'hui, oui, c'est que nos instruments d'analyse flotte, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point : il faut s'ouvrir au monde de la fiction, la fiction est un d\u00e9tour tr\u00e8s souvent tr\u00e8s utile et m\u00eame parfois compl\u00e8tement n\u00e9cessaire pour comprendre la r\u00e9alit\u00e9 donc tr\u00e8s souvent dans les Oeuvres de fiction, les choses sont dites nomm\u00e9e avec beaucoup plus de justesse que dans les d\u00e9marches des sciences sociales, un exemple, r\u00e9cemment nous avions invit\u00e9 \u00e0 Sciences Po, le philosophe Pierre Manent pour parler des probl\u00e8mes de la R\u00e9publique et sa r\u00e9flexion \u00e9tait articul\u00e9 ils pensaient les probl\u00e8mes de la R\u00e9publique contemporaine \u00e0 partir de la r\u00e9publique romaine, il avait appel\u00e9 sa conf\u00e9rence C\u00e9sar ou la trag\u00e9die de la R\u00e9publique et on voit bien aujourd'hui un \u00e9chec au coeur m\u00eame de la R\u00e9publique, la figure de Brutus s'revient au 1er plan, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la vient de d\u00e9couvrir son Brutus, sans la personnalit\u00e9 de son ancien 1er ministre Manuel Valls et pour pr\u00e9parer la r\u00e9flexion de mes \u00e9tudiants, c'est pour eux quelque chose qui se perd dans la nuit des temps \u00e0 la figure de C\u00e9sar de Brutus, la pi\u00e8ce de Shakespeare, etc, mais j'aurais d\u00fb \u00e9couter voil\u00e0, venez avec moi, nous allons projeter le film des fr\u00e8res Taviani qui s'appelle C\u00e9sar doit mourir et qui relate l'exp\u00e9rience men\u00e9e par un metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre qui intervient dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 de la banlieue de Rome l'arriv\u00e9e bien et qui fait monter \u00e0 des malfrats vraiment tr\u00e8s souvent d'ailleurs enferm\u00e9 qui sont l\u00e0 pour la vie et qui leur fait monter justement Jules C\u00e9sar de Shakespeare et c'est la mani\u00e8re dont s'est malfrats plein d'affect, de sentiment extr\u00eamement fort vont s'approprier la pi\u00e8ce de Shakespeare et vont peu \u00e0 peu, jouer et jouer de mani\u00e8re \u00e9blouissante, la trag\u00e9die de la R\u00e9publique et la R\u00e9publique romaine et d'abord, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris mes \u00e9tudiants sont venus en masse, et apr\u00e8s une fois qu'on les avait, par le biais de la fiction amen\u00e9 \u00e0 une r\u00e9flexion sur la R\u00e9publique, ses failles et ses trag\u00e9dies, ils sont venus en masse, \u00e9coutez la conf\u00e9rence brillantissime extr\u00eamement aust\u00e8re de Pierre Manent, donc on voit bien qu'aujourd'hui le d\u00e9tour par la fiction, le d\u00e9tour par les s\u00e9ries, je le pense, sans aucune d\u00e9magogie, j'ai inaugur\u00e9 \u00e0 Sciences Po, les premi\u00e8res Journ\u00e9es du cin\u00e9ma politique parce que je m'aper\u00e7ois qu'au travers du film du cin\u00e9ma, que ce soit le cin\u00e9ma documentaire au cin\u00e9ma de fiction et je vais intituler mon 1er cycle les myst\u00e8res du pouvoir, h\u00e9 bien on a une r\u00e9flexion tr\u00e8s souvent sur la nature et le fonctionnement du pouvoir beaucoup plus aigu\u00eb qu'au travers de recherche de Sciences politiques ou de pesant ouvrage de r\u00e9flexion sur le concept m\u00eame de pouvoir, \u00e7a va beaucoup plus loin bord par exemple la s\u00e9rie danoise nous en apprend mais beaucoup plus sur le mode de fonctionnement concret d'une d\u00e9mocratie parlementaire, aujourd'hui, que j'allais dire les trois-quarts, sinon les 9 10\u00e8me des recherches de sciences politiques sur le sujet, donc il y a n\u00e9cessit\u00e9 n\u00e9cessit\u00e9 urgente de passer par le biais de la fiction et par le biais de l'image qu'il donne \u00e0 voir des \u00e9l\u00e9ments des choses, des modes de fonctionnement que l'\u00e9crit la recherche universitaire classique peine \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 mettre au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:13) [88%] :\r\nJ'ose vous poussez un peu plus loin quand vous dites urgence vous faites r\u00e9f\u00e9rence mentalement \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:19) [90%] :\r\nUrgence parce que si vous voulez, dans les milieux dits cultiv\u00e9s comme dans les milieux qui le sont moins, la crise de la repr\u00e9sentation politique se traduit aujourd'hui par 2 r\u00e9actions ou bien protester, c'est-\u00e0-dire rester sur la sc\u00e8ne publique, mais uniquement dans la protestation, le culte du coup de gueule, alors on voit bien comment dans beaucoup d\u00e9mocratie europ\u00e9enne aujourd'hui, on utilise des urnes pour pousser un coup de gueule et non pas pour s\u00e9lectionner les hommes ou les femmes qui seraient les plus aptes \u00e0 conduire la soci\u00e9t\u00e9 et puis la 2\u00e8me tentation dont on parle beaucoup moins, mais qui est extr\u00eamement perverse et le retrait total Exit \u00e7a il y a ce remarquables \u00e9conomistes am\u00e9ricains maintenant disparu Alberte Eschmann qui avait publi\u00e9 un petit livre merveilleux qui s'appelle Exit voyez cette gloriole et qui dit voil\u00e0, quand il y a des crises d\u00e9loyaut\u00e9, on en parlait tout \u00e0 l'heure des crises des appartenances qu'est -ce qui se passe dans n'importe quelle organisation, h\u00e9 bien il y a 2 strat\u00e9gies : il y a la Wraith, on reste dans l'organisation et on pousse un coup de gueule et puis \u00e0 l'Exit leur retrait et l\u00e0, la tentation du retrait, moi je le vois chez les jeunes \u00e9tudiants qui pourtant sont des jeunes \u00e9tudiants de Sciences politiques, la tentation du retrait est extr\u00eamement forte, aujourd'hui, on se retire du corps social, on ne se pose m\u00eame plus la question du vivre-ensemble, la question de qu'est -ce qui fait il y a entre nous et on va qu'\u00e0 nos petites affaires priv\u00e9es je crois que si ce courant qui pour l'instant, heureusement et minoritaire ne cesse de se d\u00e9velopper, on va vers un avenir pr\u00e9occupant et m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [89%] :\r\nPascal Terry non, merci infiniment d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t j'esp\u00e8re, merci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:58) [56%] :\r\nIl y une unit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:02) [86%] :\r\nDemain la suite et fin de notre semaine consacr\u00e9e au Front national, nous retrouverons le politologue Jean-Yves Camus ainsi que Gr\u00e9goire Kauffmann cette semaine et r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me du SP\u00d6. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:40) [61%] :\r\nPoint tout et c'est de se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:11) [59%] :\r\nPoint tr\u00e8s pointu l'la p\u00e9riode et parce qu'il est biblique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:28) [54%] :\r\nIl fut dit la merci oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrineau, Pascal", "role": "politologue fran\u00e7ais et sp\u00e9cialiste de sociologie \u00e9lectorale, professeur des Universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris (Sciences Po Paris)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3608CCBD-CD23-45DB-9857-2E437ABCF3C6", "internalArchiveId": "3608CCBD-CD23-45DB-9857-2E437ABCF3C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis 1974", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Carri\u00e8re, \u00e9crivain, sc\u00e9nariste, parolier et metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais, \u00e9galement acteur \u00e0 l'occasion. Lui-m\u00eame se d\u00e9finit comme un \u00ab conteur \u00bb\r\nLa r\u00e9unification de l'\u00eele de Chypre se n\u00e9gocie cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. On a pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la carte g\u00e9ographique d'un futur Etat f\u00e9d\u00e9ral. Chypre sera-t-elle la preuve que la paix est toujours possible? L'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Jean-Claude Carri\u00e8re dit oui dans son livre, \"La Paix\" (Odile Jacob).\r\n\r\n* * Chypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis 1974 LANCEMENT 2 / LA PAIX - JC CARRIERE\r\nChypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis la partition de l'\u00eele en 1974... hier, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 se n\u00e9gocie la r\u00e9unification de l'\u00eele cette semaine, on a pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la carte g\u00e9ographique d'un futur Etat f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSi tout se passe comme pr\u00e9vu, est-ce que Chypre sera la preuve que la paix est toujours possible ? Avec un TOUJOURS soulign\u00e9 en rouge dans les livres d'histoire ?\r\nPour l'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Jean-Claude Carri\u00e8re, OUI, la paix est possible, toujours. C'est ce qu'il vous a dit quand vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, Manuela Salvi. Et son livre, \"la Paix\", est un succ\u00e8s de librairie. \r\n DIR STU LS\r\n300 pages, une \u00e9criture lumineuse, lucide que JCC a tremp\u00e9 dans la grande et la petite histoire. La paix, et ce sera le cas pour Chypre, n'est jamais spectaculaire. Ce sont les conflits et les guerres qui marquent le roman national de nombreux \u00e9tats. Mais pour Jean-Claude Carri\u00e8re, la paix est un id\u00e9al tenace. \r\n  0'33''\r\nLe destin politique et \u00e9motionnel de Chypre se joue \u00e0 Gen\u00e8ve. Depuis 40 ans, la m\u00e9fiance s'est install\u00e9e. On vit tous l\u00e0 o\u00f9 ne veut pas vivre raconte un chypriote grec qui a vu son coin de terre passer en mains turques. Une s\u00e9paration sur un si petit territoire, c'est forc\u00e9ment artificiel.  \r\n  0'31''\r\nEt cet artifice, c'est notamment ce qu'on appelle la \"ligne verte\".\r\nces grillages symboles du conflit, cette ligne verte qui balafre l'\u00eele et surveill\u00e9e par l'ONU, pourrait dispara\u00eetre des cartes de g\u00e9ographies. Il y a le risque que  la m\u00e9fiance persiste, que cette ligne verte ne s'enkyste dans les t\u00eates.l'histoire est encore \u00e0 \u00e9crire. \r\nLa solution apr\u00e8s 40 ans de d\u00e9saccords passe par les hautes sph\u00e8res de la diplomatie. Est-ce que c'est suffisant ? \r\nautrement dit, faut-il d'abord unifier les peuples ? Effacer les diff\u00e9rences,  \u00e0 Chypre insister sur l'id\u00e9e d'une m\u00eame musique, d'une m\u00eame culture, d'une cuisine aux m\u00eames saveurs, d'une m\u00eame communaut\u00e9 de destin. Pour Jean-Claude Carri\u00e8re, ce n'est pas un gage de paix.\r\n  0'32''\r\nEt l\u00e0, \u00e7a pose \u00e9videmment la question de l'identit\u00e9 ! \r\nqu'est ce qu'un chypriote grec ou un chypriote turc.\u00e0 peine prononc\u00e9 le mot identit\u00e9, Jean-Claude Carri\u00e8re se bouche les oreilles.\r\n  1'03''\r\nLes conflits divisent, mais est-ce que la paix rassemble vraiment.\r\n  0'27''\r\nR\u00e9soudre un conflit, trouver des solutions, signer des accords de paix: est-ce que tout \u00e7a n'est-ce qu'une question de temps ?\r\nLe temps long de l'histoire qui traverse les g\u00e9n\u00e9rations.40 ans pour Chypre. Pour Jean-Claude Carri\u00e8re, je le cite, le temps sera vainqueur de toutes les guerres. Vraiment ? Et la Syrie ? Et plus loin encore la Palestine? \r\n  0'34''\r\nEt pour Jean-Claude Carri\u00e8re, inutile d'imposer la paix si on ne l'a pas en soi. Les dirigeants chypriotes grecs et turcs l'\u00e9prouvent-ils? Les livres d'histoire le retiendront peut-\u00eatre...Jean-Claude Carri\u00e8re  \u00e9voquera dans Haute d\u00e9finition cette n\u00e9cessaire paix int\u00e9rieure, ce souverain bien que nous avons \u00e9gar\u00e9 ou perdu avec les attenttats de Daech en Europe.\r\n***Rendez-vous est pris: dimanche \u00e0 12h40 sur La Premi\u00e8re et apr\u00e8s en tout temps \u00e9videmment sur rts.ch.", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Chypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis 1974 / TUM_2017-01-12T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9unification de l'\u00eele de Chypre se n\u00e9gocie cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. On a pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la carte g\u00e9ographique d'un futur Etat f\u00e9d\u00e9ral. Chypre sera-t-elle la preuve que la paix est toujours possible? L'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Jean-Claude Carri\u00e8re dit oui dans son livre, \"La Paix\" (Odile Jacob)."], "variantIds": ["ece-8285124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T08:41:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-214D83D5-15B1-494C-9F60-3164525DBF76", "internalArchiveId": "214D83D5-15B1-494C-9F60-3164525DBF76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les entreprises suisses investissent toujours plus dans la recherche", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Avec pr\u00e8s de 16 milliards consacr\u00e9s \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement en 2015, les entreprises suisses sont bien plac\u00e9es pour affronter la concurrence. Leurs investissements dans ce domaine ne cessent de progresser.\r\n\r\n* * Les entreprises suisses investissent toujours plus dans la recherche 12h30 recherche et d\u00e9veloppement \r\nLes entreprises suisses investissent de plus en plus dans la recherche et le d\u00e9veloppement. Elles y ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de 16 milliards de francs en 2015. C'est ce que constate l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui pr\u00e9sentait ce matin les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en partenariat avec Economiesuisse. Alain Arnaud, les entreprises suisses sont donc bien plac\u00e9es pour affronter la concurrence...\r\nc'est vrai, m\u00eame si en comparaison internationale, elles n'arrivent qu'en 4\u00e8me position, apr\u00e8s Isra\u00ebl, la Cor\u00e9e du sud et le Japon. Les chiffres montrent que depuis deux d\u00e9cennies, les d\u00e9penses en recherche et d\u00e9veloppement augmentent plus rapidement que l'ensemble de l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Suisse. 10% de plus entre 2012 et 2** personnes actives dans ces domaines au sein des entreprises. A noter tout de m\u00eame que l'augmentation n'est pas aussi rapide que par le pass\u00e9, elle \u00e9tait par exemple de 24% entre 2004 et 2008. Cela dit, tous les secteurs investissent, \u00e0 l'exception de la m\u00e9tallurgie, o\u00f9 le taux d'\u00e9volution chute de 30%. Qui sont les champions du R&D? D'abord, et de loin, l'industrie pharmaceutique, qui repr\u00e9sente \u00e0 elle seule plus du tiers du total des investissements en recherche et d\u00e9veloppement. A noter que toutes branches confondues, la recherche fondamentale est en tr\u00e8s forte augmentation. Montants importants encore pour les secteurs des machines et de la haute technologie. Mais dans ces domaines-l\u00e0, le taux d'\u00e9volution entre 2012 et 2015 est beaucouop plus modeste: tout au plus 2 \u00e0 3%.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les entreprises suisses investissent toujours plus dans la recherche  / 12H30_2017-01-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Avec pr\u00e8s de 16 milliards consacr\u00e9s \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement en 2015, les entreprises suisses sont bien plac\u00e9es pour affronter la concurrence. Leurs investissements dans ce domaine ne cessent de progresser."], "variantIds": ["ece-8285176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T16:07:02Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7046ECBD-DC7A-4C36-8364-31CC90363FD2", "internalArchiveId": "7046ECBD-DC7A-4C36-8364-31CC90363FD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le protectionnisme pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'industrie automobile am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a promis durant sa campagne \u00e9lectorale de mener une politique protectionniste. Plusieurs constructeurs automobiles am\u00e9ricains vont abandonner leurs usines au Mexique et revenir aux Etats-Unis pour \u00e9viter des taxes de douane exorbitantes. Cette \"relocalisation\" pourrait leur co\u00fbter cher.\r\n\r\n* * Nota Bene - Le protectionnisme pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'industrie automobile am\u00e9ricaine   NB, FG.\r\nLa conf\u00e9rence de Donald Trump. hier en fin d'apr\u00e8s-midi (mer). a confirm\u00e9 l'orientation protectionniste. promise par le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Et en plein boom du salon de l'automobile \u00e0 D\u00e9troit. les constructeurs sont les 1ers \u00e0 plier !\r\nMise au pas. \r\nL'industrie automobile !\r\n\u00ab Make in USA. or pay big border tax \u00bb  \r\n- fabriquez aux Etats-Unis. ou payez de grosses taxes douani\u00e8res.\r\nBref.\r\nIl n'aura fallu que quelques \u00ab tweets \u00bb.\r\nDe tous petits gazouillis de l'\u00e9pouvantail Trump.\r\nPour que les constructeurs am\u00e9ricains d\u00e9posent les cl\u00e9s :\r\nAdios Mexico !\r\n Il faut dire que le rapatriement des usines auto du Mexique aux Etats-Unis \u00e9tait une promesse de campagne !\r\nEt c'est une promesse tenue !\r\nCar Ford. General Motors. et les autres. ont tir\u00e9 le frein \u00e0 main :\r\nIls n'ont pas d'autre choix. que d'embrayer.\r\nM\u00eame si le virage protectionniste risque. \r\nDe les envoyer dans les d\u00e9cors.\r\nPourquoi ?... c'est plut\u00f4t bien de rapatrier les emplois chez soi !\r\nPas quand vous avez d\u00e9j\u00e0 perdu la guerre !\r\nCar si tous les constructeurs produisent au Mexique.\r\nCe n'est pas un accident de parcours :\r\nLes salaires y sont durablement bas. \r\nEt surtout.\r\nLe Mexique.\r\nC'est une garantie \u00e0 l'exportation. sans frais de douane.\r\nDans les principales zones \u00e9conomiques.\r\nO\u00f9 sont vendues les voitures !\r\nEn r\u00e9sum\u00e9. fabriquer les automobiles au Mexique. c'est beaucoup moins cher !\r\nOui.\r\nEt obliger les constructeurs am\u00e9ricains \u00e0 produire aux USA.\r\nC'est les mettre. \u00e0 moyen terme. hors-piste.\r\nCar leurs voitures seront + ch\u00e8res.\r\nElles se vendront donc moins. \r\nEt \u00e0 la fin. pschitt.\r\nIl n'y aura plus d'emplois au compteur.\r\nC'est paradoxal. car pendant la crise. Washington a d\u00e9pens\u00e9 des milliards... pour sauver les constructeurs !\r\nDisons que le protectionnisme.\r\nC'est un moteur \u00e0 2 temps :\r\nD'abord. \r\nIl carbure \u00e0 l'euphorie.\r\nComme si l'emploi et la prosp\u00e9rit\u00e9 fonctionnaient en circuit ferm\u00e9.\r\nSans concurrence. \r\nMais ensuite.\r\nC'est l'effet \u00ab kiss cool \u00bb. \r\nCar en 2\u00e8me pression. \r\n- donc \u00e0 froid.\r\nLe patriotisme \u00e9conomique. \r\nC'est la sortie de route garantie :\r\nIl affaiblit. puis d\u00e9truit.\r\nTout ce qu'il voulait prot\u00e9ger.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene", "Nota Bene - Le protectionnisme pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'industrie automobile am\u00e9ricaine / JDM_2017-01-12T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le protectionnisme pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'industrie automobile am\u00e9ricaine / JDM_2017-01-12T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a promis durant sa campagne \u00e9lectorale de mener une politique protectionniste. Plusieurs constructeurs automobiles am\u00e9ricains vont abandonner leurs usines au Mexique et revenir aux Etats-Unis pour \u00e9viter des taxes de douane exorbitantes. Cette \"relocalisation\" pourrait leur co\u00fbter cher.", "Donald Trump a promis durant sa campagne \u00e9lectorale de mener une politique protectionniste. Plusieurs constructeurs automobiles am\u00e9ricains vont abandonner leurs usines au Mexique et revenir aux Etats-Unis pour \u00e9viter des taxes de douane exorbitantes. Cette \"relocalisation\" pourrait leur co\u00fbter cher.", "Donald Trump a promis durant sa campagne \u00e9lectorale de mener une politique protectionniste. Plusieurs constructeurs automobiles am\u00e9ricains vont abandonner leurs usines au Mexique et revenir aux Etats-Unis pour \u00e9viter des taxes de douane exorbitantes. Cette \"relocalisation\" pourrait leur co\u00fbter cher."], "variantIds": ["ece-8285167", "ece-8285150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:16:04Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEB36EAF-C6CC-47B6-B93F-37FB400DEED1", "internalArchiveId": "DEB36EAF-C6CC-47B6-B93F-37FB400DEED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Film avec Bourvil sc\u00e8ne coup\u00e9e \u00e9mission couleur 3", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272345", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-01-12T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-01-12T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8272348", "ece-8272345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T06:12:37Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6565CEF7-3983-4656-A67D-2B79EA87C112", "internalArchiveId": "6565CEF7-3983-4656-A67D-2B79EA87C112", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : \"Full Grown\", des meubles qui poussent", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le designer anglais Gavin Munro fait pousser des meubles! Son syst\u00e8me est \u00e9co-responsable, et pour couronner le tout, le r\u00e9sultat se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant esth\u00e9tiquement.", "durationSec": 163, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["\"Full Grown\", des meubles qui poussent", "\"Full Grown\", des meubles qui poussent / HAP_2017-01-12T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "\"Full Grown\", des meubles qui poussent / HAP_2017-01-12T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Le designer anglais Gavin Munro fait pousser des meubles! Son syst\u00e8me est \u00e9co-responsable, et pour couronner le tout, le r\u00e9sultat se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant esth\u00e9tiquement.", "Le designer anglais Gavin Munro fait pousser des meubles! Son syst\u00e8me est \u00e9co-responsable, et pour couronner le tout, le r\u00e9sultat se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant esth\u00e9tiquement.", "Le designer anglais Gavin Munro fait pousser des meubles! Son syst\u00e8me est \u00e9co-responsable, et pour couronner le tout, le r\u00e9sultat se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant esth\u00e9tiquement."], "variantIds": ["ece-8272335", "ece-8272330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T08:45:19Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T18:18:02Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-5197F0FA-F9AF-43A7-BC5F-2C45376C58F1", "internalArchiveId": "5197F0FA-F9AF-43A7-BC5F-2C45376C58F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux \u00c9tats-Unis, la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident \u00e9lu Donald Trump a rompu avec l'usage : Interview de James Foley, porte-parole de la section suisse des Republican Overseas", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "La conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump a paru d\u00e9structur\u00e9e, oscillant entre le traitement des dossiers sur lesquels il avait fond\u00e9 sa campagne et des questions sur ses liens avec la Russie. ", "durationSec": 508, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["information", "mass m\u00e9dia", "vie politique", "conf\u00e9rence publique", "mensonge"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de Donald Trump a rompu avec l'usage / JDM_2017-01-12T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump a paru d\u00e9structur\u00e9e, oscillant entre le traitement des dossiers sur lesquels il avait fond\u00e9 sa campagne et des questions sur ses liens avec la Russie. Interview de James Foley, porte-parole de la section suisse des Republican Overseas."], "variantIds": ["ece-8285142"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:21Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foley, James", "role": "porte-parole de la section suisse des Republican Overseas", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EF8B37C-7462-444A-A378-3BEB0C015750", "internalArchiveId": "2EF8B37C-7462-444A-A378-3BEB0C015750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: J'appelle mes fr\u00e8res", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nVous \u00eates arabe, jeune, barbu. Le genre \"hipster\", pas islamiste. Vous habitez un pays de blonds et voici qu'une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose dans votre ville. Comment r\u00e9agissez-vous? Dans la rue, dans le m\u00e9tro, au supermarch\u00e9? Vous appelez vos fr\u00e8res. Etes-vous bien s\u00fbr que ce sont vos fr\u00e8res? Et vous, qui \u00eates-vous finalement? Jonas Hassen Khemiri correspond au profil: jeune auteur de th\u00e9\u00e2tre su\u00e9dois d'origine tunisienne. A Gen\u00e8ve, le th\u00e9\u00e2tre Le Poche monte pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais son oeuvre \"J'appelle mes fr\u00e8res\", dans une mise en sc\u00e8ne de Mich\u00e8le Pralong. A d\u00e9couvrir jusqu'au 29 janvier 2017.\r\nChronique de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272564", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: J\u02b9appelle mes fr\u00e8res / VER_2017-01-12T16:35:45_theatre-j-appelle-mes-freres", "Vertigo du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates arabe, jeune, barbu. Le genre \"hipster\", pas islamiste. Vous habitez un pays de blonds et voici qu\u02b9une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose dans votre ville. Comment r\u00e9agissez-vous? Dans la rue, dans le m\u00e9tro, au supermarch\u00e9? Vous appelez vos fr\u00e8res. Etes-vous bien s\u00fbr que ce sont vos fr\u00e8res? Et vous, qui \u00eates-vous finalement? Jonas Hassen Khemiri correspond au profil: jeune auteur de th\u00e9\u00e2tre su\u00e9dois d\u02b9origine tunisienne. A Gen\u00e8ve, le th\u00e9\u00e2tre Le Poche monte pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais son oeuvre \"J'appelle mes fr\u00e8res\", dans une mise en sc\u00e8ne de Mich\u00e8le Pralong. A d\u00e9couvrir jusqu\u02b9au 29 janvier 2017.\n\nChronique de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-8272564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T23:15:59Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [99%] :\r\nVerticaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [92%] :\r\nC'est un texte trouvent tout frais Thierry c'est du th\u00e9\u00e2tre, avec un cadre et des questions, imaginez, vous \u00eates arabe jeune barbu un peu hipster mais pas islamiste, vous habitez un pays de blonds, la Su\u00e8de et voici qu'une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose dans votre ville, comment r\u00e9agissez -vous dans la rue, dans le m\u00e9tro, au supermarch\u00e9, que feriez -vous Thierry Satory. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nEh bien, j'appelle mes fr\u00e8res, ce simple voil\u00e0 c'est le titre de cette pi\u00e8ce sign\u00e9e sous Jonas Hassen Khemiri, j'ai d\u00e9couvert cet auteur su\u00e9dois de 38 ans cette semaine gr\u00e2ce au Th\u00e9\u00e2tre de Poche de Gen\u00e8ve qui qui joue pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais ce texte car il a beau avoir des origines tunisiennes, le romancier et dramaturge en \u00e7a Khemiri est n\u00e9 \u00e0 Stockholm et sa langue maternelle, comme sa langue d'\u00e9criture, d'ailleurs c'est le Su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [91%] :\r\nEt le personnage principal, l'\u00e9tudiant \u00e0 mort vient donc d'apprendre qu'il y a eu un attentat en ville alors qu'il a pass\u00e9 la nuit dans une soir\u00e9e techno, il ne sait plus ni ce qu'il doit faire, ni m\u00eame qu'il est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nOui, faut -il d\u00e9sormais raser les murs, en sachant qu'on a une t\u00eate de suspect aux yeux tout le monde, faut -il manifester mais alors pourquoi est -ce qu'il faut manifester son d\u00e9saveu son d\u00e9sarroi, sa tristesse, sa col\u00e8re \u00e0 mort et pendus au t\u00e9l\u00e9phone tout en marchant \u00e0 travers la ville, il appelle, par exemple, sa soeur, qui est parti au Bled avec son p\u00e8re, ses potes c'est fr\u00e8res ses fr\u00e8res parfois sont ses potes aussi par exemple j'avis le mec rang\u00e9e qui a une entreprise d'\u00e9chafaudages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [75%] :\r\nRenouvellement il y a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 les r\u00e9sultats de doubler les uns apr\u00e8s les autres, c'est b\u00e2tarde r\u00e9ussit son entr\u00e9e au parlement Parlement les chiffres parlent de gens veut dire je sais pas pourquoi m\u00e9lodies bien Jean-Jacques dans la maison du mal d'la drogue, on vit dans l'\u00e9poque raciste, bien s\u00fbr, les gens prendre parti quoi, pour qui \u00e7a qui votre r\u00e9gion, ils ont vot\u00e9 aussi, je lui dis voil\u00e0 parce que d'abord il faut encadrer en fait jamais rien, \u00e7a veut dire, je vous jure que leur imaginaire, il appelle sa fille alors que les normes et apr\u00e8s je n'ai pas trouv\u00e9 ma carte d'\u00e9lecteur et etc mais il y a du trouver l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va s'dans l'huile original. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [87%] :\r\nUn extrait de je me j'appelle mes fr\u00e8res cette pi\u00e8ce su\u00e9doise au Th\u00e9\u00e2tre de Poche de Gen\u00e8ve Thierry, on entendait les com\u00e9diens Julien Jacky H\u00e9raud et Fran\u00e7ois Rollin, qui est cette pi\u00e8ce rel\u00e8ve -t-elle du documentaire question pour vous, comment la communaut\u00e9 arabe d'une ville re\u00e7oit un attentat comment commis pardon par les islamistes un peu propos de cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [87%] :\r\nOui, AXA avec une part d'autofiction aussi on sent du v\u00e9cu chez l'auteur, il y a \u00e9galement une dimension psychologique et romanesque tr\u00e8s fine et un sens de l'anticipation, le texte su\u00e9dois date de 2010, donc d'avant les attentats de Paris, Bruxelles ou Nice, on les trouve \u00e9galement de l'humour aussi assez inattendu, je dois dire, et bienvenue dans un telle contexte on rigole dans cette pi\u00e8ce, un attentat, \u00e7a fait tout voler en \u00e9clats, m\u00eame ceux qui ne sont pas responsables, l'amour de donc plus tr\u00e8s bien quelle est son identit\u00e9 et ce qu'il est un su\u00e9dois basan\u00e9, un arabe potentiellement dangereuses et les autres arabesques ce sont vraiment ses fr\u00e8res et ce qui n'a pas chang\u00e9 d'ailleurs est -ce que les autres ont pas chang\u00e9 et puis les blonds comme cette fille son ami dont il est amoureux depuis 20 ann\u00e9es au moins, alors j'appelle mes fr\u00e8res et finement mis en sc\u00e8ne par Mich\u00e8le Pralong, il est aussi tr\u00e8s bien jou\u00e9e par une troupe qui vit un petit exploit, ma foi, je vous donne leur nom Rebecca Balestra Charlotte du Martorell Julien Jaquet Rossellini Daguerre et Fran\u00e7ois Revah Klier sachez que depuis novembre dernier, c'est la 4\u00e8me, pi\u00e8ce qu'il joue ensemble d'affil\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre de Poche, dans un d\u00e9cor \u00e0 peu pr\u00e8s identiques et \u00e0 2 reprises en janvier, \u00e7a sera le dimanche 22 et 29 ils vont jouer les 4 pi\u00e8ces \u00e0 la suite en une journ\u00e9e, soit j'appelle mes fr\u00e8res dont dont on vient de parler, plus 3, com\u00e9die qu\u00e9b\u00e9coise contemporaine \u00e9puis\u00e9 toutes vues, c'est une tr\u00e8s belle aventure Th\u00e9\u00e2tres je leur tire mon chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [88%] :\r\nMerci Thierry, j'appelle mes fr\u00e8res, \u00e7a se joue donc au Th\u00e9\u00e2tre de Poche de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-3A94BB7C-5BDE-4B22-A3EA-1D4BE935ADFA", "internalArchiveId": "3A94BB7C-5BDE-4B22-A3EA-1D4BE935ADFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : La maison intelligente de Mark Zuckerberg", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272300", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-01-12T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-01-12T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8272309", "ece-8272300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T14:11:54Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser aux ma\u00eetres du monde, le bien nomm\u00e9 marque montagne de sucre et que et Zuckerberg en effet nous l'apprenions avant les vacances, marque d'Zuckerberg a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de maison intelligente au monde entier dans une vid\u00e9o plut\u00f4t marrantes alors une Intelligence artificielle nomm\u00e9e Jarvis pour g\u00e9rer votre maison est -ce une bonne id\u00e9e et pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana chez monsieur Ducart Berg \u00e0 Palo Alto, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [82%] :\r\nEh oui, fragmentaires je porte en ce moment m\u00eame un paletot pas beau dans la charmante petite bourgade de Palo Alto, en Californie, au domicile de monsieur marque Zuckerberg qui n'est pas en face de moi Marc Marc bonjour Monsieur Campana, mon Dieu qu'est -ce que c'est je suis Jarvis, l'Intelligence artificielle, con\u00e7ue par marque d'Zuckerberg ah ben, super, on avait justement parl\u00e9 de vous, mais Mark, il est o\u00f9 monsieur Djoker Berg est en r\u00e9union au Kremlin aujourd'hui merde de bon ben tant pis je vais faire l'interview avec vous sa marchandise entendu Monsieur Campana 10 rue du Maupas 1006 Lausanne, T\u00e9l : 0 79 si si si si si si si, 6 c\u00e9libataire Taille en m\u00e8tres 38 particularit\u00e9 micro- p\u00e9nis, arr\u00eat\u00e9 en 1985 pour vol vol de culotte a tendance \u00e0 sortir son 500, alors la question \u00e0 compter du ravisseur j'aime savoir \u00e0 qui j'ai affaire ma base de donn\u00e9es contient vos coordonn\u00e9es, votre casier judiciaire et vos habitudes selon vos recherches Google oui alors si on pouvait \u00e9viter non parler \u00e7a m'arrangerait la recherche historique Google de Willy Campana 24 12 2016 Shimell Big Dick est bonne ici, mais la Chine et le frottis, arr\u00eatez s'il vous pla\u00eet, hein, et puis c'\u00e9tait pour un reportage sur les habitudes sexuelles des habitants de Payerne, c'\u00e9tait pas pour moi, tr\u00e8s bien et puis faire pour vous Monsieur Campana, car enfin, h\u00e9 bien Jarvis comme nous n'avons jamais vu une Intelligence artificielle en action, nous aimerions savoir ce que vous \u00eates capable de faire, voil\u00e0 un taux ce Monsieur Campana depuis faire d'autre, pour vous, je sais pas, vous pouvez parler comme Jacques Chirac, je cherche dans ma base de donn\u00e9es : voulez -vous un Toast en attendant oui merci d'Aristide \u00e9coutez The tague le crack Cr\u00e9ac Crotte de Biquette crac crac a g\u00e9nial, c'est g\u00e9nial comme quoi vous voyez Frank Mather quand on laisse des g\u00e9nies comme Zuckerberg s'exprimer, ils sont capables de changer le monde, c'\u00e9tait oui Campana en Direct du futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [88%] :\r\nExcellente imitation de Jacques Chirac, bravo Jarvis bravo marque d'ailleurs marque si tu m'\u00e9coutes, je te saurais gr\u00e9 d'effacer mon historique de navigation \u00e0 tout jamais merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AE7FA08-92C5-4181-8DEA-15016E61867F", "internalArchiveId": "1AE7FA08-92C5-4181-8DEA-15016E61867F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Appels des auditeurs", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 131, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272346", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-01-12T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-01-12T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8272350", "ece-8272346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T14:29:00Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4221BE51-01EF-4D4C-B174-1BE657981A60", "internalArchiveId": "4221BE51-01EF-4D4C-B174-1BE657981A60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : RTPC : Dalido (1/2)", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 227, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["RTPC : Dalido (1/2)", "RTPC : Dalido (1/2) / SUPER_2017-01-12T16:16:55_rencard-en-terre-pas-connue", "RTPC : Dalido (1/2) / SUPER_2017-01-12T16:16:55_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-8272310", "ece-8272301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:23:00Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nC'est un peu connu, la Banque europ\u00e9enne Pacolli un invit\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde, 3 2 d'h\u00e9liportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nPour ce ce nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue, nous avons t\u00e9l\u00e9porter Delgado, le c\u00e9l\u00e8bre chanteur has been chez les bouche-trous une tribu qui s'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 il faut quand il faut Bellido tr\u00e8s remu\u00e9s apr\u00e8s sa r\u00e9cente tentative de suicide par ingestion de 728 de Choco trouvera -t-il sa place parmi ces \u00eatre certes sensibles mais tr\u00e8s franc du collier, aussi, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [52%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [72%] :\r\nOn poursuit avec elle, empereur, pourquoi tout ce b\u00e9ton, je d\u00e9teste s'puis des boutons campagnard, la Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nJe trouve dur \u00e0 propos du b\u00e9ton, Oscar Niemeyer a fait des constructions magnifiques emb\u00eatant, je vous invite \u00e0 taper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [80%] :\r\nDernier meilleur sur Google, vraiment, \u00e7a me fout le cafard o\u00f9 il pouvait pas savoir, je vous l'accorde \u00e0 la cit\u00e9 o\u00f9 nous nous trouvons, n'a pas \u00e9t\u00e9 construite par un architecte, mais pas un urbaniste, c'est pas pareil ah non connaissez la diff\u00e9rence entre un r\u00eave un cauchemar \u00e9videmment h\u00e9 ben c'est pareil, l'architecte nous fait r\u00eaver et l'urbanisme fait vivre les pires cauchemars, l\u00e0 ce n'est pas ici, o\u00f9 il y allons nous aurons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [81%] :\r\nSi vous laisser surprendre par quoi, c'est la tribu des bouche-trous vous convaincra peut-\u00eatre qu'en substance, derri\u00e8re les apparences mortif\u00e8re et singuli\u00e8re, un coeur chaleureuse niche au creux de ces lieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [69%] :\r\nVenez, suivez -moi, c'\u00e9tait une chanson, \u00e0 quoi \u00e7a plus d'accord, je viens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nTrouver une place en ce monde et souvent chose ardue, disent nombre d'hommes et de femmes \u00e0 l'heure de parquer leur voiture et de rentrer chez eux apr\u00e8s une journ\u00e9e de labeur ma\u00eetre PM, ce chef de la tribu des bouche-trous n'est quant \u00e0 lui, pas du genre \u00e0 laisser sa place \u00e0 qui voudrait la lui prendre m\u00eame par inadvertance, nous voil\u00e0 pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [64%] :\r\nM\u00eame sur dans la maison pour la p\u00e9riode garer avant les Cantona sur la requ\u00eate bah non, c'est pas \u00e0 nous, on \u00e9tait porteurs nous marque, seulement voil\u00e0 : d\u00e9gagez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [80%] :\r\nOui, que font ces hommes virils et muscl\u00e9s avec ses viril de Pantin oh bah \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend du Trading, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [87%] :\r\nSi les moines \u00eatre prises mais c'est pas un petit peu clich\u00e9 des lascars de banlieue en training et qui s'appr\u00eate \u00e0 caillass\u00e9 une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [67%] :\r\nMarc la passante tu te dira si si on remet de l'ordre dans le chaos, on d\u00e9place replace et ont tenu que l'espace reste peu oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [76%] :\r\nJ'ai une semaine bravo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nDonc en fait pour expliquer \u00e0 nos auditeurs, vous ne d\u00e9truisez pas les voitures ou les d\u00e9plac\u00e9s quand elle d\u00e9passe le temps de stationnement par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [77%] :\r\nOui, on compte macaron correspond pas \u00e0 la zone de r\u00e9sidence occupait pas visibles sur le pare-brise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [93%] :\r\nC'est un travail d'utilit\u00e9 publique, loin de l'image dure qu'on a de la banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [78%] :\r\nAlors, pardon, mais j'ai rien dit depuis un moment, hein, j'aimerais bien qu'on m'\u00e9coute, apr\u00e8s tout, c'est facile de cela mais mais chanter non donc un mois maintenant, h\u00e9 ben, Alesi et de on vous \u00e9coute bien Cousteau militants quelqu'un, et alors les les voitures que vous d\u00e9placez -vous les ann\u00e9es jusqu'o\u00f9 dans un Parking. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [62%] :\r\nBon pour le mal par lui mais pas plus d'pour que l'espace quelque peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [71%] :\r\nAnita, il faut Dambert d'h\u00e9siter pas partir un probl\u00e8me faire parler ma place par un rapport avec elle, honte \u00e0 la suite de rencard en terre inconnue c'est juste apr\u00e8s s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T15:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F22CB02-7C71-4D75-876F-9AE1AD904FA2", "internalArchiveId": "8F22CB02-7C71-4D75-876F-9AE1AD904FA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Peut-on dissocier la vie politique de la religion aux Etats-Unis?", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le discours d'adieu de Barack Obama, mardi soir \u00e0 Chicago, comportait certains \u00e9l\u00e9ments religieux. Peut-on aux Etats-Unis dissocier la vie politique de la religion? Non, et le discours d'adieu du pr\u00e9sident Obama a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce principe de la vie publique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n* * RTSreligion - Peut-on dissocier la vie politique de la religion aux Etats-Unis? (RTS RELIGION 12.01 OBAMA DISCOURS)   DIR STU LA\r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.... Vous revenez sur le discours de Barack Obama, mardi soir \u00e0 Chicago. Un discours d'adieu, ou plut\u00f4t un testament politique, articul\u00e9 autour de la d\u00e9mocratie... Et vous y avez aussi d\u00e9cel\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments religieux...\r\nEst-ce qu'on peut, aux Etats-Unis dissocier la vie politique de la religion? Non... Et le discours d'adieu du pr\u00e9sident Obama a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce principe de la vie publique am\u00e9ricaine. A Chicago, le protestant \u00e9vang\u00e9lique Obama a d\u00e9livr\u00e9 un discours politique dans le sens noble du terme... Un discours centr\u00e9 sur la d\u00e9mocratie. Mais en insistant sur le changement qui arrive lorsque les gens s'engagent.\r\nEt ce changement, Obama le fonde sur la conviction, je cite, que \u00abnous sommes tous cr\u00e9\u00e9s \u00e9gaux, dot\u00e9 par le Cr\u00e9at! eur de droits inali\u00e9nables, parmi lesquels la vie, la libert\u00e9 et la recherche du bonheur\u00bb...\r\nEt comment est-ce que Obama justifie cette conviction?\r\nIl s'appuie sur les P\u00e8res fondateurs des Etats-Unis d'Am\u00e9rique. Les P\u00e8res fondateurs, ceux qui ont sign\u00e9 la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance en 1776. Et ces Fondateurs \u00e9taient protestants pour la plupart. Protestants, patriotes et engag\u00e9s...\r\nMais un pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne doit-il pas d'abord faire vibrer la corde religieuse?\r\nBarack Obama ne s'en est pas priv\u00e9. Avec sa verve d'avocat, il s'est lev\u00e9 contre les discriminations, il a plaid\u00e9 en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s, des migrants, des pauvres de la campagne ou des personnes transgenre, mais aussi des hommes blancs qui voient leur univers boulevers\u00e9.\r\nIl s'en est aussi pris aux fanatiques qui pr\u00e9tendent incarner l'islam. Mais il a d\u00e9fendu les droits des musulmans am\u00e9ricains. Coup de pied \u00e0 son successeur, Donald Trump, qui veut interdire l'entr\u00e9e aux musulmans sur le territoire am\u00e9ricain.\r\nCe discours d'adieu a donc fait vibrer la corde patriotique et religieuse des Am\u00e9ricains?\r\nOn pourrait le r\u00e9sumer ainsi. Voici d'ailleurs une des phrases de la fin de son intervention: \u00abPr\u00e9sumer que les autres peuvent avoir un r\u00e9servoir de bont\u00e9 peut \u00eatre un risque et cela peut d\u00e9cevoir. Mais si vous y parvenez, votre foi en l'Am\u00e9rique peut \u00eatre renforc\u00e9e\u00bb.\r\nFoi en Dieu, foi en l'Am\u00e9rique... Et Obama a fini avec le fameux \u00abGod Bless America\u00bb, que Dieu b\u00e9nisse l'Am\u00e9rique! Et que Dieu continue de b\u00e9nir l'Am\u00e9rique!...", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285138", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion", "RTSreligion - Peut-on dissocier la vie politique de la religion aux Etats-Unis? / JDM_2017-01-12T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Peut-on dissocier la vie politique de la religion aux Etats-Unis? / JDM_2017-01-12T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le discours d\u2019adieu de Barack Obama, mardi soir \u00e0 Chicago, comportait certains \u00e9l\u00e9ments religieux. Peut-t-on, aux Etats-Unis dissocier la vie politique de la religion? Non, et le discours d'adieu du pr\u00e9sident Obama a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce principe de la vie publique am\u00e9ricaine.", "Le discours d\u2019adieu de Barack Obama, mardi soir \u00e0 Chicago, comportait certains \u00e9l\u00e9ments religieux. Peut-on aux Etats-Unis dissocier la vie politique de la religion? Non, et le discours d'adieu du pr\u00e9sident Obama a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce principe de la vie publique am\u00e9ricaine.", "Le discours d\u2019adieu de Barack Obama, mardi soir \u00e0 Chicago, comportait certains \u00e9l\u00e9ments religieux. Peut-on aux Etats-Unis dissocier la vie politique de la religion? Non, et le discours d'adieu du pr\u00e9sident Obama a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce principe de la vie publique am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-8285159", "ece-8285138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:19:14Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-763855F9-822C-483C-9A29-9934BC15DBFD", "internalArchiveId": "763855F9-822C-483C-9A29-9934BC15DBFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 12.01.2017", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: : Daniel Rausis, Pascal Vincent, Vincent Kohler, Alain Monney, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation), Laurent Dechanez  St\u00e9phane Tornare (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272539", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 12.01.2017", "Les Dicodeurs du 12.01.2017", "A Morat avec Francis Moret, responsable de la programmation de \"Morat festival des lumi\u00e8res\" (4/5) / DIC_2017-01-12T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-01-12T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "A Morat avec Francis Moret, responsable de la programmation de \"Morat festival des lumi\u00e8res\" (4/5) / DIC_2017-01-12T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Francis Moret, responsable de la programmation de \"Morat, festival des lumi\u00e8res\", du 11 au 22 janvier 2017.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Bateau \"Romandie I\" - quai n\u00b0 4 - Port de Morat - 3280 Morat", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Francis Moret, responsable de la programmation de \"Morat, festival des lumi\u00e8res\", du 11 au 22 janvier 2017.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Bateau \"Romandie I\" - quai n\u00b0 4 - Port de Morat - 3280 Morat"], "variantIds": ["ece-8272541", "ece-8272539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T06:36:45Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS21 (00:00:00) [98%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nCette semaine, sont vraiment sur le pont, entre guillemets, sur celui du bateau Romandie, on est bien d'abriter bateaux \u00e0 quai \u00e0 Morat donc sur le lac de Morat avec, \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [81%] :\r\nPascal Vincent pour Vincent Clerc bonjour et Dany alors vous dire adieu, adieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [80%] :\r\nIls vont proposer leurs r\u00e9ponses souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [80%] :\r\nTr\u00e8s personnel, il faut bien le dire, un moratoire qui \u00e9tait enchant\u00e9 de voir sa ville valser 2000 \u00c9mile loupiote son festival des lumi\u00e8res cette embras\u00e9 hier et enflammera quelques heures par jour, les lieux d'ici la vieille ville, laquelle c'\u00e9tait injuste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [84%] :\r\nAu dimanche 22 janvier prochain et c'est heureux homme c'est Francis Morel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:09) [72%] :\r\nBonjour et vous \u00eates heureux, c'\u00e9tait bien, c'est par le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [100%] :\r\nC'\u00e9tait fantastique, c'\u00e9tait fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:15) [73%] :\r\nOn n'a pas pu rester lanterne, oui, oui, effectivement, oui, vous avez d\u00fb rentrer vraiment oui alors que la route en rentrant, il y a Val\u00e9rie CG dans les colonnes de ce qu'on agit comme \u00e7a, les Syriens qui arrive rien, c'est un peu \u00e7a veut des lumi\u00e8res toute la soir\u00e9e, il y avait du retrouve avec des feux bleus rond-point l\u00e0- bas, oh la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [81%] :\r\nMais il faut pr\u00e9ciser que c'est en parle beaucoup de Francis Morel son festival, c'est le festival de nombreuses nombreuse oui oui oui, c'est impressionnant, vous avez il y a une personne qui se trouve l\u00e0, mais ce sont plus de 200 b\u00e9n\u00e9voles qui oui, mais la r\u00e9alisation de ce festival, on, on, on, alors venez Zine allez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, absolument et jusqu'au dimanche 22 donc la magie a lieu un festival qui comble les gens qui viennent lorsqu'on rappelle l'ann\u00e9e derni\u00e8re 80000 visiteurs sont venus et probablement reviendront alors justement, vous le savez raison je dis votre festival oui c'est le festival de de quelques-uns de vos complices, vous allez nous dire qui qui qui qui travaille pour le festival et comment \u00e7a se pr\u00e9pare un peu comment \u00e7a se \u00e7a se trafique d'accord mais pas tout de suite dans un 1er temps on va attraper le 1er jeu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [76%] :\r\nUne citation dans ce 1er jeu pour commencer, Francis Morel dit h\u00e9 bien oui, aussi facile au bout, \u00e0 propos de sa bonne sant\u00e9 d'ailleurs Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [84%] :\r\nG\u00e9nial, il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:35) [76%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:37) [79%] :\r\nIl a dit, en faisant pipi dehors et de boulons renforce ses d\u00e9fenses immunitaires, donc en anglais \u00e7a veut des Ad\u00e8le que je dois va mieux vaut dans les champs que toilettes en gros, il a dit ce qui dans l'de c'est b\u00eate hein de Fields d'aussi voyez, mieux vaut dans les champs, c\u00f4toyaient d'o\u00f9 son surnom d'abeilles aussi effet disent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:56) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [83%] :\r\nC'est en fait qui s'appelait Pierre Paul Garde ne pipi Gordon est simple. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:02) [55%] :\r\nOui, pris en faute, fille Pigalle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:05) [56%] :\r\nDemain, il en appelle finalement Fields. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [79%] :\r\nQui est la c'est le th\u00e9 Vincent que l'air. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:11) [82%] :\r\nLe secret de ma bonne sant\u00e9, c'est pas la mienne, celle de W s'le secret d'abord sortie c'est le r\u00e9gime dissoci\u00e9 fumer le matin boire \u00e0 midi et faire les 2, le soir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:23) [84%] :\r\nM\u00eame le pr\u00e9fet d'accord et j'ai Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:29) [91%] :\r\nPas loin, \u00e0 propos de sa bonne sant\u00e9 W, a dit le secret de ma bonne sant\u00e9, c'est ma temp\u00e9rance, je n'ai ni bu d'alcool ni fumer le cigare avant l'\u00e2ge de 9 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:41) [85%] :\r\nPourquoi pas, encore une fois encore vainqueur et enfin la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:03:45) [82%] :\r\nWilliam Claude Ken file 10 W civiles a dit : il faut manger comme un homme en bonne sant\u00e9 et boire comme un malade. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:54) [72%] :\r\nTout, tout est crypt\u00e9 et peut-\u00eatre l'offre tout est assez amusant, il faut dire, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:00) [75%] :\r\nEt c'\u00e9tait alors on va r\u00e9sumer, puis apr\u00e8s il faudra peut-\u00eatre 0 hasard ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [76%] :\r\nJe finis juste de lire \u00e7a parce qu'apr\u00e8s, voil\u00e0, voil\u00e0, bon alors pour caddie d'abri aux filles ou bien vous laissez en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [74%] :\r\n\u00e0 propos de sa bonne sant\u00e9 d'ailleurs aux ici et battu monsieur Salem de Russie Danone de Joyce, enfin voil\u00e0, c'est mieux d'aller faire pipi dehors que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [72%] :\r\nDe chance dans dans les champs et dans la ville dans les dortoirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [82%] :\r\nC'est sortir ce march\u00e9 de fait Vincent col\u00e8re nous dit que ce monsieur philosophe \u00e9tait pour le r\u00e9gime dissoci\u00e9 on fait pas tous en m\u00eame temps on fume le matin au bois midi alors le soir, on peut se l\u00e2cher un petit peu plus voil\u00e0 Pascal Vincent nous a parl\u00e9 de la temp\u00e9rance de cet homme ma temp\u00e9rance \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [84%] :\r\nPas d'alcool, pas de cigares avant 9 ans, donc c'\u00e9tait tranquille quoi, il y a la monnaie nous dit que la situation est la suivante : il faut manger comme un homme bonne sans pas bonne sant\u00e9 et boire comme un malade et puis oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [73%] :\r\nEnfin j'ai j'ai beaucoup et on voit mal alors mais est -ce que allons -y un peu au hasard, apr\u00e8s ce sera Alain Monnet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:05:10) [85%] :\r\nMadeleine voil\u00e0 c'\u00e9tait madame c'\u00e9tait pas la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [84%] :\r\nMais c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce qu'on pouvait se sont finalement \u00e9tait finalement assez assez sympathique de tout \u00e7a, la bonne r\u00e9ponse \u00e0 vous 2, \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Pascal Vincent d'accord je r\u00e9p\u00e8te donc pour WC, philosophe le secret de ma bonne sant\u00e9, je cite : le secret de ma bonne sant\u00e9, c'est ma temp\u00e9rance je n'est ni plus d'alcool ni fumer le cigare avant l'\u00e2ge de 9 ans raisonnable le gar\u00e7on voyez -vous \u00e0 \u00e7a, il faut quand m\u00eame savoir, c'est que cet homme qu'on conna\u00eet pas vraiment bien Best of, ils \u00e9taient jongleur humoriste de Vaudeville, sc\u00e9nariste, acteur am\u00e9ricain, il est n\u00e9 en 1980 il est mort en fait \u00e0 ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [82%] :\r\nFinalement, \u00e0 66 ans, d'une h\u00e9morragie stomacales au bout du compte, cette commencer tout \u00e7a devant un peut-\u00eatre enfin voil\u00e0, mais c'\u00e9tait un gag, je pense, regarde, oui, ils sont plut\u00f4t bien entendu que c'\u00e9tait un gag comment plein de 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:08) [78%] :\r\n\u00e9coutez les pubs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [83%] :\r\nNon, non, il avait un certain humour, donc voil\u00e0, c'est dit, si vous avez laiss\u00e9 faire le point, les 14 points d'hier, on va les applaudir une seconde fois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:28) [60%] :\r\nOui marketing, \u00e7a y est les temps morts r\u00e9flexe, je le regarde la hausse des droits sur le foutre aux orties. \r\nOui, ma petite et je dans mon qu'on l'all\u00e9gresse et c'\u00e9tait mon 1er r\u00e9flexe, c'est un peu la photographie, je veux revoir un petit match et pour mon \u00e9quipe, \u00e7a fait un petit machin, l'artiste exc\u00e9dentaire oui donnait un peu de oui o\u00f9 est p\u00e9riode y les dons pour Flaguais -ce qui d\u00e9fil\u00e9 des contr\u00f4les externes, le sexe du lait oui est un petit pays et donc maisons pour la caisse d'un faux reconna\u00eetre commentaire le pourquoi et le pour qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [75%] :\r\nA c'est parti pour le festival des lumi\u00e8res \u00e0 mort arrondissement festival des lumi\u00e8res, c'est \u00e7a le titre ou Moras Festival de l'Huma, c'est vraiment le c'est \u00e7a exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [90%] :\r\nVous \u00eates donc responsable de la programmation de tout ceci va vous g\u00e9rez que tout fonctionne bien, vous avez dit \u00e7a et vous n'\u00eates pas le seul \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler l\u00e0- dedans, vous avez des complices et notamment, vous l'avez dit d\u00e9j\u00e0 une fois l'entreprise spectaculaire qui est fran\u00e7aise, qui va de Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, oui, mais qui, sur quoi, par exemple, alors les les Fran\u00e7ais de de Rennes ce sont vraiment nos professionnels du du festival des lumi\u00e8res et eux sont charg\u00e9s de faire une projection monumentale sur la fa\u00e7ade de l'\u00e9cole primaire, c'est un grand b\u00e2timent et puis c'est un peu le clou du spectacle et c'est l'histoire d'Adrien de Berg, dont la statue se dresse au-dessus d'une fontaine, juste devant l'\u00e9cole et il y a une projection sur la statue d'Adrien de Bubenberg qui changent r\u00e9guli\u00e8rement de physionomie jusqu'\u00e0 \u00eatre tout nu de Tanger quant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 qui vient ici, mais oui, je te dis et il vient ici \u00e0 Morin pour donner des cours puisque c'est une \u00e9cole 1 et l'ann\u00e9e pass\u00e9e la donner quelques cours notamment de gymnastique cette ann\u00e9e va donner des cours de dessin, il va y avoir un voyage dans le temps, il y a pas vraiment, il y a vraiment une histoire qui va avec, on est un bon syst\u00e8me et en 2 langues, est entr\u00e9 en fran\u00e7ais, en allemand, voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est un peu l'Claudie spectacle les gens de spectaculaire, on va voir une 1\u00e8re cette ann\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9glise allemande gr\u00e2ce notamment \u00e0 la Loterie romande et au service culturel du canton de Fribourg il y aura une cr\u00e9ation musicale faite par un un artiste fribourgeois p\u00e9tards ou presque, musiciens et puis cette cr\u00e9ation musicale va \u00eatre accompagn\u00e9 par spectaculaire d'une mise en lumi\u00e8re du plafond de l'\u00e9glise notamment, \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s bon moment, c'est le seul spectacle qui va \u00eatre payant 8 francs la place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [77%] :\r\nVous dites : \u00e7a va \u00eatre, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas hier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [75%] :\r\nAh oui, c'est d\u00e9j\u00e0 depuis un oui mais que le temps pass\u00e9 le temps passe, les \u00e9v\u00e9nements dans le dernier tr\u00e8s nette d\u00e9gradation une agression oui, non, c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est vrai, mais \u00e7a n'est plus non mais \u00e7a va \u00eatre pour les gens qui vont venir voil\u00e0 r\u00e9ellement faire ce spectacle y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [91%] :\r\nCharg\u00e9 aussi de mettre en lumi\u00e8re tous les tous les remparts, les remparts autour de la ville et les tourelles il y en a une douzaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:17) [78%] :\r\nOui, alors l\u00e0 \u00e7a c'est le gros morceau, vous dites, apr\u00e8s il y a tout plein de petites choses, tant sur le la qui a toutes ces lanternes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce soir est un des grands spec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [72%] :\r\nC'est magnifique, alors l\u00e0 festival monte lancer une lanterne tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [81%] :\r\nAlors tout le monde peut venir au bord du lac acheter sa lanterne pour 5 francs \u00e9crire un voeu, elle a d\u00e9pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [78%] :\r\nAlors si je qu'une citrouille, je vous la laissez l'acheter au lac au-del\u00e0, \u00e7a fait un peu dans le pays, \u00e7a fait un peu g\u00ean\u00e9, l\u00e0 c'est Olimpija lampions avec un drapeau suisse je m'emmerde aussi voil\u00e0, bien s\u00fbr, on a des derni\u00e8res ann\u00e9es, vous les noms et unit\u00e9 du mal \u00e0 terme de mort bien suisse allemand \u00e0 la c'est vrai, profond\u00e9ment on peut venir ni avec des lampions du 1er ao\u00fbt citrouilles d'un mais d'assumer la personne a eu l'id\u00e9e de faire quelque chose comme \u00e7a, mais pas si vous aviez pas plut\u00f4t \u00e7a, tout \u00e7a, si vous le faites venir nous c'est pour \u00e7a d\u00e9rape, vous savez bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [63%] :\r\nNon mais c'est l'argent, il il y a oui ok c'est toi la Citro\u00ebn c'est \u00e7a quoi, ben non, mais allez pas me au naturel ou le s'il y a un voeu sur la Citro\u00ebn Picasso dit elle coule laisser l\u00e0 o\u00f9 les gens me disaient l\u00e0, c'est vrai, c'est comme le Prozac ou le guide rouge a culpa une citrouille, \u00e7a d\u00e9pend, c'\u00e9tait dans l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [67%] :\r\nLa citrouille \u00e0 plus l\u00e9g\u00e8re clos vous rigolez, en plus, c'est la une citrouille, \u00e7a il y a, il y a qu'un v\u00e9g\u00e9tal qui coule c'est le bois d'olivier je pourquoi la citrouille, couleur de l'\u00c9tat fait cuire de Citro\u00ebn en vous n'en est pas 4 assez grosse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [66%] :\r\nLe pour \u00e7a, j'ai appris effectivement au fait qu'il fait, je veux dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [54%] :\r\nTr\u00eave de citrouilles, revenants sur lanternes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [74%] :\r\nRevenons alors voil\u00e0 et des montoise et les moratoires participe, c'est-\u00e0-dire ce qu'il peut y avoir des ce que les gens peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [77%] :\r\nLeur leur a bien s\u00fbr pas ici dans leur salle oui des des gens dans les droits sur les sur les bords de fen\u00eatre et Sandra de faire beaucoup de choses, une tr\u00e8s grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 la puis les gens beaucoup de go\u00fbt pour pour arranger la vid\u00e9o, la rentr\u00e9e lumineux, c'est vrai et puis bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [84%] :\r\nUn site \u00e9videmment c'est 3 W, point com festival des lumi\u00e8res pour point C H sans accent, sans vacances. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [67%] :\r\nOui, sans accent, Amora, en tout cas, oui comme m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:10) [90%] :\r\nSi on veut voir tous sur le balader dans dans toute la vieille ville et puis voil\u00e0, il faut compter combien de temps pour la visite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [81%] :\r\nDemain, ben il faut une soir\u00e9e, en tout cas, oui, et beaucoup de gens nous ont dit l'ann\u00e9e pass\u00e9e sont venus au moins une sorte de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:24) [71%] :\r\n\u00e7a va l'accord vous avez not\u00e9 les 80000 \u00e7a fait plus que 25, on n'en peut plus, on est 3 fois jamais et l\u00e0 l'arr\u00eat, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:32) [78%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, la oui on peut, on peut dire comme \u00e7a vraiment les, les gens sont ont trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire et beaucoup sont venus en tout cas une ou 2 fois, oui, bon, vous allez en sont pas revenus ce qu'ils ont vu un ben oui, ceux qui vont venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:45) [87%] :\r\nCertainement pour voir les diff\u00e9rences etc etc je je vous laisse la parole pour le d\u00e9fi oui, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [78%] :\r\nPour pour le d\u00e9fi c'est toujours variations sur un m\u00eame th\u00e8me, festival des lumi\u00e8res, quoi que les Remparts de sont extr\u00eamement bien conserv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:03) [73%] :\r\nC'est qu'on sait, c'est parce qu'il avait gagn\u00e9 le Nathalie Aubry comment sa sacoche de datent de l'\u00e9poque, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, m\u00eame avant la bataille, oui, il y a \u00e0 la les de la bataille, ils avaient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame faites pas c'est votre question, alors ma question d'am\u00e9liorer je crois pas qu'elle a enclench\u00e9 chronom\u00e8tre bien non non non non la question soit pos\u00e9e alors pour les Remparts, une partie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, entre le le la ville ici qui est juste un peu sur la hauteur et le lac, hein, et puis cette partie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:35) [82%] :\r\nQuoi pour Ferrer non pas par erreur Bourlon servir un bateau non, on n'a pas de bateau en Pierre, ici en Europe, ce serait une super attraction \u00e7a vaut une citrouille, c'est vrai pour solidifier un rempart qui \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville et qui s'est fait, qui avait tendance \u00e0 du tout, du tout, c'est pas bon pour pouvoir ouvrir la ville sur le lac, un peu, non pas du tout fait pour construire quelques jeux c'est pour construire tant de choses \u00e7a, voil\u00e0 le reconstruire le Temple non pas du tout, non, non, une \u00e9glise, un ch\u00e2teau non il y a encore l'\u00e9cole, la fameuse Les Cols. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:09) [61%] :\r\nFameuses \u00e9coles sur laquelle il y a l\u00e0. \r\nC'est \u00e7a, oui, oui, bravo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:15) [77%] :\r\nC'est g\u00e9nial \u00e0 d\u00e9truire un ouvrage militaire pour en faire une \u00e9cole oui vous au conseille de lui c'est Gold militaire justement les acteurs non pas du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:25) [81%] :\r\nVous savez, c'est peut-\u00eatre bien pr\u00e9cis\u00e9 pr\u00e9ciser pourquoi les Remparts sont aussi bien conserv\u00e9 c'est parce dans la plupart des villes dans lesquelles il y avait des remparts, il y a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit pour des constructions nouvelles et mort a \u00e9t\u00e9 tellement pauvre qu'on a d\u00e9truit une partie des seulement pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [74%] :\r\nQu'on sache pas que vous aviez fait qu'une \u00e9cole primaire parce que les gens se peut-\u00eatre, vous avez fait l'\u00e9cole secondaire de ils, c'est \u00e7a, c'est pas non mais on se pur hypoth\u00e8se il peut \u00eatre un d\u00e9part d'ici on peut pas savoir non, vous pouvez pas savoir d'Asie sur l'amour plus ou leur prime sur l'amour viennent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:57) [80%] :\r\nIl y a alors bravant \u00e0 aussi \u00e7a oui, ben alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [72%] :\r\nSophie en restant dans la seule \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:05) [83%] :\r\nPasser au jeu suivant on va \u00e9couter s'endort alors cette figurez -vous que c'est une r\u00e9v\u00e9lation suisse de ces derniers mois, lausannoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:13) [89%] :\r\nPr\u00e9pare son 1er album, bonjour le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 au mythique Transmusicales de Rennes en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [77%] :\r\n\u00e7a veut dire quelque chose, Rennes, y a pas une entreprise qui fait des specs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:24) [76%] :\r\nDe bonheur l'absolument, ils font des progr\u00e8s possible quoi et puis du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:29) [80%] :\r\nNord du calva donc j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:30) [75%] :\r\nJean-Luc avant moi, c'est pas ce qu'elle va je pensais chou chinois du plus comme moi avec les cr\u00eapes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:36) [66%] :\r\nBon je crois du si et si les hippodromes voil\u00e0, merci, c'est vrai, enfin presque tout le dos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [81%] :\r\nMoi j'1000 volts alors donc s'endort vont venir \u00e0 elle, donc vous \u00eates c'est quand m\u00eame pas mal de participer aux Transmusicales \u00e0 part \u00e7a, c'est un joli rendez- vous effectivement musical rencontre haute, elle \u00e9tait retrouv\u00e9 en concert le 4 f\u00e9vrier prochain au port fran\u00e7ais, cette action et le 21 mars elle sera \u00e0 la salle communale de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Voix de fait donc on pourra la voir sur sc\u00e8ne, en attendant l'\u00e9coute ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:01) [80%] :\r\nSandor SAN BOR elle tient son nom, nous dit -on, d'un certain \u00e7a dr\u00f4le, tabac et compte de Sandor qui \u00e9tait un auteur ou une auteur hongroise, un petit peu particuli\u00e8re semble -t-il facettes, il y a tout un monde l\u00e0 autour, vous allez voir que la voie \u00e9tait un sens, c'est int\u00e9ressant, elle nous chante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:17) [67%] :\r\nSi ce moteur soporifique non Sandor, c'\u00e9tait pas mal, notre reporter, puis c'est tranquille bar de nuit en. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:24) [66%] :\r\nLe passage de prix, si j'ai tout et dans la fin du mois gr\u00e2ce \u00e0 pied dans la Dr\u00f4me a aussi point\u00e9 sur la part qui fit du derri\u00e8re point par Vivendi, c'est dans des lyc\u00e9es, j'ai trouv\u00e9 d\u00e9solant du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:00) [77%] :\r\nC'est bien entendu pas son budget vous attire, mais aussi. \r\nVise l'Is\u00e8re et violente envers pas, j'ai dit aussi on envisage un pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:35) [69%] :\r\nBonsoir tout noir et tous les nazis pueblo aussi. \r\nDonc, oui, et qui qui et on avait dit avoir et \u00e7a de l'on va \u00e9videmment et c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:06) [65%] :\r\nC'est \u00e9videmment pas et j'ai dit aussi au point Point donc je veux vraiment la chanson, il dit c'est point c'est bien, pas s\u00fbr et j'ai \u00e9t\u00e9 ne s'point com je dans \u00e0 et de cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:41) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:42) [76%] :\r\nPoint fort, point et on pourrait point point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:10) [72%] :\r\nC'est non, bien s\u00fbr, et j'ai en baisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:19) [85%] :\r\n\u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:41) [92%] :\r\nPoint d'point. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:19:58) [73%] :\r\nDe l'eau, eau Point com Point. Et dans point de pointe bille du pays, point de l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:24) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re les d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:36) [93%] :\r\nVoyons, Francis Morel, ce qui est une Madison Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:41) [88%] :\r\nOn vous \u00e9coute, dans les ann\u00e9es 50 la Madison la Madison \u00e9tait la machine \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 la mode chez les \u00e9crivains baroudeur qui ne tenait pas en place et qu'il avait toujours avec eux lors de leurs d\u00e9placements, \u00e0 moins que ce ne soit le contraire avant que ce soit la Madison qu'elle est toujours \u00e0 l'\u00e9crivain lors de ses d\u00e9placements \u00e0 elle n'est pas, je m'explique : ce fameux il faut dire que la Madison avec laquelle par exemple Hemingway a \u00e9crit son 1er roman le soleil se l\u00e8ve aussi cette machine tr\u00e8s robuste qui n'jamais pourtant vendu beaucoup moins cher que les autres sur le march\u00e9 en raison d'un d\u00e9faut de fabrication qui a fait son succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu que la machine soit fixe et que le chariot se d\u00e9place horizontales ment de droite \u00e0 gauche avant de regagner sa place initiale gr\u00e2ce au levier de retour du chariot, une fois arriv\u00e9s \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de la feuille ou pour aller tout simplement la ligne l\u00e0 c'est le corps tout entier de la Madison qui se d\u00e9placer de gauche \u00e0 droite, au gr\u00e9 de la r\u00e9daction, laissant le chariot plus long que les autres fixe sur place Charlot qu'il fallait ramener au-dessus du corps de la machine, une fois arriv\u00e9s \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de la feuille ou pour aller \u00e0 la ligne en actionnant levier d'aller du chariot, donc voil\u00e0, la machine \u00e0 \u00e9crire partait sur le c\u00f4t\u00e9 bar en crabe, comme \u00e7a, donc voil\u00e0, voil\u00e0, on a vu dans les rues de Pondich\u00e9ry, bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, Nicolas Bouvier qui ne prenait pas son chien mais sa machine \u00e0 \u00e9crire, \u00e7a \u00e7a Madison apr\u00e8s qui \u00e9volue en lui taper dessus maintenant, \u00e7a c'est s\u00fbr, la Madison, une machine \u00e0 \u00e9crire mythique pas comme les autres, de toute \u00e9vidence, \u00e7a s'\u00e9crit loin finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:17) [82%] :\r\nOui c'est not\u00e9 la Madison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:22) [78%] :\r\nVu par Vincent col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:23) [80%] :\r\nMais, mais moi j'ai des su d'un chez v\u00e9lodr\u00f4me archi- comble, ma foi, bien plus rempli que les caisses de l'\u00c9tat pour suivre cette finale olympique de n'est -ce pas Jean-Claude tout \u00e0 fait, Jean-Pierre en rappelle peut-\u00eatre aux auditeurs le principe de cette cour suscite Lysdahl am\u00e9ricaine tout \u00e0 fait particuli\u00e8re absolument tiers une course qui consiste \u00e0 parcourir par \u00e9quipe de 2 coureurs le plus de tours possibles en moins de temps possible absolument Jean-Claude 2\u00e8me, coureur qui doivent se relayer dandy sprinteuse interm\u00e9diaire et chez les premiers qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:56) [78%] :\r\nAbsolument, Jean-Pierre les premiers qui seront les grands vainqueurs sans doute doute qui est la derni\u00e8re gauche de la journ\u00e9e avec celle de l'ann\u00e9e prochaine des spas, Jean-Pierre, on ne peut rien vous qu'un village de l'Aude, alors que chahute une terrible jeu de la paire n\u00e9erlandaise entra\u00eenant dans le peloton, avec elle, mais quelle trag\u00e9die ce doute actuellement tous nos yeux AIG dans un entrelacement de loyaut\u00e9 claqu\u00e9 le cadre bon accueil de crise et de r\u00e9sistance que le coureur du Burundi, alors on le sait par quel miracle il en arrive quitte chaque matin avec rond-point, moi j'ai tout \u00e0 fait extraordinaire absolument Jean-Pierre Mamadou Traor\u00e9, t'es s\u00fbr, selon vous, et avec la autour des locaux, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, mais quel on leur fait la parvient \u00e0 endiguer \u00e0 la ligne alors que les Fran\u00e7ais une nouvelle fois, ne seront pas sur le podium absolument Jean-Claude cruelle d\u00e9sillusion en effet pour les tricolores et puis aussi il fois pas sur le podium mais relevons tout de m\u00eame le m\u00e9rite des Burundais pas Jean-Pierre tout \u00e0 fait Jean-Claude \u00e7a va sinon vous tr\u00e8s bien pour l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:16) [71%] :\r\nMadison Madison Hagen Alain mort monnaie oui c'est pas facile, oui, oui, f\u00eate des Lumi\u00e8res, cette rupture. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:24) [88%] :\r\nDans la statuaire grecque une Madison est une statue pour partie en bronze pour partir en or la statuaire Madison doit son nom \u00e0 l'arch\u00e9ologue Renato Madison qui en a d\u00e9couvert le 1er exemplaire en janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re lors de fouilles dans le canal de Corinthe o\u00f9 il a mis \u00e0 jour au jour une statue de 4 m\u00e8tres de hauteur repr\u00e9sentant Goldman, le fondateur de la banque Goldman Sachs debout, un pied tendu vers l'avant, comme s'il faisait un grand croc-en-jambe, il para\u00eet que techniquement c'est tr\u00e8s ressemblant et donc la majeure partie de l'oeuvre est en bronze la t\u00eate le torse et les jambes, les bras, enfin tout sauf les communiqu\u00e9s sont en or, on l'a dit, c'est le principe d'une sculpture Madison \u00e0 pour partie en et pour partie le mot finalement assez bien choisi en or donc la collection la plus prestigieuse de Madison se trouve aujourd'hui au mus\u00e9um of Arte of Go o\u00f9 l'on peut admirer des statuts Madison de Patrick Hernandez tourbillon de Daniel Vasella et Cristiano Ronaldo, entre autres, peut-\u00eatre un jour celle de Francis Morel, c'est tout le mal qu'on lui souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [68%] :\r\nR\u00e9partir le 21. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:35) [94%] :\r\nEt pour terminer, la r\u00e9ponse de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:38) [84%] :\r\nVous savez qu'il y a eu New-York le \u00e7a ne se coeur que le Madison Square \u00e0 l'ouest de son un enclos qui permet aux chiens de ces batteries sans laisse, ce qui a puissamment spectaculaire, j'ai \u00e9t\u00e9 derni\u00e8rement, je vous rappelle que, au Madison Square d\u00e9bouche tout aussi bien la 5\u00e8me avenue que Broadway, donc il y a vraiment beaucoup de monde, c'est-\u00e0-dire c'est l'un des squatters les plus anim\u00e9s de la ville, donc il y a des centaines voire des milliers de chiens qui sied Bata tout en toute libert\u00e9, qui se courent apr\u00e8s qui peuvent sauter des barri\u00e8res de diff\u00e9rentes grandeurs pour les se r\u00e9fugier dans des enclos plus petit ou plus calme, alors si un chien haut sur pattes, veut, par exemple, \u00e9chapper \u00e0 la course d'un ou d'un ping Chernin un peu sautillant hop il suait la barri\u00e8re et l'autre au mieux s'encastre dans les barreaux, je peux vous dire qu'il avait la t\u00eate coinc\u00e9e entre 2 barreaux que vous \u00eates une chienne saine, ce coiffeur et que vous vous trouvez dans ce parc \u00e0 chiens les de la peine \u00e0 savoir lequel elle perd apr\u00e8s parce que vraiment beaucoup alors pour permettre aux chiens de se s\u00e9curiser, de s\u00e9curiser un peu leurs \u00e9bats et leurs jeux en respectant le libre choix, chacun a un visage on on aide chacune, on a invent\u00e9 des esp\u00e8ces de chaque tiers pour chien auquel on a tout naturellement donner le nom de ma hautement recommand\u00e9 par les services v\u00e9t\u00e9rinaires de la ville et c'est m\u00eame \u00e9crit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Madison s Better mais DCN. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:00) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:02) [58%] :\r\n\u00e7a les ch\u00e2tier les poursuites pour chiens d\u00e9marrer, \u00e7a ne se quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:07) [91%] :\r\nOK, c'est not\u00e9 \u00e7a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:14) [86%] :\r\nTout est l\u00e0 et tout est pour vous, \u00e9videmment, Francis Morel qu'est -ce qu'une matrice Pascal Vincent vous a parl\u00e9 de cette c\u00e9l\u00e8bre machine \u00e0 \u00e9crire tr\u00e8s \u00e0 la mode, un temps mythique, on va dire, je les baroudeurs, avec une mani\u00e8re un peu particuli\u00e8re de fonctionner mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:33) [77%] :\r\nVincent col\u00e8re nous a dit qu'il ne m'a dit \u00e7a, en fait, c'est une course cycliste 2 coureurs en Sprint et qui sont en relais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:42) [87%] :\r\nC'est un peu pr\u00e8s, \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 suivre cet indice, on va dire comme la machine \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:47) [70%] :\r\nMais il m'a dit \u00e7a, non, il faut courir apr\u00e8s aussi pour un monnaie et il m'a dit : ce n'est une statue avec une partie on arrondit une partie pr\u00e9cise en or CGV incongrue il y en aura pour partie oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:01) [80%] :\r\nDaniel Rausis sans fin nous a parl\u00e9 du Madison Square \u00e0 New York o\u00f9 les chiens c'est et pour s\u00e9curiser les chiens et les chiennes notamment bien ils ont con\u00e7u des pour chiens et c'est ce sont ces pour chien qui s'appelle les Madison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:15) [94%] :\r\nBon, je vais pencher pour la machine \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:17) [75%] :\r\nLa machine \u00e9crit -il jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [69%] :\r\nOr cet imp\u00f4t Vincent Colin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:25) [74%] :\r\nC'\u00e9tait pour Vincent col\u00e8re oui l\u00e0, vous auriez eu la porte en cyclisme et une Madison est une course sur piste, je compte de dans oui ou 2 \u00e9quipiers se relaient les trop tristes ou qui viennent alourdir son nom de ses origines am\u00e9ricaines car elle fut cr\u00e9\u00e9e au Madison Square Gadon en 1899 \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:45) [73%] :\r\nDonc dans le souhaitait pas et des gens qui veulent sauter dans l'h\u00f4tel de Bagdad non non non, ne s'est d\u00e9fendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:50) [77%] :\r\nMais vous \u00eates vraiment d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:52) [85%] :\r\nBen \u00e9terniser vraiment d\u00e9\u00e7u et bien j'essayerai de faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:59) [70%] :\r\nVoil\u00e0, vous inqui\u00e9tez pas vous faire mais alors j'aimerais juste ou quand quand m\u00eame citer de champion suisse de Madison dans l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on peut d\u00e9j\u00e0 dire la derni\u00e8re les cyclistes, Marc Hirchy est rectangulaire, son champion suisse de Madison oui alors voil\u00e0 voil\u00e0 Madison \u00e0 part \u00e7a, vous, \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:16) [70%] :\r\nC'est c'est aussi c'est une danse le Bar\u00e7a le Madison le malaise, il ne m'a dit : ce n'est dans, sans quoi on fait tout \u00e7a, m\u00eame pas en m\u00eame temps hein est -ce que vous dansez plus plus plus, non, non, c'est quoi avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:27) [76%] :\r\nOr les pour condenser quoi ici, la valse, le tango. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:32) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0 et danses de couple voil\u00e0 et dansera Montricher dans ce oui tr\u00e8s bien, alors vous \u00eates un petit peu coinc\u00e9 sur 14 ans ah \u00e7a va changer, alors oui, oui, non, non, non, non, non, une petite paille \u00e0 la lumi\u00e8re du soleil sur le lac, \u00e9videmment, on n'a pas allum\u00e9 les loupiotes du soir parce que alors on est beaucoup trop t\u00f4t, hein, mais on peut imaginer quand il fait nuit, sur le lac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:53) [85%] :\r\nC'est vrai que tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, \u00e7a va \u00eatre magnifique, bon les les infos, j'ai dit c'est maintenant et on se retrouve apr\u00e8s ben sur le lac de Morat sur le bateau Romandie de la compagnie Drive c'est c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:07) [74%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 tout \u00e0 l'heure l'heure avec Miley et son Blizzard CX, hein, l'aspirateur 105000 et Point CH \u00e9coutez le 1er, l\u00e0 il est nourri rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:20) [94%] :\r\nLes entreprises suisses investissent de plus en plus dans la recherche et le d\u00e9veloppement, ils y ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de 16 milliards de francs en 2015 c'est le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e en partenariat avec l'\u00e9conomie suisse Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:35) [92%] :\r\nOui bien les entreprises suisses en comparaison internationale, m\u00eame si elle n'arrive qu'en 4\u00e8me position apr\u00e8s Isra\u00ebl, la Cor\u00e9e du Sud et le Japon, les chiffres montrent que, depuis 2 d\u00e9cennies, les d\u00e9penses en recherche et d\u00e9veloppement augmentent plus rapidement que l'ensemble de l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Suisse 10 pourcent de de plus entre 2012 et 2015 57000 personnes actives dans ces domaines \u00e0 noter tout de m\u00eame que l'augmentation n'est pas aussi rapide que par le pass\u00e9 et l'\u00e9tait par exemple de 24 pourcent entre entre 2004 et 2008, cela dit, tous les secteurs investissent \u00e0 l'exception de la m\u00e9tallurgie, o\u00f9 le taux d'\u00e9volution chutent de 30 pourcent enfin enfin en milliards de francs, les champions du \u00e0 lundi sont les pharmas et la recherche fondamentale est en tr\u00e8s forte augmentation, montant 11 important aussi pour les machines et la haute technologie, mais avec la taux d'\u00e9volution de toujours plus de 3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:28) [91%] :\r\n\u00e0 la merci UBS d\u00e9savou\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle devra bien payer une caution d'1 1000000000 100 millions de francs en lien avec la proc\u00e9dure ouverte contre elle en France pour encouragement \u00e0 la fraude fiscale, UBS avait saisi cette courant juin 2015 pour tenter tenter de r\u00e9duire le montant de ce cautionnement qui est jug\u00e9e disproportionn\u00e9e, c'est l'\u00e9chec, donc les juges de Strasbourg, souligne la pr\u00e9occupation croissante et l\u00e9gitime qui existe \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9lits financiers qui repr\u00e9sentent des comportements socialement inacceptable le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 auraient abouti, son pr\u00e9sident Albert affirme ce matin dans le Blick 60000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es dans les d\u00e9lais, si elles sont valid\u00e9es, le vote aura lieu le 21 mai Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration se r\u00e9jouit de la bataille politique \u00e0 mener, elle l'a dit ce matin sur nos ondes si l'UDC veut se battre avec moi, je suis pr\u00eate \u00e0 le faire au Tessin maintenant le commandant des gardes- fronti\u00e8res rejette les accusations du syndic de la ville de Lombardi, ce syndicat affirme que la Suisse viole une convention pass\u00e9e avec l'Italie en renvoyant des migrants au beau milieu de la nuit, vers la p\u00e9ninsule dans un froid glacial, Nicole la pi\u00e8tre vous rejoint en Direct de Locarno pour plus d'explications. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:40) [90%] :\r\nOui, parce que selon que l'on se place de l'un ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italo- suisse, la question de la gestion des migrants est per\u00e7u pour le moins diff\u00e9remment : ainsi le syndic de comme Mario Lucci ni tire \u00e0 boulets rouges, donc la Suisse en affirmant que les gardes fronti\u00e8res helv\u00e9tiques n'h\u00e9siterait pas \u00e0 renvoyer des migrants vers l'Italie, et ce m\u00eame apr\u00e8s minuit, alors qu'\u00e0 un accord pass\u00e9 entre Berne et Rome pr\u00e9voit que les proc\u00e9dures de r\u00e9admission au-del\u00e0 de cet horaire doivent reprendre le lendemain faux r\u00e9torque Omar m'a ouvert Antonini, le commandant des cartes au Tessin tous les migrants intercept\u00e9s apr\u00e8s minuit sont syst\u00e9matiquement log\u00e9s dans le centre provisoire de encadrer pr\u00e8s de m\u00eame d\u00e9rision pour Antonini, le probl\u00e8me vient plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Croix Rouge a comme qui g\u00e8re le centre pour requ\u00e9rants d'asile et dont les portes se ferment avant 23 heures sans exception et, raison pour laquelle des migrants se retrouvent \u00e0 la rue, entre- temps, sur le versant italien des b\u00e9n\u00e9voles patrouillent la nuit pour venir en aide aux migrants qui bivouac dans le froid. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:40) [90%] :\r\nNicole della quittera en Direct du Tessin, merci les valeurs pharmaceutiques sont \u00e0 la tra\u00eene, ce matin, en Europe comme Roche et Novartis, d'ailleurs, \u00e0 la Bourse suisse elles r\u00e9agissent n\u00e9gativement aux propos critiques tenus par de mal lors de sa tr\u00e8s attendue conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 New York, le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain qui entrera \u00e0 la Maison- Blanche le 20 janvier prochain s'en est pris au pouvoir des grands laboratoires et \u00e0 leur politique de prix, une attaque Olivier sur devrait qui a pris l'industrie pharmaceutique par surprise. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:07) [94%] :\r\nOui, il ne l'a clairement pas vu venir et c'est tout le secteur qui a plong\u00e9 brutalement hier d\u00e9j\u00e0 \u00e0 New-York en fin de matin\u00e9e, l'industrie pharmaceutique est un d\u00e9sastre, elle peut tout se permettre des mots forts prononc\u00e9s par Donald Trump, qui a d\u00e9nonc\u00e9 la fabrication \u00e0 l'\u00e9tranger des m\u00e9dicaments vendus ensuite aux \u00c9tats-Unis, 1er march\u00e9 mondial, \u00e0 des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, trop \u00e9lev\u00e9s, il entend ainsi modifi\u00e9 la proc\u00e9dure d'appel d'offres, car aujourd'hui les laboratoires imposent leurs prix sans que Medicare, le syst\u00e8me d'assurance- sant\u00e9 g\u00e9r\u00e9 par le gouvernement ne puisse n\u00e9gocier la volont\u00e9 affich\u00e9e hier par Donald Trump, de s'attaquer au lobby pharmaceutique passe donc mal chez les g\u00e9ants du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:42) [79%] :\r\nMais pourtant, Olivier, c'est pas la 1\u00e8re fois un r\u00e9publicain s'en prend aux prix des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:45) [91%] :\r\nNan, Donald Trump n'est pas l'ami de l'industrie pharmaceutique, titr\u00e9 en mars dernier, un magazine sp\u00e9cialis\u00e9 am\u00e9ricain et durant sa campagne, le pr\u00e9sident \u00e9lu a multipli\u00e9 les attaques contre sa toute puissance mais jusque -l\u00e0, Donald Trump souvent floue dans sa strat\u00e9gie de lutte contre les prix des m\u00e9dicaments apparaissait comme un moindre mal par rapport \u00e0 Hillary Clinton, car c'est bien elle qui a incarn\u00e9 la position dure d'ailleurs, l'industrie pharmaceutique est l'un des secteurs qui a le plus profit\u00e9 de la victoire de Donald Trump, le 8 novembre dernier mais aujourd'hui, le r\u00e9publicain semble avoir fait sien l'un des \u00e9l\u00e9ments embl\u00e9matiques du programme d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:17) [90%] :\r\nOlivier merci et cette forte croissance de l'Allemagne et l'an dernier, son produit int\u00e9rieur brut progresse d'1,9 pourcent sa sa meilleure performance depuis 5 ans, la 1\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 dynamis\u00e9 principalement par la consommation, enfin il y aura une Suissesse au 3\u00e8me et dernier tour des qualifications de l'Open d'Australie, ce sera la gagnante du gardien argovien entre St\u00e9phanie fait qu'elle et Hamra Sadikovic qui s'affrontent donc au 2\u00e8me tour avec St\u00e9phanie fait qui est l\u00e0 et qui partira favori. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:43) [64%] :\r\nOn n'pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:45) [88%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o des nuages aujourd'hui y voil\u00e0 riv\u00e9 de pr\u00e9cipitations intenses, la nuit prochaine, attention, les vents d'ouest seront fort \u00e0 temp\u00e9tueux jusqu'en plaine et demain donc, c'est un temps tr\u00e8s froid qui va s'installer avec des giboul\u00e9es de neige, des chutes de neige, nettement plus fr\u00e9quentes en montagne, temp\u00e9ratures, c'est 0 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi en plaine, samedi et dimanche il fera encore plus froid, avec au maximum moins avoir moins 2 degr\u00e9s en plaine et moins 12 ans moyennement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:09) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la m\u00e9t\u00e9o avec des filles du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents d'pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:33) [95%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des d\u00e9codeurs, que vous devez imaginer en bateau mamie mamie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:37) [83%] :\r\nBon tranquille hein quand m\u00eame acquis le bateau, c'est vrai, au port de morale, le quatuor est constitu\u00e9 de Pascal Vincent Vincent col\u00e8re \u00e0 la monnaie et Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:50) [64%] :\r\nC'est si ce mauvais. \r\nFrancis Morel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:57) [80%] :\r\nOn l'a dit, vous \u00eates aigri rien d'origine un moratoire d'adoption et m\u00eame de coeur depuis des ann\u00e9es, en fait un maintenant oui merveilleux \u00e7a comme \u00e7a, donc Mora pour nous Abe officiellement Murten. \r\nCe moment n'a pas les 2, les 2 vraiment ah oui mais c'est pas la, nous sommes dans une partie Suisse- allemand du canton de Fribourg enfin bilingue en tout cas les cantons bilingues, c'est vrai, et \u00e7a c'est quelque chose qui vous tient vraiment \u00e0 coeur depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:24) [96%] :\r\nDepuis toujours, depuis au moins 30 \u00e0 40 ans oui \u00e7a fait j'ai un petit bout de vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:28) [86%] :\r\nSa femme libre dit d'accord tr\u00e8s bien permet aux activit\u00e9s de retrait\u00e9s justement il y a la visite bilingue de la ville de Maurras et de son mus\u00e9e, alors vous faites la visite mais avec une complice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:39) [87%] :\r\nEh bien, avec un complice de langue allemande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:41) [76%] :\r\nC'est \u00e7a, alors elle, elle est une directrice excentriques et puis elle s'appelle B\u00e9atrix Vogue exactement l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9t\u00e9 zozos, oui \u00e0 un r\u00e9seau, et puis vous \u00eates en fran\u00e7ais, et vous \u00eates Claude bricole clos bricoler, \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 comment \u00e7a se passe exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:56) [89%] :\r\nMoi, je suis toujours un peu dans la lune, d'accord, la comme Claude oui et puis \u00e7a se pas le grand d\u00e9fi si c'\u00e9tait de faire une visite bilingue en ville au mus\u00e9e et le bilinguisme, c'est quand m\u00eame un grand d\u00e9fi lorsqu'on a soit des gens qui ne parle que le fran\u00e7ais que l'allemand ou bien les 2, c'est pour \u00e7a qu'on y a mis du du th\u00e9\u00e2tre, on a toujours, et \u00e7a on on joue, on joue une partie \u00e0 plusieurs endroits de la ville dans l'\u00c9glise fran\u00e7aise au d\u00e9but un peu plus tard vers l'\u00c9glise allemande et puis dans le mus\u00e9e et puis sinon on accompagne, on accompagne les gens donc ce qui a fait le le succ\u00e8s passe c'est vraiment un succ\u00e8s pour nous, sans faire beaucoup de publicit\u00e9, on on a une cinquantaine de 2 repr\u00e9sentations par ann\u00e9e, ce qui fait beaucoup, oui vraiment, sans faire de publicit\u00e9, et je pense qu'il a fait le succ\u00e8s de ce petit spectacle, d'abord c'est la ville elle- m\u00eame qui est extraordinaire, c'est pour \u00e7a qu'il se pr\u00eate bien \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, et puis le fait qu'on ait une partie est mis un peu d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:51) [79%] :\r\nCe sera un petit c\u00f4t\u00e9 ludique donc finalement c\u00f4t\u00e9 ludique \u00e0 faire partie des l'histoire fait voil\u00e0 soir\u00e9e oui mais orange ou un petit peu et voil\u00e0 ben \u00e7a, c'est un grand plaisir dans cette ann\u00e9e morte absolument oui alors dans le festival des lumi\u00e8res Amora on on vous nous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit un il y a des bilingue aussi je crois que vous avez \u00e0 un moment donn\u00e9, a lanc\u00e9 un concours, je sais pas o\u00f9 sont n\u00e9s et comment \u00e7a se passe, des dessins d'enfants, pour essayer de faire entrer aussi ce ce bilinguisme par ce biais l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:17) [84%] :\r\nExactement, exactement, on a lanc\u00e9 un un concours aupr\u00e8s des \u00e9coles primaires de de toute la Suisse, il y a plus de 400 dessins qui ont \u00e9t\u00e9 rendus et sur la Tour des sorci\u00e8res, on peut actuellement voir tous les soirs, projet\u00e9s les dessins oui oui et les les \u00e9l\u00e8ves avaient re\u00e7u le canevas de la tour des sorci\u00e8res et c'\u00e9tait aussi une des projections monumentales indiquant : ils ont eu beaucoup de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [84%] :\r\nC'est vraiment sympa et je rappelle une fois plus aussi 3 W point mort \u00e0 festival des lumi\u00e8res Point CH sans accent, c'est tout \u00e0 fait clair voil\u00e0 bonjour, on continue, a lanc\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:59) [85%] :\r\nFrancis les d\u00e9codeurs se l\u00e8ve, c'est le moment du jeu chanter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:07) [81%] :\r\nEt une chanson de Francis Cabrel, aujourd'hui, l'encre de tes yeux c'est une jolie chanson \u00e7a veut dire 4 couplets, donc vous devez trouver le le beaucoup plus voir s'est noy\u00e9 dans dans ce qui vous racontez, il est \u00e0 la guitare fa\u00e7on parler c'est Olivier Magar auto pour les accompagner. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:27) [70%] :\r\nAvec, \u00e0 la Monney n'avait pas vu que du pour des des cha\u00eenes. \r\nDe loin, \u00e7a ressemblait plut\u00f4t \u00e0 des peupliers, mais chez nous, peuplier c'est super lourd. \r\nJ'aimerais quand m\u00eame tout dire si tu les avais pos\u00e9 par terre du aurait pu courir beaucoup plus vite, Pascal. \r\nNon, mais quand m\u00eame du voire de bleu. \r\nNon mais \u00e7a je vous l'jamais ou bien non mais a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, alors c'est quand m\u00eame dans le m\u00eame. \r\nJe le regarde la note dire car oui vraiment pas dire non, mais non mais non, mais de plus de plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:24) [96%] :\r\nDaniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:26) [71%] :\r\nJe n'avais pas vu que tu portais l'choses \u00e0 trop vouloir garder un journaux et les biens. \r\nOn r\u00eavait de Venise libert\u00e9 planera car m\u00eame interdire tout ce que j'ai un peu \u00e9crire donc jour. \r\nImola. \r\nOui, ce que je veux pas chang\u00e9 \u00e9tait. \r\nPuisqu'il s'enlise puisqu'il sort puis puisqu'ils sont tellement envie. \r\nM\u00eame sans neige du CSA glissant. \r\nJamais rendu quand m\u00eame dans l'et \u00e0 valider ou tu l'aurais pas \u00e9cras\u00e9 il y. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:32) [91%] :\r\nAlors on peut dire que sur 3 sur 3 couples on n'\u00e9tait plus tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:37) [84%] :\r\nDans l'esprit de la chanson, vous avez reconnu les paroles, j'ai vu pendant qu'elles \u00e9taient chant\u00e9es, donc c'est pas sorcier, vous allez quitter le 14 points saillants je pense donc je commence aussi \u00e0 leur donner l'la bonne version. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:49) [82%] :\r\nC'est vrai que d'Daniel Rausis se montre Vincent Collard oui \u00e7a la logique de Vincent K\u00f6hler est excellente, c'est vrai, mais je j'opte pour Daniel Rausis. \r\nDu reste, les Fran\u00e7ais de spectaculaires ont mis le dernier spectacle de Cabrel en lumi\u00e8re l\u00e0 oui oui d'accord, mais celui qui \u00e9tait assis l'ann\u00e9e derni\u00e8re a surtout les \u00e9toiles, voil\u00e0 c'est \u00e7a, si on sous les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:19) [89%] :\r\nParce qu'il faut des super- projets pour \u00e9clairer la cabane au fond du jardin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:23) [67%] :\r\nD'avec le mot et puis alors de Roland \u00e7a aurait tent\u00e9 sextuples alors il y a du vol, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:29) [71%] :\r\nOui, oui, oui, si on voit Poitou essuie son point le dialogue oui, \u00e7a oui, j'ai oui si point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:10) [52%] :\r\nParce qu'il perd tout du c'est au d\u00e9part mais c'est c'est donc pas parce l'occasion de \u00e7a se passe vraiment d'c'est de le affaire c'est diff\u00e9rent. \r\nC'est-\u00e0-dire, c'est en principe tout \u00e0 l'\u00e9tat voil\u00e0 \u00e7a publicit\u00e9 et pour la semaine du Monsieur et le peuvent devenir de tous les les jours. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:02) [79%] :\r\nLaurence Bisang \u00e9viter que 2 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:10) [85%] :\r\nUn verbe pour terminer aujourd'hui Francis Morel, que signifie le verbe \u00e0 le parier non pas voil\u00e0, on commence \u00e0 en \u00e9coutant va sans que la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:24) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la meilleure quoi, ben il y a un bateau suisse qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 parier par des pirates, \u00e7a veut dire attaquer mais il a r\u00e9ussi \u00e0 les semer, non, oui, il a \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9 par 3 vedettes, les a h\u00e9ro\u00efquement repouss\u00e9 non mais je le dis et tu sais comment ils ont repouss\u00e9, non en les aspergeant des lances incendie non interdire non tu sais -tu c'est-\u00e0-dire que \u00e7a non, \u00e7a me rassure, mais en v\u00e9rit\u00e9 et pirates n'avait pas 3 vedettes, mais de petits bateaux de p\u00eache non ouais, suis je te le dis, mais il y a pas eu de jets d'eau non plus, non, il a dit je te le dis, bref, c'est pas une course poursuite de bolides non non, ici, l'action se d\u00e9roule au ralenti, est ce qu'il s'agit bien quand m\u00eame d'une course poursuite avec le Capitaine du bateau suisse comme ses 22 hommes d'\u00e9quipage ont \u00e9t\u00e9 exemplaires non mais si je te le dis pas pour un non, non. \r\nTout \u00e0 coup dur de la Vigie Artaud op\u00e9rateur c'est un \u00e9quipage suisse allemand prend ainsi que le dit voil\u00e0 le conna\u00eetre le le Capitaine encha\u00eena lors des virages brusques mais au ralenti, histoire de voir si les poursuivants change \u00e9galement de cap, tu vois le truc, je dirais \u00e0 la tra\u00eene, non, \u00e7a me rassure fait si \u00e7a arrive, ce passe qu'\u00e0 Paris, c'est ceux qui sont pris en chasse et c'est et c'est le cas quand m\u00eame non bah si ce qu'elle dit, plus qu'une solution : courage fuyons, qu'ils ont dit \u00e0 plein r\u00e9gime 12 13 ne pas mal le les pirates se mettent \u00e0 ses trousses, mais qui vont jamais de rattraper le bateau au contraire qui vont m\u00eame perdre un peu de terrain et sur la mer, perd du terrain, \u00e7a veut dire quand m\u00eame plus que \u00e7a non r\u00e9siste le dit mais les pirates s'obstine et la course- poursuite est interminable 7 heures d'angoisse, Arthur ou pirates non merci, je te le dis mais ils finissent par abandonner par manque d'essence, pas si je te le dis c'est dingue, c'est que ces ces gares, moi je te dis, c'est quand m\u00eame dire o\u00f9 tu vois quelque chose oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:16) [78%] :\r\nTu peux r\u00e9p\u00e9ter, l\u00e0 j'ai pas bien compris l\u00e0, oui, non, ben syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 un bon point, c'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:27) [57%] :\r\nLe a pari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:29) [79%] :\r\nAttrape 3 ou 4 d\u00e9finition \u00e9coeurant, c'\u00e9tait la 1\u00e8re, voici la 2\u00e8me Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:34) [87%] :\r\nC'est tous les gags n'ont pas le m\u00eame effet comique, m\u00eame s'ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame poids linguistique, par exemple, comment va votre m\u00e8re pas mal et le v\u00f4tre, c'est un c'est c'est c'est moins dr\u00f4le que comment va votre p\u00e8re pas mal et la v\u00f4tre, l\u00e0 d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:50) [77%] :\r\nEh ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:51) [78%] :\r\nMais c'est parce que hein, non mais \u00e7a, \u00e7a m'pourtant sa sa peau pr\u00e8s le m\u00eame le m\u00eame fonctionnement, il me semble, voil\u00e0 le mot en fran\u00e7ais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:58) [83%] :\r\nPlusieurs sens, mais l'un des moins compr\u00e9hensible, celui qu'on entend dans l'expression fille op\u00e8re et son contraire commettre un impair, alors quand on en commet un impair, on ne rend pas l'appareil \u00e0 celui \u00e0 qui on le doit en donne pas le challenge et c'est l\u00e0 qu'on trouve la d\u00e9finition du mot p\u00e8re, le p\u00e8re, c'est le change quand l'Euro et le franc frise la parit\u00e9, ils ont change \u00e9gal le p\u00e8re, c'est la valeur de change, \u00eatre p\u00e8re, \u00e7a veut dire n'avoir pas d'arri\u00e9r\u00e9s dans ses obligations \u00eatre quitte 12 se mettre \u00e0 jour et op\u00e8re sans autre r\u00e9mun\u00e9ration que son logement et sa nourriture \u00e0 Paris et \u00e7a veut dire ma\u00eetre au Pair voil\u00e0, par opposition \u00e0 filles \u00e0 marier, on a fini \u00e0 Paris et et les filles \u00e0 marier a -t-il marier sa fille non il a \u00e0 Paris est -il l'ami comme il l'a plac\u00e9e comme fille au Pair alors pour bien jouer ma d\u00e9monstration, il faut prendre acte de l'existence du verbe \u00e0 marier avec 2 N avec 2 M qui veut dire passer devant le maire, d'o\u00f9 l'expression de la fille \u00e0 marier ce celle qui a pass\u00e9 devant le maire, alors que la fille \u00e0 pari\u00e9 et la fille au Pair expression unique en France et comment vous dites fille au Pair en allemand, pourtant, elles sont toutes et bient\u00f4t de allemande, la fille au Pair mais sont au contraire, mais c'est dans dire maire, la r\u00e9ponse est arriv\u00e9e en anglais girl rien oui accueille \u00e0 voil\u00e0 donc c'est pour \u00e7a que c'est un mot compliqu\u00e9 qui n'a pas son pareil dans d'autres langues \u00e0 Paris et \u00e7a vient de la mettre au pas leur mettre PR vous \u00e9tiez une fille \u00e0 marier vous- m\u00eame si, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:39) [79%] :\r\nIl y a peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:42) [75%] :\r\nVous avez jamais fait jeunes filles ont peur, non d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:46) [69%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous \u00eates ici depuis, facile \u00e0 dire qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:51) [82%] :\r\nEt \u00e0 Paris, \u00e0 Paris, oui, oui, Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:54) [70%] :\r\nNon, moi non plus jamais fait, je ne voulais puis au du pays et non la justice non mon p\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:59) [81%] :\r\nNombreuses sont les hommes qui se veut remettent \u00e0 se raser, de mani\u00e8re classique \u00e0 l'ancienne avec un rasoir de s\u00fbret\u00e9 en s'\u00e9tant pr\u00e9alablement badigeonn\u00e9 le visage de cr\u00e8me ou de savon raser \u00e0 l'aide d'un blaireau mais est -ce qu'on s'est bien pos\u00e9 la question de savoir comment ces poils de blaireaux \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s ah oui, faut -il tuer un blaireau pour lui voler ses poils ou le suivant de son vivant, attendre qu'il en perde un pour le mettre dans une petite bo\u00eete et attendent qu'il y en ait suffisamment bon ben heureusement je suis l\u00e0 pour vous r\u00e9v\u00e9ler la vraie techniques pour obtenir un joli blaireau de rasage, il faut se rendre dans un \u00e9levage de blaireaux ou le blaireau est tout simplement \u00e0 Paris c'est-\u00e0-dire ras\u00e9e apr\u00e8s que l'\u00e9leveur lui enduit le corps de mousse \u00e0 raser, \u00e0 l'aide d'un blaireau obtenues \u00e0 partir de poils de connard, toutefois, cette voie le nous annoncera Gaza avec du blaireau, c'est \u00e0 base de 2 points de col\u00e8re, les poils sont ensuite tri\u00e9s par taille rassembl\u00e9s pour en faire ses petites bosses, bien connu des hommes rouges vous douce moralit\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 parfois rasante \u00e0 entendre, mais il n'y a que le glabre qui ne se fait jamais coup\u00e9 parce que nous, frasques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:12) [88%] :\r\nAinsi le stress chronique avec la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:14) [77%] :\r\nQuelques points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:18) [86%] :\r\nOn termine avec, \u00e0 la mode oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:20) [78%] :\r\n\u00e0 Paris, et veut dire assembl\u00e9e par paires par couple, le mot \u00e0 Paris et lui- m\u00eame a pari\u00e9 puisque plusieurs lettres vont par paire Les \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e L et R il est triplement \u00e0 Paris il y a des mots quadruplement tels que rarissime moment 2 SSII M2 et m\u00eame des mots quintuplement \u00e0 parier comme rarissime moment h\u00e9 oui, il y avait un pi\u00e8ge 2 R 2 et 2 S 2 M2 et bon m\u00eame des mots sextuple ment \u00e0 attention comme la Blass 2 z\u00e8le 2 SSII, \u00e0 vous de juger, \u00e7a veut dire quoi, qu'est -ce que le Mollah, que signifie bien il signifie qu'au bout d'un moment \u00e7a sert plus \u00e0 rien de Troyes Parier des choses ensemble rien dire du tout au programme, c'est comme les chaussettes, vous pouvez avoir 30 ou 40 perdent chaussettes mot triplement appareill\u00e9 de cesse de des Bleus de 2 2 E \u00e0 rayures de vous n'en avez pas moins que 2 pieds et c'est plus de l'appariement c'est de l'empilement de The 2\u00e8me, de l'amoncellement de The 2\u00e8me de de l'accumulation compulsive bon m\u00eame avec des mots simples, on peut avoir des surprises dans Pizza, par exemple, qui est un mot \u00e0 Paris et 2 aides, tout n'est pas la sauce tomate oui de la mozzarella oui de celle de ah mais parle -t-on ni les par contre le go\u00fbt reste la m\u00eame : allez, je vous donne un indice est un mot appareiller 2 comme bonne r\u00e9ponse de aussi tout comme fausses r\u00e9ponses 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:49) [65%] :\r\nVrai, c'est \u00e7a l'agace, qui vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:50) [77%] :\r\nIl qui vont quitter ou pas Francis Morel c'est vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:54) [78%] :\r\nAllez choisir \u00e9videmment le verbe, c'est \u00e0 Paris, alors \u00e0 la monnaie vient de vous le dire, donc pour lui pari\u00e9 cette assembl\u00e9e par paires par couple pour Pascal Vincent \u00e0 parier, c'est quand on veut faire quelque chose avec les poils du blaireau, donc on leur a s'est ras\u00e9 le blaireau, voil\u00e0 pourquoi on verra voil\u00e0 tu peux -ce que tu pourrais \u00e0 Paris le blaireau se pla\u00eet, c'est de pr\u00e9parer leur accord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:13) [71%] :\r\nTr\u00e8s bien pourquoi tout \u00e9craser et elle nous aurait transitoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:18) [72%] :\r\nPour Daniel Rausis, \u00e7a a pari\u00e9, ses ma\u00eetres au Pair et puis Vincent que lui nous a dit que \u00e0 parier s'\u00e9tait attaqu\u00e9, mais notamment en mer un bateau Cotabato attaque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:29) [63%] :\r\nArnaud Ardoin un comme \u00e7a sur qu'on peut pas faire mieux que le groupe d'opercule monsieur en avoir non Pierre-Edouard \u00c9douard Perrin \u00c9douard Hopper commentaire Herv\u00e9 de Colorado Charles comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en Savoie, des un vrai c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:42) [80%] :\r\nEuro : alors \u00e7a, oui, pour ce faire, je pense qu'il faut oublier oui la la ressemblance avec il y a s\u00fbrement quelque chose avec les p\u00e8res, j'aime bien la bonne et la fausse r\u00e9ponse rassembl\u00e9s par ce sera \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:04) [78%] :\r\n\u00e0 Paris, \u00e0 deP.A.R.I.R. veut dire assembl\u00e9e par paires par couple \u00e0 parier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:11) [71%] :\r\nRDC : alors, c'est tr\u00e8s dur quoi alors si \u00e0 Paris s'est rassembl\u00e9e par couple, \u00e7a veut dire rassembl\u00e9s par Robert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:18) [59%] :\r\nC'est \u00e7a para\u00eet -il couper un peur, voil\u00e0 une paire et un couple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:22) [87%] :\r\nNon mais accoupl\u00e9 \u00e7a peut peut-\u00eatre vouloir aller plus loin ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:26) [64%] :\r\nNon \u00e0 Center qui en ordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:29) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:30) [80%] :\r\nDans la dans le dans la perle coupl\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9versibles, mais pas dans le couple et donne l'ordre alors alors est -ce qu'on peut appareiller des chaussettes oui parce que voil\u00e0, on est \u00e0 Paris, les chaussettes mon \u00e0 Paris pas mesure on n'appara\u00eet pas dans la les chaussettes mon \u00e0 Paris par les chaussures si on c'est un abus dire \u00e7a des persos sur ceux des couples de chaussures. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:49) [48%] :\r\nIl 9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:50) [82%] :\r\nDepuis le 19\u00e8me si\u00e8cle, on distingue la chaussure gauche la chaussure droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:54) [73%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, non dans une banque, chaussures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:56) [74%] :\r\nOui, mais c'est un abus de langage parce qu'on avait des pertes chaussures avant que les chaussures soit Tornare couple : elles ont \u00e9volu\u00e9 Anyway Yaroslav soci\u00e9taux, c'est \u00e0 droite apr\u00e8s les m\u00eames \u00e0 l'\u00e9poque des pertes, chaussures, on n'avait que des chaussures de la main et maintenant elle on est d'accord dans les soldats napol\u00e9oniens marcher avec des chaussures qui \u00e9tait et les les mains alors c'est pas des maintenant, c'est pas des demain autrefois aussi, on avait les 2 m\u00eames \u00e0 l'\u00e9poque on avait demain passer par des pertes Martin oui, une paire de mains peut-\u00eatre des demain, moi j'ai des coupes dans la oui les paires de claques, les troupes oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:28) [83%] :\r\nEnfin, je veux garder mes chaussures diff\u00e9remment \u00e0 partir du jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:31) [64%] :\r\nBen oui, vous avez bien vu la r\u00e9versible sans Gabin : je ne regrette les chaussettes, on peut faire des listes de vous dire que mes pieds, ils font chaussures c'est pareil et \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:38) [71%] :\r\nEh bien, c'est un petit peu, ce qui veut dire secr\u00e8tement en couple concernant le point, c'est le 16\u00e8me point que vous avez gagn\u00e9, que nous applaudissons prioritaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:49) [86%] :\r\nPendant le le festival des lumi\u00e8res, on peut se promener dans la ville de on peut venir au bord du lac et tout, mais ce qui a des petites guinguettes o\u00f9 il y a des petites choses quand m\u00eame ou bien c'est le bistrot habituel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:58) [79%] :\r\nLes les bistrots habituel de morts \u00e0 il y a la grande place centrale o\u00f9 il y a l'information, il y a aussi un baril ah oui d'accord, il y a quand m\u00eame de taille, il y a partout de quoi se restaurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:09) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien et puis notamment sur ce bateau Romandie, hein, il y a rebondi de aussi qui participent, qui sont sur le lac qui font partie de la compagnie Drive et si j'arr\u00eate et et sur ce bateau, il y a un un cuistot en cuisine et un chef cuisinier je dirais qui s'appelle Vito Cataldo qui qui s'occupe de tout, la restauration et qui a une \u00e9toile Michelin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:29) [79%] :\r\nM\u00eame bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:34) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0 une toile de une \u00e9toile de lacunes \u00e9toile de oui parce que la nettoie demain on peut pas dire une \u00e9toile du ciel de une \u00e9toile de toutes les lumi\u00e8res qui appartenait 18 heures ici et on se rappelle que ce festival des lumi\u00e8res, ben voil\u00e0, c'est tous les soirs, donc \u00e0 partir de 18 heures aujourd'hui et jusqu'au dimanche 22 janvier voil\u00e0 on s'arr\u00eate ici, on se retrouve demain, c'est \u00e7a qui commencent \u00e0 jouer demain vendredi 13 de mardi tr\u00e8s exactement ouais parfait, c'est tr\u00e8s bien d'ici l\u00e0, suite de journ\u00e9e \u00e0 vous ici \u00e0 et tout le monde partout ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:06) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:08) [67%] :\r\nL'heure avec Miley et son Blizzard CX l'aspirateur 105000 et pour Ch. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}}, {"id": "sound-57BBF3FE-5A3E-49C4-B385-9D8CB899A1FB", "internalArchiveId": "57BBF3FE-5A3E-49C4-B385-9D8CB899A1FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Objets du quotidien, un concentr\u00e9 d'identit\u00e9s nationales?", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "L'identit\u00e9 nationale se construit-elle au travers de ses objets? C'est la question du jour de Nectar, \u00e0 la faveur de trois expositions \u00e0 voir en ce moment au Mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux de fonds consacr\u00e9e au quotidien de l'homo sovieticus. Cette ann\u00e9e, on comm\u00e9more deux grands moments de l'histoire russe, 100 ans de la r\u00e9volution russe, et 25 ans de la chute de l'union sovi\u00e9tique. Florence Grivel propose \u00e0 Isabelle Raboud Schuele, directrice du mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle de r\u00e9agir aux propos de la directrice du mus\u00e9e et co-commissaire des expositions Lada Umstaetter. \"L'Utopie au quotidien. Objets sovi\u00e9t\u00e9iques 1953-1991\", \"Soviet glamour. Collection A. Vassiliev\" et \"Vladimir Sokolaev. Reporter de l'ordinaire\" jusqu'au 30 avril 2017 au Mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux-de-Fonds. \"t\u00fc ta too - L'oreille en voyage\", jusqu'au 29 janvier 2017 au Mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 Bulle.", "durationSec": 3240, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["identit\u00e9 collective", "exposition th\u00e9matique"], "alternativeTitle": ["Nectar du 12.01.2017", "Objets du quotidien, un concentr\u00e9 d\u02b9identit\u00e9s nationales? / NTR_2017-01-12T12:06:00_nectar", "Nectar du 12.01.2017", "Objets du quotidien, un concentr\u00e9 d\u02b9identit\u00e9s nationales? / NTR_2017-01-12T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["L\u02b9identit\u00e9 nationale se construit-elle au travers de ses objets? C\u02b9est la question du jour de Nectar, \u00e0 la faveur de trois expositions \u00e0 voir en ce moment au Mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux de fonds consacr\u00e9e au quotidien de l\u02b9homo sovieticus.\n\nCette ann\u00e9e, on comm\u00e9more deux grands moments de l\u02b9histoire russe, 100 ans de la r\u00e9volution russe, et 25 ans de la chute de l\u02b9union sovi\u00e9tique. Florence Grivel propose \u00e0 Isabelle Raboud Schuele, directrice du mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle de r\u00e9agir aux propos de la directrice du mus\u00e9e et co-commissaire des expositions Lada Umstaetter.\n\n\"L'Utopie au quotidien. Objets sovi\u00e9t\u00e9iques 1953-1991\", \"Soviet glamour. Collection A. Vassiliev\" et \"Vladimir Sokolaev. Reporter de l'ordinaire\" jusqu'au 30 avril 2017 au Mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux-de-Fonds.\n\"t\u00fc ta too - L'oreille en voyage\", jusqu'au 29 janvier 2017 au Mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 Bulle.", "L\u02b9identit\u00e9 nationale se construit-elle au travers de ses objets? C\u02b9est la question du jour de Nectar, \u00e0 la faveur de trois expositions \u00e0 voir en ce moment au Mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux de fonds consacr\u00e9e au quotidien de l\u02b9homo sovieticus.\n\nCette ann\u00e9e, on comm\u00e9more deux grands moments de l\u02b9histoire russe, 100 ans de la r\u00e9volution russe, et 25 ans de la chute de l\u02b9union sovi\u00e9tique. Florence Grivel propose \u00e0 Isabelle Raboud Schuele, directrice du mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle de r\u00e9agir aux propos de la directrice du mus\u00e9e et co-commissaire des expositions Lada Umstaetter.\n\n\"L'Utopie au quotidien. Objets sovi\u00e9t\u00e9iques 1953-1991\", \"Soviet glamour. Collection A. Vassiliev\" et \"Vladimir Sokolaev. Reporter de l'ordinaire\" jusqu'au 30 avril 2017 au Mus\u00e9e des beaux-arts de la Chaux-de-Fonds.\n\"t\u00fc ta too - L'oreille en voyage\", jusqu'au 29 janvier 2017 au Mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 Bulle."], "variantIds": ["ece-8272231", "ece-8272230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-07T15:20:06Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T12:20:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raboud-Sch\u00fcle, Isabelle", "role": "ethnologue, sp\u00e9cialiste de l'alimentation, Directrice du mus\u00e9e gru\u00e9rien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Umst\u00e4tter, Lada", "role": "directrice du Mus\u00e9e des Beaux-Arts de La Chaux-de-Fonds, Directrice du Mus\u00e9e des Beaux-Arts \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27554099-C60B-4C83-A57C-4C318CDEBD4F", "internalArchiveId": "27554099-C60B-4C83-A57C-4C318CDEBD4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde (4/5) : L'Estonie propose des services m\u00e9dicaux en ligne", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "L'Estonie est connue pour \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne en termes de nouvelles technologies. En 2008, elle a lanc\u00e9 sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les services m\u00e9dicaux en ligne.", "durationSec": 351, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285120", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Estonie"], "thematicThemes": ["pharmacie", "informatique", "technologie num\u00e9rique", "service de sant\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde: l'Estonie propose des services m\u00e9dicaux en ligne / TUM_2017-01-12T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'Estonie est connue pour \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne en termes de nouvelles technologies. En 2008, elle a lanc\u00e9 sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les services m\u00e9dicaux en ligne."], "variantIds": ["ece-8285120"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T08:45:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vitureau, Marielle", "role": "correspondante RTS Lituanie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Sergue\u00ef, patient \u00e0 Tallin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Illemann, Kaireu", "role": "endoctrinologue \u00e0 Tallin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Catherine, pharmacienne \u00e0 Tallin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "responsable de la strat\u00e9gie pour la e-sant\u00e9 au minist\u00e8re des affaires sociales de l'Estonie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arvick, Line", "role": "d\u00e9veloppeur du syst\u00e8me informatique de sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tmisamu, Marie", "role": "m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Tallin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AA827C1-80CE-4ED6-AC4B-45A2A1F79F3C", "internalArchiveId": "2AA827C1-80CE-4ED6-AC4B-45A2A1F79F3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conf\u00e9rence de presse de Donald Trump \u00e9tait tr\u00e8s attendue ", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "La conf\u00e9rence de presse de Donald Trump, mercredi, \u00e9tait tr\u00e8s attendue. D'autant plus qu'elle intervenait juste apr\u00e8s la publication du document sur ses aventures et liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la Russie. Quelle est la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans les m\u00e9dias internationaux?\r\n\r\n* * La conf\u00e9rence de presse de Donald Trump \u00e9tait tr\u00e8s attendue  LANCEMENT 1a / TRUMP - RP MEDIAS INTER\r\nIl n'en avait plus donn\u00e9 depuis six mois. c'est peu dire que la conf\u00e9rence de presse de Donald Trump, hier, \u00e9tait tr\u00e8s attendue. D'autant plus qu'elle intervenait juste apr\u00e8s la publication du d\u00e9sormais fameux document sur ses aventures et liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la Russie.\r\nPatrick Chaboudez, quelle est la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\u00a0dans les m\u00e9dias internationaux ?\r\n DIR STU LS\r\nLe titre en Une de Lib\u00e9ration en est un bon r\u00e9sum\u00e9\u00a0: Trump\u00a0: une conf\u00e9rence de presse surr\u00e9aliste. Il attaque pour mieux se d\u00e9fendre, constate le Monde. Frontal et transgressif. en stigmatisant une nouvelle fois ses cibles habituelles\u00a0: la communaut\u00e9 du renseignement et la presse g\u00e9n\u00e9raliste.\r\nLa pr\u00e9sidence Trump commence sur le fil du rasoir, note de son c\u00f4t\u00e9 le Figaro. Entre le pr\u00e9sident et les \u00e9lites lib\u00e9rales, le divorce est total. Entre le peuple de Trump et ces m\u00eames \u00e9lites, il est tout aussi grand. Le grand danger est que quelque puissance \u00e9trang\u00e8re profite de ces foss\u00e9s g\u00e9ants, pour porter un coup dur \u00e0 une Am\u00e9rique affaiblie.\r\nConstat s\u00e9v\u00e8re du Guardian. Pour un ma\u00eetre suppos\u00e9 de la manipulation m\u00e9diatique, Trump s'en est mal sorti lors de cette conf\u00e9rence de presse. Sa pr\u00e9sidence est d\u00e9j\u00e0 en lambeaux. avant m\u00eame d'avoir officiellement d\u00e9but\u00e9e... \r\nEt pour Politico, Trump refuse tout simplement de se plier aux r\u00e8gles de la pr\u00e9sidence. Il attaque ses opposants, ne publie pas ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4t, ne se d\u00e9fait pas de ses liens d'affaires et refuse de condamner Poutine. La pr\u00e9sidence ne va pas changer Donald Trump. Donald Trump va changer la pr\u00e9sidence.\r\nEGF. On trouve tout de m\u00eame des analyses positives pour Trump, non\u00a0?\r\nIl faut chercher. mais on trouve.  le Washington Times parle d'une conf\u00e9rence de presse \u00e9pique - et c'est un \u00e9loge. Si l'\u00e9lite politique pensait que Trump allait changer son style. et bien tant pis pour eux. C'est un fighter. Et le New York Magazine parle m\u00eame d'une victoire retentissante. Il a r\u00e9ussi \u00e0 transformer ce qui aurait d\u00fb \u00eatre un s\u00e9rieux examen de son administration \u00e0 venir en un d\u00e9bat sur les pratiques journalistiques.\r\nEGF. Un mot encore sur son plan pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats avec l'organisation Trump.\r\nL'avocate de Donald Trump l'a longuement \u00e9voqu\u00e9 hier. Constat mitig\u00e9 du Washington Post. Son plan est plus s\u00e9rieux que pr\u00e9vu, mais il reste incomplet, notamment en termes de transparence. La pr\u00e9sidence de Trump sera de toute fa\u00e7on une aventure, note le Wall Street Journal. mais le potentiel pour des scandales politico-\u00e9conomiques a diminu\u00e9. Il doit maintenant tenir ses promesses d'accorder toute son attention au pays et non plus \u00e0 ses affaires.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285121", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La conf\u00e9rence de presse de Donald Trump \u00e9tait tr\u00e8s attendue  / TUM_2017-01-12T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La conf\u00e9rence de presse de Donald Trump, mercredi, \u00e9tait tr\u00e8s attendue. D'autant plus qu'elle intervenait juste apr\u00e8s la publication du document sur ses aventures et liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la Russie. Quelle est la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans les m\u00e9dias internationaux?"], "variantIds": ["ece-8285121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T08:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CEF8B13-2B3A-4606-B751-D912CF7D2303", "internalArchiveId": "4CEF8B13-2B3A-4606-B751-D912CF7D2303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 12.01.2017", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 21, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-01-12T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-01-12T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8272383", "ece-8272369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:14:22Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D22AD48-DB9C-4754-B022-FA77FDAA1758", "internalArchiveId": "8D22AD48-DB9C-4754-B022-FA77FDAA1758", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : \"Revising History\" par Jennifer Greenburg", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Entre historique et fantastique voici le projet \"Revising History\" de la jeune artiste am\u00e9ricaine Jennifer Greenburg. D'apr\u00e8s sa biographie, Jennifer est n\u00e9e en 1977, mais qui, comme en atteste cette s\u00e9rie de photographies, a d\u00e9j\u00e0 eu d'autres vies dans les ann\u00e9es 50 et 60. Serait-elle un peu comme l'h\u00e9ro\u00efne du film Adaline qui ne vieillit jamais?\r\nEn fait, Jennifer est surtout une pro de la manipulation photo. Elle s'est incrust\u00e9e dans des clich\u00e9s d'albums de famille trouv\u00e9s dans des brocantes et des greniers. Le r\u00e9sultat est simplement parfait avec une s\u00e9rie de photographies authentiquement factices...", "durationSec": 207, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272332", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Revising History\" par Jennifer Greenburg", "\"Revising History\" par Jennifer Greenburg / HAP_2017-01-12T18:40:00_happy-pics", "\"Revising History\" par Jennifer Greenburg / HAP_2017-01-12T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Entre historique et fantastique voici le projet \"Revising History\" de la jeune artiste am\u00e9ricaine Jennifer Greenburg. D'apr\u00e8s sa biographie, Jennifer est n\u00e9e en 1977, mais qui, comme en atteste cette s\u00e9rie de photographies, a d\u00e9j\u00e0 eu d'autres vies dans les ann\u00e9es 50 et 60. Serait-elle un peu comme l\u2019h\u00e9ro\u00efne du film Adaline qui ne vieillit jamais?\n\nEn fait, Jennifer est surtout une pro de la manipulation photo. Elle s'est incrust\u00e9e dans des clich\u00e9s d'albums de famille trouv\u00e9s dans des brocantes et des greniers. Le r\u00e9sultat est simplement parfait avec une s\u00e9rie de photographies authentiquement factices...", "Entre historique et fantastique voici le projet \"Revising History\" de la jeune artiste am\u00e9ricaine Jennifer Greenburg. D'apr\u00e8s sa biographie, Jennifer est n\u00e9e en 1977, mais qui, comme en atteste cette s\u00e9rie de photographies, a d\u00e9j\u00e0 eu d'autres vies dans les ann\u00e9es 50 et 60. Serait-elle un peu comme l\u2019h\u00e9ro\u00efne du film Adaline qui ne vieillit jamais?\n\nEn fait, Jennifer est surtout une pro de la manipulation photo. Elle s'est incrust\u00e9e dans des clich\u00e9s d'albums de famille trouv\u00e9s dans des brocantes et des greniers. Le r\u00e9sultat est simplement parfait avec une s\u00e9rie de photographies authentiquement factices...", "Entre historique et fantastique voici le projet \"Revising History\" de la jeune artiste am\u00e9ricaine Jennifer Greenburg. D'apr\u00e8s sa biographie, Jennifer est n\u00e9e en 1977, mais qui, comme en atteste cette s\u00e9rie de photographies, a d\u00e9j\u00e0 eu d'autres vies dans les ann\u00e9es 50 et 60. Serait-elle un peu comme l\u2019h\u00e9ro\u00efne du film Adaline qui ne vieillit jamais?\n\nEn fait, Jennifer est surtout une pro de la manipulation photo. Elle s'est incrust\u00e9e dans des clich\u00e9s d'albums de famille trouv\u00e9s dans des brocantes et des greniers. Le r\u00e9sultat est simplement parfait avec une s\u00e9rie de photographies authentiquement factices..."], "variantIds": ["ece-8272337", "ece-8272332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T08:45:27Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T18:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F9ECE5A-3D69-4FA9-95DD-FD037822713F", "internalArchiveId": "4F9ECE5A-3D69-4FA9-95DD-FD037822713F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'industrie pharmaceutique en Europe r\u00e9agit mal aux critiques de Donald Trump", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident USA\r\nLes valeurs pharmaceutiques sont \u00e0 la tra\u00eene jeudi \u00e0 la Bourse suisse. Elles r\u00e9agissent n\u00e9gativement aux propos de Donald Trump. Le pr\u00e9sident \u00e9lu s'en est pris au pouvoir des grands laboratoires et \u00e0 leur politique de prix lors de sa conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 New-York.\r\n\r\n* * L'industrie pharmaceutique en Europe r\u00e9agit mal aux critiques de Donald Trump 12h30 Pharma et Trump\r\nLes valeurs pharmaceutiques sont \u00e0 la tra\u00eene ce matin en Europe comme Roche ou Novartis \u00e0 la Bourse suisse. Elles r\u00e9agissent n\u00e9gativement aux propos critiques tenus par Donald Trump lors de sa tr\u00e8s attendue conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 New-York. Le pr\u00e9sident-\u00e9lu am\u00e9ricain s'en est pris au pouvoir des grands laboratoires et \u00e0 leur politique de prix. Une attaque, Olivier Schorderet, qui a pris l'industrie pharmaceutique par surprise...\r\nOui, elle ne l'a clairement pas vu venir et c'est tout le secteur qui plonge, brutalement. Nous sommes jeudi, hier donc. Il est 11 heures 32 \u00e0 New-York. \r\n  0'09''\r\n\"They'ge getting away with murder\": ils peuvent tout se permettre. \"L'industrie pharmaceutique est un d\u00e9sastre\". Des mots forts prononc\u00e9s par un Donald Trump qui a d\u00e9nonc\u00e9 la fabrication \u00e0 l'\u00e9tranger des m\u00e9dicaments vendus ensuite aux Etats-Unis -premier march\u00e9 mondial- \u00e0 des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Trop \u00e9lev\u00e9s. Apr\u00e8s le discours, la m\u00e9thode, qu'il faut revoir. Modifier la proc\u00e9dure d'appels d'offres. Aujourd'hui, les laboratoires tiennent le couteau par le manche: ils imposent leurs prix sans que Medicare, le syst\u00e8me d'assurance-sant\u00e9 g\u00e9r\u00e9 par le gouvernement, ne puisse n\u00e9gocier. La volont\u00e9 affich\u00e9e hier par Donald Trump de s'attaquer aux lobbies pharmaceutiques passe donc mal chez les g\u00e9ants du secteur.\r\nPourtant, Olivier, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le R\u00e9publicain s'en prend aux prix des m\u00e9dicaments\r\n\"Donald Trump n'est pas l'ami de l'industrie pharmaceutique\", titrait en mars denrier un magazine sp\u00e9cialis\u00e9 am\u00e9ricain. Et durant sa campagne, il a multipli\u00e9 les attaques contre sa toute-puissance. Mais jusque-l\u00e0 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, souvent flou dans sa strat\u00e9gie de lutte contre les prix des m\u00e9dicaments, apparaissait comme un moindre mal par rapport \u00e0 Hillary Clinton. Car c'est bien elle qui incarnait la position dure. D'ailleurs, l'industrie pharmaceutique est l'un des secteurs qui a le plus profit\u00e9 de la victoire de Donald Trump le 8 novembre dernier. Mais aujourd'hui, le R\u00e9publicain semble avoir fait sien l'un des \u00e9l\u00e9ments embl\u00e9matiques du programme D\u00e9mocrate. \r\nDonald Trump a d'ailleurs re\u00e7u le soutien hier de...Bernie Sanders \r\n\"Il a raison\", a d\u00e9clar\u00e9 hier soir l'ancien rival d'Hillary Clinton \u00e0 l'investiture de son parti. \"Oui, l'industrie pharmaceutique peut se tout se permettre\". Gets away with murder. Mais au sen litt\u00e9ral: murder, pour meurtre: \"aujourd'hui, des gens meurent parce qu'ils n'ont pas les moyens de s'offrir les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires\". Reste que, l\u00e0 aussi, il faudra juger la politique de Donald Trump sur ses actes. Roche, Novartis et les autres poids lourds de la pharma y seront en tout cas attentifs, eux qui r\u00e9alisent la moiti\u00e9 de leur chiffre d'affaires et de leurs b\u00e9n\u00e9fices aux Etats-Unis. \r\nDonald Trump qui entrera on le rappelle \u00e0 la Maison-Blanche le 20 janvier prochain,", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'industrie pharmaceutique en Europe r\u00e9agit mal aux critiques de Donald Trump  / 12H30_2017-01-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les valeurs pharmaceutiques sont \u00e0 la tra\u00eene jeudi \u00e0 la Bourse suisse. Elles r\u00e9agissent n\u00e9gativement aux propos de Donald Trump. Le pr\u00e9sident \u00e9lu s'en est pris au pouvoir des grands laboratoires et \u00e0 leur politique de prix lors de sa conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 New-York."], "variantIds": ["ece-8285178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T16:07:05Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30DCF3F8-6283-4F93-9293-ED4C9C5C4CB5", "internalArchiveId": "30DCF3F8-6283-4F93-9293-ED4C9C5C4CB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue2 : RTPC : Dalido (2/2)", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 239, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["RTPC : Dalido (2/2)", "RTPC : Dalido (2/2) / SUPER_2017-01-12T16:24:17_rencard-en-terre-pas-connue", "RTPC : Dalido (2/2) / SUPER_2017-01-12T16:24:17_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-8272308", "ece-8272298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:23:00Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\n40, voil\u00e0 que l'on a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde moi toute excuse cette 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [88%] :\r\nEt les bouche-trous une tribu tr\u00e8s dans la place, loin des clich\u00e9s, on dort \u00e0 poings ferm\u00e9s, car une bonne nuit de sommeil est essentiel : un bon \u00e9quilibre nerveux et physique eau le c\u00e9l\u00e8bre chanteur has been ferait peut-\u00eatre bien d'en prendre de la graine au lieu de s'enfiler des plaquettes enti\u00e8re de foutre avec seul moyen pour lui de passer une bonne nuit sans insomnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [78%] :\r\nLudovic comme un flot c'est super calme la banlieue en fait, tous sont en pleine forme pour vous voyez, c'est l'heure d'aller dehors oh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [81%] :\r\nAlors, alors c'est terrible ces m\u00e9dicaments \u00e0 quoi, quoi qu'on veuille ou pas, \u00e7a c'\u00e9tait un terrible cauchemar du calme, racontez -moi \u00e7a va vous soulager, je marchais pr\u00e8s d'un \u00e9tang, c'est au cr\u00e9puscule, quand soudain un crapaud ou peut-\u00eatre \u00e9tait -ce une Buzz, une buse comme les canalisations en b\u00e9ton donc comme l'oiseau, pourquoi on pourrait bien continuer alors quand soudain une buse ou alors \u00e9tait -ce une girolle une girolle le truc pour couper la t\u00eate de Moine le champignon, bon, et maintenant je sais plus ce que c'\u00e9tait, oui, vous m'si vous voulez mon avis c'est vos cochonneries de pour dormir, qui vous embrouille la t\u00eate avait venez \u00e0 l'ont rejoint les bouche-trous, quelqu'un peut tenter une pomme je crois l'\u00e9tait sur l'asperge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [59%] :\r\nEt de d\u00e9voiler beaucoup de points de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nLa confusion est source de tous les maux, disait Sacha Distel, avant d'ajouter : je vais. \r\nSuivre sa voie pour combler un manque, afin de trouver sa place sa juste place, celle que l'on d\u00e9sire et qui nous rendra pr\u00e9tendument ont peur n'est -ce pas nager en pleine confusion Bellido \u00e9mettre Pim ce chef de la tribu des bouche-trous partagerait -il cette illusion d'une qu\u00eate qui conduit au bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [68%] :\r\nPoint Jacques apr\u00e8s samedi, un bon truc ce il, juste ce qu'il ce qu'il ne situe pas tout compris mais c'est gentil merci, lui, je le reconnais, maintenant, c'est lui qui a l'\u00e9voquer ce qui, donc, on r\u00eave, c'est lui qui g\u00e8re, c'est tr\u00e8s tendu comme une horrible chose qui saute \u00e0 la gorge, on ne sait jamais vraiment dedans, on ne sait pas tout d'abord, bon le nombre \u00e7a maintenant, maintenant on va garder en \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [77%] :\r\nEt voil\u00e0, je mets en marche et au bord de l'\u00e9tang comment revenir je mange peuple et j'ai peur, \u00e0 nouveau, comme dans mon r\u00eave, je me souviens m'\u00eatre pied quand soudain on entend notamment reprenant qui Martin non tout autant du moteur peu par la barbichette, Les Nuls, je me rappelle, c'est l\u00e0 que, dans mon r\u00eave quelqu'un temps une asperge chez soi Aligro et moi je peux devenir chanteuse dans le public comme par des dons, alors je prends le micro, je m'appr\u00eate \u00e0 chanter quand soudain Pim smurf entendre encore au monde, qui ont des comme dans mon r\u00eave, c'est pas pour demain, alors pourtant, c'est ce qui est ce qui nous arrive, c'est une me d\u00e9testent pas, j'avais si peur de ne pas \u00eatre \u00e0 ma place ici pour lui, c'est pour \u00e7a que je voulais prendre pour l'emploi en Suisse, mais l\u00e0 non, je comprends que ma place, \u00e7a serait la classe, elle est coeur, nous n'avons aucun contenu pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nDonc je et si nous aussi nous m\u00e9ditation sur cette id\u00e9e toute simple, ma place est en moi et merde aux sceptiques \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [93%] :\r\nDiscours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T15:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD2A862-8963-428F-A287-C23B6BC63E00", "internalArchiveId": "2FD2A862-8963-428F-A287-C23B6BC63E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dernier r\u00eave avant la nuit", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 21:27:09-21:27:24 / *", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272554", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 12.01.2017", "Dernier r\u00eave avant la nuit / REVE_2017-01-12T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 12.01.2017", "Dernier r\u00eave avant la nuit / REVE_2017-01-12T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "variantIds": ["ece-8272555", "ece-8272554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T08:52:33Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T21:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A862F0-36F8-457E-868B-A697F8F1C239", "internalArchiveId": "16A862F0-36F8-457E-868B-A697F8F1C239", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Boris Cyrulnik", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BORIS CYRULNIK, psychiatre et psychologue\r\n- \"Le Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9: How Now My Love\", Benjamin Britten\r\n- \"Cendrillon: Grande valse, allegretto\", Sergue\u00ef Prokofiev (London Symphony Orchestra et Andr\u00e9 Previn)\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Boris Cyrulnik (MP3 BORIS CYRULNIK EP4) MP3 BORIS CYRULNIK, semaine du 9 au 13 JANVIER\r\nQuatri\u00e8me \u00e9pisode du portrait sonore du penseur BORIS CYRULNIK \r\nJEUDI \u00e9pisode 4\r\n  6'32 ((fin parole 3'23''))\r\n- Benjamin Britten\u00a0: Le songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9, How now my love\r\n- Prokofiev : Cinderella. London Symphony Orchestra, Andr\u00e9 Previn Grand Waltz, allegretto", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Boris Cyrulnik / JDM_2017-01-12T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Boris Cyrulnik / JDM_2017-01-12T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9: How Now My Love\", Benjamin Britten\n- \"Cendrillon: Grande valse, allegretto\", Sergue\u00ef Prokofiev (London Symphony Orchestra et Andr\u00e9 Previn)", "- \"Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9: How Now My Love\", Benjamin Britten\n- \"Cendrillon: Grande valse, allegretto\", Sergue\u00ef Prokofiev (London Symphony Orchestra et Andr\u00e9 Previn)", "- \"Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9: How Now My Love\", Benjamin Britten\n- \"Cendrillon: Grande valse, allegretto\", Sergue\u00ef Prokofiev (London Symphony Orchestra et Andr\u00e9 Previn)"], "variantIds": ["ece-8285156", "ece-8285136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:18:52Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-714C3A3D-F2D0-4966-B8C8-C775F4D13A3A", "internalArchiveId": "714C3A3D-F2D0-4966-B8C8-C775F4D13A3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: H\u00e9l\u00e8ne Angel, r\u00e9alisatrice", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSorti en Suisse romande le 11 janvier, le film Primaire, r\u00e9alis\u00e9 par H\u00e9l\u00e8ne Angel, met en sc\u00e8ne Florence, interpr\u00e9t\u00e9e par Sara Forestier, une professeure des \u00e9coles d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. Quand elle rencontre le petit Sacha, un enfant en difficult\u00e9, elle va tout faire pour le sauver, quitte \u00e0 d\u00e9laisser sa vie de m\u00e8re, de femme et m\u00eame remettre en cause sa vocation. H\u00e9l\u00e8ne Angel est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272562", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: H\u00e9l\u00e8ne Angel, r\u00e9alisatrice / VER_2017-01-12T16:30:45_l-invitee-helene-angel-realisatrice", "Vertigo du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Sorti en Suisse romande le 11 janvier, le film \"Primaire\", r\u00e9alis\u00e9 par H\u00e9l\u00e8ne Angel, met en sc\u00e8ne Florence, interpr\u00e9t\u00e9e par Sara Forestier, une professeure des \u00e9coles d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. Quand elle rencontre le petit Sacha, un enfant en difficult\u00e9, elle va tout faire pour le sauver, quitte \u00e0 d\u00e9laisser sa vie de m\u00e8re, de femme et m\u00eame remettre en cause sa vocation.\n\u00a0\nH\u00e9l\u00e8ne Angel est l\u02b9invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8272562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-06T18:03:03Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [76%] :\r\nAucune nouvelle de la mer, qui pr\u00e9voit que d'urgence savait m\u00eame pas qui nous dit sur le vif, moi je qu'pose de fa\u00e7on de Sacha et \u00e7a fait 10 jours qu'il est, tout \u00e7a parce que sa m\u00e8re n'est pas rentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [78%] :\r\nVous \u00eates qui, penser, je ne sais pas, je suis pas important, l'ex- maire. \r\nSelon en famille d'accueil famille que loin de trucs que \u00e7a, mais bon on probl\u00e8me avec la chaleur, la pr\u00e9sence c'est toi on abandonne la masse d\u00e9jou\u00e9 sa m\u00e8re du m\u00e9lange tout la semaine, il a besoin, nous, quoi, il est d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nLa voix, la voix de la de Florence, interpr\u00e9t\u00e9e par Sara Forestier dans votre film, H\u00e9l\u00e8ne Angel bonjour bonjour, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:52) [83%] :\r\nBien peu enrhum\u00e9, suis pas la seule visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nNon, c'est pas la seule, c'est de saison, H\u00e9l\u00e8ne Angel on reconna\u00eet, on vous a d\u00e9couvert avec Peau d'homme coeur de b\u00eates votre 1er long m\u00e9trage avec Serge Riaboukine Guilaine landaise, Pascal Cervo, notamment il y a eu ensuite un film dans un tout autre genre, rencontre avec le dragon avec Daniel Auteuil et Emmanuelle Devos, c'est Serge Lopez et puis propri\u00e9t\u00e9 interdite qui est un film fantastique aux fronti\u00e8res de de la terreur et du fantastique, je sais pas trop comment le le d\u00e9crirez -vous voici avec alors un film l\u00e0 encore d'un tout autre genre primaire dans lequel nous plongeant dans le quotidien de cette professeur des \u00e9coles, c'est comme \u00e7a qu'on dit en France, elle s'appelle donc Florence, elle enseigne une \u00e9cole, une classe pardon de CM 2, c'est-\u00e0-dire des enfants qui ont 10 ans c'est juste avant l'entr\u00e9e au coll\u00e8ge coll\u00e8ge voil\u00e0 en 6\u00e8me et et l\u00e0 on a affaire, un film \u00e9videmment alors que je lisais totalement diff\u00e9rent de tout ce que vous avez tourn\u00e9 auparavant est -ce que c'est votre marque de fabrique, comme \u00e7a, avant de revenir au sujet du film de de passer d'un genre \u00e0 l'autre, c'est quelque chose que qui vous d\u00e9finit fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [91%] :\r\nJe ne sais pas, mais en tout cas j'ai le plaisir \u00e0 chaque film, j'ai besoin de me mettre un petit Challenge et puis j'aime en tant que cin\u00e9phile aussi j'aime tellement j'aime des cin\u00e9mas tr\u00e8s diff\u00e9rents, enfin j'ai une esp\u00e8ce de jubilation aussi \u00e0 explorer des formes mais le fond, je pense que je travaille toujours la m\u00eame chose et tout, mais il film traite de l'enfance d'une fa\u00e7on ou d'une autre, alors, de fa\u00e7on plus en jeu, j'ai tendance \u00e0 dire mes 3 premiers films \u00e9taient plut\u00f4t dans dans le ou dans le cauchemar en fournitures sur le occurrence voil\u00e0, et l\u00e0, on est l\u00e0 je bascule dans quelque chose de plus solaire et et et r\u00e9aliste aussi, puis je suis devenue maman entre- temps donc \u00e7a joue aussi, mais je crois que je creuse toujours la m\u00eame chose, hein, il y a que la forme qui change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nFaire des films avec des enfants, c'est comme pour jouer du blues, il faut avoir connu la mis\u00e8re pour jouer du blues pour faire des Fnac, les enfants, il faut avoir des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [89%] :\r\nFaut avoir \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 dans la cit\u00e9 du tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [91%] :\r\nDans Primaire on est donc alors on n'est pas du tout dans un film type entre les murs qui nous montrent essentiellement des probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole et et tous les freins qu'il peut y avoir \u00e0 l'enseignement et la transmission de l'enseignement, l\u00e0, c'est compl\u00e8tement autre chose, c'est une classe qui va plut\u00f4t bien, une classe dans laquelle enseigne donc Sara Forestier et tout \u00e0 coup dans cette classe \u00e9ruption d'un d'un \u00e9l\u00e8ve d'une autre classe qui se retrouve avec elle et qu'elle va finir par prendre sous son aile, puisque la m\u00e8re de 7 enfants, l\u00e0 a litt\u00e9ralement abandonn\u00e9, on a aucune nouvelle du p\u00e8re, on le conna\u00eet pas, on sait pas o\u00f9 il est, et c'est un inconnu en fait et puis va intervenir dans cette histoire, Vincent Elbaz, ceux qui jouent le r\u00f4le de l'ex- beau-p\u00e8re de l'enfant, c'est-\u00e0-dire qu'il a v\u00e9cu un temps avec la m\u00e8re de de celui -ci et c'est au fond le seul lien qui rattache cet enfant au monde des adultes, c'est ce fameux ex beau-p\u00e8re et puis par la force des choses, Sara Forestier donc qui joue le r\u00f4le de de Florence, le pitch, comme \u00e7a le le le film parce que \u00e7a correspond \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e que vous aviez le point d\u00e9part de cette histoire que vous vouliez nous raconter, H\u00e9l\u00e8ne Angel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez, vous la r\u00e9sumer tr\u00e8s bien parce que si c'est un film plut\u00f4t dense en tout cas vous r\u00e9sumez tr\u00e8s bien ce qui est le l'intrigue du film, son moteur romanesque et c'est effectivement voil\u00e0 toute l'histoire de Florence avec 7 enfants, et comment, comment \u00e7a va \u00eatre un catalyseur chez elle apr\u00e8s, il s'av\u00e8re qu'elle a aussi des d\u00e9bats, des probl\u00e8mes dans sa vie, elle n'arrive pas \u00e0 tout g\u00e9rer de front des probl\u00e8mes elle l\u00e0 aussi en France et un acc\u00e8s \u00e0 enfant voil\u00e0, rendez probl\u00e8me je le dis avec le sourire, parce que c'est des probl\u00e8mes moins graves et c'est c'est plus d'une femme d\u00e9bord\u00e9e qui n'arrive pas \u00e0 tout g\u00e9rer de front et est -ce que de vous n'avez pas dit mais qu'on va dire certainement en parlant du film, c'est qu'il y a tout le collectif du film qui raconte l'\u00e9cole mais c'est vrai vous avez voil\u00e0 bien r\u00e9sum\u00e9 l'histoire alors je, je, je n'\u00e9tais pas moi en quand je me suis lanc\u00e9 dans dans l'\u00e9criture de ce film, je ne suis pas parti, l'histoire ne m'est pas apparu tout de suite, en fait, c'\u00e9tait plus une envie, une \u00e9motion l'envie de parler de l'enfance encore mais en pour le coup, de fa\u00e7on tr\u00e8s frontal et d'un sujet qui me touche extr\u00eamement alors qu'il est universel, pour le coup, quelles que soient les \u00e9coles et les pays, c'est : qu'est-ce que c'est de transmettre et quelle \u00e9nergie sa demande, c'est pour \u00e7a, quand vous dites qu'effectivement on n'est pas dans dans entre les murs, c'est un film que j'aime beaucoup, entre les murs, hein, mais c'est pas du tout, par exemple, je n'ai pas voulu prendre l'\u00e9cole sous sous l'angle de ce qu'on appelle en France, je sais pas si vous avez \u00e7a en Suisse, les ZEP, les zones d'\u00e9ducation prioritaire, qui sont dans des quartiers difficiles et on sait que c'est des, des, des oeufs, des \u00e9coles plus difficile et et, et, en fait, j'avais envie de partir d'une \u00e9cole plus facile, plus \u00e9vidente qui existent, il y en a, parce qu'on a toujours tendance \u00e0 montrer l'\u00e9cole sous son jour le plus noir, effectivement et et pour dire aussi simplement que d\u00e9j\u00e0 m\u00eame quand c'est facile, mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [90%] :\r\nComme c'est difficile de transmettre voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 m\u00eame quand tout \u00e0 l'air facile quelle \u00e9nergie sa demande \u00e7a c'est pour le le fond du film, et apr\u00e8s il y a, effectivement, l'histoire de Sacha et et et des histoires que malheureusement je me suis beaucoup document\u00e9 en en avant d'\u00e9crire le film et je suis un peu tomb\u00e9 de l'armoire en des enfants comme Sacha il y en a eu beaucoup plus qu'on ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nDonc des enfants qui sont litt\u00e9ralement laiss\u00e9s-pour-compte abandonn\u00e9s par leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [89%] :\r\nOui, et d'ailleurs \u00e7a pas vraiment Liens forc\u00e9ment avec le milieu social, mais de parents qui, qui, par 3 semaines comme \u00e7a qui laisse de l'argent \u00e0 l'enfant et puis tout \u00e0 coup, c'est les les ma\u00eetres et les ma\u00eetresses qui d\u00e9couvrent que l'enfant est seul avec de l'argent depuis 3 semaines, alors qu'est -ce qu'on fait l'enfant n'est pas officiellement abandonn\u00e9 qu'est -ce qu'on fait, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [88%] :\r\nEst -ce que l'il y a une chose qu'il faut dire sur ce film, c'est qu'\u00e9videmment il repose \u00e9norm\u00e9ment sur les \u00e9paules, bah bien s\u00fbr des des 2 enfants principaux protagonistes du film, David et Sacha, qui sont respectivement David d\u00e9gustation de niveau Denis qui je les confonds Denis qui est le fils donc de de la Florence interpr\u00e9t\u00e9e par Sara Forestier puis Sacha qui est, lui, pour, mais il y a bien s\u00fbr Sara Forestier qui porte litt\u00e9ralement le film puisqu'elle est quasiment \u00e9videmment de de tous les plans est -ce que ce film- l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 le m\u00eame sans elle, alors je vous c'est une lapalissade de dire mais je vous pose la question parce que, \u00e0 \u00e9couter Sara Forestier parler du film, on sent que, pour elle, il y a une \u00e0 la stabilit\u00e9 vraiment \u00e0 une forme on va au-del\u00e0 de l'engagement par rapport aux films, aux th\u00e9matiques abord\u00e9es par le film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [88%] :\r\nOui moi Sara, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai coup de foudre r\u00e9ciproque, c'est-\u00e0-dire que quand elle a lu le sc\u00e9nario, elle m'a dit : c'est impossible que je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce film, elle m'a dit qu'elle si elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 com\u00e9dienne, elle aurait voulu \u00eatre Instit, professeur des \u00e9coles, comme on dit maintenant, et moi, quand j'ai rencontr\u00e9 Sarah j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement s\u00e9duit tout de suite par l'\u00e9nergie qu'elle d\u00e9gage qu'Florence de la foi profonde aussi c'est quelqu'un de passionn\u00e9, \u00e7a \u00e7a je savais qu'elle n'aurait pas le fabriquer \u00e0 l'composer et \u00e9met jusqu'\u00e0 ce que je rencontre Sara je n'avais pas de coup de foot pour une com\u00e9dienne, donc je et non le film n'aurait pas \u00e9t\u00e9 le m\u00eame \u00e9videmment et mais vous savez il n'aurait pas du tout \u00e9t\u00e9 le m\u00eame m\u00eame parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je me dis : mais si je me rends compte pas mon actrice, \u00e7a va \u00eatre un homme je vais changer et parce que ce qui est d\u00e9fini le plus mon personnage finalement je me suis dit c'est son id\u00e9alisme et hommes ou femmes, on est tous pareils, l\u00e0 dessus, apr\u00e8s je tant mieux s\u00fbr avec Sarah soit arriv\u00e9 et heureusement et puis parce qu'elle porte aussi des probl\u00e9matiques de femme contemporaine qui g\u00e8re tout en m\u00eame temps et c'est ce que la vie priv\u00e9e travaille r\u00e9flexion sur son travail, et \u00e7a c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [89%] :\r\nEt puis elle va rencontrer Vincent Elbaz Vincent Elbaz, ce qui est donc l'ex- beau-p\u00e8re du petit Sacha lui et livreur de sushis et c'est alors c'est l'antith\u00e8se, Sara Forestier, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est quelqu'un qui, au-del\u00e0 de fin qui ne veut pas d'emmerdes c'est le dit sans arr\u00eat dans le film, qui est plut\u00f4t \u00e0 la cool qui semble -t-il est plut\u00f4t quasiment il est quasiment de l'm\u00eame par rapport \u00e0 la vie que m\u00eame Sara Forestier pourquoi est -ce que ce personnage est comme \u00e7a, justement, pourquoi est -ce que c'est pas le p\u00e8re parce que c'est un ex- beau-p\u00e8re notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [87%] :\r\nAlors oui, il y a plusieurs questions dans votre question, alors d\u00e9j\u00e0 pas, alors je commence par la derni\u00e8re pourquoi c'est si l'ex- beau-p\u00e8re j'aime et qu'il n'ait aucune existence l\u00e9gale vis-\u00e0-vis de cet enfant et \u00e7a c'est tr\u00e8s contemporain aussi dans les familles recompos\u00e9es ou ensuite les, les, les personnes se s\u00e9parent, h\u00e9 bien il y a des gens qui ont \u00e9lev\u00e9 des enfants qui n'\u00e9taient pas les leur et les ont \u00e9lev\u00e9 pendant des ann\u00e9es, et ensuite, ils n'ont plus aucune et non pas de reconnaissance l\u00e9gale et si si le l'autre adulte mais ne maintient pas le lien bien l'enfant dispara\u00eet dans la nature et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse tout l\u00e0 il y avait quelque chose de juste que, enfin, qui m'int\u00e9ressait, ensuite, sur comment il est, lui, Robin j'aimais bien le c\u00f4t\u00e9 chien Richard qui soit \u00e0 l'oppos\u00e9 d'elle lui on sent surtout que l'\u00e9cole c'\u00e9tait vraiment pas son truc, j'aime bien qu'elle reprenne sur le vocabulaire et que lui et que lui la reprennent l\u00e0- dessus aussi et que, socialement, aussi, on sent que c'est ils sont pas du du m\u00eame monde, hein, il est quand m\u00eame un peu impressionn\u00e9, quand elle est chez elle par tous les livres qu'elle a lu, donc il y a une esp\u00e8ce de timidit\u00e9 que je trouve tr\u00e8s touchante et au fond aussi j'aime bien que finalement ce type, on peut se dire au d\u00e9but ohlala 45 ans, il livre encore des sushis, je sais pas si je lui confierais Sacha, enfin je sais pas o\u00f9 il en est dans sa ville, a l'air de gal\u00e9rer aussi, h\u00e9 bien, au fond, il y a ses droits et je crois qu'au fond il partage un grand id\u00e9alisme tous les 2 et un une droiture voil\u00e0 vis-\u00e0-vis des enfants et et je trouve que, par exemple, lui, \u00e0 la distance juste Sacha, il la trouve et j'aime bien voil\u00e0 aussi que quelqu'un comme \u00e7a, en fait, le le le on ne sait pas que les enseignants aussi, qui, qui ont les tenants de comment bien parler aux enfants qui sont les tenants de comment bien parler aux enfants, lui c'est pas son job, h\u00e9 ben il est tr\u00e8s juste dans ce qu'il est quoi, avec Sacha. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [97%] :\r\nOui, malgr\u00e9 effectivement ce qu'il affirme \u00eatre son son inculture notamment bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:13) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, mais il a une esp\u00e8ce de d'Intelligence et l\u00e0, pas de culture mais il est intelligent et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour moi, et \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:22) [77%] :\r\nJ'ai perdu la foi sont des bonnes mais il n'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [93%] :\r\nUn extrait de votre film, H\u00e9l\u00e8ne Angel ce film ces primaires ont entendu Sara Forestier dans cet extrait, ainsi que son fils qui lui reproche effectivement d'avoir tout le temps, le nez dans le guidon de ne penser qu'\u00e0 l'\u00e9cole, il est vrai que c'est un personnage assez obsessionnel, quelle id\u00e9e aviez -vous en t\u00eate lorsque vous tentez de le d\u00e9finir, pour votre sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:56) [84%] :\r\nJ'avais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:57) [91%] :\r\nJe voulais vraiment raconter quelqu'un est une femme en plus tr\u00e8s id\u00e9aliste dans son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [98%] :\r\nMais dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [88%] :\r\nEt comment l'id\u00e9al, c'est beau, c'est fort comment aussi peu \u00e0 un moment donn\u00e9 vous coincer dans votre vie, puisque effectivement son fils le lui reproche apr\u00e8s fin et abandonn\u00e9e, elle a besoin elle aussi de sortir de cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [97%] :\r\nEt enfin comment dire je, je, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:28) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 moi \u00e7a, je trouve que la grande question, en grandissant, c'est comment garder l'id\u00e9alisme de l'enfance et et et mais tout en acceptant le r\u00e9el, c'est compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je pense qu'il y a un probl\u00e8me si on continue \u00e0 fantasmer si on est trop id\u00e9aliste si fantasme le r\u00e9el mais la tendance en vieillissant, c'est de de devenir fatalistes ou cynique donc donc je, je, j'aime et qui a un personnage de jeune femme qui portent \u00e7a et qui essaye de, de, de maintenir son d'id\u00e9alisme et en m\u00eame temps elle grandit un peu, elle aussi, elle doit accepter des choses, elle doit renoncer \u00e0 faire certains deuil malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [92%] :\r\nEt puis enseigner quelque chose, c'est aussi \u00e0 prendre en retour et c'est un film tr\u00e8s optimiste au fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:14) [91%] :\r\nOui, mais moi je pense qu'on apprend tout le temps, il faut juste le reconna\u00eetre, il y a des enseignants qui le reconnaissent des et puis pas des enseignants, faut juste se dire que rien n'est acquis et et et du coup, c'est super, m\u00eame c'est tr\u00e8s jubilatoire de se dire qu'on apprend tout le temps, donc \u00e7a rend optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [88%] :\r\nAlors j'imagine que lorsqu'on s'int\u00e9resse un milieu comme celui de l'\u00e9cole, m\u00eame si on y a pass\u00e9 quelques ann\u00e9es entre temps, les ann\u00e9es passent, le au change, il faut se serait immerg\u00e9 dans ce syst\u00e8me -l\u00e0 est -ce que vous avez fait l'immersion, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre de Pro, vous \u00eates de retourner \u00e0 l'\u00e9cole, si je puis dire, H\u00e9l\u00e8ne Angel pour il s'agirait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:54) [88%] :\r\nTable oui c'\u00e9tait le pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 partir du moment, je me suis int\u00e9ress\u00e9 au sujet voil\u00e0 c'\u00e9tait quoi ce m\u00e9tier, j'allais \u00e9crire des b\u00eatises et et m\u00eame moi j'ai j'ai un grand plaisir c'est la la partie de l'\u00e9criture, que je pr\u00e9f\u00e8re presque c'est d'aller m'immerger et je deviens une \u00e9ponge quoi je, je, j'observais et apr\u00e8s ce qu'il y a plus difficile, c'est ensuite la la mati\u00e8re documentaire est tellement passionnante qu'ensuite il faut se dire bon, Stop, maintenant je me pose et j'ai \u00e9crit une fiction \u00e0 partir de l\u00e0, et il faut aussi, il va se fasse le tri et que je m'approprier un personnage voil\u00e0 mais j'ai pass\u00e9 2 ans sur les 2 ans dans les classes, en fait, accueilli par des enseignants confiant parce qu'il savait que je les filmais pas et que je prenais des notes et et que j'il savait que j'allais dig\u00e9rer tout \u00e7a justement d'en faire une fiction, mais il y a beaucoup de de phrases d'enseignants dans le film aurais vol\u00e9 plein chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [88%] :\r\nOui, oui, je suis assez les choses, c'est des choses qui sonne \u00e9videmment tr\u00e8s juste et tr\u00e8s vrai et pour autant on n'est pas dans le documentaire, alors \u00e7a c'est l'\u00e9cueil \u00e9videmment lorsqu'on filme situations comme celle -ci, avec des enfants en plus c'est comment, comment est -ce qu'on \u00e9chappe au documentaire lorsqu'on veut r\u00e9aliser une fiction, quels sont les manques que vous couper au montage, quels sont les moments o\u00f9 la cam\u00e9ra ne tourne pas qu'est -ce que vous omettez qu'-ce que si sciemment, vous mettez de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:15) [91%] :\r\nIl n'y a pas de documentaires dans le film, m\u00eame si parfois on peut avoir l'impression des s\u00e9quences de classe parce qu'on m'a dit qu'ils sont tellement juste qu'on a l'impression d'y \u00eatre et il n'y a pas documentaire tout \u00e9crit donc d\u00e9j\u00e0 les enfants ils disent les dialogues du film j'ai \u00e9ventuellement retravaill\u00e9 les dialogues, une fois que j'ai, j'ai eu Caster les enfants parce qu'en fonction de leurs portes personnalit\u00e9 nous avons retravaill\u00e9 les dialogues pour \u00eatre plus juste mais donc d\u00e9j\u00e0 je, je, moi je ne me suis jamais dit je fais un documentaire, je fais une fiction, il y a une histoire, il y a, il y a non, c'\u00e9tait ce qui peut faire \u00e9ventuellement documentaire c'est la justesse avec laquelle on voulait filmer les enfants \u00eatre \u00e0 hauteur d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:54) [88%] :\r\nEt qui ne deviennent pas des singes savants et que on filme toute leur fra\u00eecheur et la vie, la vie qui \u00e9mane de alors, \u00e7a, je me suis pas priv\u00e9 et et j'ai pas coup\u00e9, au contraire, j'ai gard\u00e9 on vous cache, mais je sais pas si je r\u00e9ponds bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [89%] :\r\nQui ici et vous \u00e9voquez la vie justement, j'allais venir vie violences commises Nougaro il y a pas mal de violence dans le film entre enfants qui n'est absolument pas id\u00e9e, avec parfois m\u00eame des sc\u00e8nes assez sauvage, comme \u00e7a, \u00e7a m'a frapp\u00e9, moi j'ai pas des souvenirs d'enfance o\u00f9 il y avait autant de violence dans les classes et ce que les profs vous ont dit que c'\u00e9tait quelque chose qui effectivement \u00e9t\u00e9 relativement r\u00e9cent, je commen\u00e7ais \u00e0 dater au carbone 14 mai cette violence qu'il peut y avoir entre enfants est telle que vous la montrer dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:37) [88%] :\r\nAlors vous n'avez pas de souvenirs, comme \u00e7a, parce que moi j'en ai voil\u00e0, alors j'ai 49 ans, voil\u00e0, donc je ne suis pas 5 au jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:46) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:49) [90%] :\r\nNon, moi je crois que la la la duret\u00e9 des rapports que je montre des rapports entre enfants alors Lucas oui bien s\u00fbr, elle a toujours \u00e9t\u00e9, elle a toujours exist\u00e9, alors ce qui oui, elle a toujours exist\u00e9 et on a tendance \u00e0 l'\u00e9luder ou \u00e0 l'oublier, des enfants qui s'insultent entre qui dit tu pues, tu pues ou qui peuvent \u00eatre dur qui qui d\u00e9signe un bouc \u00e9missaire, \u00e7a a toujours exist\u00e9, c'est \u00e7a, c'est pas propre, alors peut-\u00eatre qu'il y a un peu plus propre \u00e0 notre \u00e9poque et fumant dans le film, c'est des explosions de violence comme le petit Sacha et avec des des enseignants qui sont un peu d\u00e9bord\u00e9s et qui se retrouvent \u00e0 devoir plaqu\u00e9 au sol \u00e7a c'est des choses que j'ai, j'ai vu quoi, mais je sais pas je vous dire l\u00e0, j'ai pas l'impression, pour le coup, on n'est pas dans entre les murs, je trouve pas que ce soit une une violence particuli\u00e8re g\u00e9n\u00e9rationnel que social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [87%] :\r\nCe n'est pas g\u00e9n\u00e9ral, dans les dans les classes o\u00f9 ou dans l'\u00e9cole, donc c'est juste un probl\u00e8me de personnes entre 2 enfants donc qui qui qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, d'une certaine fa\u00e7on, alors \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a peut, \u00e7a peut toujours toujours arriver mais son d\u00e9c\u00e8s tr\u00e8s forte parce qu'elle marque des moments de bascule aussi dans le film oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:50) [89%] :\r\nOui, et puis comme vous dites, effectivement, il y a l'opposition entre il y a une esp\u00e8ce de jalousies, de rivalit\u00e9s entre Denis et Sacha Denis donc le fils, le fils de Sarah, qui a beaucoup de de Florence, jou\u00e9 par Sarah, qui a beaucoup de reproches \u00e0 faire \u00e0 sa m\u00e8re et qui qui voit comment sa m\u00e8re investi 7 autres enfants et 7 autres enfants Sacha qui qui a une vision tout \u00e0 coup presque amoureuse de Florence d'une d'une m\u00e8re parfaite et c'est un peu voil\u00e0 et qui qui est qui r\u00eaveraient d'avoir l'enfance de Denis c'est ses 2 petits gar\u00e7ons qui sont en pleine rivalit\u00e9 et puis apr\u00e8s la violence c'est Sacha est un enfant \u00e0 probl\u00e8mes, c'est \u00e7a que raconte le film et il n'arrive \u00e0 exprimer ses probl\u00e8mes que pas que par la violence et de fa\u00e7on est \u00e9tonnant d'ailleurs, parce qu'il \u00e9tait plut\u00f4t inhib\u00e9 au d\u00e9but, on le voit plut\u00f4t un peu pataud et c'est \u00e0 force de se faire insulter, qu'il explose en lui- m\u00eame, il n'est pas violent de, de, de, enfin moi c'est comme \u00e7a que je, je le vois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [90%] :\r\nCe que ce qu'on voit aussi dans le film, face \u00e0 ces acc\u00e8s de violence au au quotidien dans la salle des professeurs, o\u00f9 se r\u00e9unissent et l\u00e0 on aurait directement \u00e0 parler de la place des hommes, c'est qu'on a affaire \u00e0 des des femmes tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s responsables, avec un R majuscule des hommes qui prennent \u00e7a plut\u00f4t \u00e0 la couleur, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:03) [89%] :\r\nC'\u00e9tait ma vision des femmes mais c'est bien rester cool, hein, il faut aussi, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [80%] :\r\nNon, le Hajj mordez pas compte int\u00e9ressant votre vision moment rendez pas compte \u00e0 part Vincent base qui joue Mathieu qui je voulais trouver si cool parce que regardez, elle a des coll\u00e8gues comme Monsieur Sabatier, le directeur, qui est tr\u00e8s investi aussi il y a le le du 13 avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:26) [84%] :\r\nLes 2 mais qui est tr\u00e8s investi pour qu'il y ait pas de vagues dans l'\u00e9tablissement, c'est pas la m\u00eame chose que d'\u00eatre investi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:31) [81%] :\r\nC'est de la maison, c'est vrai, mais il a un peu plus d'ann\u00e9es elle au contraire aussi antidopage, le revoil\u00e0 voil\u00e0, elle a, elle, elle est -elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:39) [89%] :\r\nLes jeunes encore, apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des enseignants qui, qui est tr\u00e8s sportif et qu'elle renvoie dans les cordes l\u00e0 pour moi, c'\u00e9tait plus une fa\u00e7on apr\u00e8s on le lit comme comme on veut, mais c'est plus une fa\u00e7on de montrer quelqu'un qui se prot\u00e8ge la fa\u00e7on qu'il a plaisant\u00e9 en permanence, c'est une protection \u00e7a veut pas dire qu'il n'est pas investi ou \u00e7a, voil\u00e0, il y a des gens comme \u00e7a qui manie l'ironie tout le temps, et alors qu'elle, c'est quelqu'un au 1er degr\u00e9, hein, alors effectivement, j'ai plut\u00f4t r\u00e9parti, vous avez raison les les hommes ont plus d'humour chez moi et de plus, c'est-\u00e0-dire \u00e7a br\u00fble semblant, je crois que c'est pour ce qu'il fallait chercher bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:19) [77%] :\r\nTrouve -moi des qui peuvent intransitif transitif qui si vous mangez et \u00e7a donne vraiment une phrase \u00e0 noter c'est laD. Givelet cas ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:32) [81%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat que vous allez me dire en tant qu'enfant curiosit\u00e9 histoire le courage, c'est les qualit\u00e9s essentielles de la vie pour vivre pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [91%] :\r\nEncore un extrait de votre film, H\u00e9l\u00e8ne Angel on entendu de nouveau la voix de Sara Forestier, qui interpr\u00e8te le r\u00f4le de Florence, cette professeur des \u00e9coles, aux prises avec 7 \u00e9l\u00e8ves s'emparant le petit Sacha est aux prises aussi avec le d\u00e9sir de son ex- mari d'emmener son fils pendant un an sur l'\u00eele de Java, mais quelle dr\u00f4le d'id\u00e9e, mais pourquoi pas en m\u00eame temps vous d\u00e9couvrirez bien s\u00fbr, la suite de cette histoire au cin\u00e9ma, on va quand m\u00eame continuer de parler de ce film, H\u00e9l\u00e8ne Angel notamment sur tourner avec des enfants, alors c'est une question \u00e9videmment r\u00e9currente, j'imagine que vous avez, avoir un 1000000000 de fois mais revenu m\u00e9moire un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Truffaut qui disait pour faire tourner des enfants il faut se mettre \u00e0 leur hauteur, effectivement le voyez dans des Making-of sur le plateau s'agenouiller pour parler aux enfants et leur dire : voil\u00e0 comment tu dois faire, voil\u00e0 ce qui doit dire est -ce que c'est comme \u00e7a que vous avez travaill\u00e9 avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:34) [91%] :\r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s et puis moi j'ai pas hommage parce que je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:37) [85%] :\r\nPatrick Henry, je rigole, non, il y avait certains \u00e9l\u00e8ves de 2 qui avait presque bataille sont disons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:46) [90%] :\r\nSur le grand maintenant aller et non je plaisante, mais oui, bah \u00e9videmment, \u00e9videmment, mais je me pose pas la question, moi je crois que c'est dans mon ADN, donc c'est bien, \u00e7a n'est absolument pas difficile pour moi de travailler avec des enfants et le rapport est l\u00e0 et voil\u00e0, donc je je suis je, il faudrait que j'arrive \u00e0 le formuler mieux que \u00e7a pour vous, mais en tout cas, on s'est pos\u00e9 la question avec Yvan du qui qui \u00e9tait \u00e0 la cam\u00e9ra de effectivement comment comment filmer les enfants aussi et et on est toujours \u00e0 leur hauteur, la cam\u00e9ra n'est jamais du point de vue d'un adulte, et c'est ce qui fix\u00e9 voil\u00e0 c'est fluide comme \u00e7a on dans dans le film, on passe de de de l'univers des enfants \u00e0 l'univers des adultes, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:33) [91%] :\r\nUne question de Christine Gonzales quand je me demandais tout simplement c'\u00e9tait facile de trouver des, des, des enfants qui jouaient bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:40) [89%] :\r\nC'est un gros travail de casting alors facile je sais pas, non, l\u00e0 pour le coup, on a mis beaucoup de temps, on a pris le temps, et puis on a travaill\u00e9 \u00e0 la fois chercher des individus mais en chercher aussi d\u00e8s \u00e0 ceux qui fonctionnent en groupe, donc on les voyait en groupe de 8 ou 10 parce qu'il fallait qu'on croit \u00e0 la classe et puis, et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait pas c'est pas juste des petits individus des \u00e9gouts comme \u00e7a c'est c'est : voil\u00e0, c'est un groupe d'enfants, une \u00e9cole et et ensuite une fois qu'on les a trouv\u00e9s ben faut juste \u00eatre l\u00e0, h\u00e9 bien les filmer, mais effectivement, c'est un gros travail de casting l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait le plus compliqu\u00e9, c'\u00e9tait pour Sacha et Denis qui ont quand m\u00eame la plus grosse partie enfin qu'une partition assez dramatique, et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentives \u00e0 bien les trouver par exemple la sc\u00e8ne o\u00f9 Denis craque, qu'on a entendu quand il dit \u00e0 sa m\u00e8re je pour parce que c'est une sc\u00e8ne tr\u00e8s difficile \u00e0 jouer, il a fait un vrai travail d'acteur et \u00e7a pas n'importe quel enfant pouvait le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:40) [86%] :\r\nOui, parce qu'ils ont pas d'\u00e9cole, enfin de de formation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:44) [90%] :\r\nOui, et puis de toute fa\u00e7on, alors en g\u00e9n\u00e9ral, moi je me m\u00e9fie de la formation pour les enfants et de ensuite les agents artistiques qui viennent les prendre et les refont jouer parce qu'un enfant peut \u00eatre g\u00e9nial, mais ils peuvent tr\u00e8s vite devenir tr\u00e8s mauvais aussi prendre d'\u00e9thique et devenir un petit singe savant, donc, la consigne c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on un casting sauvage sert d'aller chercher des enfants qui n'avait pas jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:04) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:06) [84%] :\r\nIl y a une enfant d'dont on rejoindrait compare l'un petit peu qui elle \u00e9tait autiste, qui est quand m\u00eame dans cette classe standard, donc de de CM2 dans laquelle les enfants ont disant qui \u00e9tait les d'o\u00f9 vient -elle et pourquoi ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:21) [90%] :\r\nAlors pourquoi ce personnage, je ne sais pas, donc si, si, \u00e7a se pratique aussi en Suisse, en France, il y a beaucoup d'inclusion dans l'enfant soit en situation de handicap, enfin, beaucoup d'enfants avec des des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques voil\u00e0 dans dans des classes dites ordinaires et accompagner justement de celle qui s'appelle Madame Duru dans le film de d'une auxiliaire de vie scolaire et \u00e7a c'\u00e9tait un duo qui tout de suite m'a beaucoup touch\u00e9, j'ai, j'avais tr\u00e8s envie de raconter un duo comme \u00e7a dans une classe d'abord racont\u00e9 un autre adulte aussi et puis de raconter une enfant qui n'est pas comme les autres et et qui qui fait un effort aussi d'int\u00e9gration de civilisation, j'aime bien mais avec vraiment plein de guillemets et plein de b\u00e9mols, mais qui est, qui a son \u00eatre propre aussi et sa po\u00e9sie \u00e7a qui n'est pas dans la norme mais qui voil\u00e0 \u00e7a me \u00e7a me touchait beaucoup alors Anna on a fait un un casting tr\u00e8s particulier parce qu'effectivement il fallait contacter des parents d'autistes beaucoup enfin peu sont venus parce que beaucoup \u00e9taient inquiets m\u00e9fiance qui me semble normal et donc on a d\u00fb rencontrer peut-\u00eatre 6 ou cette jeune je, je, jeune fille et j'ai eu un coup de foot pour Anna, par sa fa\u00e7on de pousser des cris stridents qui vaut bien vrill\u00e9 les oreilles quand elle pour signifier qu'elle n'est pas d'accord, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:49) [94%] :\r\nEt et voil\u00e0, j'adore, je sais pas, j'aime son regard j'aime et Anna, c'est un travail particulier parce que j'avais \u00e9crit les dialogues des dialogues pour une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:00) [88%] :\r\nAutiste fictives et je savais que celle qui jouerait Charlie ne pourrait peut-\u00eatre pas les dire, pour le coup, contrairement aux autres enfants, parce que je n'avais pas envie de lui faire r\u00e9p\u00e9ter m\u00e9caniquement les choses dans l'adage les laisser \u00eatre et on a adapt\u00e9 le personnage \u00e0 ce qu'elle est, en revanche, sauf pour la sc\u00e8ne finale ou je ne sais pas si fausse polluent les noms. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je le dis pas l\u00e0 il y a de dialogues, il y avait des dialogues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:26) [86%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s important et o\u00f9 la voil\u00e0 cette fa\u00e7on, elle avait fait de tels progr\u00e8s pendant le tournage qu'elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement capable de les jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:35) [98%] :\r\nAutrement dit, ce tournage a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:38) [88%] :\r\nOui, et c'\u00e9tait pour moi une donn\u00e9e tr\u00e8s importante, c'\u00e9tait un contrat moral parce que le lait, les parents ont accept\u00e9 que Anna joue le r\u00f4le de Charlie parce que ces \u00e9ducatrices, a pens\u00e9 que \u00e7a pouvait lui faire du bien relationnel bon \u00e9motionnellement et relationnels ment et et puis moi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais ravi de \u00e7a parce que j'\u00e9tais quand m\u00eame consciente en la filmant que m\u00eame si on disait qu'elle s'appelait Charlie, m\u00eame si elle \u00e9tait consciente de tourner une fiction, je pense qu'elle n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment tout le temps, consciente de \u00e7a et moi, en revanche, j'\u00e9tais consciente quand m\u00eame de voler des choses de son autisme donc j'aimais bien, j'ai bien aim\u00e9 cette r\u00e9ciprocit\u00e9 c'est je te vole des choses de toi mais en revanche, j'esp\u00e8re que le film va faire du bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:22) [92%] :\r\nAlors il y a dans ce film qui, on le rappelle, n'est pas un film militant \u00e0 proprement parler, tout de m\u00eame quelques sorties de professeurs, notamment en salle de classe qui qui qui m'ont tr\u00e8s fortement intrigu\u00e9 notamment cette phrase : \u00e0 un moment donn\u00e9, Florence donc Sara Forestier dit aux enfants : il y a 3 choses dont il faut se m\u00e9fier, c'est la t\u00e9l\u00e9vision, la religion et partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:46) [87%] :\r\nElle le dit, elle le dit comme \u00e7a, elle dit que les coll\u00e9giens compris comme \u00e7a et c'est normal, mais quand elle dit et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:53) [93%] :\r\nC'est pas se m\u00e9fier mais oui, vous, vous avez, vous le comprenez, comme \u00e7a, mais elle dit que l'\u00e9cole est un lieu qui permet aux enfants d'acqu\u00e9rir un certain savoir- et une certaine autonomie par rapport au milieu d'o\u00f9, d'o\u00f9 d'o\u00f9 on vient, par rapport \u00e0 ce que peuvent raconter nos parents, nos la t\u00e9l\u00e9vision avec les hommes politiques, la religion et donc il faut pas que les enfants consid\u00e8re l'\u00e9cole comme une prison, mais comme une possibilit\u00e9 de libert\u00e9, voil\u00e0 ce qu'a dit exactement \u00e7a j'y crois tr\u00e8s fortement, \u00e7a c'est moi aussi j'ai, je pense que m\u00eame si l'\u00e9cole alors avec tous les d\u00e9fauts qu'elle peut avoir un et sp\u00e9cialement le syst\u00e8me fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, mais je n'avais pas envie de faire un film \u00e0 \u00e0 \u00e0 charge et demi de rappeler cette base l\u00e0 qui est que c'est aussi le savoir voil\u00e0 et ouvre ouvre \u00e0 la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:47) [89%] :\r\nIl y a aussi d'autres Cecos oui libert\u00e9 bien s\u00fbr \u00e9mancipation oui Citrix critique alors justement, petit peut-\u00eatre une critique adress\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole actuelle il y a une s\u00e9quence dans laquelle on voit Sara Forestier ressortir une vieille m\u00e9thode de lecture ant\u00e9diluvienne la m\u00e9thode Boscher, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment utilis\u00e9 dans toute la francophonie, qui est une m\u00e9thode qui date des ann\u00e9es 20 et banquet servi pendant 80 ans, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:13) [85%] :\r\nOn utilise encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:14) [88%] :\r\nLes femmes utilisent encore \u00e0 la maison, vraisemblablement, c'est ce que j'ai cru comprendre en enseignant est -ce que \u00e7a c'est directement une pique adress\u00e9e au syst\u00e8me scolaire actuel dans lequel on apprend \u00e0 lire aux enfants avec une m\u00e9thode totalement diff\u00e9rente de la m\u00e9thode Boscher qu'on travaille beaucoup avec les sons avec des images, alors que la m\u00e9thode Boscher \u00e9tant encore une m\u00e9thode tr\u00e8s long et tr\u00e8s c'est la vie, elle ancienne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:36) [89%] :\r\nJ'ai j'ai vous savez, je me suis inspir\u00e9 d'choses que j'ai vu pareil, je me suis pas dit tiens, je vais dire que la m\u00e9thode semi- globale, ce n'est pas bien, enfin moi je ne suis pas arriver avec mais j'ai m\u00eame oubli\u00e9 toutes mes critiques ou mais ma position de m\u00e8re aussi, qui a vu son enfant apprendre \u00e0 lire, non, je me suis dans une classe et j'observe et les enseignants et et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai vu des choses tr\u00e8s touchantes, c'est-\u00e0-dire que ce que raconte cette sc\u00e8ne o\u00f9 elle ressort un vieux livre d'ailleurs, la gamine d'vieux parce qu'on voit une petite fille, enfin vraiment, par exemple, pour le coup, les hommes et les femmes, les majorit\u00e9s \u00e7a \u00e7a \u00e7a va pas du tout, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vieux, mais ce qui est ce qui m'a touch\u00e9 quand j'ai moi, c'est que, comment dire, quand je, ce qui est frappant chez les enseignants, c'est que quand il y a un enfant qui est dans la panade qui, un moment donn\u00e9, il n'y arrive pas, il cherche par tous les moyens \u00e0 le sortir de de ce probl\u00e8me l\u00e0 en l'occurrence, l\u00e0 c'est une petite Tara qui ne qui ne qui en fait qui n'arrive pas encore vraiment \u00e0 lire, alors qu'elle est en CM2, si on a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle avait une vision un peu plus \u00e0 peu pr\u00e8s global mais quelle triche en partie et \u00e7a c'est c'est vrai hein, il y a pas mal d'enfants qui passent \u00e0 travers les mailles du filet, c'est-\u00e0-dire que si on lui demande tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de lire certains mots, elle n'y arrive pas, donc c'est un coup d'angoisse pour d'autres professeurs pour Sara Forestier de dire que c'est pas possible, pas aller au coll\u00e8ge, alors qu'il y a des voil\u00e0 il y a des lettres ne sait pas ce que \u00e7a se fasse, que \u00e7a fait quand elles sont mises ensemble, et elle, \u00e7a fait en et et j'ai vu pas mal d'enseignants moi ben il bricole hein et chacun va ressortir, alors \u00e7a peut \u00eatre celui m\u00e9thode \u00e7a, essayer d'autres choses, c'est \u00e7a que je voulais montrer c'est : comment on fait en dehors de l'de, de, de, la, comment dire, de de la p\u00e9dagogie \u00e0 la mode du moment, comment ils vont tout essayer de se d\u00e9brouiller, voil\u00e0, \u00e7a veut pas dire c'est pas un truc r\u00e9ac, \u00e7a veut pas dire ah c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:28) [94%] :\r\nNon, c'est juste une m\u00e9thode diff\u00e9rente qui peut effectivement marcher dans un cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:31) [89%] :\r\nMais pas que \u00e7a veut dire que, parfois, c'est bien de revenir aussi \u00e0 des choses si la musique il faut m\u00e9langer c'est \u00e7a aussi, il y a pas de foot tout essay\u00e9 il faut m\u00e9langer les les les choses et voil\u00e0, c'est pas une une r\u00e9forme contre une autre, une p\u00e9dagogie contre une autre, en fait, le on devrait amasser les savoirs et les laisser se tisser ensemble, c'est \u00e7a, l'Intelligence et faire des ponts aussi faire des Liens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:54) [90%] :\r\nAlors puisqu'on parle d'amasser du savoir, vous avez travaill\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure avec Yvon J-Lo chef op\u00e9rateur, r\u00e9alisateur de films \u00e9galement, on pourrait citer par exemple le Colonel Chabert on pourrait citer Caisse qui avait fait d'autres les \u00e2mes grises notamment voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire de Philippe Claudel bonne qu'est -ce que vous, vous avez peu de films \u00e0 votre actif, vous travaillez avec un homme qui est extr\u00eamement sollicit\u00e9 entoure chef op\u00e9rateur en tant que r\u00e9alisateur, la CDC du m\u00e9lange d'exp\u00e9rience qu'est -ce qui vous a appris comment comment tout \u00e7a s'est hiss\u00e9 comment tout \u00e7a s'est nou\u00e9e entre lui et vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:27) [91%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, j'avais tr\u00e8s envie de de travailler avec lui, parce que j'avais vu hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:34) [87%] :\r\nLe dernier film de du P\u00e9rou, mon \u00e2me par toi, je dis pas de b\u00eatises, je crois que c'est son le non mon parc et avec Gr\u00e9gory Gadebois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:46) [90%] :\r\nEt et je j'avais trouv\u00e9 formidable ce qu'avait fait, il veut \u00e0 la lumi\u00e8re et \u00e7a faire de la lumi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire le la fusion dans laquelle ils \u00e9taient avec le film \u00e0 film fait avec tr\u00e8s peu de moyens, d'ailleurs, et de fa\u00e7on j'avais envie de rencontrer Yves et j'ai rencontr\u00e9 un homme merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:05) [89%] :\r\nAu sens o\u00f9 par exemple Yves justement n'a plus rien \u00e0 prouver, il n'est pas, il a fait \u00e9norm\u00e9ment de films de grands films du cin\u00e9ma fran\u00e7ais en tant que chef op\u00e9rateur, il est lui- m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation et donc ben moi \u00e7a me fait pas peur, au contraire, je me dis c'est on va vraiment pouvoir parler et Yves ne vous parlera jamais d'images, ils sont fils de faire la belle image, ils s'en fichent de son image, on parle toujours des com\u00e9diens parce qu'il sait que c'est eux qu'on filme, et et voil\u00e0, donc c'est et puis alors l\u00e0 je re\u00e7ois fond les diff\u00e9rences d'exp\u00e9rience ou tout \u00e7a, on s'en fiche au cin\u00e9ma vive vive Les vive toutes les tranches d'\u00e2ge et toutes les exp\u00e9riences m\u00e9lang\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:47) [89%] :\r\nSi on regarde votre film graphie, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, H\u00e9l\u00e8ne Angel, des films qui sont tous dans des registres tr\u00e8s diff\u00e9rents, aujourd'hui on est \u00e0 l'\u00e9cole avec Primaire : le film qui est sorti hier, auparavant, c'est un film plut\u00f4t fantastique un peu horrifiques comme \u00e7a vous vu le film encore pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tait encore dans un autre genre est -ce que aujourd'hui vous savez vous avez d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre en t\u00eate une envie qui est la cons\u00e9quence de tous ces films est -ce qu'au fond, vous avez le sentiment que chaque film le brouillon de quelque chose qui va se concr\u00e9tiser au film suivant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:17) [92%] :\r\nWipro, enfin je c'est dur de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, je n'ai pas conscience de je n'ai pas de plan de carri\u00e8re o\u00f9 j'ai pas de mais non, je pense qu'on on on pose une Pierre apr\u00e8s l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:29) [92%] :\r\nEt et il me semble, j'ai envie de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 d'autres r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:35) [93%] :\r\nOn ne sait pas vers o\u00f9 \u00e7a va, mais au bout du compte, \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une oeuvre, je veux pas avoir l'impression d'employer un grand mot, mais bien s\u00fbr c'est c'est plut\u00f4t l'addition de ces films- l\u00e0, il y en aura d'autres, j'esp\u00e8re qu'il vont finir par qui, qui raconte quelque chose au fur et \u00e0 mesure alors moi, je ne sais pas trop encore ce que \u00e7a raconte, si ce n'est que j'ai, je sais que ma grande obsession c'est l'enfance par exemple quand vous parlez du du film horrifique c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est un thriller dans une maison, c'est l'histoire d'un couple, mais il s'av\u00e8re que la femme de ce couple est hant\u00e9e par son enfance donc voyez je creuse toujours il y a toujours des choses sur l'enfance qui reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:11) [90%] :\r\nRencontre avec le dragon, c'\u00e9tait aussi autour de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:14) [88%] :\r\nC'est un parcours initiatique, c'\u00e9tait vraiment l\u00e0 pour le coup c'est c'est un c'est un jeune \u00e9cuyer de 13 ans, qui r\u00eave de rencontrer son le cheval un chevalier de l\u00e9gende et qui dans la r\u00e9alit\u00e9 ne s'av\u00e8re pas si si les tout \u00e7a et et c'est un conte, donc on est vraiment dans l'enfance en fait toujours et en plus c'est marrant parce qu'il y a je sais plus qui m'avait fait remarquer, il y a des ponts avec Primaire m\u00eame il y a des pour entrep\u00f4ts d'armes cordelette mon 1er film et Primaire mais il y a des ponts m\u00eame avec le le l'histoire de chevalier parce que le jeune et qui est analphab\u00e8te et il y a quelqu'un qui lui apprend \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire son nom donc je, je m'\u00e9tais pas rendu compte combien j'ai cette obsession l\u00e0 de sa de tout \u00e0 coup qu'est, est-ce que c'est que pour un enfant ou pour un ma\u00eetre d'ailleurs, \u00e7a peut \u00eatre un adulte, apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire et je crois que pour moi c'est c'est l'aube de l'humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, oui, c'est l'homme de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:05) [90%] :\r\n\u00e0 qui pensez -vous lorsque vous imaginez -vous filmer ce que vous avez un spectateur de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:11) [75%] :\r\nNon, juste dire reprendre fl\u00e9chir non non non non on au spectateur id\u00e9al qui aime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:19) [81%] :\r\nQui aimerait \u00e9videmment que vous faites, ce qui, quoi qu'il arrive qu'vous avoir avec inconditionnellement mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:26) [81%] :\r\nDonc, je n'en citerai trop difficile \u00e7a comme comme caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:30) [87%] :\r\nAlors qu'que voulez vous vouliez -vous absolument \u00e9viter avec ce film Primaire et la nouvelle parce que le film sur l'\u00e9cole autour de l'\u00e9cole, la transmission du savoir, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s classe gueule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:41) [89%] :\r\nOui, c'est possible, je l'ai je, je, je, je suis contente de d\u00e9faut d'aborder les choses avec une certaine inconscience, en revanche, en revanche, j'\u00e9tais plus s\u00fbr, oui, ce que je voulais absolument \u00e9viter, par exemple, c'\u00e9tait pathos et parce que je, c'est un film qui parle beaucoup des \u00e9motions et et en g\u00e9n\u00e9ral, enfin les gens qui l'aiment, sur 13 \u00e9mu du film tr\u00e8s boulevers\u00e9 et et c'est \u00e7a, c'est la la nuance entre les mots sur tr\u00e8s forte et le pathos et \u00e7a je trouve que le film, il me semble que j'ai r\u00e9ussi cet \u00e9quilibre -l\u00e0 voil\u00e0 et en tout cas je ne voulais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:20) [76%] :\r\nMais voil\u00e0, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 emb\u00eat\u00e9 si j'ai j'ai, j'\u00e9tais trop t\u00f4t dans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:26) [93%] :\r\nAlors on est compl\u00e8tement dans l'\u00e9cole puisque il y a aussi un spectacle de fin d'ann\u00e9e dans le film, \u00e7a c'est important est -ce que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comment dire la sc\u00e8ne la plus difficile \u00e0 mettre en place \u00e0 tourner ses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:40) [72%] :\r\nEt je vous dis, je vous dis, vous dites 18. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:44) [85%] :\r\nAh parce que ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9, c'est que c'est c'est les poup\u00e9es russes, pour moi, c'est une mise en abyme, \u00e7a il fallait \u00e0 la fois mettre en sc\u00e8ne le spectacle, c'est-\u00e0-dire comme une ma\u00eetresse l'aurait fait avec ses \u00e9l\u00e8ves, mais moi j'ai un travail de mise en sc\u00e8ne et oui dire, c'est-\u00e0-dire que je raconte, je raconte le spectacle, il ne se passe pas forc\u00e9ment bien et les gens qui le regarde les gens dans les coulisses qui aide donc c'\u00e9tait oui c'est, c'est, vous avez raison, c'\u00e9tait un un des moments les plus les plus difficiles \u00e0 la mise en sc\u00e8ne aussi les plus excitant parce que m\u00eame enfin Plastikman c'est je, je le voulais assez beau, je voulais avec ses rouge c'est noir ces masque un peu primitif l\u00e0 avec les cyclope avec un quartier supposons quand je pr\u00e9f\u00e8re dans la Gr\u00e8ce antique, voil\u00e0 et donc faut voir comment les dieux sont repr\u00e9sent\u00e9s, donc, et moi je me suis amus\u00e9 parce que \u00e7a me sortait aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, un peu du du du du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9aliste de l'\u00e9cole et \u00e7a m'a fait du bien aussi de, de, d'\u00eatre dans une imagerie diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:44) [88%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Angel merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, le film, je le rappelle, s'appelle primaire il sorti sur nos \u00e9crans, hier j'imagine aussi que, comme toute r\u00e9alisatrice ou tout r\u00e9alisateurs qui se respecte chaque mercredi vous avez guett\u00e9 les premiers chiffres de sortie oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:00) [92%] :\r\nToujours, toujours un petit moment d'angoisse et puis et puis ce qui se passe et qu'on a des super retour des retours tr\u00e8s tr\u00e8s beau sur le film et donc \u00e7a, \u00e7a me touche beaucoup, voil\u00e0 de gens tr\u00e8s \u00e9mu, vraiment \u00e7a fait, \u00e7a fait un truc, \u00e7a je pense \u00e7a renvoie \u00e0 l'enfance de chacun, si et puis et merci parce que c'est tr\u00e8s agr\u00e9able d'avoir le temps de parler de son film, donc merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:22) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous d'\u00eatre venu \u00e0 notre rencontre H\u00e9l\u00e8ne Angel merci infiniment et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T16:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-E8146337-428C-4FBF-A4FF-7B635FDB6502", "internalArchiveId": "E8146337-428C-4FBF-A4FF-7B635FDB6502", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Yannick\r\nDoris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010.\r\n\r\n* * Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (DORIS LEUTHARD) INVITEE MATINALE - DORIS LEUTHARD\r\n Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration - en direct du studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral -  accueillie par Muriel Ballaman, technique Yannick Gremaud... ** 94. \r\nHeure \r\nD\u00e9but de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration en fanfare pour Doris Leuthard. Moins de 15 jours apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce dimanche, pour trois jours de visite d'Etat, ni plus ni moins que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, Si Jinping. Une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 internationale qui va peut-\u00eatre lui donner des ailes pour affronter \u00e0 l'interne les importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales qui l'attendent, le fonds routier Forta en f\u00e9vrier et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 en mai. Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, la premi\u00e8re fois c'\u00e9tait en 2010, la doyenne du coll\u00e8ge gouvernemental en ann\u00e9es de fonction, est visiblement loin d'\u00eatre gagn\u00e9e par la lassitude. Est-elle partie pour tenter de battre le record de long\u00e9vit\u00e9 d'un Emil Welti un des premiers conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui f\u00fbt 6 fois pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, argovien lui aussi? Autant de questions que nous allons aborder avec elle.\r\nMadame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour..\r\nMerci de nous avoir rejoint en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\nVisite Si Jinping\r\n-Trois jours de visites d'Etat du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine Xi Jinping, on peut difficilement imaginer plus belle entr\u00e9e en mati\u00e8re pour entamer sa deuxi\u00e8me ann\u00e9e de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n-Cette fonction vous l'avez d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez notamment rencontr\u00e9 Barak Obama, le pr\u00e9sident des Etats-Unis pour quelques jours encore... vous avez n\u00e9anmoins un peu le trac \u00e0 l'id\u00e9e de recevoir le pr\u00e9sident Xi Jinping...\r\n-Au fait \u00e0 quoi doit-on cette visite qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, les mauvaises langues disent que c'est parce que Xi Jinping vient au forum \u00e9conomique mondial de Davos qu'il en profite pour vous rendre visite... c'est plut\u00f4t l'inverse qui est vrai ?\r\n-La Suisse va \u00e9videmment tout faire pour \u00e9viter le pr\u00e9c\u00e9dent de 1999, des manifestants pro-tib\u00e9tains avaient alors pris \u00e0 partie \u00e0 Berne le pr\u00e9sident chinois de l'\u00e9poque, Jiang Zemin lors de sa visite officielle. Une confrontation consid\u00e9r\u00e9e comme un affront par le num\u00e9ro un chinois qui avait d\u00e9clar\u00e9 aux autorit\u00e9s suisses \"vous venez de perdre un bon ami\". Aucun risque que \u00e7a ne reproduise cette fois ?\r\n-A titre pr\u00e9ventif, vous avez d'ores et d\u00e9j\u00e0 gliss\u00e9 un cristal de roche dans votre poche que vous pourriez sortir en cas de besoin pour calmer votre homologue chinois... c'est faut-il le rappeler la m\u00e9thode \u00e0 succ\u00e8s utilis\u00e9e par Adolf Ogi en 1999.\r\n-Plus s\u00e9rieusement vous allez profiter de votre rencontre avec Xi Jinping pour parler commerce mondial, syst\u00e8me financier et protection de l'environnement avec des attentes particuli\u00e8res en ce qui vous concerne ?\r\n-La Suisse jouit visiblement d'un \u00e9lan de sympathie de la part de la Chine, le fait que notre pays ait \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 avoir reconnu la R\u00e9publique populaire en 1950, n'y est pas totalement \u00e9tranger..  Vous allez profiter de cette rente de situation aussi pour parler des sujets qui f\u00e2chent, respect des droits humains, libert\u00e9 de la presse et de la religion, protection de l'environnement...\r\nPRESSE CHINE SI JINPING ET LIBRE ECHANGE\r\n9 f\u00e9vrier 2014\r\n-Les relations sino-helv\u00e9tiques sont certes d'importance, mais celles que nous entretenons avec l'Europe ne le sont pas moins.... apr\u00e8s de tr\u00e8s longs mois d'incertitude li\u00e9e au fameux vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, vous avez le sentiment qu'on est enfin sorti de l'impasse ?  \r\n-Comment avez-vous re\u00e7u l'annonce du lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative vot\u00e9e en d\u00e9cembre par le parlement (politologue socialiste tessinois Stojanovic) ? Inqui\u00e8te ou plut\u00f4t soulag\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e que le peuple puisse se prononcer sur la question ?\r\n-Le fait que des \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens et non des moindres \u00e0 commencer par le futur pr\u00e9sident du Conseil national le fribourgeois Dominique de Buman appuyent ouvertement cette d\u00e9marche pour des motivations d\u00e9mocratiques... vous pouvez les comprendre...\r\n2016 ann\u00e9e faste\r\n-2016 a \u00e9t\u00e9 pour vous une ann\u00e9e faste... vous avez vol\u00e9 de succ\u00e8s en succ\u00e8s, en terme de votations.. du Gothard au service public en passant par l'Economie verte ou la sortie du nucl\u00e9aire, vous avez tout gagn\u00e9,  faire accepter le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, Forta, le 12 f\u00e9vrier prochain, ce sera un jeu d'enfant ?\r\n-Vous \u00eates m\u00eame parvenu \u00e0 s\u00e9duire plus d'un \u00e9lu rose-vert en Suisse romande, c'est dire ?\r\nQu'est-ce que n\u00e9anmoins vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que le fond routier va donner naissance \u00e0 une infrastructure totalement inadapt\u00e9e... (d\u00e9sert de b\u00e9ton) qu'il vaudrait largement mieux miser sur les nouveaux modes de connection qui \u00e0 terme vont rendre le r\u00e9seau routier obsol\u00e8te...\r\nPRESSE STRATEGIE ENERGETIQUE 2015\r\nSa long\u00e9vit\u00e9\r\n-Doris Leuthard, on l'a dit en introduction, vous \u00eates, en ann\u00e9es de fonction, la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, depuis 2006... l'un de vos lointains pr\u00e9decesseurs, Emil Welti a \u00e9t\u00e9 6 fois pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \u00e7a pourrait \u00eatre un objectif....\r\n-Il \u00e9tait certes argovien tout comme vous, mais il \u00e9tait lib\u00e9ral radical.... \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence ?\r\n-Vos amis d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens vous rappellent parfois votre long\u00e9vit\u00e9.... \u00e7a vous donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\nA ajouter bien \u00e9videmment en fonction des frasques du gar\u00e7on, s'il y a lieu, via la presse, de parler de Trump'ette....\r\n(Revue de presse al\u00e9manique) ET \u00e0 propso de cette visite, un \u00e9conomiste chinois qui travaille en Suisse d\u00e9clare: la Suisse ne sait pas profiter de son avanteg concurrentiel ...\r\nLa peur qui paralyse ls entrprises devant la Chine : la Suisse pourrait mieux utiliser son potentiel dans le commerce avec la Chine. elle est \u00e9le Seul pays d'Europe \u00e0 avoir conclu un accord de libre \u00e9change mais elle n'exploite pas assez cet avantage. Les \u00e9motions sont en cause : la peur du pouvoir incontr\u00f4l\u00e9 des Chinois en cas de reprise d'entreprises paralyse les acteurs de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique  (Bernerzeitung). . \r\n*** Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti l'affirme ce matin dans le Blick: le peuple votera sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, la strat\u00e9gie Energie 2050, en mai prochain ...\r\n\"Oui il y a referendum. Nous avons clairement r\u00e9colt\u00e9 plus de 60'000 signatures\", d\u00e9clare Albert R\u00f6sti. Qui se f\u00e9licite de permettre au peuple de se prononcer sur une question aussi importante. Formellement, la v\u00e9rification des signatures dans les communes est encore en cours, mais selon Albert R\u00f6sti, si elles font leur travail dans les temps, le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire sera respect\u00e9. Albert R\u00f6sti estime que le tournant \u00e9nerg\u00e9tiquen va rench\u00e9rir les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, du gaz et du p\u00e9trole pour les m\u00e9nages, et le qualifie de folie \u00e9tatique planifi\u00e9e.  Il ne d\u00e9fend pas la construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aire mais Il d\u00e9clare:  \"Nous ne devons pas d\u00e9cider maintenant \u00e0 quoi ressemblera notre paysage \u00e9nerg\u00e9tique dans 35 ans. Nous pouvons laisser le march\u00e9 agir, et ainsi les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques les plus efficients pourront s'imposer^\".", "durationSec": 1272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8302701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Leuthard", "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / JDM_2017-01-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / JDM_2017-01-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010.", "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.", "Doris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010.", "Doris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010."], "variantIds": ["ece-8285157", "ece-8285137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:23:01Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T10:13:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "CF,  Cheffe du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication  - CF, DETEC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B422D92-7E80-4DE9-8A16-7CB10AEFE164", "internalArchiveId": "0B422D92-7E80-4DE9-8A16-7CB10AEFE164", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde (4/5) : La t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ne s'impose pas en Cor\u00e9e du Sud", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "La Cor\u00e9e du Sud est consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus connect\u00e9 au monde. Pourtant, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, les technologies qui permettent entre autres les consultations \u00e0 distance, reste \u00e0 la tra\u00eene. Les m\u00e9decins sud-cor\u00e9ens s'y opposent cat\u00e9goriquement et pointent les risques li\u00e9s \u00e0 de telles pratiques.", "durationSec": 240, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Cor\u00e9e du Sud"], "thematicThemes": ["examen m\u00e9dical", "service de sant\u00e9", "t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine"], "alternativeTitle": ["Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde: la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ne s'impose pas en Cor\u00e9e du Sud / TUM_2017-01-12T08:30:00_sequence-5", "Tout un monde du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Cor\u00e9e du Sud est consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus connect\u00e9 au monde. Pourtant, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, les technologies qui permettent entre autres les consultations \u00e0 distance, reste \u00e0 la tra\u00eene. Les m\u00e9decins sud-cor\u00e9ens s'y opposent cat\u00e9goriquement et pointent les risques li\u00e9s \u00e0 de telles pratiques."], "variantIds": ["ece-8285122"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T08:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "U Jim, Chum", "role": "pr\u00e9sident de l'association m\u00e9dicale de Cor\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "correspondant RTS Cor\u00e9e du Sud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hum Jung, Chonh", "role": "m\u00e9decin dans une clinique de la banlieue de S\u00e9oul et directeur de l'association des m\u00e9decins pour l'humanisme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jung Yong, Kim", "role": "vice-pr\u00e9sident de la division sant\u00e9 de l'entreprise SK Telecom", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 30600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer k8h92iDgrc8iDpN6F9C0oijw66Bm"}]