[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-235631D5-E5D9-4CBD-8FFE-C0FE39A045B4", "internalArchiveId": "235631D5-E5D9-4CBD-8FFE-C0FE39A045B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 2 26.09.2017", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 39, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929185", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2017-09-26T16:50:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 26.09.2017"], "variantIds": ["ece-8929185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:51:24Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nEn Allemagne, le parti d'extr\u00eame droite AFDL convaincu plus de 13 pourcent d'\u00e9lecteurs une perc\u00e9e de l'extr\u00eame- droite qui choque et qui rappelle les heures les plus sombres de notre histoire, comme par exemple la nuit. \r\nQui est le manager de Dustin diverses couleurs Brown Scooter Braun s'est expliqu\u00e9 sur l'annulation de la tourn\u00e9e de son chanteur Scooter Braun, qui a fait cette d\u00e9claration avant de foncer au guidon de lui- m\u00eame, sur une route de Los-Angeles aviation des Schtroumpfs vont d\u00e9corer un Airbus A320, on esp\u00e8re que l'avion ne va pas se Schtroumpf est il a Djuric Donald Trump a explos\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T15:08:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13C1BE89-93A4-495F-8F3F-BF19045B86C7", "internalArchiveId": "13C1BE89-93A4-495F-8F3F-BF19045B86C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'Alg\u00e9rie interdit le voile int\u00e9gral \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement d'Alger a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d'interdire le voile int\u00e9gral dans les \u00e9coles du pays. La mesure concerne les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles publiques et priv\u00e9es, mais aussi les surveillants et les enseignants.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'Alg\u00e9rie interdit le voile int\u00e9gral \u00e0 l'\u00e9cole (RTS RELIGION 26.09 ALGERIE INTERDICTION BURQA ECOLE)  GABRIELLE DESARZENS, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 46\r\n6HXX\r\nLa chronique RTSreligion....\r\n avec vous Gabrielle Desarzens\r\nPlus de voile int\u00e9gral \u00e0 l'\u00e9cole en Alg\u00e9rie.\r\n C'est ce que vient de d\u00e9cider le gouvernement d'Alger. \r\nGD \r\nOui, Nouria Benghabrit (Benrrrabritt), ministre de l'Education nationale d'Alg\u00e9rie, a interdit vendredi par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel le port du voile int\u00e9gral dans les \u00e9tablissements scolaires du pays. La mesure concerne donc les \u00e9l\u00e8ves de toutes les \u00e9coles publiques et priv\u00e9es du pays, mais aussi surveillants et enseignants. Et cette d\u00e9cision intervient dans la ligne des r\u00e9formes que cette politicienne entreprend pour r\u00e9former l'\u00e9ducation.\r\n*** Et comment cette nouvelle est-elle re\u00e7ue dans le pays ?\r\nGD\r\nLes islamo-conservateurs ont tout de suite fustig\u00e9 cette interdiction, expliquant qu'elle portait atteinte \u00e0 la libert\u00e9 des filles voil\u00e9es. et l'Association des oul\u00e9mas alg\u00e9riens a d\u00e9plor\u00e9 pareillement je cite, une \u00ab atteinte \u00e0 l'identit\u00e9 nationale \u00bb, \u00e0 l'\u00ab esprit de l'enfant et \u00e0 sa personnalit\u00e9 \u00bb. A la t\u00eate de l'Education nationale depuis 2014, Nouria Benghabrit g\u00e8re en fait une guerre permanente qui d\u00e9chire les partisans d'une \u00e9cole moderne face aux d\u00e9fenseurs d'une \u00e9cole qui porte les valeurs de ce qu'ils appellent \u00ab l'authenticit\u00e9 arabo-musulmane \u00bb. On pourrait r\u00e9sumer et dire que les fronts opposent ceux qui veulent former des citoyens \u00e0 ceux qui veulent engendrer des croyants.\r\n*** Est-ce qu'elle est soutenue dans ses r\u00e9formes par le pr\u00e9sident ?\r\nGD  \r\nOui, parce que Abdelaziz Bouteflika avait, d\u00e8s son \u00e9lection en 2000, lanc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ce grand chantier de la r\u00e9forme scolaire... Et les conservateurs criaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'occidentalisation de l'\u00e9ducation. Aujourd'hui, celle qui est compar\u00e9e par de nombreux Alg\u00e9riens \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel en raison de ses cheveux courts, de ses tailleurs stricts et de son caract\u00e8re inflexible, a promis de r\u00e9former en profondeur le syst\u00e8me \u00e9ducatif alg\u00e9rien. Elle veut assurer une meilleure connaissance des langues, et m\u00eame inclure les langues \u00e9trang\u00e8res dans les cours de sciences, par exemple. \r\nEt face \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, qui se montrent parfois tr\u00e8s violents et insultants, elle oppose cette formule lapidaire : \u00ab Notre ennemi principal aujourd'hui, c'est la m\u00e9diocrit\u00e9. \u00bb \r\nKH : cette d\u00e9cision elle vous inspire quoi ?", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929052", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L\u2019Alg\u00e9rie interdit le voile int\u00e9gral \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "RTSreligion - L\u2019Alg\u00e9rie interdit le voile int\u00e9gral \u00e0 l\u2019\u00e9cole / LMA_2017-09-26T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L\u2019Alg\u00e9rie interdit le voile int\u00e9gral \u00e0 l\u2019\u00e9cole / LMA_2017-09-26T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement d'Alger a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d'interdire le voile int\u00e9gral dans les \u00e9coles du pays. La mesure concerne les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles publiques et priv\u00e9es, mais aussi les surveillants et les enseignants.", "Le gouvernement d'Alger a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d'interdire le voile int\u00e9gral dans les \u00e9coles du pays. La mesure concerne les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles publiques et priv\u00e9es, mais aussi les surveillants et les enseignants.", "Le gouvernement d'Alger a d\u00e9cid\u00e9 vendredi d'interdire le voile int\u00e9gral dans les \u00e9coles du pays. La mesure concerne les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles publiques et priv\u00e9es, mais aussi les surveillants et les enseignants."], "variantIds": ["ece-8929061", "ece-8929052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T03:29:22Z", "speechToTexts": ["02.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n21 c'est la chronique RTS religion avec vous, Gabrielle de Stars en ont par ce matin en Alg\u00e9rie o\u00f9 le voile int\u00e9gral \u00e0 l'\u00e9cole vient d'\u00eatre interdit, c'est ce que vient d'd\u00e9cid\u00e9 le gouvernement d'Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, une histoire de femmes, a encore une fois c'est Nouria Bernard abrite, ministre de l'\u00c9ducation nationale d'Alg\u00e9rie qui a interdit vendredi par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel, le port du voile int\u00e9gral dans les \u00e9tablissements scolaires du pays, la mesure concerne donc les \u00e9l\u00e8ves de toutes les \u00e9coles publiques et priv\u00e9es, mais aussi surveillants et enseignants, cette d\u00e9cision intervient dans la ligne de mesures que 7 policiers que cette politicienne entreprend pour r\u00e9former l'\u00e9ducation et comment ce nouvelle donc les islamo- conservateurs en tout de suite fustig\u00e9 cette interdiction, expliquant qu'elle portait atteinte \u00e0 la libert\u00e9 des filles voil\u00e9es et l'Association des oul\u00e9mas alg\u00e9riens, a d\u00e9plor\u00e9, pareillement, je cite, une atteinte \u00e0 l'identit\u00e9 nationale, \u00e0 l'esprit de l'enfant \u00e0 sa personnalit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9ducation nationale depuis 2014 Nouria Benghabrit tu g\u00e8re en fait une guerre permanente qui d\u00e9chire les partisans d'une \u00e9cole moderne face aux d\u00e9fenseurs d'une \u00e9cole qui porte les valeurs de ce qu'ils appellent l'authenticit\u00e9 arabo- musulmane, on pourrait r\u00e9sumer et dire que les fronts opposent ceux qui veulent former des citoyens \u00e0 ceux qui veulent engendrer des croyants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nEst -ce que cette ministre, elle est soutenue dans ses r\u00e9formes par le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [95%] :\r\nOui, parce que Abdelaziz Bouteflika avait, d\u00e8s son \u00e9lection en 2000 lanc\u00e9 ce grand chantier de la r\u00e9forme scolaire et les conservateurs criaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'occidentalisation d'\u00e9ducation aujourd'hui, celle qui est compar\u00e9e par de nombreux Alg\u00e9riens \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande un gala Merkel en raison de ses cheveux courts de ses tailleurs stricts de son caract\u00e8re inflexible, a promis de r\u00e9former en profondeur le syst\u00e8me \u00e9ducatif alg\u00e9rien, elle veut assurer une meilleure connaissance des langues et m\u00eame inclure les langues \u00e9trang\u00e8res dans les cours de sciences par exemple et face \u00e0 ses d\u00e9tracteurs qui se montrent parfois tr\u00e8s violents, insultants, elle oppose cette formule lapidaire, notre ennemi principal aujourd'hui, c'est la m\u00e9diocrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [82%] :\r\nMerci Gabrielle de Sarzeau coach arabo- il vous inspire quoi ce ce combat cette Ministre de l'\u00c9ducation nationale en Alg\u00e9rie autour du voile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [90%] :\r\nAlors je pense que je connais pas vraiment la situation en Alg\u00e9rie, c'est vrai que l'un peu diff\u00e9rente chez moi mais le voile, c'est pas une question chez nous qui est tr\u00e8s tr\u00e8s mise en avant comme \u00e7a, on n'a pas cette pression va dire elle existe, n'pas autant je je je je ne savais pas quoi vous dire, apr\u00e8s c'est tr\u00e8s honorable et puis je pense que pour l'\u00e9mancipation de la femme, \u00e7a peut passer par la aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-919609F5-67E5-4F26-AED4-C3A10469AC3B", "internalArchiveId": "919609F5-67E5-4F26-AED4-C3A10469AC3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 26.09.2017", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929235", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-09-26T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-09-26T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-8929253", "ece-8929235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:08Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des. \r\n2 idiots du poids, chef du de doit pour d'autres dans cette voil\u00e0 tout et un robot salut que tous les lieux Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [81%] :\r\nJe viens de me rendre compte quelque chose quoi, ben j'ai j'ai j'ai pas de c'est \u00e7a, comment \u00e7a se fait un peu fusils ben, je suis un robot du corps, c'est un peu trafic vers moi, on est heureusement certains patiemment, c'est vrai, mais oui, il est comme 9, alors tu vois, c'est pas si grave alors donne le mois o\u00f9 le feu s'il te pla\u00eet, donne -moi ton sexe pour tous aucun Staydoll qui pire et quand je reviens, j'appelle un chirurgien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [70%] :\r\nEt de leur th\u00e8se idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [75%] :\r\nAllo, vous \u00eates toujours l\u00e0 oui, ben, d\u00e9sol\u00e9, je ne vois pas ce qui a de bizarre \u00e0 vouloir faire greffer un sexe d'humains sur un robot, mais oui, il y a une 1er r\u00e2teau, pensez aux m\u00e9decins qui a d\u00fb coudre le 1er transparent c'est bon j'ai compris qu'il n'avait pas de couilles comment \u00e7a, moi non plus en recul et d'un mot disant m\u00e9decine et il est m\u00eame pas capable de coudre une tape sur un bout de carlingue \u00e9coutez Faisons un peu v\u00e9cu que parce que, surtout, moi en fait quoi tu veux plus me donner ton sexe, mort vont faire peu monsieur bien non non non, donner c'est donner, reprendre c'est voler moins enfin pour ce que l'on a pas vraiment comme de toute fa\u00e7on, d'une temps pas ton sexe, alors au lieu de le laisser prendre la poussi\u00e8re, file -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [75%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait marrant toi n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui, le matin il dans l'ouverture mouvante conf\u00e9rence canon en fuite, vous la vingtaine, 4 mois, je sais faire et pour pas qu'il est trop froid va en visitant font pisser, mardi, de temps en temps, vous devez le prendre dans mes petits quoi pour sortir enfin qui effa\u00e7ait besoin et puis des fois ici merveille et se contracter tr\u00e8s fort alors \u00e7a fait besoin de le r\u00e9conforter avec des caresses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s bizarre Lancelot, on ne sait pas si tu parles de Tabitha ou d'un Yorkshire, bah c'est pas comme si vous me dites pas que tu as donn\u00e9 un pr\u00e9nom si vous voulez appeler peut-\u00eatre pourquoi Better ce nouveau papa mais cette histoire devient g\u00eanante, enfin bref, voil\u00e0 pourquoi je pense que plus garder vous faites hors de question, tu t'es engag\u00e9 \u00e0 me le donner la libert\u00e9 toujours, vous faites quoi Lancelot fait marche arri\u00e8re, qui ne veut plus me donner bille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [78%] :\r\nOn je passe \u00e0 \u00e7a alors, alors, tu sais ce qu'on dit, cette ann\u00e9e, comme preuve c'est violer Moody s'est voulu voir voler ou violer dans les 2 cas, c'est quelque chose de pas tr\u00e8s sympa, oui, bon, peu importe, de toute fa\u00e7on aucun si vous voulez, on accepte de greffer mon Fax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [78%] :\r\nAlors pourquoi il y a East Miroslav pouvoir Istace, pourquoi pas d'assister \u00e0 son \u00e0 une goutte n'a rire tant, pourquoi ce parti qu'quand m\u00eame Morgen cuisses, crois tu parles Alba doit non c'est du mandarin \u00e0 bord bon messieurs, j'ai une bonne nouvelle, je viens de trouver quelqu'un qui accepte de nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [64%] :\r\nBah, Zubeldia du jeu de Bobadilla 12. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [75%] :\r\nVicky Sommet qui vous c'est Miroslav Miroslav ouais mais rassure -moi : il a l'habitude de faire en dessous, oui, bien s\u00fbr, il est bouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [66%] :\r\nPour la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [62%] :\r\nHerv\u00e9 des des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T08:23:02Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1B3002C-2AF6-455E-B66A-C46AD3EEE077", "internalArchiveId": "D1B3002C-2AF6-455E-B66A-C46AD3EEE077", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Concours Menuhin accueillera 44 prodiges du violon \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Concours Menuhin se tiendra \u00e0 Gen\u00e8ve du 12 au 22 avril 2018. Il accueillera 44 jeunes prodiges du violon de moins de 22 ans venus du monde entier. Interview de Beno\u00eet Perrier, journaliste musical \u00e0 la RTS.\r\n\r\n* * Le Concours Menuhin accueillera 44 prodiges du violon \u00e0 Gen\u00e8ve 12h30 GE concours Menuhin\r\nC'est officiel. Le concours Menuhin aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois de son histoire et apr\u00e8s un tour du monde entre Londres, P\u00e9kin, Austin ou Cardiff, le prestigieux concours de violon fera entendre ses sons en avril 2018 dans la cit\u00e9 de Calvin. 44 jeunes prodiges seront l\u00e0 pour un festival en notes majeures. Beno\u00eet Perrier, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, Gen\u00e8ve accueillira ainsi le plus important concours de jeunes violonnistes du monde... \r\nDes violonnistes jug\u00e9s par d'autres violonnistes, ce n'est pas un peu sec, ou plut\u00f4t un peu technique pour le public?\r\nBeno\u00eet Perrier journaliste musical \u00e0 la RTS", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Concours Menuhin accueillera 44 prodiges du violon \u00e0 Gen\u00e8ve  / 12H30_2017-09-26T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 26.09.2017"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Concours Menuhin se tiendra \u00e0 Gen\u00e8ve du 12 au 22 avril 2018. Il accueillera 44 jeunes prodiges du violon de moins de 22 ans venus du monde entier. Interview de Beno\u00eet Perrier, journaliste musical \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-8929081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T10:35:07Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T11:04:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Perrier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "journaliste Espace 2", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B342D2CF-ACE6-4BAA-84FC-C4AE660317E2", "internalArchiveId": "B342D2CF-ACE6-4BAA-84FC-C4AE660317E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike : Interview de Benjamin Clementine 2/4", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Interviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929230", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike : Interview de Benjamin Clementine 2/4 / PNY_2017-09-26T10:32:55_re-passe-moi-le-mike-interview-de-benjam", "Pony Express du 26.09.2017"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-8929230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:59Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [60%] :\r\nOui Bossiko parce qu'une base la la r\u00e9bellion voil\u00e0 c'est m\u00eame ouais ben \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [81%] :\r\nBenjamin et qu'on continue cette semaine aujourd'hui \u00e0 explorer ce qui se pages sous la coupe de cheveux absolument incroyable dans la doctrine un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [82%] :\r\nExact, on continue \u00e0 d\u00e9couvrir aujourd'hui et tous les jours de la semaine, cette interview que j'ai r\u00e9alis\u00e9 donc au festival de Jazz de Montreux Benjamin que la montagne dans le 2\u00e8me album Hightower Fly sortira ce vendredi, quelle chance David S\u00e9nat on calcule donc voyez Fr\u00e9d\u00e9ric la radio exactement encore rien les faits au hasard Benjamin que la montagne avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 fort avec son 1er album Stevenard qui lui avait quand m\u00eame valu un Mercury Price son Angleterre natale, le Mercury Price, c'est un peu comme le SDIS Zik mais qui sert \u00e0 quelque chose dans ta carri\u00e8re o\u00f9 elle a raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [76%] :\r\nC'est un genre dans le pays o\u00f9 les gens savent faire la musique exactement parfum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [86%] :\r\nC'est pas dans la seule celui qu'on compare facilement Simone nom pour son Style musical, mais aussi pour son c\u00f4t\u00e9 en permanence habit\u00e9, comme \u00e7a s'est livr\u00e9 sur ce 2\u00e8me opus un exercice difficile artistiquement, surtout quand un 1er album qui a eu autant de succ\u00e8s, alors \u00e0 l'\u00e9coute du 1er morceau tir\u00e9 de ce nouvel album qui \u00e9tait sorti \u00e0 l'\u00e9poque de l'interview et \u00e0 la lecture des titres de l'album, comme justement Phantom of \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 God Save de Jack Gold, qu'on va \u00e9couter tout \u00e0 l'heure, je m'\u00e9tais dit que Benjamin \u00e9tait parti vers quelque chose de vachement plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [78%] :\r\nIl a gliss\u00e9 vers des figures de la vie, voil\u00e0 bien le but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, tu peux dire \u00e7a si tu veux, tout le monde a sa propre opinion par rapport aux cr\u00e9ations des autres, mais moi j'ai tendance \u00e0 aller un peu plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [64%] :\r\nOui, Moine staff widgets pas hors course, moi ce que c'est vrai, ce pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr c'est politique mais en allant un peu, pas plus loin, en fait, je suis un humain et du coup, je parle du comportement humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [61%] :\r\nCe retour que le brave bien un que avoir nous Paul et quand on conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [97%] :\r\nJe parle de harc\u00e8lement je parle du fait qu'en ce moment, on a l'impression de vivre dans une jungle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [59%] :\r\nApr\u00e8s, on peut se pose ou m\u00eame, et ce \u00e0 quoi les Django pour l'avenir, oui, mais o\u00f9 est donc un successeur dans les balayons c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [89%] :\r\nOn citait tout \u00e0 l'heure, New-York, Paris ou Londres, Benjamin, il n'est pas forc\u00e9ment dans la nature, la jungle, c'est n'importe o\u00f9, il y a une bande de personnes qui se comportent comme des singes il y a des gens qui, qui ne sont pas arriv\u00e9s jusqu'\u00e0 \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [54%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9lirant disent OK, cette cha\u00eene parisienne nous un 94. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [90%] :\r\nIl y a plein d'chimpanz\u00e9s des orangs-outans il y a des bonobos et tout plein de singes et au milieu de tout \u00e7a, il y a des gens qui se d\u00e9crivent comme des \u00eatre humains et qui ressemble m\u00eame un peu aux \u00eatre humains, mais qui ne sont pas, ils se comportent comme des gorilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [62%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne avec congolaise oui bon il anime oui \u00e7a me changera bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [92%] :\r\nDes fois, je parle de \u00e7a, Agn\u00e8s et d'autres situations en utilisant des singes, des mouches et d'autres animaux, des cochons, des lions, je sais pas quoi, enfin n'importe quels animaux pour d\u00e9crire certaines situations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [72%] :\r\nQuand m\u00eame, mais \u00e7a ne peut nous cheese on est l\u00e0 vous passe comme c'est un peu convenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [89%] :\r\nC'est ce que j'essaye de faire avec cet album, alors bien s\u00fbr, il y a des connotations politiques mais ceux qui incarnent cet album, c'est le comportement humain, l'anthropologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [58%] :\r\nEt si t\u00f4t que l\u00e0- bas il une m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bien et lundi par le fin sometimes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [95%] :\r\nDes fois il faut juste accepter le fait que certaines personnes sont plus mauvaises que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [75%] :\r\nAbdullah bon espoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [82%] :\r\nLa qui sont n\u00e9s comme \u00e7a, comme Juda Iscariote par exemple judas devait na\u00eetre pour que J\u00e9sus Mertuck on prend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [54%] :\r\nDj\u00e9dj\u00e9 de \u00e7a tout le monde veut dire et installe saut \u00e0 parce qu'on se rendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [83%] :\r\nBon, moi je ne suis pas chr\u00e9tien, mais pour que les gens comprennent, il faut parler des choses auxquelles il croit comme de Judas, par exemple, mais c'est pareil avec le diable, sans le diable, je ne serais rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [53%] :\r\nEnfin ce qui reste, oui c'est oui, mais vous ne Beyrouth valable d'avoir Belgorod, o\u00f9 on voit ou Cop\u00e9 la et \u00e7a saut il satin\u00e9 vraiment dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [91%] :\r\nDonc j'accepte les choses mais j'en parle aussi de mani\u00e8re plus profonde sable quand tu regardes aller pour ceux qui s'y passe, en fait, \u00e7a se passe depuis des si\u00e8cles, c'est pas que maintenant c'est pas juste une histoire de quelqu'un qui envoie des bombes sur quelqu'un d'autre, c'est plus profond que \u00e7a c'est aussi quelqu'un qui harc\u00e8le quelqu'un d'autre, un peu comme ce que j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9cole, quand \u00e0 l'\u00e9cole, je comprenais pas pourquoi tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [73%] :\r\nAu d\u00e9but avril dans le stade, malheureusement, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [79%] :\r\nTu vois oui apr\u00e8s de rigide \u00e0 Iscariote J\u00e9sus le diable la jungle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [78%] :\r\nVoil\u00e0 qui doivent Gazzaev de Jack, voil\u00e0 o\u00f9 on en arrive, alors il a branchements, une mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir un peu sp\u00e9ciale un peu particuli\u00e8re, mais quand les taux fixes avec ses yeux et qui te raconte \u00e7a, fascin\u00e9, c'est un peu comme dans les 7 \u00e9pisodes de Tintin, les yeux, les yeux, la pr\u00e9f\u00e8te et de fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [71%] :\r\nJulien, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il faisait penser \u00e0 un mix entra\u00eenement tr\u00e8s Lilie imposante famille effectif \u00e0 ce fait, on parle de Benjamin qui, m\u00eame pas une Europe revue anglais vue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [69%] :\r\nJ'ai senti au que vous \u00eates gr\u00e2ce aux imp\u00f4ts, d'une voix au milieu du \u00e0 voter oui ce que tu as -tu vu son c'est jouable alors \u00e0 va la vous le d'. \r\nOn allait voir la v\u00e9rit\u00e9 et pas tarir et la gare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:06) [75%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [60%] :\r\nPoint du reste et a point \u00e7a \u00e7a ce point j'fait rien \u00e7a mais autrement point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [91%] :\r\nEt Fribourg oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:34) [77%] :\r\nNanane alors on est bien d'accord, ont donn\u00e9, dit, Welcome to The Johnny, Goldman cr\u00e9e m\u00eame taille mais on est l\u00e0 quand \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les morts ce week- end, venus des histoires sur les couleurs et intellectuellement des aller avec ce fr\u00e8res le martyr comme vous \u00eates inspir\u00e9 non plus, c'est-\u00e0-dire avoir sort de ce que c'est vrai, mais certains qui est maintenant chauffeur d\u00e9cide ici, mais au fond quand m\u00eame le rappeler c'est un Cr\u00e8vecoeur, mais bon, on parle de Benjamin cl\u00e9 Monta\u00f1o quelque peu quelque part musicalement quand m\u00eame \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre les Monty Python des oui et Nina Simone de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [86%] :\r\nVrai et juste avant ce morceau Gauthier de Django Benjamin Cl\u00e9ment taille nous raconter cette rappelle qu'on le, on avait pers\u00e9cut\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, alors quand on vous allez en mettre 90, plus, plus de Monsieur Benjamin, clame -t-elle, je rappelle qu'il est plus grand que moi, on a du mal \u00e0 le voir dans le r\u00f4le du gamin \u00e0 qui on met des claques \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on a et ce pour les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:27) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la nature qui m'a aid\u00e9, je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s grand entre gamins du coup on morcel\u00e9, on me mettait des claques et c'est des trucs, on comprend pas sur le moment m\u00eame les gamins qui meurent, celui qui ont grandi aujourd'hui eux- m\u00eames ne savent pas pourquoi il faisait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [57%] :\r\nMais on voit il d\u00e9tecte des revues mais voil\u00e0 pommade venait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [85%] :\r\nC'est \u00e7a dont je parle d'empattement Pau, ville nous on se dit : ah ouais, cette personne a fait \u00e7a, c'est la bombarder celle -l\u00e0, on se dit que c'est une question d'argent ou quoi mais c'est plus profond que \u00e7a en tant qu'\u00eatre humain, pourquoi est -ce qu'on se frappe, pourquoi se constitue, pourquoi est -ce qu'on se harc\u00e8lent les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [56%] :\r\nOui mais \u00e7a vaudra de les voix des voyous, la veste ouais ils savent et leur abri de la reprise de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [91%] :\r\nJe pense que beaucoup de gens ne sont pas harcel\u00e9s, ceux qui regardent \u00e7a de ce point de vue l\u00e0 les choses peuvent \u00eatre plus facilement comprise et c'\u00e9tait \u00e7a mon but avec l'album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [70%] :\r\nParce que pour moi, heureusement, et ouvert sa voiture par la FAEN a\u00e9rienne s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:23) [89%] :\r\nDonc quand je parle de mouches et d'\u00e9trangers, je parle bien s\u00fbr des \u00eatre humains, je parle de moi, je parle de toi, je suis un Alien, un \u00e9tranger, un voyageur et tout le monde Les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [75%] :\r\nIl y a donc \u00e0 7 nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [86%] :\r\nWeek-End sommeil comme je l'ai dit avant vient des singes donc bien s\u00fbr on a voyag\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb voyager \u00e0 travers le temps pour arriver \u00e0 aujourd'hui quand tu entends parler des gens \u00e0 Calais ou au Mexique ou en Syrie qui traversent des fronti\u00e8res pas, ce n'est pas nouveau, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre une surprise, c'est ce qu'on fait en tant qu'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [58%] :\r\nComme leur d\u00e9cision, non, non, ni d\u00e9sistement des chirurgies, on va pas ce plaisir Ecosse pour vous dire quasiment bien juste 2 semaines ce qui h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [84%] :\r\nC'est \u00e7a la diff\u00e9rence entre nous et les singes restent sur place, sinon ils deviennent dingues Jerry, nous on est tellement puissant d'fois les met dans des eaux sur leur demander aux singes, ils veulent juste rester sur place, l\u00e0 o\u00f9 ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [58%] :\r\nTam-Tam pas et pour cela pas manquer de jugement d'Abidjan non Nabil simpliste par causes Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [94%] :\r\nMais comme on est intelligent et tellement plus malin, on essaye d'aller dans des endroits o\u00f9 on est heureux parce qu'on a des sentiments, on ressent les choses et on veut se sentir bien et c'est \u00e7a le but de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [55%] :\r\nSi et l\u00e0 ou bien vous mais l\u00e0 o\u00f9 la fillette oui ou ce groupe aime \u00e7a se passe de point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [81%] :\r\nPoker benjamine, clamait une petite rectification \u00e0 faire on ne baissons pas des singes, ce sont nos cousins oui ce repli sur soi, \u00e099,8 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [87%] :\r\nNon, mais j'ai pas os\u00e9 le contredire compris, c'est un probl\u00e8me, mais en m\u00eame temps j'\u00e9tais fascin\u00e9, j'\u00e9tais pris par ses yeux, ses yeux et c'est tout ce discours parce que comme tu vois, il passe par pas mal de trucs, oblig\u00e9 de rester, de suivre et d\u00e9croche ben \u00e7a devient stand-up comic en fait il y a un truc, un truc dr\u00f4le en fait finalement dans ce qu'il raconte, mais quand il est en plein dedans tu commence \u00e0 entrevoir son univers et \u00e7a devient super int\u00e9ressant, on va continuer \u00e0 d\u00e9couvrir son univers tous les jours vers 10 heures et demie ici m\u00eame dans pogn\u00e9 se pressent, je vous invite \u00e0 nous rejoindre et surtout vendredi quand Benjamin Cl\u00e9ment taille nous d\u00e9cortiqueur \u00e0 son propre album morceau par morceau, l\u00e0 il va falloir vraiment s'accroche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [85%] :\r\nBon d'accord, et on l'a souvent dit, il est tr\u00e8s proche, dans son regard p\u00e9n\u00e9trant son son autorit\u00e9 naturelle et sa mani\u00e8re d'\u00eatre, dans son piano de chanter, de Madame, Nina Simone, c'est vrai, on s'est dit que c'\u00e9tait la bonne occasion pour repasser \u00e0 Nina Simone dans Phoenix avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:52) [76%] :\r\nRebattre Ma\u00ef-Ma\u00ef dans le radar de Dahina. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T09:00:00Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C35158DB-E19A-4FC0-80CE-8DFE99B0C158", "internalArchiveId": "C35158DB-E19A-4FC0-80CE-8DFE99B0C158", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Ruby, le nouveau chocolat de couleur rose", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Ruby, le nouveau chocolat de couleur rose (MODE AVION 26.09 CHOCOLAT ROSE) 5hxxx\r\nMODE AVION\r\nen mode GOURMAND ce matin... \r\nVous connaissez le chocolat noir, le chocolat au lait et le chocolat blanc : eh bien \u00e0 ces 3 classiques, il faudra bient\u00f4t ajouter une 4eme sorte de chocolat, le Ruby !\r\n C'est un chocolat naturellement rose, issu d'une f\u00e8ve particuliere..\r\nLa recette est secr\u00e8te...Ce nouveau chocolat est n\u00e9 apr\u00e8s 13 ans de recherches...de la soci\u00e9t\u00e9 suisse Barry-Callebaut, n\u00e9e de la fusion entre un chocolatier belge et francais !\r\nReportage- D\u00e9gustation avec Laxmi Lota \u00e0 Wieze (\"Wiz\u00e9\"), en Belgique...\r\n  Reportage : 1'37\r\n(( SON 1 : 10''\r\nDegustation inedite dans la plus grande chocolaterie au monde Barry-Callebau, a Wieze : apres la decouverte du chocolat blanc par Nestle en 1937, la 4eme sorte de chocolat est nee : il s'appelle \"Ruby\"...Il est naturellement rose.\r\nUn produit que le chef patissier-chocolatier francais, Martin Diez, decouvre delicieusement depuis 6 mois...\r\nSON 2 : 15''\r\nC'est un chocolat sensuel pour le chef...\r\nSON 3 : 30''\r\nPour deguster ce chocolat en Europe, il faudra attendre encore quelques mois, surement un an, le temps de le mettre en vente...Mais il sera en boutiques en Chine des la fin de cette annee...notamment pour la fete des celibataires le 11 novembre !))\r\nKH : il vous donne envie ce chocolat rose ?", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929050", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Ruby, le nouveau chocolat de couleur rose / LMA_2017-09-26T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.09.2017"], "variantIds": ["ece-8929050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T03:37:34Z", "speechToTexts": ["02.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl y a 5 heures 55 : on se met en mode avion un mode avion gourmand, ce matin, vous connaissez le chocolat noir, le chocolat au lait, le chocolat blanc, h\u00e9 bien il y a aussi maintenant une 4\u00e8me, sorte de chocolat, le chocolat rose naturellement rose issu d'une f\u00e8ve particuli\u00e8re, la recette est secr\u00e8te, \u00e9videmment, mais ce nouveau chocolat est n\u00e9 apr\u00e8s 13 ans de recherches entre la soci\u00e9t\u00e9 suisse Barry quel bout n\u00e9 de la fusion entre un chocolatier belge et fran\u00e7ais, reportage d\u00e9gustation avec Laxmi Lotta en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [66%] :\r\nSuperbe, j'ai pas compter sur moi secr\u00e8te qui bout des cils un bout exceptionnel, je les gens vot\u00e9 vous pareil, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [87%] :\r\nD\u00e9gustation in\u00e9dite dans la plus grande chocolaterie au monde barriques Albeau avis\u00e9, apr\u00e8s la d\u00e9couverte du chocolat blanc par Nestl\u00e9 en 1937 la 4\u00e8me sorte de chocolat est n\u00e9, il s'appelle Ruby : il est naturellement rose, un produit que le chef p\u00e2tissier, chocolatier fran\u00e7ais Martin di\u00e8se d\u00e9couvre d\u00e9licieusement depuis 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [89%] :\r\nC'est un chocolat qui correspond vraiment \u00e0 mon palais, il est ni trop amer, il n'est pas sucr\u00e9 il vraiment sur l'acidit\u00e9, on a des ressenti de notes de fruits qui sont assez particuli\u00e8re pour un chef en terme de mariage avec n'importe quel autre ingr\u00e9dient, c'est quelque chose d'assez unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [99%] :\r\nC'est un chocolat sensuel pour le chef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [89%] :\r\nPar exemple, des petits napolitain comme vous pouvez le voir, qui sont des tablettes de 12 grammes, je les ai revus sous forme de rouge \u00e0 l\u00e8vres, l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de sortir le rouge \u00e0 l\u00e8vres de son \u00e9tui et de d\u00e9guster le chocolat comme le rouge \u00e0 l\u00e8vres, \u00e7a vous am\u00e8ne \u00e9galement implant\u00e9e assez sensuel lors de la d\u00e9gustation, j'ai fait, c'est des petits Volcano plut\u00f4t que de faire des bonbons, chocolat, je voulais vraiment avoir un produit qu'on d\u00e9guste en en 2 temps de mani\u00e8re d\u00e9couvrir ce qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur, comme si on d\u00e9shabille bonbon, on a envie de regarder \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui s'y trouvent, on est intrigu\u00e9 et on va vers la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [93%] :\r\nPour d\u00e9guster ce chocolat en Europe, il faudra attendre encore quelques mois, s\u00fbrement un an, le temps de le mettre en vente, mais il sera en boutiques en Chine d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, notamment pour la f\u00eate des c\u00e9libataires, le 11 novembre Laxmi Lotta pour rtsinfo vis\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF603AF4-02C3-46AF-9A63-D39AE6A09718", "internalArchiveId": "CF603AF4-02C3-46AF-9A63-D39AE6A09718", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexander Gauland, le nouvel homme fort de la droite populiste allemande", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le parti allemand d'extr\u00eame droite Alternative f\u00fcr Deutschland a sign\u00e9 une perc\u00e9e historique aux l\u00e9gislatives dimanche, mais la formation se fracture d\u00e9j\u00e0. Sa co-pr\u00e9sidente Frauke Petry a annonc\u00e9 son d\u00e9part imm\u00e9diat, offrant \u00e0 Alexander Gauland la possibilit\u00e9 d'\u00eatre le nouvel homme fort de l'AfD.\r\n\r\n* * Alexander Gauland, le nouvel homme fort de la droite populiste allemande 12h30 portrait AFD \r\nUne perc\u00e9e historique, et d\u00e9j\u00e0 un mouvement de la droite nationaliste qui se fracture... l'AfD, l'Alternative f\u00fcr Deutschland, a fait son entr\u00e9e dimanche au parlement allemand. Mais hier, on vous en parlait dans ce journal, sa co-pr\u00e9sidente Frauke P\u00e9try annon\u00e7ait son d\u00e9part imm\u00e9diat, en rupture avec la radicalisation du parti. C'est d\u00e9sormais un trio qui devrait incarner la ligne politique de l'AfD. Alexander Gauland, co-leader de la campagne \u00e9lectorale, est aujourd'hui le nouvel homme fort de la droite populiste, vous nous dressez son portrait C\u00e9dric Guigon.\r\nAvec son \u00e9ternel veston en tweed, et son look de lord anglais - sa marque de frabrique - Alexander Gauland, est bien loin du clich\u00e9 du n\u00e9o-nazi, en rangers et treillis militaire. Il n'en incarne pas moins la ligne la plus dure du parti. Ancien juriste et journaliste, \u00e0 76 ans, ce vieux routard de la politique poss\u00e8de une verve et une culture qui en \u00e9clipseraient presque des d\u00e9clarations toujours plus pol\u00e9miques... la derni\u00e8re en date lui a d'ailleurs valu un toll\u00e9 jusqu'au sein de son propre mouvement : \"Les Allemands ont le droit d'\u00eatre fiers des performances des soldats allemands durant la deuxi\u00e8me guerre mondiale\".Gauland quitte en 2013, l'aile droite de la CDU d'Angela Merkel pour co-fonder l'AfD. Son discours ? Nationaliste bien s\u00fbr, mais aussi islamophobe, raciste, et eurosceptique.Pour mener la \"chasse\" contre la chanceli\u00e8re - ce sont ses termes -, une hydre \u00e0 deux t\u00eates, avec Alice Weidel, 38 ans. Brillante \u00e9conomiste, ouvertement homosexuelle, pour beaucoup, sa d\u00e9signation, est l'incarnation d'une apparente vitrine mod\u00e9r\u00e9e de l'AfD... pour d'autres c'est surtout un non choix, faute de candidats... l\u00e0 encore, un symbole des guerres intestines auxquelles se livre le parti..", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alexander Gauland, le nouvel homme fort de la droite populiste allemande / 12H30_2017-09-26T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 26.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le parti allemand d'extr\u00eame droite Alternative f\u00fcr Deutschland a sign\u00e9 une perc\u00e9e historique aux l\u00e9gislatives dimanche, mais la formation se fracture d\u00e9j\u00e0. Sa co-pr\u00e9sidente Frauke Petry a annonc\u00e9 son d\u00e9part imm\u00e9diat, offrant \u00e0 Alexander Gauland la possibilit\u00e9 d'\u00eatre le nouvel homme fort de l'AfD."], "variantIds": ["ece-8929080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T10:37:14Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56248B53-6303-45A6-854E-D3269291D28F", "internalArchiveId": "56248B53-6303-45A6-854E-D3269291D28F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview de Marc RIdet au sujet des vingt ans de la Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles (FCMA) dont il est directeur (2/2)", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 389, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8951175", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["musique"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e9 - Marc Ridet", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-09-26T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-09-26T07:52:00_l-invite"], "alternativeSummary": ["Selon Marc Ridet de la Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles (FCMA), la surm\u00e9diatisation ne rend pas forc\u00e9ment service aux artistes suisses."], "variantIds": ["ece-8929219", "ece-8929206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T11:41:17Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nLa FCMA qui f\u00eate ses 20 ans avec une f\u00eate vendredi soir entre autres \u00e0 l'usine \u00e0 gaz Nyon et puis l'\u00e9dition d'un disque qu'on l'a dit compliance comme dans les ann\u00e9es 90 et cette combinaison vous en offrira si vous nous \u00e9crivez \u00e0 Couleur 3 \u00e0 3 de Couleur3 penser \u00e0 ce que j'aime la bonne adresse, on a quelques disques \u00e0 vous offrir, donc il a que \u00e9ventuellement par essentiellement pas \u00e9ventuellement essentiellement des artistes suisses romands dessus avec, entre autres, s'endort dont on a beaucoup parl\u00e9 et sur cette antenne et dans d'autres m\u00e9dias francophones derni\u00e8rement disons souvent s'exporte vers la capitale culturelle de facto est Paris s'endort, elle est pass\u00e9e aux Transmusicales c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nPlace aux Transmusicales a \u00e9t\u00e9 dans les programmes iceberg un programme transfrontalier qu'on a mis en place avec les Eurock\u00e9ennes de Belfort et puis la r\u00e9gion Franc-Comtoise et Bourgogne, donc, dont pas mal de dispositifs s'endort, et finalement on a l'a fait, les Transmusicales Alfie le Printemps de Bourges l\u00e0 va faire une convention qui s'appelle Mama \u00e0 Paris en octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [88%] :\r\nCe qui est donc \u00e7a, \u00e7a lui r\u00e9ussit plut\u00f4t pas mal ces programmes que vous avez mis sur pied la la la FCMA et puis vous partirez Marc Ridet, vous avez aussi lanc\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es des formations vraiment des formations de type Business en fait de la musique pour les artistes, parce que un des constats, quand vous avez fond\u00e9 la FCMA c'\u00e9tait que, en gros, il signe un peu tout et n'importe quoi sans vraiment rien sans vraiment comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nOui, les artistes d'tellement content de ce qui est contrat que ai pens\u00e9 que les contrats, c'\u00e9tait un il y a un type de contrat mais en fin de compte, les contrats, ils sont vraiment tout \u00e0 fait adapt\u00e9 qui sont adaptables en fonction aussi les projets, donc on a, on fait plusieurs fois, type de formation, on en fait aussi enfin casse avec la Haute \u00e9cole sociale, on fait des formations courtes mais c'est pas uniquement pour les musiciens aussi pour le milieu musical parce que il y a une grande m\u00e9connaissance aussi de la part de gens qui suppos\u00e9 se disent managers ou agents de la r\u00e9alit\u00e9 de la musique et et il y a quand m\u00eame des sources de d'argent au travers de la musique, par exemple, bon, ici, \u00e0 la radio bat chaque fois que il y a un type qui passe sur la radio, il y a une redevance qui est pay\u00e9 aux artistes, donc c'est super important et super pourtant de conna\u00eetre et de conna\u00eetre comment faire, comment s'inscrire comment r\u00e9cup\u00e9rer son argent, donc on on est, donc on a travaill\u00e9 \u00e0 la fois pour les artistes mais travaille aussi pour les artistes et travailler par les gens qui les entourent et aussi par rapport aux gens aussi qui travaillent dans des salles qui tra\u00eenent dans les festivals, il y avait il y a une il y avait une grande m\u00e9connaissance en en Suisse en Suisse romande, par rapport \u00e0 tout ce Business de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nVous diriez que les les m\u00e9dias romands il y font bien leur boulot en terme de soutien de la musique parce que bon, vous \u00eates une structure mais le nerf de la guerre, quand on a musicien, c'est d'\u00eatre diffus\u00e9s diffus\u00e9s sur des ondes alors donc \u00e7a explique nous couleur je on a, on a une charte de la de la musique, n'y a pas de quotas, comme en France, c'est un truc auquel vous seriez vous seriez favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nNon, moi je suis pas je suis je suis pas favorable aux quotas \u00e0 partir du moment o\u00f9 effectivement il y a eu cette charte et puis et cette prise de conscience de la la RTS en g\u00e9n\u00e9ral qu'il fallait diffuser de la musique suisse et que c'\u00e9tait bien pour la sc\u00e8ne o\u00f9 il y a eu cette fracture avant o\u00f9 effectivement il y avait peu d'artistes qui \u00e9tait vraiment un peu diffusable radio et puis les choses, ben ils ont \u00e9volu\u00e9, et aussi de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, dans les 2 sens, je pense que les rats, des artistes ont fait des choses qui \u00e9taient mieux pour la radio et puis la radio a aussi fait un effort, donc il y a eu un un cheminement des 2 c\u00f4t\u00e9s, reste choix Couleur3 mairesse que quand m\u00eame encore ce qui prescripteurs pour tout le monde en Suisse romande, si Couleur 3 la la la Lune est aussi importante, et puis ce qui un peu plus chanson option musique est important, par contre les m\u00e9dias, les m\u00e9dias, c'est int\u00e9ressant pour pour les politiques pour nous qu'on a un article dans le temps ou dans 24 heures c'est bon pour les politiques, mais disons que \u00e7a tr\u00e8s peu d'effets au niveau des diffusions des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [98%] :\r\nEt au niveau des des ventes plus directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [86%] :\r\nOui peut, \u00e7a peut d'effet : je pense que c'est presque le vecteur num\u00e9ro 1 c'est la radio, puis maintenant ben voil\u00e0, avec l'\u00e9volution du temps, les r\u00e9seaux sociaux, c'est ce qu'il a plus important pour la diffusion de la musique maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [89%] :\r\nMais, on le disait tout \u00e0 l'heure, ce syst\u00e8me m\u00e9diatique suisse Romand, qui a aussi besoin d'\u00eatre aliment\u00e9es et nous aussi, on a besoin de musique suisse sur la la la RTS, on a, on a envie d'en passer et on en cherche, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu pervers, selon vous, c'est ce qu'on se dit, \u00e0 l'heure, hors antenne, c'est que j'ai ont parfois on parle un peu trop de certains artistes et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [85%] :\r\nBah, tout d'un coup au sacro je, moi j'ai vu par exemple cet \u00e9t\u00e9 un certains artistes tout d'un coup qu'il avait commis une Exposition il y dit \u00e9norme tout d'un coup en Suisse romande en Suisse romande, il y avait des articles dans le matin de pages, il avait des passages couleurs 3 et en m\u00eame temps, ces artistes, rien n'est fait, et \u00e7a peut \u00eatre contreproductif parce que quand m\u00eame il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [93%] :\r\nFaut c'est-\u00e0-dire ils sont, ils sont, ils sont partout dans les m\u00e9dias et leurs salles sont vides, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nBah d\u00e9j\u00e0 il y a peu de public, oui, parfois, parfois pas tout \u00e7a, je dirais, mais parfois c'est pas disons qui attire et puis c'est les artistes pour l'instant qui s'exporte pas et qu'on on parlait tout \u00e0 l'heure, c'est fondamental pour un artiste Romand de et en Suisse allemande, soit l'ann\u00e9e en France soit d'aller en Allemagne et je pense que \u00e7a peut \u00eatre dangereux pour un artiste tout d'un coup, d'avoir cette \u00e9norme soutien m\u00e9diatique, alors c'est vrai que pour alimenter je pense qu'il y a un milieu m\u00e9dia ici qu'un petit milieu et tout le monde est un peu copains et et c'est peut-\u00eatre pas vrai, moi je connais personne qui et et \u00e7a peut \u00eatre dangereux je pense pour les artistes c'est pas que c'est mauvais, c'est bien que les gens se se mobilisent pour les artistes suisses mais je pense qu'il y a un danger par rapport \u00e0 \u00e7a de rester un petit peu entre nous quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [91%] :\r\nMarc Ridet le directeur de la FCM \u00e0 la Fondation pour la chanson, les musiques actuelles en Suisse romande la SMA qui va donc f\u00eater ses 20 ans vendredi soir, on le pr\u00e9cise donc vendredi soir, le 29 l'usine \u00e0 gaz \u00e0 Nyon et puis il y aura qui harangue sur de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [76%] :\r\nAur\u00e9lien Meryl il y a Flex absent d'or m\u00e8ne Fedor M\u00e9dor mim\u00e9tique avec des lieux off, l'ex- femme et s'endort, ils vont faire un morceau ensemble Aur\u00e9lie \u00c9mery Lia, ils vont aussi faire des ensemble fait hommes de m\u00e9tiers qui font du Back to Back donc c\u00e9der DJ qui ils vont jouer un morceau, l'un apr\u00e8s l'autre apr\u00e8s Annie m\u00eame \u00e7a sera un concert d'Amy m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [93%] :\r\nDonc il y aura un peu de mise en danger, c'est pas mal, le 29 septembre \u00e0 l'usine \u00e0 gaz merci Marc Ridet et puis aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T16:15:46Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ridet, Marc", "role": "directeur de la FCMA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55CE67DA-A00C-485F-B385-7EBF18196592", "internalArchiveId": "55CE67DA-A00C-485F-B385-7EBF18196592", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Les ateliers d'\u00e9criture ne d\u00e9semplissent pas", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Annik Mahaim, \u00e9crivain et animatrice d'ateliers \u00e0 l'Universit\u00e9 populaire ou dans les biblioth\u00e8ques;Pierre Fankhauser, \u00e9crivain et animateur d'ateliers d'\u00e9criture; Marie Caffari, directrice de l'institut litt\u00e9raire suisse \u00e0 Bienne;extrait des participants\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Les ateliers d'\u00e9criture ne d\u00e9semplissent pas (FUTUR ANTERIEUR 26.09 ATELIER D'ECRITURE) 6hxx\r\nL'\u00e9crit fait de la r\u00e9sistance !\r\nc'est ce que vous nous montrez cette semaine MANUELA SALVI dans Futur ant\u00e9rieur \r\nUne r\u00e9sistance... qui passe par les  ateliers d'\u00e9criture ... qui ne d\u00e9semplissent pas. Il existe m\u00eame des listes d'attente, Manuela...\r\nJ'\u00e9cris un roman. Tu \u00e9cris un journal intime ou un carnet de voyages. Nous \u00e9crivons tous. Qui a dit que l'\u00e9crit \u00e9tait mort, balay\u00e9 par le num\u00e9rique? En Suisse romande, ils sont des centaines et des milliers \u00e0 vivre leur passion des mots comme une parenth\u00e8se dans un monde qui se vit en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Comme un espace de cr\u00e9ativit\u00e9. Leurs motivations d\u00e9taill\u00e9es par Annik Mahaim, \u00e9crivain et animatrice d'ateliers \u00e0 l'Universit\u00e9 populaire ou dans les biblioth\u00e8ques. \r\nDIGAS 1/6 13''\r\n**** C'est une vague de fond...?\r\nqui d\u00e9ferle depuis plusieurs ann\u00e9es. En Suisse Romande,  600 ateliers, tous genres confondus proposent leurs services.  Ce jour-l\u00e0, c'est Pierre Fankhauser qui anime...\r\nDIGAS 2/6  41\" LANCER SON AMBIANCE JE PARLE DESSUS\r\n((Les participantes s'installent, cherchent l'inspiration pour un auto-portrait. \r\nL\u00e9onie, la septantaine,langue maternelle allemande,10 ans d'atelier, se lance dans la lecture de son texte. \r\nCelui de Cl\u00e9opatre a s\u00e9duit Jules C\u00e9sar...Pour Macron, le myst\u00e8re plane encore... Alors le nez de L\u00e9onie a-t-il convaincu ?))\r\nDIGAS 3/6 21\"\r\n*** Ecrire, \u00e7a s'apprend \r\net c'est un long chemin. Pierre Fankhauser.\r\nDIGAS 4/6 14\"\r\nLe moulin \u00e0 parole, facile, une photo \u00e0 glisser dans Facebook, \u00e0 la port\u00e9e de tous, mais choisir ses mots avec la d\u00e9licatesse d'un orf\u00e8vre ? \r\n****Vous avez une recette? \r\n...un zeste de talent, une pinc\u00e9e de plaisir...Et Pierre Fankahauser compl\u00e8te...\r\nDIGAS 5/6 13''\r\nTous \u00e9crivains? Tous \u00e0 nos plumes, ambition supr\u00eame, pour apprendre les ficelles d'un roman?  Pour la directrice de l'institut litt\u00e9raire suisse \u00e0 Bienne, Marie Caffari, n'est pas \u00e9crivain qui veut. \r\nDIGAS 6/6 14''\r\nD'actitiv\u00e9 inavouable, qui ose montrer ses textes? l'\u00e9criture se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un hobby comme un autre.Tout le monde peut \u00e9crire, mais tous ne sont pas \u00e9crivains. Pour les plus motiv\u00e9s, il existe le mentorat. Et c'set demain.   \r\nKH : vous racontez vos histoires... avec vos tissus...vos cr\u00e9ations de v\u00eatements... l'\u00e9crit vous tente ?", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929057", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Les ateliers d'\u00e9criture ne d\u00e9semplissent pas", "Futur ant\u00e9rieur - Les ateliers d'\u00e9criture ne d\u00e9semplissent pas / LMA_2017-09-26T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Les ateliers d'\u00e9criture ne d\u00e9semplissent pas / LMA_2017-09-26T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8929064", "ece-8929057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T03:33:34Z", "speechToTexts": ["02.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n23 l'\u00e9crit, fait de la c'est ce que vous nous montrez toute cette semaine la salle vide dans Futur ant\u00e9rieur, une r\u00e9sistance qui passe par les ateliers d'\u00e9criture, il ne d\u00e9semplissent pas, il existe m\u00eame Manuela des listes d'attente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, j'\u00e9cris un roman tu \u00e9cris un journal intime ou un carnet de voyage, nous \u00e9crivons tous qui a dit que l'\u00e9crit \u00e9tait mort, balay\u00e9 par le num\u00e9rique en Suisse romande, ils sont des centaines et des milliers \u00e0 vivre leur passion des mots comme une parenth\u00e8se dans un monde qui vit en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 comme un espace de cr\u00e9ativit\u00e9, leurs motivations sont d\u00e9taill\u00e9es par Annik Mahaim, \u00e9crivain et animatrice d'ateliers \u00e0 l'Universit\u00e9 populaire, ou dans les biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nParfois, les gens viennent, c'est assez courant m\u00eame pour \u00e9crire l'histoire de leur famille, l'histoire d'un grand- p\u00e8re ou une autobiographie pour les petits-enfants et puis une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 envie d'\u00e9crire de la fiction et publi\u00e9s, mais il y en a peu qui font jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [89%] :\r\nC'est une vague de fond alors qui d\u00e9ferle depuis des ann\u00e9es en Suisse Romande 600 ateliers, tous genres confondus, proposent leurs services, ce jour- l\u00e0, c'est Pierre Finca Hauser qui anime les participantes s'installent cherchent l'inspiration pour un auto- portrait L\u00e9onie la septantaine langue maternelle allemande 10 ans d'atelier se lance dans la lecture de son texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [83%] :\r\nLes cheveux sont blonds fra\u00eechement mais chez les racines grisonnante, n\u00e9 plut\u00f4t l\u00e9g\u00e8rement retrouss\u00e9 n'a rien de transcendant, il y a une vie volontaire, il n'y a qu'il y a ne ressemble ni \u00e0 celui Leclerc pas ni \u00e0 celui de maquereau et n'est donc en aucun cas susceptible de changer la face, monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [97%] :\r\nAlors celui de Cl\u00e9op\u00e2tre s\u00e9duit Jules C\u00e9sar pour Macron le myst\u00e8re plane encore alors le nez de L\u00e9onie a -t-il convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nJ'ai impression de vraiment du imaginez le visage de L\u00e9onie les reconna\u00eet dans sa description, avec humour aussi, \u00e7a, \u00e7a te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\n\u00e9crire, \u00e7a s'apprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [69%] :\r\nOui et s'\u00e9tend le long chemin Pierre enfin comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me qui, avec l'\u00e9criture, par exemple, quand on compare avec la musique, c'est que la musique, on voit clairement qu'il y a un instrument qu'il faut la ma\u00eetriser, qu'il faut faire des gammes qu'il faut avoir une technique pr\u00e9cise pour \u00e7a, l'\u00e9criture, on se dit : voil\u00e0, on a appris \u00e0 \u00e9crire \u00e0 l'\u00e9cole, tout le monde sait plus ou moins \u00e9crire, donc c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [90%] :\r\nEh ben c'est rat\u00e9 \u00e0 l'moulin \u00e0 parole c'est facile une photo \u00e0 glisser dans Facebook \u00e0 la port\u00e9e de tous, ou presque, mais choisir ses mots avec la d\u00e9licatesse d'un orf\u00e8vre, vous avez une recette de talent, une pinc\u00e9e de plaisir et enfin compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [90%] :\r\nC'est comme d'habitude dans ces 10 pourcent talent talent 90 pourcent de de travail mais ce qui est \u00e9vident c'est que pour arriver \u00e0 quelque chose, il faut \u00e9crire, \u00e9crire, \u00e9crire, \u00e9crire, \u00e9crire quelque soit la plateforme qu'est-ce que soit la m\u00e9thode mentorat ateliers ou autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [90%] :\r\nPrenez vos plumes tous \u00e9crivains ambition supr\u00eame \u00e9videmment pourra prendre les ficelles d'un roman, c'est l'atelier o\u00f9 le mentorat, vous l'avez entendu mais pour la directrice de l'institut litt\u00e9raire suisse \u00e0 Bienne, \u00e7a c'est pour plus pour aider futur professionnel Marie Caffari h\u00e9 bien n'est pas \u00e9crivain qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [90%] :\r\nNi le cr\u00e9ative writing en Am\u00e9rique, ni les formations l'\u00e9criture litt\u00e9raire qu'on conna\u00eet maintenant Suisse me voil\u00e0 en France, on conna\u00eet aussi depuis fort longtemps on Allemagne n'inventons ne fabrique des \u00e9crivains comme esp\u00e8ce de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [90%] :\r\nNon pas de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e mais d'activit\u00e9 un peu inavouable un qui ose montrer ses textes, ses po\u00e8mes d'adolescents, h\u00e9 bien l'\u00e9criture se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un hobby comme un autre, tout le monde peut \u00e9crire tout ce ne sont pas \u00e9crivains pour les plus motiv\u00e9s, il existe le mentorat c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [88%] :\r\nLe rendez- vous est pris coachait vous racontez vos histoires avec vos tissus avec des v\u00eatements est -ce que l'\u00e9crit, \u00e7a vous tente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [85%] :\r\nAlors j'aimerais bien je l\u00e0 effectivement, je suis un petit atelier voter, je pense que \u00e7a serait bien, oui, l'art peut faire de la r\u00e9sistance autant avec l'\u00e9crit qu'avec du des tissus ou des des performances, moi j'en suis convaincu, oui, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, et l\u00e0 je j'esp\u00e8re que \u00e7a en tout cas, travers les les tissus, moi je suis comme je disais, c'est vraiment mon support d'expression et je pense qu'on peut vraiment transmettre beaucoup de po\u00e9sie et d'histoire \u00e0 travers des fibres ou elle a des formes de d\u00e9coupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [88%] :\r\nChangement 40 carr\u00e9ment oulala y arriverez apprendre \u00e0 \u00e9crire ou \u00e0 dire changer le monde carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [90%] :\r\nOu alors, oui, je pense que c'est un grand mot, mais en tout cas on pourrait envisager quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [88%] :\r\nPierre Rameau artiste suisse d'origine du Kurdistan irakien, vous pr\u00e9sentez donc samedi soir \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens, un d\u00e9fil\u00e9 performance de robes armure, on l'aura compris, autour du t\u00e9moignage de St\u00e9phane ces survivantes de guerre que vous avez rencontr\u00e9 notamment gr\u00e2ce au travail d'interpr\u00e8te au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9e de la premi\u00e8re partie, la matinale ce matin, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3540B482-98B4-4895-8009-69CCEC288AFF", "internalArchiveId": "3540B482-98B4-4895-8009-69CCEC288AFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Laurianne Trimoulla et Fran\u00e7ois Butin du CERN pour la Nuit des Chercheurs 2017", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1443, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8929226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : Laurianne Trimoulla et Fran\u00e7ois Butin du CERN pour la Nuit des Chercheurs 2017 / PNY_2017-09-26T11:30:42_l-invite-laurianne-trimoulla-et-francois", "Pony Express du 26.09.2017"], "variantIds": ["ece-8929226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:58Z", "speechToTexts": ["03.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:02) [76%] :\r\nInterview l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nEt ce vendredi 29 septembre le Conseil europ\u00e9en pour la recherche nucl\u00e9aire, donc le CERN, amer, un va ouvrir ses portes comme chaque ann\u00e9e depuis 8 ans, des portes qu'il ouvre au grand public \u00e0 l'occasion de la Nuit des chercheurs, c'est un \u00e9v\u00e9nement 100 pourcent gratuit gratuit qui est destin\u00e9 aux curieux et aux curieux, aux passionn\u00e9s et \u00e0 toutes celles et ceux qui pensent encore que la recherche va c'est un vieux truc poussi\u00e9reux et qui n'auraient pas encore r\u00e9alis\u00e9 que notamment le CERN, c'est le lieu o\u00f9 d\u00e8s 1989 le World Wide web a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Tim derni\u00e8re Sly bonjour bonjour bonjour Fran\u00e7ois Butin, bonjour, bienvenue \u00e0 \u00e0 vous \u00eates respectivement donc Laurianne, responsable de la communication du CERN et organisatrice de cette Nuit des Chercheurs pas responsable communes, charg\u00e9e de communication et Fran\u00e7ois Butin, ing\u00e9nieur au CERN, donc c'est \u00e0 toi qu'on peut poser absolument toutes les questions possibles et imaginables sur ce qu'on fait au CERN de scientifiques, si par exemple on ne comprend rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [70%] :\r\nOn peut poser les questions ai c'est-\u00e0-dire avant de mon mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [80%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s bien, Laurianne comment est n\u00e9e cette nuit des chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\nLa Nuit des chercheurs et un \u00e9v\u00e9nement qui a pour but de montrer la science au plus grand nombre sur toutes ses facettes et pas juste la physique des particules, mais c'est vraiment montr\u00e9 toute la richesse de la science que il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'il y a une une une richesse vraiment \u00e9norme et qu'on va plus montrer au plus grand nombre et que ben comme on disait tout \u00e0 l'heure, c'est quand m\u00eame amusant c'est pas jusqu'quelque chose de poussi\u00e8re, donc c'est vraiment la port\u00e9e au grand public, \u00e0 tous les \u00e2ges et montrer \u00e0 quel point c'est un le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [91%] :\r\nC'est vrai, \u00e0 quoi est -ce qu'on peut justement alors s'attendre lors de cette nuit des Chercheurs vendredi soir, quel est le programme en 2 grandes lignes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [95%] :\r\nOn a un programme tr\u00e8s tr\u00e8s riche et tr\u00e8s vari\u00e9, donc, pour citer seulement quelques exemples, on a des projections de documentaires scientifiques, on a des ateliers et des activit\u00e9s sur dr\u00f4le de physique avec de l'azote liquide par exemple et on a aussi un d\u00e9bat, pourquoi faire de la science dans l'espace avec un astronaute de l'ESA et une physicienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les rayons cosmiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [80%] :\r\nQui va quand est -ce que en fait ce matin une question personnelle est -ce qu'on pourra faire un tour dans l'acc\u00e9l\u00e9rateur, on peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [86%] :\r\nMachine est en marche, on peut pas faire des visites en souterrain, par contre, il y aura des visites guid\u00e9es en surface d'alcool pour une visite d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [91%] :\r\nVous avez donc pr\u00e9vu des \u00e9v\u00e9nements sur place au CERN, donc \u00e0 Meyrin il y a aussi des \u00e9v\u00e9nements en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [88%] :\r\nAlors il y a 2 \u00e9v\u00e9nements ligne nous avons des visites guid\u00e9es pr\u00e9vue de 5 exp\u00e9riences CERN et qui seront reli\u00e9s \u00e0 plusieurs instituts europ\u00e9ens et ce sera diffus\u00e9 aussi sur Facebook l\u00e0 veut donc ces visites seront faites en plusieurs langues, en anglais, en Cerdan lituanien et en finnois parce que on veut montrer toute la richesse du CERN et aussi parce que ces instituts ont fait la demande est ce qu'il est possible d'avoir une visite dans leur langue maternelle, donc on va privil\u00e9gier la qualit\u00e9, et avoir une visite dans leur langue, pour qu'ils comprennent le maximum et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, le d\u00e9bat avec Matias Maurer et Mercedes Panika sera aussi diffus\u00e9e en Redcast, en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nD'accord, je me posais la question de savoir est -ce que finalement la la physique des particules, la physique nucl\u00e9aire, c'est un petit peu comme tous les autres domaines scientifiques qui fluctue avec parfois la mode et qui peut \u00eatre aussi sujet \u00e0 des investissements diff\u00e9rents selon qu'il est \u00e0 la mode ou pas, je pense, par exemple aujourd'hui au fait que on parle \u00e9norm\u00e9ment de la conqu\u00eate, entre guillemets, de mars, c'est un sujet qui revient \u00e0 la mode, alors qu'il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait pass\u00e9 presque dans une forme de des 8 maintenant, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'investissements l\u00e0- dedans, ou est -ce qu'on est le domaine de la physique des particules, justement, et le serment en ce moment, je vais peut-\u00eatre me tourner vers Fran\u00e7ois Butin, ing\u00e9nieur, peut-\u00eatre que vous pouvez r\u00e9pondre \u00e0 ma question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [89%] :\r\nEt il y a clairement des des courants qui se dessine dans le dans l'histoire de de la science. \r\nLa particularit\u00e9 du CERN, c'est que l'ass\u00e8chement sont de tr\u00e8s grande dimension, \u00e7a prend beaucoup de temps, de construire une nouvelle machine, un acc\u00e9l\u00e9rateur, \u00e7a prend beaucoup de temps, de construire un d\u00e9tecteur qui adapt\u00e9, donc on ne peut pas non, puis suivre des effets de mode. \r\nLa mode, c'est pas le vrai, le vrai, apr\u00e8s il y a des grilles ad\u00e9quat tr\u00e8s clairement ou \u00e0 pendant une dizaine d'ann\u00e9es, on va \u00eatre focalis\u00e9e sur typiquement le boson de Ligue 1 qui qui \u00e9tait la justification, une des grandes justifications de la construction du LHC. \r\nMaintenant que le boson a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, on a eu une, une tendance \u00e0 se s'orienter vers les la mati\u00e8re noire par exemple, qui est une des grandes \u00e9nigmes de la physique aujourd'hui, mais sans n\u00e9gliger d'autres aspects qui sont aussi des des sujets d'interrogation depuis des ann\u00e9es comme l'antimati\u00e8re comme la le groupe tout un tas de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes pas expliquer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [85%] :\r\nBon d'accord, tr\u00e8s bien, on va faire un petit peu le tri parmi ces ces mots qui peut sembler parfois familier mais \u00e9galement par dans leur sp\u00e9cificit\u00e9, vous avez parl\u00e9 de Bezons de tu as parl\u00e9 de X est -ce que tu savais que niquer le chanteur, \u00e7a vous dit quelque chose, Necker, l'artiste, il a \u00e9crit un morceau sur le boson de X, il a \u00e9crit un titre qui s'appelle fixe besogne blues. \r\nJe vous laisse \u00e9couter vous direz ce que vous en pensez juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [80%] :\r\nM\u00eame disent oui je suis, c'est la hausse du prix. \r\nEt m\u00eame, ben c'est la trame du Canada, pas grand- p\u00e8re, je ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:58) [78%] :\r\nTon de com\u00e9die, donc on n'avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [74%] :\r\n\u00e0 \u00e0 peine, c'est m\u00eame pas ici au. \r\nLe web la benzodiaz\u00e9pine, c'est pas possible de 2 hommes d'\u00eatre g\u00ean\u00e9 et je dirais. \r\nQu'on a dit jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [80%] :\r\nTout est all\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [82%] :\r\nPuis de copier j'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [84%] :\r\nPoint et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [65%] :\r\nLa cour de l'enfant, il y a toujours beaucoup de points qui avec voil\u00e0 ce concours maintenant \u00e0 quoi \u00e7a \u00e0 buffet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [75%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [67%] :\r\nSi on va un peu Chams monotype la Deutsche pas citoyens, tous esp\u00e8rent que le volts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [64%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, \u00e7a aurait de ce qu'on on bien \u00e0 regretter de Saddam et sur l'automatisme tiendra sa location de ne point il a salu\u00e9 \u00e0 opium la perfection, \u00e7a montre que la bon bah oui d'eau, on n'a rien, pas au point, un appel \u00e0 fond et d'eau, et m\u00eame si je ne suis il dispose d'de c'est \u00e0 la mode comme France 48 3 et \u00e0 l'engagement intense, c'est-\u00e0-dire du m\u00eame donc c'est et Manchester, l\u00e0 \u00e7a a \u00e7a place quoi avec grand responsable ah \u00e7a va point d'aujourd'hui donc j'm\u00eame qui cherchent des maladies which parce que beaucoup de d'point et point mais march\u00e9 a anticip\u00e9 l'c'est pas bien s\u00fbr d'avoir une action et et \u00e7a, \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [85%] :\r\nLa musique s'int\u00e9resse parfois la science et \u00e0 la physique des particules VX Bosom Blues de Mickey viennent de Bad Seeds pour illustrer le sujet que nous traitons aujourd'hui avec nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [88%] :\r\n\u00e0 savoir la Nuit des chercheurs qui aura donc lieu le vendredi 29 septembre jusqu'\u00e0 23 heures, c'est \u00e7a : de 17 heures \u00e0 23 17 heures \u00e0 23 heures c'\u00e9tait totalement et absolument gratuit Laurianne la et Fran\u00e7ois Butin, vous \u00eates mes invit\u00e9s, aujourd'hui je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente, on parlait de musique tout \u00e0 l'heure et et en fait une dizaine Fran\u00e7ois Butin hors antenne que vous aviez eu au CERN, une rame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:54) [87%] :\r\nPeseux, qui \u00e9taient venus rappeler expliquer l'expliquer en fait de fonctionnement du de cet acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, je crois qu'on a trouv\u00e9 un extrait de cette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [60%] :\r\nOui, c'est peu, comme \u00e7a, pas de quoi il avec Miles de ben parce que c'\u00e9tait, souvenez je suis est -ce que tu tout sympt\u00f4me qui \u00e9tait ce programme ben voil\u00e0, on peut ouvrir un d\u00e9bat, il y a maintenant, vous avez pour tous va aller travailler, il y avait chapelle porte du d\u00e8s le 1er caf\u00e9 install\u00e9 construit son OPA comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [88%] :\r\nLa vulgarisation c'est c'est parfois Challenge c'est vrai que souvent musique l'explication de sujets complexes comme la mati\u00e8re noire l'antimati\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre une sacr\u00e9e Ed. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [85%] :\r\nOui, c'est un sans aucun doute ceux d\u00e9j\u00e0 opt\u00e9 pour une aupr\u00e8s des \u00e9tudiants \u00e7a \u00e7a facilite le contact, \u00e7a \u00e7a supprime un petit peu la la partie abrupte de de certains maux, certains concepts qui peuvent para\u00eetre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [85%] :\r\nSi on regarde Fran\u00e7ois Butin, peut-\u00eatre pour les personnes qui connaissent pas forc\u00e9ment ce que fait le service qu'on peut exiger expliquer qu'elle a \u00e9t\u00e9, quel est le le but 1er de ce Conseil europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [87%] :\r\nOui, il le but du CERN a \u00e9volu\u00e9 avec le temps, \u00e0 l'origine et le nom CERN c'\u00e9tait con centre de la recherche nucl\u00e9aire, hein, puisque dans les ann\u00e9es 50 quand le CERN a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e le les connaissances de l'de la mati\u00e8re se au noyau de l'atome nucl\u00e9aire veut dire noyau hein, donc \u00e0 l'\u00e9poque des des bombes atomiques et des choses comme \u00e7a et on a l'a finalement fait l'CERN pour relancer la la recherche en physique fondamentale en Europe aujourd'hui la la fille qui a \u00e9volu\u00e9, on est plus au niveau du noyau des atomes qui sont bien connues, on est rentr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc dans les particules qui constituent le noyau et m\u00eame malade dans les constituants de ces particules m\u00eame descendre jusqu'au couac donc le le but ultime du CERN, c'est la compr\u00e9hension de la mati\u00e8re, de quoi est -elle faite d'o\u00f9 vient -on d'o\u00f9 vient finalement tout l'univers qui nous entoure et, si possible, essayer d'en dessiner les lignes peut-\u00eatre du futur en extrapolant \u00e0 partir, ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:56) [95%] :\r\nMati\u00e8re antimati\u00e8re mati\u00e8re noire en quelques mots est -ce qu'on peut juste faire le le distinguo entre ces 3 concepts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [85%] :\r\nOui, alors c'est ces 3 choses qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes pour pour essayer de faire simple, un trou noir est constitu\u00e9 de mati\u00e8re tout \u00e0 fait ordinaire mais qu'on va compact\u00e9s dans une r\u00e9gion qui va faire que la densit\u00e9 va \u00eatre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, le Champ de gravitation va \u00eatre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, la vitesse de lib\u00e9ration donc pour s'\u00e9loigner de ce corps va devenir extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s jusqu'\u00e0 atteint la vitesse de lumi\u00e8re, ce qui fait que plus aucun de particules, je ne peux son \u00e9chapp\u00e9e, y compris la lumi\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'il appara\u00eet comme noir on voit rien la la mati\u00e8re noire, elle sait que les choses qui est beaucoup plus compliqu\u00e9e puisque on ne conna\u00eet pratiquement rien de la maternit\u00e9, aujourd'hui on voit seulement ses effets gravitationnels, c'est-\u00e0-dire dans les dans notre galaxie dans les galaxies qui nous entourent, on voit finalement que les effets gravitationnels ne correspondent pas \u00e0 la quantit\u00e9 de mati\u00e8re visible un qui \u00e9met de la lumi\u00e8re, donc on doit supputer qu'une grande partie finalement des constituants ne sont pas visibles du tout, donc, \u00e0 d\u00e9faut de mieux l'appeler mati\u00e8re noire et \u00e7a constitue, avec l'\u00e9nergie noire 85 pourcent quand quand m\u00eame de la quantit\u00e9 de mati\u00e8re que de de l'univers, l'antimati\u00e8re, encore une, un concept compl\u00e8tement diff\u00e9rents puisque l'antimati\u00e8re et et une autre forme finalement de, de, de mati\u00e8res pour pour faire simple. \r\nLorsque l'on d\u00e9coupe la mati\u00e8re ordinaire : on va tomber sur ces constituants les plus \u00e9l\u00e9mentaires qu'on conna\u00eet un protons, \u00e9lectrons neutrons donc protons, \u00e9lectrons sur les particules charg\u00e9es \u00e9lectriquement donc une charge positive l'\u00e9lectron a une charge n\u00e9gative l'antimati\u00e8re, on va avoir les m\u00eames particules 9 d\u00e9charges \u00e9lectriques, donc l'antiprotons aura une charge n\u00e9gative l'anti- \u00e9lectron aura une charge positive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, le CERN en ce moment \u00e0 \u00e9tat sp\u00e9cialit\u00e9 c'est non pas l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, dont on a parl\u00e9 qui fait donc 27 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence entre Ferney-Voltaire s'ing\u00e9nie Pouy et hein, mais c'est un desceller Rather dans le projet s'appelle je crois Helena. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:59) [81%] :\r\nVoil\u00e0 elle Helena c'est un donc c'est une nouvelle machine qu'on parle de machine au CERN, on parle d'acc\u00e9l\u00e9rateur ou des sc\u00e9l\u00e9rates heures donc les principes de fonctionnement sont les mamans trinque \u00e7a sera de sc\u00e9l\u00e9rate, y a juste un petit param\u00e8tre qui change Helena et qui est un acronyme, en fait, il y a Extra- l'eau, \u00e9nergie, un petit et le donc le tout dernier n\u00e9 du du du CERN et a pour vocation de r\u00e9cup\u00e9rer les antiprotons, que l'on produit aux Serbes par des collisions de protons sur une cible, on r\u00e9cup\u00e8re les antiprotons non, les produits \u00e0 une \u00e9nergie qui est relativement \u00e9lev\u00e9, un produit en antiprotons, il faut une \u00e9nergie qui est qui est \u00e9lev\u00e9e, donc une grande vitesse finalement de particules et lorsqu'on va vouloir \u00e9tudier ces antiprotons pour \u00e9tudier leur nature fondamentale, on va voir les ralentir, hein, on peut prendre l'image d'une voil\u00e0 d'une Formule 1 qui passerait devant nous, on voudrait \u00e9tudier le boulon de de la roue si elle passe \u00e0 300 kilom\u00e8tres heure devant nous, on va rien du tout si on la m\u00eame pratiquement \u00e0 l'arr\u00eat, on pourra voir les d\u00e9tails, c'est exactement le m\u00eame principe donc de cette machine Helena qui ralentis, les antiprotons pour mieux pouvoir les \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:02) [82%] :\r\nD'accord, tout \u00e7a est totalement fascinant, pourquoi pas, je vous propose qu'on fasse encore une petite pause parce que on aimerait bien faire un Blind test avec vos surtout avec toi, Fran\u00e7ois, Butin, pour se faire reconna\u00eetre quelques bruits du CERN, on va voir, tu arrives \u00e0 me dire de quelle machine \u00e7a provient du port de peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:28) [64%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:29) [57%] :\r\nLe Guardian et je leur mais \u00e7a avait d\u00e9cid\u00e9 de la ville ont battu m\u00eame la mais encore un Silverlicious disposition les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:40) [67%] :\r\nBon, ben voil\u00e0, merci, oui, m\u00eame si, pour la f\u00eate, il y a une oui oui voil\u00e0, \u00e7a c'est fait, RFI, donc cette saison, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:51) [60%] :\r\nUn boomerang, la rue bon poisson japonais, les 3 mois et tout peut pr\u00e9voir Madame ce qui et ben il y a pour le mois de juin plate antisyst\u00e8me malicieusement \u00e0 coop\u00e9rative pour oui, ben, c'est-\u00e0-dire savoir pourquoi l'\u00c9tat soit indiqu\u00e9 plusieurs pr\u00e9f\u00e9rant retenir cette grosse Douai ma belle d\u00e9marche parce que Nadja Soyouz \u00e9tait Sharon donc moi captage mais environ, exemple de coeur moi grandissime samedi et je dois vous dire quand il y aura m\u00eame programme Jeunesse pour ceux qui sont candidats, enfin pour la ouest-sud-ouest. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:25) [68%] :\r\nOui, c'est un gar\u00e7on, je le rappelle \u00e9videmment oui \u00e7a \u00e0 la d\u00e9cennie t\u00e9l\u00e9viseurs num\u00e9riques, c'est vrai, maintenant ce n'est pas encore le PC si vous voyez ce service militaire, vous allez vers 9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:37) [63%] :\r\nOn y fait c'est pour le on, c'est oui, voil\u00e0, \u00e7a c'est fait, RFI vid\u00e9o, celle qui est celle du quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:48) [62%] :\r\nSouvent, donc l'\u00e9ventuelle scolarit\u00e9 est un atout de poids sur 2 et une jaune pour le qui peut d\u00e9cider Airbus il y a Balladur de ne peut -il pas donc Gordon, c'est donc pas de Beluga, responsable d'invit\u00e9s m\u00eame jamais Chepkwony beau c'est aussi cette p\u00e9riode pour timbre-poste devrait sortir de peine pour Dubois le casque, adoptant le podium ben au moins de transports de correspondance d'informateurs \u00e0 gommer que Belgrade a vot\u00e9 non plus qu'elle ne soit podium donc tout ce lieutenant coachait savoir le sport. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:21) [52%] :\r\nSi bien qu'une je Laurent-Perrier parrainages ont gagn\u00e9 19 il a au et donc perd 7 points samedi \u00e7a embellit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:33) [64%] :\r\nOn n'y fait, oui, m\u00eame si on fait, c'est quoi \u00e7a poindre, \u00e7a c'est fait, RFI, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:44) [57%] :\r\nSur une bourse et c'est pourquoi, \u00e0 savoir si c'est la sur une bombe samedi et saisissent intempestifs et \u00e7a c'est quand sur une donc, vous avez, et \u00e7a c'est pass\u00e9 \u00e7a, point d'affaiblir sur une bonne et \u00e7a c'est ben meilleures, donc j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:06) [80%] :\r\nPortugaise. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:07) [54%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est oui, m\u00eame si pour le c'est quoi la coupe du point donc mais c'est c'est un point dans cette salle, oui c'est point la voile RFI voil\u00e0 ouais je prends voil\u00e0 voil\u00e0 RFI bon donc voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:29) [82%] :\r\nToujours en rep\u00e9rage, c'\u00e9tait d'hommes, femmes, d'aide \u00e0 11 heures 49 dans peu ni Express journ\u00e9e la voie pardon qui se voilent, nous sommes toujours avec Laurianne l\u00e0 et Fran\u00e7ois Butin Fran\u00e7ois Butin, ing\u00e9nieur au CERN et Laurianne la charge que jamais question est organisatrice de la Nuit des Chercheurs la Nuit des chercheurs c'est de 17 heures \u00e0 23 heures vendredi au CERN, o\u00f9 il se passe aussi sur les r\u00e9seaux sociaux tout \u00e0 l'heure on parlait avec Fran\u00e7ois Butin d'antimati\u00e8re et d\u00fbment rappelait qu'il \u00e9tait possible de d\u00e9couvrir un petit peu plus sur l'antimati\u00e8re lors de cette nuit, des chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:02) [95%] :\r\nOui, c'est une des activit\u00e9s propos\u00e9es pendant l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 savoir la visite guid\u00e9e de l'usine \u00e0 antimati\u00e8re, o\u00f9 les gens pourront voir ce que Fran\u00e7ois vient d'expliquer \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et c'est totalement gratuit, et \u00e7a va tourner toute la soir\u00e9e non- Stop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:17) [94%] :\r\nD'accord, juste une question, curiosit\u00e9 personnelle est -ce que c'est plus facile parfois paradoxalement de d'int\u00e9resser les enfants plut\u00f4t que les adultes \u00e0 ce genre de sujet c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [88%] :\r\nIl y a une il y a un \u00e2ge qui est difficile, il y a un \u00e2ge o\u00f9 on voit les enfants arriver avec des yeux \u00e9merveill\u00e9s, ils boivent nos paroles et il y a un \u00e2ge, comment dire, ils ont un peu tendance \u00e0 s'asseoir \u00e0 regarder leur leur t\u00e9l\u00e9phone peut-\u00eatre \u00eatre un peu moins passionn\u00e9 par ce qu'on leur dit et les adultes en g\u00e9n\u00e9ral sont fascin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:50) [91%] :\r\nD'accord, on a beaucoup de visites scolaires en fait parce que j'ai fait aussi partie du service des visites et on accueille 120000 personnes par an dont une bonne proportion de visites scolaires, \u00e7a \u00e7a commence vers 7 ans et puis apr\u00e8s jusqu'aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, h\u00e9 oui, comme vient de dire Fran\u00e7ois il y avait il y a des \u00e9l\u00e8ves qui sont vraiment fascin\u00e9 qui pose 1000 questions sur tout ce qu'ils ont entendu, vu et c'est un super outil justement de faire visiter le CERN parce que on fait la vulgarisation tr\u00e8s t\u00f4t parce que on leur explique tout de suite que non, la science et pas juste pour les \u00e9lites, mais si \u00e7a vous int\u00e9resse, vous pouvez poursuivre des \u00e9tudes l\u00e0- dedans et c'est \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 qu'on peut commencer \u00e0 \u00e0 \u00e0 planter la graine de la science et la carri\u00e8re absolument pr\u00e9parer les g\u00e9n\u00e9rations futures, \u00e7a veut dire continuer la recherche initi\u00e9e par par quelqu'un comme toi Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:43) [82%] :\r\nEt matin les grandes Atos en a profit\u00e9, le petit sagouin pour le pr\u00e9parer, quelque 100 \u00e0 se faire \u00e9couter pour savoir si tu es capable de nous dire de quelle machine, \u00e7a vient, c'est un Blind test scientifique, c'est une premi\u00e8re, je pense qu'on peut dire que c'est un 1er pas qui a implant\u00e9 scientifique est -ce que tu es pr\u00eat Fran\u00e7ois le projet d'accord Isma\u00ebl 1er bruit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:02) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:20) [82%] :\r\nSemble une interpr\u00e9tation des, des, des rayons cosmiques en fait \u00e7a fait penser \u00e0 \u00e7a, oui, oui, penser \u00e0 une interpr\u00e9tation musicale sur ce ne sont pas tr\u00e8s peu pr\u00e9sent, en fait, c'est effectivement une interpr\u00e9tation musicale d'un jet de Bezons, c'est \u00e7a : Isra\u00ebl oui j'ai bien compris pourquoi pas avec les donn\u00e9es statistiques du Dieu pas fait allez 2\u00e8me Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:02) [82%] :\r\nUne id\u00e9e, alors \u00e7a, \u00e7a me rappelle les les travaux de g\u00e9nie civil lors de la construction du a l\u00e2ch\u00e9, on a excav\u00e9 des des cavernes gigantesques pour Atlas pour CMS, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 grosses machines excavateurs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:16) [81%] :\r\nMais c'est pas loin, c'est pas loin, franchement, parce que c'est effectivement \u00e7a parle de 2 assassin\u00e9s, c'est le bruit en fait de la de la colonne refroidissant pour en fait le CCD des chutes d'eau, c'est \u00e7a la colonne refroidissant de l'Atlas, c'est pas mal de fans venus de l'oreille, quelle oreille 55\u00e8me allez 3\u00e8me sans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:34) [64%] :\r\n\u00e0 ce point, \u00e7a, c'est aussi parce que c'est passager. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:44) [87%] :\r\nAlors, oui, oui, \u00e7a peut para\u00eetre de la musique concr\u00e8te. \r\nFace \u00e0 ce service r\u00e9pond de certains apprennent alors la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:51) [87%] :\r\nS'agit \u00e9galement d'une interpr\u00e9tation musicale en fait du son, de l'acc\u00e9l\u00e9rateur des \u00e9v\u00e9nements de collisions dans l'acc\u00e9l\u00e9rateur, voici un petit peu difficile, mais c'est une perception tr\u00e8s libre, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s po\u00e9tique, on va dire : mais \u00e9coute nettement c'est je, je, je, je donne l'adresse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur un site qui s'appelle L \u00e9tude 602 de 100 de Science donc apparemment c'est une banque de donn\u00e9es sonores li\u00e9es \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, merci beaucoup, l'or three et Fran\u00e7ois Butin, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans Pony Express plaisir merci beaucoup de nous avoir vulgaris\u00e9 simplifi\u00e9 en fait ces ces, ces id\u00e9es et ces concepts parfois complexes que sont la mati\u00e8re l'antimati\u00e8re et et la mati\u00e8re noire merci beaucoup Laurianne \u00e9galement d'avoir pr\u00e9cis\u00e9 toutes les infos, toutes les infos sur cette nuit, des chercheurs, le 29 septembre donc vendredi de 17 heures \u00e0 23 heures gratuitement au CERN tout \u00e0 fait, elles sont sur votre site du CERN, on peut les trouver, mais \u00e9galement sur ma page Facebook n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les voir, et rappelez -vous que c'est gratuit, et si vous voulez, en fait, sur quelque chose qui est mieux que de prendre de la drogue allez -vous confront\u00e9 aux questions scientifiques, c'est parfois le m\u00eame effet sans les r\u00e9centes merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T10:12:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1618452", "internalArchiveId": "AA1708618593", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'ASSURANCE MALADIE, C'EST LA JUNGLE !", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 2532, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8949678", "imageURL": "http://www.rts.ch/8892049.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "A bon entendeur", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "A bon entendeur", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "A bon entendeur", "Courtiers: suite de l'entretien avec nos trois invit\u00e9s: Christophe Kaempf, Rebecca Ruiz et Lo\u00efc Dubost", "L\u2019assurance maladie, c\u2019est la jungle!", "Le mod\u00e8le du m\u00e9decin de famille", "La T\u00e9l\u00e9m\u00e9decine", "Le cas des p\u00e9diatres dans les mod\u00e8les alternatifs", "Le d\u00e9marchage des courtiers", "Entretien avec Christophe Kaempf et Rebecca Ruiz", "Entretien avec Lo\u00efc Dubost, pr\u00e9sident de l\u2019Association des Courtiers en Assurance, Rebecca Ruiz et Christophe Kaempf", "Entretien avec Christophe Kaempf, charg\u00e9 de communication Sant\u00e9suisse et Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS/VD et pr\u00e9sidente du Service aux patients de Suisse occidentale", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "A bon entendeur", "L'assurance maladie, c'est la jungle !"], "alternativeSummary": ["L'assurance maladie, c'est la jungle !", "Les caisse maladies vont annoncer des hausses de prime pour 2018. ABE plonge dans la jungle des mod\u00e8les alternatifs de l'assurance de base. Corollaire de cette valse automnale incontournable, celle des courtiers qui proposent leur aide aux assur\u00e9s pour trouver la solution la plus \u00e9conomique. Mais attention, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent...", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "Les caisse maladies vont annoncer des hausses de prime pour 2018. ABE plonge dans la jungle des mod\u00e8les alternatifs de l'assurance de base. Corollaire de cette valse automnale incontournable, celle des courtiers qui proposent leur aide aux assur\u00e9s pour trouver la solution la plus \u00e9conomique. Mais attention, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent...", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "Les caisse maladies vont annoncer des hausses de prime pour 2018. ABE plonge dans la jungle des mod\u00e8les alternatifs de l'assurance de base. Corollaire de cette valse automnale incontournable, celle des courtiers qui proposent leur aide aux assur\u00e9s pour trouver la solution la plus \u00e9conomique. Mais attention, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent...", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "Sant\u00e9suisse a pris des mesures au niveau du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique.", "Les caisses maladies vont annoncer des hausses de prime pour 2018. On en saura plus d\u00e9j\u00e0 ce jeudi. Pour faire baisser les primes de l\u2019assurance de base, les assur\u00e9s peuvent d\u00e9cider de choisir une franchise plus \u00e9lev\u00e9e. Ils peuvent aussi choisir des mod\u00e8les dits \u00ab alternatifs \u00bb comme la T\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, le mod\u00e8le \u00ab m\u00e9decin de famille \u00bb ou un syst\u00e8me HMO (Health Maintenance Organization, organisation pour le maintien en bonne sant\u00e9). ABE plonge dans la jungle des mod\u00e8les alternatifs de l'assurance de base. Corollaire de cette valse automnale incontournable, celle des courtiers qui \u00ab d\u00e9marchent \u00bb les assur\u00e9s pour trouver la solution la plus \u00e9conomique. Mais attention, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent...", "Dans ce mod\u00e8le, l\u2019assur\u00e9 doit demander un bon de d\u00e9l\u00e9gation aupr\u00e8s de son g\u00e9n\u00e9raliste pour toute consultation d\u2019un sp\u00e9cialiste, sauf en cas d\u2019urgence, et de consultation gyn\u00e9cologique ou ophtalmologique, ces exceptions sont fix\u00e9es par les caisses-maladie.  Ce mod\u00e8le \u00ab m\u00e9decin de famille \u00bb permet des rabais de primes, mais pose un certain nombre de probl\u00e8mes. En effet, tous les g\u00e9n\u00e9ralistes ne sont pas pr\u00e9sents sur les listes \u00e9tablies par les caisses maladie. Un assur\u00e9 peut se voir refuser un remboursement par le simple fait que son g\u00e9n\u00e9raliste ne fait pas ou plus partie de la liste des praticiens rembours\u00e9s. Et le m\u00e9decin lui-m\u00eame ne le sait pas forc\u00e9ment ! ABE a rencontr\u00e9 deux g\u00e9n\u00e9ralistes qui s\u2019en plaignent. Devoir consulter son m\u00e9decin de famille pour obtenir un bon de d\u00e9l\u00e9gation, ce syst\u00e8me n\u2019a pas que des avantages.", "Un assur\u00e9 qui a choisi le mod\u00e8le de la T\u00e9l\u00e9m\u00e9decine doit, en cas de maladie, contacter un centre d\u2019appel. Et c\u2019est toujours par t\u00e9l\u00e9phone qu\u2019un m\u00e9decin va \u00e9valuer son probl\u00e8me et, si cela est jug\u00e9 n\u00e9cessaire, lui donner l\u2019autorisation d\u2019aller consulter un praticien en cabinet. M\u00eame s\u2019il permet une belle \u00e9conomie de primes, ce mod\u00e8le peut avoir des inconv\u00e9nients :  ABE a recueilli les t\u00e9moignages d\u2019assur\u00e9s qui d\u00e9plorent beaucoup de temps perdu \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner et une importante lourdeur administrative.", "Les p\u00e9diatres sont normalement les m\u00e9decins de famille pour les enfants de 0 \u00e0 18 ans. Ils ne sont pas non plus tous pr\u00e9sents sur les listes des assurances maladie ou, autre cas de figure, certaines caisses maladie imposent de voir un g\u00e9n\u00e9raliste avant le p\u00e9diatre d\u00e8s 12 ans. ABE a r\u00e9colt\u00e9 le t\u00e9moignage d\u2019une m\u00e8re de famille qui a opt\u00e9 pour le mod\u00e8le HMO sp\u00e9cifique pour \u00e9conomiser des primes. Ce mod\u00e8le impose un acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce qui peut inciter les assur\u00e9s qui en ont les moyens de les acheter sans demander de remboursement. Les rabais de primes peuvent \u00eatre donc moins int\u00e9ressants que pr\u00e9vu.", "Au moment de la signature d\u2019un contrat, un courtier en assurance a le devoir d\u2019informer ses clients sur les implications d\u2019un changement au niveau de l\u2019assurance de base ou du choix de compl\u00e9mentaires. Le t\u00e9moignage de deux t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont v\u00e9cu une mauvaise exp\u00e9rience avec des courtiers.", "Est-il acceptable que les caisses maladies aient une telle marge de man\u0153uvre dans une assurance de base, obligatoire et solidaire ?", "Quels conseils donner aux personnes qui sont d\u00e9march\u00e9es pour revoir leur couverture d\u2019assurance maladie ?", "Est-ce que le mod\u00e8le du m\u00e9decin de famille permet d\u2019\u00e9conomiser sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 ? Quels sont les crit\u00e8res des caisses pour inscrire un g\u00e9n\u00e9raliste sur la liste des m\u00e9decins rembours\u00e9s ?", "Les caisse maladies vont annoncer des hausses de prime pour 2018. ABE plonge dans la jungle des mod\u00e8les alternatifs de l'assurance de base. Corollaire de cette valse automnale incontournable, celle des courtiers qui proposent leur aide aux assur\u00e9s pour trouver la solution la plus \u00e9conomique. Mais attention, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent...", "L'assurance maladie, c'est la jungle !", "Les caisse maladies vont annoncer des hausses de prime pour 2018. ABE plonge dans la jungle des mod\u00e8les alternatifs de l'assurance de base. Corollaire de cette valse automnale incontournable, celle des courtiers qui proposent leur aide aux assur\u00e9s pour trouver la solution la plus \u00e9conomique. Mais attention, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent..."], "variantIds": ["ece-8844944", "ece-8844852", "ece-8844869", "ece-8844102", "ece-8844965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T06:20:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:11\r\n...\r\n\r\n10:00:19:15  10:00:21:07\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:21:11  10:00:25:11\r\n   On va bient\u00f4t d\u00e9couvrir nos\r\n primes d'assurance maladie 2018.\r\n\r\n10:00:25:16  10:00:28:00\r\nSi on choisit un mod\u00e8le alternatif\r\n\r\n10:00:28:05  10:00:31:14\r\n   pour all\u00e9ger l'augmentation,\r\n     c'est un peu la jungle !\r\n\r\n10:00:33:13  10:00:36:02\r\n          Le d\u00e9marchage\r\n    des courtiers en assurance\r\n\r\n10:00:36:07  10:00:38:23\r\n         va s'intensifier\r\n     ces prochaines semaines.\r\n\r\n10:00:39:04  10:00:42:06\r\n  On a recueilli des t\u00e9moignages\r\n        d'assur\u00e9s ulc\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:00:42:11  10:00:43:22\r\n     Je recevrai le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:00:44:03  10:00:46:23\r\n         de l'Association\r\n    des courtiers en assurance.\r\n\r\n10:00:47:04  10:00:49:16\r\n        C'est une \u00e9mission\r\n    sp\u00e9ciale assurance maladie,\r\n\r\n10:00:49:21  10:00:51:13\r\n      avec \u00e9galement R.Ruiz,\r\n\r\n10:00:51:18  10:00:55:11\r\npr\u00e9sidente du Service aux patients\r\n      de Suisse occidentale\r\n\r\n10:00:55:16  10:00:59:02\r\net C.Kaempf, charg\u00e9 de communication\r\n         chez sant\u00e9suisse.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:13\r\n  Pour faire baisser vos primes,\r\n\r\n10:01:09:18  10:01:11:21\r\n       on ne parlera ce soir\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:14:06\r\n    que de l'assurance de base.\r\n\r\n10:01:14:11  10:01:19:09\r\nVous pouvez jouer sur les franchises\r\net sur les mod\u00e8les dits alternatifs.\r\n\r\n10:01:19:13  10:01:22:19\r\n         Dans ce domaine,\r\nchaque caisse impose ses formules.\r\n\r\n10:01:23:00  10:01:25:22\r\n       C'est du droit priv\u00e9\r\n    et c'est un peu la jungle !\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:30:05\r\n       Notre \u00e9quipe a employ\u00e9\r\nles grands moyens pour vous informer.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:37:20\r\n -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:01:38:01  10:01:42:08\r\n   qu'Indiana Sophie s'appr\u00eate \u00e0\r\ntraverser cette jungle inextricable.\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:45:02\r\nC'est \u00e0 chaque fois un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n10:01:45:07  10:01:49:12\r\n Son but: tracer la voie qui lui\r\npermettra de ne pas \u00eatre emport\u00e9e\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:52:16\r\n        par les torrents\r\n  des augmentations de primes.\r\n\r\n10:01:52:21  10:01:56:14\r\n       Son p\u00e9riple commence\r\nsur les sentiers de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n\r\n10:01:56:19  10:01:59:03\r\n       o\u00f9 tout indig\u00e8ne,\r\n    appel\u00e9s ici les assur\u00e9s,\r\n\r\n10:01:59:08  10:02:02:14\r\n   doit joindre par t\u00e9l\u00e9phone\r\n         un gu\u00e9risseur\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:07:03\r\n    qui lui permettra ou non\r\n    d'aller voir un sorcier.\r\n\r\n10:02:07:08  10:02:09:21\r\n     Bonne chance, Sophie !\r\n\r\n10:02:14:18  10:02:17:16\r\n    -Voici le centre d'appels\r\n       de Medgate, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n10:02:17:21  10:02:20:11\r\nC'est ici qu'arrivent les appels\r\n\r\n10:02:20:16  10:02:24:11\r\n  des assur\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n    de plusieurs assurances.\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:27:00\r\n   Le personnel administratif\r\n\r\n10:02:27:05  10:02:31:06\r\n       identifie l'assur\u00e9\r\net sort son dossier informatique.\r\n\r\n10:02:31:11  10:02:35:22\r\n    Ensuite, un m\u00e9decin rappelle\r\nle patient pour \u00e9valuer son probl\u00e8me\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:40:14\r\n  et lui donner l'autorisation \r\n  d'aller consulter un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:48:16\r\nLa formule de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine a s\u00e9duit\r\n   plus d'un million de Suisses.\r\n\r\n10:02:48:21  10:02:54:03\r\n       J.Stuecker souffre\r\n   d'\u00e9pilepsie et de diab\u00e8te.\r\n\r\n10:02:54:08  10:02:57:08\r\n  Cela lui a permis d'acqu\u00e9rir\r\n\r\n10:02:57:12  10:03:02:13\r\n     une grande exp\u00e9rience\r\n  dans les assurances maladie.\r\n\r\n10:03:04:05  10:03:06:22\r\n  -Je prenais le mod\u00e8le de luxe.\r\n\r\n10:03:07:03  10:03:09:15\r\nUn autre mod\u00e8le co\u00fbtait moins cher,\r\n\r\n10:03:09:20  10:03:13:04\r\n        alors j'ai essay\u00e9.\r\n\r\n10:03:13:09  10:03:22:09\r\n  M\u00eame s'il y a des contraintes,\r\n   le but reste d'\u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:27:08\r\n   -Jacques a choisi SanaCall,\r\n\r\n10:03:27:12  10:03:31:03\r\n   la formule de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n    de l'assurance Sanagate.\r\n\r\n10:03:33:10  10:03:36:16\r\n  -On arrive dans un call center\r\n         style Swisscom.\r\n\r\n10:03:36:21  10:03:42:00\r\n        On nous identifie.\r\n\r\n10:03:42:05  10:03:47:13\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9marche administrative,\r\n     on nous passe un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:03:47:19  10:03:55:14\r\n    Les m\u00e9decins que j'ai eus \r\n   parlent un fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:03:58:10  10:04:02:18\r\n-Medgate reconna\u00eet que le fran\u00e7ais\r\n  des m\u00e9decins n'est pas parfait\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:09:14\r\n   mais suffisant pour saisir\r\n le probl\u00e8me m\u00e9dical du patient.\r\n\r\n10:04:11:10  10:04:13:23\r\n         -Je dis toujours\r\n\r\n10:04:14:04  10:04:20:00\r\n     que je suis \u00e9pileptique,\r\n    je d\u00e9cris mes m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:23:15\r\nLe m\u00e9decin d\u00e9couvre en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:04:23:20  10:04:28:15\r\n           on sent bien\r\n que le patient n'est pas en face.\r\n\r\n10:04:28:20  10:04:35:14\r\n          Il ne voit pas\r\nsi on est bien dans sa peau ou pas.\r\n\r\n10:04:42:09  10:04:48:01\r\n-Selon Medgate, apr\u00e8s avoir v\u00e9rifi\u00e9\r\nl'enregistrement de la conversation,\r\n\r\n10:04:48:06  10:04:53:09\r\n   les h\u00e9sitations du m\u00e9decin\r\n       ne furent pas dues\r\n\r\n10:04:53:13  10:04:55:21\r\n\u00e0 un manque de comp\u00e9tence m\u00e9dicale,\r\n\r\n10:04:56:01  10:04:58:22\r\n           mais il fit\r\n    des pauses pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:04:59:03  10:05:06:23\r\ncomment communiquer correctement\r\n ses informations en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:05:07:04  10:05:10:11\r\n   Medgate ne prend en charge\r\n        que les appels.\r\n\r\n10:05:10:16  10:05:15:09\r\n    Sanagate s'occupe du suivi\r\ndes factures et des remboursements.\r\n\r\n10:05:15:13  10:05:20:23\r\nL\u00e0 encore, il y a eu des rat\u00e9s, \r\nselon l'exp\u00e9rience de J.Stuecker\r\n\r\n10:05:21:04  10:05:26:05\r\navec ses ordonnances renouvelables\r\n      pour ses m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:05:29:16  10:05:32:23\r\n -Je vais chercher mes m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:05:33:04  10:05:35:09\r\n      et j'envoie la facture.\r\n\r\n10:05:35:13  10:05:40:07\r\n   Ils ne veulent pas payer parce\r\nque je n'ai pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Medgate.\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:44:06\r\n      Ils ont eu un probl\u00e8me\r\n         de paperasserie,\r\n\r\n10:05:44:11  10:05:49:04\r\n      alors que c'\u00e9tait pr\u00e9vu\r\n          pour une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:52:14\r\n         J'ai d\u00fb renvoyer\r\n      une copie d'ordonnance\r\n\r\n10:05:52:19  10:05:57:02\r\n       pour un remboursement\r\n         trois mois apr\u00e8s.\r\n\r\n10:05:58:03  10:06:03:12\r\n -Un d\u00e9lai qui p\u00e8se lourd, d'autant\r\nplus que ses m\u00e9dicaments sont chers.\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:09:15\r\n       Vous allez continuer\r\navec cette formule l'an prochain ?\r\n\r\n10:06:10:01  10:06:12:16\r\n           -C'est exclu.\r\n\r\n10:06:12:21  10:06:15:21\r\n      On perd trop de temps.\r\n\r\n10:06:16:02  10:06:21:20\r\n     Il y a peut-\u00eatre 200 frs\r\n  de diff\u00e9rence, mais sur un an,\r\n\r\n10:06:22:01  10:06:27:12\r\navec mes explications et mes mails,\r\n       c'est trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:06:27:17  10:06:34:14\r\nPour un malade chronique, on dirait\r\n   qu'ils font de la r\u00e9tention.\r\n\r\n10:06:34:19  10:06:38:14\r\n   On parle argent, pas maladie.\r\n\r\n10:06:38:19  10:06:42:09\r\n     Ce mod\u00e8le n'est pas fait\r\n        pour les malades.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:48:15\r\n  -A Vuarmarens (FR), un assur\u00e9\r\n  avait choisi la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:52:18\r\n      parce que la formule\r\n    lui semblait int\u00e9ressante\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:57:11\r\n           y compris\r\npour sa fille qui allait na\u00eetre.\r\n\r\n10:07:00:03  10:07:05:21\r\n-Le mod\u00e8le pr\u00e9sent\u00e9 nous permettait\r\nd'acc\u00e9der au docteur tout le temps.\r\n\r\n10:07:06:02  10:07:09:00\r\n    Comme on vit \u00e0 la campagne,\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:11:14\r\n     on avait un acc\u00e8s direct\r\n\r\n10:07:11:19  10:07:15:05\r\n        avec des m\u00e9decins.\r\n\r\n10:07:15:10  10:07:17:15\r\n   C'\u00e9tait mieux pour la petite.\r\n\r\n10:07:18:01  10:07:20:20\r\n    -Mais il a vite d\u00e9chant\u00e9.\r\n\r\n10:07:21:06  10:07:26:14\r\n -On a mis un mois avant d'acc\u00e9der\r\n     au syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:32:23\r\nDes fois, j'ai attendu vingt minutes\r\n    pour avoir un interlocuteur.\r\n\r\n10:07:33:04  10:07:38:05\r\n       Ces aspects pratiques\r\n        ont \u00e9t\u00e9 difficiles.\r\n\r\n10:07:38:15  10:07:41:19\r\n         -Avec SanaCall,\r\n   tout se passe par Internet.\r\n\r\n10:07:42:00  10:07:45:01\r\n      L'envoi des factures \r\n     s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:07:45:06  10:07:48:10\r\n     comme la compr\u00e9hension\r\n         des d\u00e9comptes.\r\n\r\n10:07:48:14  10:07:53:11\r\n  Et Sanagate a soudain refus\u00e9 de\r\nrembourser une facture du p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:07:54:16  10:07:59:08\r\n-En f\u00e9vrier, ils nous ont autoris\u00e9s\r\n     \u00e0 aller voir le p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:04:06\r\n     La p\u00e9diatre avait besoin \r\n    d'une nouvelle consultation\r\n\r\n10:08:04:11  10:08:09:00\r\n           pour suivre\r\nl'\u00e9volution de la maladie, en mai.\r\n\r\n10:08:09:05  10:08:14:10\r\n      En octobre, une lettre\r\n     de SanaCall nous informe\r\n\r\n10:08:14:14  10:08:17:21\r\n      qu'on n'a pas respect\u00e9 \r\n     le mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n\r\n10:08:18:02  10:08:24:23\r\n  et que la facture du p\u00e9diatre,\r\n 147 frs, ne sera pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n10:08:25:09  10:08:27:21\r\n       -Selon l'assurance,\r\n       cette consultation\r\n\r\n10:08:28:02  10:08:32:16\r\n a eu lieu au-del\u00e0 du d\u00e9lai fix\u00e9\r\n lors de l'ouverture du dossier.\r\n\r\n10:08:33:10  10:08:36:12\r\n          -On peut amener\r\n    la petite durant deux mois.\r\n\r\n10:08:36:17  10:08:41:20\r\n  Le p\u00e9diatre donne un autre avis\r\net souhaite une autre consultation.\r\n\r\n10:08:42:01  10:08:46:21\r\n  Du coup, on ne se rappelle pas\r\n      de la date de l'appel.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:52:11\r\n-Il n'a jamais re\u00e7u de confirmation\r\n\u00e0 laquelle il aurait pu se r\u00e9f\u00e9rer.\r\n\r\n10:08:52:16  10:08:58:11\r\n Sanagate avait l'enregistrement\r\n     des appels via Medgate.\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:04:04\r\n   -Selon leurs enregistrements,\r\n    j'avais clairement compris\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:11:00\r\n    la p\u00e9riode o\u00f9 j'ai le droit\r\n  d'amener la petite au p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:09:11:05  10:09:14:18\r\n         Huit mois apr\u00e8s,\r\n   je ne me rappelais pas de \u00e7a\r\n\r\n10:09:14:23  10:09:18:02\r\n      et je n'ai pas eu acc\u00e8s\r\n       aux enregistrements.\r\n\r\n10:09:18:07  10:09:24:01\r\n  Pour les \u00e9couter, on m'a invit\u00e9\r\n     \u00e0 aller au si\u00e8ge \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:29:11\r\n      -Fin 2016, la famille\r\navait eu sa dose de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:36:11\r\n      -On a trouv\u00e9 une caisse\r\navec un mod\u00e8le de m\u00e9decin de famille\r\n\r\n10:09:36:16  10:09:40:08\r\n   seulement 26,40 frs plus cher\r\n        pour toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:09:40:12  10:09:43:08\r\n    On a donc chang\u00e9 de mod\u00e8le.\r\n\r\n10:09:45:01  10:09:48:01\r\n-Ses ennuis n'\u00e9taient pas termin\u00e9s.\r\n\r\n10:09:48:18  10:09:53:03\r\n-Au 1er janvier de l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s,\r\n\r\n10:09:53:08  10:09:55:19\r\n        ils nous ont coup\u00e9\r\n\r\n10:09:56:00  10:09:59:03\r\n l'acc\u00e8s au syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n10:09:59:08  10:10:03:20\r\nOr, les factures arrivent plus tard.\r\n\r\n10:10:04:06  10:10:10:08\r\n   -Il vient donc de recevoir de\r\nSanagate un d\u00e9compte broussailleux.\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:23:18\r\n         -La t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n    peut \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:10:23:23  10:10:26:17\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du mod\u00e8le m\u00e9decin de famille,\r\n\r\n10:10:26:22  10:10:30:04\r\n     avant toute consultation\r\n        d'un sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:36:09\r\non passe d'abord par son g\u00e9n\u00e9raliste,\r\n       sauf pour les urgences.\r\n\r\n10:10:41:23  10:10:45:05\r\n      -Cette satan\u00e9e jungle\r\n   ne lui offrira aucun repos.\r\n\r\n10:10:45:10  10:10:48:05\r\n       Sortie des sentiers\r\n       de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine,\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:51:17\r\n   elle p\u00e9n\u00e8tre dans la vall\u00e9e\r\n    des m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n10:10:51:22  10:10:54:17\r\n           Une vall\u00e9e\r\n  comprenant 3 mios d'assur\u00e9s.\r\n\r\n10:10:54:22  10:10:59:20\r\nUne vall\u00e9e o\u00f9 le sorcier du village\r\n doit \u00eatre consult\u00e9 \u00e0 chaque mal.\r\n\r\n10:11:00:01  10:11:02:05\r\n      Si le mal est grand,\r\n\r\n10:11:02:10  10:11:06:05\r\n     il autorise l'indig\u00e8ne\r\n  \u00e0 voir d'autres gu\u00e9risseurs.\r\n\r\n10:11:06:10  10:11:09:11\r\n    Les gu\u00e9risseurs sont \u00e9lus\r\n       par les assurances\r\n\r\n10:11:09:16  10:11:15:13\r\n  qui pointent du doigt lequel\r\npeut \u00eatre \u00e9lu sorcier du village.\r\n\r\n10:11:15:18  10:11:21:08\r\n     Bonne chance, Sophie !\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:29:02\r\n   -Les assurances \u00e9tablissent\r\n   les listes de g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n10:11:29:07  10:11:32:07\r\n sans en informer les m\u00e9decins.\r\n\r\n10:11:32:11  10:11:35:22\r\n  Ainsi, nous avons pu r\u00e9v\u00e9ler\r\n   \u00e0 un g\u00e9n\u00e9raliste genevois\r\n\r\n10:11:36:03  10:11:39:18\r\n      qu'il ne figurait pas\r\n      sur celle d'Helsana.\r\n\r\n10:11:41:11  10:11:44:14\r\n -C'est troublant de s'apercevoir\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:48:03\r\nqu'on n'appartient pas \u00e0 une liste.\r\n\r\n10:11:48:08  10:11:51:08\r\n         Est-ce que c'est\r\n     parce que j'ai \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9\r\n\r\n10:11:51:12  10:11:54:04\r\n ou parce que d'apr\u00e8s l'assurance,\r\n\r\n10:11:54:09  10:12:02:16\r\n    ma pratique n'est pas celle\r\n         qu'elle souhaite.\r\n\r\n10:12:03:02  10:12:06:11\r\n       -Nous avons trouv\u00e9\r\n un autre g\u00e9n\u00e9raliste, vaudois,\r\n\r\n10:12:06:15  10:12:11:09\r\n    aussi absent de la liste\r\n m\u00e9decins de famille d'Helsana.\r\n\r\n10:12:13:18  10:12:16:05\r\n      -Je n'ai pas pu savoir\r\n\r\n10:12:16:10  10:12:18:06\r\n   pourquoi je n'y figurais pas.\r\n\r\n10:12:20:04  10:12:22:06\r\n Il n'y a pas de crit\u00e8res \u00e9tablis.\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:27:09\r\nCes crit\u00e8res doivent \u00eatre diff\u00e9rents\r\n       selon les assurances.\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:30:06\r\n        -C'est d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:38:06\r\n On est \u00e0 la merci d'une d\u00e9cision\r\n      qu'on ne ma\u00eetrise pas.\r\n\r\n10:12:41:11  10:12:45:19\r\n      -Le crit\u00e8re \u00e9conomique\r\n        a pu \u00eatre choisi.\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:51:11\r\n  J'ai des statistiques \u00e9tablies\r\n\r\n10:12:51:16  10:12:58:22\r\no\u00f9 j'ai des valeurs de co\u00fbts par cas\r\n         qui sont faibles.\r\n\r\n10:12:59:03  10:13:03:21\r\nPour moi, \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:06:23\r\n    -Des crit\u00e8res peu clairs\r\n        pour des listes\r\n\r\n10:13:07:04  10:13:10:22\r\n      qui sont actualis\u00e9es \r\n      selon les assurances.\r\n\r\n10:13:11:03  10:13:15:08\r\n       Ce qui peut toucher\r\n        aussi le patient.\r\n\r\n10:13:17:03  10:13:20:08\r\n-Le patient ignore que son m\u00e9decin\r\n\r\n10:13:20:12  10:13:23:05\r\n     n'est plus sur la liste.\r\n\r\n10:13:23:10  10:13:26:02\r\n          Il s'aper\u00e7oit\r\n    qu'il n'est plus rembours\u00e9\r\n\r\n10:13:26:07  10:13:28:20\r\n et qu'il doit changer de m\u00e9decin.\r\n\r\n10:13:29:06  10:13:33:18\r\n -Sophie d\u00e9couvre un tr\u00e9sor enfoui\r\ndepuis on ne sait combien de temps.\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:37:11\r\n         Tr\u00e9sor recelant\r\n     des bons de d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n10:13:37:16  10:13:43:10\r\nSophie sait qu'il servait de s\u00e9same\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:47:12\r\n    entre sorciers de village\r\n         et gu\u00e9risseurs.\r\n\r\n10:13:47:17  10:13:52:07\r\n   S\u00e9same que bien des assur\u00e9s\r\navaient la mal\u00e9diction d'oublier.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:54:19\r\n     Bonne chance, Sophie !\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:58:23\r\n      -Ils viennent me dire:\r\n         \"J'avais oubli\u00e9,\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:00:19\r\n      pouvez-vous me refaire\r\n\r\n10:14:01:00  10:14:03:05\r\n      un bon de d\u00e9l\u00e9gation ?\"\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:05:22\r\n On doit donc faire des duplicatas\r\n\r\n10:14:06:03  10:14:15:06\r\n    de bons de d\u00e9l\u00e9gation pour\r\n que leur facture soit rembours\u00e9e.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:19:18\r\n    -Des patients t\u00e9l\u00e9phonent\r\n       \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9raliste\r\n\r\n10:14:19:23  10:14:22:19\r\npour obtenir un bon de d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:35:18\r\n   -Je leur signe alors un bon \r\n   de d\u00e9l\u00e9gation sans les voir.\r\n\r\n10:14:36:04  10:14:38:04\r\n     -Les bons de d\u00e9l\u00e9gation\r\n\r\n10:14:38:09  10:14:42:11\r\n      permettent de consulter\r\nle sp\u00e9cialiste m\u00eame plusieurs fois.\r\n\r\n10:14:42:15  10:14:46:13\r\nMais il y a un d\u00e9lai \u00e0 respecter\r\n\r\n10:14:46:18  10:14:50:13\r\n           sous peine\r\n   de refus de remboursement.\r\n\r\n10:14:52:22  10:14:55:23\r\n  -Chaque assurance a sa formule.\r\n\r\n10:14:56:04  10:14:59:20\r\n    Je recommande r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:15:00:01  10:15:07:04\r\n     \u00e0 mes patients qui ignorent\r\nquelles sont les formalit\u00e9s \u00e0 remplir\r\n\r\n10:15:07:09  10:15:14:02\r\n    de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 l'assurance\r\n         pour s'informer.\r\n\r\n10:15:14:07  10:15:22:07\r\n  Avant de consulter et d'avoir \r\n des difficult\u00e9s administratives.\r\n\r\n10:15:22:18  10:15:29:12\r\n     -Respecter la proc\u00e9dure\r\nne met pas \u00e0 l'abri de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:34:03\r\n           Des assur\u00e9s\r\n    en ont fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:15:36:03  10:15:39:04\r\n     -Mon enfant devait suivre\r\n\r\n10:15:39:09  10:15:42:06\r\n   un traitement de longue dur\u00e9e\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:45:13\r\n      pour lequel il fallait\r\n      un bon de d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n10:15:45:18  10:15:49:05\r\n      Le m\u00e9decin de famille\r\n   en a fait un, valable un an.\r\n\r\n10:15:49:10  10:15:56:01\r\n  Un mois avant la fin de ce bon,\r\n l'assurance m'envoie des factures\r\n\r\n10:15:56:06  10:16:00:02\r\n     en me disant qu'il n'y a\r\n     aucun bon de d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n10:16:00:07  10:16:03:18\r\nDonc, \u00e0 moi de payer les factures.\r\n\r\n10:16:03:23  10:16:13:01\r\n  Je leur ai donc renvoy\u00e9 le bon.\r\n\r\n10:16:13:11  10:16:16:22\r\n          -Heureusement\r\n qu'elle n'envoie que des copies\r\n\r\n10:16:17:03  10:16:22:05\r\ncar l'assurance lui a encore r\u00e9clam\u00e9\r\n     six fois le m\u00eame document.\r\n\r\n10:16:22:10  10:16:27:11\r\n   Elle a finalement consult\u00e9\r\nl'Association suisse des assur\u00e9s.\r\n\r\n10:16:27:20  10:16:31:13\r\n           -Le juriste\r\n    leur a demand\u00e9 de regarder\r\n\r\n10:16:31:18  10:16:35:14\r\n       dans leurs documents \r\n      s'ils n'avaient pas \u00e7a.\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:41:14\r\n           Suite \u00e0 \u00e7a,\r\n   ils sont revenus en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:16:41:19  10:16:46:11\r\n     Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un dialogue\r\nde sourds pendant un certain temps.\r\n\r\n10:16:46:15  10:16:50:02\r\n      Durant cette p\u00e9riode,\r\n  on n'a pas consult\u00e9 de m\u00e9decin\r\n\r\n10:16:50:07  10:16:54:10\r\n      de peur que \u00e7a rajoute\r\n       d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:16:54:23  10:16:58:07\r\n            -Comment\r\n avez-vous v\u00e9cu ces probl\u00e8mes ?\r\n\r\n10:16:58:15  10:17:00:13\r\n       -Comme une injustice.\r\n\r\n10:17:00:18  10:17:03:11\r\nOn fait les choses et on nous traite\r\n\r\n10:17:03:16  10:17:05:21\r\n    comme si on ne faisait pas\r\n\r\n10:17:06:02  10:17:09:15\r\n     les choses correctement.\r\n\r\n10:17:09:20  10:17:11:22\r\n        On nous tient t\u00eate.\r\n\r\n10:17:12:03  10:17:16:08\r\n J'\u00e9tais une quantit\u00e9 n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:17:16:12  10:17:21:19\r\nIls me font payer et ils ne sont pas\r\noblig\u00e9s de remplir leurs obligations.\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:24:00\r\n   -En changeant d'assurance,\r\n\r\n10:17:24:05  10:17:31:00\r\n Marianne avait \u00e9conomis\u00e9 400 frs \r\nde primes par mois pour sa famille.\r\n\r\n10:17:31:05  10:17:35:00\r\n Cette \u00e9conomie lui a co\u00fbt\u00e9 cher\r\n      en termes de soucis.\r\n\r\n10:17:35:06  10:17:40:00\r\n           On se demande\r\nsi ce syst\u00e8me de bons de d\u00e9l\u00e9gation\r\n\r\n10:17:40:05  10:17:43:17\r\n     ne g\u00e9n\u00e8re pas davantage\r\n        de consultations\r\n\r\n10:17:43:22  10:17:47:13\r\net augmente les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:17:50:18  10:17:53:13\r\n  -Si je le vois en consultation\r\n\r\n10:17:53:18  10:17:56:16\r\n pour \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter plus cher.\r\n\r\n10:17:56:21  10:18:06:13\r\n  On \u00e9vite aussi des co\u00fbts en leur\r\n\u00e9vitant de consulter un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:18:07:00  10:18:11:23\r\n      -Si le bon est \u00e9tabli \r\n     lors d'une consultation,\r\n\r\n10:18:12:04  10:18:14:04\r\n          c'est gratuit.\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:18:11\r\nS'il est \u00e9tabli lors d'un t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:18:18:16  10:18:23:20\r\n     c'est factur\u00e9 17,05 frs.\r\n\r\n10:18:25:09  10:18:29:04\r\n-Les assurances font-elles pression\r\n       sur les g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n10:18:29:09  10:18:33:18\r\n      pour qu'ils limitent\r\nle nombre de bons de d\u00e9l\u00e9gation ?\r\n\r\n10:18:34:04  10:18:38:16\r\n-Il n'y a pas de limitation pr\u00e9vue.\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:43:06\r\n Ce syst\u00e8me existe depuis 15 ans,\r\n\r\n10:18:43:11  10:18:48:17\r\n    personne n'a jamais montr\u00e9\r\nqu'on \u00e9conomisait quoi que ce soit.\r\n\r\n10:18:48:22  10:18:54:06\r\n        C'est une mani\u00e8re\r\n   de freiner l'acc\u00e8s aux soins\r\n\r\n10:18:54:11  10:19:01:22\r\n  en faisant signer aux patients\r\n      un contrat avantageux\r\n\r\n10:19:02:03  10:19:09:18\r\n    mais qui a des contraintes \r\n    plus difficiles \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:19:13:14  10:19:16:00\r\n            -Pourquoi\r\n   ces deux m\u00e9decins de famille\r\n\r\n10:19:16:05  10:19:18:14\r\nne sont pas sur la liste d'Helsana ?\r\n\r\n10:19:18:19  10:19:23:05\r\n Selon la caisse, ils se trouvent\r\nsur la liste de la formule BeneFit\r\n\r\n10:19:23:10  10:19:27:11\r\n   mais pas sur l'autre formule\r\n m\u00e9decin de famille BeneFit PLUS.\r\n\r\n10:19:27:15  10:19:30:14\r\n          Et cela parce\r\n    qu'ils ne sont pas membres\r\n\r\n10:19:30:19  10:19:35:12\r\n      d'un r\u00e9seau avec lequel\r\n    Helsana a sign\u00e9 un contrat.\r\n\r\n10:19:35:17  10:19:37:21\r\n        C.Kaempf, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:19:38:02  10:19:42:05\r\n-Vous \u00eates charg\u00e9 de communication\r\n         de sant\u00e9suisse.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:45:21\r\n      Michel Badan nous dit\r\n  que personne n'a jamais montr\u00e9\r\n\r\n10:19:46:01  10:19:50:10\r\n qu'on \u00e9conomise quoique ce soit \r\navec ce mod\u00e8le m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:53:13\r\n       Il a tort ou raison ?\r\n            -Il a tort.\r\n\r\n10:19:53:18  10:19:56:09\r\n  -Les assureurs doivent montrer\r\n\r\n10:19:56:13  10:19:59:15\r\n que ce mod\u00e8le permet de r\u00e9aliser\r\n\r\n10:19:59:20  10:20:02:15\r\n   des \u00e9conomies sur les primes.\r\n\r\n10:20:02:21  10:20:04:17\r\n Ils doivent fournir des chiffres\r\n\r\n10:20:04:22  10:20:08:11\r\n        \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \r\n       de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:20:08:21  10:20:11:09\r\n      -Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n10:20:11:13  10:20:13:23\r\n     les gens qui choisissent\r\n   le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille\r\n\r\n10:20:14:04  10:20:16:13\r\n     sont en meilleure sant\u00e9.\r\n\r\n10:20:16:18  10:20:19:19\r\n         Il y aurait donc\r\n    un biais dans les calculs.\r\n\r\n10:20:20:05  10:20:24:06\r\n-La prise en charge par un m\u00e9decin\r\n     de famille au pr\u00e9alable\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:26:11\r\n    permet de limiter les co\u00fbts\r\n\r\n10:20:26:16  10:20:37:09\r\nparce qu'on \u00e9vite le recours inutile\r\n      \u00e0 certains sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:20:37:18  10:20:40:00\r\n      -Vous vous \u00eates battue\r\n\r\n10:20:40:05  10:20:44:06\r\n pour que des m\u00e9decins de famille\r\n   qui ont une autre sp\u00e9cialit\u00e9\r\n\r\n10:20:44:11  10:20:47:18\r\n       ne soient pas exclus\r\n  des mod\u00e8les m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n10:20:47:23  10:20:52:09\r\n  Mais il reste un probl\u00e8me pour\r\nles assur\u00e9s qui ont ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n10:20:52:22  10:20:56:01\r\n-Pendant des ann\u00e9es, des g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n10:20:56:06  10:21:00:03\r\n   et porteurs d'une sp\u00e9cialit\u00e9\r\n\r\n10:21:00:08  10:21:04:08\r\nont \u00e9t\u00e9 exclus de certaines listes.\r\n\r\n10:21:04:12  10:21:08:00\r\nDes assur\u00e9s ont d\u00fb changer de mod\u00e8le,\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:13:19\r\n    ont d\u00fb payer plus de prime\r\n   et n'ont pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s.\r\n\r\n10:21:14:00  10:21:18:22\r\n     Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 avertis\r\n\r\n10:21:19:03  10:21:28:22\r\n  que les caisses reconnaissant \r\n des pratiques les reprendraient.\r\n\r\n10:21:29:02  10:21:35:11\r\nIl y a une opacit\u00e9 autour des listes\r\n      de m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n10:21:35:16  10:21:39:03\r\nOn ignore quels sont les crit\u00e8res.\r\n\r\n10:21:39:07  10:21:43:11\r\n  Selon la loi, ils doivent \u00eatre\r\n       de nature \u00e9conomique\r\n\r\n10:21:43:16  10:21:49:11\r\n    mais il manque des d\u00e9tails\r\nautour cette pr\u00e9tendue \u00e9conomicit\u00e9.\r\n\r\n10:21:49:16  10:21:56:09\r\n        Les tarifs m\u00e9dicaux\r\n     sont bas\u00e9s sur le tarmed.\r\n\r\n10:21:56:18  10:21:58:14\r\n        -Restez avec nous.\r\n\r\n10:21:58:19  10:22:00:22\r\n         On s'est demand\u00e9\r\n\r\n10:22:01:03  10:22:06:05\r\n quelle est la place des p\u00e9diatres\r\n   dans ces mod\u00e8les alternatifs.\r\n\r\n10:22:12:17  10:22:17:01\r\n  -Derni\u00e8re \u00e9preuve: zigzaguer\r\n  sur le fleuve des p\u00e9diatres.\r\n\r\n10:22:17:06  10:22:21:09\r\n      Dompter ses remous,\r\n    remonter vers sa source.\r\n\r\n10:22:21:13  10:22:27:04\r\nEt savoir o\u00f9 son cours est stopp\u00e9\r\n net par les lois des assureurs.\r\n\r\n10:22:27:09  10:22:30:16\r\n     Bonne chance, Sophie !\r\n\r\n10:22:35:20  10:22:39:04\r\n -Les p\u00e9diatres sont les m\u00e9decins\r\n\r\n10:22:39:09  10:22:42:04\r\n  de famille pour les 0 \u00e0 18 ans.\r\n\r\n10:22:42:08  10:22:45:22\r\n        On est consid\u00e9r\u00e9s\r\ncomme m\u00e9decins de premier recours.\r\n\r\n10:22:46:08  10:22:48:04\r\n -Les p\u00e9diatres n'\u00e9chappent pas\r\n\r\n10:22:48:09  10:22:51:08\r\n       \u00e0 la probl\u00e9matique\r\n   des listes des assurances.\r\n\r\n10:22:51:17  10:22:57:22\r\n-Comme on est dans le droit priv\u00e9,\r\n chaque assurance fait sa sauce.\r\n\r\n10:22:58:03  10:23:03:17\r\nOn ignore pourquoi certains p\u00e9diatres\r\n\r\n10:23:03:22  10:23:06:20\r\n         ne figurent pas\r\n   sur la liste des assurances.\r\n\r\n10:23:07:06  10:23:11:01\r\n        -Des assurances\r\n ont introduit une limite d'\u00e2ge\r\n\r\n10:23:11:06  10:23:13:16\r\nselon laquelle, \u00e0 partir de 12 ans,\r\n\r\n10:23:13:21  10:23:18:15\r\nl'enfant doit voir un g\u00e9n\u00e9raliste\r\navant de consulter son p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:22:17\r\n       -Une famille m'a dit\r\n\r\n10:23:22:22  10:23:27:10\r\nque son assurance ne lui permettait\r\n      plus de venir chez moi\r\n\r\n10:23:27:14  10:23:31:16\r\n       car l'a\u00een\u00e9 a 13 ans\r\n    et la limite est \u00e0 12 ans.\r\n\r\n10:23:31:21  10:23:36:13\r\n          Je leur ai dit\r\n     que c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n10:23:36:18  10:23:41:13\r\n      Mais ils ont le droit,\r\nc'est une assurance de droit priv\u00e9.\r\n\r\n10:23:41:18  10:23:51:22\r\nC'est aux parents de faire attention.\r\n\r\n10:23:53:16  10:23:58:12\r\n-Les alin\u00e9as des polices d'assurance\r\n  peuvent receler des contraintes.\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:04:15\r\n Fin 2016, face \u00e0 l'augmentation\r\n des primes de toute sa famille,\r\n\r\n10:24:04:20  10:24:11:02\r\nCarine Dind a pass\u00e9 d'une assurance\r\nm\u00e9decin de famille \u00e0 un mod\u00e8le HMO.\r\n\r\n10:24:13:22  10:24:16:12\r\n         -Mon mari et moi\r\n\r\n10:24:16:17  10:24:20:02\r\navons d\u00fb changer de m\u00e9decin famille.\r\n\r\n10:24:20:07  10:24:22:19\r\n           Les enfants\r\n   ont pu garder leur p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:24:23:00  10:24:27:08\r\n   J'aime leur p\u00e9diatre et c'est\r\nimportant d'assurer une continuit\u00e9.\r\n\r\n10:24:27:17  10:24:32:19\r\n-Le mod\u00e8le HMO choisi par Carine\r\nimpose de commander par Internet\r\n\r\n10:24:33:00  10:24:37:11\r\n     ou d'aller les chercher\r\n   dans une pharmacie pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:24:37:16  10:24:41:14\r\n    Or, il n'y en a que deux\r\n    dans le canton de Vaud:\r\n\r\n10:24:41:19  10:24:44:20\r\n  une \u00e0 Nyon et une \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:24:45:01  10:24:48:11\r\n          Pas pratique\r\nquand on habite pr\u00e8s de Montreux.\r\n\r\n10:24:48:20  10:24:53:19\r\n  -Soit j'attends entre 24 \u00e0 48 h\r\n   pour recevoir le m\u00e9dicament,\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:59:09\r\n         soit je mets 4 h\r\n      pour aller le chercher.\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:02:20\r\n-Si c'est une cr\u00e8me de soin de peau,\r\n\r\n10:25:03:01  10:25:06:05\r\n      c'est moins dramatique.\r\n\r\n10:25:06:10  10:25:12:12\r\n  Mais si c'est des antibiotiques,\r\nc'est un risque vital qu'on accepte.\r\n\r\n10:25:12:17  10:25:28:01\r\n Et si les gens vont \u00e0 la pharmacie\r\nla plus proche payer leur m\u00e9dicament,\r\n\r\n10:25:28:06  10:25:30:18\r\n    ils ne sont pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:32:17\r\n         C'est scandaleux.\r\n\r\n10:25:33:03  10:25:35:08\r\n      -Payer de sa poche,\r\n  elle l'a fait plusieurs fois\r\n\r\n10:25:35:12  10:25:38:15\r\n        tout en trouvant\r\nque \u00e7a pose un probl\u00e8me \u00e9thique.\r\n\r\n10:25:39:01  10:25:43:09\r\n         -J'ai les moyens\r\n     de payer mes m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:25:43:13  10:25:47:09\r\nBeaucoup souscrivent \u00e0 un syst\u00e8me HMO\r\n\r\n10:25:47:13  10:25:49:17\r\n    \u00e0 cause des co\u00fbts de primes\r\n\r\n10:25:49:22  10:25:55:10\r\n    et ne peuvent pas acheter\r\n  de leur poche les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:25:55:14  10:25:58:17\r\n C'est scandaleux d'attendre 24 h\r\n\r\n10:25:58:22  10:26:03:12\r\n       pour des m\u00e9dicaments\r\n     prescrits par le m\u00e9decin.\r\n\r\n10:26:03:22  10:26:07:06\r\n       -Dans son contrat,\r\n       une clause pr\u00e9voit\r\n\r\n10:26:07:11  10:26:11:13\r\n    que l'assurance rembourse\r\n  un m\u00e9dicament achet\u00e9 ailleurs\r\n\r\n10:26:11:18  10:26:15:11\r\n    que sur le site internet\r\n ou dans la pharmacie d\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n10:26:15:15  10:26:17:19\r\n  Carine ne l'a jamais activ\u00e9e.\r\n\r\n10:26:18:05  10:26:21:06\r\n    -J'ignore quel m\u00e9dicament\r\n rentre dans le cas de l'urgence.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:26:19\r\nJ'ignore la proc\u00e9dure pour prouver\r\n  l'urgence et \u00eatre rembours\u00e9e.\r\n\r\n10:26:27:00  10:26:34:22\r\n Le casse-t\u00eate administratif nous \r\n pousse \u00e0 ne pas faire la demande.\r\n\r\n10:26:35:03  10:26:39:05\r\n J'ai \u00e9conomis\u00e9 900 frs de primes\r\n           sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:26:39:10  10:26:43:15\r\n  Mais j'ai d\u00e9pens\u00e9 des centaines\r\n     de francs de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:26:43:20  10:26:47:11\r\n     Au final, j'ai \u00e9conomis\u00e9\r\n   quelques centaines de francs.\r\n\r\n10:26:47:20  10:26:51:10\r\n        -Les assurances\r\n   veulent limiter les co\u00fbts.\r\n\r\n10:26:51:14  10:26:55:05\r\n          Les p\u00e9diatres\r\n    en ressentent les effets.\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:59:16\r\n  -Pour prescrire l'ergoth\u00e9rapie,\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:03:04\r\n physioth\u00e9rapie ou de la Ritaline,\r\n\r\n10:27:03:08  10:27:06:03\r\n on doit justifier notre d\u00e9cision\r\n\r\n10:27:06:08  10:27:09:16\r\n        dans un formulaire.\r\n\r\n10:27:10:02  10:27:12:13\r\n        Ces questionnaires\r\n\r\n10:27:12:18  10:27:19:10\r\n     viennent de l'assurance \r\n    et pas du m\u00e9decin conseil.\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:23:11\r\nIl y a dilution du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n10:27:23:16  10:27:30:06\r\n Si je n'\u00e9cris pas sur l'enveloppe\r\n\"\u00e0 l'attention du m\u00e9decin conseil\",\r\n\r\n10:27:30:11  10:27:32:16\r\n il n'y a plus de secret m\u00e9dical.\r\n\r\n10:27:36:10  10:27:39:19\r\n    -Il y a beaucoup de mod\u00e8les\r\n        m\u00e9decin de famille,\r\n\r\n10:27:40:00  10:27:44:12\r\n           les caisses\r\nont une grande marge de manoeuvre.\r\n\r\n10:27:44:16  10:27:50:15\r\nOn est dans une assurance obligatoire\r\n  et solidaire: est-ce acceptable ?\r\n\r\n10:27:51:07  10:27:54:07\r\n -Pour que ces mod\u00e8les alternatifs\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:58:13\r\n        soient acceptables,\r\n\r\n10:27:58:18  10:28:05:07\r\n  ils doivent \u00eatre responsables \r\n et applicables pour les assur\u00e9s.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:12:15\r\nC'est pas acceptable de restreindre\r\n     l'acc\u00e8s \u00e0 des pharmacies\r\n\r\n10:28:12:20  10:28:19:15\r\n      \u00e0 des gens qui vivent\r\n    \u00e0 40 km de ces pharmacies.\r\n\r\n10:28:19:20  10:28:24:01\r\n Je suis intervenue au Parlement.\r\n\r\n10:28:24:06  10:28:26:02\r\n     Selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:28:26:07  10:28:30:15\r\n   il ne fallait pas intervenir\r\n de mani\u00e8re trop disproportionn\u00e9e\r\n\r\n10:28:30:20  10:28:33:08\r\naupr\u00e8s des assur\u00e9s et des assurances.\r\n\r\n10:28:33:12  10:28:35:04\r\n    Il ne fallait pas entraver\r\n\r\n10:28:35:09  10:28:38:03\r\n       la marge de manoeuvre\r\n          des assurances.\r\n\r\n10:28:38:12  10:28:42:01\r\n      -Pourquoi les caisses\r\n   vendent un mod\u00e8le alternatif\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:46:17\r\n       qui ne correspond pas\r\n    aux besoins d'une famille ?\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:50:14\r\n   -Si les assurances vendaient\r\n\r\n10:28:50:19  10:28:53:22\r\ndes mod\u00e8les qui ne correspondent pas\r\n\r\n10:28:54:04  10:28:58:09\r\n      aux besoins des assur\u00e9s,\r\nces mod\u00e8les ne fonctionneraient pas.\r\n\r\n10:28:58:13  10:29:00:23\r\nIls seraient \u00e0 court terme condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:29:01:04  10:29:06:07\r\nLes assureurs cherchent \u00e0 r\u00e9pondre\r\n     aux besoins des assur\u00e9s.\r\n\r\n10:29:06:16  10:29:09:15\r\n       -Mais c'est complexe,\r\n       difficile \u00e0 comparer.\r\n\r\n10:29:10:01  10:29:13:16\r\n      -Il faut se renseigner\r\n  sur les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s,\r\n\r\n10:29:13:21  10:29:23:10\r\n         voir quels sont\r\n      nos droits et devoirs.\r\n\r\n10:29:23:19  10:29:28:09\r\n     -Ca devient aussi difficile\r\nque de comparer des compl\u00e9mentaires !\r\n\r\n10:29:28:13  10:29:31:03\r\nC'est tr\u00e8s important de se renseigner\r\n\r\n10:29:31:08  10:29:34:08\r\n        sur les contraintes\r\n      d'un mod\u00e8le alternatif.\r\n\r\n10:29:34:12  10:29:38:05\r\nLa FRC a \u00e9tabli des fiches pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:29:38:10  10:29:42:11\r\n      Vous trouverez le lien\r\n        pour les consulter\r\n\r\n10:29:42:15  10:29:44:21\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n10:29:45:02  10:29:47:04\r\n  Vous aurez jusqu'au 30 novembre\r\n\r\n10:29:47:09  10:29:50:07\r\n     pour changer de caisse, \r\n    de mod\u00e8le ou de franchise.\r\n\r\n10:29:50:11  10:29:53:01\r\nD'ici l\u00e0, le d\u00e9marchage des courtiers\r\n         ne va pas faiblir.\r\n\r\n10:29:53:06  10:29:55:08\r\n      Il faut malheureusement\r\n           \u00eatre m\u00e9fiant.\r\n\r\n10:29:55:12  10:29:57:15\r\n      T\u00e9moignages d'assur\u00e9s.\r\n\r\n10:30:00:01  10:30:04:02\r\n-A la suite de probl\u00e8mes familiaux,\r\n     Alessandro a v\u00e9cu dix ans\r\n\r\n10:30:04:07  10:30:07:11\r\n     dans un foyer \u00e9ducatif\r\n    qu'il a quitt\u00e9 \u00e0 18 ans.\r\n\r\n10:30:07:15  10:30:10:17\r\n     Il vit provisoirement \r\n     chez son meilleur ami.\r\n\r\n10:30:10:22  10:30:14:19\r\n   Adulte, il doit faire face\r\n       \u00e0 ses obligations,\r\n\r\n10:30:15:00  10:30:18:21\r\n l'assurance maladie notamment.\r\n\r\n10:30:20:03  10:30:22:03\r\n     -Je connaissais la LAMal,\r\n\r\n10:30:22:08  10:30:24:10\r\n    renouvelable chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:26:14\r\n     Mais les compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:30:26:19  10:30:28:17\r\n         c'\u00e9tait trouble.\r\n\r\n10:30:28:22  10:30:31:11\r\n     Je n'y connaissais rien.\r\n\r\n10:30:31:21  10:30:33:14\r\n      -Alessandro consulte\r\n\r\n10:30:33:19  10:30:37:16\r\n    le site internet Comparis\r\n       pour se renseigner.\r\n\r\n10:30:37:21  10:30:42:02\r\n      Il est alors contact\u00e9\r\n   par un courtier ind\u00e9pendant\r\n\r\n10:30:42:07  10:30:45:14\r\n          qui propose\r\n  de le conseiller \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:30:47:06  10:30:51:13\r\n        -Un jeune courtier,\r\n    s\u00fbr de lui, qui parle bien.\r\n\r\n10:30:51:18  10:30:56:18\r\n    D\u00e8s le premier rendez-vous,\r\n       j'\u00e9tais en confiance.\r\n\r\n10:30:56:23  10:31:02:06\r\nIl me propose une assurance de base\r\n     \u00e0 2'500 frs de franchise,\r\n\r\n10:31:02:11  10:31:06:19\r\n       huit compl\u00e9mentaires\r\n     qui ne me servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:31:07:00  10:31:14:00\r\n   Lors du deuxi\u00e8me rendez-vous,\r\n             je signe.\r\n\r\n10:31:14:05  10:31:16:19\r\n       On avait rendez-vous\r\n       \u00e0 une heure d\u00e9finie\r\n\r\n10:31:17:00  10:31:20:10\r\n     et il me contacte par SMS\r\n\r\n10:31:20:14  10:31:24:09\r\n  pour me dire qu'il a un cr\u00e9neau\r\n     qui vient de se lib\u00e9rer.\r\n\r\n10:31:24:13  10:31:27:10\r\n     Je tombe dans le panneau.\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:31:01\r\n      Je l'accueille plus t\u00f4t\r\n        mais il est press\u00e9,\r\n\r\n10:31:31:06  10:31:35:19\r\net forc\u00e9ment on signe vite sans lire.\r\n\r\n10:31:36:00  10:31:38:19\r\nJe m'en suis mordu les doigts apr\u00e8s.\r\n\r\n10:31:39:10  10:31:43:16\r\n-Ignorant que les compl\u00e9mentaires\r\n   vous engagent \u00e0 long terme,\r\n\r\n10:31:43:21  10:31:48:11\r\n      il est pris au pi\u00e8ge\r\n avec ses huit compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:31:49:01  10:31:53:06\r\n    -Il m'a mis chez un assureur\r\no\u00f9 les contrats sont bloqu\u00e9s dix ans.\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:58:03\r\nJ'aurais d\u00fb m'engager jusqu'\u00e0 29 ans\r\n       pour certains contrats\r\n\r\n10:31:58:08  10:32:01:02\r\n            sans savoir\r\n     si je resterais \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:01:11  10:32:04:10\r\n -En Valais, la famille Dorsaz:\r\n          deux parents\r\n\r\n10:32:04:14  10:32:08:10\r\n     et leurs quatre enfants\r\n     dont deux sont majeurs.\r\n\r\n10:32:08:14  10:32:14:07\r\n     Six personnes en m\u00e9nage,\r\nc'est pr\u00e8s de 20'000 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:32:14:11  10:32:20:11\r\n  Quand un courtier ind\u00e9pendant\r\npromet des \u00e9conomies au t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:32:20:16  10:32:24:10\r\n      la maman l'accueille\r\n       les bras ouverts.\r\n\r\n10:32:24:14  10:32:26:14\r\n       D\u00e9ception d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:30:08\r\n     -C'\u00e9tait un jeune homme.\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:33:16\r\nOn devait \u00eatre ses premiers clients.\r\n\r\n10:32:33:21  10:32:36:10\r\n   Il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:41:11\r\nIl n'avait pas beaucoup d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:44:19\r\n    Il a appel\u00e9 plusieurs fois\r\n         son responsable\r\n\r\n10:32:45:00  10:32:47:19\r\n   pour avoir des informations.\r\n\r\n10:32:48:00  10:32:50:12\r\n     Je pense qu'il d\u00e9butait.\r\n\r\n10:32:51:20  10:32:54:17\r\n      -Le courtier propose\r\n      de changer de caisse\r\n\r\n10:32:54:22  10:32:58:03\r\n    pour l'assurance de base\r\n    et les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:32:58:08  10:33:01:21\r\n     Laetitia est partante\r\nmais elle prend ses pr\u00e9cautions.\r\n\r\n10:33:02:02  10:33:03:13\r\n    On est \u00e0 l'automne 2016.\r\n\r\n10:33:03:23  10:33:06:05\r\n     -J'ai dit plusieurs fois\r\n\r\n10:33:06:10  10:33:10:16\r\nque je voulais r\u00e9silier mes contrats\r\n        au 31 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n10:33:10:21  10:33:19:07\r\nIl m'a r\u00e9pondu qu'on \u00e9tait dans les\r\nd\u00e9lais pour r\u00e9silier nos contrats.\r\n\r\n10:33:20:16  10:33:22:21\r\n-Le courtier remplit les papiers\r\n\r\n10:33:23:02  10:33:26:13\r\n  et commet une erreur de date\r\n    lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:33:26:18  10:33:31:11\r\n  L'assurance de base est r\u00e9sili\u00e9e\r\nau 31 d\u00e9cembre 2017 au lieu de 2016,\r\n\r\n10:33:31:16  10:33:35:01\r\n       avec une curieuse\r\n     correction d'\u00e9criture.\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:40:06\r\n        -Toute ma famille\r\n  \u00e9tait affili\u00e9e \u00e0 deux caisses.\r\n\r\n10:33:40:11  10:33:51:02\r\nQuand on vous dit de payer 3'000 frs\r\npar mois, vous ne sautez pas de joie.\r\n\r\n10:33:52:03  10:33:55:01\r\n      -Laetitia est assur\u00e9e\r\n     aupr\u00e8s du Groupe Mutuel\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:59:03\r\n      et aupr\u00e8s d'Helsana,\r\n     la nouvelle assurance.\r\n\r\n10:33:59:08  10:34:03:04\r\n    Elle pense que l'histoire\r\n  se r\u00e9glera entre les caisses.\r\n\r\n10:34:03:13  10:34:06:23\r\n       -Durant quatre mois,\r\n  je ne payais que chez Helsana.\r\n\r\n10:34:07:04  10:34:09:10\r\n  Je t\u00e9l\u00e9phonais chez la mutuelle\r\n\r\n10:34:09:14  10:34:12:19\r\n          pour leur dire\r\n d'arr\u00eater d'envoyer les factures.\r\n\r\n10:34:13:00  10:34:15:00\r\n         Ils ont persist\u00e9.\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:19:23\r\n           A un moment,\r\n   on a appel\u00e9 Helsana pour dire\r\n\r\n10:34:20:04  10:34:28:03\r\n qu'on retournerait \u00e0 la mutuelle\r\n  parce qu'on peut pas discuter.\r\n\r\n10:34:28:08  10:34:34:13\r\n          Ils m'ont dit\r\n    qu'ils me rembourseraient.\r\n\r\n10:34:35:05  10:34:37:19\r\n      -Donc, tout va bien.\r\n              -Non !\r\n\r\n10:34:38:00  10:34:42:20\r\nComme ils m'ont envoy\u00e9 des rappels\r\n   et des sommations de payer,\r\n\r\n10:34:43:01  10:34:50:09\r\n   et comme je n'ai jamais re\u00e7u \r\n  de r\u00e9ponse \u00e0 mes contestations,\r\n\r\n10:34:50:13  10:34:55:13\r\non a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Office des poursuites\r\n       de chez la mutuelle.\r\n\r\n10:34:55:18  10:35:02:02\r\nSit\u00f4t qu'Helsana nous a rembours\u00e9s,\r\n       on a pay\u00e9 nos primes.\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:06:02\r\nMais les poursuites ont continu\u00e9 !\r\n\r\n10:35:06:07  10:35:10:21\r\n         Chaque semaine,\r\n     je recevais un courrier.\r\n\r\n10:35:11:07  10:35:13:22\r\n     -Revenons \u00e0 Alessandro.\r\n\r\n10:35:14:03  10:35:18:22\r\n Apr\u00e8s des \u00e9changes de courriers\r\n     et des appels houleux,\r\n\r\n10:35:19:03  10:35:24:02\r\n  il a r\u00e9ussi avec l'aide d'une\r\njuriste \u00e0 r\u00e9silier tout le paquet.\r\n\r\n10:35:24:07  10:35:29:10\r\nIl a invoqu\u00e9 l'article 3a de la loi\r\nsur les assurances compl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:35:29:14  10:35:32:06\r\n    qui stipule qu'un contrat\r\n        peut \u00eatre r\u00e9sili\u00e9\r\n\r\n10:35:32:11  10:35:36:09\r\n    s'il y a violation du devoir\r\nd'information de la part du vendeur.\r\n\r\n10:35:36:18  10:35:39:13\r\n           -Il a manqu\u00e9\r\n    \u00e0 son devoir d'information.\r\n\r\n10:35:39:18  10:35:43:06\r\n        J'ignorais le d\u00e9lai\r\n  des contrats de compl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:47:11\r\n        ni la l\u00e9gislation\r\n     sur les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:35:47:15  10:35:50:18\r\n   Il faut bien lire le contrat\r\n       avant de le signer,\r\n\r\n10:35:50:23  10:35:53:07\r\n   poser les bonnes questions...\r\n\r\n10:35:53:11  10:35:56:14\r\n       Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n    j'ignorais la l\u00e9gislation.\r\n\r\n10:35:57:03  10:35:59:08\r\n -Ca m'a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:35:59:12  10:36:03:12\r\n      \u00e0 rectifier une erreur\r\n      de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:06:21\r\n Beaucoup de nuits blanches aussi.\r\n\r\n10:36:07:02  10:36:10:01\r\n     Prouver votre bonne foi,\r\n         c'est fatigant.\r\n\r\n10:36:10:06  10:36:12:20\r\n          J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n10:36:13:01  10:36:18:09\r\nJ'ai dit \u00e0 la dame de la mutuelle:\r\n         \"J'ai la rage !\"\r\n\r\n10:36:18:18  10:36:22:00\r\nC'est \u00e0 vous d'\u00e9plucher les dossiers\r\n\r\n10:36:22:05  10:36:26:15\r\n            pour savoir\r\n   si vous faites juste ou faux.\r\n\r\n10:36:26:20  10:36:33:18\r\n    Ils m'ont dit qu'il fallait\r\n     mieux lire les contrats.\r\n\r\n10:36:33:23  10:36:38:11\r\n    Ca ne m'y reprendra plus !\r\n\r\n10:36:40:14  10:36:43:23\r\n-Laetitia a trouv\u00e9 un arrangement\r\n     avec le Groupe Mutuel.\r\n\r\n10:36:44:04  10:36:46:07\r\n  Elle ne paiera pas les frais.\r\n\r\n10:36:46:11  10:36:49:03\r\n    Elle doit encore n\u00e9gocier\r\n   avec Helsana la suppression\r\n\r\n10:36:49:08  10:36:53:17\r\nd'une compl\u00e9mentaire qu'elle devrait\r\n  payer \u00e0 double durant une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:53:22  10:36:56:03\r\n     Alessandro est retourn\u00e9\r\n\r\n10:36:56:08  10:37:00:20\r\n     \u00e0 son ancienne caisse, \r\n     et sans compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:07:06\r\n-Le courtier de Mme Dorsaz a disparu\r\n  d\u00e8s la signature des contrats !\r\n\r\n10:37:07:11  10:37:09:22\r\n L.Dubost, vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:37:10:03  10:37:13:15\r\n         de l'Association\r\n    des courtiers en assurance.\r\n\r\n10:37:13:20  10:37:17:13\r\n     On re\u00e7oit tout le temps\r\n  des t\u00e9moignages comme ceux-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:17:18  10:37:20:23\r\n         Ce n'est pas bon\r\n pour l'image de votre profession.\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:23:01\r\n        -C'est d\u00e9plorable.\r\n\r\n10:37:23:06  10:37:26:01\r\n  L'association que je repr\u00e9sente\r\n\r\n10:37:26:06  10:37:29:17\r\n se d\u00e9solidarise de ces vendeurs.\r\n\r\n10:37:29:22  10:37:36:01\r\n       Leur objectif premier\r\n       est l'app\u00e2t du gain.\r\n\r\n10:37:36:06  10:37:39:12\r\n         Ce qui est fait\r\n  via le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n10:37:39:17  10:37:42:08\r\n       entre le 15 septembre\r\n         et le 30 octobre,\r\n\r\n10:37:42:12  10:37:45:11\r\n        c'est des vendeurs \r\n        de caisses maladie.\r\n\r\n10:37:45:20  10:37:50:22\r\n-R.Ruiz, en 2015, vous d\u00e9clariez: \r\n\"Les abus de courtiers augmentent,\r\n\r\n10:37:51:03  10:37:53:18\r\n         il faut renforcer\r\n       les moyens de lutte.\"\r\n\r\n10:37:53:23  10:37:57:01\r\n  Vous le rediriez aujourd'hui ?\r\n\r\n10:37:57:11  10:37:59:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:37:59:15  10:38:02:11\r\n   D'autant plus dans deux mois,\r\n\r\n10:38:02:15  10:38:06:08\r\n apr\u00e8s la p\u00e9riode o\u00f9 le d\u00e9marchage\r\n\r\n10:38:06:12  10:38:08:14\r\n         va \u00eatre intensif.\r\n\r\n10:38:08:19  10:38:13:18\r\n  Aussi au domicile, car des gens\r\n   pr\u00e9tendant \u00eatre des courtiers\r\n\r\n10:38:13:23  10:38:23:00\r\n      vendent des assurances\r\n      de mani\u00e8re mensong\u00e8re.\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:25:12\r\n -Quels sont les moyens de lutte ?\r\n\r\n10:38:25:22  10:38:31:13\r\n      -Il faudrait surveiller\r\n    davantage cette profession.\r\n\r\n10:38:31:18  10:38:34:23\r\n    La FINMA devrait se pencher\r\n\r\n10:38:35:04  10:38:37:09\r\n          sur la mani\u00e8re\r\n\r\n10:38:37:13  10:38:40:22\r\n          dont certains\r\n     de ces acteurs agissent.\r\n\r\n10:38:41:03  10:38:44:02\r\n    Il faudrait mettre sur pied\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:47:22\r\n          un formulaire\r\n  pour d\u00e9noncer plus directement\r\n\r\n10:38:48:03  10:38:52:11\r\n   ces courtiers peu scrupuleux.\r\n\r\n10:38:52:15  10:38:58:05\r\n       Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'est pas ouvert \u00e0 cette proposition.\r\n\r\n10:38:58:14  10:39:01:03\r\n   -Du c\u00f4t\u00e9 des caisses maladie,\r\n\r\n10:39:01:08  10:39:04:03\r\n          n'y a-t-il pas\r\n     une certaine hypocrisie ?\r\n\r\n10:39:04:08  10:39:05:19\r\n      On serait bien content\r\n\r\n10:39:06:00  10:39:10:08\r\n   d'avoir des clients rapport\u00e9s\r\n par des courtiers peu scrupuleux.\r\n\r\n10:39:10:17  10:39:12:11\r\n               -Non.\r\n\r\n10:39:12:16  10:39:16:00\r\nUne personne d\u00e9march\u00e9e de la sorte\r\n       est un client perdu\r\n\r\n10:39:16:05  10:39:18:07\r\n         pour l'assurance\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:21:07\r\n    qui a mandat\u00e9 ce courtier.\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:24:01\r\n  Elle va en parler autour d'elle\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:28:20\r\net \u00e7a fera de la mauvais publicit\u00e9\r\n           \u00e0 la caisse.\r\n\r\n10:39:29:01  10:39:31:20\r\n     C'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n          des assurances\r\n\r\n10:39:32:01  10:39:34:12\r\n de travailler avec ces courtiers.\r\n\r\n10:39:34:22  10:39:38:16\r\n   -J'esp\u00e8re que vos 45 membres\r\n     sont d'accord l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:42:18\r\nSi je suis d\u00e9march\u00e9e t\u00e9l\u00e9phoniquement\r\n           ou \u00e0 la porte,\r\n\r\n10:39:42:23  10:39:48:06\r\n     quels sont vos conseils,\r\n       que dois-je faire ?\r\n\r\n10:39:48:15  10:39:51:04\r\n      -Entre le 15 septembre\r\n\r\n10:39:51:09  10:39:53:06\r\n         et le 30 octobre,\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:56:15\r\n   ne pas r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:39:56:20  10:39:59:16\r\n    Ce d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique\r\n           doit cesser.\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:03:11\r\n Ou ne pas recevoir ces courtiers.\r\n\r\n10:40:03:16  10:40:09:08\r\n Si vous faites venir un courtier\r\n    chez vous, ne rien signer,\r\n\r\n10:40:09:12  10:40:15:19\r\n    surtout pas de r\u00e9siliation,\r\n     LAMal ou compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:40:16:00  10:40:21:19\r\n  Les questionnaires de sant\u00e9 sont\r\nremplis par les vendeurs de caisses,\r\n\r\n10:40:22:00  10:40:27:06\r\n    des protocoles de conseils\r\n       sont sign\u00e9s en blanc\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:31:02\r\net des gens signent des propositions\r\n\r\n10:40:31:07  10:40:33:22\r\n       alors qu'on leur dit\r\n       que c'est une offre.\r\n\r\n10:40:34:03  10:40:37:06\r\n      Il ne faut rien signer.\r\n\r\n10:40:37:15  10:40:39:09\r\n     -Merci pour ces conseils.\r\n\r\n10:40:39:13  10:40:41:22\r\n        Le d\u00e9bat continue.\r\n\r\n10:40:42:03  10:40:44:08\r\n        Vous le retrouverez\r\n\r\n10:40:44:12  10:40:47:23\r\n sur notre site internet en bonus.\r\n\r\n10:40:57:17  10:41:00:09\r\n Le raisin abonde dans les rayons,\r\n\r\n10:41:00:12  10:41:04:00\r\n    mais vous aurez de la peine\r\n    \u00e0 trouver du raisin local.\r\n\r\n10:41:04:05  10:41:08:06\r\n            Pourquoi ?\r\n  Vous le verrez mardi prochain.\r\n\r\n10:41:08:11  10:41:10:22\r\n99 % des grappes que nous consommons\r\n\r\n10:41:11:03  10:41:14:06\r\n    proviennent de l'\u00e9tranger,\r\n      et beaucoup d'Italie.\r\n\r\n10:41:14:11  10:41:19:02\r\nJe vous emm\u00e8nerai dans les Pouilles\r\n voir comment on cultive ce raisin\r\n\r\n10:41:19:07  10:41:23:06\r\n  et aussi comment sont trait\u00e9es\r\n   les femmes qui le ramassent.\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:28:05\r\nDu raisin nous arrive aussi d'Egypte,\r\nBr\u00e9sil, Espagne, Portugal, France...\r\n\r\n10:41:28:10  10:41:31:15\r\n Sur tous, nous avons aussi traqu\u00e9\r\n          les pesticides.\r\n\r\n10:41:31:20  10:41:35:00\r\n         Vous avez encore\r\n quelques jours pour vous inscrire\r\n\r\n10:41:35:05  10:41:39:06\r\n    au grand concours organis\u00e9\r\npour les \u00e9l\u00e8ves entre 13 et 18 ans.\r\n\r\n10:41:39:11  10:41:45:10\r\n      Vous imaginez un test,\r\net vous gagnerez peut-\u00eatre un prix.\r\n\r\n10:41:45:14  10:41:48:11\r\n  Vous trouverez tous les d\u00e9tails\r\n\r\n10:41:48:15  10:41:51:19\r\npour vous inscrire \u00e0 cette adresse.\r\n\r\n10:41:52:00  10:41:55:14\r\n         A mardi prochain,\r\n    d'ici l\u00e0 portez-vous bien !\r\n\r\n10:42:00:12  10:42:08:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033094\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:30) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 cet \u00e9minent, on va d\u00e9couvrir nos primes d'assurance- maladie 2018, alors comment all\u00e9ger l'in\u00e9vitable augmentation en choisissant un mod\u00e8le alternatif, mais dans ce domaine, c'est un peu l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:57) [91%] : \r\nIl faut s'attendre \u00e0 ce que le d\u00e9marchage des courtiers en assurances intensifie ces prochaines semaines on a recueilli des t\u00e9moignages d'assur\u00e9s ulc\u00e9r\u00e9 et je recevrai Lo\u00efc Dubost, pr\u00e9sident de l'association des courtiers en assurances c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale, assurance maladie, que je vous propose ce soir, avec \u00e9galement Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale socialiste, pr\u00e9sidente du service aux patients de Suisse occidentale et Christophe comme charg\u00e9e de communication chez Sant\u00e9Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:28) [91%] : \r\nPour faire baisser vos primes d'assurance maladie, on parlera ce soir de l'assurance de base uniquement, vous pouvez jouer sur les franchises sur les mod\u00e8les dits alternatifs, m\u00e9decin de famille HMO t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine tr\u00e8s bien sauf que dans ce domaine chaque caisse formules c'est du droit priv\u00e9 et c'est un peu la jungle notre \u00e9quipe Sophie Lagrange et Michael Bourgogne on a employ\u00e9 les grands moyens pour vous informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:03:08) [92%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois qu'Indiana Sophie s'appr\u00eate \u00e0 traverser cette jungle touffue, inextricable, \u00e0 chaque fois, pour elles, c'est un nouveau d\u00e9fi : son but son Graal tracer la voie qui permettra de ne pas \u00eatre emport\u00e9s par les torrents des augmentations de prix son p\u00e9riple commence sur les sentiers de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ou toute indig\u00e8nes appel\u00e9 ici les assur\u00e9s doivent joindre par t\u00e9l\u00e9phone un gu\u00e9risseur qui, une fois son probl\u00e8me pos\u00e9, lui permettra ou non d'aller voir un sorcier en Chair et en os, bonne chance, Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:13 > 0:03:41) [89%] : \r\nVoici le centre d'appels de m\u00e8tres l'un des plus grands, de Suisse, c'est ici qu'arrivent les appels des assur\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine de plusieurs assurances ils sont trait\u00e9s, d'abord par du personnel administratif qui identifie l'assur\u00e9 et sort son dossier informatique, ensuite c'est un m\u00e9decin qui rappelle le patient pour \u00e9valuer son probl\u00e8me et lui donner au besoin l'autorisation d'aller consulter un m\u00e9decin en cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:46) [96%] : \r\nLa formule de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine a s\u00e9duit d\u00e9j\u00e0 plus d'un 1000000 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:48 > 0:03:55) [90%] : \r\nParmi eux, Jacques Stuck, qui souffre d'\u00e9pilepsie et de diab\u00e8te, si cela ne l'emp\u00eache pas de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:55 > 0:04:01) [95%] : \r\nEt travailler normalement, \u00e7a lui a permis d'acqu\u00e9rir une grande exp\u00e9rience dans les assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:21) [85%] : \r\nJ'ai toujours pris le mod\u00e8le de luxe, hein, parce que j'ai pas trop le choix, et ou d'un moment, je me suis dit quand m\u00eame, on a un autre mod\u00e8le qui nous co\u00fbte quand m\u00eame meilleur march\u00e9, pourquoi pas essayer, m\u00eame s'il faut, il y a des contraintes de t\u00e9l\u00e9phoner centrale ou \u00e0 faire une une autre fa\u00e7on, je me dis que finalement on va arriver au m\u00eame but : \u00eatre nous payer nos m\u00e9dicaments par rapport, \u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:24 > 0:04:29) [83%] : \r\nJacques Stuck a choisi San la formule de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine de l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:04:56) [80%] : \r\nOui, mais c'est bon, bah, on a vraiment l'impression d'arriver dans un call-center Style Swisscom Sunrise ou autre en nous nous donne moi l'identification code postal etc ils nous trouvent facilement, il faut qu'on en fait toute cette d\u00e9marche, on va dire administrative, on nous dit : je vous passe au m\u00e9decin alors enqu\u00eate petite musique en nous passons m\u00e9decin les messages que j'ai eu parle fran\u00e7ais, mais seulement un Fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral quoi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:58 > 0:05:09) [94%] : \r\nMedicaid reconna\u00eet que le Fran\u00e7ais de certains m\u00e9decins n'est pas parfait, mais la soci\u00e9t\u00e9 affirme qu'il est toujours largement suffisant pour saisir le probl\u00e8me m\u00e9dical du patient et donner des conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:36) [80%] : \r\nAlors moi par habitude, je leur dis : ben voil\u00e0, je suis \u00e9pileptique je profite-t-elle m\u00e9dicaments donc pas ce jour de l'insuline soupente avec capteur etc etc, le m\u00e9decin est tr\u00e8s gentil, il essaye d\u00e9couvrir mais en m\u00eame, il d\u00e9couvrait en m\u00eame temps on sent bien que le patient il y a pas face, quoi, donc, ils posent des questions, ils voient pas le bonhomme voit passer ici si on est bien dans sa peau ou pas, il voient pas \u00e0 fond, donc sous ce que j'ai trouv\u00e9 en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:41 > 0:06:06) [90%] : \r\nMa\u00eetre qu'elle ne nous a pas r\u00e9pondu en interview mais par Mail la soci\u00e9t\u00e9 estime apr\u00e8s avoir v\u00e9rifi\u00e9 l'enregistrement de la conversation en question que les h\u00e9sitations du m\u00e9decin ne furent pas d\u00fb \u00e0 un manque de comp\u00e9tences m\u00e9dicales mais qu'il fit de courte pause pour r\u00e9fl\u00e9chir comment communiquer correctement ces informations en fran\u00e7ais et qu'il a toujours su ce qu'il avait \u00e0 faire et agi de fa\u00e7on correcte du point de vue m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:07 > 0:06:25) [89%] : \r\nMedgate ne prend en charge que les appels et c'est \u00e7a qui s'occupe du suivi des factures et des remboursements et l\u00e0 encore il y a eu quelques rat\u00e9s, des indications contradictoires, selon l'exp\u00e9rience de Jacques Stuck hier avec ces ordonnances renouvelables pour ses nombreux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:06:56) [88%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 plusieurs fois, c'est que je suis all\u00e9 me chercher mes m\u00e9dicaments, je suis pas m\u00eame m\u00e9dicament Jean la facture et la facture, on a dit non, on paye pas parce que vous avez pas t\u00e9l\u00e9phoner un m\u00e8tre, donc \u00e0 mon avis, ils ont eu un probl\u00e8me de, de, de, de paperasserie administrative parce que c'est, ils ont vu \u00e7a \u00e0 l'assurance, sans savoir que c'\u00e9tait pr\u00e9vu des gens pour une ann\u00e9e compl\u00e8te, donc j'ai d\u00fb renvoyer une une une ordonnance une copie de redondance pour que et me paye 100 \u00e0 peu pr\u00e8s 3 mois apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:57 > 0:07:02) [95%] : \r\nUn d\u00e9lai qui p\u00e8se lourd, d'autant plus que ces m\u00e9dicaments co\u00fbtent cher, plusieurs centaines de francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:03 > 0:07:08) [89%] : \r\nQuel bilan vous tirez au bout de ses 9 mois, vous allez continuer pour l'ann\u00e9e prochaine avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:37) [87%] : \r\nFormule \u00e7a je peux vous dire que c'est totalement exclu parce qu'on perd beaucoup trop de temps, OK, on pay\u00e9 \u00e0 meilleur march\u00e9 5 environ 200 francs de diff\u00e9rence, mais si je crois que sur une ann\u00e9e pour No\u00ebl jour T\u00e9l que je j'explique que je fasse ce que je vois, par Mail, c'est du monde moi je travaille pour accord alors c'est trop compliqu\u00e9 pour quelqu'un qui a des maladies chroniques, on a, on est, on se sent pas vraiment, on a la prime, on a l'impression qu'ils font de la r\u00e9tention parce qu'on parle vraiment rageant, on ne parle pas maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:41) [91%] : \r\nDonc, c'est un mod\u00e8le qui est fait pour des gens effectivement qui sont pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:43 > 0:07:56) [84%] : \r\n\u00e0 avoir Marence dans le canton de Fribourg, un autre assur\u00e9 avait choisi la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, non seulement pour \u00e9conomiser de l'argent, mais aussi parce que la formule lui semblait int\u00e9ressante y compris pour sa fille qui a nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:14) [89%] : \r\nBah, en fait le mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un mod\u00e8le qui nous permet d'acc\u00e9der au Docteur tout le temps en fait s'est dit autant donner convient pour la campagne, le le p\u00e9diatre et \u00e0 20 20 minutes au minimum en voiture, on se dit au contraire, on a un acc\u00e8s Direct avec des m\u00e9decins, donc on s'est dit que c'\u00e9tait mieux pour pour la petite justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:16 > 0:08:18) [80%] : \r\nMais Jean-S\u00e9bastien Tony a tr\u00e8s vite d\u00e9chant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:36) [89%] : \r\nOn a mis plus d'un mois d\u00e9j\u00e0, obtenir le l'acc\u00e8s au lobbying pour nous permettre \u00e0 acc\u00e9der au syst\u00e8me informatique ensuite en 2, on a eu, par des moments o\u00f9 des fois j'ai attendu plus de 20 minutes pour avoir une personne qui r\u00e9pond \u00e0 l'appel, donc c'\u00e9tait ce genre en fait de de d'aspects pratiques qui ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:36 > 0:08:52) [89%] : \r\nFissile avec Senna, tout se passe par Internet et l'envoi des factures via le site de l'assurance s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9es comme la compr\u00e9hension des d\u00e9comptes en plus \u00e7a Nagui a tout \u00e0 coup, refuser le remboursement d'une facture du p\u00e9diatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:53 > 0:09:24) [90%] : \r\nOn a, on l'a appel\u00e9 pour la petite qui \u00e9tait malade en f\u00e9vrier, ils nous ont donn\u00e9 l'autorisation d'aller voir le p\u00e9diatre, donc on a amen\u00e9 la petite p\u00e9diatre et la p\u00e9diatre avait besoin de de voir une de faire une nouvelle consultation suivre en fait le l'\u00e9volution de la maladie de la petite donc \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s en mai et en octobre, donc beaucoup de mois plus tard, re\u00e7oit une lettre de de Sanaa qui nous informe en fait qu'on n'a pas respect\u00e9 le mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine et du coup la facture une facture de 147 francs et des poussi\u00e8res qui correspond donc \u00e0 ce p\u00e9diatre, ne sera pas rembours\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:30) [95%] : \r\nPour l'assurance cette consultation aurait eu lieu au-del\u00e0 du d\u00e9lai fix\u00e9 lors de l'ouverture du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:46) [92%] : \r\nOui, il faut se rappeler qu'on a le droit d'amener la petite pendant 2 mois, le p\u00e9diatre lui nous donnons notre avis \u00e0 notre avis m\u00e9dical qui demande une autre consultation, du coup, on se rappelle pas forc\u00e9ment de la date d'ouverture de l'appel, donc c'\u00e9tait c'est c'est vraiment \u00e7a, les difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:47 > 0:09:57) [84%] : \r\nCette assur\u00e9 n'a jamais re\u00e7u de confirmation \u00e9crite \u00e0 laquelle il aurait pu se r\u00e9f\u00e9rer Nagui et elle avait l'enregistrement des appels via mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:23) [91%] : \r\nIls avaient des enregistrements Audio dans lesquelles il ils m'ont dit que j'ai clairement compris la p\u00e9riode d'activation de fait la p\u00e9riode o\u00f9 j'ai le droit d'amener la la petite au p\u00e9diatre et bien s\u00fbr 8 mois primes moi je me rappelais pas tout \u00e7a et je n'ai pas pu avoir acc\u00e8s \u00e0 ces enregistrements non plus parce que, pour les pour les \u00e9couter, pour y acc\u00e9der, on m'a invit\u00e9 \u00e0 aller au si\u00e8ge de du centre d'appel \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:24 > 0:10:28) [82%] : \r\n\u00e0 fin 2016 la famille tous avait eu sa dose de telles aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:31 > 0:10:42) [86%] : \r\nOn a trouv\u00e9 une caisse maladie avec le mod\u00e8le de m\u00e9decin de famille qui \u00e9taient seulement 26 francs 40 plus cher pour toute l'ann\u00e9e, A. Ducourant c'est on va changer ce mandat lanc\u00e9 enregistr\u00e9 chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:43 > 0:10:47) [74%] : \r\nBen six ennuis avec sa Nagui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:48 > 0:11:03) [89%] : \r\nM\u00eame partir a \u00e9t\u00e9 difficile parce qu'en fait il faut savoir que donc au 1er janvier de l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, ils nous ont coup\u00e9 tout acc\u00e8s au syst\u00e8me informatique, or les factures des p\u00e9diatres, des des docteurs et tout, qui arrive \u00e0 \u00e7a arrive plus tard, \u00e7a arrive, pas forc\u00e9ment de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:04 > 0:11:09) [87%] : \r\nR\u00e9sultat : il vient encore de recevoir de Sanaa un d\u00e9compte broussailleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:19 > 0:11:35) [95%] : \r\nMoralit\u00e9 : la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine peut-\u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 ce qui est plut\u00f4t ennuyeux, voyons voir maintenant du c\u00f4t\u00e9 du mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille avant toute consultation d'un sp\u00e9cialiste, on passe d'abord par son g\u00e9n\u00e9raliste, sauf le plus souvent, sauf pour les urgences, les gyn\u00e9cologues et les ophtalmologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:40 > 0:12:04) [88%] : \r\nCette satan\u00e9e jingle ne lui offrira donc aucun repos \u00e0 peine sorti des sentiers de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, elle p\u00e9n\u00e8tre dans la vall\u00e9e des m\u00e9decins de famille une vall\u00e9e escarp\u00e9e o\u00f9 se terre ici plus de 3 millions d'assur\u00e9s une vall\u00e9e o\u00f9 le sorcier du village r\u00e8gne en ma\u00eetre, o\u00f9 doit \u00eatre consult\u00e9 \u00e0 chaque mal et si le mal est grand, c'est lui qui autorise l'indig\u00e8ne, aller voir d'autres gu\u00e9risseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:05 > 0:12:18) [83%] : \r\nDans cette vall\u00e9e les gu\u00e9risseurs sont \u00e9lus par une instance divine, les assurances qui elle seule pointe du doigt, lequel peut \u00eatre \u00e9lu sorcier du village, bonne chance, Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:23 > 0:12:37) [89%] : \r\nCes listes de g\u00e9n\u00e9raliste, les assurances, les \u00e9tablissements sans en tenir informer les m\u00e9decins, c'est ainsi qu'au fil de notre enqu\u00eate, nous avons pu r\u00e9v\u00e9ler un g\u00e9n\u00e9raliste, je ne vois qu'il ne figurait pas sur celle d'Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:40 > 0:13:01) [93%] : \r\nC'est un peu troublant de s'apercevoir qu'on ne fait pas partie d'une liste bien s\u00fbr qu'on se demande tout de suite pourquoi, qu'est ce qui fait que je ne fais pas partie de cette liste-l\u00e0 est-ce que c'est tout simplement que j'ai \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 ou est-ce que c'est peut-\u00eatre parce que d'apr\u00e8s l'assurance ma pratique n'est pas celle que souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:03 > 0:13:10) [91%] : \r\nNous avons trouv\u00e9 un autre g\u00e9n\u00e9raliste lui Vaudois, \u00e9galement absent de la liste, m\u00e9decin de famille d'Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:11 > 0:13:26) [91%] : \r\nAlors j'ai essay\u00e9 de me renseigner, savoir pourquoi je n'y \u00e9tais pas, je n'ai pas pu obtenir de r\u00e9ponse \u00e0 ma connaissance, il y a pas de crit\u00e8res, il y a pas de crit\u00e8res \u00e9tablis et il y a probablement pas mal de chances pour que ces crit\u00e8res-l\u00e0 soit diff\u00e9rent d'une assurance \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:26 > 0:13:30) [87%] : \r\nC'est, c'est c'est vraiment d\u00e9sagr\u00e9able et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:31 > 0:13:40) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e7a donne cette sensation d'\u00eatre vraiment \u00e0 la merci d'une d\u00e9cision qu'on ne ma\u00eetrise pas, qu'on a, on n'a pas du toute id\u00e9e pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:40 > 0:14:02) [92%] : \r\nIl est probable que le crit\u00e8re \u00e9conomique soit un des crit\u00e8res choisis simplement ce qui est un petit peu \u00e9tonnant en tous cas pour mon cas, c'est que, en faisant partie de certains r\u00e9seaux, m\u00e9decin de famille, on a des statistiques qui sont \u00e9tablis ou j'ai des valeurs de co\u00fbt par cas qui sont plut\u00f4t faibles et donc j'imagine que pour moi \u00e7a n'est pas tellement un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:04 > 0:14:14) [92%] : \r\nDonc des crit\u00e8res peu clairs pour des listes qui sont en perp\u00e9tuelle actualisation, selon les termes des assurances, ce qui peut aussi r\u00e9server de vilaines surprises aux patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:15 > 0:14:26) [91%] : \r\nLe patient n'est pas au courant que son m\u00e9decin n'est plus sur la liste et ben lui, tout d'un coup s'aper\u00e7oit qu'il n'est pas rembours\u00e9 et qu'il doit changer de m\u00e9decin \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:56) [83%] : \r\nC'est dans cette vall\u00e9e que Sophie d\u00e9couvre un tr\u00e9sor enfoui depuis on ne sait combien de temps tr\u00e9sor rec\u00e9lant un nouveau Mister B. de d\u00e9l\u00e9gation amulettes grigris porte- bonheur, toujours est-il que ce fils et qu'il servait alors de s\u00e9same entre sorcier du village et gu\u00e9risseur s\u00e9same que bien des assur\u00e9s avaient la mal\u00e9diction tout oubli\u00e9, bonne chance, ils viennent chez nous pour dire : \u00e9coutez, voil\u00e0 jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:56 > 0:15:13) [85%] : \r\nPuis aller, j'avais oubli\u00e9 ce que vous pouvez me faire bon d\u00e9l\u00e9gation, on est un petit peu mal pris parce que je veux dire, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est en toute bonne foi, et puis on doit faire donc des duplicatas de de de Bondt d\u00e9l\u00e9gation pour que cette facture leur facture c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:16 > 0:15:22) [95%] : \r\nIl y a aussi les patients qui simplement T\u00e9l alors g\u00e9n\u00e9raliste pour obtenir un bon de d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:24 > 0:15:35) [88%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de faire comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de leur signer un bon d\u00e9l\u00e9gation sur la base d'un t\u00e9l\u00e9phone pour qu'il puissent aller directement, sans les voir, parce que je n'ai pas la possibilit\u00e9 de voir tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:36 > 0:15:49) [95%] : \r\nLes bons de d\u00e9l\u00e9gation permettent de consulter le sp\u00e9cialiste, m\u00eame plusieurs fois ce qui simplifie les choses, notamment pour les malades chroniques, mais attention, il y a un d\u00e9lai \u00e0 respecter sous peine de refus de remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:50 > 0:16:22) [91%] : \r\nChaque assurance a probablement sa formule, ce qui veut dire que assurance et que je suis, je telle chose et une autre diff\u00e9remment alors, moi, c'est une chose que je recommande r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 mes patients, c'est que quand ils ne sont pas s\u00fbr exactement de quelles sont les formalit\u00e9s administratives \u00e0 remplir, il t\u00e9l\u00e9phone d'abord \u00e0 l'assurance et ils prennent vraiment toutes les informations avant de, de, de commencer \u00e0 consulter et du coup de se retrouver, peut-\u00eatre avec des difficult\u00e9s administratives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:24 > 0:16:33) [91%] : \r\nMais respecter scrupuleusement la proc\u00e9dure ne met pas compl\u00e8tement \u00e0 l'abri de probl\u00e8mes des assur\u00e9s en ont fait la p\u00e9nible exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:34 > 0:17:12) [90%] : \r\nIl y a des enfants qui devait suivre un traitement longue dur\u00e9e pour lequel, comme c'est pas le m\u00e9decin de famille qui s'en occupaient, il fallait donc un bon d\u00e9l\u00e9gation donc il a fait un bond d\u00e9l\u00e9gation valable un an et puis arriv\u00e9 \u00e0 un mois de la fin de seconde d\u00e9l\u00e9gation, l'assurance, on voit des factures en me disant qu'en fait il existe au Cameroun d\u00e9l\u00e9gation donc \u00e0 moi de payer la somme totale de chaque facture et sur ce, je leur ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour leur dire que \u00e7a joue pas, il y a un bon d\u00e9l\u00e9gation et une r\u00e9pond que non, il y en a pas, donc on le renvoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:12 > 0:17:25) [95%] : \r\nHeureusement que Marianne Reagan avait pris l'habitude de n'envoyer que des copies, car l'assurance lui a encore r\u00e9clam\u00e9 6 fois le m\u00eame document, elle a finalement appel\u00e9 \u00e0 l'aide l'Association suisse des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:26 > 0:17:53) [87%] : \r\nEn fait, c'est, c'est le jeu, ce qui nous a aid\u00e9, qui, qui leur a demand\u00e9 de d'arr\u00eater et de vraiment regarder dans leurs documents si ils avaient pas \u00e7a et donc suite \u00e0 \u00e7a, ils sont revenus en arri\u00e8re, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un dialogue de sourds pendant un certain temps quoi toute cette p\u00e9riode, on n'aime pas aller consulter de m\u00e9decin, parce qu'on avait peur que \u00e7a rajoute d'autres probl\u00e8mes, ce qui \u00e9tait pas encore r\u00e9solu avec ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:54 > 0:17:56) [98%] : \r\nComment vous avez v\u00e9cu tous ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:57 > 0:18:20) [89%] : \r\nComme une injustice, en fait, si on fait les choses et puis, et puis tout d'un coup on nous traite comme si on \u00e9tait dissip\u00e9e pas les choses correctement, et en plus on nous tient t\u00eate, enfin j'ai vraiment eu la pression de de trucs quantit\u00e9 n\u00e9gligeable, ils font payer et puis apr\u00e8s, bah sont pas oblig\u00e9s de remplir leurs obligations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:22 > 0:18:34) [90%] : \r\nEn changeant d'assurance Marianne Rigal avait \u00e9conomiser un total de 400 francs de prime par mois, pour elle, son mari et ses 3 enfants, mais cette \u00e9conomie lui a co\u00fbt\u00e9 cher en terme de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:36 > 0:18:46) [90%] : \r\nQuand des patients que des m\u00e9decins se demande si ce syst\u00e8me de bon de d\u00e9l\u00e9gation ne g\u00e9n\u00e8re pas davantage de consultation et donc augmente finalement encore les co\u00fbts de la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:49 > 0:19:05) [86%] : \r\nL\u00e0, \u00e9videmment, si je dois le voir moi en consultation une fois expr\u00e8s pour \u00e7a n'est-ce pas \u00e7a va co\u00fbter plus cher, \u00e7a c'est c'est \u00e7a, c'est certain, dans d'autres situations, peut-\u00eatre qu'on peut \u00e9viter des co\u00fbts aussi parce que on \u00e9vite qu'qui consulte un sp\u00e9cialiste 85.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:05 > 0:19:23) [92%] : \r\nSi le bon de d\u00e9l\u00e9gation est \u00e9tabli lors d'une consultation, \u00e7a ne co\u00fbte rien, par contre, s'il est \u00e9tabli lors d'un T\u00e9l ou d'un contact autre par le patient, c'est une prestation qui sera factur\u00e9 17 francs 0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:24 > 0:19:32) [89%] : \r\nOn peut aussi se demander si les assurances font pression sur les g\u00e9n\u00e9ralistes pour qu'ils limitent au maximum le nombre de bons de d\u00e9l\u00e9gation qu'il signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:33 > 0:20:02) [93%] : \r\nNon, on n'a pas de pression, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a pas de limitation qui est pr\u00e9vu, mais on peut imaginer quand m\u00eame que ce syst\u00e8me existe depuis 15 ans personne n'a jamais montr\u00e9 qu'on arrivait \u00e0 \u00e9conomiser quoi que ce soit et que \u00e7a soit quand m\u00eame une mani\u00e8re de freiner l'acc\u00e8s aux soins pour les patients qui soient faits un peu \u00e0 l'insu des patients en leur faisant signer un contrat qui soit Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:02 > 0:20:08) [90%] : \r\nJe mais qui a des contraintes qui \u00e0 l'avenir seront peut-\u00eatre plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:13 > 0:20:50) [87%] : \r\nAlors pourquoi ces de m\u00e9decins de famille ne sont pas sur la liste des anars r\u00e9ponse un peu alambiqu\u00e9e de la caisse, ces 2 m\u00e9decins se trouvent sur la liste de la formule Benefit, qui est plut\u00f4t confidentielle, mais pas sur l'autre formule \u00e9galement m\u00e9decin de famille, appel\u00e9 Benefit, plus pourquoi, h\u00e9 bien il semble, je cite : l'assurance que si les m\u00e9decins ne sont pas membres d'un r\u00e9seau avec lequel elles a sign\u00e9 un contrat, fin de citation Christophe 15 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates charg\u00e9 de communication de Sant\u00e9Suisse, qui repr\u00e9sente 45 caisses maladie mais pas il faut bien le dire, vous avez entendu le Docteur Michel Baillon, qui nous dit : personne n'a jamais montr\u00e9 qu'on ne qu'\u00e9conomise quoi que ce soit avec ce mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille, il a raison ou il a tort, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:50 > 0:21:07) [94%] : \r\nAlors il a tort parce que les assureurs doivent faire la d\u00e9monstration, chaque ann\u00e9e, le mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille, permet de r\u00e9aliser des \u00e9conomies sur les co\u00fbts et donc sur les prix, les assureurs doivent fournir des chiffres \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui est l'organe de surveillance des assureurs maladie qui sont actifs dans le nord l'assurance maladie obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:07 > 0:21:19) [90%] : \r\nD'accord, mais ce m\u00eame Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a publi\u00e9 une \u00e9tude qui montre que les gens qui choisissent le m\u00e9decin de famille sont g\u00e9n\u00e9ralement en meilleure sant\u00e9 que ceux qui ne sur le choisissent pas il y aura donc un biais dans les calculs alors qu'est ce que vous dites l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:19 > 0:21:36) [90%] : \r\nNon, le mod\u00e8le m\u00e9decin famille permet de de la prise en charge par un m\u00e9decin de famille ou pr\u00e9alables permet de limiter les co\u00fbts parce qu'un m\u00e9decin de famille g\u00e9n\u00e9ralement assure la coordination des soins, on \u00e9vite le recours inutiles \u00e0 certains sp\u00e9cialistes ont d'ailleurs vite peut-\u00eatre des examens double voire des traitements qui seraient incompatibles entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:36 > 0:21:51) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates pas contre \u00e7a veut mod\u00e8le m\u00e9decin de famille, vous \u00eates en revanche battu pour que des m\u00e9decins de famille qui sont, qui ont une autre sp\u00e9cialit\u00e9 ne soit pas exclu d\u00e8s mod\u00e8le m\u00e9decin de famille, mais il reste un probl\u00e8me pour les assur\u00e9s aujourd'hui qui ont ce syst\u00e8me-l\u00e0, lequel expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:51 > 0:22:55) [89%] : \r\nOui, alors c'est vrai qu'on s'est battu parce que pendant des ann\u00e9es, des m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9s, hein, des m\u00e9decins, porteur d'un double titre g\u00e9n\u00e9raliste par ailleurs d'une sp\u00e9cialit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 exclues d'un certain nombre de listes et c'est vrai que, du coup ben des assur\u00e9s ont d\u00fb changer de mod\u00e8le d'assurance maladie, donc ont du payer plus de primes, ces gens-l\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s, et puis surtout ce pour quoi, disons il y a encore un probl\u00e8me, c'est que ces gens-l\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 avertis si d'aventure, maintenant les caisses disons reconnaissent bien sans elle et reprennent les anciens assur\u00e9s qu'avait chang\u00e9 de de de mod\u00e8les n'ont pas \u00e9t\u00e9 avertis et \u00e7a \u00e9videmment c'est c'est un probl\u00e8me, il y a par ailleurs aussi une opacit\u00e9 hein autour de de ces listes de m\u00e9decins de famille puisque on ne sait pas en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s bien quels sont les cris de beurre, c'est des crit\u00e8res, on l'a dit, hein, d'ailleurs, la loi le dit qui doivent \u00eatre de nature \u00e9conomique, mais l\u00e0 encore il manque, il manque un certain nombre de d\u00e9tails autour de cette pr\u00e9tendue \u00e9conomicit\u00e9 sachant quand m\u00eame que 10 ans les tarifs m\u00e9dicaux sont bas\u00e9s sur le Tarmed et qu'on imagine mal certains m\u00e9decins tout d'un coup, gonfl\u00e9 des factures plus que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:55 > 0:23:05) [87%] : \r\nEn tout cas, ils sont tr\u00e8s surveill\u00e9es, restez avec nous tous les 2, si vous le voulez bien la suite \u00e0 vous int\u00e9resser, on s'est demand\u00e9 quelle est la place des p\u00e9diatres danser mod\u00e8les alternatifs pas simple non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:11 > 0:23:30) [83%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9preuve pour Indiana Sophie zigzaguer sur le fleuve des p\u00e9diatres en parcourir ses m\u00e9andres, donc des ces remous remonter vers sa source et surtout savoir o\u00f9 son cours est stopp\u00e9e Net par les lois inflexibles des dieux, les assureurs omnipotent, bonne chance, Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:34 > 0:24:05) [90%] : \r\nLes p\u00e9diatres sans Les m\u00e9decins de famille pour les petits pains pour les 0 \u00e0 18 ans, donc on est consid\u00e9r\u00e9 comme m\u00e9decin de 1er recours mais les p\u00e9diatres n'\u00e9chappe pas non plus \u00e0 la probl\u00e9matique des listes \u00e9tablies par les assurances comme d\u00e8s qu'on est dans un mod\u00e8le, un m\u00e9decin de famille, on est dans le droit priv\u00e9 \u00e0 chaque assurance fait un peu sa sauce, donc il y a des assurances qui ne prennent pas tous les p\u00e9diatres sur la liste et des fois, on ne sait pas pourquoi on est ou on n'y est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:06 > 0:24:19) [96%] : \r\nCertaines assurances ont en plus commencer \u00e0 introduire une limite d'\u00e2ge selon laquelle \u00e0 partir de 12 ans l'enfant doit avoir un g\u00e9n\u00e9raliste avant de consulter son p\u00e9diatre, je me rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:19 > 0:24:51) [89%] : \r\nD'une famille qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en me disant : on a un probl\u00e8me de notre assurance nous dit qu'on ne peut plus venir chez vous, parce qu'un \u00e0 13 ans, et que la limiter \u00e0 12 ans et je vous avoue que la premi\u00e8re fois que j'ai entendu \u00e7a, je l'aurais ri au nez, j'ai dit non c'est pas possible, et j'ai d\u00fb apprendre que non, bien s\u00fbr, ils ont le droit, puisque c'est une assurance a droit priv\u00e9 Assurance pose ses conditions, c'est aux parents de lire les petits chiffres de soul et de faire attention de ne pas se trouver dans ce pi\u00e8ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:52 > 0:24:59) [91%] : \r\nLes nombreuses alin\u00e9a des polices d'assurance peuvent receler des contraintes dont les parents n'anticipe pas toujours la port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:00 > 0:25:05) [99%] : \r\nFin 2016 face \u00e0 l'augmentation des primes de toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:05 > 0:25:10) [82%] : \r\nKarine dans a d\u00e9cid\u00e9 de passer d'une assurance mettent fin famille un mod\u00e8le HMO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:11 > 0:25:26) [90%] : \r\nDonc, voil\u00e0 pour les 2 adultes, donc mon mari et moi, nous avons d\u00fb changer de m\u00e9decin de de famille et les enfants ont pu garder leur p\u00e9diatre ce qui \u00e9tait extr\u00eamement important pour moi parce que la relation que j'ai avec le p\u00e9diatre de mes enfants est tr\u00e8s forte et puis c'est important pour moi d'assurer une continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:47) [88%] : \r\nMais le mod\u00e8le HMO, choisi par Karine dans et sp\u00e9cifique, il impose de commander les m\u00e9dicaments par internet ou d'aller directement les chercher dans une pharmacie, pr\u00e9cis, or il n'y en a que 2 pour tout le canton de Vaud une \u00e0 Lyon et une au centre de Lausanne pas pratique quand on habite pr\u00e8s de Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:47 > 0:25:58) [94%] : \r\n\u00e7a pose probl\u00e8me dans le sens o\u00f9 soit je dois attendre 24 et 48 heures pour recevoir le m\u00e9dicament dont j'ai besoin, soit je dois passer 3 \u00e0 4 heures dans les transports pour aller chercher mon m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:58 > 0:26:25) [91%] : \r\n\u00e9videmment, si c'est une petite cr\u00e8me de soins de peau parce qu'on a un peu d'ecz\u00e9ma, c'est moins dramatique mais si c'est des antibiotiques pour une pneumonie, c'est, c'est c'est un risque vital qu'on qu'on qu'on accepte et et ces mod\u00e8les-l\u00e0, si les gens disent non je prends pas ce risque, je vais \u00e0 la pharmacie la plus proche et je paye mon m\u00e9dicament, il ne se font pas rembourser, et \u00e7a pour moi c'est scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:27 > 0:26:35) [96%] : \r\nPayer des m\u00e9dicaments de sa poche cette maman l'a fait plusieurs fois, tout en trouvant que cela pose un probl\u00e8me au niveau \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:37 > 0:27:02) [89%] : \r\nMoi j'ai la chance de pouvoir acheter les m\u00e9dicaments avec les sous devant que j'ai \u00e0 disposition \u00e0 la fin du mois, mais je pense qu'il y a beaucoup de familles qui sont oblig\u00e9s de souscrire \u00e0 \u00e7a un syst\u00e8me HMO pour des questions de de coups de de primes d'assurance et qui peuvent pas acheter de leur poche les m\u00e9dicaments dont ils ont besoin et donc je trouve \u00e7a pas simplement scandaleux de de voir attendent 24 heures pour b\u00e9n\u00e9ficier du du m\u00e9dicament dont on a besoin et qui prescrit par le m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:04 > 0:27:15) [85%] : \r\nSon contrat pr\u00e9voit une clause d'urgence o\u00f9 l'assurance remboursera un m\u00e9dicaments achet\u00e9s ailleurs que sur le site internet ou dans la pharmacie d\u00e9sign\u00e9 mais Karine dans ne l'a jamais activ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:16 > 0:27:46) [94%] : \r\nJe ne sais pas quel m\u00e9dicament rentre dans le cadre de l'urgence et je ne sais pas quelle est la proc\u00e9dure \u00e0 suivre pour pouvoir non seulement d'\u00eatre enfin \u00e9tablir le fait que c'\u00e9tait une urgence et pouvoir \u00eatre rembours\u00e9 et c'est vrai que le casque, le casse- t\u00eate administratif je trouve nous pousse \u00e0 ne pas faire la la demande au niveau des primes maladie, j'ai fait une \u00e9conomie 900 francs sur l'ann\u00e9e, par contre j'ai d\u00e9pens\u00e9 quelques centaines de francs m\u00e9dicament donc au final, j'ai peut-\u00eatre \u00e9conomiser quelques centaines de francs sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:48 > 0:27:54) [95%] : \r\nLimiter les co\u00fbts, les assurances ont \u00e9videmment aussi cet objectif et les p\u00e9diatres en ressentent les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:55 > 0:28:30) [92%] : \r\nBeaucoup de prescriptions notamment ergoth\u00e9rapie physioth\u00e9rapie certains m\u00e9dicaments comme la Ritaline maintenant on re\u00e7oit chaque fois un questionnaire o\u00f9 on doit justifier notre d\u00e9cision et ce qui me d\u00e9range beaucoup l\u00e0- dedans, c'est que ces questionnaires viennent de plus en plus directement de l'assurance et leur secr\u00e9tariat et de services de client\u00e8le pas du m\u00e9decin conseil, donc l\u00e0 il y a une dilution du secret m\u00e9dical, que si je ne fais pas attention que je ne vivent pas et que j'\u00e9cris sur l'enveloppe \u00e0 l'attention du m\u00e9decin conseil bah il y a plus de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:35 > 0:28:48) [89%] : \r\nRebecca Ruiz en on va au fil de ces t\u00e9moignages, que finalement il y a beaucoup de mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille \u00e7a change d'une caisse \u00e0 l'autre, les caisses maladie ont une grande marge de manoeuvre, on est quand m\u00eame dans une assurance de base obligatoire solidaire est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:48 > 0:29:37) [88%] : \r\nAcceptable pour vous alors, disons-le, le : le mod\u00e8le m\u00e9decin famille ou disons si mod\u00e8les alternatifs, on va dire comme \u00e7a sont acceptables, mais pour qu'il soit acceptable, il faut aussi qu'il soit responsable et qu'il disant qu'il propose un certain nombre de choses qui soit applicable, ensuite pour pour les assur\u00e9s et les patients, est ce qu'on a vu dans ce reportage, c'est que c'est juste pas possible de proposer, disons, de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 des pharmacies \u00e0 des gens qui vivent apr\u00e8s coup \u00e0 30 ou 40 kilom\u00e8tres qu'on le comme on l'observe parfois de ces pharmacies c'est juste pas assez juste pas acceptable, alors moi je suis intervenu dans ce sens-l\u00e0, au Parlement, et c'est vrai que la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 de dire qu'il ne fallait pas disons, \u00e0 intervenir de mani\u00e8re trop disproportionn\u00e9 aupr\u00e8s des assur\u00e9s et des assurances, je dirais que c'\u00e9tait surtout aupr\u00e8s des assurances qu'il fallait pas ils ont trop trop entraver leur marge de manoeuvre que vous \u00e9voquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:37 > 0:29:46) [85%] : \r\nAlors, Monsieur Kahn, c'est ce que les les caisses maladie ont pas une responsabilit\u00e9 quand m\u00eame ne pas vendre en un mod\u00e8le alternatif qui va pas du tout correspondre aux besoins d'une famille par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:46 > 0:30:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je crois que si les assurances des mod\u00e8les qui ne correspond pas aux besoins des assur\u00e9s, c'est la ne ne fonctionnerait pas pourrait pas attir\u00e9 d\u00e8s 2 nouveaux assur\u00e9s et donc il serait \u00e0 court terme, condamn\u00e9 non les, les, les assureurs cherche \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre aux diff\u00e9rents besoins, les assur\u00e9s, c'est pour \u00e7a que ces mod\u00e8les sont sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:05 > 0:30:08) [87%] : \r\nMais tr\u00e8s complexe carr\u00e9ment \u00e0 la justice, il la compare alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:08 > 0:30:22) [92%] : \r\nIl faut, il faut, il faut bien se renseigner sur les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s sur les, les, les droits et les devoirs qu'on a souscrit un mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille et voir quelles sont, quelles sont les limites justement au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:22 > 0:30:56) [92%] : \r\n\u00e7a devient presque aussi difficile que de comparer des compl\u00e9mentaires, excusez-moi mais franchement, l\u00e0 on est dans l'assurance de base et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc en fait c'est extr\u00eamement important pour vous de bien vous renseigner sur les contraintes un mod\u00e8les alternatifs pour vous y retrouver, sachez d'ailleurs que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a \u00e9tabli des fiches pr\u00e9cises, vous en trouverez le lien qui vous permettra de les consulter sur notre site internet, vous aurez jusqu'au 30 novembre pour \u00e9ventuellement changer de caisse de mod\u00e8les ou de franchise d'ici l\u00e0 le d\u00e9marchage des courtiers ne va pas faiblir au contraire il faut malheureusement \u00eatre parfois m\u00e9fiants t\u00e9moignage d'assur\u00e9s recueillis par Roland Thielemans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:59 > 0:31:19) [93%] : \r\nLa roue tourne pour Alessandro, \u00e0 la suite de probl\u00e8mes familiaux, il a v\u00e9cu pr\u00e8s de 10 ans dans un foyer \u00e9ducatif qu'il a quitt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, il est aujourd'hui accueillis provisoirement dans la famille de son meilleur ami, il est donc adultes maintenant et doit faire face \u00e0 ses obligations, l'assurance maladie, notamment un monde qui lui para\u00eet kafka\u00efen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:19 > 0:31:29) [92%] : \r\nConnaissait plus ou moins le principe de la LAMal qui est renouvelable chaque ann\u00e9e maintenant les compl\u00e9mentaires c'\u00e9tait compl\u00e8tement trouble pour moi du coup je n'y connaissent absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:30 > 0:31:44) [87%] : \r\nAlessandro a entendu parler du site internet comparis qu'il consulte sans autre arri\u00e8re- pens\u00e9es que celle de se renseigner et \u00e0 sa grande surprise, il est contact\u00e9 tr\u00e8s vite par un courtier ind\u00e9pendant qui propose de le conseiller \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:46 > 0:32:37) [87%] : \r\nC'est un courtier en assurances assez jeunes, sur de lui, tr\u00e8s clairement et qui parle plut\u00f4t bien, je dois dire que j'\u00e9tais assez vite en confiance d\u00e8s le 1er rendez- vous, j'\u00e9tais en confiance, alors il me propose une assurance de base, la mal \u00e0 2500 francs suisses de franchise, il propose \u00e9galement huit compl\u00e9mentaires des compl\u00e9mentaires en fait qui ne me sert \u00e0 rien, Kirch en bonne sant\u00e9 \u00e0 priori je n'ai pas donc compl\u00e9mentaires, pourtant je signe parce que c'\u00e9tait lors du 2\u00e8me rendez- vous justement je signe parce que on avait rendez- vous \u00e0 une heure qui \u00e9tait d\u00e9finie et le courtiers du coup nous contacte par message pour me dire qu'il en petit cr\u00e9neau qui vient de se lib\u00e9rer et je tombe dans le panneau, moi j'appelle \u00e7a je j'appelle \u00e7a \u00e7a \u00e7a sera l'astuce, on va dire, et du coup Bajoum apporte un peu plus t\u00f4t mais le courtiers press\u00e9, donc forc\u00e9ment on signe vite on lit Pavie font lit pas on prend pas le temps de lire et ben, j'ai sign\u00e9 ce contrat et je me suis mordu les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:38 > 0:32:48) [85%] : \r\nCe que le jeune homme ignorait, c'est que les assurances compl\u00e9mentaires vous engage \u00e0 long terme, Alessandro va donc \u00eatre prises au pi\u00e8ge, plusieurs ann\u00e9es durant, avec ses 8 compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:48 > 0:32:59) [88%] : \r\nIl mis moi 19 ans chez un assureur ou les contrats sont bloqu\u00e9s de 5 \u00e0 10 ans, \u00e7a veut dire que j'aurais d\u00fb m'engager jusqu'\u00e0 24 ans ou jusqu'\u00e0 49 ans pour certains contrats, ce qui est juste inenvisageable, je sais m\u00eame pas si je resterai \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 29 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:00 > 0:33:22) [87%] : \r\nChangement de d\u00e9cor, nous sommes en Valais chez la famille \u00e7a une famille nombreuse, avec les 2 parents et 4 enfants, dont 2 sont majeurs, donc en terme d'assurance maladie, 6 personnes en m\u00e9nage, \u00e7a repr\u00e9sente un budget cons\u00e9quent : pr\u00e8s de 20000 francs par ann\u00e9e alors lorsqu'un courtiers ind\u00e9pendants s'annonce spontan\u00e9ment au t\u00e9l\u00e9phone et promet des \u00e9conomies La\u00ebtitia : la maman l'accueille \u00e0 bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:22 > 0:33:25) [78%] : \r\nNous leur d\u00e9ception d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:26 > 0:33:49) [92%] : \r\nC'est un jeune homme qui est venu chez nous, je pense que l'on \u00e9tait dans les premiers clients, qui devait avoir parce qu'on a bien senti qu'il \u00e9tait pas pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, hein, on a essay\u00e9 de le mettre \u00e0 l'aise, moi j'ai bien vu qu'il avait pas beaucoup d'exp\u00e9rience, il a appel\u00e9 plusieurs fois son responsable pour demander des renseignements, coach poser certaines questions, donc je pense qu'il d\u00e9butait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:50 > 0:34:02) [93%] : \r\nLe courtiers proposent de changer de caisse \u00e0 la fois pour l'assurance de base et les compl\u00e9mentaires qui arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, La\u00ebtitia est partante, mais elle prend quand m\u00eame ses pr\u00e9cautions : nous sommes \u00e0 l'Automne 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:02 > 0:34:09) [96%] : \r\nJ'ai bien pr\u00e9cis\u00e9 que je voulais r\u00e9silier mes contrats d'assurance au 31 d\u00e9cembre 2016, je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:10 > 0:34:18) [94%] : \r\nEt on et il m'a r\u00e9pondu : il y a pas de souci, comme quoi on \u00e9tait tout \u00e0 fait dans les d\u00e9lais, il y avait aucun probl\u00e8me pour r\u00e9silier nos contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:19 > 0:34:33) [88%] : \r\nLe courtier remplit lui- m\u00eame les papiers et commettent une erreur de date incompr\u00e9hensible mais lourde de cons\u00e9quences, l'assurance de base et r\u00e9sili\u00e9 au 31 d\u00e9cembre 2017, au lieu de 2016 avec une curieuse correction d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:36 > 0:34:49) [86%] : \r\nFinalement, j'\u00e9tais affili\u00e9 \u00e0 2 caisses maladie toute ma famille, donc quand on vous dit que, par mois, vous devrez payer 3000 francs puis vous devez les sortir, vous sentez pas de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:51 > 0:35:02) [87%] : \r\nLa\u00ebtitia est donc assur\u00e9 \u00e0 double, \u00e0 la fois aupr\u00e8s du groupe mutuel l'ancienne assurance et aupr\u00e8s de la nouvelle Helsana et en toute bonne foi, elle pense que l'histoire va se r\u00e9gler entre les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:02 > 0:36:09) [89%] : \r\nDonc moi pendant 4 mois, j'ai toujours Peschel Zana seulement la mutuelle m'envoyer des rappels je t\u00e9l\u00e9phoner chaque fois pour leur dire : arr\u00eatez de m'envoyer les factures en \u00e9chelle Zana maintenant eux ils ont persist\u00e9, donc j'ai j'ai continu\u00e9 de payer chez Anna jusqu'au moment d'un moment donn\u00e9, vous prenez une d\u00e9cision que c'est plus possible, donc j'ai on a l'pour dire Stop, on va retourner \u00e0 la mutuelle parce que ce on ne peut pas discuter c'est c'est comme \u00e7a, donc ils m'ont dit : il y a pas de soucis, madame, on va vous rembourser, donc tout va bien, non pas, tout va bien, parce que ce qui se passe c'est que comme ils m'ont envoy\u00e9 rappel sur rappel sommation de payer que j'ai chaque fois expliquez moi je veux pas payer des frais, donc j'ai jamais eu de r\u00e9ponse non plus et puis apr\u00e8s la petite surprise c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Office des poursuites de chez la mutuelle m\u00eame je m'\u00e9tais engag\u00e9 \u00e0 payer mes primes, ce que j'ai fait, sit\u00f4t qu'elles Alain nous a rembours\u00e9, on a pay\u00e9 nos primes, mais les frais et continuer \u00e0 les poursuites, elles ont continu\u00e9 donc pratiquement chaque semaine, j'avais un courrier \u00e0 la bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:10 > 0:36:34) [91%] : \r\nRevenons vers Alessandro emp\u00eatr\u00e9 avec si 8 assurances compl\u00e9mentaires apr\u00e8s plusieurs \u00e9changes de courriers et de nombreux coups de fil le il a r\u00e9ussi avec l'aide d'une juriste a r\u00e9sili\u00e9 tout le paquet que lui a fait signer le courtiers en invoquant l'article 3 de la loi sur les assurances compl\u00e9mentaires, lequel stipule qu'un contrat peut \u00eatre r\u00e9sili\u00e9 s'il y a violation du devoir d'information de la part du vendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:35 > 0:36:53) [89%] : \r\nIl a clairement manqu\u00e9 \u00e0 son devoir d'information, dans la mesure o\u00f9 les contrats de compl\u00e9mentaires, je ne connaissais pas du tout le d\u00e9lai je connaissais pas la l\u00e9gislation sur les compl\u00e9mentaires, c'est quand m\u00eame son devoir de m'informer en fait pour que je puisse prendre une d\u00e9cision en fait \u00e0 la fin, c'est moi qui signe, pas lui, il faut bien lire, en fait, le contrat avant de le signer bien poser les bonnes questions, sauf qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 bas, je ne connaissais pas la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:55 > 0:37:37) [86%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 rectifier une erreur qui a a \u00e9t\u00e9 fait mais pas de ma faute, donc moi \u00e7a m'a pris beaucoup de temps, beaucoup de nuits blanches aussi trouver votre bonne foi, c'est fatigant que j'\u00e9tais tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, f\u00e2ch\u00e9 est un faible mot j'ai dit \u00e0 la dame, la mutuelle chips, je suis pas f\u00e2ch\u00e9, j'ai la rage vous demander conseil, h\u00e9 ben finalement \u00e7a vous vraiment d'\u00e9plucher les dossiers pour savoir si vous faites juste ou si vous faites faux, on se demande si, faut \u00eatre juriste pour changer d'assurance maintenant, il vous dit la moi et me l'ont dit, fallait qu'lire : Mieux vaut contrat alors oui effectivement je peux vous dire, je ressens mais prendra plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:39 > 0:37:51) [91%] : \r\nLa\u00ebtitia a finalement trouv\u00e9 un arrangement avec le Groupe Mutuel elle ne paiera pas les frais, mais il lui reste tout de m\u00eame \u00e0 n\u00e9gocier encore avec Helsana la suppression d'une compl\u00e9mentaire qu'elle devrait encore payer \u00e0 double pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:52 > 0:37:59) [91%] : \r\nAlessandro, lui s'en va le coeur l\u00e9ger, il est retourn\u00e9 \u00e0 son ancienne caisse avec une prime de base minimale et sans aucune compl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:01 > 0:38:19) [89%] : \r\nQuant aux courtiers de Madame Dor \u00e7a qui a fait plusieurs erreurs, on l'a vu, il a disparu de la signature de contrats alors Luc des Basques, bonsoir, on vous accueille maintenant, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association des courtiers en assurances, on aurait pu multiplier les t\u00e9moignages comme ceux-l\u00e0, on en re\u00e7oit tout le temps, c'est vraiment pas bon pour les matches de votre profession, qu'est ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:20 > 0:38:42) [91%] : \r\nC'est d\u00e9plorable parce que le l'association que je repr\u00e9sente ici ce soir, l'association des courtiers en assurances se d\u00e9solidarise totalement de ses vendeurs de caisses maladie, ce ne sont pas des courtiers sur le papier, on indique courtiers, mais ce ne sont que des vendeurs dont l'objectif 1er est l'app\u00e2t du gain, il faut \u00eatre juge tout ce qui est fait son d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique en ce moment entre le 15 septembre et le 30 octobre c'est des vendeurs de caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:42 > 0:38:56) [88%] : \r\nJe crois pas en clair lanc\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a dans, dans, dans quelques minutes, le temps donner la la parole de nous voir et Bakar oui en 2015, vous d\u00e9clariez les abus de courtiers augmente, il faut renforcer les moyens de lutte, \u00e7a c'\u00e9tait ce que vous disiez il y a 2 ans vont le redire il y aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:56 > 0:39:57) [87%] : \r\nOui, je leur dirai je leur dirais d'autant plus dans 2 mois apr\u00e8s la la fameuse p\u00e9riode o\u00f9 justement le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique va \u00eatre extr\u00eamement attentif aussi au domicile, hein, puisque on sait qu'il y a un certain nombre de de courtiers, enfin on va les appeler comme talent disant mais en tout cas, de gens qui pr\u00e9tendent \u00eatre des courtiers qui vendent un certain nombre d'assurance souvent d'une mani\u00e8re totalement enfin voil\u00e0, mais les moyens sur \u00e7a serait quoi, ben alors disons il y aurait sans doute plus de surveillance qui qui devrait s'exercer autour autour de cette profession y aller courtiers lier les noms li\u00e9s la FINMA l\u00e0 devraient se montrer peut-\u00eatre un petit peu plus regardantes sur la mani\u00e8re dont dans certains de ses acteurs agissent et puis, il y aurait aussi, c'\u00e9tait une proposition qui avait \u00e9t\u00e9 faite en deux mettent sur pied une un formulaire pour pouvoir d\u00e9noncer de mani\u00e8re plus directe et pas de mani\u00e8re informelle, comme c'est le cas maintenant justement ces ces courtiers peu scrupuleux, mais l\u00e0 encore, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce monde pas extr\u00eamement ouvert par rapport \u00e0 cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:58 > 0:40:09) [89%] : \r\nChristophe indique du c\u00f4t\u00e9 des assurances des caisses maladie est-ce que finalement on n'est pas un peu dans une certaine hypocrisie finalement on serait assez bien contente d'avoir des clients qui nous sont rapport\u00e9s par des courtiers, pas tr\u00e8s scrupuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:10 > 0:40:33) [86%] : \r\nNon, je ne crois pas, je crois que en une personne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 de de la sorte et un client qui est qui est perdu pour pour la compagnie d'assurance qui a mandat\u00e9 ce ce ce courtiers c'est quelqu'un qui va en parler oh autour d'elle et autres autour de lui, et \u00e7a va faire de la mauvaise publicit\u00e9 \u00e0 \u00e0 la caisse, donc que pour qu'il est vraiment pas dans l'int\u00e9r\u00eat des des assurances maladie de travailler avec ce type de de de courtiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:33 > 0:40:48) [84%] : \r\nMais elle esp\u00e8re que tous les membres de 45 membres sont d'accord l\u00e0- dessus, Lo\u00efc Dubost ceci : je suis d\u00e9march\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniquement ou \u00e0 la pourtant je crois que \u00e7a \u00e7a soit fait \u00e0 nouveau, quels sont vos conseils, qu'est ce que je dois faire, si on me d\u00e9marches pour revoir ma couverture d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:48 > 0:41:36) [88%] : \r\nMoi je serais assez tranchant parce qu'entre le 15 septembre et le 30 octobre je dirais, ne pas r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, m'a chang\u00e9 ce d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique doit cesser, donc ne pas r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, on a le num\u00e9ro de l'appelant aujourd'hui ou bien ne pas recevoir ces courtiers en assurances et puis peut-\u00eatre derni\u00e8re chose si il y avait quelque chose \u00e0 retenir, c'est ne rien signer si toutefois vous faites venir un courtier en caisse maladie chez vous, ne rien sign\u00e9 ni r\u00e9siliation surtout pas de r\u00e9signation, la mal ou bien compl\u00e9mentaires ne pas signer de de de ch\u00e8que en blanc, j'irai parce que vous avez des questionnaires de sant\u00e9 qui ne sont pas remplies qui sont remplis par les par les vendeurs de caisse maladie, vous avez des protocoles de conseils proc\u00e8s- verbal du conseil qui sont sign\u00e9s en blanc et puis il y a des gens qui signent des propositions et on leur dit que \u00e7a, \u00e7a fait office de offrent donc ces 3 choses-l\u00e0, il faut absolument pas sign\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:36 > 0:41:47) [94%] : \r\nBen merci pour ces conseils, le d\u00e9bat continue si vous le voulez bien vous le retrouverez sur notre site Internet, en bonus, car il existe aussi du c\u00f4t\u00e9 de sant\u00e9suisse des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, on va le voir tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:57 > 0:42:53) [92%] : \r\nC'est le fruit du moment, le raisin abonde dans les rayons, mais vous aurez de la peine \u00e0 trouver du raisin local et pourquoi vous le verrez, mardi prochain, nous avons rencontr\u00e9 des producteurs de raisins de tables Suisse romands en fait 99 pourcent des grappes que nous consommons proviennent de l'\u00e9tranger et beaucoup d'Italie, je vous emm\u00e8nerai dans les Pouilles, voir comment cultive ce raisin qui finit dans nos assiettes, mais aussi comment sont trait\u00e9s les femmes qui le Hamas et le conditionne mais du raisin arrive aussi de partout \u00c9gypte : Br\u00e9sil, Espagne, Portugal France sur tous, nous avons aussi traquer les pesticides il y a des cocktails dont on se passerait bien, et puis vous avez encore quelques jours pour vous inscrire au grand concours organis\u00e9 pour tous les \u00e9l\u00e8ves entre 13 et 18 ans, vous imaginez un test coma \u00e0 bon entendeur et vous gagnerez un prix si vous avez \u00e9t\u00e9 ing\u00e9nieux, les experts de demain c'est peut-\u00eatre vous, vous trouverez tous les d\u00e9tails pour vous inscrire \u00e0 cette adresse \u00e0 mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T12:42:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633906", "title": "1. Ass maladie & facture de m\u00e9decins", "excerpt": "Il existe plusieurs mod\u00e8les alternatifs de l'assurance maladie de base: La t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine permet \u00e0 un patient de contacter un centre d'appel avant qu'un m\u00e9decin ne donne son autorisation pour une consultation avec un praticien en cabinet. Le mod\u00e8le du m\u00e9decin de famille fait qu'un assur\u00e9 doit demander un bon de d\u00e9l\u00e9gation aupr\u00e8s de son g\u00e9n\u00e9raliste pour toute consultation d'un sp\u00e9cialiste. Les p\u00e9diatres ont \u00e9galement leurs mod\u00e8les alternatifs avec dans certains cas, des caisses maladies qui imposent de voir un g\u00e9n\u00e9raliste avant le p\u00e9diatre d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans. Tous ces mod\u00e8les permettent des rabais de primes mais ont souvent de gros inconv\u00e9nients.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "T\u00c9L\u00c9M\u00c9DECINE", "M\u00c9DECIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633907", "title": "RUBRIQUE : Courtier ass maladie", "excerpt": "T\u00e9moignages d'assur\u00e9s qui ont v\u00e9cu une mauvaise exp\u00e9rience avec des courtiers en assurances. Ces derniers ont le devoir d'informer leurs clients sur les implications d'un changement au niveau de l'assurance de base ou du choix de compl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TILLMANNS, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JEANMONOD, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "T\u00c9MOIGNAGE", "VENTE DE CONTACT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643054", "summary": "Plateau : itw de Christophe Kaempf, charg\u00e9 de communication de Sant\u00e9Suisse, de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et pr\u00e9sidente du service aux patients de Suisse occidentale, et de Lo\u00efc Dubost, pr\u00e9sident de l'association des courtiers en assurance.", "id": "1642773", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708840", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033094", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625284", "internalArchiveId": "AA1709625489", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8949328", "imageURL": "http://www.rts.ch/8949322.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8844156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T19:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033820\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:23) [92%] : \r\nDe Pink et pour mettre un peu d'\u00e9nergie ce matin et puis juste avant, Suzanne Vega avec Time Steiner dans le MP3 de Martin Vetterli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:25 > 0:00:27) [87%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:27 > 0:00:31) [71%] : \r\nAvec comme Prima Goosto et votre pomme de terre, la princesse celle Thiam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:32 > 0:00:39) [98%] : \r\nSur le contournement de Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Lausanne l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:39 > 0:00:44) [91%] : \r\nInfographie RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:46 > 0:01:05) [97%] : \r\nLes nuages seront nombreux aujourd'hui au-dessus de la Suisse romande, il ne faut pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'\u00e9claircies, quelques gouttes sont m\u00eame possibles dans la journ\u00e9e, principalement le long du Jura et des Pr\u00e9alpes, il fait entre 5 et 9 degr\u00e9s ce matin entre 18 et 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi demain davantage de soleil, le mercure grimpera jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:05 > 0:01:11) [87%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:01:13 > 0:01:17) [93%] : \r\nNous sommes le mardi 26 septembre merci d'\u00e9couter la Premi\u00e8re, bienvenue, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:02:29) [92%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, l'Allemagne encore la perc\u00e9e de l'AFD aux \u00e9lections dimanche n'en finit pas de faire des remous chez nos voisins, y alternative f\u00fcr Deutschland parti anti- Euro devenu parti anti- immigration devient la 3\u00e8me force du Bundestag et cela change la donne, l'AFD promet d'influencer la politique europ\u00e9enne et \u00e9conomique allemande alors quel sera l'impact nous poserons la question \u00e0 Christian Stoffa\u00ebs il est pr\u00e9sident du conseil \u00e9conomique franco- allemand d'Europe, il sera aussi question \u00e0 7 heures et demie qui va re\u00e7oit Enrico L\u00e9rida, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, il veut faire de le refaire l'Europe dans un monde de brutes, c'est en tout cas le titre de son dernier livre, Enrico Letta, qui compte beaucoup sur le couple Merkel Macron pour donner un nouveau souffle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans cette matinale, nous irons aussi au Royaume-Uni, car si la gauche allemande pleure depuis dimanche, la gauche britannique, elle a retrouv\u00e9 des couleurs, les travaillistes de J\u00e9r\u00e9my Corbyn veulent m\u00eame renverser Theresa May motiv\u00e9s voire euphorique, les militants, vous les entendrez, ils sont tr\u00e8s clairs sur leur programme anti- aust\u00e9rit\u00e9 beaucoup moins en revanche sur le Brexit, reportage \u00e0 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:32) [75%] : \r\nJulien Bertin moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:32 > 0:03:19) [93%] : \r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, de plus en plus de migrants mineurs non accompagn\u00e9s s'enregistre en Suisse puis disparaissent, on d\u00e9nombre 500 cas rien que l'an dernier, Marc qui nous expliquera dans un instant sa disparition inqui\u00e8te les milieux de la protection de l'enfance, Donald Trump toujours en \u00e9chec face \u00e0 l'une de ses grandes promesses le congr\u00e8s refuse le d\u00e9cret qui devrait permettre de r\u00e9viser le syst\u00e8me d'assurance de sant\u00e9 Obamacare au sein m\u00eame du camp r\u00e9publicain des d\u00e9fections s'accumulent quel virage strat\u00e9gique pour Nestl\u00e9, son nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral Mark Schneider, ce qui sera aujourd'hui face aux investisseurs du groupe, son profil laisse pr\u00e9sager que le g\u00e9ant de l'alimentaire va se tourner un peu plus vers la sant\u00e9 et dans ce journal, \u00e9galement, il sera question d'Allemagne avec bien s\u00fbr la suite des \u00e9lections, mais aussi une mobilisation culturelle contre l'un des plus grands th\u00e9\u00e2tres de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:25) [83%] : \r\nOn les appelle les MNA les migrants mineurs non \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:25 > 0:03:52) [91%] : \r\nAccompagn\u00e9, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse puis \u00e0 dispara\u00eetre, on comptait 94, disparition, en 2015 l'an dernier, elles ont explos\u00e9 \u00e0 500 cas ces chiffres in\u00e9dits que la RTS s'est procur\u00e9 aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations les d\u00e9tails ce matin au total environ 5000 mineurs non accompagn\u00e9s, r\u00e9sident suisse Marc Meunier qui nie ces disparitions de jeunes migrants inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes de la protection de l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:04:21) [92%] : \r\nEh oui, malgr\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile en Suisse, des centaines de mineurs non accompagn\u00e9s, d\u00e9cide de devenir ou redevenir clandestin d'autres reprennent la route sans en avertir les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales des d\u00e9parts non contr\u00f4l\u00e9, on parle aussi de disparition qui ne cesse d'augmenter, environ 6 fois plus entre 2015 et 2016, comme le montrent des chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations Valentina Darbelet s'en inqui\u00e8te, chef de projet \u00e0 Terre des hommes, elle s'exprime au nom de l'Alliance pour le droit des enfants migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:04:21 > 0:04:32) [93%] : \r\nSi on est en Suisse, on sait plus o\u00f9 ils sont, il y a un risque tr\u00e8s fort qui se retrouvent dans des trafics ill\u00e9gaux qu'ils sombrent dans la d\u00e9linquance par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:32 > 0:04:43) [92%] : \r\nQuant au signalement de ces disparition \u00e0 la police leur suivi aussi les pratiques varient d'un canton \u00e0 l'autre, au risque de violer la Convention internationale relative aux droits de l'enfant, on retrouve Valentina Darbelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:04:43 > 0:04:57) [92%] : \r\nPour nous, il est choquant qu'on puisse discriminer les enfants migrants qui ne sont pas signal\u00e9s \u00e0 la police par rapport aux enfants non migrants pour lesquels il existe d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9canisme \u00e9tabli de signalement \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:57 > 0:05:27) [90%] : \r\nEt la soci\u00e9t\u00e9 civile, d'appeler \u00e0 une gestion harmonis\u00e9e de ces disparitions pour au final mieux prot\u00e9ger les enfants migrants leur est-ce que cet appel est entendu par les autorit\u00e9s, bon d\u00e9j\u00e0, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le s\u00e8me reconna\u00eet le probl\u00e8me, m\u00eame s'il relativise son ampleur, la hausse de ces disparitions de mineurs seraient \u00e0 ses yeux, proportionnel au nombre \u00e9lev\u00e9 de requ\u00e9rants d'asile qui s\u00e9journe actuellement en Suisse, quant \u00e0 la question des disparit\u00e9s cantonales, le Sam compte bien harmoniser les pratiques en la mati\u00e8re, \u00e9coutez Lucas Ryder, porte- parole du SAMU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:05:28 > 0:05:29) [75%] : \r\nCet homme \u00e0 Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:29 > 0:05:41) [90%] : \r\nNous sommes conscients qu'il y a des pratiques divergentes entre les cantons, c'est pourquoi le syst\u00e8me analyse en ce moment m\u00eame, ces questions qu'vous verte avec pour objectif d'avoir au final si possible des pratiques unifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:05:49) [91%] : \r\n\u00e0 noter encore Julien que depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le marrant d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 la disparition de 310 requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:49 > 0:05:51) [73%] : \r\nLes explications de marque mais kin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:51 > 0:05:56) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 politique, le Conseil national recommande le rejet de l'initiative No bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:56 > 0:06:16) [92%] : \r\nLa Chambre du peuple a clairement suivi hier la position du Conseil des \u00c9tats seul UDC, le PLR se sont montr\u00e9s divis\u00e9s face \u00e0 cette initiative, qui demande la suppression de la redevance radio- TV, la gauche est-elle clairement oppos\u00e9s au texte, tout comme le PDC unanime dans sa d\u00e9fense du service public, \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 PDC Genevois Guillaume Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:16 > 0:06:33) [94%] : \r\nElle va mettre \u00e0 mal le financement de toutes ces t\u00e9l\u00e9visions, radios locales qui sont priv\u00e9s d'ailleurs et qui re\u00e7oivent de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la redevance SSR, donc c'est vraiment une attaque contre le service public et ainsi, c'est aussi une attaque contre la d\u00e9mocratie, la pluralit\u00e9 de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:33 > 0:06:41) [93%] : \r\nMais aujourd'hui, on a entendu certains t\u00e9nors de l'UDC se dire en faveur de la coh\u00e9sion nationale en disant juste : on peut r\u00e9duire la voilure, \u00e7a vous y croyez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:41 > 0:07:06) [86%] : \r\nSi on veut parler des chiffres, on peut toujours discuter les chiffres mais moi je crois pas \u00e0 la bonne foi de l'UDC lance dossier, elle a d'un c\u00f4t\u00e9 Monsieur Blocher qui rach\u00e8tent des t\u00e9l\u00e9visions \u00e0 priv\u00e9s qui rach\u00e8tent des journaux et puis vous avez de l'autre, l'UDC qui mani\u00e8re unanime attaque la SSR, le service public depuis \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de nous faire croire que maintenant ils veulent soutenir la coh\u00e9sion, sc\u00e8ne nationale et et la pluralit\u00e9 de la presse, j'ai j'ai de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:40) [91%] : \r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment cette question apr\u00e8s le refus par le peuple de la r\u00e9forme des retraites qui a vot\u00e9 contre le texte bien selon un sondage publi\u00e9 ce matin par Tamedia, ce sont les femmes et les jeunes qui ont surtout vot\u00e9 non 42 pourcent de non chasse de citoyenne 43 pourcent de refus chez les 18 34 ans, autre clivages des habitants de la campagne ont refus\u00e9 le texte alors que les citadins long plut\u00f4t accepter pour ce qui est des partis, le camp du il n'a que peu convaincu ses propres \u00e9lecteurs 40 pourcent des sympathisants PDC ont vot\u00e9 compte le texte idem pour 25 pourcent des \u00e9lecteurs des Verts et du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:40 > 0:07:49) [93%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, aux \u00c9tats-Unis, la derni\u00e8re tentative du Parti r\u00e9publicain pour abroger l'Obamacare cette derni\u00e8re tentative est en grande difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:49 > 0:08:07) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, ils sont 3, 3 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains qui tourne le dos \u00e0 Donald Trump, ils ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur rejet du texte destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tricoter l'assurance sant\u00e9, version Obama la grande promesse de campagne de Donald Trump devrait donc \u00eatre \u00e0 nouveau mise en \u00e9chec \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:36) [91%] : \r\nLa promesse de campagne de Donald Trump va se heurter une nouvelle fois \u00e0 l'arithm\u00e9tique cruelle du S\u00e9nat, les r\u00e9publicains ont 52 si\u00e8ges sur 100 avec un vote en bloc, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, les r\u00e9publicains ne peuvent se permettre que 2 d\u00e9fections au c\u00f4t\u00e9 de John McCain, qui avait d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 en juillet, les espoirs r\u00e9publicains, on retrouve cette fois, le s\u00e9nateur du Kentucky, Ron Paul, oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle abrogation de l'Obamacare et hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 Washington une 3\u00e8me voie s'est jointe aux dissidents r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:36 > 0:08:40) [71%] : \r\nEt vous serez ultime et Cor\u00e9ens de cr\u00e9ation litt\u00e9raire et indices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:09:07) [93%] : \r\nIl \u00e9tait clair pour moi que ce projet n'\u00e9tait pas la solution, la s\u00e9natrice mod\u00e9r\u00e9e Suzanne Collins a d\u00e9nonc\u00e9 un projet de loi ficel\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te et aux cons\u00e9quences graves pour de nombreuses personnes couvertes par une assurance, ces 3 d\u00e9fections dans le camp r\u00e9publicain, \u00e0 moins d'un changement d'avis devrait suffire \u00e0 faire capoter le vote, c'est aussi la promesse de campagne de Donald Trump, qui s'\u00e9vapore, une nouvelle fois dans les limbes du Congr\u00e8s am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo H. Hinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:07 > 0:09:14) [91%] : \r\n7 heures, 8 sur la Premi\u00e8re en Allemagne, cette question : comment trouver une majorit\u00e9 stable, c'est le grand d\u00e9fi d'Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:30) [92%] : \r\nLa chanceli\u00e8re allemande va encha\u00eener un 4\u00e8me mandat et son parti dialoguent avec les lib\u00e9raux du FDP et les Verts en vue de cr\u00e9er une majorit\u00e9 aussi in\u00e9dite qu'improbable, les sociaux- d\u00e9mocrates ont eux annonc\u00e9 leur d\u00e9part dans l'opposition, mais Angela Merkel garde l'espoir de les maintenir dans une grande coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:30 > 0:09:34) [98%] : \r\nApr\u00e8s une campagne plut\u00f4t calme, la tension est brusquement mont\u00e9e depuis dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:34 > 0:09:48) [87%] : \r\nPuis les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections est le s\u00e9isme provoqu\u00e9 par l'entr\u00e9e du nationaliste de l'AFD au Parlement hier les partis auront Cheney d\u00e9claration et conf\u00e9rence de presse et partout c'est la f\u00e9brilit\u00e9 qui r\u00e8gne, les pr\u00e9cisions d'Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:48 > 0:10:47) [92%] : \r\nCes \u00e9lections totalement rebattu les cartes du jeu politique allemand hier les \u00e9lus commen\u00e7ait \u00e0 peine \u00e0 inventer les nouvelles r\u00e8gles du jeu \u00e0 gauche d'abord le score catastrophique engrang\u00e9s par les sociaux- d\u00e9mocrates, a eu un effet imm\u00e9diat, dans l'opposition, le SPD a d\u00e9j\u00e0 durci le ton, c'est l'inverse qui se produit chez les Verts, pressenti pour former une coalition gouvernementale l'aile mod\u00e9r\u00e9e et plus foundi, plus radicales pourraient se d\u00e9chirer \u00e0 droite, la rupture est d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9e dans un spectaculaire coup de th\u00e9\u00e2tre, la co- copr\u00e9sidente du Parti national AFD d\u00e9\u00e7us par la radicalisation du parti a quitt\u00e9 la conf\u00e9rence de presse, sous les yeux incr\u00e9dules des autres membres de la direction, l'arriv\u00e9e au Parlement de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, ainsi que le retour des lib\u00e9raux vont clairement aussi chahut\u00e9s Angela Merkel sur sa droite, affaibli par de mauvais r\u00e9sultats, la chanceli\u00e8re doit d\u00e9sormais se livrer \u00e0 un exercice d'\u00e9quilibrisme pour former un gouvernement, la FDA voulait entrer au Parlement pour provoquer un d\u00e9bat politique, un jour apr\u00e8s les \u00e9lections, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:13) [91%] : \r\nUne victoire pour les d\u00e9fenseurs de la plus vaste for\u00eat du monde Le gouvernement br\u00e9silien va annuler aujourd'hui le d\u00e9cret qui devait permettent l'exploitation mini\u00e8re d'une gigantesque portion de l'Amazonie, cette r\u00e9serve nationale de Rennes est plus vaste que toute la Suisse, elle rec\u00e8le des gisements d'or de faire et de cuivre sa possible exploitation par des compagnies priv\u00e9es \u00e9taient largement critiqu\u00e9 en cause notamment la d\u00e9forestation, le recul de la biodiversit\u00e9 et les nuisances aux populations indig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:13 > 0:11:19) [96%] : \r\nDirection l'Irak maintenant ou des cris de joie et des claques sont ont retenti cette nuit dans la r\u00e9gion du Kurdistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:19 > 0:11:38) [93%] : \r\nLes habitants ont vot\u00e9 hier sur l'ind\u00e9pendance de cette r\u00e9gion avant m\u00eame la publication des r\u00e9sultats officiels, la population fait d\u00e9j\u00e0 la victoire du 8 mai ce vote est contest\u00e9e, pourrait entra\u00eener une escalade militaire, ce matin, l'\u00c9tat central irakien ordonne le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e dans certaines zones kurdes le r\u00e9cit sur place, Dorian Verdier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:38 > 0:12:38) [94%] : \r\nEn menant jusqu'au bout son projet de r\u00e9f\u00e9rendum le pr\u00e9sident kurde Massoud Barzani, a d\u00e9clar\u00e9 la guerre au peuple irakien, selon le 1er ministre irakien Ha\u00efdar Al-Abadi hier, tout au long de la journ\u00e9e, ce genre de d\u00e9clarations se sont multipli\u00e9s, venant aussi bien d'Irak que de la Turquie et de l'Iran, des menaces venant de toutes parts, que les votants du Kurdistan irakien ne semblait pas vouloir \u00e9couter en tout cas pas \u00e0 Erbil, la capitale du Kurdistan irakien en public chacun affirmait que le peuple kurde n'avait peur de rien ni personne, mais un peu plus au sud, \u00e0 Kirkouk dans cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re situ\u00e9e dans les territoires disput\u00e9s entre Erbil et Bagdad, la tension est rapidement mont\u00e9, les rues \u00e9taient d\u00e9sertes et chacun s'attendait \u00e0 ce qu'un coup de feu, d\u00e9clare une guerre civile en plus de sa richesse p\u00e9troli\u00e8re Kirkouk est \u00e9galement une ville riche de sa mixit\u00e9 communautaire mais bloqu\u00e9 au milieu du conflit entre Bagdad et Erbil, elle pourrait aussi \u00eatre le th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9but d'un conflit Verdier, RFI pour rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:39 > 0:13:26) [93%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique changement en vue dans la construction de trains en Europe, le conglom\u00e9rat allemand Siemens pourrait d\u00e9cider aujourd'hui de fusionner ses activit\u00e9s ferroviaires avec un autre g\u00e9ant, le fran\u00e7ais Alstom, les conseils respectifs des 2 groupes vont se rencontrer une annonce pourrait tomber d\u00e8s ce soir, Siemens privil\u00e9gierait donc une union avec Alstom, plut\u00f4t qu'avec l'autre fabricant pr\u00e9sents en Europe, le canadien Bombardier, mais ces 3 groupes cherchent \u00e0 se rapprocher, ils doivent faire face \u00e0 l'offensive mondiale sur les parts de march\u00e9 lanc\u00e9 par le g\u00e9ant chinois CRC \u00e9conomie toujours rendez- vous important aujourd'hui pour le nouveau patron de Nestl\u00e9 Marc Schneider fait face aujourd'hui aux investisseurs du groupe Vaison en lors d'une journ\u00e9e \u00e0 Londres, il a pris les r\u00eanes de l'entreprise en janvier doit amorcer le virage de Nestl\u00e9, c'est donc l'heure des pr\u00e9cisions strat\u00e9gique Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:26 > 0:13:54) [90%] : \r\nLes investisseurs veulent savoir vers quel horizon le paquebot Nestl\u00e9 se dirige Marc Schnyder est donc attendu, lui qui rompt avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, lui l'homme recrut\u00e9 \u00e0 l'externe, issus du monde de la sant\u00e9, et justement, c'est le changement de cap qui se profile celui m\u00ealant nutrition et bien-\u00eatre d'ailleurs, Nestl\u00e9, ces derniers mois a donn\u00e9 le ton, par exemple, avec l'annonce d'une possible cession de ses activit\u00e9s de confiserie, aux \u00c9tats-Unis, mais pour Jean-Philippe Bertschy, analyste chez Vontobel Marc Schneider ne devrait pas aujourd'hui faire d'annonce fracassante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:54 > 0:14:14) [87%] : \r\nIl a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 4 cat\u00e9gories de produits que sont le caf\u00e9, l'eau, la nutrition pour enfants, la nourriture pour animaux comme vraiment les 4 secteurs de croissance sur les prochaines ann\u00e9es, tous les programmes sont en place, maintenant je pense que ce qu'on mesure donner beaucoup de d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:37) [90%] : \r\nDes d\u00e9tails donc, mais le nouveau patron subit depuis plusieurs mois, la pression grandissante des actionnaires pour Nestl\u00e9 am\u00e9liore sa rentabilit\u00e9, ce sera tout je aujourd'hui \u00e0 Londres, convaincre ces investisseurs autre dossier l'Or\u00e9al apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Liliane Bettencourt, la semaine derni\u00e8re que va faire Nestl\u00e9, qui d\u00e9tient 23 pourcent du capital du g\u00e9ant fran\u00e7ais de cosm\u00e9tiques, peu d'chance l\u00e0 aussi que la r\u00e9ponse d\u00e9finitive arrive aujourd'hui \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:37 > 0:14:58) [92%] : \r\nEn en parlais en titre l'Allemagne d'une fronde sur le terrain de la culture depuis vendredi soir le Th\u00e9\u00e2tre de la Volksb\u00fchne de Berlin est occup\u00e9 une centaine de manifestants ont cr\u00e9\u00e9 un collectif autonome qui veut reprendre la direction de ce th\u00e9\u00e2tre allemand, un lieu tr\u00e8s politique \u00e0 la t\u00eate duquel le gouvernement berlinois avait mandat\u00e9 le curateur belge Chris qu'on Alain Craus balayant nous d\u00e9taille cette trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:58 > 0:15:23) [92%] : \r\nLe coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait pr\u00e9visible, cela fait 2 ans que les esprits s'\u00e9chauffent \u00e0 propos de l'avenir de ce joyau du th\u00e9\u00e2tre politique allemand, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la culture, Tim Renner a point\u00e9 le curateur belge Chris der Combourg pour insuffler un succ\u00e8s international \u00e0 la v\u00e9n\u00e9rable institution, comme il l'avait si bien fait \u00e0 la t\u00eate Gallery de Londres pour le metteur en sc\u00e8ne Herbert friche un habitu\u00e9 de la maison, il est trop tard pour revenir dans la hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:24 > 0:15:50) [88%] : \r\nMonsieur Bercot n'a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e par la politique, il y a de fa\u00e7on \u00e9vidente \u00e9lev\u00e9 trop vite la voix d\u00e9clarant que la Volksb\u00fchne allait enfin devenir internationale interdisciplinaire, on allait enfin parler anglais ici ou de l'allemand \u00e0 saisir le savoir- faire international allait enfin faire son entr\u00e9e avec des gens d'Isra\u00ebl du Canada qui allait enfin pouvoir venir au th\u00e9\u00e2tre, alors que jusqu'ici on les enferm\u00e9s dehors d\u00e9crit seulement pour les Allemands dans l'entr\u00e9e \u00e0 Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:50 > 0:16:25) [90%] : \r\nEt l'ETA traditionnelle allemand, clament les occupants issus de divers cercles th\u00e9\u00e2traux berlinois, ils se sont install\u00e9s avec sacs de couchage et cuisine de fortune et compte bien rester dans les v\u00e9n\u00e9rables murs, il parle d'un centre autonome autog\u00e9r\u00e9 et disent vouloir avant tout lutter contre la gentrification de la ville de Berlin que le tourisme asphyxie reste qu'il sera difficile de d\u00e9loger les activistes sans user de la force, la premi\u00e8re pi\u00e8ce de l'air d'air, qu'on est agend\u00e9e pour le 11 novembre Becket, mise en sc\u00e8ne par l'artiste contemporain Tino Sehgal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:25 > 0:16:29) [87%] : \r\nEt pour dernier terminer sur Nahal un dernier coup d'oeil \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:29 > 0:16:43) [93%] : \r\nAvec un temps partag\u00e9 ce mardi hante, nuages et \u00e9claircies, quelques averses possibles dans les Alpes, les temp\u00e9ratures \u00e9volueront de 8 degr\u00e9s \u00e0 l'aube jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en temps qui devrait persister jusqu'en fin de semaine, suite \u00e0 quoi une d\u00e9gradation devrait s'inviter pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:43 > 0:16:48) [81%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, assure dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:48 > 0:17:19) [87%] : \r\nTemps Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique de la femme la plus riche du monde Guillaume B\u00e9tancourt sera enterr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris mais son empire Lor\u00e9al se rediscuter \u00e0 Londres par les dirigeants Monsieur la gauche de Martin Schulz qui pleure en Allemagne, la gauche de J\u00e9r\u00e9my Corbyn Kiri au Royaume-Uni ne verront que les travaillistes sont pleins d'espoir quant \u00e0 leurs chances d'acc\u00e9der au pouvoir, reportage \u00e0 Brighton tout \u00e0 l'heure et juste avant 8 heures ce sera votre billet d'humeur r\u00e8gne et ce sera pour vous renvoyer tous solide, il faut dormir 8 heures par jour au minimum, je vous dirai pourquoi \u00e7a co\u00fbte qui vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:23 > 0:17:38) [95%] : \r\nRomaine Morard 7 heures 16 on nous dit rien Renaud Malik bonjour Alain, bonjour le site d'extr\u00eame- gauche Indymedia est dans le viseur des autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interdit le mois dernier en Allemagne, on reproche \u00e0 cette plateforme, d'inciter \u00e0 la violence envers les forces de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:38 > 0:17:58) [92%] : \r\nJe vous incite par exemple aller lire le communiqu\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi dernier \u00e0 13 heures sur le site Indymedia Grenoble le texte est court factuel, c'est un message de revendication, les auteurs expliquent qu'ils ont bout\u00e9 le feu la veille aux locaux techniques, de la gendarmerie locale, ils disent avoir agi par solidarit\u00e9 incendiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:58 > 0:18:01) [87%] : \r\nEt pourquoi est-ce qu'il parle de solidarit\u00e9 incendiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:11) [96%] : \r\nReste une r\u00e9f\u00e9rence aux 9 personnes qui sont actuellement jug\u00e9s \u00e0 Paris pour avoir incendi\u00e9 une voiture de police, souvenez-vous, c'\u00e9tait en mai 2016 au moment des manifestations contre la loi travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:23 > 0:18:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0, vous avez peut-\u00eatre encore en m\u00e9moire ces images \u00e0 la voiture encercl\u00e9 caillasser en manifestant qui jette un objet incendiaire \u00e0 l'int\u00e9rieur, le policier qui sort, qui est oblig\u00e9 de battre en retraite, vous avez peut-\u00eatre trouver \u00e7a choquant, h\u00e9 bien le site Indymedia lui a parl\u00e9, je cite, d'un juste retour de flamme, autrement dit, face \u00e0 la violence des forces de l'ordre, il faut r\u00e9pondre par la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:45 > 0:18:49) [90%] : \r\nC'est un juste retour de flamme, qu'est-ce que c'est que ce site Indymedia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:19:12) [92%] : \r\nC'est une plateforme qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1999 \u00e0 Seattle, par des altermondialistes, ce n'est pas un m\u00e9dia en tant que telle, c'est un r\u00e9seau, un r\u00e9seau qui h\u00e9berge entre 100 et 200 m\u00e9dias locaux ou r\u00e9gionaux, il y a un Indymedia Grenoble, un autre \u00e0 Nantes, un autre en Suisse, etc, etc, ils n'ont pas tous exactement la m\u00eame ligne, il publie toutes sortes de contenus, mais ils ont un point commun : ils d\u00e9fendent tous le recours \u00e0 l'Action directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:12 > 0:19:16) [93%] : \r\nLe recours \u00e0 l'action directe, autant dire le recours \u00e0 la violence compte la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:55) [89%] : \r\nOui, mais pas seulement, parfois, c'est par exemple la droite nationaliste qui est vis\u00e9, l'an dernier, la filiale allemande d'Indymedia publi\u00e9 par exemple, la liste de tous les participants \u00e0 un congr\u00e8s de la F. D. avec leur nom, leurs t\u00e9l\u00e9phones et leurs adresses \u00e9lectroniques et puis parfois, aussi, c'est la politique d'asile qui est cibl\u00e9 l'an pass\u00e9, le futur centre de requ\u00e9rants de Chevry, dans le canton de Fribourg a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e sur Indymedia et on sait qui non parce que ces principes sur Indymedia \u00e7a fonctionne sur le mod\u00e8le de l'Open Publishing, tout le monde peut publier des textes, des photos ou des vid\u00e9os et le site garantit \u00e0 l'auteur, un anonymat total, c'est ce qui fait qu'Indymedia est une plateforme tr\u00e8s pris\u00e9e par certains milieux d'ultra- gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:55 > 0:19:58) [96%] : \r\nEt du coup Indymedia cette plateforme dans le viseur des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:19) [94%] : \r\nOui, on l'a vu, la semaine pass\u00e9e en France d'ailleurs, les services anti- cybercriminalit\u00e9 ont oblig\u00e9 Indymedia le communiqu\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 apr\u00e8s l'incendie de la gendarmerie de Grenoble en Allemagne, c'est aller encore plus loin, suite aux violences commises \u00e0 Hambourg, en marge du G20, des perquisitions ont eu lieu dans les locaux d'Indymedia et la filiale allemande du site a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:22 > 0:21:00) [93%] : \r\nMerci Renaud Malik 7 heures 19 sur la premi\u00e8re depuis dimanche soir, c'est le tremblement de terre en Allemagne, l'entr\u00e9e de l'AfD au Bundestag qui devient la 3\u00e8me force du Parlement bouscule nos voisins parti anti- immigration parti anti- Euro \u00e9galement alors quel impact aura cette perc\u00e9e de l'AFD sur l'\u00e9conomie allemande, mais aussi sur la zone Euro et sur l'Europe, on en parle avec vous, Christian Stofaes, bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du conseil \u00e9conomique franco- allemand, alors on a beaucoup dit que la FDA est un parti anti- immigration mais il s'est d'abord construit en on en opposition \u00e0 la zone Euro, cela va \u00eatre \u00e7a, l'un des chevaux de bataille de l'AFD maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:21:01 > 0:21:46) [86%] : \r\n\u00e0 l'origine de l'AFD pas au bon peuple l'origine souvent plut\u00f4t de \u00e9conomiste de politiques qui protestent contre le fait qu'on peut taxer le contribuable allemand sans d\u00e9bat du Parlement, il y a un grand principe en d\u00e9mocratie qui qui a pas de taxation sans repr\u00e9sentation \u00e0 l'occasion du sauvetage de la Gr\u00e8ce \u00e9videmment le contribuable allemand a \u00e9t\u00e9 lourdement tax\u00e9, c'est ce qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions qui ont conduit \u00e0 une essence de Donald et c'est un peu la trajectoire inverse du Front national, front national est parti sur le th\u00e8me : immigration, et ensuite c'est tourn\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es vers les th\u00e8mes europ\u00e9ens souverainet\u00e9 mon\u00e9taire et la FED vient plut\u00f4t tardivement au th\u00e8me anti- immigration, c'est un peu un peu la trajectoire inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:46 > 0:22:00) [87%] : \r\nLa crise migratoire de 2015, justement, a vu arriver, il est vrai, un 1000000 de migrants en une ann\u00e9e, en Allemagne, cela fait aussi le lit de l'AFD Angela Merkel avec son fameux virus afin, son Niar\u00e9 arrivera, elle est largement responsable selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:22:01 > 0:22:44) [83%] : \r\nBen \u00e9coutez donneront tout le monde, \u00eatre CDD des couronnes pour ce c\u00f4t\u00e9 cour en mati\u00e8re d'ouverture aux migrants, c'est vrai mais en m\u00eame temps \u00e7a a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions profondes dans l'opinion allemande, notamment en fait tous les ces militants qui se sentait menac\u00e9s par Febvre avec migratoire dont une certaine mani\u00e8re, on a un peu jou\u00e9 avec le feu, parce que l'entr\u00e9e de de la vid\u00e9o au Parlement au Bundestag et en plus demander un nombre de d\u00e9put\u00e9s important c'est un changement structurel, c'est pas seulement d'avoir 5 ou 10 pourcent de plus aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, ce qui est un acteur nouveau qui va maintenant figurer dans le syst\u00e8me politique, un acteur qui n'est pas l\u00e0 pour ceux qui qui \u00e9tait la Turquie \u00e9tait toujours interdit Q45 E l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:44 > 0:23:06) [91%] : \r\nAngela Merkel a beaucoup justifie sa politique migratoire, non seulement pour des raisons humanistes, mais aussi pour des raisons \u00e9conomiques, l'Allemagne va manquer de main-d'oeuvre, les chiffres avanc\u00e9s sont sont impressionnants : 6 millions de personnes qui manqueraient sur le march\u00e9 de l'emploi allemand d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, m\u00eame les \u00e9conomistes hier la la sonnette d'alarme : est-ce que l'Allemagne, de fait, n'a pas de toute fa\u00e7on besoin et devra faire avec l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:07 > 0:23:42) [79%] : \r\nOui, mais il y a, \u00e9migration, immigration, l'immigration, qui s'est produite ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, immigration assez incontr\u00f4l\u00e9e et une sorte de vague irr\u00e9pressible et qui a finalement cr\u00e9\u00e9 de l'angoisse et puis on a demand\u00e9 qu'une autre immigration qui lui sont contr\u00f4l\u00e9s, notamment demain d'autres qualifi\u00e9s, donc tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 assez complet, faut pas oublier qu'en France le r\u00e9gime mieux sont venus \u00e0 cause des entreprises, les entreprises ont recrut\u00e9 massivement dans les ann\u00e9es 70 62 70 des \u00e9migr\u00e9s en fait si on pense, il y a l'\u00e9migration en France venue pour des raisons \u00e9conomiques, parce que l'industrie fran\u00e7aise manquer de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:43 > 0:23:57) [95%] : \r\nL'Allemagne va se retrouver dans la quadrature du cercle, c'est-\u00e0-dire qu'un certain moment il va falloir trouver de la main-d'oeuvre et \u00e7a ne se fera pas sans la population \u00e9trang\u00e8re, or on met \u00e7a sur le compte de l'Euro, on dit que la FDA grandit aussi sur le compte de cette politique migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:57 > 0:24:06) [84%] : \r\nOui, mais l\u00e0 effectivement la perc\u00e9e la vedette assez spectaculaire, est li\u00e9 \u00e0 la politique migratoire probablement un petit peu excessif qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:06 > 0:24:10) [92%] : \r\nQuel impact, selon vous, sur le reste de l'Union europ\u00e9enne de ce bon score \u00e9lectoral de l'AFD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:11 > 0:25:17) [87%] : \r\nUn impact \u00e0 mon avis important parce que le l'extr\u00eame droite \u00e9tait interdit de s\u00e9jour boycott\u00e9 en Allemagne pour des raisons bien connues l'Allemagne avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des vagues populiste qui s'est empar\u00e9e d'une grande part de l'autre dans l'autre, l'Europe centrale et orientale, le fait que la arriv\u00e9e des soit maintenant, au Bundestag, lui donne d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 force de voir des d\u00e9put\u00e9s, des \u00e9lus qui vont pouvoir appara\u00eetre la gestion dans le d\u00e9bat et \u00e7a va d\u00e9complexer les mouvements populistes et sur les d\u00e9complexer le n\u00e9ant beaucoup plus arrogant beaucoup plus pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique et \u00e7a, \u00e7a a des cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes parce que l'Europe centrale, c'est-\u00e0-dire la Pologne, l'Autriche, la Hongrie, etc, il y a des partis populistes tr\u00e8s puissants qui se sont constitu\u00e9s et pour l'instant, il manque un peu de l\u00e9gitimit\u00e9, le fait que la principale puissance europ\u00e9enne, l'Allemagne, qui en plus une bonne r\u00e9putation d\u00e9mocratique introduit dans son dans son spectre politique des populistes va beaucoup changer les choses beaucoup beaucoup beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:17 > 0:25:23) [94%] : \r\nOn va suivre tout \u00e7a \u00e0 monsieur Stoffaes pr\u00e9sident du conseil \u00e9conomique franco- allemand, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:25 > 0:25:45) [92%] : \r\nEt bonne journ\u00e9e, il est 7 heures 24 sur la premi\u00e8re Terre \u00c9co votre chronique \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs bonjour bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, le patron de Nestl\u00e9 \u00e0 un rendez- vous historique aujourd'hui \u00e0 Londres avec les investisseurs Marc Schneider doit leur pr\u00e9senter sa feuille de route pour l'avenir du g\u00e9ant alimentaire mais une invit\u00e9e de derni\u00e8re minute va bousculer cet \u00e9v\u00e9nement Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:45 > 0:26:06) [87%] : \r\nOui, cet invit\u00e9, c'est le Real dont on est, ce qui est le 2\u00e8me, actionnaire, la mort de l'h\u00e9riti\u00e8re Liliane Bettencourt, la semaine derni\u00e8re a d\u00e9clench\u00e9 un compte \u00e0 rebours dans 6 mois, l'Or\u00e9al par Nestl\u00e9 pardon peut d\u00e9cider d'augmenter ou de vendre sa part dans le Real vendra les actions le Real et investir l'argent dans des secteurs d'avenir, c'est le souhait notamment d'un actionnaire tr\u00e8s actif, qui vient d'entrer au capital de Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:06 > 0:26:13) [86%] : \r\nAlors que va faire Nestl\u00e9 de ces actions, le Or\u00e9al grande question Fr\u00e9d\u00e9ric car il n'y a pas que les Liens financiers qui unissent l'Or\u00e9al et Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:13 > 0:26:54) [93%] : \r\nUn homme d\u00e9fait pas du jour au lendemain si long mariage en 1974 et c'est pour se mettre \u00e0 l'abri des risques de nationalisation en France que la famille de Liliane Bettencourt trouve refuge \u00e0 Vevey Nestl\u00e9 devient actionnaire de L'Or\u00e9al \u00e0 hauteur de 25 pourcent contre 4 pourcent de Nestl\u00e9 qui vont chez l'Or\u00e9al Vevey accueille alors un tr\u00e9sor dans son coffre, elle le voudra bien c'est un peu facile, mais \u00e7a r\u00e9sume : pourquoi on ne quitte pas le Or\u00e9al aussi facilement lorsque ce slogan sort \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine en 1974 le g\u00e9ant suisse vaut 10 fois plus que le Real en capitalisation boursi\u00e8re, mais aujourd'hui Naisseline est plus que 2 fois et demie plus gros que l'Or\u00e9al Liliane Bettencourt et les dirigeants du groupe ont b\u00e2ti en 40 ans, un immense empire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:54 > 0:26:58) [91%] : \r\nMais alors est-ce que Nestl\u00e9 va se s\u00e9parer de L'Or\u00e9al, apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:58 > 0:27:36) [88%] : \r\nAlors cet empire Lor\u00e9al trop rentable pour s'en s\u00e9parer et il est trop cher pour tenter de le conqu\u00e9rir davantage, c'est un emplacement strat\u00e9gique pour d\u00e9celer un petit vaut 23 milliards d'euros, et puis l'Or\u00e9al, ce n'est pas que des produits de beaut\u00e9, il y a une pr\u00e9sence assez int\u00e9ressante dans les soins dermatologiques, mais ce qui n'est pas pr\u00eat pour autant \u00e0 renforcer sa pr\u00e9sence dans le capital, encore moins tent\u00e9 de racheter le Real Le Real, c'est plus de 100 milliards de valeurs boursi\u00e8res une famille B\u00e9tancourt agripp\u00e9 \u00e0 son empire et un obstacle de taille, le toll\u00e9 politique repr\u00e9senterait le rachat d'un fleuron fran\u00e7ais mais si le Real, ce sont donc de tr\u00e8s longs fian\u00e7ailles sans mariage mais qui ressemble aujourd'hui \u00e0 un m\u00e9nage, l'on s'accommode de faire chambre \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:36 > 0:27:45) [81%] : \r\nAlter \u00c9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs \u00e0 7 heures 26 sur la premi\u00e8re ces signatures Allemagne : pas de panique, c'est votre commentaire Nicolas victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:45 > 0:29:38) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait le prix \u00e0 payer, et Angela Merkel le savait en Allemagne, l'accueil de pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en 2015 allait avoir des cons\u00e9quences politiques, le r\u00e9sultat est l\u00e0, sur 709 d\u00e9put\u00e9s au Bundestag, le parlement allemand, plus de 90 sont des \u00e9lus d'alternative sur Deutschland la FD le parti populiste allemand r\u00e9colte les fruits d'une campagne anti- immigration, anti- Europe et anti- \u00e9lites qui a fait mouche, outre- Rhin, la presse parle d'un s\u00e9isme politique, alors si le tournant est effectivement historique, il \u00e9tait pr\u00e9visible, politiquement, id\u00e9ologiquement, l'Allemagne est en train de se normaliser les r\u00e9f\u00e9rences au pass\u00e9 nazi de l'extr\u00eame- droite se d\u00e9lite, certes les nostalgiques du IIIe Reich ont trouv\u00e9 dans l'AfD de quoi alimenter leurs id\u00e9es pass\u00e9istes et naus\u00e9abonde, mais pour la majorit\u00e9, il s'agit bien d'autres choses pour beaucoup d'Allemands, le sentiment de culpabilit\u00e9 n\u00e9e des horreurs de la 2\u00e8me guerre mondiale ne passe plus place aujourd'hui au classique discours x\u00e9nophobe en vogue dans plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens, y compris en Suisse avec des arguments qui s\u00e9duisent des \u00e9lecteurs craignant pour leur identit\u00e9, leur culture, leur souverainet\u00e9 ou leur emploi, imaginez, en France, l'arriv\u00e9e d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s auraient quasiment conduit Marine Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidence en Allemagne, on en est encore loin, si la vague migratoire a permis un parti populiste devenir la 3\u00e8me formation politique du pays, 87 pourcent des Allemands ont gard\u00e9 leur sang- froid, leur voix se sont dispers\u00e9s, les grands partis ont perdu de leur superbe mais pour eux il n'y a pas panique \u00e0 bord, m\u00eame en position difficile, affaiblie par les pertes \u00e9lectorales et de possibles longues n\u00e9gociations de coalition Angela Merkel commence son mandat le plus exaltant, elle doit montrer \u00e0 l'Europe qu'elle a eu raison, que son pays est bien capable d'accueillir et d'int\u00e9grer un 1000000 de migrants, si elle r\u00e9ussit ce pari dans 4 ans, l'AFD pourrait bien retomber \u00e0 moins de 5 pourcent et dispara\u00eetre des all\u00e9es du parlement allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:38 > 0:29:58) [86%] : \r\nAllemagne : pas de panique, c'est votre commentaire, Nicolas, vu l'\u00c9tat retrouver sur RTS pour Ch barres obliques signature \u00e0 7 heures 28 Romain qui va nous a rejoint en Studio, 2 jours apr\u00e8s ces \u00e9lections en Allemagne, et alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais prononcera aujourd'hui un grand discours sur l'Europe, vous recevez Romain, l'ancien 1er ministre italien Enrico Letta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:58 > 0:30:26) [89%] : \r\nOui, Enrico Letta, qui publie : faire l'Europe, dans un monde de brutes aux \u00e9ditions Fayard alors en quelques mois, le climat autour de l'Union europ\u00e9enne, il a radicalement chang\u00e9 de la grande glaciation, \u00e0 l'ambiance festive et tropicales de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, il y a eu d\u00e9prime post- Brexit la crainte de l'effet domino, puis l'\u00e9lection de Donald Trump puis changement radical avec l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron face \u00e0 Marine Le Pen, le r\u00e9chauffement, imaginez un pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui n'a pas l'Europe ont honteuse, un politicien fran\u00e7ais qui n'a pas l'Euro pour 2 qui choisit cette musique le soir de son \u00e9lection, c'\u00e9tait devant la pyramide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:32 > 0:30:45) [88%] : \r\nEurop\u00e9en Lauda la joie de Beethoven, mais apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes, le climat europ\u00e9en c'est r\u00e9fl\u00e9chi Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du conseil italien nous livrera son regard sur cette Europe qui se fait ce qu'il appelle, dans un monde de brutes, \u00e0 tout de suite, Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:47 > 0:30:57) [97%] : \r\nUn temps nuageux vous attend avec quelques \u00e9claircies ici ou l\u00e0 quelques gouttes sont m\u00eame possibles dans la journ\u00e9e, il faut entre 5 et 9 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 18 et 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:59 > 0:31:04) [88%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est 7 heures et demie, c'est le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:06 > 0:31:07) [63%] : \r\nSavoir journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:07 > 0:33:07) [93%] : \r\nBonjour, Roman bonjour \u00e0 tous, la tension monte en Irak apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan, les r\u00e9sultats officiels ne sont pas tomb\u00e9s mais le succ\u00e8s du texte ne fait aucun doute, Bagdad adorait d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e dans les zones disput\u00e9es avec les Kurdes, le r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance qui ne paie pas non plus sur la sc\u00e8ne internationale, Washington \u00e9voque le risque de renforcer l'instabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, de son c\u00f4t\u00e9, Ankara a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer 3 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision kurde irakienne, le mariage de 2 g\u00e9ants de l'industrie, la soci\u00e9t\u00e9 allemande Siemens devrait fusionner ses activit\u00e9s ferroviaires avec son concurrent fran\u00e7ais Alstom plut\u00f4t qu'avec le canadien Bombardier, de quoi donner naissance un conglom\u00e9rat repr\u00e9sentant plus de 15 milliards d'euros de chiffre d'affaires annuel 500 c'est le nombre de migrants mineurs non accompagn\u00e9s qui ont disparu en Suisse en 2016, un chiffre en nette augmentation par rapport \u00e0 2000 15 ao\u00fbt 94 cas avaient \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, les migrants, il en est aussi question en Gr\u00e8ce cellules crasseuses, manque d'eau potable, violences polici\u00e8res l'organe anti- torture du Conseil de l'Europe d\u00e9noncent leurs conditions d'accueil dans le pays, selon l'organe, c'est le manque d'organisation et non le manque d'argent, qui explique cette probl\u00e9matique, \u00e0 qui la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 doit-elle son \u00e9chec dans les urnes, les femmes seraient en cause, selon un sondage m\u00e9dia r\u00e9alis\u00e9 ce week- end, les objets li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme aurait pass\u00e9 la rampe, si les hommes avaient \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 voter les 18 34 ans aussi, on dit non aux 2 textes, autre nom, celui du Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'initiative No biladi comme les conseillers nationaux les ann\u00e9es lit s\u00e9nateurs s'oppose \u00e0 la suppression de la redevance radio- TV il refuse \u00e9galement le contre- projet visant \u00e0 couper la moiti\u00e9 des vivres, du service public, le peuple devra se prononcer en principe au printemps 2018 et enfin ce verdict tr\u00e8s attendu au tribunal cantonal neuch\u00e2telois l'\u00e9pilogue judiciaire de la faillite de Xamax tombera en fin de matin\u00e9e, l'ancien pr\u00e9sident du club Bulat Chagaev n'a pas assist\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s en appel, il serait actuellement r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:09 > 0:33:10) [99%] : \r\nMerci Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:13 > 0:33:28) [90%] : \r\nComme le retour de l'Automne, l'impitoyable augmentation de une prime d'assurance maladie et sans surprise, encore une fois les assur\u00e9s ont essay\u00e9 de minimiser l'impact sur leur budget, mais comment faire dans cette pl\u00e9thore d'offres dont les subtilit\u00e9s \u00e9chappent souvent aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:30 > 0:33:36) [85%] : \r\nAbb\u00e9 saisit sa machette pour frayer un chemin \u00e0 travers cette jungle administrative ce soir sur RTL, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:37 > 0:33:46) [86%] : \r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 7 heures 32 Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, est votre invit\u00e9 c'est, avoue Romain Clivaz et que l'\u00c9tat bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:47 > 0:34:03) [86%] : \r\nBonjour, vous publiez en septembre : faire l'Europe, dans un monde de brutes, vous dites : ce livre, il est n\u00e9 \u00e0 l'aube de 2 jours le Brexit \u00e9lection le Trump on est 2 jours apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes salaire se compliquer tout de m\u00eame cette c'\u00e9tait l'empereur europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:04 > 0:35:12) [90%] : \r\nOui, et il est clair que le r\u00e9sultat allemand va compliquer tout c'est un r\u00e9sultat qui qui m\u00e8ne qui porte l'Allemagne \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est-\u00e0-dire on va voir ce qui va se passer dans les prochaines semaines, moi la la premi\u00e8re cons\u00e9quence de tout cela, c'est que l'Allemagne va avoir besoin de temps pour faire un gouvernement \u00e7a c'est peut-\u00eatre le 1er point tr\u00e8s concrets qu'il faut ma\u00eetre devant nous, c'est-\u00e0-dire que une coalition Jama\u00efque comme l'appellent des couleurs, Vert, noir et jaune des 3 partis qui forment qui devraient former le gouvernement, les Verts, les lib\u00e9raux et la CEDEAO de ses sous- va prendre du temps, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re mauvaise nouvelle pour l'Europe et c'est normal, elle c'est normal en France on, on, on voyait que Macron \u00e9tait pr\u00eat pour faire des relances, des propositions, l'Italie \u00e9tait pr\u00eate pour \u00eatre l\u00e0 aussi et et on va probablement passer les prochains mois en attente, en attente d'un gouvernement allemand et \u00e7a c'est je pense la premi\u00e8re cons\u00e9quence des \u00e9lections allemandes de dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:12 > 0:35:25) [88%] : \r\nEt puis la 2\u00e8me cons\u00e9quence : il va y avoir d'autres \u00e0 l'interne de l'Allemagne aussi un durcissement du climat politique qui la la rampe de la chanceli\u00e8re moins moins propice \u00e0 avancer d'une certaine mani\u00e8re, elle a des sceptiques, elle aurait d\u00fb satisfaire, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:26 > 0:37:09) [94%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend beaucoup je pense du de de l'accord qu'ils vont faire parce que les Allemands et sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, vont faire n\u00e9gociations pr\u00e9cise, donc quand ils vont faire d\u00e9marrer le moment on va savoir quelles seront les mesures et la ligne qu'il va prendre, donc l\u00e0 on va voir, moi je pense, je trouve qu'il y a peut-\u00eatre un petit aspect de verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, dans tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le statu quo en Europe n'est plus possible, m\u00eame pour l'Allemagne qui avait sur beaucoup de sujets bloquer beaucoup d'avancement, je pense aux compl\u00e8tement de l'union bancaire de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, la cr\u00e9ation d'un fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en et d'autres importants aspects qui sont n\u00e9cessaires pour faire en sorte que l'Euro marche les Allemands et a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s prudents, ils avaient dit non sur beaucoup de sujets, maintenant je crois \u00e0 la fin on va comprendre et ils vont comprendre aussi que la mont\u00e9e des populismes n'est pas arr\u00eat\u00e9e par le statu quo, il faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de manque de croissance de divergence des pays europ\u00e9ens et il faut surtout sur l'autre sujet, la s\u00e9curit\u00e9, une Europe qui prot\u00e8ge, qu'il y ait des moyens et des instruments dans les mains des Europ\u00e9ens pour faire en sorte que le flux de r\u00e9fugi\u00e9s ne soit plus g\u00e9r\u00e9e de fa\u00e7on chaotique, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, et m\u00eame que d'autres sujets comme le terrorisme ou la d\u00e9fense de de l'Union europ\u00e9enne par rapport aux grandes instabilit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e et du Moyen-Orient, trouvent des r\u00e9ponses, donc l\u00e0 il faut un agenda europ\u00e9en et le statu quo n'est m\u00eame pas n\u00e9cessaire \u00e0 cette Allemagne qui sort des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:09 > 0:37:34) [88%] : \r\nCet agent d'un europ\u00e9en Enrico Letta, on comprend bien le v\u00f4tre 1 vous pr\u00e9sidez l'institut Jacques Delors, vous \u00eates un f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en, une certaine mani\u00e8re, on a l'impression qu'aujourd'hui avec cette cette toutes ces attentes, c'est un peu leur barbe \u00e0 papa, l'Europe de l'Est, voire un march\u00e9 avec des perspectives pour les travers, les t\u00e2ches et les Fran\u00e7ais veulent prot\u00e9ger les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s les Allemands veulent l'acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s mais veulent pas r\u00e9former la zone Euro, chacun son id\u00e9e de l'Europe, on dit qu'un \u00e9lan mais \u00e7a va pas du tout dans le m\u00eame sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:35 > 0:38:20) [91%] : \r\nOui, surtout il y a un clivage Est- Ouest qui la nouveaut\u00e9 des derniers mois des derni\u00e8res ann\u00e9es, je crois que l'\u00e9lection de Merkel pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 un autre point important : \u00eatre soulign\u00e9, c'est-\u00e0-dire elle se trouve \u00e0 \u00eatre dans la m\u00eame condition Delmotte c'est-\u00e0-dire son agenda aujourd'hui, l'histoire est non seulement la petite politique la Janda politique domestique, \u00e7a \u00e9t\u00e9 pour 12 ans maintenant les derniers 4 ans fait l'histoire, donc l\u00e0 je pense qu'on peut voir et on peut croire qu'elle va chercher dans le dernier mandat de laisser sa trace sur l'espoir, elle va laisser plut\u00f4t en Europe que seulement en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:20 > 0:38:34) [90%] : \r\nMais avec des clients plus compliqu\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre Enrico Letta d\u00e9cline compliqu\u00e9 plut\u00f4t qu'\u00e0 la chute du mur c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile aujourd'hui et on a encore vu le 1er ministre hongrois, la 1er ministre polonais se sont rencontr\u00e9s en fin de semaine pour montrer les muscles avant les \u00e9lections allemandes, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:34 > 0:40:26) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et et je pense que la seule ligne possible : celle d'une avanc\u00e9e de la zone Euro, c'est-\u00e0-dire je je crois qu'\u00e0 la fin de l'Europe \u00e0 plusieurs vitesses est la seule possibilit\u00e9 une repeupler plusieurs vitesses qui devrait donner au pays de la zone Euro, la, la plus grande responsabilit\u00e9, ce qui n'est pas impossible pour une raison tr\u00e8s claire macron est le leader en France d'une id\u00e9e tr\u00e8s europ\u00e9enne Merkel va vers le son 4\u00e8me mandat avec cette id\u00e9e de de laisser une trace dans l'histoire europ\u00e9enne, on n'a jamais il y a un couple franco- allemand men\u00e9 par 2 dirigeants qui ont, je ne suis bonne entente que personnel et qui ont un Leadership dans les 2 pays si fort et si europ\u00e9en, l'Italie, avec mise de c\u00f4t\u00e9, a l'ironie ma les infos snob\u00e9 sur la Libye notamment oui il a fait une faute, surtout sur le comt\u00e9 Naval de de Saint-Nazaire, la question de cr\u00e9er un air, base de la mer, mais maintenant, la France est en train de revenir sur ses d\u00e9cisions, mais en fait la la possibilit\u00e9 que la zone Euro, prennent des initiatives et est la seule qu'on a devant nous, je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, important pour r\u00e9\u00e9crire l'architecture de l'Europe, et apr\u00e8s le Brexit, parce que dans dans tout \u00e7a, il y a un aspect qui est positif pour l'Europe, c'est le fait que, en 2016, on a eu les 2 menaces Brexit Trump, qui \u00e9tait en train de de d\u00e9tricoter toute l'architecture europ\u00e9enne, aujourd'hui on voit les 2 dans une situation de faiblesse, le Brexit je crois que le discours de Theresa May de la semaine pass\u00e9e dans la ville de ma r\u00e9gion, Florence a \u00e9t\u00e9 un discours franchement d'une grande faiblesse, on a l'impression qu'on n'est m\u00eame pas aux pr\u00e9liminaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:26 > 0:41:00) [91%] : \r\nColette, hein, sur la n\u00e9gociation provient de ce Brexit \u00e9videmment, tous les m\u00eames tous les f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens sont d'accord sur le constat, maintenant il y a un des \u00e9l\u00e9ments dans votre ouvrage qui est int\u00e9ressant si vous dites : il faut retrouver cette cr\u00e9dibilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des citoyens on quitte un peu la la g\u00e9opolitique sur les acteurs nationaux, vous dites : r\u00e9concilier d\u00e9mocratie politique et puis je vous avoue pour pour un Suisse j'ai failli me noyer dans mon expresso quand je lis votre parti, vous dites que au r\u00e9f\u00e9rendum, je pr\u00e9f\u00e8re la d\u00e9mocratie que le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas la panac\u00e9e en d\u00e9mocratie en Suisse, \u00e7a peut surprendre, qu'on ne veuille pas utiliser le dans le fond le le suffrage universel pour l\u00e9gitimer les choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:00 > 0:41:10) [89%] : \r\nOui, mais dans dans le livre que je viens de publier, je dis clairement que le r\u00e9f\u00e9rendum fonctionne seulement si il est comment suisse, c'est-\u00e0-dire que, en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:10 > 0:41:12) [85%] : \r\nLes Verts ont vraiment le probl\u00e8me comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:12 > 0:44:06) [91%] : \r\nOui, on vote non vote on vote sur la question, alors que dans le reste d'Europe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en Italie en au Royaume-Uni, normalement \u00e7a toutes ces comme \u00e7a en France on vote plut\u00f4t sur qui propose la question et sur les cons\u00e9quences du de la r\u00e9ponse et alors que la Suisse a une capacit\u00e9 remarquable de de voter sur la question et non pas sur qu'qui propose et les cons\u00e9quences et et l\u00e0 c'est un peu le probl\u00e8me, regardez ce qui se passe aujourd'hui en Catalogne, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec le Brexit regardez ce qui s'est pass\u00e9 en Italie avec le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel et en France sur le r\u00e9f\u00e9rendum europ\u00e9en, il y en a aucun qui a \u00e9t\u00e9, qui a eu une capacit\u00e9 de r\u00e9solution des probl\u00e8mes, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t l'ouverture de probl\u00e8mes donc je, je, je pense qu'\u00e0 la fin de la d\u00e9mocratie en Europe peut se r\u00e9concilier avec les citoyens, avec une proposition qu'on est en train de faire avec, en Italie et en France, et l'est en train de prendre du du consensus \u00e0 l'id\u00e9e de dire il faut qu'il y a un vote europ\u00e9en et quelle est cette possibilit\u00e9 la possibilit\u00e9 maintenant avec la sortie du 1er muni d'avoir les 73 parlementaires europ\u00e9ens britanniques qui sortent et on pourrait les soucis \u00e7a c'est une chose que Macron a dit \u00e0 Ath\u00e8nes il y a 2 semaines que le gouvernement italien a formalis\u00e9 comme proposition, on pourrait substituer ses 73 par 73 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus dans une ce qui circonscription europ\u00e9enne donc des si on met sur la en dire autant en votant en France, en Italie, en au Danemark pour les m\u00eames listes avec des gens issus de plusieurs pays et donc en pouvant voter sur une id\u00e9e d'Europe et non pas un vote national comme c'est aujourd'hui, en fait, le vote pour le Parlement europ\u00e9en le soir du vote, on pourrait savoir ce que les Europ\u00e9ens pensent sur le futur de l'Europe et toute institution europ\u00e9enne devrait tenir compte de ce que les Europ\u00e9ens pensent donc je pense que l\u00e0 on a une possible avanc\u00e9e en termes de r\u00e9conciliation entre la d\u00e9mocratie et les citoyens, vous voyez dimanche pass\u00e9 entendu beaucoup de mes compatriotes, dire : bon, \u00e9coutez ces \u00e9lections allemandes, elles sont tellement importante pour l'Europe, mais aussi pour nous, les Italiens mais aussi pour nous les Fran\u00e7ais, les espagnols qu'il faudrait qu'il nous donne le droit de vote aussi en Allemagne, parce que ce vote \u00e0 une telle influence elles influencent nos vies c'est c'est un paradoxe, naturellement, mais il y a quelque chose de vrai dans dans tout \u00e7a, ou bien on a un moment dans lequel nous les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 tout en tous ensemble notre destin ou bien l'Europe va se d\u00e9tricoter avec un manque de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, qui est je pense aujourd'hui un des graves probl\u00e8mes Enrico Letta, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:09 > 0:44:10) [88%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:10 > 0:44:36) [93%] : \r\n7 heures 43 sur la premi\u00e8re Enrico Letta, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures l\u00e0 tout de suite, on part pour le Royaume-Uni, o\u00f9 la gauche a le sourire, les travaillistes men\u00e9s par J\u00e9r\u00e9my Corbyn sont pleins d'espoir, ils veulent reconqu\u00e9rir le pouvoir, un sc\u00e9nario en tout cas consid\u00e9r\u00e9s comme probables r\u00e9unis \u00e0 \u00e0 Brighton pour leur congr\u00e8s annuel, ils sont en ordre de bataille mais le Brexit, toujours lui, joue les trouble-f\u00eate, le reportage de Catherine Litch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:42 > 0:44:51) [84%] : \r\nPort\u00e9 par les bons r\u00e9sultats aux l\u00e9gislatives de juin, une vague de forts, il s'est empar\u00e9 du Parti travailliste \u00e0 Brighton, pr\u00eat \u00e0 conqu\u00e9rir le pouvoir, vous esp\u00e9riez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:51 > 0:45:05) [92%] : \r\nN\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la campagne lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et rien que de voir l'enthousiasme des \u00e9lecteurs pour le Labor, c'\u00e9tait vraiment excitant, je pense qu'on est vraiment pr\u00eat \u00e0 faire avancer les choses et \u00e0 se d\u00e9barrasser de Theresa May aux prochaines \u00e9lections, un acte l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:05 > 0:45:19) [90%] : \r\nEncore tr\u00e8s contest\u00e9, il y a un an par une frange importante des d\u00e9put\u00e9s IV travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn a r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les voix critiques et est m\u00eame parvenu \u00e0 renforcer son emprise sur le Labour avec des id\u00e9es de gauche qui placent tout jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:20 > 0:45:34) [86%] : \r\nJe pense que le parti mais aussi le pays en d'un programme plus \u00e0 gauche, je pense que la nationalisation de certaines industries comme les banques les plus vieux comme d'une id\u00e9e farfelue, c'est avec ce type de programme que gros arrivent plus alors une femme AXA, actionnaire apr\u00e8s comme la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:36 > 0:46:43) [91%] : \r\nLe Labour a r\u00e9solument mis le cap sur le th\u00e8me : Downing suite mais continue de tanguer sur la question du Brexit sur ce sujet br\u00fblant : la formation est toujours divis\u00e9e et les voies pro- europ\u00e9ennes se font de plus en plus forte pour demander \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Corbyn de d\u00e9fendre un Brexit ultra- une lettre ouverte a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans le journal Die Observer, exhortant le parti \u00e0 avoir le courage de ses convictions, un danger la Hegel figurent parmi la trentaine de d\u00e9put\u00e9s signataires, avec, il est important que nous restions dans le march\u00e9 unique, que nous restions connect\u00e9 \u00e0 l'Europe, au moins durant une p\u00e9riode de transition, mais selon moi, nous devrions m\u00eame aller plus loin et dire que nous voulons un accord comme la Norv\u00e8ge pour notre relation future, d'ailleurs, pour l'heure toutefois de J\u00e9r\u00e9my Corbyn se refuse \u00e0 lever l'ambigu\u00eft\u00e9 sur le march\u00e9 unique et pr\u00e9f\u00e8re mettre l'accent sur son programme anti- aust\u00e9rit\u00e9 d'ailleurs le Brexit m\u00eame s'il est sur toutes les l\u00e8vres ne figure pas \u00e0 l'ordre du jour officiel du congr\u00e8s travailliste cela ne surprend pas Michael Crick, journaliste politique \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:43 > 0:47:10) [86%] : \r\nC'est l'ambigu\u00eft\u00e9 peut-\u00eatre tr\u00e8s utile en politique, c'est cela qui a permis au Labour de faire un bon score aux derni\u00e8res \u00e9lections, il \u00e9tait ambigu sur l'Europe et il continue de leur train car il doit \u00e0 la fois conserv\u00e9 ses \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 oui mais o\u00f9 et ceux qui ont choisi le Brexit en particulier dans le nord et dans le Midland, c'est un grand \u00e9cart assez difficile-ce qu'on a la Turquie a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:10 > 0:47:22) [98%] : \r\nLa volont\u00e9 d'\u00e9luder le d\u00e9bat sur l'Europe est symptomatique des divisions qui traversent le Labour sur le Brexit \u00e0 d\u00e9faut de rassembler le parti autour d'une vision commune sur ce sujet l'ambivalence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:22 > 0:47:29) [86%] : \r\nReste pour l'heure, la moins mauvaise option Catherine Ilic, rtsinfo Brighton Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:29 > 0:47:35) [82%] : \r\nC'est Oletta vous vos vos cousins, si j'ose dire, travailliste au Royaume-Uni sont pas tr\u00e8s clairs sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:36 > 0:48:15) [90%] : \r\nNon mais franchement, il y a un manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 totale, on peut pas vouloir l'argent le le beurre et l'argent du beurre le Brexit aujourd'hui est la question cl\u00e9 au Royaume-Uni, il y a un manque de Claire T, et ce n'est pas possible qu'un parti qui cherche d'\u00eatre candidat cr\u00e9dible \u00e0 Downing Street ne tranche pas sur cette question, je trouve que c'est un peu la ligne de ce qui s'est pass\u00e9 dans dans les derniers mois et \u00e7a a mis le Royaume-Uni de 5 \u00eeles de sacs et \u00e7a cr\u00e9e un un sacr\u00e9 probl\u00e8me \u00e0 nous tout ceci \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Europe en tant que telle, c'est un probl\u00e8me \u00e0 eux mais aussi c'est un probl\u00e8me \u00e0 nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:15 > 0:48:26) [91%] : \r\nSi vous le voulez bien Enrico mettent Letta, maintenant on passe \u00e0 la revue de presse, on accueille Val\u00e9rie Drou et on va commencer cette revue de presse Val\u00e9rie par une solution pour le moins original, apr\u00e8s le refus de la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:48:26 > 0:49:08) [92%] : \r\nOn sous- estime parfois la cr\u00e9ativit\u00e9 des politiciens la rue avoir \u00e9tonne expose ce matin la variante un peu extravagante qui \u00e9tait discut\u00e9 hier dans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le chef du groupe parlementaire socialiste Roger Nordmann a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par un influente \u00e9missaires de l'UDC du celui-ci le sondage sur l'id\u00e9e suivante : introduire une partie de la r\u00e9forme refus\u00e9e la hausse de la retraite des femmes et les 0,3 point de TVA via le droit d'urgence Roger Nordmann Liton s'est montr\u00e9 horrifi\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de passer en force sur une d\u00e9cision du souverain via le droit de la guerre entre guillemets, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice estime pour sa part que les conditions d'urgence ne sont pas r\u00e9unies Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:08 > 0:49:37) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est pas la premi\u00e8re fois d'ailleurs que le que le recours au droit d'urgence fait d\u00e9bat, hein, \u00e7a \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas en 2009 au moment du sauvetage d'UBS, parce que c'est vrai que th\u00e9oriquement le radio de l'utiliser quand la s\u00e9curit\u00e9 du pays est menac\u00e9e, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 aussi pendant la, la, la guerre des Balkans pour interdire les ventes d'armes en en en ex- Yougoslavie, puis de nouveau apr\u00e8s le 11 septembre 2001, donc c'est vrai qu'avec la r\u00e9forme des retraites, on va pas forc\u00e9ment dans un dans un voil\u00e0 dans une question qu'il pose \u00e0 qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:37 > 0:49:45) [91%] : \r\nCette r\u00e9forme des retraites, de la pr\u00e9voyance 2020 \u00e9t\u00e9 refusent en majorit\u00e9 par les femmes et par les jeunes, c'est ce que dit un sondage de sortie des urnes effectu\u00e9s par Tamedia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:49:45 > 0:50:26) [92%] : \r\nUn sondage qui fait la une du Tages-Anzeiger et du Bund, ce matin, jeunes et femmes n'ont \u00e9t\u00e9 qu'un peu plus de 40 pourcent \u00e0 accepter la r\u00e9forme si seuls les hommes avaient vot\u00e9 le projet aurait pass\u00e9 de justesse avec 51 pourcent de oui, les plus de 50 ans et les retrait\u00e9s affichent un soutien plus marqu\u00e9 avec 53 pourcent l'acceptation et puis une autre diff\u00e9rence remarquable, dit le sondage le foss\u00e9 ville campagne la r\u00e9forme atteint 53 pourcent en ville, contre 43 \u00e0 la campagne, c'est aussi en terme de niveau d'\u00e9ducation, les universitaires ont dit oui \u00e0 63 pourcent les personnes avec un CFC ont vot\u00e9 non \u00e0 60 pourcent en sondages qu'on retrouve aussi dans les pages de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:26 > 0:50:36) [92%] : \r\nC'est int\u00e9ressant de voir cette ces jeunes auraient fait un peu peser la balance alors qu'on a fait beaucoup de choses pour pour lutter conte l'abstentionnisme chez les 18 30 ans apparemment pr\u00e9voit le d\u00e9tail, mais apparemment ils ont quand m\u00eame bien agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:36 > 0:50:48) [96%] : \r\nQuand ils votent, ils font peser exactement la suite des \u00e9lections allemandes est aussi partout dans la presse ce matin, c'est \u00e9videmment la perc\u00e9e du parti de la droite nationaliste alternative f\u00fcr Deutschland qui fait le plus couler donc ravaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:49 > 0:51:18) [89%] : \r\nOui, l'encre du dessinateur du Tages-Anzeiger, d'abord, il d\u00e9tourne l'affiche de la com\u00e9die, il est de retour, o\u00f9 le il Adolf Hitler : l'affiche montrait la m\u00e8che et la moustache, reconnaissable entre toutes, dessin\u00e9e, le dessin du quotidien al\u00e9manique remplace la moustache par 3 d\u00e9put\u00e9s, AfD le ton est donc donn\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s dans l'rue avoir Zeitung et le Blick nous d\u00e9voile ce matin certains pedigree x\u00e9nophobes, n\u00e9gationnistes, antis\u00e9mites nostalgiques du IIIe Reich et m\u00eame un ancien de la Stasi, la police politique secr\u00e8te de l'Allemagne de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:18 > 0:51:28) [91%] : \r\nMutinerie Colette, alors c'est un c'est un dessin de presse hein mais qui, dit-il, est de retour en parlant d'Adolf Hitler, on est dans la caricature mais qu'est-ce que \u00e7a vous inspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:29 > 0:51:52) [91%] : \r\n\u00e7a m'inspire que naturellement c'est un, c'est un sujet, la question de la nostalgie, nostalgie et tout \u00e7a, mais \u00e0 la fin, je ne pense pas que le les, les, les millions d'\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour : AFD naturellement, moi je d\u00e9teste toutes les les positions qu'ils qui sont en train d'exprimer mais je ne pense pas que dans les d\u00e9moniser en disons que c'est c'est des nazis, on va r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:52 > 0:51:59) [93%] : \r\nMais est-ce que c'est la fin de l'exception allemande, on a longtemps dit que \u00e7a n'arriverait pas en Allemagne depuis 45 parti de droite nationaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:59 > 0:52:26) [94%] : \r\nOui, c'est termin\u00e9, je pense que c'est la fin, c'est la fin pour toujours parce que l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 toujours un pays gouvern\u00e9 par une bipolarisme celui Polaris me vient de terminer, parce que la crise politique est arriv\u00e9 l\u00e0 aussi o\u00f9 elle \u00e9tait en Italie, en France, en Espagne, au Royaume-Uni, il y a eu et il y a d\u00e9sormais une tr\u00e8s polarisation on a la gauche, la droite et les populistes et maintenant c'est la m\u00eame chose en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:26 > 0:52:31) [94%] : \r\nSur le fond, en tout cas il faut raison garder, c'est ce qu'estime le temps ce matin Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:31 > 0:52:57) [92%] : \r\nOui, c'est la fin d'un tabou allemand l'arriv\u00e9e au Bundestag d'un parti comme la dit aussi le temps mais rassure l'\u00e9ditorial, l'Allemagne, \u00e0 cause de son pass\u00e9 et sans doute la mieux arm\u00e9e pour combattre le populisme 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve estime que ce n'est pas la fin de l'exception allemande car l'AFD, ce sont pour partie les coeurs bris\u00e9s des conservateurs de la CDU et les \u00e9lecteurs de la droite nationaliste ont vot\u00e9 pour beaucoup par col\u00e8re plus que par adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:57 > 0:53:03) [90%] : \r\nLe Blick voit rouge ce matin le pr\u00e9sident et le porte- parole du Conseil central islamique suisse ne paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:03 > 0:53:33) [89%] : \r\nPas d'\u00eatre poursuite faillite les islamistes ne payent pas d'imp\u00f4ts de cette rentr\u00e9e : le journal en Une ce matin le pr\u00e9sident du conseil Nicolas Blancho et son porte- parole, Qassim il il ne peuvent pas non plus payer leurs primes maladie poursuit le journal, nous n'avons que des revenus marginaux et nous n'avons pas le temps pour un emploi fixe, distille le conseil, en revanche, assure le porte- parole paye bien ses imp\u00f4ts Nicolas Blancho et Cassis midi font partie, un des 3 membres du Conseil a inculp\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration la semaine derni\u00e8re pour des cas de propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:33 > 0:53:39) [90%] : \r\nEt on le disait tout \u00e0 l'heure dans si la Suisse c'est la Journ\u00e9e du bilinguisme aujourd'hui pour l'occasion la libert\u00e9 s'est livr\u00e9 \u00e0 une petite exp\u00e9rience sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:39 > 0:54:08) [89%] : \r\nPage le quotidien raconte comment un de ses journalistes se d\u00e9brouiller en ville de Fribourg en ne parlant que les Spitzer tu, et un peu d'Allemands alors c'est jouable, lit-on \u00e0 la Poste, \u00e7a va, dans un grand magasin aussi pour trouver le rayon livres dans une librairie \u00e0 la vid\u00e9oth\u00e8que cantonales m\u00eame au poste de police, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aucune v\u00e9ritable rebuffade, note le journaliste et une journaliste des Freiburger Nachrichten propose son reportage en allemand dans les colonnes de la libert\u00e9 dans le quartier du Schoenberg et Radio Fribourg o\u00f9 l\u00e0 le bilinguisme est aussi donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:08 > 0:54:19) [89%] : \r\nRomain oui Enrico Letta, sur les institutions europ\u00e9ennes, vous pensez-vous qu'\u00e0 un vrai recul de l'anglais apr\u00e8s le d\u00e9part des Britanniques ou c'est un peu \u00e0 un fantasme de de Fran\u00e7ais un peu obs\u00e9d\u00e9 par par la disparition pr\u00e9cis\u00e9ment du fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:20 > 0:54:45) [92%] : \r\nEn v\u00e9rit\u00e9, il ne va pas y avoir du recul d'anglais parce qu'on parle pas anglais, on parle un mauvais anglais et de Clover m\u00e9lange oui c'est, c'est c'est la langue d\u00e9sormais global, donc \u00e7a va continuer, je pense que \u00e7a va \u00eatre la fa\u00e7on de se de se comprendre, oui, il va y avoir plus de diffusion des autres langues naturellement, mais je pense que le mauvais anglais va pouvoir continuer \u00e0 \u00eatre la langue Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:45 > 0:54:50) [93%] : \r\nEt pour terminer cette revue de presse : Val\u00e9rie Drou, une incursion dans le mode de le monde de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:54:50 > 0:55:27) [90%] : \r\nUn monde en pleine mutation si l'on en croit la double page qui consacrent la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire aussi dans 24 heures les grands noms du pr\u00eat-\u00e0-porter, veulent plus de diversit\u00e9 en termes d'\u00e2ge des mannequins de corpulence de couleur, les cr\u00e9ateurs cherchent toujours davantage de profils diff\u00e9rents, la tendance existait d\u00e9j\u00e0, on le sait, rappelle la responsable de la fili\u00e8re mode de la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve mais les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re ce processus, surtout il y a des lanceurs d'alerte, qui d\u00e9nonce des d\u00e9rives, le principal moteur de ces changements, h\u00e9 bien non, ce n'est pas l'\u00e9thique ne soyons pas na\u00effs, c'est bien s\u00fbr le Business, car les clients veulent pouvoir s'identifier au mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:27 > 0:55:38) [90%] : \r\nLa revue de presse merci Val\u00e9rie Drou il est 8 heures moins 5 bient\u00f4t sur la premi\u00e8re, l'heure de notre chronique hebdomadaire et le mardi 16 sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur inique Raymond bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:38 > 0:56:18) [89%] : \r\nBonjour m\u00eame bonjour \u00e0 tous, ce matin je vous raconte une soir\u00e9e entre amis, on ne s'\u00e9taient pas revus depuis au moins 5 ans temps mercredi soir et donc, apr\u00e8s avoir bien mang\u00e9 et bien bu, il \u00e9tait 23 heures 30 le lendemain, on avait tous ces cols et bien s\u00fbr, il y en a un qui propose d'aller boire encore quelques bi\u00e8res proposition valid\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins 2 petites voix quand m\u00eame dans la mienne, alors \u00e9videmment, on se fait traiter de vieille dame renvoy\u00e9 \u00e0 l'OMS et l\u00e0 je dis le truc qui ach\u00e8ve de demain Monterrey jeudi les copains, je vous aime, mais moi j'ai besoin de 8 heures de sommeil, sinon demain je serai infr\u00e9quentable, \u00e9videmment, j'ai eu droit \u00e0 tout, hu\u00e9 l'Asie et quolibets et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je peux vous le dire, j'ai vraiment eu l'impression d'\u00eatre vieille vieille au moins comme Jeanne Calment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:18 > 0:56:23) [95%] : \r\nJeanne Calment qui a quand m\u00eame v\u00e9cu 122 ans, vous pensez qu'elle aussi elle avait besoin de 8 heures de sommeil par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:56:23 > 0:57:13) [94%] : \r\nAlors je n'ai rien pour l'affirmer, mais ce qui est certain, c'est le plaisir que j'ai eu \u00e0 lire dimanche dans la presse britannique ce papier qui me donner parfaitement raison, un article qui \u00e9num\u00e9rer tous les bienfaits av\u00e9r\u00e9s de dormir 8 heures par nuit, renforcement du syst\u00e8me immunitaire long\u00e9vit\u00e9 pr\u00e9vention des troubles de la m\u00e9moire et aussi, prenez vos Stabilo une certaine stabilit\u00e9 de l'humeur, d'apr\u00e8s le neurologue, cit\u00e9 dans l'article, le manque de sommeil augmenterait de 60 pourcent la sensibilit\u00e9 de l'amygdale ce point du cerveau si\u00e8ge entre autres l'agressivit\u00e9 et la col\u00e8re, on le voit bien chez les enfants qui font des crises de rage spectaculaire quand ils n'ont pas assez dormi au fait est-ce que vous saviez que Donald Trump ne dormait que 4 heures par nuit, j'ai donc conclu de cette excellente lecture qu'il \u00e9tait grand temps de faire la promotion du sommeil non par hygi\u00e9nisme ou par confort personnel mais comme instrument de la paix dans le monde de dormir plus pourcent que les moins c'est devenu mon nouveau slogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:13 > 0:57:25) [92%] : \r\nJe vous cache pas que si on cumule le nombres d'heures dormi pas ici autour de la table, on n'est pas s\u00fbr de vouloir entendent la suite de votre chronique, mais bon, allons-y, d'autant plus que de plus en plus de gens se, se plaignent de probl\u00e8mes de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:25 > 0:58:26) [91%] : \r\nOui, et je vous rassure, ce n'est pas seulement ici et dans votre entourage, Matthew au coeur le neurologue de l'article consid\u00e8re que notre soci\u00e9t\u00e9 souffre d'une catastrophique \u00e9pid\u00e9mie de privation de sommeil, la faute \u00e0 ce pr\u00e9jug\u00e9 compl\u00e8tement idiot dormir serait r\u00e9serv\u00e9 aux paresseux, alors que tous les grands hommes comme Margaret Thatcher, par exemple, dormait tr\u00e8s peu le sommeil ne serait donc qu'un temps perdu, perdu pour le travail mais aussi perdu pour le loisir, les \u00e9l\u00e8ve et la jouissance, r\u00e9sultat aujourd'hui, on veut tout avoir une carri\u00e8re, une vie intellectuelle, sociale et familiale accomplie et pour tout \u00e7a, nous vivons tous sous perfusion de caf\u00e9ine d'alcool et de lecture r\u00e9tro\u00e9clair\u00e9 selon ce m\u00e9decin, ce mode de vie aurait des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 publique, pour lui, c'est tr\u00e8s clair : le manque de sommeil est corr\u00e9l\u00e9 au risque de d\u00e9velopper bien des maladies, cancers, diab\u00e8te et aussi certaines formes de d\u00e9mence, la preuve en tout cas par Margaret Thatcher et aussi, si \u00e7a se trouve, par Donald Trump sur ce, la nuit a \u00e9t\u00e9 courte, je crois que c'est l'heure de la perfusion du caf\u00e9 avant de perdre la boule et d'engueuler tout le monde, si \u00e7a vous tente, je vous invite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:58:26 > 0:58:39) [90%] : \r\nEnrico Letta, moi, pas de caf\u00e9 parce que j'en suis d\u00e9j\u00e0 au 4\u00e8me et qu'il est m\u00eame pas 8 heures Enrico Letta joaillier sourire tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates plut\u00f4t du genre \u00e0 faire l'avoir not\u00e9 \u00e0 dormir 8 heures o\u00f9 vous \u00eates comme les grands hommes qui ne dorment que 4 heures qui sont super efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:39 > 0:58:43) [88%] : \r\nMoi, je suis toujours un peu dans le milieu dans ces 6 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:43 > 0:58:53) [85%] : \r\nCe n'est pas beaucoup \u00e0 6 heures je vous remercie en tout cas d'\u00eatre venu si t\u00f4t en Direct sur cette antenne, merci \u00e0 vous monsieur l'\u00c9tat merci a r\u00e9uni et \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:55 > 0:59:01) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:07 > 0:59:12) [73%] : \r\nInfo trafic RTS avec Coop Prima Goosto et votre pomme de terre, la princesse, elles tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:13 > 0:59:35) [93%] : \r\nDe forts ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Martigny-Lausanne entre Vevey et ch\u00e8vre en direction de Lausanne sur l'axe Yverdon dans Lausanne entre Chavornay et en direction de Lausanne sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et enfin sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Perly et le tunnel de chef en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:35 > 0:59:40) [94%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:43 > 1:00:04) [96%] : \r\nLes nuages seront nombreux aujourd'hui au-dessus de la Suisse romande, il ne faut pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'\u00e9claircies, quelques gouttes sont m\u00eame possibles dans la journ\u00e9e, principalement le long du Jura et des Pr\u00e9alpes, il fait entre 5 et 9 degr\u00e9s ce matin entre 18 et 27 apr\u00e8s- midi demain davantage de soleil avec un faible risque d'averses, le mercure grimpera jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi m\u00eame type de temps jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:05 > 1:00:11) [95%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:13 > 1:00:20) [90%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour en m\u00eame vous venez pour tout un monde, ce sera juste apr\u00e8s le journal, et ce matin vous allez \u00e9voquer une nouvelle fois la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:20 > 1:00:51) [91%] : \r\nVous voyez, avec l'interview de Josette Borel c'est un politicien espagnol personnalit\u00e9s politique en Espagne, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident aussi du Parlement europ\u00e9en, donc il parle tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, tous les gens qui sont all\u00e9s travailler \u00e0 Bruxelles et lui, il nous donne son regard sur l'attitude des Catalans, on peut pas juste pr\u00e9senter au balcon et puis d\u00e9cr\u00e9ter son ind\u00e9pendance, comme \u00e7a il y a une constitution en Espagne, on peut la changer cette constitution mais enfin tant qu'elle est l\u00e0, il faut la respecter, cela dit, il y en a aussi un petit peu pour Madrid sous le coude, vous l'entendrez tout \u00e0 l'heure, c'est notre correspondante Val\u00e9rie Daumont qui l'a rencontr\u00e9 merci romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:51 > 1:00:54) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous \u00c9ric tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:54 > 1:00:57) [95%] : \r\nEt vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est presque 8 heures voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:59 > 1:01:33) [90%] : \r\nLe fois Boukari l'alliance d\u00e9cisive entre le fran\u00e7ais 6 Alstom et l'allemand Siemens pourrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui, elle devrait naissance \u00e0 un g\u00e9ant du secteur, les pr\u00e9cisions dans quelques secondes Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs l'escalade verbale s'intensifie entre Washington et Pyongyang qui menace d'abattre des bombardiers am\u00e9ricains s'approchant trop pr\u00e8s de ses c\u00f4tes et puis l'\u00e9pilogue judiciaire de la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax en 2012, est attendu en cette fin de matin\u00e9e devant le tribunal cantonal avec le fant\u00f4me de boulettes Chagaev qui n'en finit plus de de Neuch\u00e2tel, l'analyse de Ludovic Rocchi en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:35 > 1:01:58) [92%] : \r\nEntre l'Allemagne et la France, ce sont des noces europ\u00e9enne qui devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui, celle de 2 g\u00e9ants de l'industrie, le fran\u00e7ais Alstom et une partie de l'allemand Siemens, Alstom, le fabricant du TGV pourrait en fait passer sous pavillon allemand, l'Alliance, Siemens, Alstom donnerait alors naissance \u00e0 un g\u00e9ant du secteur, plus de 15 milliards d'euros de chiffre d'affaires et 59000 salari\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs vous doutiez du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:01:58 > 1:03:03) [93%] : \r\nCouple franco- allemand, h\u00e9 bien il est sur les rails, 2 jours apr\u00e8s une r\u00e9\u00e9lection d'Angela Merkel, Paris et Berlin vont donc officialis\u00e9 la fusion entre Alstom et les activit\u00e9s ferroviaires de Siemens, cet apr\u00e8s- midi selon toute vraisemblance, Alstom, Siemens, les 2 concurrents \u00e9taient en discussion depuis 3 mois, avec \u00e0 la manoeuvre, un ancien ministre de l'\u00c9conomie, un certain Emmanuel Macron, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir rapidement l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9, cr\u00e9\u00e9e pour le rail ce que Fran\u00e7ais et Allemands avaient fait dans le ciel avec Airbus, ce futur champion europ\u00e9en des transports, verra le jour l'an prochain, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est aussi l'occasion de laver un affront oui c'est quoi ce bordel fulmine Arnaud Montebourg, il y a 3 ans lorsqu'il apprend qu'une premi\u00e8re partie d'Alstom est tomb\u00e9 dans les mains de l'am\u00e9ricain General Electric Montebourg le redresseur productif avait rat\u00e9 le mariage entre Alstom et Siemens, h\u00e9 bien ce que Montebourg n'a pas fait dans l'\u00e9nergie Macron le r\u00e9ussi dans le rail, un succ\u00e8s politique pour la France qui passe devant un autre pr\u00e9tendant, le canadien Bombardier, mais attention, c'est assur\u00e9ment un plus grand succ\u00e8s encore pour Berlin parce que d'ici quelques ann\u00e9es, \u00e0 mesure que Bouygues pourrait sortir d'Alstom, Siemens devrait devenir le seul conducteur \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:03:03 > 1:04:09) [92%] : \r\nLes explications de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs si les groupes fran\u00e7ais allemands veulent s'unir, c'est notamment pour faire face \u00e9galement \u00e0 la concurrence du g\u00e9ant chinois c'est RRC qui p\u00e8se 2 fois plus lourd que Alstom et Siemens r\u00e9unis, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron on en parlait expose aujourd'hui son ambitieux projet pour refonder l'Europe un discours \u00e0 15 heures au sein de la prestigieuse universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris le pr\u00e9sident centriste proposera une s\u00e9rie de projets cl\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, ainsi qu'une m\u00e9thode pour \u00e9laborer d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 une feuille de route de l'Union europ\u00e9enne sur 10 ans mais la trop courte victoire de la chanceli\u00e8re allemande dimanche pourrait \u00eatre un frein \u00e0 l'Europe qu'il ambitionne, Angela Merkel qui devrait notamment s'allier avec les lib\u00e9raux, peu enclin renforcer l'UE et pour pouvoir gouverner l'Allemagne 4 ans suppl\u00e9mentaires, la chanceli\u00e8re et donc \u00e0 la recherche d'une majorit\u00e9 stable reconduite dimanche soir \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Angela Merkel va devoir donc n\u00e9gocier pour la formation d'une coalition avec les Verts, mais aussi avec les lib\u00e9raux allemands, le SPD, qui est revenu au Bundestag apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2013 \u00e0 sa t\u00eate, Christiane, l'une, air, portrait d'un jeune pr\u00e9sident qui a redonn\u00e9 des couleurs \u00e0 son parti plan 10 1100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:09 > 1:05:00) [94%] : \r\nOn a vu que lui sur les affiches du FDP Christiane Dinner 38 ans, barbe de 3 jours, costume impeccablement coup\u00e9 toujours accroch\u00e9 \u00e0 son smartphone des images aux couleurs flashy pour r\u00e9animer un FDP moribond et c'est le tout 1er m\u00e9rite de ce beau gosse qui \u00e9tait entr\u00e9 chez les lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans avoir ramen\u00e9 son parti au Bundestag apr\u00e8s le traumatisme de 2013, tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans les talk-shows, celui qui est cens\u00e9 avoir modernis\u00e9 le FDP en d\u00e9fend pourtant les m\u00eames orientations qu'avant une ligne lib\u00e9rale intransigeante pour d\u00e9fendre avant tout les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'Allemagne et de ces entrepreneurs Christian Lindner saura-t-il faire preuve du doigt\u00e9 n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir une coalition avec les Verts, ce serait son 2\u00e8me m\u00e9rite : faire revenir le FDP au gouvernement, Blandine Milcent rtsinfo Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:05:00 > 1:05:25) [93%] : \r\nEn Suisse, plus de 500 migrants mineurs non accompagn\u00e9s enregistr\u00e9s ont disparu l'an dernier, c'est environ 6 fois plus qu'en 2015 le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations parle d'une hausse qui suit logiquement la courbe des demandes d'asile, de leur c\u00f4t\u00e9, les sp\u00e9cialistes de la protection des enfants comme Terre des hommes s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces jeunes qui fuit dans la Clandestinit\u00e9, un sentiment partag\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale verte les Amazones qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une motion sur ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:25 > 1:05:44) [90%] : \r\nC'est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant, parce que c'est des enfants qui sont, du coup, soumis \u00e0 des risques li\u00e9s \u00e0 la traite d'\u00eatre humain au \u00e0 l'exploitation et c'est pas acceptable qu'on agisse pas de la m\u00eame mani\u00e8re pour un enfant si les migrants r\u00e9sident suisse, un enfant est un enfant et doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e et la Conf\u00e9d\u00e9ration doit garantir sa protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:05:44 > 1:05:49) [90%] : \r\nMais en m\u00eame temps si dispara\u00eet, peut-\u00eatre qu'il va rejoindre sa famille dans un autre pays europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:49 > 1:06:02) [92%] : \r\nSi telle est le cas, il faut que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse accompagner cet enfant et garantir qu'ils soient achemin\u00e9s en s\u00e9curit\u00e9 vers sa famille parce que il s'agit d'un enfant qui a besoin d'une protection particuli\u00e8re comme \u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-26T11:39:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626959", "summary": "Duplex de Paris : itw Enrico Letta, ex-pr\u00e9sident du Conseil italien.", "id": "1626738", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["LETTA, ENRICO"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VULTIER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712400", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033820", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625287", "internalArchiveId": "AA1709625492", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8951439", "imageURL": "http://www.rts.ch/8951440.image", "backgrounds": ["R\u00e9my Pagani justifie l'annulation de la votation sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre les coupes budg\u00e9taires.", "Suisse. Baisse des ventes de pilule contraceptives."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Gen\u00e8ve: le canton pr\u00e9sente un bon bilan \u00e9nerg\u00e9tique", "Habitat: les Etats veulent donner une nouvelle vie aux ruraux", "Maire de Gen\u00e8ve sur la sellette: l'interview de R\u00e9my Pagani", "Pilule en repli: interview de la gyn\u00e9cologue Justine Hugon-Rodin", "Contraception: les femmes toujours moins s\u00e9duites par la pilule", "Financement \u00e9tranger des mosqu\u00e9es: le national serre la vis", "Emmanuel Macron d\u00e9voile ses ambitions pour l'Europe", "Nestl\u00e9: Mark Schneider veut r\u00e9formes et continuit\u00e9", "Discours de Macron sur l'Europe: l'\u00e9clairage d'Isabelle Ory", "Ski alpin: Lara Gut est de retour, en qu\u00eate d'\u00e9quilibre", "Strat\u00e9gie de Nestl\u00e9: l'analyse de Gaspard K\u00fchn", "Arch\u00e9ologie: fascinante d\u00e9couverte au Grand Saint-Bernard", "Sept ans apr\u00e8s \"Romans d'ados\", voici \"Romans d'adultes\"", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats d\u00e9passent les objectif fix\u00e9s par le canton pour 2020.", "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 une motion qui demande que les agriculteurs suisses puissent transformer en habitations des b\u00e2timents laiss\u00e9es \u00e0 l\u2019abandon, m\u00eame en zone agricole.", "Elles semblent plut\u00f4t se tourner vers des moyens moins hormonaux comme le st\u00e9rilet au cuivre ou le pr\u00e9servatif.", "Le Conseil national a adopt\u00e9 une motion de la Lega qui fixe les r\u00e8gles de financement des mosqu\u00e9es suisses.", "Un plaidoyer vibrant, prononc\u00e9 \u00e0 la Sorbonne, en faveur d'une Europe plus unie et d\u00e9mocratique.", "Apr\u00e8s une op\u00e9ration et de longs mois de r\u00e9\u00e9ducation, la star du ski suisse est de retour aux affaires.", "Une inscription antique parfaitement conserv\u00e9e qui serait la plus ancienne trace \u00e9crite du nord de l\u2019arc alpin.", "On y d\u00e9couvre les jeunes adolescents du premier documentaire devenus adultes."], "variantIds": ["ece-8844109", "ece-8844094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:07:16  19:30:18:14\r\n...\r\n\r\n19:30:18:16  19:30:20:02\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:21:11\r\n         Voici les titres:\r\n\r\n19:30:24:17  19:30:29:05\r\nLe Conseil national veut emp\u00eacher les\r\nfinancements \u00e9trangers des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:30:30:06  19:30:32:19\r\nE.Macron dessine son r\u00eave europ\u00e9en:\r\n\r\n19:30:32:21  19:30:32:23\r\n     une puissance \u00e9conomique,\r\n      sociale et \u00e9cologique.\r\n\r\n19:30:33:01  19:30:37:06\r\n Nous verrons comment ce discours\r\n       est re\u00e7u en Europe.\r\n\r\n19:30:44:02  19:30:46:21\r\n      La pilule contraceptive\r\n         perd du terrain.\r\n\r\n19:30:46:23  19:30:50:18\r\n        Beaucoup de femmes\r\n   choisissent d'autres moyens,\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:55:02\r\n  comme des applications mobiles.\r\n\r\n19:30:56:21  19:30:59:21\r\nLa Dre J.Hugon-Rodin sera avec nous.\r\n\r\n19:31:03:03  19:31:07:09\r\n     Une inscription antique\r\n   passionne les scientifiques.\r\n\r\n19:31:08:12  19:31:11:15\r\n        Elle pourrait avoir\r\n        plus de 2'000 ans.\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:20:11\r\n      Apr\u00e8s \"Romans d'ados\",\r\n   \"Romans d'adultes\" d\u00e9barque.\r\n\r\n19:31:26:01  19:31:29:18\r\n       Et L.Gut nous parle\r\n    de sa r\u00e9\u00e9ducation physique\r\n\r\n19:31:29:20  19:31:34:02\r\net de son nouvel \u00e9quilibre int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:31:34:17  19:31:37:04\r\n   -Le financement des mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:40:17\r\n   fait d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:51:13\r\n Le Conseil national veut emp\u00eacher\r\n    les financements \u00e9trangers.\r\n\r\n19:31:54:02  19:31:57:20\r\n    -Qui finance les mosqu\u00e9es\r\n           en Suisse ?\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:01:23\r\n  Le Conseil national a d\u00e9battu\r\n  sur cette question ce matin.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:06:22\r\nUne motion de la Lega s'inqui\u00e8te du\r\nfinancement \u00e9tranger des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:32:07:00  19:32:12:09\r\n La Turquie et l'Arabie saoudite\r\n         sont invoqu\u00e9es.\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:16:03\r\n-Selon les experts, le financement\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:18:15\r\n   par des puissances \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:22:06\r\n   contribue \u00e0 la radicalisation\r\n       de l'islam en Suisse.\r\n\r\n19:32:22:08  19:32:24:23\r\n    Une intervention s'impose.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:29:10\r\n     -Inqui\u00e9t\u00e9 par l'affaire\r\n      de l'imam de Bienne,\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:33:01\r\n  il r\u00e9clame trois changements \r\n pour les mosqu\u00e9es et les imams:\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:47:05\r\n Le lib\u00e9ral-radical H-P.Portmann\r\n      d\u00e9nonce une violation\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:50:17\r\n      du principe d'\u00e9galit\u00e9\r\n  inscrit dans la Constitution.\r\n\r\n19:32:51:14  19:32:54:00\r\n  -Pourquoi pour le catholicisme,\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:56:02\r\n   vous ne voulez pas interdire\r\n\r\n19:32:56:05  19:32:57:19\r\n      les pr\u00eaches en latin ?\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:02:03\r\nOu pour les communaut\u00e9s h\u00e9bra\u00efques,\r\n      les pr\u00eaches en h\u00e9breu ?\r\n\r\n19:33:02:05  19:33:05:06\r\n     Pourquoi ne pas interdire\r\n          le financement\r\n\r\n19:33:05:08  19:33:09:19\r\n  de toute association religieuse\r\n  par des puissances \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:16:11\r\n  -Je n'ai jamais entendu parler\r\n\r\n19:33:16:13  19:33:18:06\r\n     de terrorisme catholique\r\n\r\n19:33:18:08  19:33:20:14\r\n           ou h\u00e9bra\u00efque.\r\n\r\n19:33:22:12  19:33:26:13\r\n      -En Suisse, \u00e0 Bienne,\r\nWinterthur et Gen\u00e8ve, des mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:33:26:15  19:33:31:11\r\n   ont \u00e9t\u00e9 au coeur de pol\u00e9miques\r\npour des affaires de radicalisation.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:34:04\r\n        Aucune n'a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:38:15\r\nCette motion jug\u00e9e discriminatoire\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:44:19\r\n         a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\n     par 94 voix contre 89.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:48:11\r\n    Elle devra \u00eatre examin\u00e9e \r\n    par le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:33:49:03  19:33:54:14\r\n -Les cantons essaient de r\u00e9duire\r\n   leur consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:59:07\r\n         Depuis l'an 2000,\r\n     Gen\u00e8ve a fortement r\u00e9duit\r\n\r\n19:33:59:08  19:34:03:04\r\nsa consommation d'\u00e9nergies fossiles\r\n         et d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:34:04:04  19:34:06:21\r\n-A Gen\u00e8ve, m\u00e9nages et entreprises\r\n\r\n19:34:06:23  19:34:11:05\r\n    consomment toujours moins\r\n      de gaz et de mazout.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:18:07\r\n  La consommation pour se chauffer\r\na baiss\u00e9 de 29,3 % depuis l'an 2000.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:22:21\r\n  L'objectif fix\u00e9 par le canton\r\n     pour 2020 est d\u00e9pass\u00e9,\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:27:12\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'obligation d'installer\r\n du double vitrage, d'indiquer\r\n\r\n19:34:27:14  19:34:32:05\r\n l'indice de chaleur des b\u00e2timents\r\net d'assainir les moins performants.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:36:03\r\nGen\u00e8ve fait mieux que Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:39:21\r\n    mais moins bien que Vaud\r\n  et que la moyenne nationale.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:41:22\r\n           -Le thermique\r\n\r\n19:34:42:00  19:34:44:13\r\n    est tr\u00e8s li\u00e9 au parc b\u00e2ti.\r\n\r\n19:34:44:15  19:34:49:10\r\n    Apr\u00e8s 1950, on a construit \r\n    des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:12\r\n     Aujourd'hui, on le paie.\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:58:11\r\n    -Quant \u00e0 la consommation\r\n     d'\u00e9lectricit\u00e9, Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:34:58:13  19:35:03:14\r\n fait bien mieux que la moyenne \r\n suisse: moins 6,8 % l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:35:03:16  19:35:07:16\r\nLe Canton s'est donn\u00e9 les moyens\r\n        pour y arriver:\r\n\r\n19:35:07:18  19:35:11:18\r\n    \u00e9clairages avec d\u00e9tection\r\n          de pr\u00e9sence,\r\n\r\n19:35:11:20  19:35:18:12\r\net programmes d'incitation aupr\u00e8s\r\ndes entreprises et particuliers.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:24:06\r\n -Les entreprises ont mis en place\r\n    des mesures plus efficaces\r\n\r\n19:35:24:08  19:35:28:14\r\n          que les m\u00e9nages,\r\nqui ont quand m\u00eame fait des efforts.\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:32:23\r\n-Les Services Industriels de Gen\u00e8ve\r\n    ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:34:21\r\n         -Les SIG disposent\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:14\r\nd'un quasi-monopole sur l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:35:38:16  19:35:45:10\r\net peuvent influencer les d\u00e9cisions\r\n politiques en mati\u00e8re d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:49:14\r\n      -Le canton de Gen\u00e8ve\r\n        a vu depuis 2000\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:53:06\r\nsa consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale\r\n         r\u00e9duite de 17 %.\r\n\r\n19:35:53:08  19:35:56:21\r\n       Prochain objectif:\r\n doubler ce chiffre d'ici 2035.\r\n\r\n19:35:57:15  19:36:00:10\r\n       -Le Conseil des Etats\r\n         adopte une motion\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:06\r\n    permettant aux agriculteurs\r\n   de transformer en habitations\r\n\r\n19:36:04:08  19:36:12:05\r\n     des b\u00e2timents abandonn\u00e9s,\r\n      m\u00eame en zone agricole.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:15:14\r\nCela aura des effets tr\u00e8s palpables.\r\n\r\n19:36:15:16  19:36:18:11\r\n       Exemples dans le Jura\r\n       et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:22:18\r\n-Transformer un b\u00e2timent agricole\r\n    inutilis\u00e9 en habitation,\r\n\r\n19:36:22:20  19:36:27:05\r\nune volont\u00e9 de Berne qui r\u00e9sonne\r\naux oreilles de cet agriculteur\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:29:22\r\n   propri\u00e9taire d'une grange.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:35:05\r\n-Le but est d'utiliser tout ce vide.\r\n\r\n19:36:35:07  19:36:42:07\r\nOn pourrait faire deux appartements.\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:46:10\r\n-Berne doit accepter de modifier\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:04\r\n            le droit\r\n de l'am\u00e9nagement du territoire\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:54:05\r\net permettre aux cantons de d\u00e9cider\r\nsi une r\u00e9affectation est pertinente.\r\n\r\n19:36:54:12  19:36:56:13\r\n    -Ca permet aussi de freiner\r\n\r\n19:36:56:15  19:36:59:11\r\n l'utilisation des zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:36:59:12  19:37:03:09\r\n   Mais \u00e7a suscite des craintes\r\n   dans les milieux agricoles.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:09:01\r\n     Faire venir des citadins \u00e0\r\nla campagne peut cr\u00e9er des conflits.\r\n\r\n19:37:09:03  19:37:10:20\r\n      Notamment avec des gens\r\n\r\n19:37:10:22  19:37:15:02\r\n     qui ne supporteraient pas\r\nles nuisances dues \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:18:07\r\n-Des granges vides laiss\u00e9es vides\r\n       pour deux raisons:\r\n\r\n19:37:18:09  19:37:20:22\r\n  un abandon de la profession,\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:24:02\r\n     et les nouvelles normes\r\n        de construction.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:09\r\n     -Imaginez-vous entretenir\r\n     ces b\u00e2timents inoccup\u00e9s.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:32:06\r\n    Le jour o\u00f9 il faut refaire\r\n       le toit d'une ferme,\r\n\r\n19:37:32:08  19:37:35:14\r\n    \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s difficile\r\n           \u00e0 supporter.\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:38:13\r\n-R\u00e9habiliter ces b\u00e2timents agricoles\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:41:17\r\n       permettrait aussi\r\n    de sauver un patrimoine.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:15\r\n  -Avoir ces maisons entretenues\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:49:05\r\n  serait bien pour nos communes.\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:53:01\r\n      -Et sans financement\r\n  des collectivit\u00e9s publiques,\r\n\r\n19:37:53:02  19:37:56:21\r\n   comme le souligne le projet\r\naccept\u00e9 par le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:57:10  19:37:59:14\r\n  -Le scandale fait rage \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:37:59:16  19:38:07:02\r\n apr\u00e8s l'annulation d'une votation\r\n sur les referendums budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:12:10\r\nLa justice a statu\u00e9 sur la brochure\r\n  officielle jug\u00e9e trop partiale.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:18:13\r\nR.Pagani s'exprimait tout \u00e0 l'heure\r\n   devant le Conseil municipal.\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:21:05\r\n        Il nous a rejoints.\r\n\r\n19:38:21:19  19:38:24:05\r\n       M. le Maire bonsoir.\r\n\r\n19:38:24:07  19:38:26:19\r\nLa justice qui annule une votation\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:23\r\nalors que des citoyens ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9,\r\n        c'est rare et grave.\r\n\r\n19:38:31:01  19:38:33:14\r\n  Avez-vous ressenti de la honte?\r\n\r\n19:38:37:14  19:38:43:06\r\n-Je tiens d'abord \u00e0 m'excuser d'avoir\r\n   fait une erreur d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:38:43:10  19:38:48:07\r\n       Aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs\r\n      de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:53:23\r\n    C'est effectivement grave.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:58:11\r\nCeci \u00e9tant, cela s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:14  19:39:01:06\r\n  Deux fois ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:04:06\r\nUne fois sur les Transports publics\r\n             genevois\r\n\r\n19:39:04:10  19:39:12:23\r\n  et une fois sur un autre sujet\r\n   o\u00f9 la votation a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n19:39:15:18  19:39:19:02\r\n  -Cela fait d\u00e9sordre \u00e7a co\u00fbtera\r\n  de l'argent aux contribuables.\r\n\r\n19:39:19:06  19:39:25:05\r\nCela peut se chiffrer en centaines\r\n      de milliers de francs.\r\n\r\n19:39:28:00  19:39:29:17\r\n           -Qui paiera ?\r\n\r\n19:39:29:22  19:39:33:10\r\n-Si les autorit\u00e9s avaient d\u00fb payer\r\n\r\n19:39:33:14  19:39:36:21\r\n      la votation sur les TPG\r\n      qui a d\u00fb \u00eatre refaite,\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:39:20\r\nla d\u00e9mocratie ne pourrait plus vivre.\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:41:23\r\n  -Est-ce que vous participerez ?\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:44:06\r\n         -Je ne pense pas\r\n     que la question se pose.\r\n\r\n19:39:44:10  19:39:49:03\r\nIl faut d'abord que le Conseil d'\u00c9tat\r\n   d\u00e9termine une date de votation.\r\n\r\n19:39:49:07  19:39:53:18\r\nSi cette votation n'est pas agend\u00e9e\r\n     avant la fin de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:56:06\r\n    cela n'a plus aucun effet.\r\n\r\n19:39:56:10  19:39:59:19\r\n On a soustrait au dernier moment\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:04:20\r\n   au corps \u00e9lectoral son droit\r\n         \u00e0 se d\u00e9terminer,\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:07\r\n      c'est ce qui est grave.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:11:04\r\n  -La brochure officielle est un\r\nfondement de la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:40:11:08  19:40:17:03\r\nBidouiller la brochure officielle,\r\n           c'est grave.\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:19:22\r\n   -Je peux vous regarder droit\r\n          dans les yeux,\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:23:17\r\n       je n'ai pas bidouill\u00e9\r\n       comme vous le dites.\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:27:21\r\n  Le tribunal le dit d'ailleurs.\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:33:23\r\n S'il avait vu des bidouillages...\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:36:18\r\n         Le tribunal a dit\r\n   que la brochure a l'apparence\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:38:22\r\nd'une prise de position des autorit\u00e9s\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:41:07\r\n    en faveur de l'acceptation\r\n          du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:44:01\r\n Cela veut dire que nous avons \u00e9t\u00e9\r\n          trop partisans.\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:48:18\r\n  Le Conseil administratif \u00e9tait\r\n  contre ces coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:40:48:22  19:40:51:11\r\n     Donc il ne r\u00e9pondait pas\r\n   la rumeur, comme les autres,\r\n\r\n19:40:51:14  19:40:53:17\r\n       que j'ai bidouill\u00e9.\r\n\r\n19:40:53:21  19:40:58:02\r\n        Je n'ai pas trich\u00e9,\r\n        je n'ai pas menti.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:02:13\r\n Je peux donc me pr\u00e9senter devant\r\n le corps \u00e9lectoral sereinement.\r\n\r\n19:41:02:17  19:41:07:09\r\n -On se repr\u00e9sentait une \u00e9lection\r\n           apr\u00e8s cela ?\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:10:15\r\n -Oui, d'ailleurs je serai t\u00eate de\r\n     liste dans quelques mois.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:16:01\r\n       Et le corps \u00e9lectoral\r\npourra me d\u00e9faire ou me confirmer.\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:18:19\r\nJ'attends sereinement sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:41:18:19  19:41:21:11\r\n  -E.Macron prononce un plaidoyer\r\n          pour l'Europe.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:29:14\r\n   Il veut une Europe militaire,\r\n     \u00e9conomique et \u00e9cologique.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:38:12\r\n-Je suis venu vous parler d'Europe.\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:44:12\r\n  -E.Macron persiste et signe.\r\n\r\n19:41:44:14  19:41:47:07\r\nApr\u00e8s une campagne pr\u00e9sidentielle\r\n           pro-Europe,\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:51:08\r\n     il en fait aujourd'hui\r\nle coeur de son action politique.\r\n\r\n19:41:51:10  19:41:54:18\r\n         Avec une s\u00e9rie\r\n   de propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:58:02\r\n    -L'Europe devra \u00eatre dot\u00e9e\r\n\r\n19:41:58:04  19:42:00:11\r\nd'une force commune d'intervention,\r\n\r\n19:42:00:13  19:42:02:12\r\n  d'un budget de d\u00e9fense commun.\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:05:20\r\n       Je souhaite relancer\r\n        le projet de taxe\r\n\r\n19:42:05:22  19:42:11:17\r\n       sur les transactions\r\n     financi\u00e8res europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:42:11:19  19:42:15:01\r\nIl nous faut une taxe aux fronti\u00e8res\r\n    de l'Europe sur le carbone.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:17:15\r\n-E.Macron veut doter la zone euro\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:20:21\r\n     d'un budget sp\u00e9cifique\r\n et d'un ministre des Finances.\r\n\r\n19:42:21:23  19:42:25:20\r\n-Un budget avec un pilotage politique\r\n      fort, un ministre commun\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:19\r\net un contr\u00f4le parlementaire exigeant\r\n         au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:33:15\r\n       -Il pr\u00f4ne une Union\r\n      \u00e0 plusieurs vitesses,\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:37:05\r\n     pour que chaque membre\r\n      avance \u00e0 son rythme.\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:41:13\r\n        -L'Europe est d\u00e9j\u00e0 \r\n       \u00e0 plusieurs vitesses.\r\n\r\n19:42:41:15  19:42:46:04\r\nC'est parce que ceux qui vont plus\r\nvite n'osent plus aller plus vite\r\n\r\n19:42:46:06  19:42:48:20\r\n   que le go\u00fbt de cette ambition\r\n           s'est perdu !\r\n\r\n19:42:49:03  19:42:51:22\r\n         -Une ambition\r\n   que veut incarner E.Macron\r\n\r\n19:42:52:00  19:42:54:11\r\n           en r\u00e9ponse\r\n \u00e0 la mont\u00e9e des nationalismes.\r\n\r\n19:42:54:18  19:43:00:12\r\n       -Je ne laisserai rien\r\n\u00e0 tous ceux qui promettent la haine,\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:03:13\r\n la division ou le repli national.\r\n\r\n19:43:04:08  19:43:08:21\r\n -Une main tendue \u00e0 l'Allemagne\r\n   et aux autres partenaires.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:04\r\nI.Ory, c'est un enthousiasme europ\u00e9en\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:22:20\r\n     qu'on n'avait pas entendu\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:43:22:20  19:43:26:22\r\n          -Cela fait 12 ans\r\nque je suis les affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:29:20\r\n    Je n'avais jamais entendu \r\n    un discours aussi enflamm\u00e9\r\n\r\n19:43:30:00  19:43:32:06\r\n   dans la bouche d'un pr\u00e9sident\r\n             fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:35:09\r\n         Il faut remonter\r\n      \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:43:35:12  19:43:38:06\r\n    Ici, les repr\u00e9sentants des\r\n     institutions europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:40:12\r\n       ont bu du petit lait.\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:45:20\r\n  Emmanuel Macron fait un constat\r\n   assez cinglant sur l'Europe.\r\n\r\n19:43:46:01  19:43:49:17\r\n     Il dit qu'elle s'est fait\r\n       \u00e0 l'abri des peuples.\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:51:00\r\n          Un euph\u00e9misme.\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:54:05\r\n   Il propose de la rendre plus\r\n          d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:57:04\r\n       Cela passe \u00e0 ses yeux\r\n  par des conventions de citoyens\r\n\r\n19:43:57:08  19:43:59:10\r\n       qui se r\u00e9organisaient\r\n        ses prochains mois\r\n\r\n19:43:59:13  19:44:04:11\r\n        dans tous les pays\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:07:17\r\n Il a envie de retrouver ce qui a\r\n fait le succ\u00e8s participatif\r\n\r\n19:44:07:22  19:44:10:10\r\n      d'en Marche! en France.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:16:11\r\n    -En Europe, Emmanuel Macron\r\n va se heurter \u00e0 des oppositions ?\r\n\r\n19:44:18:06  19:44:20:20\r\n-Oui, il a une vision tr\u00e8s fran\u00e7aise\r\n            de l'Europe,\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:23:17\r\n      avec beaucoup de taxes\r\n    de nouvelles institutions.\r\n\r\n19:44:23:22  19:44:26:06\r\n    Il sait qu'il va se heurter\r\n           \u00e0 l'Allemagne\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:28:01\r\n  sur la r\u00e9forme de la zone Euro.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:32:02\r\nEt \u00e0 l'Europe de l'Est sur l'id\u00e9e \r\nd'une Europe \u00e0 plusieurs vitesses.\r\n\r\n19:44:32:07  19:44:33:20\r\n  Mais on sent qu'il a anticip\u00e9.\r\n\r\n19:44:34:00  19:44:39:22\r\n Il a parl\u00e9 migration et s\u00e9curit\u00e9\r\n     au d\u00e9but de son discours\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:42:16\r\n           car il sait\r\n   qu'Angela Merkel attend cela\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:49:11\r\n          pour faire face\r\n        \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:44:49:15  19:44:51:14\r\n   Dans les 4 ans qui viennent,\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:55:04\r\n on pourra ressortir son discours\r\n          pour le juger.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:59:03\r\n       C'est un pari risqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:59:03  19:44:59:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:02:08\r\n    Le nouveau patron de Nestl\u00e9\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:06:02\r\n      a d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie \r\n      pour la multinationale.\r\n\r\n19:45:07:01  19:45:11:19\r\n-Mark Schneider concentr\u00e9, pr\u00e9cisant\r\n   chaque point de sa strat\u00e9gie,\r\n\r\n19:45:11:21  19:45:15:16\r\nce matin devant les actionnaires\r\nde Nestl\u00e9, rassembl\u00e9s \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:18:09\r\n      Le message du patron:\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:14\r\n-Il faut agir vite dans une industrie\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:23:20\r\nalimentaire qui change rapidement.\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:27:06\r\n           -Innover,\r\nmais aussi surveiller les co\u00fbts,\r\n\r\n19:45:27:08  19:45:30:04\r\n    g\u00e9rer plus efficacement.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:33:00\r\n       Arriv\u00e9 en janvier \r\n      \u00e0 la t\u00eate de Nestl\u00e9,\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:35:20\r\n         Mark Schneider\r\n    n'a pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:45:35:22  19:45:39:20\r\n  Le paquebot Nestl\u00e9 est secou\u00e9\r\n par des actionnaires am\u00e9ricains\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:42:23\r\nqui veulent des r\u00e9sultats rapides.\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:46:11\r\n  Quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s\r\n     de Liliane Bettencourt,\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:49:17\r\n  h\u00e9riti\u00e8re du groupe l'Or\u00e9al,\r\n   Nestl\u00e9 aurait pu annoncer\r\n\r\n19:45:49:19  19:45:53:00\r\n     une vente de ses parts \r\n     dans le g\u00e9ant fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:55:15\r\n          et encaisser\r\n    plus de 20 mias d'euros.\r\n\r\n19:45:55:17  19:45:57:20\r\n  Mais pour l'heure, statu quo:\r\n\r\n19:45:57:22  19:46:01:20\r\n   M.Schneider veut r\u00e9former, \r\n   mais il joue la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:46:02:12  19:46:04:23\r\n     -Les choses vont changer,\r\n\r\n19:46:05:01  19:46:06:14\r\n      mais pas notre mani\u00e8re\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:11:07\r\n      de faire des affaires,\r\n      et \u00e7a c'est rassurant.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:15:15\r\n -Mark Schneider peut s'appuyer\r\n     sur des marques fortes\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:20:17\r\net sur les perc\u00e9es dans les march\u00e9s\r\n    \u00e9mergents, comme en Chine.\r\n\r\n19:46:20:19  19:46:25:13\r\n Mais les temps changent et cette\r\nculture d'entreprise, tr\u00e8s suisse,\r\n\r\n19:46:25:15  19:46:29:02\r\n       risque elle aussi\r\n  de se modifier profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:40:06\r\n      Gaspard Kuehn, bonsoir.\r\n\r\n19:46:40:06  19:46:43:21\r\nL'image de p\u00e8re de famille de Nestl\u00e9\r\n              change ?\r\n\r\n19:46:44:01  19:46:44:08\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:46:44:12  19:46:48:22\r\n   les d\u00e9buts de Mark Schneider\r\n   n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:54:16\r\n   avec l'arriv\u00e9e d'actionnaires\r\nam\u00e9ricains de plus en plus exigeants\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:56:23\r\n    en mati\u00e8re de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:03  19:47:00:14\r\nMark Schneider ne veut pas liquider\r\n       l'h\u00e9ritage de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:47:00:18  19:47:05:05\r\n      Mais il devait r\u00e9pondre\r\n         \u00e0 ces critiques.\r\n\r\n19:47:05:09  19:47:07:01\r\n C'est ce qu'il a fait aujourd'hui\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:11:05\r\n    en affichant des objectifs\r\n    de rentabilit\u00e9 ambitieux.\r\n\r\n19:47:11:09  19:47:17:07\r\n      La marge op\u00e9rationnelle\r\ndevrait passer de 16 \u00e0 18 % en 2020.\r\n\r\n19:47:18:22  19:47:22:21\r\n-Et l'effort tr\u00e8s visible pourrait\r\n    \u00eatre dans l'air du temps ?\r\n\r\n19:47:23:02  19:47:25:06\r\n-Oui, beaucoup de choses changent.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:27:12\r\n  On est \u00e0 l'heure du bio, du local.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:30:11\r\n Mark Schneider en est conscient.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:35:04\r\n       Il doit reconnecter \r\n      avec cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:40:04\r\n           Il a annonc\u00e9\r\n un red\u00e9ploiement du portefeuille,\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:46:06\r\nqui pourrait concerner jusqu'\u00e0 10 %\r\n du chiffre d'affaires de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:50:09\r\n  Cela signifie des suppressions\r\n d'emplois, des ventes de marque,\r\n\r\n19:47:50:13  19:47:53:07\r\n     des co\u00fbts de personnel,\r\n   mais aussi des acquisitions.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:59:08\r\n     Deux acquisitions r\u00e9centes\r\nmontrent la ligne qui va \u00eatre suivie.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:02:09\r\n    Celle de Blue Bottle Coffee\r\n            notamment.\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:07:03\r\n          Et de Freshly.\r\n\r\n19:48:07:07  19:48:09:17\r\n     Cela montre la strat\u00e9gie\r\n        de Mark Schneider\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:13:01\r\n      qui veut se rapprocher\r\n          de ces jeunes.\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:14:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:17:08\r\n     -Une inscription antique\r\n  pr\u00e8s du col du Grand-St-Bernard\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:19:20\r\n   passionne les scientifiques.\r\n\r\n19:48:19:22  19:48:21:10\r\n        Elle pourrait avoir\r\n\r\n19:48:21:14  19:48:22:19\r\n        plus de 2'000 ans.\r\n\r\n19:48:23:06  19:48:27:09\r\n        -Ces deux lignes\r\n en alphabet celtique fascinent.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:31:10\r\n      Une inscription situ\u00e9e\r\npr\u00e8s du col du Grand-Saint-Bernard,\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:37:08\r\n     \u00e0 plus de 1 h de marche\r\n     de toute civilisation.\r\n\r\n19:48:38:02  19:48:45:22\r\n-Elle peut avoir plus de 2'000 ans,\r\n et para\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 taill\u00e9e hier.\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:51:19\r\n    -Le site qui l'entoure \u00e9tait\r\nprobablement une forteresse romaine.\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:55:18\r\nL'inscription, d\u00e9couverte en 2005,\r\n        reste myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:48:56:01  19:48:59:11\r\n        -La premi\u00e8re ligne\r\n      serait un nom de dieu.\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:04:18\r\n       Et \u00e7a pourrait \u00eatre\r\n  une d\u00e9dicace \u00e0 cette divinit\u00e9.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:10:10\r\n  -Pour d\u00e9crypter ce qui serait\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:15:07\r\n l'une des plus anciennes traces \r\nd'\u00e9criture du nord de l'arc alpin,\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:23:01\r\n ce tailleur reproduit la gravure \r\navec des outils forg\u00e9s tout expr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:29:04\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 fait avec un acier tendre,\r\n\r\n19:49:29:06  19:49:31:21\r\n   et pas avec un outil moderne.\r\n\r\n19:49:32:14  19:49:37:17\r\n-L'inscription a fait pol\u00e9mique:\r\n est-elle r\u00e9ellement ancienne ?\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:41:01\r\n     -Au d\u00e9part, on s'est dit:\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:43:12\r\n \"C'est trop beau pour \u00eatre vrai.\"\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:47:11\r\n  Mais \u00e7a peut \u00eatre beau et vrai.\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:53:09\r\n   -Avec son coll\u00e8gue linguiste,\r\nce sp\u00e9cialiste cherche des indices.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:14\r\n     Ses homologues italiens\r\n       lui livrent la cl\u00e9.\r\n\r\n19:49:57:01  19:50:01:18\r\n-Ils ont des inscriptions similaires\r\n          pr\u00e8s de Bergame,\r\n\r\n19:50:01:20  19:50:04:11\r\n  et notamment le nom de ce dieu.\r\n\r\n19:50:04:12  19:50:07:12\r\n  Ca peut donc \u00eatre authentique.\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:12:00\r\n       -Des criminologues\r\n     aident au d\u00e9chiffrage,\r\n\r\n19:50:12:02  19:50:16:09\r\ngr\u00e2ce \u00e0 leur technologie d'imagerie.\r\n\r\n19:50:16:18  19:50:20:12\r\n  -En leur donnant de meilleures\r\n      conditions de lecture,\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:26:05\r\n   \u00e7a leur permet de replacer \u00e7a\r\n         dans le contexte.\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:31:03\r\n      -Une th\u00e8se se d\u00e9gage:\r\ncette inscription serait l'oeuvre\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:35:03\r\n    de populations indig\u00e8nes\r\n au service de l'arm\u00e9e romaine,\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:39:06\r\nqui auraient trac\u00e9 les premi\u00e8res\r\n    \u00e9critures de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:44:22\r\n -La pilule contraceptive a chang\u00e9\r\n la vie des femmes et des couples.\r\n\r\n19:50:45:00  19:50:48:05\r\nOr aujourd'hui, beaucoup de femmes\r\n\r\n19:50:48:07  19:50:51:16\r\n se tournent vers d'autres moyens\r\n          contraceptifs,\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:22\r\nnotamment \u00e0 la suite des pol\u00e9miques\r\n    sur les effets secondaires.\r\n\r\n19:50:59:04  19:51:04:02\r\n -Cette pilule est s\u00fbre \u00e0 100 %, \r\n si elle est prise r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:06:16\r\n-C'est le discours tenu en 1969,\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:10:06\r\n  dans une s\u00e9ance d'information\r\n      pour jeunes couples.\r\n\r\n19:51:10:08  19:51:15:04\r\n La pilule permettait aux femmes\r\n de ma\u00eetriser la contraception.\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:19:19\r\n        Ce geste quotidien\r\nva \u00eatre remis en question en 2012,\r\n\r\n19:51:19:21  19:51:24:03\r\n       avec les comprim\u00e9s\r\n   de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:31:19\r\naccus\u00e9s de provoquer des thromboses\r\nresponsables d'embolies pulmonaires.\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:42:09\r\nDepuis fin 2011, la vente de pilules\r\n  avec de la drospir\u00e9none a chut\u00e9.\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:47:19\r\nCe type de pilule est plus risqu\u00e9 \r\npour les femmes de plus de 35 ans,\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:54:15\r\nfumeuses, en surpoids, ou atteintes\r\n  de maladies cardiovasculaires.\r\n\r\n19:51:55:02  19:51:56:20\r\n      -Je pr\u00e9f\u00e8re la pilule.\r\n\r\n19:51:56:22  19:52:01:00\r\n  -J'ai arr\u00eat\u00e9 la pilule \u00e0 cause\r\n de mauvais effets sur mon corps.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:04:08\r\n     -Je l'utilise microdos\u00e9e,\r\n     donc il y a pas de souci.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:06:16\r\n -J'ai eu des probl\u00e8mes hormonaux.\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:11:06\r\n    -Les ventes de la pilule\r\n ont baiss\u00e9 de 20 % depuis 2010.\r\n\r\n19:52:11:08  19:52:15:09\r\n    Les autres contraceptifs\r\ntels que l'implant ou le st\u00e9rilet\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:18:11\r\n     restent plut\u00f4t stables.\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:24:11\r\n-J'\u00e9tais un peu paniqu\u00e9e des hormones\r\n   et le st\u00e9rilet en avait moins.\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:29:10\r\n -Jamais voulu prendre la pilule,\r\nj'aime pas prendre de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:52:29:21  19:52:32:16\r\n       -Le milieu m\u00e9dical \r\n      insiste sur un point.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:37:21\r\n  Il faut consulter un gyn\u00e9cologue\r\npour trouver un contraceptif adapt\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:13  19:52:47:06\r\n  -Bonsoir, Justine Hugon-Rodin.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:51:15\r\nDans votre pratique, vous constatez\r\n      ce recul de la pilule ?\r\n\r\n19:52:51:19  19:52:56:16\r\n-On assiste en effet \u00e0 un changement\r\n      du paysage contraceptif,\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:03:00\r\n  avec plus de demandes des femmes\r\npour des informations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:53:03:04  19:53:08:05\r\n sur les diff\u00e9rents contraceptions\r\n           qui existent.\r\n\r\n19:53:08:09  19:53:14:05\r\n    -C'est remplac\u00e9 par quoi ?\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:19:10\r\n     -Il y a une augmentation\r\n de la prescription d'utilisation\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:22:18\r\n           du st\u00e9rilet,\r\nde l'implant hormonal contraceptif.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:28:17\r\n     \u00c9galement du pr\u00e9servatif.\r\n\r\n19:53:30:11  19:53:33:23\r\n-On voit fleurir sur les t\u00e9l\u00e9phones\r\n    portables, des applications\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:40:04\r\n     qui permettent aux femmes\r\nde rep\u00e9rer les cycles de fertilit\u00e9.\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:43:14\r\nOn voit des illustrations de cela.\r\n\r\n19:53:44:03  19:53:47:10\r\n      Certaines applications\r\n      permettent vraiment ,\r\n\r\n19:53:47:13  19:53:55:18\r\n    en ayant entr\u00e9 des donn\u00e9es\r\n          personnelles,\r\n\r\n19:53:55:23  19:54:03:03\r\n             de voir\r\n  \u00e0 quel moment on est du cycle.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:10:11\r\n      Est-ce que \u00e7a marche ?\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:15:14\r\n-Ce n'est pas efficace aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:19:09\r\n    Le principe est de compter\r\n        sur un calendrier.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:24:06\r\n Pour pr\u00e9dire la zone d'ovulation,\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:30:02\r\n     les femmes ont des cycles\r\n     plus ou moins r\u00e9guliers.\r\n\r\n19:54:30:07  19:54:33:19\r\n  Cette m\u00e9thode n'est pas fiable.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:39:23\r\n-Beaucoup de jeunes femmes viennent\r\n        dans votre cabinet\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:42:14\r\n      avec cela maintenant ?\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:45:23\r\n     -Les femmes l'utilisent,\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:51:11\r\n       mais avec des rappels\r\n       pour ne pas oublier.\r\n\r\n19:54:51:15  19:54:57:17\r\n         C'est un outil,\r\n       qui peut \u00eatre utile,\r\n\r\n19:54:57:22  19:55:03:05\r\n         mais pas \u00e0 vis\u00e9e\r\n          contraceptive.\r\n\r\n19:55:03:09  19:55:09:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:10:22  19:55:14:03\r\n         Et puis Lara Gut\r\n   est d'attaque pour la saison.\r\n\r\n19:55:14:05  19:55:19:15\r\nElle parle de sa r\u00e9\u00e9ducation physique\r\net de son nouvel \u00e9quilibre int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:55:20:01  19:55:25:04\r\n-Lara Gut, 7 mois apr\u00e8s sa blessure,\r\n    a retrouv\u00e9 les projecteurs.\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:30:17\r\nEpanouie, elle ressort grandie d'une\r\n \u00e9preuve qui n'\u00e9tait pas un hasard.\r\n\r\n19:55:31:04  19:55:33:07\r\n   -Je n'ai pas eu l'impression\r\n\r\n19:55:33:09  19:55:35:09\r\n    que mon monde s'\u00e9croulait,\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:40:00\r\n  par contre j'ai eu l'impression\r\n         d'avoir du temps.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:44:20\r\nC'est dur \u00e0 accepter: tu ne re\u00e7ois\r\ndu temps que quand tu es bless\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:11\r\nPourquoi devoir se casser un genou\r\n     pour pouvoir respirer ?\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:51:18\r\n-Son corps a dit stop le 10 f\u00e9vrier:\r\n\r\n19:55:51:20  19:55:55:19\r\n    son genou se d\u00e9robe lors\r\n de l'entra\u00eenement des mondiaux.\r\n\r\n19:55:55:21  19:55:58:11\r\nUn coup dur, et une le\u00e7on de vie.\r\n\r\n19:55:59:06  19:56:01:22\r\n -Ces derniers dix ans, je mettais\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:19\r\n toujours la priorit\u00e9 \u00e0 l'athl\u00e8te.\r\n\r\n19:56:04:21  19:56:07:16\r\nJ'oubliais chaque fois la personne.\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:12:06\r\n   Pour le reste de ma carri\u00e8re,\r\n je veux \u00eatre bien comme personne.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:17:12\r\n  Comme athl\u00e8te, j'en profiterai.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:21:18\r\n      Ces prochaines ann\u00e9es,\r\n  je veux maintenir cet \u00e9quilibre\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:30:06\r\nentre la personne qui aime bouquiner\r\n       et l'athl\u00e8te en piste.\r\n\r\n19:56:30:20  19:56:35:23\r\n-Lara Gut a remis les skis et attend\r\n     impatiemment les courses.\r\n\r\n19:56:37:06  19:56:43:07\r\n -Comme athl\u00e8te, on se l\u00e8ve pour \r\nle sentiment d'aller sur la piste.\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:46:17\r\n     L'adr\u00e9naline, l'instinct,\r\n      c'est tellement beau !\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:50:21\r\n         Ca me manque, \u00e7a.\r\n\r\n19:56:50:23  19:56:55:10\r\n  Etre \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une course.\r\n\r\n19:56:56:13  19:57:01:00\r\n  -Son retour \u00e0 la comp\u00e9tition\r\nest pr\u00e9vu le 25 novembre aux USA.\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:14\r\n-En ces temps noirs pour la presse,\r\n\r\n19:57:04:16  19:57:08:22\r\nl'Illustr\u00e9 et le Nouvelliste parient\r\n sur l'optimisme et le changement:\r\n\r\n19:57:09:00  19:57:11:17\r\n        ils lancent demain\r\n      des nouvelles formules.\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:14:12\r\n         Voici la maquette\r\n      du nouveau Nouvelliste.\r\n\r\n19:57:14:14  19:57:21:07\r\n   Sous la houlette de S.Jean,\r\nle journal revoit sa mise en page.\r\n\r\n19:57:23:19  19:57:26:20\r\n      Autre nouvelle formule,\r\n       celle de l'Illustr\u00e9.\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:29:02\r\n          L'hebdomadaire\r\n       parie sur la jeunesse\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:32:11\r\navec une s\u00e9rie des unes diff\u00e9rentes\r\n    dans chaque canton romand.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:35:10\r\n     Un sondage in\u00e9dit montre\r\n  l'optimisme des jeunes Suisses\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:38:03\r\n           qui croient\r\n   en leur avenir dans le pays.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:39:23\r\n       Tr\u00e8s peu s'imaginent\r\n    avoir \u00e0 quitter la Suisse.\r\n\r\n19:57:40:01  19:57:43:04\r\n La formule se veut plus \u00e9l\u00e9gante\r\net plus riche avec des chroniques,\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:46:07\r\n comme celle du patron de l'EPFL.\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:51:21\r\n En 2010 sortait le documentaire:\r\n         \"Romans d'ados\".\r\n\r\n19:57:51:23  19:57:55:12\r\n  Sept ados d'Yverdon avaient \u00e9t\u00e9\r\n       film\u00e9s en temps r\u00e9el\r\n\r\n19:57:55:14  19:57:58:03\r\n     dans leur vie quotidienne\r\n           et familiale.\r\n\r\n19:57:58:05  19:58:00:18\r\n    Un document qui avait fait\r\n           grand bruit\r\n\r\n19:58:00:20  19:58:06:18\r\n   par son authenticit\u00e9 et par\r\n les confidences des adolescents.\r\n\r\n19:58:11:08  19:58:13:09\r\n   -L'aventure a dur\u00e9 15 ans.\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:17:10\r\n    Le grand \u00e9cart dans la vie\r\nde sept jeunes \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 27 ans.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:20:21\r\n      Aujourd'hui adultes,\r\n  cinq d'entre eux t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:58:21:08  19:58:24:07\r\n         -Quand j'ai fait\r\n    mon coming out \u00e0 ma maman,\r\n\r\n19:58:24:09  19:58:27:07\r\n         j'\u00e9tais stress\u00e9,\r\n       car \u00e7a fait un choc.\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:32:11\r\n  Elle est sortie boire un caf\u00e9.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:40:04\r\n  -Une saga bas\u00e9e sur la confiance\r\net sur la patience des r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:11\r\n   -Ce sont un peu nos enfants.\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:45:21\r\n Quand on les revoit, on est fier.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:52:02\r\n     Ils ont \u00e9volu\u00e9 et d\u00e9pass\u00e9\r\n     certaines probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:58:21\r\n-Drogues, alcool, premi\u00e8res amours,\r\nle terrain vague de l'adolescence.\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:02:23\r\n    -J'ai appris qu'il fallait\r\n       que je m'aime plus,\r\n\r\n19:59:03:01  19:59:08:07\r\n   que rien n'est jamais perdu.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:14:01\r\n-Une exp\u00e9rience pour ces adolescents\r\n      qui se sont vus grandir.\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:19:06\r\n   -Je fais la diff\u00e9rence entre\r\nl'identit\u00e9 de ma m\u00e8re et la mienne.\r\n\r\n19:59:19:08  19:59:26:02\r\n      Maintenant, je peux vivre\r\nune relation avec ma propre identit\u00e9.\r\n\r\n19:59:26:04  19:59:28:03\r\n       Il faut tuer la m\u00e8re.\r\n\r\n19:59:28:05  19:59:30:05\r\n        Elle \u00e9tait coriace.\r\n\r\n19:59:31:01  19:59:35:06\r\n     -Le but du documentaire \r\n     est de tendre un miroir.\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:38:18\r\n      En tant que spectateur,\r\n\r\n19:59:38:20  19:59:41:05\r\n    on s'identifie \u00e0 cette vie.\r\n\r\n19:59:41:07  19:59:47:01\r\nOn se reconna\u00eet dans leur quotidien,\r\n   leurs probl\u00e8mes, leurs joies.\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:50:11\r\n -Je m'attendais \u00e0 des moqueries,\r\n\r\n19:59:50:13  19:59:55:00\r\n    \u00e0 cause de sc\u00e8nes g\u00eanantes.\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:57:20\r\nMais les gens ont \u00e9t\u00e9 bienveillants.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:02:04\r\n-Un film cash, mais pas racoleur.\r\n\r\n20:00:03:05  20:00:05:10\r\n -Il y a du positif et du n\u00e9gatif\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:07:07\r\n        chez tout le monde.\r\n\r\n20:00:07:09  20:00:12:05\r\n          Si on est pr\u00eat\r\n  \u00e0 entendre avec bienveillance,\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:16:13\r\n  on peut en faire quelque chose.\r\n\r\n20:00:17:15  20:00:25:21\r\n-Une le\u00e7on de vie sur le passage\r\nde l'adolescence \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n20:00:28:12  20:00:32:16\r\n -Je vous rappelle le tour de vis \r\n souhait\u00e9 par le Conseil national:\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:35:05\r\n             emp\u00eacher\r\n      le financement \u00e9tranger\r\n\r\n20:00:35:07  20:00:39:17\r\n           des mosqu\u00e9es\r\n     et des centres musulmans,\r\n\r\n20:00:39:19  20:00:42:20\r\net contraindre les imams \u00e0 pr\u00eacher \r\ndans une de nos langues nationales.\r\n\r\n20:00:44:02  20:00:47:13\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o suivie d'ABE,\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:50:13\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:54:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n        M.Borel, M.D'Auria,\r\n    J.Godinat, R.Katiyunguruza,  K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:54:02  20:00:57:11\r\n\r\n\r\n20:00:57:13  20:00:59:13\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033823\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:02) [87%] : \r\nPeut \u00eatre une assistance n'est pas une pr\u00e9vention strictes mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:15) [71%] : \r\nC'est dangereux ainsi bon bah \u00e7a contraception c'est \u00e7a de la quotidienne estim\u00e9e, mais il y a eu l'utilit\u00e9, il y a eu assez puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:30 > 0:00:31) [92%] : \r\nIsabelle, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:33 > 0:00:34) [82%] : \r\nOui, Darwin P\u00e9kin tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:00 > 0:01:01) [85%] : \r\nVoil\u00e0, merci en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:04 > 0:01:08) [91%] : \r\nLe le d\u00e9bat sur les effets secondaires, il est fini bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:33) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les petites routes de ce mardi 26 septembre le Conseil national veut emp\u00eacher les financements \u00e9trangers des mosqu\u00e9es l'influence suppos\u00e9e de l'Arabie Saoudite, notamment, est en cours et manuels macro- dessine son r\u00eave europ\u00e9en une force militaire commune une grande puissance \u00e9conomique, sociale et \u00e9cologique Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles dira comment ce discours- programme re\u00e7u en Europe, la pilule contraceptive perd du terrain, il y a eu des pol\u00e9miques sur les effets secondaires, beaucoup de femmes se tournent vers d'autres moyens, certaines recours aux applications sur mobiles pour mieux conna\u00eetre leur cycle fertile, la doctoresse Hugon Rodin donnera ses conseils ici puis r\u00e9pondra on Direct sur notre page Facebook une inscription antique pr\u00e8s du col du Grand Saint-Bernard passionne les scientifiques et pourrait dater de plus de 2 1000 ans, ce qui en ferait la plus ancienne trace \u00e9crite au nord de l'arc alpin Romans d'adulte est arriv\u00e9 apr\u00e8s Romans d'ados g\u00e9n\u00e9ration a grandi, elle t\u00e9moigne avec franchise et naturel et puis Lara Gut et d'attaque pour la saison, elle parle de sa r\u00e9\u00e9ducation physique mais aussi de son Nouvel \u00e9quilibre int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:53) [89%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le financement des mosqu\u00e9es existent depuis des ann\u00e9es, faut-il \u00e9viter certaines influences ext\u00e9rieures supposez par exemple celles de l'Arabie Saoudite qui viole les droits de l'homme et ne respecte pas la condition de la femme, le Conseil national se d\u00e9termine, il veut emp\u00eacher les financements \u00e9trangers Xynthia gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:04:11) [95%] : \r\nQui finance les mosqu\u00e9es en Suisse et d'o\u00f9 vient l'argent, c'est de cette question br\u00fblante que s'est empar\u00e9 le Conseil national, ce matin, les parlementaires d\u00e9battaient d'une motion de la Lega qui s'inqui\u00e8te du financement \u00e9tranger des mosqu\u00e9es, la Turquie et l'Arabie Saoudite sont notamment \u00e9voqu\u00e9s par diff\u00e9rentes instances politiques et jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:04:11 > 0:04:12) [99%] : \r\nPierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:25) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez, nous autres \u00e9tapes tous, tous les experts estiment que le financement par des puissances \u00e9trang\u00e8res des mosqu\u00e9es contribuent \u00e0 la radicalisation de l'Islam en Suisse et de ce fait une intervention s'impose une telle venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:25 > 0:04:49) [91%] : \r\nInqui\u00e8te, notamment par l'affaire de l'imam de Bienne soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00eacher la haine, il r\u00e9clame 3 changements pour les mosqu\u00e9es, les imams, l'interdiction de recevoir des financements \u00e9trangers, ils devront d\u00e9clarer la provenance de l'argent qu'ils utilisent et enfin l'obligation de pr\u00eacher dans la langue locale, le lib\u00e9ral- radical rendu Peter Portman d\u00e9nonce une violation du principe d'\u00e9galit\u00e9 inscrit dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:19) [86%] : \r\nConstitution si il dit pourquoi, pour le catholicisme, vous ne voulez pas interdire les pr\u00eaches en latin ou pour les communaut\u00e9s h\u00e9bra\u00efques pourquoi ne tire diriez-vous pas les pr\u00eaches en h\u00e9breu et pourquoi, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale vous n'interdisait pas le financement de toute association religieuse par des puissances \u00e9trang\u00e8res autre fouille-merde tout von Finck antillais donc fait une d\u00e9chirure en hockey Marine il y a, voyez-vous, chers coll\u00e8gues, je n'ai jamais entendu parler de terrorisme catholique ou h\u00e9bra\u00efques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:48) [95%] : \r\nEn Suisse, outre celle de Bienne plusieurs mosqu\u00e9es comme celle de Winterthour et Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 au coeur de pol\u00e9miques ces derniers mois pour des affaires de radicalisation pr\u00e9sum\u00e9, aucune n'a pour l'heure, r\u00e9agit \u00e0 cette motion \u00e0 Berne, ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a vainement tent\u00e9 de combattre le texte jug\u00e9 discriminatoire, il a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 94 voix contre 89, il devra encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:03) [87%] : \r\nEt quand on essaie de r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie, c'est un grand objectif \u00e9cologique avec ses bons et si moins bons \u00e9l\u00e8ves Gen\u00e8ve revendique ses succ\u00e8s depuis l'an 2000, la consommation d'\u00e9nergies fossiles et d'\u00e9lectricit\u00e9 a baiss\u00e9 Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:05 > 0:06:39) [94%] : \r\nLes m\u00e9nages et les entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve consomment toujours moins d'\u00e9nergies fossiles tels que le gaz ou le mazout leur consommation pour se chauffer en effet diminu\u00e9 en moyenne de 29,3 pourcent par habitant par rapport \u00e0 l'an 2000, ce r\u00e9sultat d\u00e9passe l'objectif fix\u00e9 par le canton pour 2020, il est le fruit de plusieurs mesures comme l'obligation pour les propri\u00e9taires d'installer des doubles vitrages d'indiquer lundi de chaleur, de leurs b\u00e2timents et d'assainir les moins performants, le canton de Gen\u00e8ve peut se targuer aujourd'hui de faire mieux dans ce domaine que les Neuch\u00e2telois il fait toutefois moins bien que son voisin Vaudois ou que la moyenne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:55) [87%] : \r\nLe thermique est tr\u00e8s li\u00e9e au parc b\u00e2ti et \u00e0 Gen\u00e8ve, un grand d\u00e9veloppement de nos quartiers s'est fait dans les ann\u00e9es 50 60 70 l'apr\u00e8s- guerre ou tr\u00e8s sinc\u00e8rement, on a construit des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques qui, aujourd'hui, on le paye, du coup, on a un taux de renouvellement aussi du parc tr\u00e8s femme, donc aujourd'hui on est en retard par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:55 > 0:07:03) [93%] : \r\nC'est dans la r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 que Gen\u00e8ve fait bien mieux que la moyenne suisse en obtenant depuis 2000, une baisse de 6 wagons 8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:18) [96%] : \r\nLe canton s'est donn\u00e9 les moyens pour y arriver, avec depuis 10 ans, toujours plus d'\u00e9clairage avec d\u00e9tection de pr\u00e9sence dans les lieux communs et des programmes d'incitation aupr\u00e8s des entreprises et particuliers en les poussant \u00e0 modifier leur comportement ou leurs installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:18 > 0:07:28) [94%] : \r\nLes entreprises ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus je dirais en profondeur dans les mesures qu'elles ont mis en place, que les m\u00e9nages qui ont certes fait des efforts, mais qui sont quand m\u00eame plus mesur\u00e9s en mati\u00e8re d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:32) [99%] : \r\nLes Services industriels de Gen\u00e8ve ont aussi un grand r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:45) [91%] : \r\nEt si je dispose d'un quasi- monopole en mati\u00e8re de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 et en mati\u00e8re disons de vision de prescriptions \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 long terme, il peut influencer tr\u00e8s fortement ce que la politique genevoise d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:07:57) [90%] : \r\nUne coop\u00e9ration payante pour le canton de Gen\u00e8ve qui voit depuis 2000, sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale r\u00e9duite de 17 pourcent prochain objectif : doubler ce chiffre d'ici 2035.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:57 > 0:08:16) [95%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats adoptent une motion pour que les agriculteurs puissent transformer en habitation des b\u00e2timents laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, m\u00eame en zone agricole il s'agirait de modifier le droit de l'am\u00e9nagement du territoire, cela aurait des effets tr\u00e8s palpable, exemple dans le canton de Vaud et dans le Jura, Alexandre Bochatay, S\u00e9bastien face l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:29) [93%] : \r\nTransformer un b\u00e2timent agricole inutilis\u00e9s en habitation, une volont\u00e9 actuelle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui r\u00e9sonne aux oreilles de Paul Matthey, agriculteur et propri\u00e9taire d'une grange aujourd'hui totalement vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:29 > 0:08:42) [79%] : \r\nLe but, c'est justement d'utiliser tout ce vide qu'on a l\u00e0 vous prenez, regardez, on a environ 600 m\u00e8tres cubes vide, on pourrait faire vraiment, vraiment un 2 pi\u00e8ces, faire de 2 appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:42 > 0:08:53) [92%] : \r\nMais pour que Paul Matthey puissent transformer sa grange Berne doit accepter de modifier le droit de l'am\u00e9nagement du territoire et ainsi permettre au canton de d\u00e9cider en fonction de leur r\u00e9alit\u00e9 si une r\u00e9affectation et pertinente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:53 > 0:09:14) [93%] : \r\n\u00e7a permet aussi de freiner l'utilisation des zones \u00e0 b\u00e2tir de mani\u00e8re plus ou moins directe mais par compte, c'est vrai que \u00e7a suscite certaines craintes au niveau du milieu agricole puisque faire venir des gens non issus de l'agriculture \u00e0 la campagne, h\u00e9 bien on sait que \u00e7a peut potentiellement cr\u00e9er des conflits, notamment des gens qui ne supporterait pas les nuisances dues \u00e0 l'agriculture, mais qui ne verrait que les avantages de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:24) [91%] : \r\nC'est grange sont le plus souvent laiss\u00e9s vides pour 2 raisons : un abandon de la profession toujours plus fr\u00e9quents et la n\u00e9cessit\u00e9 de construire de nouveaux b\u00e2timents qui respectent les normes d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:24 > 0:09:34) [89%] : \r\nImaginez vous entretenir des b\u00e2timents sans qu'il n'y a rien dans ces volumes, le jour o\u00f9 il faut refaire le toit d'une ferme bernoise une ferme jurassienne des Franches-Montagnes h\u00e9 bien, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement difficile \u00e0 supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:35 > 0:09:41) [93%] : \r\nPour les partisans de la modification r\u00e9habiliter ces b\u00e2timents agricoles permettrait aussi de sauver un Patrimoine menac\u00e9 de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:09:49) [87%] : \r\nEt puis pour nos petites communes, si on a test\u00e9 ces maisons qui sont entretenus pour le le paysage et tout cela ne serait-ce que \u00e7a serait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:49 > 0:09:56) [96%] : \r\nEt sans que les collectivit\u00e9s publiques ne doivent mettre la main au porte- monnaie, comme le souligne le projet accept\u00e9 ce matin par le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:57 > 0:10:32) [89%] : \r\nLe scandale fait rage \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s l'annulation d'une votation sur les de budg\u00e9taires \u00e0 quelques jours de dimanche pass\u00e9 d\u00e9sordre est rarissime dans les institutions en Suisse, la justice a statu\u00e9 sur la brochure officielle jug\u00e9 partial, le maire de la ville, R\u00e9my Pagani s'exprimait tout \u00e0 l'heure devant le conseil municipal, dont une partie r\u00e9clam\u00e9 sa d\u00e9mission, il nous a rejoint sur ce plateau, monsieur le maire bonsoir oui bonsoir une votation annul\u00e9 \u00e0 quelques jours du dimanche alors que des citoyens ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, c'est un scandale, tr\u00e8s rare en Suisse, est ce que vous en ressentez de la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:11:03) [91%] : \r\nDonc \u00e7a penche soutien m'excuser d'avoir fait une erreur d'appr\u00e9ciation et des uns formalit\u00e9s aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de la Ville de Gen\u00e8ve c'est effectivement grave, comme l'a soulign\u00e9 le tribunal, mais ceci \u00e9tant, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, contrairement \u00e0 ce que vous dites, canton, le canton 2 fois c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, une fois sur les transports publics et une fois sur sur un autre sujet ou la votation a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:03 > 0:11:13) [88%] : \r\n\u00e7a m'a fait vraiment d\u00e9sordre et \u00e7a couine de l'argent au contribuable si c'est en dehors d'un jour de votation f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a co\u00fbtera \u00e9norm\u00e9ment d'argent, \u00e7a peut, ce qui ferait en centaines de milliers de francs qui B\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:11:27) [89%] : \r\nAlors bon, d'abord, si, si les autorit\u00e9s cantonales avaient d\u00fb payer la votation sur les TPG qui a d\u00fb \u00eatre fait ou la votation sur l'\u00e9cole qui a d\u00fb \u00eatre fait la d\u00e9mocratie ne pourraient plus vivre, voil\u00e0 donc effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:27 > 0:11:33) [75%] : \r\nJe le qui, je le redis ce que je l'aurais je tr\u00e8s concret, est ce que vous participerez avec je vous appelle, sont fait en ce sens pour que nous rassemble d\u00e9fend vous le ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:33 > 0:11:56) [93%] : \r\nJe pense pas que la question se pose parce qu'il faut d'abord que le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9termine une une date de votation parce que je vous rappelle que si cette votation ne n'est pas agend\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a n'a plus aucun effet, donc c'est bien ce qui a de graves, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on on a soustrait au dernier moment au corps \u00e9lectoral, son droit \u00e0 se d\u00e9terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:56 > 0:12:10) [85%] : \r\nMonsieur Mam\u00e8re le probl\u00e8me moral, on est dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 la brochure officielle, c'est vraiment un des fondements de la d\u00e9mocratie directe bidouiller la brochure officielle pas faire une c'est un texte que la courtoisie, eux, regardent ces fr\u00e9quences Bourgoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:10 > 0:12:53) [89%] : \r\nAttendez, il y a un droit dans les yeux, je peux vous regarder 3 dans les yeux, je n'ai pas bidouiller, comme vous le dites, le tribunal d'ailleurs le titre a d\u00e9cid\u00e9 fixer semences, il avait vu du bidouillage de des trucages retrouver qui a une votation Les le oui, attendez, attendez le tribunal dit l'apparence la la brochure donne l'apparence d'une prise de position des autorit\u00e9s enfin voir de l'acceptation du r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a veut dire que nous avons \u00e9t\u00e9 trop partisan et je vous rappelle que le conseil administratif \u00e9tait contre ces coupes budg\u00e9taires monsieur donc ne ne r\u00e9pondait pas la rumeur comme les autres, ceux qui veulent crier au loup, que j'ai bidouill\u00e9 je n'ai pas trich\u00e9, je n'ai pas menti, c'est pour \u00e7a que je peux me pr\u00e9senter devant le corps \u00e9lectoral tout \u00e0 fait sereinement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:53 > 0:12:56) [88%] : \r\nLa suite on verra, on se repr\u00e9sente un \u00e9lection apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:11) [88%] : \r\nEt d'ailleurs, je vais me repr\u00e9senter comme d\u00e9put\u00e9, oui Monsieur Rochebin dans quelques mois je serai t\u00eate de liste, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche a le corps \u00e9lectoral pourra me d\u00e9faire ou me confirmer, je sais pas, j'attends sereinement cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:11 > 0:13:12) [98%] : \r\nR\u00e9my Pagani merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:13 > 0:13:30) [89%] : \r\nEmmanuel Macron, prononce son plaidoyer pour l'Europe, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se pose en euros passionn\u00e9 et il propose rien moins qu'une refondation europ\u00e9enne : il veut une Europe militaire, \u00e9conomique, \u00e9cologique renforc\u00e9e discours programme cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Sorbonne, \u00e0 Paris, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:13:32 > 0:13:34) [96%] : \r\nJe suis venu vous parler d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:13:37) [99%] : \r\nEncore diront certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:38 > 0:13:52) [93%] : \r\nEmmanuel Macron persiste et signe, seul candidat \u00e0 oser parler d'Europe durant la campagne pr\u00e9sidentielle, ils l'ont fait aujourd'hui le coeur de son action politique, un projet de refondation de l'Union europ\u00e9enne, avec une s\u00e9rie de propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:52 > 0:14:11) [95%] : \r\nL'Europe devra ainsi \u00eatre dot\u00e9 d'une force commune d'intervention d'un budget de d\u00e9fense commun, je souhaite \u00e0 ce titre- relancer sur de nouvelles bases, le projet de taxe sur les transactions financi\u00e8res europ\u00e9ennes, c'est pour cela qu'il nous faut une taxe aux fronti\u00e8res de l'Europe sur le carbone c'est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:12 > 0:14:18) [88%] : \r\nPour renforcer la zone Euro, Emmanuel Macron, veut la dot\u00e9 d'un budget sp\u00e9cifique et d'un ministre des Finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:18 > 0:14:29) [95%] : \r\nUn budget ne peut aller aussi qu'avec un pilotage politique fort par un ministre commun et un contr\u00f4le parlementaire exigeant au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:29 > 0:14:37) [89%] : \r\nPour surmonter les lourdeurs d'une Europe \u00e0 27, il pr\u00f4ne une Union \u00e0 plusieurs vitesses, pour que chaque membre avant si rythme sans bloquer les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:37 > 0:14:48) [91%] : \r\nL'Europe est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs vitesses alors millions pas peur de le dire et de le vouloir, c'est parce que ceux qui vont plus vite, n'osent plus aller plus vite que le go\u00fbt m\u00eame de cette ambition, c'est perdu toll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:48 > 0:14:53) [95%] : \r\nUne ambition que veut incarner le nouvel homme fort de l'Europe, en r\u00e9ponse \u00e0 la mont\u00e9e des nationalismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:14:54) [97%] : \r\nJe ne laisserai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:59 > 0:15:04) [94%] : \r\n\u00e0 toutes celles et ceux qui promettent la haine, la division ou le repli national merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:04 > 0:15:07) [98%] : \r\nUne main tendue \u00e0 l'Allemagne et aux autres partenaires de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:07 > 0:15:08) [80%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:09 > 0:15:15) [96%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles d'abord cet enthousiasme europ\u00e9en, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on ne l'avait pas entendu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:17 > 0:16:01) [92%] : \r\nAlors \u00e7a fait 12 ans que je suis les affaires europ\u00e9ennes, j'avais jamais entendu un discours aussi enflamm\u00e9 aussi euro- turbo dans la bouche d'un pr\u00e9sident fran\u00e7ais, hein, les plus anciens disques, il faut remonter \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, alors \u00e9videmment, ici, les repr\u00e9sentants des institutions europ\u00e9ennes ont bu du petit lait et pourtant Emmanuel Macron fait quand m\u00eame un constat assez cinglant sur l'Europe d'aujourd'hui, il dit qu'elle s'est fait qu'elle s'est fait \u00e0 l'abri des peuples un euph\u00e9misme pour pas dire contre l'Europe, une des pistes qu'il propose, c'est justement de la rendent plus d\u00e9mocratique et \u00e0 ses yeux, \u00e7a passe par des conventions de citoyens qui seraient organis\u00e9es ces prochains mois dans tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, on sent qu'il a envie de de retrouver au niveau europ\u00e9en, ce qui a fait le succ\u00e8s participative tant marche en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:01 > 0:16:06) [94%] : \r\nEn France, Emmanuel Macron, une majorit\u00e9 \u00e0 ses ordres en Europe, en revanche, il va se heurter \u00e0 beaucoup d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:08 > 0:16:53) [92%] : \r\nOui, surtout que la vision de l'Europe, qu'il allait quand m\u00eame tr\u00e8s fran\u00e7aise avec beaucoup de taxes beaucoup de nouvelles institutions alors il sait qu'il va se heurter \u00e0 l'Allemagne sur la r\u00e9forme de la zone Euro, il sait qu'il va se heurter \u00e0 l'Europe de l'Est sur cette id\u00e9e d'Europe \u00e0 plusieurs vitesses, mais on sent qu'il a anticip\u00e9 par exemple, dans son discours, il a commenc\u00e9 en parlant migration s\u00e9curit\u00e9 parce qu'il sait que Angela Merkel a-t-on \u00e7a pour pouvoir tenir t\u00eate \u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est clair qu'il a fait \u00e0 Paris cet apr\u00e8s- midi, il a pos\u00e9 une vision tr\u00e8s compl\u00e8te, tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste de l'Europe, maintenant il va \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 cet honneur parce que dans les 4 ans qui viennent, on pourra ressortir ce discours en disant : voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a march\u00e9, \u00e7a pas, c'est un pari tr\u00e8s risqu\u00e9 politiquement il il a engag\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est risqu\u00e9, c'est m\u00eame t\u00e9m\u00e9raire, diraient certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:16:54) [100%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:55 > 0:17:04) [93%] : \r\nNestl\u00e9 d\u00e9voile sa strat\u00e9gie : le g\u00e9ant de l'alimentaire, bas\u00e9 \u00e0 Vevey veut une gestion plus rationnelle, c'\u00e9tait l'occasion de mieux conna\u00eetre le nouveau patron Mark Schneider Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:05 > 0:17:17) [83%] : \r\nExt tout cela et le Mark Schneider concentr\u00e9 pr\u00e9cisant chaque point de sa strat\u00e9gie ce matin devant les actionnaires de Nestl\u00e9 rassembl\u00e9s \u00e0 Londres, le message du patron et sans concession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:17 > 0:17:23) [83%] : \r\nM. manche tapant europ\u00e9en ou s'il y a urgence, il faut agir vite dans une industrie alimentaire qui change rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:18:02) [93%] : \r\nS'adapter innover mais aussi surveiller les co\u00fbts g\u00e9rer plus efficacement, Nestl\u00e9, c'est le leitmotiv, arriv\u00e9 en janvier \u00e0 la t\u00eate de la multinationale Marc Schneider n'a pas droit \u00e0 l'erreur, le paquebot Nestl\u00e9 est secou\u00e9 par des actionnaires am\u00e9ricains qui veulent des r\u00e9sultats, et vite, ils devront encore patienter quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Liliane Bettencourt, h\u00e9riti\u00e8re du groupe L'Or\u00e9al, Nestl\u00e9 aurait pu annoncer une vente de ses parts dans le g\u00e9ant fran\u00e7ais de la cosm\u00e9tique et encaiss\u00e9 au passage plus de 20 milliards d'euros, mais pour l'instant, c'est le statu quo Marc Schneider veut r\u00e9former, oui, mais il joue aussi la carte de la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:02 > 0:18:12) [91%] : \r\nEnfin, sport James pas top, les choses vont changer mais pas notre mani\u00e8re de faire des affaires, de travailler avec nos partenaires, et \u00e7a c'est important, c'est rassurant, peut-\u00eatre vous voyez jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:13 > 0:18:29) [93%] : \r\nMarc Schneider peut s'appuyer sur des marques fortes et sur les perc\u00e9es de Nestl\u00e9 dans les march\u00e9s \u00e9mergents, comme ici, en Chine, mais \u00e0 l'\u00e9vidence, les temps changent et la culture d'entreprise de Nestl\u00e9 cette image in\u00e9branlable tr\u00e8s Suisse risque elle aussi de se modifier profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:30 > 0:18:35) [90%] : \r\nGaspard Kuhn tr\u00e8s suisse, \u00e0 l'image de l'action Nestl\u00e9 de bon p\u00e8re de famille \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:35 > 0:20:09) [90%] : \r\nOui, le mot d'agressivit\u00e9 et de strat\u00e9gie agressive a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 plusieurs fois aujourd'hui par Marc Schnyder il faut dire que ses d\u00e9buts n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos, avec l'arriv\u00e9e d'actionnaires am\u00e9ricains de plus en plus exigeants en mati\u00e8re de rentabilit\u00e9 alors Marc Schnyder ne veut pas liquider l'h\u00e9ritage, la tradition de Nestl\u00e9 cette culture d'entreprise, mais il devait r\u00e9pondre \u00e0 ces critiques r\u00e9agir reprend la main, c'est ce qu'il a fait aujourd'hui en affichant des objectifs de rentabilit\u00e9 ambitieux avec une marge op\u00e9rationnelle qui devrait passer de 16 \u00e0 plus de 18 pourcent d'ici 2020 si tout se passe bien et c'est ambitieux, autant dire que les \u00e9quipes de Nestl\u00e9 vont devoir bosser et puis l'effort tr\u00e8s visible pour \u00eatre dans l'air du temps oui, ah oui, vous savez bien qu'avec les millenials \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y, beaucoup de choses changent, on est \u00e0 l'heure du bio, du local et Mark Schneider, on est bien conscient, il doit reconnecter avec cette g\u00e9n\u00e9ration qui s'int\u00e9resse pas forc\u00e9ment \u00e0 ces produits de la multinationale Nestl\u00e9, alors il a annonc\u00e9 un red\u00e9ploiement du portefeuille qui pourrait concerner jusqu'\u00e0 10 pourcent du chiffre d'affaires de Nestl\u00e9, c'est colossal, \u00e7a signifie qu'il y aura des suppressions d'emplois, vente de marques des, des, des coupes de personnel mais aussi des cr\u00e9ations d'emplois, des acquisitions 2 acquisitions r\u00e9centes montrent la ligne qui va \u00eatre suivi l'acquisition de Blue bottle Kofi une sorte de Star box pour le hipster, mais aussi l'entr\u00e9e au capital de fois lis qui livrent des repas frais \u00e0 la maison de 2 entr\u00e9es dans des dans des de prises de participation, qui montre bien la strat\u00e9gie de Mark Schneider qui veut se rapprocher de ces jeunes de cette g\u00e9n\u00e9ration Y et de ces millenials merci Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:10 > 0:20:23) [89%] : \r\nUne inscription antique pr\u00e8s du col du Grand-Saint-Bernard, passionne les scientifiques et les ravive une tr\u00e8s ancienne m\u00e9moire peut-\u00eatre l\u00e9gendaire sur le passage d'Hannibal, le fait est qu'elle pourrait dater de plus de 2 1000 ans, Ivan y Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:24 > 0:20:37) [90%] : \r\nCes 2 lignes en alphabet celtique fascine les scientifiques situ\u00e9 pr\u00e8s du col du Grand Saint-Bernard \u00e0 plus d'une heure de marche de toute civilisation, elle aurait d\u00e9fi\u00e9 les mill\u00e9naires, bien \u00e0 l'abri sous cette immense rocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:37 > 0:20:40) [79%] : \r\nPenser qu'elle pourra oh bah moi, voir un peu plus de 1000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:41 > 0:20:42) [90%] : \r\nEt qu'au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:43 > 0:20:46) [84%] : \r\nOn avait l'impression qu'elle a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9e hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:46 > 0:20:55) [91%] : \r\nLe site qui l'entoure, probablement une forteresse romaine a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9e par les arch\u00e9ologues, mais l'inscription d\u00e9couverte en 2005, n'a pas encore livr\u00e9 ses secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:55 > 0:21:09) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re ligne, donc c'est un nom de Dieu, ce sera Nino et \u00e7a pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre un verre de d\u00e9dicaces donc serait dans une d\u00e9dicace cette divinit\u00e9 des montagnes pour la fin de l'\u00e2ge du fer, d\u00e9but de l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:09 > 0:21:23) [90%] : \r\nPour d\u00e9crypter ce qui serait l'une des plus anciennes traces d'\u00e9criture du nord de l'arc alpin, Romain Andenmatten entreprend de Faulder d\u00e9marche sur une Pierre, similaires ce tailleur reproduit la gravure avec divers outils forg\u00e9s tout expr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:31) [85%] : \r\nOn a clairement aboutit \u00e0 la conclusion que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait avec un acier qui est tomberont, on a pu \u00e9liminer notamment le fait c'est et c'est fait avec un outil moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:31 > 0:21:37) [93%] : \r\nUne d\u00e9couverte importante, car d\u00e8s le d\u00e9part, cette inscription fait pol\u00e9mique est-elle r\u00e9ellement ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:38 > 0:21:47) [89%] : \r\nBah, au d\u00e9part on pensait que c'\u00e9tait un fait qu'absolue, on s'est dit c'est trop beau pour \u00eatre vrai, mais ce n'est pas un argument scientifique trop beau pour \u00eatre vrai, \u00e7a peut \u00eatre beau et vrai \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:47 > 0:21:56) [90%] : \r\nAlors, avec son coll\u00e8gue, linguiste, sp\u00e9cialiste des \u00e9critures anciennes se mettent en qu\u00eate d'indices, ce sont ses homologues italien qui lui livreront la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:56 > 0:22:07) [89%] : \r\nIls ont des inscriptions du m\u00eame type dans la zone o\u00f9 ils s'occuperaient de Bergamo et notamment le nom de ce Dieu \u00e7a a montr\u00e9 que que que \u00e7a, \u00e7a pouvait \u00eatre authentique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:16) [91%] : \r\nM\u00eame les criminologues laissent leurs habituelles sc\u00e8nes de Crime pour aider au d\u00e9chiffrage de la myst\u00e9rieuse inscription gr\u00e2ce \u00e0 leur technologie d'imagerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:16 > 0:22:26) [94%] : \r\nEn leur donnant les meilleures conditions de lecture possible que \u00e7a leur permet apr\u00e8s de replacer \u00e7a dans le contexte et puis avec de rassembler tout le faisceau des indices aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:26 > 0:22:38) [89%] : \r\nLes scientifiques en sont de plus en plus convaincu cette inscription seraient l'oeuvre de populations indig\u00e8nes au service de l'arm\u00e9e romaine cantonn\u00e9 sur ce site, elle s'y aurait trac\u00e9 les premi\u00e8res \u00e9critures de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:40 > 0:22:55) [92%] : \r\nLa pilule contraceptive a changer le destin des femmes et la vie des couples, la chose est entendue, mais la pratique est en train de changer beaucoup de femmes se tournent vers d'autres moyens contraceptifs, c'est notamment la suite des pol\u00e9miques sur les effets secondaires Julie \u00c9va St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:58 > 0:23:03) [81%] : \r\nPar une charge de cette pilule et sans, sans pour autant qu'elle soit prises r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:04 > 0:23:40) [94%] : \r\nC'est le discours tenu en 1969 dans une s\u00e9ance d'information pour jeunes couples au d\u00e9part la pilule, c'est une grande libert\u00e9 pour les femmes qui peuvent enfin ma\u00eetriser leur contraception mais ce geste quotidien presque anodin pour des millions de femmes va \u00eatre remis en question fin 2012 avec les comprim\u00e9s contraceptifs de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration accus\u00e9 par nombre de professionnels de la sant\u00e9, de provoquer des thromboses veineuses, responsable d'embolie pulmonaire en cause notamment la drospir\u00e9none depuis fin 2011, la vente de pilules contenant ce composant a chut\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:23:54) [94%] : \r\nCelles qui doivent prendre des pr\u00e9cautions face aux pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations sont les femmes de plus de 35 ans fumeuse en surpoids ou pr\u00e9sentant de l'ob\u00e9sit\u00e9, de l'hypertension ou des maladies cardiovasculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:54 > 0:24:05) [91%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re rester avec la pilule, je prenais la pilule, mais j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que j'ai vu qu'il y avait des mauvais effet sur mon corps, j'utilise micro- dos\u00e9es, donc je pense qu'il y a pas de souci, j'ai des probl\u00e8mes hormonaux vis-\u00e0-vis de la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:06 > 0:24:18) [90%] : \r\nLa pilule a de moins en moins la cote, ses ventes ont baiss\u00e9 de 20 pourcent depuis 2010, alors que les autres contraceptifs tels que l'implant, le st\u00e9rilet, l'anneau vaginal ou l'injection trimestriel reste plut\u00f4t stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:18 > 0:24:29) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un peu paniqu\u00e9 des hormones et que le st\u00e9rilet r\u00e9mois hormones donc jamais voulu prendre la pilule, par peur de l'oublier parce que je n'aime pas trop prendre les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:29 > 0:24:37) [97%] : \r\nLe milieu m\u00e9dical, insiste sur un point : il est important de consulter un gyn\u00e9cologue pour trouver le moyen de contraception adapt\u00e9e \u00e0 son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:39 > 0:24:46) [82%] : \r\nDocteur Yvon Rodin bonsoir bonsoir, est ce que, dans votre pratique dans votre patiente, elle vous le constatez ce recul de la pilule est ce qu'il est Sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:46 > 0:25:03) [91%] : \r\nOui, en effet, on assiste \u00e0 un petit peu un changement du paysage contraceptif avec plus de demandes et des femmes, pour avoir des informations compl\u00e9mentaires en fait sur les diff\u00e9rents contraception qui existe et pour pouvoir d\u00e9cider un peu plus conjointement de quelle contraception, elles vont, elles vont utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:03 > 0:25:05) [85%] : \r\nAlors c'est remplacer par quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:05 > 0:25:21) [91%] : \r\nAlors dans les dans les donn\u00e9es dont on dispose, c'est remplac\u00e9 il y a une augmentation de la prescription d'utilisation du du st\u00e9rilet du dispositif intra- ut\u00e9rin de l'implant hormonal contraceptif \u00e9galement du du pr\u00e9server pr\u00e9servatif \u00e0 moindre mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:21 > 0:25:59) [89%] : \r\nAlors on voit fleurir sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, les applications qui permettent aux femmes de rep\u00e9rer leurs cibles de fertilit\u00e9, \u00e7a devient assez sophistiqu\u00e9, je suis pas s\u00fbr tout le monde le sache encore des illustrations de sa sur n'importe quel smartphone maintenant ou presque, vous avez ces donn\u00e9es, on peut noter ses menstruations ces cycles etc plus pousser certaines applications qui permettent vraiment en ayant rentrer ses donn\u00e9es personnelles, on va voir la fiche suivante de voir comment on est : \u00e0 quel moment du cycle, \u00e0 quel moment du mois, une femme se trouve voil\u00e0 on avait cette cette illustration ici, alors \u00e9videmment la question il y a eu de mauvais souvenirs d'autres g\u00e9n\u00e9rations se rappelle la m\u00e9thode Ogino est-ce que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:59 > 0:26:27) [93%] : \r\nAlors ce n'est pas une m\u00e9thode contraceptive efficace aujourd'hui en 2017 en Europe comptez ce principe de compter sur un calendrier alors maintenant avec les m\u00e9thodes modernes, c'est sur un smartphone et pour pr\u00e9dire finalement la zone d'ovulation, les femmes ont des cycles plus ou moins r\u00e9guliers et cette m\u00e9thode n'est pas fiable et on pr\u00e9conise plus une contraception efficace hormonale ou non hormonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:27 > 0:26:31) [85%] : \r\nMais vous me disiez, \u00e9tonnamment, beaucoup de jeunes femmes viennent d'autres cabinets avec \u00e7a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:31 > 0:26:50) [86%] : \r\nAlors les femmes l'utilisent, mais \u00e0 vis\u00e9e soit de rappel parce que la contraception orale est quand m\u00eame encore la premi\u00e8re contraception chez nous allons chez les jeunes femmes, \u00e7a permet de rappeler un point qu'elles oublient et aussi pour noter leurs r\u00e8gles et \u00e9ventuellement des effets secondaires qui serait survenue \u00e0 certaines p\u00e9riodes du cycle, donc c'est un outil actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:51 > 0:26:54) [83%] : \r\nQui peut \u00eatre utile mais pas vis\u00e9e contraceptive seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:54 > 0:27:08) [93%] : \r\nDocteur, merci les questions sur ce sujet qui passionne beaucoup de couples, beaucoup de femmes, on va vous voulez poursuivre sur la page Facebook de RTSinfo tout \u00e0 l'heure, vous serez en Direct avec les t\u00e9l\u00e9spectatrices, t\u00e9l\u00e9spectateurs qui veulent vous poser des questions, d\u00e8s 20 heures 10 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:08 > 0:27:09) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien tout \u00e0 l'heure, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:11 > 0:27:19) [90%] : \r\nLara Gut et d'attaque pour la saison, elle parle de sa r\u00e9\u00e9ducation physique mais aussi de son nouvelle \u00e9quilibres int\u00e9rieurs, Isabelle Musy, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:20 > 0:27:30) [92%] : \r\nElle est de retour, 7 mois apr\u00e8s sa blessure, Lara Gut a retrouver les projecteurs et le sourire \u00e9panoui, elle raconte comment elle ressort grandie d'une \u00e9preuve qui n'est pas arriv\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:30 > 0:27:47) [78%] : \r\nJ'ai j'ai jamais eu l'impression que \u00e7a Raymond le monde autour de moi qui s'\u00e9croulait, c'est simplement l'impression d'avoir un nouveau, dit-on, et qui re\u00e7oit du temps comptait seulement quand est bless\u00e9, et \u00e7a c'est dur \u00e7a c'est dur \u00e0 accepter parce qu'\u00e0 la fin du pourquoi de m\u00eame cass\u00e9, un genou pour r\u00e9ussir \u00e0 nous \u00e0 respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:47 > 0:27:59) [90%] : \r\nQuand la t\u00eate, h\u00e9las, c'est le corps qui dit Stop, le 10 f\u00e9vrier \u00e0 Saint-Moritz, son genou se d\u00e9robe \u00e0 l'entra\u00eenement de slalom, elle quitte les Mondiaux en h\u00e9lico, un coup dur dont elle retire une le\u00e7on de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:59 > 0:28:31) [88%] : \r\nJe me suis rendu compte que nous dans les di\u00e8ses derni\u00e8re derni\u00e8res ann\u00e9es je m'\u00e9tais toujours plus de priorit\u00e9 \u00e0 l'athl\u00e8te \u00e0 l'athl\u00e8te et j'oubliais chaque fois la personne et l\u00e0 je me rends compte que pour le reste de ma carri\u00e8re, c'est plus important, \u00eatre bien comme personne et je vais sur seulement profiter comme athl\u00e8te et si je fais l'inverse mon Challenge pour les, pour les prochaines moi les prochaines ann\u00e9es, c'est des r\u00e9cits rame anniversaire cet \u00e9quilibre entre la personne qui met \u00e0 passer du temps tout seul dans ce bouquin et l'athl\u00e8te qui peut transmettre aussi des messages et des \u00e9motions sur la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:31 > 0:28:36) [91%] : \r\nLara Gut a remis les skis, a repris les entra\u00eenements, mais ce sont les courses qu'elle attend impatiemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:37 > 0:28:55) [86%] : \r\nComme athl\u00e8tes, on fait tout \u00e7a, on se l\u00e8ve chaque jour, c'est simplement pour sa sentiment, tu peux y aller sur la piste, c'est l'adr\u00e9naline, c'est, c'est de l'instinct, tellement beau, donc c'est s\u00fbr que c'est \u00e7a qui manque encore, parce que le reste, d'accord, s'entra\u00eener tout mais c'est simplement d\u00e8s pas apr\u00e8s, quand je serai \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une course, \u00e7a va \u00eatre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:56 > 0:29:00) [95%] : \r\nSon retour \u00e0 la comp\u00e9tition est pr\u00e9vue le 25 novembre aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:01 > 0:29:46) [86%] : \r\nDans cette p\u00e9riode pessimiste dans la presse 2 journaux suisses parie sur l'optimisme Le Nouvelliste et l'illustrer lance de nouvelles formules Le Nouvelliste tout d'abord, voici \u00e0 qu\u00eate de cette nouvelle version, vous d\u00e9couvrirez demain sous la houlette de Sandra Jean le journal se renouvelle avec une mise en page enti\u00e8rement revu, faisons le Valais en guise de slogan autre nouvelle formule, celle de l'illustrer, il parie sur la jeunesse avec une s\u00e9rie de une diff\u00e9rente dans chaque canton Romand, avec \u00e0 chaque fois un visage diff\u00e9rent et ce sondage in\u00e9dit qui l'optimisme des jeunes Suisses en tr\u00e8s grand : ne prenons par exemple veut rester en Suisse pour le nombre de sa carri\u00e8re, la formule se veut plus \u00e9l\u00e9gante et plus riche avec des chroniques, par exemple celle du patron de l'EPFL, Martin Vetterli, demain donc, dans les kiosques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:47 > 0:30:09) [87%] : \r\nIl y a 7 ans en 2010 sortait un documentaire exceptionnel Romans d'ados sur 7 jeunes d'Yverdon film\u00e9e en temps r\u00e9el dans leur vie quotidienne, le document avait fait grand bruit par l'authenticit\u00e9 de c'est confidences les m\u00eames s'exprime, 7 ans plus tard, ils ont gard\u00e9 m\u00eame naturel voici Romans d'adulte Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:10 > 0:30:32) [84%] : \r\nL'aventure a dur\u00e9 15 ans le grand \u00e9cart dans la vie de 7 jeunes de 12 \u00e0 27 ans, aujourd'hui adultes, 5 d'entre eux, t\u00e9moigne du chemin parcouru, quand j'ai fait mon coming out Thomas Hamon je suis all\u00e9 chez elle \u00e7a oblige, je vous aussi beaucoup de stress parce que forc\u00e9ment, \u00e7a fait un choc lev\u00e9 \u00e9tait prendre l'air, boire un caf\u00e9, elle sert Assise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:33 > 0:30:41) [90%] : \r\nUne saga bas\u00e9 sur la confiance des uns et des autres, mais aussi et surtout sur la patience des r\u00e9alisateurs devenu t\u00e9moin et confidences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:41 > 0:30:53) [90%] : \r\nC'est un peu devenu comme nos enfants puis quand on les revoit, on est fier de on se dit voil\u00e0, ils ont fait leur chemin, ils ont \u00e9volu\u00e9, ils ont, ils ont d\u00e9pass\u00e9 certaines certaines probl\u00e9matiques qui \u00e9tait la leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:53 > 0:31:12) [88%] : \r\nDrogue, alcool, premi\u00e8res amours, le terrain parfois vagues de l'adolescence, j'ai appris sur moi- m\u00eame, qu'il fallait que m\u00eame un peu plus que je me donne une chance \u00e9pique car rien et l'Inde n'est jamais perdu en fait une exp\u00e9rience unique pour les protagonistes qui se sont vus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:14 > 0:31:27) [89%] : \r\nDonc je fais vraiment la diff\u00e9rence de ma m\u00e8re, son identit\u00e9 et la mienne, je pense que je peux vraiment vivre une relation de couple avec mon identit\u00e9 avec ce que Suisse il faut tuer la m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:27 > 0:31:29) [83%] : \r\nElle, elle \u00e9tait coriace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:30 > 0:31:47) [88%] : \r\nLe pic du documentaire, c'est tendre un miroir dans lequel se refl\u00e8te une vie et nous on en spectateur, on s'identifie \u00e0 cette vie et on se reconna\u00eet dans leur leur quotidien dans leurs probl\u00e8mes dans leur joie dans le leur vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:47 > 0:31:57) [87%] : \r\nMoi, je m'attendais presque \u00e0 ce que les gens soient \u00e9ventuellement ma carte parce qu'il y a quand m\u00eame des sc\u00e8nes de leur de l'intime, enfin, voil\u00e0 des choses peut-\u00eatre un peu g\u00eanante, mais les gens ont toujours \u00e9t\u00e9 super bienveillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:58 > 0:32:02) [83%] : \r\nUn film le cash sans effets sp\u00e9ciaux ou racoleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:02 > 0:32:16) [96%] : \r\nIl y a toujours quelque chose de positif et de n\u00e9gatif chez tout le monde, voil\u00e0 donc quand on va vers les gens, si on est pr\u00eat \u00e0 entendre de fa\u00e7on bienveillante aussi ce qui est difficile, ce qui est n\u00e9gatif, on peut en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:16 > 0:32:27) [89%] : \r\nQue soit pas de pr\u00e9jug\u00e9s, mais une le\u00e7on de vie qui raconte en temps r\u00e9el, ce passage tr\u00e8s particulier de l'adolescence \u00e0 l'\u00e2ge adulte, l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:28 > 0:32:39) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le Conseil national veut emp\u00eacher des financements \u00e9trangers des mosqu\u00e9es, les imams seraient aussi dans l'obligation de pr\u00eacher dans une des langues nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:40 > 0:32:48) [94%] : \r\nCe soir, rendez- vous avec Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o ensuite ABE les divers mod\u00e8les d'assurance maladie, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:57 > 0:33:00) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:40 > 0:33:41) [92%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:49 > 0:33:51) [77%] : \r\nJ'ai pas de retour \u00e0 quatre si jamais un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:58 > 0:34:02) [73%] : \r\nBen c'est normal, et \u00e7a le prompteur Quetta je a lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:08 > 0:34:27) [82%] : \r\nGracia, je vais pas Gaspard ah oui, bien s\u00fbr, on a le temps y a parce qu'il manque mon mon petit plasma ah que je vous dis-je, non, non, non, mais je je t'en prie, c'est juste que je ne sais pas combien de temps il reste donc ah oui, alors \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:38 > 0:35:03) [85%] : \r\nMais non, mais non faudra allumer la petite, on peut aussi, si jamais je te dis, hein, ce qui en fait la petite Check-list c'est comme les h\u00f4tesses de l'air qui c'est, c'\u00e9tait le th\u00e8me pilote et puis moi je, je fais l'h\u00f4tesse donc les sorties de secours sur votre gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:08 > 0:35:15) [81%] : \r\nSeul si\u00e8ge voil\u00e0 un Makoun, enfin, je suis \u00e0 Orl\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:18 > 0:35:35) [73%] : \r\nUne trop petites cuite 3 petits traits crue ah oui, les minutes d\u00e9filent \u00e0 la vitesse grand V, alors je m'avait pos\u00e9 bon ah je peux donner moi chimie merci donc bon pour France3 oui je crois que \u00e7a va pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:39 > 0:35:44) [88%] : \r\nNon, ouais, ouais, oui, oui, \u00e9coutez je, je m'adapte, du moment que soit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:00 > 0:36:24) [83%] : \r\n3 petits trucs cuites, 3 petits trucs cru trop belle citrouille cuite trop vite cru 30 qui truquent pr\u00e9sente mal pour faire un petit disque avec \u00e7a un petit \u00e9rable et une minute avant, bonsoir \u00e0 tous, alors, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s, les nuages \u00e9taient souvent nombreux les passages nuageux \u00e9tait souvent nombreux cet apr\u00e8s- midi son produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:18 > 0:40:21) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les passages nuageux \u00e9tait souvent nombreux cet apr\u00e8s- midi, ils ont produit par endroits quelques pluies notamment ici du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds mais demain, le soleil devrait peu \u00e0 peu gagn\u00e9 du terrain, nous avions toujours l'influence d'une d\u00e9pression d'altitude situ\u00e9e sur l'Allemagne qui a ramen\u00e9 ses bouff\u00e9es d'humidit\u00e9 dans un courant de nord- ouest o\u00f9 ses nombreux nuages ces quelques averses mais dans certaines localit\u00e9s, on en a aussi profit\u00e9 de bons moments de soleil, c'\u00e9tait le cas, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve ou alors \u00e0 Lugano avec plus de 6 heures de soleil, la zone d'humidit\u00e9 va se d\u00e9caler maintenant vers l'Est, demain nous profiterons d'une petite hausse de la pression, ce qui nous vaudra une am\u00e9lioration des conditions ensuite le ciel restera changeant jusqu'au week- end o\u00f9 l\u00e0 nous aurons une plus nette d\u00e9gradation on voit sur le radar, ces pluies qui sont arriv\u00e9es par le nord- ouest qui ont but\u00e9 le long des Alpes, centrale et orientale, il pourrait y avoir encore quelques averses donc ces prochaines heures, mais ensuite le ciel devrait s'\u00e9claircir en fin de nuit et \u00e0 partir de demain matin, on verra de plus en plus de soleil depuis l'ouest au d\u00e9but encore des r\u00e9sidus nuageux peut-\u00eatre nombreuses sur les pr\u00e9- Alpes romandes le Valais et puis surtout sur le Tessin, dans les Grisons et dans l'est du pays, mais normalement un temps sec au fil de l'apr\u00e8s- midi on profitera davantage du soleil, surtout en r\u00e9gion de plaine en montagne, il faudra pr\u00e9voir la formation de cumulus si s'annonce un peu plus mena\u00e7ants dans les Alpes centrales et orientales, avec le risque d'avoir une petite averse du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures demain matin une certaine fra\u00eecheur, avec 8 \u00e0 12 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre, mais l'apr\u00e8s- midi, ce sera plus agr\u00e9able, on pr\u00e9voit par exemple 19 degr\u00e9s \u00e0 Bernon \u00e0 Neuch\u00e2tel 20 degr\u00e9s \u00e0 B\u00e2le comme \u00e0 Gen\u00e8ve, maximum 22 pour Sion il devra faire 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis le vent reste faible de secteur sud- ouest, dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes nord- ouest, sur les cr\u00eates du Jura si vous habitez sur l'ouest du bassin l\u00e9manique vous sentirez une petite bise pour la journ\u00e9e de jeudi M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un ciel h\u00e9sitante entre les \u00e9claircies les passages nuageux, il pourrait y avoir aussi l'apr\u00e8s- midi, surtout quelques ond\u00e9es, le long du Jura ou des Pr\u00e9alpes, les temp\u00e9ratures, elles resteront de saison pour vendredi, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps avec toujours ce ciel changeant et quelques ond\u00e9es sur tout le long du relief en fin de journ\u00e9e, les passages nuageux vont augmenter \u00e0 partir de l'Ouest \u00e0 l'avant d'une perturbation nous toucher durant la journ\u00e9e de samedi amener donc pas mal de n\u00e9bulosit\u00e9 quelques averses aussi plus ou moins fr\u00e9quentes et puis les temp\u00e9ratures vont accuser une sensible baisse, une baisse qui va s'affirmer encore pour la journ\u00e9e de dimanche, probablement toujours ce temps tr\u00e8s charg\u00e9, avec des pr\u00e9cipitations et puis le manque qui s'annonce assez fort pour cette journ\u00e9e de dimanche, notez que cette pr\u00e9vision pour le week- end est \u00e0 ce jour, assez d\u00e9licat, difficile de pr\u00e9voir exactement quand les pr\u00e9cipitations vont arriver surtout en quelle quantit\u00e9, donc il faudra avant \u00e0 attendre davantage de pr\u00e9cisions, au fil des jours prochains, demain nous serons le 27 septembre vous f\u00eaterez ce qu'il se pr\u00e9nomme Vincent et \u00e0 cette place Philippe Jeanneret prendra le relais pour bulletin m\u00e9t\u00e9o passait, c'est aussi une tr\u00e8s belle soir\u00e9e tout de suite, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur sp\u00e9cial sur les primes d'assurance maladie, avec quelques bons conseils \u00e0 la cl\u00e9 Pr\u00e9mont \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-26T01:57:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709627089", "durationSec": 104, "title": "SO BAISSE PILULE_RTS000001269365", "excerpt": "Les ventes de pilules contraceptives diminuent en Suisse. De plus en plus de femmes font appel \u00e0 d'autres modes de contraception \u00e0 la suite de la pol\u00e9mique sur ses effets secondaires. T\u00e9moignages d'\u00e9tudiantes \u00e0 propos de leur consommation de pilule contraceptive.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PILULE CONTRACEPTIVE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627090", "durationSec": 100, "title": "SO BATIMENTS AGRICOLES 2_RTS000001269250", "excerpt": "R\u00e9actions suite au vote par le Conseil des Etats d'une motion demandant de favoriser la transformation de b\u00e2timents vides en habitation dans les zones agricoles. Une mesure qui permet la r\u00e9habilitation de certains b\u00e2timents et de freiner l'utilisation des zones \u00e0 b\u00e2tir.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ZONE AGRICOLE", "HABITAT ET URBANISME"], "sequenceIds": ["1631935"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627091", "durationSec": 99, "title": "SO DISCOURS MACRON_RTS000001269434", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente un bon bilan \u00e9nerg\u00e9tique. La consommation \u00e9nerg\u00e9tique genevoise a en effet baiss\u00e9 de 17%. Les efforts des entreprises, des Services Industriels Genevois (SIG), du canton et des habitants ont \u00e9t\u00e9 efficaces. Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois et de Jean-Christophe Hadorn, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709627092", "durationSec": 114, "title": "SO ENERGIE FOSSILE V2_RTS000001269445", "excerpt": "La motion de la Lega qui veut emp\u00eacher le financement des mosqu\u00e9es par des puissances \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 94 voix contre 89 au Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627093", "durationSec": 116, "title": "SO FINANCEMENT MOSQUEE 2_RTS000001269440", "excerpt": "Une inscription antique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte pr\u00e8s du Col du Grand-St-Bernard, \u00e0 Liddes. Cette inscription pourrait dater de plus de 2000 ans ce qui en ferait la plus ancienne trace \u00e9crite au nord de l'arc alpin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MOSQU\u00c9E", "FINANCEMENT"], "thematicCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627094", "durationSec": 137, "title": "SO INSCRIPTION HANNIBAL_RTS000001269344", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Lara Gut qui s'exprime lors de sa conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9-saison au sujet de sa r\u00e9\u00e9ducation physique et de son retour \u00e0 la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIDDES"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1631987"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627095", "durationSec": 102, "title": "SO LARA GUT_RTS000001269380", "excerpt": "Le Conseil des Etats a vot\u00e9 une motion pour que les agriculteurs puissent transformer des b\u00e2timents laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon en habitation, m\u00eame en zone agricole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627096", "durationSec": 17, "title": "SO MOTION ETAT_RTS000001269057", "excerpt": "Discours de Mark Schneider, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9, qui pr\u00e9sente chaque point de la nouvelle strat\u00e9gie de la firme devant ses actionnaires rassembl\u00e9s \u00e0 Londres. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral souhaite r\u00e9former et innover tout en gardant une continuit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["HABITAT ET URBANISME", "ZONE AGRICOLE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627097", "durationSec": 86, "title": "SO NESTLE_RTS000001269438", "excerpt": "D\u00e9bat au Conseil municipal de la ville de Gen\u00e8ve portant sur la d\u00e9mission du maire de la ville R\u00e9my Pagani demand\u00e9e par une partie des \u00e9lus de droite. Ces derniers tiennent R\u00e9my Pagani pour responsable de l'annulation d'une votation sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre les coupes  budg\u00e9taires par la justice car la brochure officielle \u00e9tait jug\u00e9e trop partiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627098", "durationSec": 30, "title": "SO REMY PAGANI_RTS000001269362", "excerpt": "Sortie du film documentaire \"Romans d'adulte\" de B\u00e9atrice Bakthi et Nasser Bakhti dans les cin\u00e9mas suisses, 7 ans apr\u00e8s la sortie du premier volet, \"Romans d'ados\". Ce deuxi\u00e8me film suit les adolescents du premier film dans leur vie d'adultes.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "MAIRE"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1631967"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627099", "durationSec": 140, "title": "SO ROMANS ADULTES_RTS000001269317", "excerpt": "Extraits du film \"Romans d'ados\" de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1631468"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627100", "durationSec": 24, "title": "SO ROMANS D ADOS_RTS000001269382"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710631729", "summary": "Extraits du film \"Romands d'adulte\" de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti.\nItw de B\u00e9atrice Bakthi et Nasser Bakhti, respectivement r\u00e9alisatrice et producteur.\nItw de Rachel, protagoniste du film.", "id": "1631468", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632176", "summary": "Ext et int d'un b\u00e2timent abandonn\u00e9 dans la campagne vaudoise. \nItw de Michel Darbellay, directeur de la Chambre jurassienne de l'agriculture.\nExt et int d'une grange abandonn\u00e9e dans le Jura. \nCloches install\u00e9es sur b\u00e2timent. \nItw de Paul Matthey, agriculteur.", "id": "1631935", "visualThemes": ["HABITAT ET URBANISME", "B\u00c2TIMENT AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632208", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, int salle du Conseil municipal : le maire de la Ville de Gen\u00e8ve, R\u00e9my Pagani s'exprimant devant le Conseil municipal.", "id": "1631967", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632210", "summary": "Plateau : itw de R\u00e9my Pagani, maire de la Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1631969", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632228", "summary": "Valais, Liddes: inscription antique sous un rocher. \nItw de Romain Andenmatten, arch\u00e9ologue et responsable scientifique de l'association Rahma.\nMartigny : itw de Romain Fischli, tailleur de pierre. \nItw de Michel Aberson, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches en histoire ancienne \u00e0 l'UNIL. \nItw de Quentin Milliet, charg\u00e9 de recherches \u00e0 l'Ecole des sciences criminelles.", "id": "1631987", "visualThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["LIDDES", "MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632241", "summary": "Plateau : itw du Justine Hugon-Rodin, gyn\u00e9cologue au HUG.", "id": "1632000", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712403", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033823", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625286", "internalArchiveId": "AA1709625491", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Lausanne pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Julien von Roten qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 romande.", "durationSec": 1044, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8951329", "imageURL": "http://www.rts.ch/8951334.image", "backgrounds": ["Ecuvillens, Fribourg. Nains de jardins."], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: d\u00e9couverte de Taveyanne, un lieu enchanteur dans les Alpes vaudoises", "VD: rencontre avec Luc-Antoine Baehni, directeur de la CGN pour faire le point sur la saison estivale", "La Place de Cornavin a compl\u00e8tement chang\u00e9 en 40 ans", "Le chanteur Marc Aymon a pour projet d\u2019orchestrer des chansons du patrimoine suisse d\u2019avant 1930", "Rencontre de deux nanomanes passionn\u00e9es \u00e0 Ecuvillens (FR)", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il s\u2019agit d\u2019un petit hameau sans \u00e9lectricit\u00e9, loin de tout et presque fig\u00e9 dans le pass\u00e9.", "Mais elle ne fait toujours pas l\u2019unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8844100", "ece-8844121", "ece-8844967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T05:50:11Z", "subTitles": ["18:21:00:11  18:09:43:10\r\n\r\n\r\n18:10:18:04  18:10:21:03\r\n   -Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:10:21:05  18:10:24:02\r\n       Nous sommes \u00e0 Ouchy,\r\n        au bord du L\u00e9man,\r\n\r\n18:10:24:04  18:10:27:21\r\n    au chantier naval de la CGN,\r\nla Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation.\r\n\r\n18:10:27:23  18:10:32:20\r\n     Les bateaux Belle Epoque\r\n    ont-ils toujours la cote ?\r\n\r\n18:10:32:22  18:10:35:04\r\n  Quels d\u00e9fis attendent la CGN ?\r\n\r\n18:10:35:06  18:10:37:19\r\n  On parlera avec son directeur.\r\n\r\n18:10:37:21  18:10:41:05\r\n       Nous irons \u00e0 Fribourg,\r\n\u00e0 la rencontre de Bernard et Babette,\r\n\r\n18:10:41:07  18:10:44:05\r\n    dont le jardin a \u00e9t\u00e9 envahi\r\n         par des cr\u00e9atures\r\n\r\n18:10:44:08  18:10:47:01\r\n \u00e9chapp\u00e9es de contes pour enfants.\r\n\r\n18:10:47:03  18:10:50:12\r\n          -Je ne verrais\r\n    pas ma maison sans nains !\r\n\r\n18:10:50:14  18:10:55:11\r\n  Vous d\u00e9couvrirez \u00e9galement que la\r\nplace Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve a bien chang\u00e9\r\n\r\n18:10:55:12  18:10:57:15\r\n      depuis un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n18:11:00:13  18:11:03:13\r\n       Mais pour commencer,\r\n        les infos du jour.\r\n\r\n18:11:04:08  18:11:08:20\r\n -L'Etat de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 son\r\nbilan sur ses \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:11:08:22  18:11:12:23\r\n   Il a r\u00e9duit sa consommation\r\n   thermique fossile de 29,3 %\r\n\r\n18:11:13:01  18:11:15:01\r\npar habitant par rapport \u00e0 2000.\r\n\r\n18:11:15:03  18:11:18:20\r\n      Mais il reste en de\u00e7\u00e0\r\n      de la moyenne suisse.\r\n\r\n18:11:18:22  18:11:22:23\r\n   Gen\u00e8ve consomme \u00e9galement \r\n  6,8 % d'\u00e9lectricit\u00e9 en moins\r\n\r\n18:11:23:01  18:11:25:23\r\n       par rapport \u00e0 2000.\r\n\r\n18:11:26:01  18:11:28:23\r\n        C'est cette fois\r\n mieux que la moyenne nationale,\r\n\r\n18:11:29:01  18:11:32:18\r\nqui affiche une baisse de 4,6 %.\r\n\r\n18:11:34:13  18:11:38:11\r\n-Ferm\u00e9 en 2016, le foyer d'\u00e9ducation\r\n     pour jeunes de Pr\u00eales (BE)\r\n\r\n18:11:38:12  18:11:43:08\r\n         sera transform\u00e9\r\nen centre pour requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n18:11:43:10  18:11:48:16\r\n 100 places seront disponibles dans\r\ndeux b\u00e2timents \u00e0 la commune de Nods.\r\n\r\n18:11:50:12  18:11:52:17\r\n     -Il y a des inqui\u00e9tudes,\r\n\r\n18:11:52:19  18:11:55:10\r\non a v\u00e9cu d'autres choses difficiles,\r\n\r\n18:11:55:11  18:11:57:23\r\n   d'o\u00f9 une certaine r\u00e9ticence.\r\n\r\n18:11:58:01  18:12:01:11\r\n        Mais la population\r\n     sera ouverte \u00e0 ce centre.\r\n\r\n18:12:02:02  18:12:05:21\r\n    -Une s\u00e9ance d'information\r\n   a eu lieu hier soir \u00e0 Nods.\r\n\r\n18:12:05:23  18:12:10:09\r\n      En plus des questions,\r\nles 70 personnes qui ont particip\u00e9\r\n\r\n18:12:10:11  18:12:14:14\r\n     avaient surtout besoin\r\n       d'\u00eatre rassur\u00e9es.\r\n\r\n18:12:18:15  18:12:20:22\r\n-Peine confirm\u00e9e pour Bulat Chagaev.\r\n\r\n18:12:21:00  18:12:24:02\r\n     La Cour p\u00e9nale du canton\r\nde Neuch\u00e2tel a confirm\u00e9 la sentence\r\n\r\n18:12:24:04  18:12:27:05\r\ndu Tribunal de premi\u00e8re instance,\r\n      soit 3 ans de prison,\r\n\r\n18:12:27:07  18:12:29:02\r\n       dont 18 mois ferme.\r\n\r\n18:12:29:04  18:12:30:16\r\n  L'ancien dirigeant de Xamax,\r\n\r\n18:12:30:18  18:12:33:10\r\n     qui avait men\u00e9 le club\r\n \u00e0 la faillite en janvier 2012,\r\n\r\n18:12:33:11  18:12:35:18\r\n     a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable\r\n      de gestion fautive,\r\n\r\n18:12:35:20  18:12:38:23\r\n    de faux dans les titres\r\n et de tentative d'escroquerie.\r\n\r\n18:12:39:01  18:12:42:04\r\n    L'\u00e9pilogue d'une affaire,\r\n    sous r\u00e9serve d'un recours\r\n\r\n18:12:42:06  18:12:44:02\r\n      au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n18:12:44:09  18:12:46:14\r\n -Si M. Chagaev continue \u00e0 vouloir\r\n\r\n18:12:46:16  18:12:49:02\r\n        plaider au b\u00e9n\u00e9fice\r\n    de l'assistance judiciaire,\r\n\r\n18:12:49:04  18:12:52:09\r\n  le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est parfois\r\n     plus r\u00e9ticent \u00e0 l'allouer\r\n\r\n18:12:52:11  18:12:55:03\r\n          quand il estime\r\nqu'il n'y a pas de chance de succ\u00e8s.\r\n\r\n18:12:55:05  18:12:57:11\r\nMais aux yeux du Minist\u00e8re public,\r\n\r\n18:12:57:12  18:13:03:02\r\n   la probabilit\u00e9 que le Tribunal\r\nf\u00e9d\u00e9ral casse le jugement est faible.\r\n\r\n18:13:14:09  18:13:17:18\r\n -Voici l'Italie, un des 8 bateaux\r\n     Vieille Epoque de la CGN.\r\n\r\n18:13:17:20  18:13:23:07\r\n  Surnomm\u00e9 le \"transl\u00e9manique\", \r\n il reliait Le Bouveret \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:13:23:09  18:13:26:12\r\n 14 heures de voyage aller-retour.\r\n\r\n18:13:26:14  18:13:30:03\r\nAujourd'hui de l'histoire ancienne.\r\n\r\n18:13:42:06  18:13:45:07\r\n       Suite de notre s\u00e9rie\r\n   sur les lieux hors du temps.\r\n\r\n18:13:45:09  18:13:48:18\r\n       Direction Taveyanne,\r\n     dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n18:13:48:20  18:13:53:14\r\n  Un petit hameau coup\u00e9 de tout,\r\n       sans \u00e9lectricit\u00e9...\r\n\r\n18:14:01:18  18:14:04:11\r\n         -Blotti au pied\r\n    du massif des Diablerets,\r\n\r\n18:14:04:13  18:14:08:11\r\n Edmond est l'une des derni\u00e8res \r\n m\u00e9moires vivantes de Taveyanne,\r\n\r\n18:14:08:12  18:14:10:04\r\n   avec Marie-Rose, sa femme.\r\n\r\n18:14:10:06  18:14:17:11\r\n     Ici, sans \u00e9lectricit\u00e9,\r\nseule la radio brise le silence.\r\n\r\n18:14:20:18  18:14:24:22\r\n      -On vit tranquillement,\r\n    comme quand on \u00e9tait gamin,\r\n\r\n18:14:25:00  18:14:28:14\r\n        pendant la guerre,\r\n   o\u00f9 il fallait se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n18:14:28:16  18:14:33:04\r\n         -Ca vous pla\u00eet ?\r\n-C'est Taveyanne et puis c'est tout !\r\n\r\n18:14:33:20  18:14:36:04\r\n     -Une vie \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n18:14:36:06  18:14:41:04\r\nLa plupart des chalets sont ceux des\r\nhabitants du village voisin, Gryon.\r\n\r\n18:14:41:06  18:14:45:12\r\n      S'il se vide l'hiver,\r\n  personne n'y conna\u00eet l'ennui.\r\n\r\n18:14:47:03  18:14:53:11\r\n-Pendant la guerre, je me souviens\r\n qu'une dame de Gryon avait dit:\r\n\r\n18:14:53:13  18:14:59:01\r\n    \"si les Allemands arrivent,\r\n   on va se cacher \u00e0 Taveyanne.\"\r\n\r\n18:14:59:03  18:15:09:23\r\n Pour le village, c'est une sorte \r\nde refuge prot\u00e9g\u00e9, un peu mythique.\r\n\r\n18:15:15:14  18:15:23:06\r\n    -Des chalets transform\u00e9s\r\nau d\u00e9but du 20\u00e8me en habitations.\r\n\r\n18:15:24:13  18:15:30:08\r\n      -On vivait entre nous, \r\n     les paysans, les vachers.\r\n\r\n18:15:30:10  18:15:34:22\r\nOn pouvait boire des verres le soir !\r\n\r\n18:15:35:00  18:15:42:04\r\nC'\u00e9tait pas tous les jours, car il\r\nfallait faire le boulot le matin.\r\n\r\n18:15:42:19  18:15:45:07\r\n      -La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n       se fait discr\u00e8te,\r\n\r\n18:15:45:09  18:15:48:06\r\n        mais il y a Sarah\r\n     qui s'occupe du refuge.\r\n\r\n18:15:48:08  18:15:51:11\r\nSes parents l'ont acquis en 1979.\r\n\r\n18:15:51:21  18:15:56:15\r\n  -C'est \u00e0 la dure, parce qu'avoir\r\nun restaurant ici en tant que femme,\r\n\r\n18:15:56:17  18:15:59:09\r\n     il faut savoir bricoler,\r\n          quand \u00e7a p\u00e8te,\r\n\r\n18:15:59:11  18:16:04:17\r\n          les entreprises\r\n     ne sont pas juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n18:16:05:01  18:16:06:14\r\n        -C'est authentique.\r\n\r\n18:16:06:16  18:16:12:21\r\nLes gens disent \"tiens, le fourneau\r\nest comme celui de ma grand-m\u00e8re\".\r\n\r\n18:16:12:23  18:16:19:06\r\n C'est \u00e7a que les gens cherchent,\r\n       c'est des souvenirs.\r\n\r\n18:16:22:20  18:16:24:04\r\n     -Un lieu hors du temps,\r\n\r\n18:16:24:06  18:16:31:15\r\n un hameau authentique o\u00f9 la vie\r\ns'\u00e9coule encore loin du brouhaha.\r\n\r\n18:16:40:08  18:16:44:16\r\n-Je rejoins mon invit\u00e9, Luc-Antoine\r\n   Baehni, directeur de la CGN.\r\n\r\n18:16:44:18  18:16:50:01\r\n       On va faire le point \r\n      sur la saison estivale.\r\n\r\n18:16:50:03  18:16:51:13\r\n         Bonjour monsieur.\r\n\r\n18:16:51:15  18:16:54:04\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:16:54:06  18:16:58:11\r\n -Les feuilles tombent, la saison\r\n      estivale est termin\u00e9e.\r\n\r\n18:16:58:13  18:17:00:20\r\n           Quel bilan ?\r\n\r\n18:17:00:22  18:17:02:20\r\n   -On a une tr\u00e8s bonne saison,\r\n\r\n18:17:02:22  18:17:05:17\r\n         dans le domaine\r\n    touristique et frontalier.\r\n\r\n18:17:05:19  18:17:10:08\r\n 4 % d'augmentation des passagers,\r\n  soit 50'000 de plus qu'en 2016.\r\n\r\n18:17:10:10  18:17:15:02\r\n  -D'o\u00f9 viennent les passagers ?\r\n\r\n18:17:15:17  18:17:22:07\r\n-70 % des passagers sont fran\u00e7ais,\r\n puis il y a beaucoup de Suisses.\r\n\r\n18:17:22:09  18:17:28:05\r\n    Puis aussi du monde entier.\r\n\r\n18:17:28:07  18:17:37:04\r\n -C'est toujours bien de se projeter\r\ndans l'avenir, quels sont vos d\u00e9fis ?\r\n\r\n18:17:37:22  18:17:41:03\r\n      -Continuer d'entretenir\r\n      la flotte Belle Epoque,\r\n\r\n18:17:41:05  18:17:43:19\r\n on va les r\u00e9nover prochainement.\r\n\r\n18:17:43:21  18:17:49:00\r\n  Puis les frontaliers qui affluent\r\nen masse, il faut de nouveaux bateaux\r\n\r\n18:17:49:02  18:17:53:10\r\n    pour r\u00e9pondre aux besoins.\r\n\r\n18:17:54:00  18:18:00:21\r\n -Il y a les bateaux touristiques\r\n       et les bateaux-bus.\r\n\r\n18:18:01:08  18:18:04:02\r\n      -On dit flotte bleue, \r\n      c'est les frontaliers,\r\n\r\n18:18:04:04  18:18:08:17\r\n        et flotte blanche,\r\n   c'est la flotte Belle Epoque.\r\n\r\n18:18:09:02  18:18:13:15\r\n-Est-ce qu'on pourra faire d'autres\r\n  activit\u00e9s \u00e0 bord des bateaux ?\r\n\r\n18:18:17:01  18:18:21:06\r\n    -Il y a les soir\u00e9es fondues\r\n           le vendredi,\r\n\r\n18:18:21:08  18:18:26:12\r\n       puis les Oktoberfest \r\n       le samedi en octobre.\r\n\r\n18:18:27:10  18:18:29:12\r\n -Se diversifier, c'est important.\r\n\r\n18:18:29:18  18:18:33:13\r\n     -Oui, on doit sans arr\u00eat\r\n  offrir de nouvelles activit\u00e9s,\r\n\r\n18:18:33:15  18:18:37:22\r\n pour la client\u00e8le traditionnelle\r\n   et la client\u00e8le plus jeune.\r\n\r\n18:18:38:07  18:18:41:07\r\n          -Merci beaucoup\r\n     de nous avoir accueillis.\r\n\r\n18:18:41:09  18:18:46:11\r\n      On va aller se balader,\r\n        tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n18:18:47:00  18:18:48:19\r\n        -Merci, au revoir.\r\n\r\n18:18:52:23  18:18:57:20\r\n  -On vous emm\u00e8ne \u00e0 Ecuvillens (FR)\r\n\u00e0 la rencontre de Bernard et Babette,\r\n\r\n18:18:57:22  18:18:59:18\r\n    deux nanomanes passionn\u00e9s.\r\n\r\n18:18:59:20  18:19:04:07\r\n Mais les nanomanes, c'est quoi ?\r\n\r\n18:19:09:09  18:19:15:11\r\n     -Voil\u00e0 la Blanche-Neige.\r\n\r\n18:19:15:13  18:19:22:07\r\n     Surveiller la poussi\u00e8re,\r\n     les araign\u00e9es, balayer,\r\n\r\n18:19:22:09  18:19:30:09\r\n   \u00e9pousseter, on ne compte pas\r\n     les heures de nettoyage.\r\n\r\n18:19:31:22  18:19:39:04\r\nLes nains sortent vers la fin mai,\r\net la rentr\u00e9e est pour l'automne.\r\n\r\n18:19:39:06  18:19:43:23\r\n   -C'est depuis que j'ai repris\r\n     la maison de mes parents.\r\n\r\n18:19:44:01  18:19:52:20\r\nMa maman avait quelques nains, alors\r\n on en a achet\u00e9 deux, quatre, etc.\r\n\r\n18:19:52:22  18:20:04:17\r\n-Un jardin sans nains, \u00e7a ne serait\r\n     pas joyeux, sans couleur.\r\n\r\n18:20:04:19  18:20:08:05\r\n     -L'an dernier, j'ai fait \r\n     peinture compl\u00e8te \u00e0 tous.\r\n\r\n18:20:08:07  18:20:17:15\r\n         Je ne verrais pas\r\n       ma maison sans nains.\r\n\r\n18:20:20:19  18:20:23:00\r\n  -Ils mettent un peu d'ambiance.\r\n\r\n18:20:23:02  18:20:27:02\r\n  -Comme une maison sans fleurs.\r\n\r\n18:20:27:04  18:20:33:01\r\nIl n'y a pas plus discret qu'un nain,\r\naucun ne dit un mot ni ne ronchonne.\r\n\r\n18:20:33:03  18:20:36:07\r\n          C'est la joie.\r\n\r\n18:21:05:04  18:21:07:15\r\n    -Vous connaissez peut-\u00eatre\r\n     le chanteur Marc Aymon.\r\n\r\n18:21:07:17  18:21:11:00\r\n       Le Valaisan va sortir\r\n un album de reprises en novembre.\r\n\r\n18:21:11:02  18:21:12:11\r\n       C'est un projet fou:\r\n\r\n18:21:12:12  18:21:19:16\r\norchestrer une quinzaine de chansons\r\n du patrimoine suisse d'avant 1930.\r\n\r\n18:21:26:16  18:21:29:23\r\n     -Je pars comme si c'\u00e9tait\r\n       une de mes chansons.\r\n\r\n18:21:30:01  18:21:33:14\r\n      Dans les pr\u00e9s verts,\r\n        sur les coteaux,\r\n\r\n18:21:33:16  18:21:40:18\r\nles laboureurs, plein de courage,\r\n      fauchent, fauchent...\r\n\r\n18:21:40:20  18:21:45:15\r\nCette chanson n'est plus d'actualit\u00e9,\r\n        puis on l'orchestre,\r\n\r\n18:21:45:17  18:21:49:03\r\n       on trouve un batteur,\r\n     qui nous fait cette faux.\r\n\r\n18:21:49:12  18:21:56:15\r\n -Le chanteur tombe amoureux en \r\n feuilletant ce recueil de 1929.\r\n\r\n18:21:56:16  18:22:01:22\r\nFaire de ces ritournelles un album,\r\n    il se lance dans le projet\r\n\r\n18:22:02:00  18:22:05:00\r\n          avec fougue.\r\n\r\n18:22:05:06  18:22:09:07\r\n-L'id\u00e9e est de faire quelque chose\r\n   qui puisse passer en radio,\r\n\r\n18:22:09:09  18:22:12:23\r\n      dont on pourra se dire\r\n     que \u00e7a sonne hyper bien.\r\n\r\n18:22:13:06  18:22:18:04\r\n -Ce couple a d\u00e9nich\u00e9 ce recueil\r\n dans la biblioth\u00e8que familiale.\r\n\r\n18:22:18:06  18:22:22:10\r\n       M.Aymon l'a convi\u00e9\r\n     \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9coute.\r\n\r\n18:22:22:20  18:22:28:09\r\n-Les jeunes filles de Val d'Illiez,\r\n    \u00e0 la foire y sont all\u00e9es...\r\n\r\n18:22:28:17  18:22:32:01\r\n   -Moment presque impudique.\r\n\r\n18:22:32:03  18:22:37:12\r\nSonia s'isole et l'\u00e9motion surgit.\r\n\r\n18:22:38:11  18:22:42:11\r\n     -Waouh, m\u00eame l\u00e0 \u00e7a me...\r\n\r\n18:22:42:12  18:22:45:10\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n18:22:45:11  18:22:49:23\r\n        Ca me fait beaucoup\r\n        penser \u00e0 ma maman,\r\n\r\n18:22:50:01  18:22:55:16\r\n\u00e7a me rappelle quand on \u00e9tait gamins,\r\n    qu'on chantait tous ensemble.\r\n\r\n18:22:55:18  18:22:59:16\r\n   Des souvenirs qui reviennent.\r\n\r\n18:23:00:01  18:23:06:16\r\n  -Un petit recueil qui aboutit,\r\n  il y a quelque chose de beau.\r\n\r\n18:23:07:05  18:23:14:11\r\n-Ces chansons transmises par oral,\r\n   M.Aymon veut les orchestrer.\r\n\r\n18:23:14:13  18:23:19:23\r\n Il choisit un h\u00f4tel historique, \r\ndans une salle plus que centenaire\r\n\r\n18:23:20:01  18:23:28:07\r\no\u00f9 cuivres, choeurs et instruments\r\n    traditionnels s'unissent.\r\n\r\n18:23:28:09  18:23:30:09\r\n    Puis les chansons suisses\r\n          vont \u00e0 Paris,\r\n\r\n18:23:30:11  18:23:40:07\r\no\u00f9 A.Chabert pose le vernis final.\r\n\r\n18:23:40:09  18:23:44:11\r\n    Reste le carnet de chant\r\n    qui accompagne l'album.\r\n\r\n18:23:44:13  18:23:49:11\r\n M.Aymon contr\u00f4le chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n18:23:50:10  18:23:54:11\r\n    -Quand c'est deux syllabes,\r\n       c'est pas tr\u00e8s joli.\r\n\r\n18:23:55:09  18:24:00:02\r\n-Ce recueil de septante pages avec\r\npartitions et rep\u00e8res historiques\r\n\r\n18:24:00:04  18:24:03:03\r\n      devrait se retrouver\r\n        dans les \u00e9coles.\r\n\r\n18:24:03:18  18:24:06:18\r\n    -Je me rappelle des livres\r\n      que j'avais \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n18:24:06:20  18:24:10:23\r\n c'est sympa d'avoir quelque chose\r\n  qui reste un peu plus longtemps\r\n\r\n18:24:11:01  18:24:12:19\r\n    pour d'autres g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n18:24:13:02  18:24:15:11\r\n      -D'autres g\u00e9n\u00e9rations\r\n  qui fredonneront ces chansons\r\n\r\n18:24:15:12  18:24:17:00\r\n    venues d'un autre temps.\r\n\r\n18:24:17:02  18:24:22:04\r\n    M.Aymon d\u00e9c\u00e9l\u00e8re le monde\r\n    \u00e0 travers ces airs folk.\r\n\r\n18:24:44:21  18:24:46:21\r\n       -Regardons maintenant\r\n          dans le r\u00e9tro.\r\n\r\n18:24:46:23  18:24:48:22\r\n      Si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venus\r\n        \u00e0 Gen\u00e8ve en train,\r\n\r\n18:24:49:00  18:24:51:20\r\n       vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\r\n     par la place de Cornavin.\r\n\r\n18:24:51:22  18:24:57:06\r\n   Elle a bien chang\u00e9 en 40 ans \r\n   et continue d'\u00eatre critiqu\u00e9e.\r\n\r\n18:25:01:20  18:25:06:05\r\n       -Il \u00e9tait une fois,\r\n      la place de Cornavin.\r\n\r\n18:25:06:07  18:25:10:20\r\nDans les ann\u00e9es 1970, un parking\r\n   se trouve devant la gare.\r\n\r\n18:25:10:22  18:25:14:21\r\n      Puis on en construit\r\n        un sous-terrain,\r\n\r\n18:25:14:23  18:25:18:14\r\n    ce qui permet de lib\u00e9rer\r\n    de l'espace en surface.\r\n\r\n18:25:21:13  18:25:25:10\r\n      -C'est une p\u00e9riode o\u00f9\r\n    la voiture reste dominante\r\n\r\n18:25:25:11  18:25:31:12\r\n    et une p\u00e9riode o\u00f9 les flux\r\n    motoris\u00e9s sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n18:25:31:14  18:25:35:01\r\n On ne parle pas de pi\u00e9tonisation.\r\n\r\n18:25:35:11  18:25:40:14\r\n -D\u00e8s les ann\u00e9es 2000, l'extension\r\ndu tram de la gare vers les Nations\r\n\r\n18:25:40:16  18:25:45:01\r\n         pousse \u00e0 revoir\r\n      la place de Cornavin.\r\n\r\n18:25:45:03  18:25:51:22\r\n        Moins de voitures\r\net plus d'espace pour les pi\u00e9tons.\r\n\r\n18:25:52:06  18:25:58:17\r\n  -C'est une d\u00e9cennie avec le d\u00e9bat\r\nsur la reconqu\u00eate de l'espace public,\r\n\r\n18:25:58:19  18:26:01:12\r\nde l'arriv\u00e9e des transports publics\r\n\r\n18:26:01:14  18:26:05:08\r\n       et de l'optimisation \r\n      du transport en commun.\r\n\r\n18:26:05:23  18:26:10:22\r\n   -Depuis son inauguration, la\r\nnouvelle place de Cornavin divise.\r\n\r\n18:26:11:00  18:26:16:11\r\nLes pi\u00e9tons partagent les lieux \r\navec les taxis, bus et voitures.\r\n\r\n18:26:16:13  18:26:23:16\r\n  Les autorit\u00e9s veulent changer\r\n \u00e0 nouveau le visage de la place\r\n\r\n18:26:23:17  18:26:27:04\r\n   avec l'agrandissement futur\r\n           de la gare.\r\n\r\n18:26:35:02  18:26:37:02\r\n-On arrive \u00e0 la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n18:26:37:04  18:26:38:16\r\n  Demain, nous serons \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n18:26:38:18  18:26:42:18\r\n    On visitera aussi l'\u00e9v\u00each\u00e9\r\n  de Fribourg, lieu particulier.\r\n\r\n18:26:43:18  18:26:46:22\r\nVous pouvez retrouver les coulisses\r\n    de l'\u00e9mission sur Facebook.\r\n\r\n18:26:47:00  18:26:49:13\r\nExcellente semaine, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n18:26:49:15  18:26:55:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       J.Godinat, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033822\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:28) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans Couleurs locales nous sommes aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 d'Ouchy, au bord de lac L\u00e9man au chantier Naval de la CGN, la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation et \u00e0 l'occasion de la fin de la saison estivale, on a voulu tirer le bilan de cet \u00e9t\u00e9, les bateaux Belle \u00c9poque ont-ils toujours la cote, quels d\u00e9fis attendent l'accompagner \u00e0 l'avenir on posera la question au directeur, nous irons aussi du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, \u00e0 la rencontre de Bernard et Babette qui ont vu leur jardin envahi par de petites cr\u00e9atures \u00e9chapper tout droit de contes pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:28 > 0:01:34) [86%] : \r\nBen je vais pas maison comme \u00e7a, \u00e7a non, il faut aussi nains pour mettre un peu d'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:34 > 0:01:42) [97%] : \r\nVous d\u00e9couvrirez \u00e9galement gr\u00e2ce \u00e0 nos archives que la place Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve a bien chang\u00e9 depuis un demi- si\u00e8cle, mais pour commencer place tout de suite \u00e0 vos infos du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:02:15) [92%] : \r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son bilan concernant ces \u00e9conomies d'\u00e9nergie, il a r\u00e9duit sa consommation thermique d'origine facile de mois 29,3 pourcent par habitant par rapport \u00e0 2006 le canton a d\u00e9pass\u00e9 son objectif, il reste en-de\u00e7\u00e0 de la moyenne suisse les Genevois ont aussi \u00e9conomiser dans un autre domaine Gen\u00e8ve consomme 6 8 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 en moins par rapport \u00e0 l'an 2000, les consommateurs du bout du lac France3 mieux que la moyenne nationale, qui affiche une baisse de 4,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:30) [93%] : \r\nFerm\u00e9 depuis plus d'une ann\u00e9e, le foyer d'\u00e9ducation pour jeunes de pr\u00e8s dans le Jura bernois va prochainement \u00eatre transform\u00e9 en centre d'h\u00e9bergement pour requ\u00e9rants d'asile 100 places seront disponibles dans 2 b\u00e2timents situ\u00e9s sur la commune de no.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:45) [84%] : \r\nIl a pas mal d'inqui\u00e9tude par rapport \u00e0, \u00e0 l'ouverture de ce centre, on a v\u00e9cu d'autres choses avant qui \u00e9tait, il faut pas tr\u00e8s agr\u00e9able parce qu'on a une certaine r\u00e9ticence mais je pense que lui population dont \u00e7a m\u00eame ouverte \u00e0, \u00e0 ce que ce centre soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:55) [94%] : \r\nUne s\u00e9ance d'information a eu lieu hier soir \u00e0 nos au-del\u00e0 des nombreuses questions pos\u00e9es les quelque 70 personnes, qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette soir\u00e9e avait surtout besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:02 > 0:03:26) [91%] : \r\nConfirm\u00e9e pour pour la Chair y la cour p\u00e9nale du canton de Neuch\u00e2tel a retenu la m\u00eame sentence que le tribunal de premi\u00e8re instance, soit 3 ans de peine privative de libert\u00e9 dont 18 mois ferme, l'ancien dirigeant de Neuch\u00e2tel Xamax qui avait men\u00e9 le club \u00e0 la faillite, en janvier 2012, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de gestion fautive, faux dans les titres, ou encore tentatives d'escroquerie l'\u00e9pilogue d'une affaire qui a secou\u00e9 le canton sous r\u00e9serve d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:26 > 0:03:46) [84%] : \r\nSi Monsieur Chagaev continue \u00e0 vouloir plaider au b\u00e9n\u00e9fice de l'assistance judiciaire, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral et parfois plus r\u00e9ticents \u00e0 la louer 2, il estime qu'il n'y a pas de chance de succ\u00e8s, donc il voil\u00e0 que la d\u00e9fense estime ces ces probabilit\u00e9s, mais du point de vue du mythe public la probabilit\u00e9 que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ce jugement semblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:56 > 0:04:06) [83%] : \r\nVoici l'Italie c'est l'Inde et 8 bateaux vieille \u00e9poque de la CGN c'est d'ailleurs le dernier qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e par la compagnie, on le surnommait d'ailleurs le transe l\u00e9manique il reli\u00e9e quotidiennement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:06 > 0:04:11) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 14 heures de voyage aller-retour qui sont aujourd'hui l'histoire ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:24 > 0:04:36) [93%] : \r\nAvant de rejoint notre invit\u00e9, suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au lieu hors du temps, direction Taveyanne dans les Alpes vaudoises un petit hameau coup\u00e9 de tout sans \u00e9lectricit\u00e9 que nous font d\u00e9couvrir Les Genevi\u00e8ve dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:43 > 0:04:57) [89%] : \r\nLe ski au pied du massif des Diablerets, un petit joyau de bois et de Bardot Edmond est l'une des derni\u00e8res m\u00e9moire vivante de Taveyanne avec Marie- Rose, sa femme ici vivent isol\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9, seul le poste de radio et l\u00e0 pour briser le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:02 > 0:05:10) [81%] : \r\nOn vit tranquillement, comme on en avait une, quand on \u00e9tait gamin pendant la guerre, o\u00f9 il fallait aller chercher se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:15) [75%] : \r\nIl Taveyanne puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:17 > 0:05:28) [89%] : \r\nUne vie \u00e0 l'ancienne, la plupart des chalets appartiennent aux habitants du village voisin grillons en \u00e9t\u00e9, l'hiver, il se vide, mais ici, personne ne conna\u00eet l'ennui en amont, tout un symbole pour des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:29 > 0:05:52) [79%] : \r\nJe me souviens pendant la guerre, une vieille dame de grillons avait dit toute fa\u00e7on si les Allemands arrivent ici non on ce cher Taveyanne temps moyen pour le village qui nous sorte de refus d'un endroit prot\u00e9g\u00e9, je sais pas, c'est un peu mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:00 > 0:06:06) [88%] : \r\nDes chalets d'alpage transform\u00e9s au d\u00e9but du XXe en maisons d'habitation en amont avec ses heures de gloire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:06 > 0:06:24) [82%] : \r\nOn vise, je vous convie vous entre nous les paysans les les beaux vers son pouvoir la bastringue The border vers le soir, on n'a pas forc\u00e9ment de c'\u00e9tait pas tous les jours France quand il fallait se lever le matin pour faire le boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:25 > 0:06:32) [92%] : \r\nCar la jeune g\u00e9n\u00e9ration se fait discr\u00e8te, mais il y a Sarah qui s'occupe du refuge, un lieu que ces parents, avec acquis en 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:33 > 0:07:02) [78%] : \r\nOui, la dure parce qu'avant, restons ici donc, femme, il faut savoir bricoler \u00e0 la maison, on peut dire quelque chose qui peut \u00eatre ce qu'elle appelle au secours, les entreprises ne sont pas juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est authentique les, les, les gens quand ils arrivent, voyez, faut que nous, on puisse dire la c'est comme mal grand- m\u00e8re il y a un an, chauffer l'eau l\u00e0 c'est d\u00e9g\u00e2ts donc c'est \u00e7a qui cherche, c'est, c'est c'est des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:05 > 0:07:12) [84%] : \r\nUn lieu hors du temps que l'on photographie comme un monde qui pourraient dispara\u00eetre en amour authentique ou la vie, c'est cool, encore loin du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:22 > 0:07:30) [91%] : \r\nJe les rejoint maintenant mon invit\u00e9 du jour, il s'appelle Luc Antoine b\u00e9nissez le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la CGN et on va faire le bilan avec lui de la saison estivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:34 > 0:09:29) [85%] : \r\nBonjour monsieur, ce Vottem quand allez- vous-vous tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, merci, on le voit, les femmes sont en train de tomber les armes, la saison estivale est termin\u00e9e, quel est bilan que vous tirez votre saison, on a une tr\u00e8s bonne saison, autant de domaines touristique frontaliers, plus environ 3 4 pourcent d'augmentation des passagers, c'est-\u00e0-dire 50000 passagers de plus que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e record, donc on est tr\u00e8s content, magnifique et des passagers qui viennent des Suisses et des gens qui viennent de l'\u00e9tranger alors au niveau des frontaliers qui font 70 pourcent de nos passagers, c'est les Fran\u00e7ais donc \u00e0 beaucoup de Fran\u00e7ais et puis sur les touristes, c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, il y a quand m\u00eame beaucoup de touristes suisses suisses allemande Suisse romande qui font quand m\u00eame le bassin l\u00e9manique l'essentiel de notre client\u00e8le, pr\u00e8s du monde entier, d'accord, alors on a re\u00e7u tout va bien, mais malgr\u00e9 tout, c'est toujours bien de se projeter aussi dans l'avenir de, de, de proposer des d\u00e9fis les v\u00f4tres pour l'avenir, c'est ce sont les calories, c'est continuer d'entretenir la flotte Belle \u00c9poque, on a ici \u00e0 bord, l'Italie est super bateau on va r\u00e9nover, il faut une prochaine \u00e7a, c'est un nouveau d\u00e9fi et puis l'autre gros d\u00e9fi c'est les frontaliers qui continuent d'affluer en masse et puis on doit acheter de nouveaux bateaux pour pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, \u00e7a c'est un gros d\u00e9fi, d'accord, il y a au ces 2 activit\u00e9s, \u00e0 la fois touristique avec les bateaux Belle \u00c9poque et ces bateaux- taxis entre ou Batobus sur les dire entre les 2 c\u00f4t\u00e9s c'est vraiment 2 activit\u00e9s distinctes, d'ailleurs on dit flotte bleu c'est les frontaliers \u00e9taient flotte blanche c'est la flotte Belle \u00c9poque essentiellement touristique essentiellement estival d'accord est-ce qu'on pourra faire aussi d'autres activit\u00e9s ici \u00e0 Bordeaux de vos bateaux souviens de soir\u00e9e th\u00e9\u00e2tre, etc. sur certains bateaux, ce qui a d'autres choses qui moi, alors on d\u00e9veloppe par exemple les soir\u00e9es fondues et vendredi, cette ann\u00e9e, on fait du Oktoberfest en octobre, les samedi \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, tout \u00e7a est disponible sur notre site internet, c'est on peut acheter \u00e7a se diversifier, c'est tr\u00e8s important, malgr\u00e9 tout, ben oui, c'est tr\u00e8s important, doit sans arr\u00eat \u00e0 offrir de nouvelles activit\u00e9s pour notre client\u00e8le traditionnelle, mais aussi pour une nouvelle client\u00e8le, plus jeune qu'on essaye \u00e0 l'attirer sur nos bateaux, monsieur, merci beaucoup, mais si accueille il aborde l'Inde de vos magnifiques bateaux fra\u00eechement retap\u00e9, on va les balade un petit peu dans le coin mais bien volontiers une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, on a merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:47) [81%] : \r\nOn vous emm\u00e8ne dans le canton de Fribourg maintenant \u00e0 a \u00e9cum\u00e9 en se plus exactement, c'est l\u00e0 que se trouve Bernard et Babette de nanomanes passionn\u00e9es mais en fait c'est quoi des nanomanes r\u00e9ponse avec Karine r\u00e9gie d'or et Damien M\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:53 > 0:09:54) [70%] : \r\nLa donne change neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:02 > 0:10:10) [69%] : \r\nSurveiller la poussi\u00e8re des araign\u00e9es balay\u00e9 \u00e9pousseter compte par les hordes de nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:14 > 0:10:17) [80%] : \r\nLes neuf se sort au mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:19 > 0:10:22) [87%] : \r\nVers la fin mai, la rentr\u00e9e, elle r\u00e9pond : Non tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:23 > 0:10:38) [75%] : \r\nCes 2 points qui j'ai j'ai repris la maison mais pas ici, ma maman avait dit \u00e0 quelqu'un et puis c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 alors marqu\u00e9 de la main quand ils sont en Isra\u00ebl apr\u00e8s et puis les les gens venaient \u00e0 Paris porte une bouteille pourtant m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:39 > 0:10:42) [64%] : \r\nBon, jardins, un non, \u00e7a serait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:43 > 0:10:52) [85%] : \r\nPas joyeux pas il y a, il n'y aurait pas de couleur, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai fait compl\u00e8te \u00e0 tous parce qu'temps il y a pas pour la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:00 > 0:11:08) [76%] : \r\nBen je vais pas mais Jean, comme \u00e7a, \u00e7a non, il faut aussi nains pour mettre un peu d'ambiance cette communes mais Jean sans Peur, je n'ai-je enfin en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:10 > 0:11:18) [82%] : \r\nIl a jamais plus discret, l\u00e0 il y a un pas qu'il y a un il y a pas eu ronchonne rien alors c'est c'est la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:47 > 0:12:02) [92%] : \r\nVous connaissez peut-\u00eatre Marc Aymon le chanteur valaisan s'appr\u00eate \u00e0 sortir un nouvel album en novembre, un album de reprises puisqu'il s'est lanc\u00e9 dans un projet un peu fou orchestrer une quinzaine de chansons du Patrimoine suisse datant d'avant 1930 rencontre avec Yoann et Claudine Gaillard temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:10) [85%] : \r\nC'est pas, c'est un peu comme si c'\u00e9tait une de mes chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:23 > 0:12:31) [91%] : \r\nOn part sur cette chanson qui est plus du tout d'actualit\u00e9, et puis apr\u00e8s on l'orchestre et tout \u00e0 coup, on trouve un batteur qui va nous faire cette cette foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:35 > 0:12:46) [92%] : \r\nC'est en feuilletant ce recueil de 1929 que le jeune chanteur tombe amoureux, faire de ces ritournelles un album et peut-\u00eatre m\u00eame des tubes Marc Aymon se lancent dans le projet avec sa fougue coutumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:46 > 0:12:55) [79%] : \r\nL'id\u00e9e est aussi de faire quelque chose qui sera sexy qui puisse passons radio et et dans les m\u00e9lomanes se diront que Raymond fait \u00e7a hyper bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:03) [88%] : \r\nC'est ce couple qui a d\u00e9nich\u00e9 le pr\u00e9cieux recueil, vieux de presque un si\u00e8cle dans la biblioth\u00e8que familiale Marc Aymon l'a convi\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:04 > 0:13:12) [73%] : \r\nJe suis devenu et \u00e0 la voirie valait pendant presque impudique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:16 > 0:13:19) [96%] : \r\nSonia s'isole et l'\u00e9motion surgit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:27 > 0:13:40) [76%] : \r\nC'est les chansons qui font beaucoup penser \u00e0 ma maman, \u00e7a me rappelle quand on \u00e9tait gamin avec c'est la cuisine avec ses livres, et puis comme champ\u00eatre s', ensemble, donc \u00e7a le souvenir qu'il revienne l\u00e0-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:42 > 0:13:47) [86%] : \r\nUn petit recul qui aboutit \u00e0 quelque chose de beau plus que ce qu'on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:52 > 0:14:06) [83%] : \r\nSes chansons transmise par Oral \u00e0 la veill\u00e9e, ou dans les \u00e9coles, Marc Aymon veut les orchestrer prolonge extr\u00eamement il choisit un h\u00f4tel historique dans cette salle plus que centenaire, cuivres, choeurs et instruments traditionnels s'unissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:11 > 0:14:17) [87%] : \r\nPuis les chansons suisses prennent la direction de Paris ou Antoine Chabert, un amoureux du son pour le verni final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:23 > 0:14:32) [89%] : \r\nL'album termin\u00e9, reste le carnet de chants qui l'accompagne, Marc Aymon devenu au fil de ce projet, un v\u00e9ritable chef d'entreprise contr\u00f4le chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:32 > 0:14:34) [92%] : \r\nQuand ces 2 syllabes, c'est pas tr\u00e8s joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:37 > 0:14:44) [90%] : \r\nTout doit \u00eatre parfait car ce recueil d'une septantaine de pages avec partitions et rep\u00e8res historiques devraient se retrouver dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:55) [85%] : \r\nJe me rappelle personnellement des livres que j'avais \u00e0 l'\u00e9cole, pas forc\u00e9ment uniquement des de mais je trouve \u00e7a \u00e7a quelque chose qui reste peut-\u00eatre un peu plus longtemps pour avoir notre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:55 > 0:15:04) [83%] : \r\nD'autres g\u00e9n\u00e9rations qui fredonne rend ses chansons venus d'un autre temps, Marc Aymon voil\u00e0 une jolie mani\u00e8re de d\u00e9c\u00e9l\u00e9rer Le Monde en se laissant porter par C\u00e9saire fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:27 > 0:15:40) [88%] : \r\nEt bien, si on regarde dans le r\u00e9tro, maintenant si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu en train \u00e0 Gen\u00e8ve, impossible de la louper, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 tous pass\u00e9s par la place Cornavin, une place qui a bien chang\u00e9 en 40 ans et qui continue d'\u00eatre critiqu\u00e9, reportage et Steven Stevenson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:46 > 0:15:48) [95%] : \r\nIl \u00e9tait une fois la place de Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:49 > 0:16:03) [94%] : \r\nDans les ann\u00e9es 70 c'est un Parking qui occupent la zone devant la gare \u00e0 la fin de cette d\u00e9cennie, en d\u00e9cidant construire souterrain, ce qui permet de lib\u00e9rer de la place en surface, dans le but d'am\u00e9liorer la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:04 > 0:16:17) [91%] : \r\nC'est encore une p\u00e9riode o\u00f9 la culture de la voiture reste dominante, c'est aussi une p\u00e9riode o\u00f9 les flux motoris\u00e9s sont \u00e0 la mode, on ne parle que de flux et on parle pas d'espace public ou de pi\u00e9tonisation comme on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:19 > 0:16:33) [93%] : \r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le projet d'extension du tram de la garde \u00e0 la place des nations pousse \u00e0 revoir la conception de la place de Cornavin dans sa totalit\u00e9 avec moins de voix pour les voitures, pour plus d'espace pour les pi\u00e9tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:34 > 0:16:48) [93%] : \r\nOn rentre dans une d\u00e9cennie, on va dire au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle avec tout le d\u00e9bat sur la reconqu\u00eate de l'espace public de l'espace pi\u00e9ton l'arriv\u00e9e tr\u00e8s fort des transports publics, une optimisation aussi du transport en commun par le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:50 > 0:17:08) [94%] : \r\nDepuis son inauguration en 2004, la nouvelle place de Cornavin divise les pi\u00e9tons doivent partager les lieux avec les taxis, bus et les voitures sortant du Parking souterrain, une situation qui ne devrait pas perdurer car les autorit\u00e9s ont la volont\u00e9 de changer \u00e0 nouveau le visage de la place avec l'agrandissement futur de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:17 > 0:17:33) [95%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive d\u00e9j\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, demain nous serons du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon et nous vous pr\u00e9senterons aussi les coulisses de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg un \u00e9v\u00each\u00e9 un peu particulier, vous verrez en attendant, vous savez que vous pouvez d\u00e9couvrir les coulisses de notre \u00e9mission sur notre page Facebook je vous souhaite de passer la meilleure des semaines \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:17:49 > 0:18:53) [100%] : \r\nM'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-26T01:56:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709627075", "durationSec": 91, "title": "FRIGO CL DERETRO GE PLACE CORNAVIN CF_RTS000001248803", "excerpt": "R\u00e9trospective sur la Place de Cornavin qui a chang\u00e9 de visage en 40 ans. Itw de Marcelin Barthassat, architecte urbaniste.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["URBANISME", "PLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627076", "durationSec": 95, "title": "FRIGO CL FR CPARADIS MON JARDIN MES NAINS CF_RTS000001263009", "excerpt": "A Ecuvillens, dans le canton de Fribourg, Babette Chassot et Bernard Favre sont deux nanomanes passionn\u00e9es. Ils collectionnent des dizaines de nains de jardins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUVILLENS"], "thematicThemes": ["NAIN DE JARDIN", "COLLECTION"], "sequenceIds": ["1632059"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627077", "durationSec": 157, "title": "FRIGO CL VD SERIE TAVEYANNE CF_RTS000001259084", "excerpt": "Le petit hameau de Taveyanne situ\u00e9 dans les Alpes vaudois est un lieu hors du temps. Les habitants y vivent sans \u00e9lectricit\u00e9 et isol\u00e9s de tout dans des chalets d'alpage transform\u00e9s en maisons d'habitation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRYON"], "thematicThemes": ["HAMEAU", "CABANE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1632025"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627078", "durationSec": 181, "title": "FRIGO CL VS GS MARC AYMON CF_RTS000001265210", "excerpt": "Le chanteur valaisan Marc Aymon sort un album de reprises d'anciennes chansons suisses datant d'avant 1930. Son travail sera \u00e9galement distribu\u00e9 dans les \u00e9coles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CHANSON"], "thematicPersons": ["AYMON, MARC"], "sequenceIds": ["1632060"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632266", "summary": "Hameau de Taveyanne dans le canton de Vaud : itw d'Edmond Amiguet et d'Andr\u00e9 Tamiguet, habitants de Taveyanne. \nItw de Sarah de Siebenthal, propri\u00e9taire du refuge de Taveyanne. \nItw de Marianne Siebenthal.", "id": "1632025", "visualThemes": ["CABANE DE MONTAGNE", "HAMEAU", "CHALET"], "visualGeographicals": ["GRYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632287", "summary": "Lausanne : itw de Luc-Antoine Baehni, directeur de la CGN.\nBateaux de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation sur le lac L\u00e9man (CGN) \u00e0 quais \u00e0 Lausanne.", "id": "1632046", "visualThemes": ["BATEAU"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632300", "summary": "Ecuvillens : Babette Chassot nettoyant ses nains de jardins.  \nDivers plans de nains de jardins.  \nItw de Babette Chassot et Bernard Favre, nanomanes passionn\u00e9s.", "id": "1632059", "visualThemes": ["NAIN DE JARDIN"], "visualGeographicals": ["ECUVILLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632301", "summary": "Sion : itw de Marc Aymon, chanteur. \nItw de Sonia et Damien Mettaz, qui ont d\u00e9couvert l'ancien recueil de chanson dont s'inspire le chanteur.\nVeyey : Itw d'Alexandre Guignard, designer et directeur artistique d'ARD Design.", "id": "1632060", "visualThemes": ["MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "VEVEY"], "visualPersons": ["AYMON, MARC"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712402", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033822", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626965", "internalArchiveId": "AA1709627186", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : Zurich SC - Lausanne HC", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 11039, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-01T14:32:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625566", "durationSec": 1201, "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : Zurich SC - Lausanne HC GRAND FORMAT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713215", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU078868", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626948", "internalArchiveId": "AA1709627169", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : Borussia Dortmund - Real", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 10161, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-22T10:24:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612708", "durationSec": 11282, "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : Borussia Dortmund - Real Madrid ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713198", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU078851", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625365", "internalArchiveId": "AA1709625566", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : Zurich SC - Lausanne HC GRAND FORMAT", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1201, "genres": ["Hockey sur glace enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8951815", "imageURL": "http://www.rts.ch/8951818.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Hockey / National League: Lugano \u2013 Zoug (2-3)", "Hockey / National League: Zurich \u2013 Lausanne (6-1)", "Sport derni\u00e8re, Sp\u00e9cial Hockey", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial Hockey", "Sp\u00e9cial hockey."], "variantIds": ["ece-8844977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-01T14:32:27Z", "webPublicationDate": "2017-12-26T01:57:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709627186", "durationSec": 11039, "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : Zurich SC - Lausanne HC", "excerpt": "Victoire de EV Zoug, qui s'est impos\u00e9 face au HC Lugano sur un score de 3 buts \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 6e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709627188", "durationSec": 171, "title": "ENTO 260917 HOCK LUG ZOU", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["EV ZOUG", "FC LUGANO"], "sequenceIds": ["1627007"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627263", "durationSec": 23, "title": "MI HOCKEY_RTS000001269784"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709627226", "summary": "Duplex Zurich, Hallenstadion : itw de Dan Ratushny, entra\u00eeneur Lausanne HC.", "id": "1627005", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627227", "summary": "Duplex Zurich, Hallenstadion : Itw de Valentin Borlat, hockeyeur du Lausanne HC (LHC).", "id": "1627006", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627228", "summary": "Patinoire de la Resega : gros plan sur Timo Helbling, hockeyeur EV Zoug. But de Luca Fazzini, hockeyeur FC Lugano. But de Gregory Hofmann, hockeyeur FC Lugano. But de Garrett Roe, hockeyeur EV Zoug, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. But de Carl Klingberg,hockeyeur EV Zoug, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. But de Fabian Schnyder, hockeyeur EV Zoug. Bel arr\u00eat de Tobias Stephan, hockeyeur EV Zoug.", "id": "1627007", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["EV ZOUG", "HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712431", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033825", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625285", "internalArchiveId": "AA1709625490", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 1762, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8949420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8949780.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Une s\u00e9ance d'information sur l'accueil des requ\u00e9rants d'asile s'est tenue \u00e0 Nods (BE)", "Strat\u00e9gie de Nestl\u00e9: l'analyse de Gaspard K\u00fchn", "GE/ Bilan \u00e9nerg\u00e9tique: r\u00e9action du conseiller d'Etat Antonio Hodgers", "NE/ Condamnation de Bulat Chagaev: r\u00e9action du procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Aubert", "Macron sur l'Europe: le compte-rendu d'Anne Fournier", "Trois jeunes Vaudois vont rallier le Finist\u00e8re en skateboard", "Les invit\u00e9s culturels: B\u00e9atrice et Nasser Bakhti pr\u00e9sentent \"Romans d'Adultes\"", "Porto Rico durement touch\u00e9 par l'ouragan Maria", "Etats-Unis: Donald Trump en butte au S\u00e9nat sur l'Obamacare", "Co\u00fbts de la sant\u00e9 en 2016: les pr\u00e9cisions de Cynthia Gani", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les b\u00e2timents du foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales pour jeunes d\u00e9linquants pourraient accueillir des requ\u00e9rants d'asile.", "L'objectif n'est pas seulement sportif. Ils souhaitent r\u00e9colter des fonds pour une association.", "Malgr\u00e9 les fonds qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s pour l'aide d'urgence, les habitants manquent encore de tout.", "Apr\u00e8s un premier \u00e9chec cet \u00e9t\u00e9, Donald Trump pourrait perdre la courte majorit\u00e9 dont il disposait au S\u00e9nat."], "variantIds": ["ece-8844129", "ece-8845009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T14:00:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033821\r\nDate de transcription : 02-OCT-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:00:05 > 0:00:06) [91%] : \r\nTout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:46 > 0:00:47) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:54 > 0:01:00) [75%] : \r\nLe chic un peu sur le second a fait dire d'assurer particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante, c'est un peu du discours ce produit avait mieux mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:51) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire de ce mardi 26 septembre les co\u00fbts de la sant\u00e9, en hausse de 3,8 pourcent la la faute, en particulier au co\u00fbt hospitalier ambulatoire et au prix des m\u00e9dicaments \u00e0 2 jours de l'annonce, les primes d'assurance 2018 sant\u00e9suisse prend les devants pour expliquer l'augmentation programm\u00e9e pour joindre au cimeti\u00e8re gagner a perdu la vision d'Emmanuel Macron pour refonder l'Europe, 2 jours apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes qui bouscule le paysage politique europ\u00e9en, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit s'exprimer cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Sorbonne nous rejoindrons Anne Fournier \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:53 > 0:03:30) [89%] : \r\nPorto-Rico, au bord de la crise humanitaire selon son gouverneur apr\u00e8s le passage de l'ouragan Maria Washington a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle dans cette \u00eele des Cara\u00efbes et plus de 3 millions d'Am\u00e9ricains partiront sur les traces de 3 jeunes Vaudois, hier ils ont quitt\u00e9 la Suisse en skateboard, objectif : le Finist\u00e8re \u00e0 l'extr\u00eame ouest de la France au-del\u00e0 du d\u00e9fi sportif, la motivation est toxique caritative et le plaisir de recevoir B\u00e9atrice et Nasser Bakhti pour la sortie de leur film, roman d'adultes, 7 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de Romans d'ados, ils sont retourn\u00e9s voir tissera Rachel Xavier Jordan m\u00e9dias \u00e0 Lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:33 > 0:04:02) [89%] : \r\n3,8 pourcent de de hausse par assur\u00e9 en moyenne pour l'assurance obligatoire, alors que les Suisses \u00e0 encaisser une nouvelle hausse des primes d'assurance maladie sant\u00e9suisse publi\u00e9 ce matin des chiffres, des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour 2016, une hausse qui varient fortement selon les secteurs mais qualifi\u00e9 de particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante par la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs en fait signe, il a gagn\u00e9 la d\u00e9marche de sant\u00e9suisse aujourd'hui, c'est surtout de justifier la hausse des primes qu'Alain Berset s'appr\u00eate \u00e0 annoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:45) [90%] : \r\nAh oui, alors on a bien senti ce matin que son suisse : pr\u00e9parer le terrain avant le grand jour c'est jeudi que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'emp\u00eacheur devrait dire de combien les primes d'assurance maladie augmenteront en 2018 alors le message de sant\u00e9suisse, l'une des principales fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie \u00e9tait tr\u00e8s clair : ce matin, les co\u00fbts de la sant\u00e9 explosent donc les primes prendront fatalement l'ascenseur alors la faute, selon sant\u00e9suisse principalement au traitement ambulatoire, c'est-\u00e0-dire que le patient ne dort pas \u00e0 l'h\u00f4pital mais aussi la physioth\u00e9rapie et point\u00e9 du doigt les co\u00fbts ont explos\u00e9 de 10 pourcent de de 2015, 2016 parce qu'il y a de plus en plus de physioth\u00e9rapeutes et parce que la dur\u00e9e des traitements s'allonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:45 > 0:04:54) [93%] : \r\nAlors l'autre message ce matin de sant\u00e9suisse et qu'il n'est pas question pour les caisses de r\u00e9percuter les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par Alain Berset pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:55 > 0:05:31) [94%] : \r\nEn effet, c'\u00e9tait aussi l'objectif de cette conf\u00e9rence de presse pr\u00e9venir que les \u00e9conomies pr\u00e9vues en 2018 dans le tarif Tarmed des m\u00e9decins n'auront pas d'effets sur les primes, alors c'est une attaque contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui estime, lui, au contraire, que ces \u00e9conomies devraient permettre de limiter la hausse des primes sant\u00e9suisse refuse de tenir compte de cette hypoth\u00e8se, qu'elle juge probl\u00e9matique : les m\u00e9decins selon la directrice, pourrait tr\u00e8s bien multiplier les prestations pour compenser et alors ce sont les assur\u00e9s qui paiera les pots cass\u00e9s en 2019, bref on attend la conf\u00e9rence de presse et les calculs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:31 > 0:05:59) [93%] : \r\nA gagn\u00e9 \u00e0 Berne merci beaucoup chapitre judiciaire peine confirm\u00e9e pour Bulat Chagaev la cour p\u00e9nale de Neuch\u00e2tel a rendu la m\u00eame peine que le tribunal de 1\u00e8re instance soit 3 ans de prison dont 18 mois ferme, l'ancien dirigeant de Neuch\u00e2tel Xamax qui avait men\u00e9 le club \u00e0 la faillite, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de gestion fautive, faux dans les titres et tentative d'escroquerie, l'\u00e9pilogue d'un cauchemar sportif pour Neuch\u00e2tel, sous r\u00e9serve d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on \u00e9coute le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:20) [83%] : \r\nSi Monsieur Chagaev continue \u00e0 vouloir plaider au b\u00e9n\u00e9fice de la Star judiciaire, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral et parfois plus r\u00e9ticents \u00e0 louer, crainte, il estime qu'il n'y a pas de chance de succ\u00e8s donc, voil\u00e0 que la d\u00e9fense estime ces ces probabilit\u00e9s, mais du point de vue du Midi public la probabilit\u00e9 que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a ce jugement semble semblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:21 > 0:06:39) [90%] : \r\nDans le canton de Berne, le les b\u00e2timents du foyer d'\u00e9ducation de pr\u00e8s pour jeunes d\u00e9linquants, enferm\u00e9 depuis plus d'un an pourrait accueillir des requ\u00e9rants d'asile, un centre d'h\u00e9bergement pour une centaine de personnes \u00e0 disposition en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, une s\u00e9ance d'information cette tenue hier soir \u00e0 nous dans un climat plut\u00f4t serein Julien et Daniel Bachmann \u00e9tait dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:41 > 0:07:18) [87%] : \r\nAu lieu-dit La Praille sur la commune de nos au pied du Chasseral ces 2 b\u00e2timents sont vides depuis plus d'une ann\u00e9e, ils abritaient des jeunes d\u00e9linquants du foyer d'\u00e9ducation de pr\u00eale ces grands locaux pourrait d\u00e9sormais accueillir jusqu'\u00e0 100 requ\u00e9rants d'asile il a pas mal d'inqui\u00e9tude par rapport \u00e0, \u00e0 l'ouverture de ce centre en avec une autre chose avant, qui \u00e9tait il fois pas tr\u00e8s agr\u00e9able, une certaine r\u00e9ticence mais je pense que les populations de nos \u00e7a ouverte \u00e0 ce que ce centre soit la plac\u00e9 devant le fait accompli, les habitants de nous et de l'ensemble du Plateau de Diesse quand m\u00eame des inqui\u00e9tudes et ils l'ont fait savoir hier soir lors d'une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:18 > 0:07:32) [87%] : \r\nR\u00e9ponse, parfois, sont un petit peu m\u00e9prisante et et nous font un peu passer pour des gens qui lui veulent pas ou qui pensent que, mais je pense qu'on est quand m\u00eame en droit de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:45) [90%] : \r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te j'ai pos\u00e9 la question justement en cas de vol de d\u00e9lit 6 c'\u00e9tait couverts par une assurance par le canton respectivement la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les requ\u00e9rants d'asile qui eux- m\u00eames n'ont pas d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:45 > 0:07:56) [95%] : \r\nReste aujourd'hui \u00e0 savoir la date d'ouverture de ce centre d'h\u00e9bergement, en fait, cela d\u00e9pend de l'arriv\u00e9e massive ou pas de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, et c'est pour cette raison que le canton de Berne anticipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:56 > 0:08:14) [92%] : \r\nLe nombre de personnes qui font une demande d'asile en Suisse et \u00e0 un niveau bas et puis il y a ce stable contre, contre toute attente, puis c'est pour \u00e7a qu'on a pris la d\u00e9cision avec le canton de Berne, ne pas s'ouvrir tout de suite vu qu'il y a aussi des autres centres qui sont ferm\u00e9s et puis on a encore assez de places dans les centres existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:14 > 0:08:22) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 des nombreuses questions pos\u00e9es les quelque 70 personnes, qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette soir\u00e9e avait surtout besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:24 > 0:08:45) [96%] : \r\nEmmanuel Macron, doit pr\u00e9senter cet apr\u00e8s- midi son projet pour refonder l'Europe devant un parterre d'\u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devrait notamment \u00e9voquer son id\u00e9e d'une Europe \u00e0 plusieurs vitesses destin\u00e9es \u00e0 surmonter les lourdeurs d'une Union \u00e0 27 sauf que Anne Fournier depuis dimanche, le paysage europ\u00e9en a passablement chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:47 > 0:09:25) [93%] : \r\nOui, les \u00e9lections allemandes du week- end et la coalition qui se pr\u00e9parent, notamment avec les lib\u00e9raux du FDP contrarie quelque peu les \u00e9lans europ\u00e9ens d'Emmanuel Macron, le leader du FDP Christian Lissner voient d'un mauvais oeil l'id\u00e9e d'un budget commun pour la zone Euro, l'Allemand a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne comptait pas essuyer les d\u00e9penses publiques fran\u00e7aises alors une phrase Emmanuel Macron tr\u00e8s certainement \u00e0 l'esprit, cet apr\u00e8s- midi vers 15 heures lorsqu'il prendra la parole dans l'amphith\u00e9\u00e2tre de la Sorbonne, devant des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et \u00e9trangers \u00e0 l'endroit, on ne peut plus symbolique pour envisager le visage futur de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:25 > 0:09:29) [82%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment sur le fond, qu'elle appelle, cette Europe qui imagine Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:31 > 0:10:15) [94%] : \r\nBon, Emmanuel Macron, va rappeler qu'il croit en 3 mots forts pour des caract\u00e9ris\u00e9 l'Union europ\u00e9enne unie, solidaire et d\u00e9mocratique souveraine dans ce cadre, il va proposer des mesures, on l'a dit un budget commun mais aussi des contr\u00f4les des investissements \u00e9trangers, notamment dans le domaine d'Internet, une ligne commune contre le terrorisme et puis et cela rappelle encore la tactique du mouvement en marche lors des \u00e9lections fran\u00e7aises, l'organisation de consultations r\u00e9guli\u00e8res des citoyens alors voil\u00e0, \u00e7a c'est l'image de l'Europe, selon Emmanuel Macron une Europe unie, mais attention, dans laquelle tous les \u00c9tats membres auraient la possibilit\u00e9 de rallier ou non les th\u00e8mes forts Berlin y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:15 > 0:10:38) [92%] : \r\nAnne Fournier \u00e0 Paris, merci beaucoup 3 Isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce matin par un Palestinien \u00e0 l'entr\u00e9e d'une colonie isra\u00e9lienne de Cisjordanie, l'auteur de l'attaque, a ouvert le feu sur des policiers et gardes priv\u00e9s filtrant les entr\u00e9es de cette colonie situ\u00e9e \u00e0 une quinzaine de km de J\u00e9rusalem, il a \u00e9t\u00e9 abattu depuis octobre 2015, les violences dans la r\u00e9gion ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 Palestiniens et 50 Isra\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:40 > 0:11:00) [93%] : \r\nLe bilan des ouragans s'alourdit apr\u00e8s le passage des cyclones Irma et Maria dans les \u00eeles des Cara\u00efbes, il se monte d\u00e9sormais \u00e0 une trentaine de morts Porto-Rico, fait partie des \u00eeles tr\u00e8s durement touch\u00e9e, la Maison Blanche a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle dans ce territoire am\u00e9ricain mais malgr\u00e9 les fonds qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s pour l'aide d'urgence les habitants manquent encore de tout Mathieu plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:02 > 0:11:21) [92%] : \r\n2 ouragans en 2 semaines, les pluies torrentielles ont transform\u00e9 Porto-Rico en mar\u00e9cages et an\u00e9anti les infrastructures dans la capitale San Juan, partout, les habitants font la queue devant les stations d'essence pour acc\u00e9der \u00e0 un WiFi gratuit et devant les supermarch\u00e9s, m\u00eame les biens les plus essentiels font d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:23 > 0:11:31) [96%] : \r\nDieu merci, j'ai encore des provisions, mais le probl\u00e8me c'est l'eau, c'est ce qui manque le plus pour les biberons et pour faire \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:32 > 0:11:38) [95%] : \r\nUn manque d'eau potable qui provoquent des maladies, surtout dans les quartiers les plus pauvres, les services m\u00e9dicaux sont compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:40 > 0:11:46) [88%] : \r\nVoil\u00e0 presque 100 ans que Porto-Rico n'avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s aussi gravement par un ouragan, le gouverneur de l'\u00eele, redoute le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:11:57) [98%] : \r\nNous ne voulons pas provoquer une situation de crise humanitaire aux \u00c9tats-Unis, nous devons agir imm\u00e9diatement si nous voulons par exemple emp\u00eacher un exode massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:00 > 0:12:11) [94%] : \r\nInterpell\u00e9 la Maison Blanche a rejet\u00e9 les critiques sur une r\u00e9action trop tardive et lib\u00e9rer des fonds pour l'aide imm\u00e9diate Porto-Rico a pu mettre en place un plan d'urgence pour centraliser les secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:11 > 0:12:26) [88%] : \r\nSaint-Andr\u00e9 quand m\u00eame cern\u00e9 de quand m\u00eame en ici au Centre de convention de Porto-Rico, nous commen\u00e7ons \u00e0 r\u00e9tablir des moyens de communication qui sont vitaux pour r\u00e9cup\u00e9rer de l'eau, de l'essence de l'\u00e9lectricit\u00e9 et pour communiquer en 48 heures, nous avons beaucoup avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:34) [94%] : \r\nPartout les habitants se mettent eux aussi de m\u00eame \u00e0 la reconstruction, elle prendra des mois voire des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:35 > 0:12:50) [88%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Washington, une nouvelle tentative d'abroger l'Obamacare semble sur le point d'\u00e9chouer, c'\u00e9tait l'une des principales promesses de campagne de Donald apr\u00e8s un premi\u00e8res \u00e9chec, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident pourrait bien perdre la courte majorit\u00e9 dont il disposait au S\u00e9nat Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:51 > 0:14:10) [91%] : \r\nDes s\u00e9nateurs invectiver en plein d\u00e9bat la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de leurs d\u00e9lib\u00e9rations et face \u00e0 eux, des manifestants qui ont beaucoup \u00e0 perdre dans une r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 un peu d'ordre si vous ne pouvez pas vous calmer alors dans sortez d'ici, pas de coupes dans Medicaid, scande-t-il Medicaid, la couverture sant\u00e9 destin\u00e9 aux Am\u00e9ricains les plus modestes, le projet r\u00e9publicain pr\u00e9voit de couper dans ce programme et de supprimer l'obligation faite \u00e0 tous les Am\u00e9ricains d'\u00eatre les r\u00e9publicains ne parle plus des gens ou 2, mais d'un slogan de campagne, ces manifestants ne serait pas aussi nombreux ici, s'il ne pensait pas qu'il y a une grave menace pour eux sur le papier, Donal Trump dispose de 52 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains mais 3 sont d\u00e9sormais oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme, certains, parce que les coupes sont trop s\u00e9v\u00e8res, d'autres parce qu'elles ne le sont pas assez \u00e0 Evergem parviennent chaque fois que je suis dans mon \u00e9tat, je parle aux \u00e9lecteurs r\u00e9publicains, ce qu'il me disent ce qu'ils veulent que nous soyons ferme sur le d\u00e9ficit et ce d\u00e9ficit largement g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les succ\u00e8s de sant\u00e9, favoriser ou \u00e9viter les coupes une quadrature du cercle pour les r\u00e9publicains et un \u00e9chec programm\u00e9 pour cette nouvelle tentative d'abroger l'Obamacare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:11 > 0:14:29) [90%] : \r\nLa conf\u00e9rence des investisseurs de Nestl\u00e9, c'\u00e9tait ce matin \u00e0 Londres un rendez- vous particuli\u00e8rement attendu cette ann\u00e9e, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e du nouveau patron du g\u00e9ant agro- agroalimentaire veveysan Marc Schneider s'\u00e9tait en janvier Gaspard Kuhn, bonjour, vous avez suivi cette conf\u00e9rence ce matin, on peut parler d'une nouvelle air chez Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:29 > 0:15:41) [91%] : \r\nOui, bon, c'est un peu un test effectivement pour le nouveau patron allemand de Nestl\u00e9 Marc Schnyder il devait d\u00e9voiler pour la 1\u00e8re fois sa strat\u00e9gie, mais soyons clairs : cette communication \u00e9tait dans la droite ligne de la tradition des c'est-\u00e0-dire une communication tr\u00e8s sage, peu de r\u00e9v\u00e9lations mais quelques indications int\u00e9ressantes par exemple Marc Schnyder dit que le la nature du chiffre d'affaires de Nestl\u00e9 va changer de 10 pourcent ces ces prochaines ann\u00e9es, l'origine du chiffre d'affaires, alors, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire connaissez va probablement vendre un certain nombres d'entreprises fermer peut-\u00eatre des usines et puis on acqu\u00e9rir d'autres, et \u00e7a on le verra dans les prochains mois dans les prochaines ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le voir avec une acquisition int\u00e9ressante, il y a quelques jours, une acquisition d'une petite entreprise qui fait des caf\u00e9s un peu \u00e0 la Star box pour les leaders pour les jeunes, pour les Millennium et clairement, \u00e7a fait partie de la strat\u00e9gie de Marc Schneider se tourner vers cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui a des nouvelles habitudes de consommation, et c'est un vrai d\u00e9fi, il a beaucoup parl\u00e9 de bio, de produits locaux de produits naturels, m\u00eame quand il parlait de produits surgel\u00e9s et on voit bien que c'est le grand \u00e9cart aujourd'hui pour Nestl\u00e9 entre d'un c\u00f4t\u00e9, les habitudes de consommation des jeunes et puis de l'autre, un mod\u00e8le d'affaires qui a fait ses preuves pendant des d\u00e9cennies, et si le d\u00e9fi pour marcher, h\u00e9 ben on verra bien s'il y arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:41 > 0:15:46) [87%] : \r\nL'autre grande question Gaspard, c'est depuis quelques jours, l'avenir de la participation de Nestl\u00e9 dans le Real.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:46 > 0:16:21) [92%] : \r\nOui, surtout depuis le d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re de Liliane Bettencourt, hein, la l'h\u00e9riti\u00e8re principale de l'empire Lor\u00e9al, alors \u00e9videmment \u00e7a ouvre la porte \u00e0 toutes les sp\u00e9culations sur la vente de la participation de Nestl\u00e9 dans le Real cette participation ne fait portent pas plus forc\u00e9ment beaucoup de sens strat\u00e9giquement pour Nestl\u00e9 mais elle ram\u00e8ne encore beaucoup d'argent au groupe veveysan et pour l'instant, pour l'instant pas d'indication sur la strat\u00e9gie que Marc Schneider va suivre sur cette participation dans le Real mais peut-\u00eatre une vente \u00e0 terme pour faire d'autres acquisitions \u00e7a lib\u00e9rer du cash, c'est s\u00fbr, merci d'instinct pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:22 > 0:16:47) [92%] : \r\nMoins 29,3 pourcent c'est c'est la baisse de la consommation thermique d'\u00e9nergies fossiles, gaz maso \u00e0 Gen\u00e8ve depuis l'an 2000, c'est l\u00e9g\u00e8rement moins bien au niveau national, le canton dress\u00e9 ce matin le bilan des \u00e9conomies d'\u00e9nergie en 2016 et dans un domaine, par contre, les consommateurs du bout du lac font mieux que l'ensemble des Suisses, la consommation \u00e9lectrique a baiss\u00e9 de 6,8 pourcent contre contre 4,6 pourcent au au plan suisse, on \u00e9coute le Conseil d'\u00c9tat Antonio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:47 > 0:17:06) [92%] : \r\nLe monde \u00e9conomique, les entreprises ont fait de grands efforts, on a des contrats Directs avec les grands groupes, les grandes entreprises qui elles-m\u00eames s'engage \u00e0 \u00e0 diminuer leur consommation d'\u00e9nergie et puis il y a des mesures d'accompagnement de des Services industriels je me vois comme \u00e9cho 21 dans le but, vous faire consommer moins alors consommer moins d'\u00e9nergie, c'est bon pour l'environnement, mais c'est aussi bon pour le porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:07 > 0:17:43) [93%] : \r\nApr\u00e8s Christian Constantin, c'est autour de Barth\u00e9l\u00e9my, le fils du pr\u00e9sident du FC Sion d'\u00eatre sous le coup d'une enqu\u00eate, selon nos confr\u00e8res du Blick, le directeur sportif du club valaisan aurait prof\u00e9r\u00e9 des menaces de mort \u00e0 l'encontre de Rolf Ringer, peu de temps avant que son p\u00e8re gifle \u00e0 plusieurs reprises le consultant, je vous rappelle que la Suisse football Ligue a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure disciplinaire contre Christian Constantin rallier le Finist\u00e8re aux confins de la France depuis le canton de Vaud en skateboard, c'est le projet un peu dingue de 3 jeunes Vaudois, hier, il ne cherche pas seulement \u00e0 se d\u00e9passer, mais aussi \u00e0 r\u00e9colter des fonds pour une association Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:46 > 0:17:54) [92%] : \r\nCes 3-l\u00e0 iront loin avec leurs petites roulettes, ils seront bient\u00f4t compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest en Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:55 > 0:18:04) [84%] : \r\nOn a fait pour pour r\u00e9colter des fonds pour la c\u00e9r\u00e9monie Charles parce que c'est, c'est justement la scission, c'est une des jeunes et puis j'ai toujours voulu faire un truc dans la City pour aider les jeunes justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:05 > 0:18:13) [93%] : \r\nCes aventuriers sur Planchon termin\u00e9 ou quitt\u00e9 leur formation plut\u00f4t qu'un boulot, ils ont choisi d'endurer leur sac \u00e0 dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:13 > 0:18:19) [88%] : \r\nC'est un rendement de 100 kilos, \u00e7a p\u00e8se lourd quand paisible mais c'est supportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:22 > 0:18:26) [97%] : \r\nEt quand on part avec ses potes \u00e0 18 et 19 ans qu'est-ce qu'on emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:26 > 0:18:42) [82%] : \r\nOn a des polaires, des chemises en mati\u00e8re s\u00e8che tr\u00e8s vite faut pantalon, j'ai le PC portable pour que je vis dans une protection inou\u00ef de protection imperm\u00e9able, c'est pour tenir un jour notre blog justement c'est Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:42 > 0:18:51) [94%] : \r\nDu canton de Vaud au royaume des menhirs des cr\u00eapes il y aura un millier de km pour 2 ou 3 mois de p\u00e9riple et autant de nuits \u00e0 la belle \u00e9toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:51 > 0:18:55) [88%] : \r\nNon dormira comme \u00e7a avec les sacs de couchage, \u00e7a va \u00eatre le paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:57 > 0:19:02) [65%] : \r\n\u00e0 en fait on a l\u00e0- bas qu'ici la conversion partie l'arnaque de feu ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:05 > 0:19:09) [97%] : \r\nL'\u00e9quipement est au top, l'itin\u00e9raire \u00e0 peu pr\u00e8s au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:09 > 0:19:15) [67%] : \r\nOn \u00e9viterait les grosses National embrasse par les petits choix comme \u00e7a qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:16 > 0:19:27) [83%] : \r\nVagabond ne se donne qu'une r\u00e8gle, ils feront tout le parcours \u00e0 pied ou sur leur planche pas de stock, nous verrons sur les r\u00e9seaux sociaux si le r\u00f4le bien jusqu'au bout de leurs d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:30 > 0:19:40) [81%] : \r\nLe h\u00e9ros yverdonnois de Romans d'ados sont devenus grands, B\u00e9atrice et Nasser Bakhti sont retourn\u00e9s \u00e0 leur rencontre, cela donne de tr\u00e8s beaux films, romans d'adultes, ils sont invit\u00e9es, Claire Burgy, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:40 > 0:20:09) [89%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s, c'est vrai que c'est tr\u00e8s touchant de revoir ces jeunes qu'on a vu avec qui on a partag\u00e9 L\u00e9o et les bas de l'adolescence, d\u00e9couvrir leur visage d'adultes, et surtout de voir encore une fois le travail de dentelle et cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, ils ont, ils vous disent \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on filtre et ils acceptent de revenir donc pour une 2\u00e8me saison bonjour \u00e0 tous les 2, B\u00e9atrice est-ce que cette suite \u00e9tait pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9but ou est-ce que du coup, apr\u00e8s le succ\u00e8s de Raimondas d'o\u00f9 vous \u00eates dit : on va, on va remettre \u00e7a avec des adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:10 > 0:20:33) [91%] : \r\nAlors c'\u00e9tait certainement pas pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9but, mais d\u00e8s la sortie de Romans d'ados, plein de gens nous ont dit mais vous allez-y retourner quand ils auront grandi ils 30 ans s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e7a se peut, mais on n'avait jamais vraiment d\u00e9cid\u00e9 mais on les a suivis un peu de loin puis, voyant qu'il avait tellement de choses qui se passait dans leur vie, on s'est dit que \u00e7a serait peut-\u00eatre le moment d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:33 > 0:20:47) [92%] : \r\nParce qu'on parle de 7 ans mais en fait \u00e7a fait 15 ans que le tournage a commenc\u00e9 et puis \u00e7a, c'est vraiment les gages du lien de confiance que vous avez pu cr\u00e9er avec ces familles sur les 7, il y en a 5 qui acceptent d'\u00eatre dans la suite, \u00e7a, c'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:48 > 0:21:20) [90%] : \r\nEt c'est sur la base de cette confiance-l\u00e0 on est retourn\u00e9s contre leur a demand\u00e9 de s'il voulait participer vont sur les 7 il y en a 2 qui ont qui ont leurs probl\u00e8mes et on respecte, ils ont dit qu'ils ne participeraient pas, mais les 5 on a vu que la relation est rest\u00e9 pareil pouvait leur parler et il pouvait se confier, comme ils l'ont fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 13 ans, 12 ans, 15 ans et 18 ans, donc c'est \u00e7a qui nous a aussi motiv\u00e9 \u00e0 aller de l'avons et le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:20 > 0:21:28) [88%] : \r\nAlors un souvenir de ce qui \u00e9taient et de ceux qui sont all\u00e9s voir donc dit puisqu'ils ont tous \u00e0 peu pr\u00e8s 25 26 ans aujourd'hui, c'est un sujet qui est pr\u00e9par\u00e9 par Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:30 > 0:21:37) [88%] : \r\nRoman d'ados au roman d'adultes, un long fleuve pas toujours tranquilles pour 7 jeunes Yverdonnois de 12 ans devenu grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:42 > 0:21:46) [89%] : \r\nUne exp\u00e9rience unique pour les protagonistes qui ont tous m\u00fbri dans l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:47 > 0:22:02) [75%] : \r\nLes hommes touche parce que l'amour que je m'lorsque j'avais 12 ans j'\u00e9tais grande r\u00eaveur et puis qui est que tout allait pouvoir faire on s'ouvriront et tout et je vois qu'on entend de train peut plus difficile, je suis toujours un peu r\u00eaveur, je ne peux plus pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:04 > 0:22:09) [89%] : \r\nEn 2000 2017 15 ann\u00e9es vit \u00e0 l'adolescence, pas toujours facile \u00e0 assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:11 > 0:22:16) [74%] : \r\nD'un peu de probl\u00e8me finalement Matif TV, j'ai dit : soyez culte marial voulait pas pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:16 > 0:22:35) [89%] : \r\nMoi, je m'attendais presque \u00e0 ce que les gens soient \u00e9ventuellement car c'est quand m\u00eame des sc\u00e8nes de leur de l'intime, voil\u00e0 des choses peut-\u00eatre un peu g\u00eanante, mais les gens ont toujours \u00e9t\u00e9 super bienveillant parce qu'\u00e0 aucun moment, ils nous ont jug\u00e9 sont plut\u00f4t vu voil\u00e0 c'\u00e9tait le laisser du miroir et je trouve \u00e7a hyper sympa, on a touch\u00e9 leur empathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:36 > 0:22:47) [87%] : \r\nEt c'est un des secrets de la r\u00e9ussite d'documentaire car dans le miroir tendu par B\u00e9atrice et la serbe actif se refl\u00e8te l'eau propre parcours, celui de nos enfants prendre rentrer dans le moule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:51 > 0:23:04) [92%] : \r\nDans ce roman d'adulte, par rapport \u00e0 des choses justement j'ai, j'avais mal v\u00e9cue \u00e0 l'adolescence et qui ont \u00e9t\u00e9 retransmises le fait de prendre un peu ma revanche en tant que femme, c'\u00e9tait pour moi, voil\u00e0 une mani\u00e8re de montrer aux gens que j'avais pris le dessus sur certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:05 > 0:23:26) [88%] : \r\nPrendre le dessus et assumer ses choix, je sais pas, j'ai vu il y a 12 c'est pas du Rh\u00f4ne dans un travail qui a demand\u00e9 beaucoup de patience et de confiance pour cr\u00e9er ce lien particulier je je suis autoritaire et c'est moi qui laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:28 > 0:23:42) [80%] : \r\nAlors plurielle raconter parce que je dirais qu'elle est dans la t\u00eate, qui a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui ind\u00e9pendant Rachel tisser les autres repr\u00e9sentent notre \u00e9poque et ces r\u00e9alit\u00e9s comme s'ils portent en eux un message unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:46 > 0:23:51) [90%] : \r\nPeut dire, c'est que dans un roman d'adultes, il est beaucoup question de Romans d'ados et du r\u00f4le que cette exp\u00e9rience, a jou\u00e9 dans la vie de ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:54 > 0:24:20) [91%] : \r\nOui, pas beaucoup, mais pour nous c'est vrai que c'\u00e9tait important, parce que finalement leur adolescence a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par \u00e7a, par le fait qu'une cam\u00e9ra les suivaient et \u00e7a nous int\u00e9ressait de savoir comment, apr\u00e8s coup, ils ont pas nous exp\u00e9rience et aussi du fait que tout d'un coup, ils ont \u00e9t\u00e9 connus dans leur ville, fa\u00e7on parce qu'ils ont fait quelque chose d'exceptionnel, mais parce que, on les a vus vivre dans leur intimit\u00e9 et \u00e7a nous int\u00e9ressait aussi de revenir sur, sur l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:21 > 0:24:37) [91%] : \r\nIl y a une maman je crois que c'est la maman de Xavier, qui dit m\u00eame un moment majeur, je regrette, voil\u00e0, moi j'ai pas aim\u00e9 parce que ce que j'aime pas que c'est d\u00e9terministe, donc les enfants qui vont bien ados vont bien adultes et ceux qui vont pas bien, ne vont pas bien, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait vrai, mais il y a un peu de \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:37 > 0:24:40) [87%] : \r\nNon, mais moi je trouve que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:41 > 0:25:01) [88%] : \r\nIl tous incombe \u00e0 chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, mais ils ont tous un combat \u00e0 mener, et ils ont un d\u00e9sir d'avenir qui que ce soit de Jordan ou que ce soit Xavier ou que ce soit, Rachel outil s'ils ont tous un d\u00e9sir d'avenir, donc moi je vois pas qui a un d\u00e9terminisme parce qu'ils se battent aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:02 > 0:25:25) [88%] : \r\nEt il se bat dans des probl\u00e9matiques qui sont actuel qui concerne beaucoup de jeunes, d'ailleurs, ben il y en a un qui se bat avec de la drogue c'est urbaine, un autre qui a du faire son coming-out et qui a l'a v\u00e9cu plus ou moins bien, qui est maintenant bien avec c'\u00e9tait cette id\u00e9e-l\u00e0, mais au visionnement vous me disiez tout \u00e0 l'heure du coup les gens vont vers disent mais c'est g\u00e9nial et je vois enfin quelqu'un qui avait tout ce que j'ai v\u00e9cu, c'est vrai, c'est des choses qui arrivent, environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:25 > 0:25:58) [89%] : \r\nOui, c'est vraiment des choses qui arrivent et les gens se d\u00e9place l\u00e0 pour des avant- premi\u00e8res, parce que ils peuvent rencontrer les protagonistes et je pense que pour eux c'est un plus, et je pense que c'est \u00e7a qui a fait le succ\u00e8s de Romans d'ados, c'est que les gens se reconnaissent et maintenant ils se reconnaissent aussi dans certains isol\u00e9 dans chacun y trouve quelque chose, quelqu'un m'a dit \u00e0 l'avant- premi\u00e8res dimanche qu'elle pensait qu'elle retrouvait des probl\u00e9matiques chez tous les choses qui a touch\u00e9, qui la concernait, donc oui sont contents d'avoir des personnes comme eux qui parlent d'eux m\u00eames probl\u00e8mes qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:58 > 0:26:13) [87%] : \r\nMiroir, elle disait Rachel tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a, nous on a tendu un miroir, et on a racont\u00e9 le r\u00e9cit et le destin traduit le r\u00e9cit et le destin de ces 2 c'est protagonistes et les gens s'identifient \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:13 > 0:26:35) [87%] : \r\nAuparavant, ou aux enfants : oui, c'est vrai qu'on peut, on a vraiment le choix des personnes \u00e0 qui s'identifier la et la maman de M\u00e9lanie, qui dit mais il s'est pass\u00e9 un truc pas normal quand j'ai vu le 1er film j'ai, je me suis mis \u00e0 pleurer \u00e0 trembler, enfin c'\u00e9tait trop pour moi, \u00e7a, j'imagine que vous avez d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9e comme vous le disiez en avant- premi\u00e8res aux jeunes est-ce que la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 moins forte plus fort diff\u00e9rente du du 1er de Romans d'ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:36 > 0:27:01) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins fort parce que ils ont vraiment passer par quelque chose de d'\u00e9normes quand ils ont d\u00e9couvert au mandat de la 1\u00e8re fois ils avaient rien vu, on avait film\u00e9 pendant 7 ou 8 ans, ils d\u00e9couvrait tout \u00e7a, il prenait toute cette p\u00e9riode de vie dans la gueule, quoi, alors que l\u00e0, ils savent \u00e0 quoi s'attendre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins long et puis je pense qu'ils ont aussi une ma\u00eetrise de leur image quand m\u00eame plus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:01 > 0:27:03) [69%] : \r\nJacquerie cr\u00e9e formation \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:04 > 0:27:17) [93%] : \r\nIls ont l'habitude de la cam\u00e9ra, ils savent s'y prendre maintenant, ils veulent montrer ce qu'ils veulent montrer et pas plus, donc on a \u00e9t\u00e9 un peu limit\u00e9 mais on on a respect\u00e9 leur leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:17 > 0:27:32) [86%] : \r\nParce qu'ils ont la double formation analysons les r\u00e9seaux sociaux, comment se mettre en valeur m\u00eame, ils ont aussi comment doit l\u00e2cher prise par rapport \u00e0 un documentaire, et vous en avez parl\u00e9 avec 5 qu'est ce qui pouvait donner comment, o\u00f9 \u00e9tait la limite o\u00f9 vous vous mettez les limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:32 > 0:27:58) [88%] : \r\nC'est eux qui qui ont qui ont pos\u00e9 les limites au d\u00e9part, certains, pas tous, il y en a qui s'est qui qui ont agi de la m\u00eame mani\u00e8re, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9, durant 7 ans, et d'autres ont dit non, moi il y a \u00e7a par exemple Xavier \u00e9tant couples on n'a jamais rencontr\u00e9, on a rencontr\u00e9 sa copine, mais pas dans le film, Rachel, la m\u00eame chose il y a des choses qui dont il voulait pas parler et on a respect\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:58 > 0:28:01) [95%] : \r\nIl y a aussi les personnes concern\u00e9es qui avait pas envie d'appara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:03 > 0:28:14) [90%] : \r\nEt vous, donc, apr\u00e8s 15 ans de suiveur c'est jeunes gens de monter des films de visionner parce que j'imagine qu'il y a des heures et des heures d'images parce que \u00e7a a chang\u00e9, on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:15 > 0:28:19) [78%] : \r\nVous \u00eates devenus adultes aussi, donc, r\u00e9alisateur de vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:20 > 0:28:35) [88%] : \r\nC'est la derni\u00e8re, c'est la derni\u00e8re, donc on esp\u00e8re qu'un camp de jeunes r\u00e9alisateurs triste talentueuse pourra reprendre le flambeau dans quelques ann\u00e9es, aller les voir, mais nous, c'est la derni\u00e8re, c'est vraiment la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:35 > 0:28:57) [90%] : \r\nJe pense qu'on a grandi un peu avec eux, puis il faut un peu partie nous quoi, c'est un peu aussi l'histoire de notre rugby, on a fait plein d'autres films, mais l\u00e0, rien, on fera jamais plus rien de pareil, on n'a jamais fait quelque chose comme \u00e7a, une exp\u00e9rience unique, c'est aussi une exp\u00e9rience qui a fait partie de notre vie, nos enfants ont rencontr\u00e9 les jeunes \u00e0 la sortie, donc voil\u00e0 qui font un peu partie de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:57 > 0:29:11) [88%] : \r\nIl y a cette distance entre les r\u00eaves qui s'expriment dans Roman d'ados et la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui aussi sur le d\u00e9sir d'enfant qu'on peut avoir \u00e0 en disant, ben, je suis mari\u00e9, j'ai des enfants et la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, c'est pas toujours n\u00e9gatif en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:12 > 0:29:14) [91%] : \r\nDe dire : j'avais des r\u00eaves et voil\u00e0, j'ai d\u00fb y renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:16 > 0:29:35) [89%] : \r\nOui, mais je crois qu'ils sont tr\u00e8s adulte, pour \u00e7a il ils ont m\u00eame pass\u00e9 par des \u00e9tapes o\u00f9 il disait : on peut pas avoir de r\u00eave dans cette soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui sont capables de dire : on peut avoir des r\u00eaves mais diff\u00e9rent de ce qu'on avait, on change, on \u00e9volue, on a d'autres envies et on a Dodge opportunit\u00e9 aussi, donc je crois que de ce point de vue l\u00e0 ils sont tr\u00e8s mature et tr\u00e8s solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:35 > 0:30:06) [88%] : \r\nOui, mais il y a la soci\u00e9t\u00e9 aussi dans l'actualit\u00e9, la pression de la responsabilit\u00e9, ils font leur envol, mais il se retrouve tout seul, il y a les les loyers, le travail et toutes ces questions auxquelles ils sont confront\u00e9s le le le couple, le d\u00e9sir de, de, de, de maternit\u00e9 toutes ces questions- l\u00e0 il il se les posent encore et encore et leurs r\u00e9ponses ne sont pas contenues d\u00e9finitive : tout est ouvert, en fait, tout est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:07 > 0:30:26) [89%] : \r\nM\u00eame \u00e0 26 ans, tout est ouvert, le sont, tout est ouvert jusqu'\u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus nous voir le film sort demain, il s'appelle donc Romans d'ados et vous aurez moins d'adultes voil\u00e0 pas dire merci en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:27 > 0:30:28) [97%] : \r\nMerci nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:28 > 0:30:41) [88%] : \r\nMerci, ce soir dans Couleurs locales, il sera question de passion avec fianc\u00e9e dans le canton de Fribourg Babeth et Bernard sont tous 2 en attendant d'en savoir plus, ce soir \u00e0 19 heures, une 1\u00e8re id\u00e9e de ce qu'est un homme si vous l'ignorez, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:41 > 0:30:43) [64%] : \r\nCommunes et Jean-Charles faire j'Perget Jean-Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:46 > 0:30:54) [84%] : \r\nIl y a jamais plus discret que il y a un pas qu'il y a, il a pas \u00e9t\u00e9 ronchonne alors c'est c'est l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:57 > 0:31:06) [87%] : \r\nLa lui \u00e0 notre connaissance, n'est pas un homme \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez d'Harris Rochebin tout \u00c9tat m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:14 > 0:31:17) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:15 > 0:32:16) [84%] : \r\nEt Romain Dumas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:24 > 0:32:26) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:03 > 0:33:05) [99%] : \r\nVolontiers merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:22 > 0:33:23) [85%] : \r\nC'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:39 > 0:33:52) [85%] : \r\nAh oui, pardon, il y a un sur alors bonjour \u00e0 tous, bienvenue sur sa superbe, nous avons un petit pic ton demi- saison aujourd'hui avec un ciel pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:52 > 0:33:58) [85%] : \r\nYves \u00e9claircies, les nuages, suivant les endroits les moments ici \u00e0 dur\u00e9 voyez 4 heures de soleil ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:14 > 0:34:24) [83%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, je suis aussi demander un petit service \u00e7a ne tirer sur libanais, merci beaucoup pour essayer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:31 > 0:34:41) [73%] : \r\n\u00e7a est en vol ritals Expo oui non m\u00e9tallique dans la faillite, en mesure de voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:42 > 0:34:55) [73%] : \r\nVoil\u00e0, mais je voudrais aller parce que je pense que dans le cadre lire mais arrive qu'en mati\u00e8re d'\u00e9preuves alors quoi, enfin pas pendant l'\u00e9mission, non mais c'est jusque mi- plie \u00e0 la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:55 > 0:35:05) [75%] : \r\nC'est moi je descends qui pour leur remonte et \u00e7a des pieds merci super, j'ai vraiment un homme qu'est-ce qu'on ne parle pas nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:47 > 0:38:05) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, il s'entend typique de mi- saison pour ce mardi \u00e0 un ciel qui reste tr\u00e8s panach\u00e9 avec plus ou moins d'\u00e9claircies ou de paquets nuageuse suivant les endroits et suivant les moments, ici par exemple, Djeric ce matin on a enregistr\u00e9 quelque 4 heures de soleil alors que c'\u00e9tait beaucoup plus gris sur le nord- ouest du pays, notamment le long du Jura, des Pr\u00e9alpes ou encore dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs nous avons une d\u00e9pression d'altitude, aussi appel\u00e9 goutte froide qui tournoie sur l'Allemagne qui ram\u00e8ne dans un courant de nord- ouest de l'humidit\u00e9 par bouff\u00e9es, plut\u00f4t de la n\u00e9bulosit\u00e9 mais aussi par moments quelques rares ond\u00e9es donc pour cet apr\u00e8s- midi ne sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit toujours ses afflux nuageux depuis le nord- ouest avec \u00e9ventuellement \u00e7a et l\u00e0 quelques gouttes et puis un ciel souvent changeant ailleurs avec quand m\u00eame localement de bons moments d'ensoleillement pour la soir\u00e9e, ce sera plut\u00f4t une dominante nuageuse, avec toujours un risque d'avoir \u00e7a et l\u00e0 quelques averses assez faible dans l'ensemble est plut\u00f4t le long des reliefs en fait on cerne les temp\u00e9ratures, elles sont parfaitement de saison puisqu'on trouvera une moyenne de 19 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, on pourra aller jusqu'\u00e0 21 probablement du c\u00f4t\u00e9 de Sion encore de Locarno maximum de 22 annonc\u00e9 \u00e0 Vi\u00e8ge et devrait faire 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec en montagne, des vents faibles de secteur nord- ouest sur le Jura plut\u00f4t Sud-Ouest dans les Alpes et des Pr\u00e9alpes et puis compter aussi avec une petite tendance \u00e0 la vie sur le plateau demain mercredi, les pressions vont remonter ainsi nous aurons tout d'abord en d\u00e9but de journ\u00e9e, beaucoup de nuages sur le sud des Alpes et dans l'Aisne et d\u00e9j\u00e0 de belles \u00e9claircies sur l'ouest et m\u00eame g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais puis au fur \u00e0 mesure de la journ\u00e9e, a bien le soleil va gagner du terrain sur la r\u00e9gion romande on b\u00e9n\u00e9ficiera d'un temps g\u00e9n\u00e9ralement assez \u00e0 bien ensoleill\u00e9, \u00e7a restera encore plus nuageux dans l'est du pays, nous reverrons des \u00e9claircies sur le Tessin et puis pas beaucoup de changement du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures stables au lever du jour, entre 8 et 12 degr\u00e9s en pr\u00e9vision et puis toujours 19 \u00e0 20 l'apr\u00e8s- midi avec une pointe \u00e0 22 annonc\u00e9e demain pour Sion et va faire 0 \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, du c\u00f4t\u00e9 des vents, \u00e7a ne bouge pas non plus beaucoup, puisqu'ils resteront essentiellement pr\u00e9sent en montagne de secteur Nord-Ouest ouest sur le Jura est toujours plut\u00f4t du sud- ouest, sur les Alpes et les Pr\u00e9alpes aujourd'hui \u00e0 26 septembre nous f\u00eatons celle qui se pr\u00e9nomme joliment Justine, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi et au plaisir de retrouver ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-26T01:57:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626963", "durationSec": 63, "title": "MI TAPIS MERKEL_RTS000001268848", "excerpt": "Itw du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel, Pierre Aubert, \u00e0 propos de la confirmation de la peine de Bulat Chagaev par la cour p\u00e9nale de Neuch\u00e2tel. Ce tribunal a d\u00e9clar\u00e9 l'ex-pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax FC de gestion fautive et de tentative d'escroquerie, comme l'avait fait le tribunal de premi\u00e8re instance."}, {"internalArchiveId": "AA1709626964", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE VERDICT CHAGAEV V2_RTS000001268925", "excerpt": "Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 propos de la baisse de la consommation d'\u00e9nergie fossile \u00e0 Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["CHAGAEV, BULAT", "AUBERT, PIERRE (PROCUREUR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626965", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE BILAN SIG ENERGIE_RTS000001268825", "excerpt": "Sortie du film documentaire \"Romans d'adulte\" de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti dans les cin\u00e9mas suisses, 7 ans apr\u00e8s la sortie du premier volet, \"Romans d'ados\". Ce deuxi\u00e8me film suit les adolescents du premier film dans leur vie d'adultes.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626966", "durationSec": 142, "title": "MI ROMANS ADULTES_RTS000001268861", "excerpt": "Une proc\u00e9dure judiciaire  a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'encontre de Barth\u00e9l\u00e9my Constantin, le fils du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin, pour avoir suppos\u00e9ment prof\u00e9r\u00e9 des menaces de mort \u00e0 l'encontre du consultant en football de T\u00e9l\u00e9club Rolf Fringer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1631464"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626967", "durationSec": 20, "title": "MI PROCEDURE BARTHELEMY CONSTANTIN_RTS000001268875", "excerpt": "La cour p\u00e9nale de Neuch\u00e2tel a rendu la m\u00eame peine que la tribunal de premi\u00e8re instance contre Bulat Chagaev, l'ancien dirigeant de Neuch\u00e2tel Xamax, qui avait men\u00e9 le club \u00e0 la faillite. Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de gestion fautive dans les titres et de tentative d'escroquerie.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626968", "durationSec": 96, "title": "MI PORTORICO INTEMPERIES V2_RTS000001268902", "excerpt": "Les b\u00e2timents du foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales pourraient accueillir des requ\u00e9rants d'asile en cas d'une arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse. Les habitants de la commune de Nods ont pu participer \u00e0 une s\u00e9ance d'information sur le sujet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626969", "durationSec": 25, "title": "MI PC VERDICT CHAGAEV_RTS000001268905", "excerpt": "Trois jeunes Vaudois ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le Finist\u00e8re, en France, depuis le canton de Vaud en skateboard afin de r\u00e9colter des fonds pour l'association CIAO.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["CHAGAEV, BULAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626970", "durationSec": 33, "title": "MI PC SANTESUISSE_RTS000001268802"}, {"internalArchiveId": "AA1709626971", "durationSec": 33, "title": "MI PC NESTLE STRATEGIE_RTS000001268828"}, {"internalArchiveId": "AA1709626972", "durationSec": 82, "title": "MI OBAMACARE_RTS000001268908", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626973", "durationSec": 105, "title": "MI NODS REQUERANT ASILE_RTS000001268797", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NODS"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1631429"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626974", "durationSec": 28, "title": "MI MACRON_RTS000001268775"}, {"internalArchiveId": "AA1709626975", "durationSec": 27, "title": "MI ISRAELIENS ATTAQUES_RTS000001268734"}, {"internalArchiveId": "AA1709626976", "durationSec": 32, "title": "MI BILAN SIG ECO ENERGIE_RTS000001268855"}, {"internalArchiveId": "AA1709626977", "durationSec": 107, "title": "FRIGO MI VD SKATE BRETAGNE_RTS000001267812", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FINISTERE"], "thematicThemes": ["SKATEBOARD (LOISIR)", "BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1631437"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710631690", "summary": "Champs et vue sur Nods dans le canton de Berne. \nFoyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales.\nItw de Christiane Botteron, vice-maire de Nods (BE).\nS\u00e9ance d'information pour les habitants de Nods.\nItw de Th\u00e9r\u00e8se Amstutz, habitante de Pr\u00eales. \nItw d'Emilie Gauchat, habitant de Nods. \nItw de Laura M\u00fcnger, cheffe du centre d'h\u00e9bergement La Praye / Nods.", "id": "1631429", "visualThemes": ["FOYER"], "visualGeographicals": ["NODS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631698", "summary": "Trois jeunes skaters sur une route de campagne vaudoise portant des sacs \u00e0 dos.\nItw de Francis Cornu et de Mathieu Zeiter, skaters.", "id": "1631437", "visualThemes": ["SKATEBOARD (LOISIR)", "COLLECTE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631707", "summary": "Plateau : itw de B\u00e9atrice Bakhti, r\u00e9alisatrice et de Nasser Bakthi, producteur du film \"Romans d'adulte\".", "id": "1631446", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631725", "summary": "Extraits du film \"Romans d'adulte\" de B\u00e9atrice et Nasser Bakhti. \nItw de Thys, protagoniste du film. \nItw de Rachel, protagoniste du film.", "id": "1631464", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712401", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033821", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612587", "internalArchiveId": "AA1707612708", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : Borussia Dortmund - Real Madrid ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 11282, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8951729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8927590.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Borussia Dortmund - Real Madrid, 2e journ\u00e9e", "Ligue des Champions, Gr. H, Dortmund - Real Madrid (1-3): Ronaldo 79e", "Ligue des Champions, Gr. H, Dortmund - Real Madrid (0-2): Ronaldo", "Ligue des Champions, Gr. H, Dortmund - Real Madrid (1-2): Aubameyang 54e", "Ligue des Champions, Gr. H, Dortmund - Real Madrid (0-1): Bale 18e"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nBorussia Dortmund - Real Madrid\n2e journ\u00e9e", "En direct de Dortmund (GER)", "Football - Ligue des Champions", "Football - Ligue des Champions", "Football - Ligue des Champions", "Football - Ligue des Champions"], "variantIds": ["ece-8844984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T14:31:38Z", "webPublicationDate": "2017-09-26T20:32:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709627169", "durationSec": 10161, "title": "Ligue des Champions UEFA 2017 - 2018 : Borussia Dortmund - Real", "excerpt": "Highlights de tous les matchs de Ligue des champions de football du 26.09.2017.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709627170", "durationSec": 11274, "title": "FOOT 260917 LC LIGNE HIGHLIGHTS", "excerpt": "Portrait du footballeur turc et allemand du Borussia Dortmund Nuri Sahin.", "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627172", "durationSec": 263, "title": "ENTO 260917 MAG LC SAHIN", "excerpt": "Match nul entre Spartak Moscou et Liverpool FC sur le score de 1 but \u00e0 1 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des Champions de football. Les buts ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par Fernando Lucas Martins et Philippe Coutinho.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627173", "durationSec": 107, "title": "ENTO 260917 LC TOTT DOR 2", "excerpt": "Victoire du FC S\u00e9ville qui a battu NK Maribor sur le score de 3 buts \u00e0 0 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des Champions de football, gr\u00e2ce \u00e0 un tripl\u00e9 (hat trick) marqu\u00e9 par le franco-tunisien Wissam Ben Yedder, le dernier sur penalty."}, {"internalArchiveId": "AA1709627174", "durationSec": 200, "title": "ENTO 260917 LC SPAR LIV", "excerpt": "Victoire de SSC Naples qui a battu Feyenoord Rotterdam sur le score de 3 buts \u00e0 1 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe F de la Ligue des Champions de football.", "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["SPARTAK MOSCOU", "LIVERPOOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627175", "durationSec": 127, "title": "ENTO 260917 LC SEV MARI", "excerpt": "Victoire du FC Porto qui a battu AS Monaco sur le score de 3 buts \u00e0 0 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe G de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEVILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC SEVILLE", "NK MARIBOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627176", "durationSec": 72, "title": "ENTO 260917 LC REAL APOEL", "excerpt": "Victoire de Manchester City qui a battu Shakhtyor Donetsk sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe F de la Ligue des Champions de football, gr\u00e2ce des buts de Kein De Bruyne et Raheem Sterling."}, {"internalArchiveId": "AA1709627177", "durationSec": 117, "title": "ENTO 260917 LC NAPO FEYE", "excerpt": "Victoire du club turc de Besiktas JK qui a battu le RB Leipzig sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe G de la Ligue des Champions de football, gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ussites de Ryan Babel et Anderson Talisca.", "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["SSC NAPLES", "FEYENOORD ROTTERDAM"], "sequenceIds": ["1639647"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627178", "durationSec": 174, "title": "ENTO 260917 LC MON POR", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky qui s'exprime avant le match face au Benfica Lisbonne lors de la 2e journ\u00e9e de la phase de groupes de la ligue des champions 2017 -2018 de l'UEFA pendant un entra\u00eenement des footballeurs du FC B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS MONACO", "FC PORTO"], "sequenceIds": ["1639646"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627179", "durationSec": 180, "title": "ENTO 260917 LC MANC SHAK", "excerpt": "Victoire de Tottenham qui a battu APOEL Nicosie sur le score de 3 buts \u00e0 0 lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des Champions de football. Tripl\u00e9 du footballeur Harry Kane.", "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER CITY", "SHAKHTYOR DONETSK"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627180", "durationSec": 144, "title": "ENTO 260917 LC BESI LEIP", "excerpt": "Victoire du Real Madrid, qui a battu le Borussia Dortmund sur le score de 3 buts \u00e0 1, lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BESIKTAS JK"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627181", "durationSec": 82, "title": "ENTO 260917 LC BALE", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archive qui revient sur les rencontres entre le Borussia Dortmund et le Real Madrid en ligue des champions de l'UEFA.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ENTRA\u00ceNEUR", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["WICKY, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627182", "durationSec": 116, "title": "ENTO 260917 LC APOEL TOTT", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la victoire du Real Madrid contre le Borussia Dortmund lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des Champions de football.", "thematicGeographicals": ["NICOSIE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["KANE, HARRY"], "thematicCorporations": ["TOTTENHAM", "APOEL NICOSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627183", "durationSec": 259, "title": "ENTO 260917 HIGHLIGHT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "BORUSSIA DORTMUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627184", "durationSec": 153, "title": "ENTO 260917 DUELS DORT REAL", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORTMUND", "MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627185", "durationSec": 60, "title": "ENTO 260917 CLIP DE FIN", "thematicGeographicals": ["DORTMUND"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639907", "summary": "Monaco : Diego Benaglio, gardien de but AS Monaco. 3 buts du FC Porto marqu\u00e9s par Vincent Aboubakar, 2 buts, et Miguel Layun.", "id": "1639646", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MONACO"], "visualPersons": ["BENAGLIO, DIEGO"], "visualCorporations": ["AS MONACO", "FC PORTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639908", "summary": "Naples, stade San Paolo : 3 buts du SSC Naples marqu\u00e9s par Lorenzo Lorenzo Insigne, Dries Mertens et Jos\u00e9 Maria Callejon. Penalty tir\u00e9 par Jens Toornstra, footballeur Feyenhord, arr\u00eat\u00e9 par Pepe Reina, gardien SSC Naples. But de Feyenoord Rotterdam marqu\u00e9 par Sofyan Amrabat.", "id": "1639647", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["NAPLES"], "visualCorporations": ["FEYENOORD ROTTERDAM", "SSC NAPLES"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705588", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032621", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1609412", "internalArchiveId": "AA1707609553", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Marianne Faithfull, fleur d'\u00e2me", "publicationDate": "2017-09-25T21:48:00Z", "durationSec": 3694, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:34:17Z", "subTitles": ["09:59:50:00  09:59:51:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:59:52:00  09:59:53:10\r\n            -Je...\r\n\r\n09:59:53:14  09:59:55:06\r\n           Je sais...\r\n\r\n09:59:55:11  09:59:57:20\r\n    Je... Je... Je sais...\r\n\r\n09:59:58:01  09:59:59:13\r\n          Hem...\r\n\r\n09:59:59:18  10:00:01:11\r\n      Elle soupire\r\n\r\n10:00:01:16  10:00:03:10\r\n  C'est impossible !\r\n\r\n10:00:16:10  10:00:17:19\r\n     Pas surprise...\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:00\r\n  Tr\u00e8s simple...\r\n\r\n10:00:28:05  10:00:29:14\r\n        Et...\r\n\r\n10:00:43:05  10:00:46:02\r\nJ'ai 20 ans, je suis tr\u00e8s fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:00:53:18  10:00:58:13\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:02:35:10  10:02:38:02\r\n    J'aime chanter, beaucoup.\r\n\r\n10:02:38:07  10:02:43:04\r\n  Et j'aime faire les disques,\r\nc'est bien pour moi, tr\u00e8s calme.\r\n\r\n10:02:45:11  10:02:47:09\r\n          En studio...\r\n\r\n10:02:48:17  10:02:50:08\r\n       J'aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n10:02:50:12  10:03:00:23\r\nElle chante sur une m\u00e9lodie douce\r\n        Hou, la la la la\r\n\r\n10:03:01:04  10:03:05:04\r\n               Hou\r\n\r\n10:03:05:09  10:03:08:06\r\n           La la la la\r\n\r\n10:05:10:15  10:05:16:21\r\n       Marianne Faithfull\r\n         As Tears Go By\r\n\r\n10:05:17:02  10:05:26:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:26:14  10:05:33:10\r\n  -It is the evening of the day\r\n\r\n10:05:33:14  10:05:40:12\r\nI sit and watch the children play\r\n\r\n10:05:40:17  10:05:44:22\r\n    Doing things I used to do\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:48:03\r\n       They think are new\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:54:01\r\n I sit and watch as tears go by\r\n\r\n10:07:17:15  10:07:24:10\r\n I sit and watch as tears go by\r\n\r\n10:08:01:23  10:08:04:18\r\n       Marianne Faithfull\r\n        This Little Bird\r\n\r\n10:08:04:23  10:08:09:23\r\n -He flies so high up in the sky\r\n\r\n10:08:10:04  10:08:17:22\r\n    Out of reach of human eye\r\n\r\n10:08:44:11  10:08:50:05\r\n       Marianne Faithfull\r\n            Solitude\r\n\r\n10:09:07:00  10:09:10:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:10:14  10:09:14:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:19:20\r\n         In my solitude\r\n\r\n10:09:55:01  10:10:02:00\r\n          With memories\r\n\r\n10:10:02:05  10:10:05:08\r\n         That never die\r\n\r\n10:11:51:09  10:11:54:15\r\n       Marianne Faithfull\r\n        Corrine, Corrina\r\n\r\n10:11:54:20  10:11:57:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:57:16  10:12:06:11\r\n       Corrine, Corrina,\r\n  gal where you been so long ?\r\n\r\n10:12:23:02  10:12:25:08\r\n                    -More...\r\n\r\n10:12:27:21  10:12:31:22\r\n{\\an3}   I've been worryin' about Corrina\r\n\r\n10:12:32:03  10:12:34:06\r\n          Mean a thing\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:36:01\r\n                 Now.\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:55:06\r\n            Archives\r\n\r\n10:12:58:05  10:13:01:07\r\n-Every time I see you looking my way\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:05:11\r\n           Baby, baby\r\n  can't you hear my heartbeat ?\r\n\r\n10:13:11:16  10:13:15:15\r\n       -Lovers of the past\r\n        I'll leave behind\r\n\r\n10:13:15:20  10:13:21:10\r\nThere'll never be another on my mind\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:31:07\r\n           -In my time\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:32:22\r\n            Of sorrow\r\n\r\n10:13:42:14  10:13:43:20\r\n         -Past the cafe\r\n\r\n10:13:56:13  10:14:02:05\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:14:02:10  10:14:06:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:55:18  10:14:59:09\r\n  In Germany before the war\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:02:05\r\n         There was a man\r\n\r\n10:15:02:10  10:15:05:12\r\n        Who owned a store\r\n\r\n10:15:05:17  10:15:10:11\r\nIn nineteen hundred thirty four\r\n\r\n10:15:10:16  10:15:13:14\r\n       In Dusseldorf\r\n\r\n10:15:13:19  10:15:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:15:14  10:15:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:17:11  10:15:22:07\r\n{\\an1}And every night at five o nine\r\n\r\n10:15:22:11  10:15:27:01\r\n{\\an1}He'd cross the park\r\ndown to the Rhine\r\n\r\n10:15:27:06  10:15:31:00\r\n{\\an1}And he sat there by the shore\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:17:20\r\n              -Yes.\r\n\r\n10:18:18:01  10:18:21:03\r\n       Marianne Faithfull\r\n            Lullaby\r\n\r\n10:18:21:08  10:18:23:20\r\n       Hush now little one\r\n\r\n10:18:24:01  10:18:27:18\r\n    The day has lost its glow\r\n\r\n10:19:15:05  10:19:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:28:07  10:19:29:20\r\n       Marianne Faithfull\r\n             Guilt\r\n\r\n10:19:30:01  10:19:32:08\r\n          I feel guilt\r\n\r\n10:19:32:12  10:19:35:05\r\nThough I know I've done no wrong\r\n\r\n10:19:35:10  10:19:37:04\r\n  I feel guilt\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:40:00\r\n            I feel guilt\r\n\r\n10:19:40:05  10:19:42:22\r\n{\\an3}                       I feel guilt\r\n\r\n10:19:43:03  10:19:46:13\r\nThough I ain't done nothing wrong\r\n\r\n10:19:46:18  10:19:48:21\r\n          I feel guilt\r\n\r\n10:19:49:02  10:19:50:15\r\n{\\an1}I feel bad\r\n\r\n10:19:50:20  10:19:53:00\r\n{\\an1}So bad\r\n\r\n10:19:53:05  10:19:55:21\r\n{\\an1}Though I know I've done no wrong\r\n\r\n10:19:56:02  10:19:57:20\r\n   I feel bad\r\n\r\n10:20:41:03  10:20:44:09\r\n{\\an1}I never stole from the poor\r\n\r\n10:20:44:13  10:20:49:13\r\n{\\an3}           I'm like a curious child\r\n\r\n10:20:49:18  10:20:54:08\r\n{\\an1}Give me more, more, more, more\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:58:12\r\n{\\an1}More, more, more, more, more\r\n\r\n10:21:33:06  10:21:36:09\r\n      Musique psych\u00e9d\u00e9lique\r\n\r\n10:21:36:13  10:21:45:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:45:23  10:21:49:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:19:09  10:22:22:01\r\n-Est-ce que vous aimez votre r\u00f4le ?\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:24:10\r\n  -C'est un tr\u00e8s bon r\u00f4le, oui.\r\n\r\n10:22:24:14  10:22:28:04\r\n          -Ca ressemble\r\n\u00e0 ce que vous auriez voulu jouer ?\r\n\r\n10:22:28:09  10:22:30:14\r\n  -Je suis seulement une actrice.\r\n\r\n10:22:30:19  10:22:32:00\r\n          Tout le temps.\r\n\r\n10:22:32:05  10:22:34:18\r\n{\\an3}             -M\u00eame quand vous vivez\r\n                      dans la vie ?\r\n\r\n10:22:34:23  10:22:36:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:22:36:09  10:22:38:21\r\n{\\an3}-A quel moment \u00eates-vous v\u00e9ritable ?\r\n\r\n10:22:39:02  10:22:40:11\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:22:40:16  10:22:43:02\r\n{\\an3}        -Mais vous l'\u00eates parfois ?\r\n\r\n10:22:43:07  10:22:45:18\r\n        -Non, je sais pas.\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:25:17\r\n     Musique classique douce\r\n\r\n10:23:25:22  10:23:29:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:40:15  10:24:44:09\r\n       The Rolling Stones\r\n         Paint It Black\r\n\r\n10:24:44:13  10:24:49:11\r\n        -I see a red door\r\n   and I want it painted black\r\n\r\n10:24:58:16  10:25:01:16\r\n          -I just want\r\n    to make love to you baby\r\n\r\n10:26:27:09  10:26:28:22\r\n                   -No.\r\n\r\n10:26:38:19  10:26:41:07\r\n       The Rolling Stones\r\n        Midnight Rambler\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:44:22\r\n{\\an3}      -Honey, it's not one of those\r\n\r\n10:26:45:03  10:26:50:11\r\n       I'm talkin' 'bout\r\n     the midnight rambler !\r\n\r\n10:26:50:16  10:26:52:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:53:00  10:26:56:01\r\n  The one you never seen before\r\n\r\n10:26:56:06  10:26:59:11\r\n    I'm called a hit-and-run\r\n\r\n10:26:59:15  10:27:04:06\r\n         Raper in anger\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:09:04\r\nOr just a knife-sharpened tippie-toe\r\n\r\n10:27:09:09  10:27:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:11:04  10:27:13:08\r\n   Or just the shoot 'em dead\r\n\r\n10:27:13:12  10:27:16:22\r\n        Brainbell jangler\r\n\r\n10:27:47:12  10:27:52:08\r\n       Marianne Faithfull\r\n         Vagabond Ways\r\n\r\n10:27:52:12  10:27:54:17\r\n{\\an3}                                 Oh\r\n\r\n10:27:54:22  10:27:57:10\r\n{\\an3}                      Doctor please\r\n\r\n10:27:57:14  10:28:03:16\r\n{\\an3}                  Oh, doctor please\r\n\r\n10:28:03:21  10:28:08:02\r\n{\\an3}           I drink and I take drugs\r\n\r\n10:28:08:07  10:28:11:11\r\n{\\an3} I love sex and I move around a lot\r\n\r\n10:28:11:15  10:28:14:16\r\n{\\an3}    I had my first baby at fourteen\r\n\r\n10:28:14:21  10:28:18:14\r\n{\\an3}                   And yes, I guess\r\n            I do have vagabond ways\r\n\r\n10:28:18:19  10:28:21:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:21:07  10:28:22:14\r\n{\\an3}                     Yes I guess...\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:50:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:55:16  10:28:57:01\r\n{\\an1}-Very good.\r\n\r\n10:28:57:06  10:28:58:17\r\n           -Very good.\r\n\r\n10:28:58:22  10:29:01:06\r\n     Des gens applaudissent\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:24:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:28:06  10:29:29:22\r\n       Marianne Faithfull\r\n       Love More or Less\r\n\r\n10:29:30:03  10:29:33:11\r\n    North, south, east, west\r\n\r\n10:29:33:16  10:29:37:06\r\n            Anywhere\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:38:23\r\n                 I choose is best\r\n\r\n10:29:39:04  10:29:43:12\r\n    And there's nothing to it\r\n\r\n10:29:43:17  10:29:47:04\r\n{\\an3}           I confess it's only love\r\n\r\n10:29:49:15  10:29:52:04\r\n          More or less\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:56:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:57:00  10:30:06:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:16:07  10:31:18:02\r\n              -OK.\r\n\r\n10:31:18:07  10:31:19:15\r\n            -Salut !\r\n\r\n10:31:19:20  10:31:21:09\r\n             -Salut !\r\n\r\n10:31:59:23  10:32:02:10\r\n       Marianne Faithfull\r\n        Sister Morphine\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:07:10\r\n Please, sister morphine\r\nturn my nightmare into dream\r\n\r\n10:32:07:14  10:32:10:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:10:09  10:32:11:18\r\n       Oh, can't you see\r\n\r\n10:32:11:23  10:32:13:21\r\n         I'm fading fast\r\n\r\n10:32:14:02  10:32:16:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:16:21  10:32:18:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:20:15\r\n{\\an1}And that this shot\r\n\r\n10:32:20:20  10:32:24:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:24:16  10:32:27:13\r\n         Will be my last\r\n\r\n10:33:39:20  10:33:42:09\r\n       The Rolling Stones\r\n        Sister Morphine\r\n\r\n10:33:42:13  10:33:48:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:07:05  10:36:09:19\r\n       Marianne Faithfull\r\n         Gloomy Sunday\r\n\r\n10:36:10:00  10:36:11:10\r\n        -Sunday is gloomy\r\n\r\n10:36:11:14  10:36:13:06\r\n            My hours\r\n\r\n10:36:13:11  10:36:16:05\r\n         Are slumberless\r\n\r\n10:36:16:10  10:36:19:19\r\n      Dearest, the shadows\r\n\r\n10:36:20:00  10:36:23:02\r\n   I live with are numberless\r\n\r\n10:36:37:14  10:36:41:12\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:36:41:17  10:36:43:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:48:16  10:36:52:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:54:10\r\n        Better, thank you.\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:08:15\r\n       Marianne Faithfull\r\n           Yesterdays\r\n\r\n10:39:08:20  10:39:11:11\r\n           Yesterdays\r\n\r\n10:39:11:15  10:39:16:09\r\n           Yesterdays\r\n\r\n10:39:16:13  10:39:21:02\r\n   Days I knew as happy sweet\r\n\r\n10:39:21:07  10:39:24:12\r\n        Sequestered days\r\n\r\n10:39:24:17  10:39:27:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:27:23  10:39:31:12\r\n           Olden days\r\n\r\n10:39:31:17  10:39:33:19\r\n           Golden days\r\n\r\n10:39:56:00  10:39:58:21\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:03:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:03:21  10:40:07:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:47:07  10:42:50:13\r\n       Marianne Faithfull\r\n           Desperanto\r\n\r\n10:42:50:18  10:42:56:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:56:10  10:42:58:03\r\n       It's in your blood,\r\n       it's in your breath\r\n\r\n10:42:58:08  10:43:00:11\r\n  Come on baby, come over here\r\n\r\n10:43:00:15  10:43:02:03\r\n       It's in your mouth\r\n\r\n10:43:02:08  10:43:04:17\r\n  In your mouth, in your mouth,\r\n          in your mouth\r\n\r\n10:43:04:22  10:43:07:01\r\n       It's in your mouth\r\n         instead of air\r\n\r\n10:43:07:06  10:43:09:05\r\n      It's in your breath,\r\n       it's in your blood\r\n\r\n10:43:09:10  10:43:12:11\r\n       It's in your heart,\r\n       it's in your blood\r\n\r\n10:43:12:16  10:43:13:21\r\n       It's in your heart\r\n\r\n10:43:36:10  10:43:39:02\r\n       Marianne Faithfull\r\n       Dreamin' My Dreams\r\n\r\n10:43:39:07  10:43:41:18\r\n{\\an3}          Someday I'll get over you\r\n\r\n10:43:41:23  10:43:46:06\r\n{\\an3}    I'll live to see it all through\r\n\r\n10:44:05:08  10:44:07:16\r\n       Marianne Faithfull\r\n         Why'd Ya Do It\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:10:08\r\n{\\an1}Why'd ya do it, she said\r\n\r\n10:44:10:12  10:44:13:16\r\nWhy'd you let her suck your cock\r\n\r\n10:44:13:21  10:44:15:23\r\n                Oh, do me a favor\r\n\r\n10:44:16:04  10:44:19:07\r\n         Don't put me in the dark\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:21:19\r\n         Why'd ya do it\r\n\r\n10:44:22:00  10:44:23:16\r\n                    She said\r\n\r\n10:44:23:21  10:44:28:11\r\n{\\an3}        They're mine all your tools\r\n\r\n10:44:28:16  10:44:30:14\r\nYou just tied me\r\n\r\n10:44:30:19  10:44:35:14\r\n{\\an3}   To the mast of the ship of fools\r\n\r\n10:44:35:19  10:44:37:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:37:15  10:44:40:13\r\n    Why'd ya do it, she said\r\n\r\n10:44:40:18  10:44:42:13\r\n    Why'd ya do it, she said\r\n\r\n10:44:42:18  10:44:44:15\r\n     Why'd ya do it she said\r\n\r\n10:44:44:20  10:44:46:15\r\n         Why'd ya do it\r\n\r\n10:44:46:20  10:44:50:01\r\n         Why'd ya do it\r\n\r\n10:45:43:14  10:45:46:22\r\n       Marianne Faithfull\r\n         Broken English\r\n\r\n10:45:47:03  10:45:50:07\r\n Could have come through anytime\r\n\r\n10:45:50:11  10:45:52:11\r\n           Cold lonely\r\n\r\n10:45:52:16  10:45:55:12\r\n             Puritan\r\n\r\n10:45:55:17  10:45:57:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:57:17  10:46:00:00\r\n                   What are you\r\n\r\n10:46:00:05  10:46:03:07\r\n                  Fighting for ?\r\n\r\n10:46:03:11  10:46:08:00\r\n                  It's not my\r\n\r\n10:46:08:05  10:46:10:00\r\n                  Security\r\n\r\n10:46:10:05  10:46:13:11\r\n      It's just an old war\r\n\r\n10:46:46:07  10:46:49:12\r\n{\\an3}        What are you fighting for ?\r\n\r\n10:46:49:17  10:46:52:21\r\n{\\an3}        What are you fighting for ?\r\n\r\n10:47:01:20  10:47:12:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:12:12  10:47:14:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:14:22  10:47:18:08\r\n       Marianne Faithfull\r\n    The ballad of Lucy Jordan\r\n\r\n10:47:18:12  10:47:24:14\r\n Her husband, he was off to work\r\n and the kids were off to school\r\n\r\n10:47:24:19  10:47:30:09\r\n And there were oh so many ways\r\n    for her to spend her day\r\n\r\n10:47:30:13  10:47:34:05\r\n{\\an1}She could clean the house for hours\r\n\r\n10:47:34:10  10:47:38:04\r\n{\\an1}Or rearrange the flowers\r\n\r\n10:47:38:09  10:47:42:21\r\n          Or run naked\r\n    through the shady street\r\n\r\n10:47:43:02  10:47:45:17\r\n      Screaming all the way\r\n\r\n10:50:16:23  10:50:19:16\r\n       Marianne Faithfull\r\n          Time Square\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:22:20\r\n   In a tired part of the city\r\n\r\n10:50:23:01  10:50:25:11\r\n   Waiting for some fast talk\r\n\r\n10:50:25:16  10:50:29:14\r\n  Watch \"don't walk\" to \"walk\"\r\n\r\n10:50:29:19  10:50:33:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:33:22  10:50:36:03\r\n       Easy when you dream\r\n\r\n10:50:36:08  10:50:38:11\r\n      Standing in a circle\r\n\r\n10:50:38:16  10:50:41:03\r\n      Staring at the movies\r\n\r\n10:50:41:08  10:50:46:23\r\n   Laughing at the wrong time\r\n\r\n10:50:47:04  10:50:50:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:21:19  10:51:25:11\r\n Take a walk around Time Square\r\n\r\n10:51:25:15  10:51:27:23\r\n  With a pistol in my suitcase\r\n\r\n10:51:28:04  10:51:31:08\r\n           And my eyes\r\n\r\n10:51:31:12  10:51:33:16\r\n            On the TV\r\n\r\n10:52:47:13  10:52:49:12\r\n          -No, I'm not.\r\n\r\n10:53:47:11  10:53:50:19\r\n   In a car taking a back seat\r\n\r\n10:53:51:00  10:53:54:01\r\n   Staring out the window\r\n\r\n10:53:54:06  10:53:57:06\r\n{\\an3}              Thinking about danger\r\n\r\n10:54:01:16  10:54:04:13\r\n    Playing in a wrong world\r\n\r\n10:54:04:18  10:54:07:11\r\n    Fighting but I'm not free\r\n\r\n10:54:07:16  10:54:09:08\r\n    Talking on the telephone\r\n\r\n10:54:09:12  10:54:12:04\r\n    Talking about you and me\r\n\r\n10:54:34:04  10:54:38:15\r\n And if I die gaining my senses\r\n\r\n10:54:38:20  10:54:44:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:44:10  10:54:46:12\r\n       Wake up in a hotel\r\n\r\n10:54:46:17  10:54:52:10\r\n     Staring at the ceiling\r\n\r\n10:54:52:14  10:54:54:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:54:10  10:54:58:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:54:58:07  10:55:00:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:18:16  10:55:26:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:38:07  10:56:41:05\r\n       Marianne Faithfull\r\n       The stars line up\r\n\r\n10:56:41:10  10:56:44:02\r\nThe stars line up for me tonight\r\n\r\n10:56:44:07  10:56:48:03\r\n        The stars line up\r\n\r\n10:56:48:08  10:56:52:05\r\nThe stars line up tonight to see\r\n\r\n10:56:52:10  10:56:58:05\r\n    To see what we know baby\r\n\r\n10:56:58:10  10:57:03:02\r\n       And write our names\r\n\r\n10:57:03:07  10:57:08:03\r\n         High up inside\r\n\r\n10:57:08:08  10:57:13:07\r\n             The sky\r\n\r\n10:58:30:13  10:58:35:10\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:58:35:14  10:58:45:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:49:01  10:58:53:15\r\n Ed Harcourt, Marianne Faithfull\r\n        No Moon in Paris\r\n\r\n10:58:53:20  10:59:08:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:28:00  10:59:40:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:40:13  11:00:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:10:18  11:00:24:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:24:20  11:00:33:10\r\n         -The only thing\r\n   that stays the same is love\r\n\r\n11:00:33:14  11:00:39:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:40:00  11:00:42:21\r\n       Marianne Faithfull\r\n            Epilogue\r\n\r\n11:00:43:02  11:00:45:02\r\n    -Our revels now are ended\r\n\r\n11:00:45:07  11:00:47:00\r\n        These are actors\r\n\r\n11:00:47:05  11:00:49:00\r\n        As I foretold you\r\n\r\n11:00:49:05  11:00:50:21\r\n        Were all spirits\r\n\r\n11:00:51:02  11:00:53:06\r\n     And are melted into air\r\n\r\n11:00:53:11  11:00:55:01\r\n          Into thin air\r\n\r\n11:00:55:06  11:00:58:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n11:00:58:11  11:01:01:23\r\n  And like the baseless fabric\r\n         of this vision\r\n\r\n11:01:02:04  11:01:05:18\r\n     The cloud capp'd towers\r\n      the gorgeous palaces\r\n\r\n11:01:05:23  11:01:09:07\r\n       The solemn temples\r\n     the great globe itself\r\n\r\n11:01:09:11  11:01:12:17\r\n    Yea, all which it inherit\r\n         shall dissolve\r\n\r\n11:01:12:22  11:01:16:06\r\n   And like this insubstantial\r\n          pageant faded\r\n\r\n11:01:16:11  11:01:20:02\r\n     Leave not a rack behind\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Bonnaire, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703889", "comment": "images d'archive de qualit\u00e9 variable en 4/3  noir/blanc   -   programme en anglais sous-titr\u00e9 fran\u00e7ais dur\u00e9e totale\ng\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but \u00e0 10.02:34:00  -   titre exact \u00e0 l'\u00e9cran:  Marianne FAITHFULL Fleur de l'\u00e2me", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032336", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612370", "internalArchiveId": "AA1707612491", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \u00e0 droite toute?", "publicationDate": "2017-09-25T20:40:00Z", "durationSec": 3521, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8948123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8948115.image", "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \u00e0 droite toute?"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\nIgnazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \u00e0 droite toute?", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\nIgnazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \u00e0 droite toute?"], "variantIds": ["ece-8844993", "ece-8844538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T22:15:11Z", "webPublicationDate": "2017-09-25T21:09:01Z", "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "medias": [{"id": "1705490", "comment": "probl\u00e8mes de diaphragme(?) \u00e0 00:20:43:00. Probl\u00e8me de micro hf sur Heidi Gm\u00fcr, ex: 01:06:47:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032589", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612749", "internalArchiveId": "AA1707612872", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les titres du 19h30", "publicationDate": "2017-09-25T18:58:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8947715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8947709.image", "alternativeTitle": ["Les titres du 19h30", "Les titres du 19h30", "Les titres du 19h30"], "variantIds": ["ece-8844181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:36:50Z", "webPublicationDate": "2017-09-25T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4764", "id": "4764", "name": "Les titres du 19h30"}, "medias": [{"id": "1705736", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032653", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1618699", "internalArchiveId": "AA1708618840", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 211", "publicationDate": "2017-09-25T18:24:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8947705", "imageURL": "http://www.rts.ch/8947699.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Marie-Pierre et Daniel vs Yannick et Christopher (FR)"], "alternativeSummary": ["Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8844146", "ece-8844183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:03:21Z", "webPublicationDate": "2017-09-25T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708961", "comment": "pris en charge Yan", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033135", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1623449", "internalArchiveId": "AA1709623670", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A la fra\u00eeche : L'authentique sauce bolognaise v\u00e9g\u00e9talienne", "publicationDate": "2017-09-25T10:55:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8946647", "imageURL": "http://www.rts.ch/8946649.image", "alternativeTitle": ["Le court du jour", "A la fra\u00eeche", "Le court du jour", "A la fra\u00eeche", "Le court du jour", "A la fra\u00eeche", "A la fra\u00eeche : L'authentique sauce bolognaise v\u00e9g\u00e9talienne"], "alternativeSummary": ["A la fra\u00eeche\nL'authentique sauce bolognaise v\u00e9g\u00e9talienne", "Comment pr\u00e9parer un bonne sauce bolo sans viande mais avec du go\u00fbt ? Anouck Grau, blogueuse, vous emm\u00e8ne dans son food-truck \u00e0 la d\u00e9couverte de recettes \u00e9tonnantes.", "A la fra\u00eeche\nL'authentique sauce bolognaise v\u00e9g\u00e9talienne", "Comment pr\u00e9parer un bonne sauce bolo sans viande mais avec du go\u00fbt ? Anouck Grau, blogueuse, vous emm\u00e8ne dans son food-truck \u00e0 la d\u00e9couverte de recettes \u00e9tonnantes.", "A la fra\u00eeche\nL'authentique sauce bolognaise v\u00e9g\u00e9talienne", "Comment pr\u00e9parer un bonne sauce bolo sans viande mais avec du go\u00fbt ? Anouck Grau, blogueuse, vous emm\u00e8ne dans son food-truck \u00e0 la d\u00e9couverte de recettes \u00e9tonnantes.", "Comment pr\u00e9parer un bonne sauce bolo sans viande mais avec du go\u00fbt ? Anouck Grau, blogueuse, vous emm\u00e8ne dans son food-truck \u00e0 la d\u00e9couverte de recettes \u00e9tonnantes."], "variantIds": ["ece-8844195", "ece-8844534", "ece-8844205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T12:03:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033617\r\nDate de transcription : 27-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:14 > 10:00:26) [94%] : \r\nBonjour, alors aujourd'hui je vais vous faire une recette, un petit peu particuli\u00e8re et pour \u00e7a, je vais vous demander de ne pas dire que c'est pas bon, avant de d'avoir \u00e9cout\u00e9 parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de vous faire une recette de sauce bolognaise sans viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:30 > 10:00:40) [90%] : \r\n\u00e0 moi, c'est de choisir du soja Quilliot utilis\u00e9 parce que \u00e7a remplace super bien la viande au niveau des nutriments et c'est beaucoup moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:45 > 10:01:05) [70%] : \r\nDonc c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:07 > 10:01:08) [73%] : \r\nT\u00f4t ce joyau fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:13 > 10:01:40) [92%] : \r\nAvec \u00e7a je vais rajouter un petit peu de Bouillon et de la poudre d'ail pour donner un petit peu plus de go\u00fbt et on fait rentrer tout \u00e7a dans un petit Bruno dans une casserole bien chaude, on va mettre de la bonne huile d'olive je vais commencer par faire revenir mais oignons, alors on va d\u00e9glacer avec du vin blanc non encore pendant quelques minutes, maintenant je vais rajouter le il en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:46 > 10:01:57) [85%] : \r\nMoi je vais du bon son traitement parce que \u00e7a va permette de lier la sauce et de la rendre un petit peu plus \u00e9paisse et aussi super important, on essaye de ma\u00eetriser un brevet je suis fra\u00eeche pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:12 > 10:02:16) [93%] : \r\nMaintenant on est \u00e0 couvert et on attend pendant des heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:26 > 10:02:36) [88%] : \r\nAlors ma sauce, elle a bien r\u00e9duit et maintenant on va rajouter la petite touche finale, les 2 pouvoirs et on va mixer avec un mixeur plongeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:40 > 10:03:05) [87%] : \r\nOn va verser la sauce dans des bocaux, comme \u00e7a tu pourras conservait vraiment longtemps en tout cas moi j'adore \u00e7a, dit-il, parce que \u00e7a me rappelle ma grand- m\u00e8re et les toujours des super bons petits plats, alors j'esp\u00e8re que \u00e7a \u00e0 l'et on se souvient le homard, tu sais c'est quoi toi le point commun entre un robot et une sauce bolognaise non, ils sont tous les 2 tomates.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T10:11:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711305", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033617", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EF7B78B1-BA09-4D1F-9827-F5AF93576B5B", "internalArchiveId": "EF7B78B1-BA09-4D1F-9827-F5AF93576B5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les semences constituent la base de l'agriculture", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "La conservation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques des plantes sauvages et cultiv\u00e9es repr\u00e9sente une base n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement d'une agriculture durable et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution des besoins et aux changements climatiques. Probl\u00e9matique abord\u00e9e dans le cadre de l'exposition Graines pour le futur. \r\nVisite avec Fran\u00e7ois Felber, directeur de Mus\u00e9e et Jardins botaniques cantonaux vaudois. Agenda: lundi 2 octobre 2017 de 18h \u00e0 19h30: d\u00e9bat \"OGM et biotechnologies, que mangera le monde demain?\", au restaurant de la Couronne d'Or, rue des Deux-March\u00e9s 13, Lausanne, avec la participation de Fran\u00e7ois Felber.", "durationSec": 2063, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["jardin botanique", "graine", "agriculture"], "alternativeTitle": ["Les semences constituent la base de l'agriculture", "Les semences constituent la base de l'agriculture / VSS_2017-09-25T09:11:40_versus-penser", "Les semences constituent la base de l'agriculture / VSS_2017-09-25T09:11:40_versus-penser"], "alternativeSummary": ["La conservation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques des plantes sauvages et cultiv\u00e9es repr\u00e9sente une base n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement d\u02b9une agriculture durable et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution des besoins et aux changements climatiques. Probl\u00e9matique abord\u00e9e dans le cadre de l'exposition Graines pour le futur. \nVisite avec Fran\u00e7ois Felber, directeur de Mus\u00e9e et Jardins botaniques cantonaux vaudois. \nAgenda: lundi 2 octobre 2017 de 18h \u00e0 19h30: d\u00e9bat \"OGM et biotechnologies, que mangera le monde demain?\", au restaurant de la Couronne d\u02b9Or, rue des Deux-March\u00e9s 13, Lausanne, avec la participation de Fran\u00e7ois Felber.\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "La conservation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques des plantes sauvages et cultiv\u00e9es repr\u00e9sente une base n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement d\u02b9une agriculture durable et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution des besoins et aux changements climatiques. Probl\u00e9matique abord\u00e9e dans le cadre de l'exposition Graines pour le futur. \nVisite avec Fran\u00e7ois Felber, directeur de Mus\u00e9e et Jardins botaniques cantonaux vaudois. \nAgenda: lundi 2 octobre 2017 de 18h \u00e0 19h30: d\u00e9bat \"OGM et biotechnologies, que mangera le monde demain?\", au restaurant de la Couronne d\u02b9Or, rue des Deux-March\u00e9s 13, Lausanne, avec la participation de Fran\u00e7ois Felber.\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "La conservation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques des plantes sauvages et cultiv\u00e9es repr\u00e9sente une base n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement d\u02b9une agriculture durable et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution des besoins et aux changements climatiques. Probl\u00e9matique abord\u00e9e dans le cadre de l'exposition Graines pour le futur. \nVisite avec Fran\u00e7ois Felber, directeur de Mus\u00e9e et Jardins botaniques cantonaux vaudois. \nAgenda: lundi 2 octobre 2017 de 18h \u00e0 19h30: d\u00e9bat \"OGM et biotechnologies, que mangera le monde demain?\", au restaurant de la Couronne d\u02b9Or, rue des Deux-March\u00e9s 13, Lausanne, avec la participation de Fran\u00e7ois Felber.\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8908487", "ece-8908483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T13:57:42Z", "speechToTexts": ["02.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:01) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\n\u00e7a r\u00e9duirait Mich\u00e8le Durand- Vallade enc\u00e9pagement annon\u00e7ait pas du bonjour meilleure graines pour le futur, en fait, c'est, c'est le titre du tout, c'est le titre d'une Exposition \u00e0 voir jusqu'au 19 octobre prochain au jardin peut-\u00eatre de botaniques de Lausanne alors ou pas c'est toujours agr\u00e9able de se balader dans un jardin botanique mais alors l\u00e0, avec cette Exposition n'est vraiment au coeur de ce qu'est le travail d'un jardin botanique c'est pas simplement pour la beaut\u00e9 des yeux ou du nez ou du toucher ma main qu'on installe des jardins botaniques c'est aussi une mani\u00e8re de conserver des plantes, des plantes cultiv\u00e9es d'observer des plantes sauvages, on avait d'ailleurs effleur\u00e9 cette cette Exposition dans Versus avec le photographe Mario del et ces photographies autour de ce fameux et ce ce myst\u00e9rieux institut Vavilov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [84%] :\r\nEn Russie, oui c'est un impressionnant institut un qui poss\u00e8de plus de 130000 graines donc de vari\u00e9t\u00e9 dans le monde, dont aucun, hein, c'est un r\u00e9servoir, il y a 2 ressources g\u00e9n\u00e9tiques pour nourrir la plan\u00e8te, et en effet c'est exposition Graines pour le futur, h\u00e9 bien, elle permet de voir quelques magnifiques photographies de Mario, on est d\u00e9couvrent surtout, et vous l'avez dit, un pont qu'on conna\u00eet tr\u00e8s mal de du travail des jardins botaniques, c'est-\u00e0-dire le tout, tout ce qui est classifications et surtout conservation de des plantes sauvages, alors il faut savoir qu'en Suisse, un tiers de la flore et menace et oui alors toutes les plantes qu'on d\u00e9couvre d'au jardin botanique de Lausanne ne sont pas toutes menaces auront vraiment, je me suis ballad\u00e9 avec sur le directeur du mus\u00e9e du Mus\u00e9e et jardin botaniques de de Lausanne, Fran\u00e7ois Felber, il y a un petit faible pour une plante vivace, tr\u00e8s jolie, toute petite, qui a co- \u00e9voluer avec son milieu, la ruine de Romery lin\u00e9aire cinq Dallaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [81%] :\r\nJ'aime beaucoup lin\u00e9aire sans Dallaire Clarin de Rome par exemple, qui est une petite ce conflit assez qu'on va pouvoir voir et qui qui se polliniser, ce qui pousse dans les murs et puis qui ensuite le dit, c'est la petite tige qui soutient le fruit la chercher l'ombre et d\u00e9poser les graines dans une attractivit\u00e9 du rocher et donc l\u00e0 on voit vraiment une co- adaptation \u00e0 poser ses graines dans l'endroit le plus favorable possible. \r\nEt la voix, la voix et puis elle a colonis\u00e9 nos murs sont venus \u00e0 Luton envahissant et puis le pousse dont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [88%] :\r\nC'est alors les petites fleurs sont viol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [82%] :\r\nEt puis on voit l\u00e0 qu'on voit c'est que le pays, dit celle qui s'allonge et puis vous voyez, c'est cette ils ont fait, a pos\u00e9 ses fruits est en train de poser ses fruits dans une la facture \u00e9tait du rocher, donc \u00e7a lui permet de coloniser le Rocher non seulement par gravit\u00e9 mais \u00e9galement au montant d'\u00e9tage en \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [87%] :\r\nPuisqu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 Fran\u00e7ois Felber ce sont des fraises en tout cas, \u00e7a ressemble \u00e0 des petites phrases qui pousse donc \u00e0 la verticale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [74%] :\r\nExactement, oui, oui, \u00e7a j'vertical naturel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [92%] :\r\nMais si je comprends bien, parce que c'est quand m\u00eame un r\u00f4le, le r\u00f4le d'un jardin botanique, c'est de conserver des esp\u00e8ces menac\u00e9es, mais l\u00e0 on l'occurrence pour cette jolie petite fleur qui pousse sur le mur, pourquoi la conserver, alors vous allez pas peut-\u00eatre l'arracher mais est -ce qu'elle a un sens d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nOui, mais le r\u00f4le des jardins botaniques c'est aussi montrer la diversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal, et pas seulement les plantes rares et menac\u00e9es, donc on a effectivement un secteur on alimente plus sp\u00e9cifiquement, on a surtout aussi des actions de conservation pour certaines plantes menac\u00e9es ou avec les offices du coup de conservation de la nature, mais en fait des programmes pour les multiplier, puis ensuite les r\u00e9introduire dans le milieu naturel et c'est quelque chose qui est vraiment sp\u00e9cifique au Jardin botanique parce qu'on a tellement une telle diversit\u00e9 d'esp\u00e8ces que les jardiniers ont les comp\u00e9tences en fait de cultiver ces plantes parfois tr\u00e8s difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [92%] :\r\nC'est un travail de titan parce que il y a \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, tout est \u00e0 prot\u00e9ger et \u00e0 multiplier et \u00e0 conserver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc la premi\u00e8re priorit\u00e9, mais cette conserver l'endroit o\u00f9 elle pousse, c'est la conservation du biotope et puis si ces actions de multiplication qui sont, qui sont co\u00fbteuses et qui prennent du temps, h\u00e9 bien c'est sur des actions tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, avec un programme apr\u00e8s de r\u00e9introduction, c'est extr\u00eamement important de savoir c'est ce qu'on a fait est valable et positif \u00e0 long terme, donc l\u00e0 on le fait seulement pour quelques esp\u00e8ces particuli\u00e8rement d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous avez des des endroits spots Fran\u00e7ois Felber ou vous dites : bon voil\u00e0, il y a telle plante qui est sur liste rouge parce qu'elle est en train de dispara\u00eetre le seul endroit o\u00f9 elle pousse encore c'est \u00e0 cet endroit, donc vous avez prot\u00e9ger cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc la conservation de la nature va s'occuper de conserver l'endroit, c'est un endroit qui est utilis\u00e9 par un paysan, par exemple, qu'il va y avoir des conventions qui vont \u00eatre sign\u00e9s et puis nous notre travail c'est de pr\u00e9lever les graines de les multiplier, puis de les r\u00e9introduire, puis ensuite le suivi se fait par des des botanistes soit la maison souhaite mandat\u00e9 ext\u00e9rieurement, donc on a vraiment on a un des maillons de la cha\u00eene, un maillon important mais on a quand m\u00eame des maillons de cette cha\u00eene et c'est vraiment important justement de prendre en compte les les n\u00e9cessit\u00e9s de l'exploitant la conservation de la nature et puis justement tout ce suivi qu'il faut faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:46) [89%] :\r\nEt puis ce sont des pr\u00e9servation et des conservation de plantes sauvages, hein, on n'est pas dedans dos l'agriculture avec des plantes mara\u00eech\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [91%] :\r\nExactement, donc nous on s'occupe vraiment de la flore sauvage au Jardin botanique et parfois des plantes sauvages poussent dans des champs comme V\u00e9ronika Trefilov et puis l\u00e0- bas, il s'agit de faire prendre des des mesures avec le paysan pour les contrats en fait qui permettent de maintenir cette plante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [80%] :\r\nV\u00e9ronique Trefilov c'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [89%] :\r\nC'est une petite V\u00e9ronique en fait assez discr\u00e8te alors justement ce qui est vraiment important, c'est de de se rendre compte que tout \u00e9l\u00e9ment de la biodiversit\u00e9 sauvage, h\u00e9 bien, elle doit \u00eatre prise en compte, donc on a des plantes qui sont tout \u00e0 fait embl\u00e9matique comme le l'Edelweiss le sabot de V\u00e9nus, on a aussi des petites plantes comme les l\u00e2ches, ceux qui sont tr\u00e8s modestes, mais qui m\u00e9rite tout autant d'attention que les plantes plus spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [87%] :\r\nSi la V\u00e9ronika Trefilov dispara\u00eet est -ce que c'est grave, Fran\u00e7ois Felber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [91%] :\r\nAlors \u00e7a fait partie du Patrimoine qu'on doit c\u00e9der \u00e0 nos enfants et puis c'est un \u00e9l\u00e9ment qui a 100 r\u00f4les dans la cha\u00eene alimentaire et, \u00e0 terme, en fait, on ne se conna\u00eet pas les cons\u00e9quences apr\u00e8s avoir sur la sur la biodiversit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, mais je crois qu'il au sein d'\u00e9l\u00e9ments importants, si on parle du point de vue anthropocentrique c'est que : qui peut dire quelle esp\u00e8ce va avoir une application dans 20 ou 30 ans, je pense que c'est un argument, l'argument le plus m\u00eame un argument pour conserver l'ensemble de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [95%] :\r\nOui, mais on peut pas la biodiversit\u00e9 sous cloche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [83%] :\r\nBen non justement, on les met on l'essaye de mettre en nature donc pas sous cloche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [87%] :\r\nOui, mais c'est la perfusion, c'est vraiment, on est en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [84%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment en fait les les plantes ont ont pu dispara\u00eetre d'un endroit \u00e0 cause la modification du milieu, les balles, les Sabots de V\u00e9nus, ont beaucoup souffert du fait que les for\u00eats moins exploit\u00e9s, c'est un peu paradoxal, on va essayer de, de faire des milieux qui la plante va pouvoir se maintenir ou justement, elle a pu dispara\u00eetre dans un endroit par de sur- p\u00e2turage et en redonnant les conditions favorables en r\u00e9introduisant la plante va pouvoir lui permettent de se maintenir, naturellement sans perfusion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:08) [88%] :\r\nEt puis vous dites, Fran\u00e7ois Felber, peut-\u00eatre, il y a un aspect qu'on ne conna\u00eet pas encore, parce qu'on ne sait pas ce que cette V\u00e9ronika Trefilov pour donner enfin est ce qu'elle est r\u00e9servoir g\u00e9n\u00e9tique peut \u00eatre important pour la m\u00e9decine ou je ne sais et peut-\u00eatre, on ne conna\u00eet pas encore, et pas suffisamment parce que c'est une vraie r\u00e9volution aussi scientifique toutes les interactions dans le sol avec des les petites bact\u00e9ries les petits champignons qui nourrissent cette V\u00e9ronika Trefilov, \u00e7a aussi c'est un grand myst\u00e8re et c'est qui est en train d'\u00e9merger de la biologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [89%] :\r\nOui, alors effectivement on conna\u00eet pas justement toutes ces les cons\u00e9quences que \u00e7a, on sait qu'il y a, il y a certains papillons par exemple la dur\u00e9e du palu qui a besoin de la qui sort pour pouvoir se reproduire ces interactions Label son son \u00e9tude c'est clair qu'on ne conna\u00eet \u00e9videmment pas tout donc, voil\u00e0, c'est des des arguments qui sont importants je pense on il y a pas besoin de donner un argument \u00e9conomique pour conserver la biodiversit\u00e9 pour moi c'est une question de de respect, le respect de de l'environnement de l'\u00eatre vivant qui est plus que simplement trouver que c'est joli, plus on se penche sur la la v\u00e9g\u00e9tation sur les plantes sur la la nature en g\u00e9n\u00e9ral va, plus on a d\u00fb restait plus on cherche \u00e0 la conserver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:31) [98%] :\r\nPlus on devient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [86%] :\r\nAlors absolument tout \u00e0 fait oui j'aime bien de temps en temps, quand je viens ici, moi je traversais jardins familiaux qui sont magnifiques et puis les autres maisons, ce qui vient, qui on discute sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [88%] :\r\nUne plante qu'il d\u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s grand ce jardin une plante qui vous tient \u00e0 coeur et que qu'il faut absolument prot\u00e9ger alors pour prot\u00e9ger toute la biodiversit\u00e9, on vous entend bien, Fran\u00e7ois Felber mais ce serait laquelle vous pourriez nous la montrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [88%] :\r\nAlors je vous la montrer en fait, on a des cultures de petites renoncule, ce que je vais vous montrer pr\u00e8s de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:15) [90%] :\r\nBon \u00e0 voir toute cette biodiversit\u00e9 s\u00e9rieusement, j'ai pas le sentiment que la flore en tout cas helv\u00e9tique est en p\u00e9ril alors que oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [87%] :\r\nOui, alors on a, plus du tiers en fait de la flore qui est en danger, ce qui est quand m\u00eame inqui\u00e9tant, donc il faut absolument faire des des mesures pour cette conservation il y a justement diff\u00e9rent chez l'un des aspects l\u00e9gislatifs et les liste rouge des esp\u00e8ces prioritaires de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'\u00e9tait les cantons, donc on est toute une cha\u00eene en fait \u00e0 \u00e0 travailler pour contribuer \u00e0 la cette conservation au chevet de la plante, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, beaucoup de sable ici sous cette serre, c'est ici que se multiplient les les plans de certaines plantes et l\u00e0 un bac avec beaucoup d'eau, ce sont pas des plantes aquatiques qu'est -ce que c'est plein plantes \u00e0 l'int\u00e9rieur si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [88%] :\r\nOui, c'est une petite renoncule, renoncule tr\u00e8s tonnes, ce qui fait liste selon qui poussent dans des milieux humides et dont il restait que 2 ou 3 individus dans une station dans le canton de Vaud plantes a \u00e9t\u00e9 recolle T et puis l\u00e0, il est multipli\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s efficace, en fait, elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e avec le but justement d'en produire environ 500 pour pouvoir pouvoir les introduire dans les milieux naturels et c'est int\u00e9ressant parce qu'on voit que dans des bonnes conditions elles sont tr\u00e8s bien soign\u00e9s, pas notre jardini\u00e8re elles pullulent en fait donc c'est quelque part tr\u00e8s rassurant de pouvoir participer \u00e0 ses projets de conservation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:54) [80%] :\r\nOui, mais quelle chance cette plante Fran\u00e7ois Felber de de survivre si demain vous l'a replong\u00e9 dans un milieu naturel, c'est-\u00e0-dire un marais en \u00e9tant enfin milieu humide, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [90%] :\r\nAlors on, on le sait pas, mais on va le mettre dans un des endroits les plus favorables pour l'esp\u00e8ce, et puis on va assurer ensuite un suivi, quitte \u00e0 s'il y a beaucoup de pertes main r\u00e9introduire l'ann\u00e9e suivante pour pouvoir assurer \u00e0 long terme, donc c'est c'est vrai qu'en milieu naturel, il y a, il y a plus de risque, mais quelque part c'est l\u00e0 la phase ultime, on fait du but de la conservation n'est pas un zoo ou ici, bien que les autres jouent aussi des r\u00f4les importants dans la conservation, la finalit\u00e9 d'une plante, c'est d'\u00eatre dans son milieu et dans sa station d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [66%] :\r\nC'est gauche toute, il faut citer aussi m\u00e9rit\u00e9 qui sont, non pas parce il c'est qui donc aux de reportages. \r\nPas positif, \u00e7a fait bip d\u00e9j\u00e0 tant qui je trouve tout suspect. \r\nEt c'est tout, il faudra. \r\nPar vos phases, h\u00e9 ben on va g\u00eaner les mois autres. \r\nEt j'ai de je peux penser une petite cit\u00e9. \r\nAh. \r\nDe c'est juste, il y a assez non groupage elle verrait. \r\n\u00e7a c'\u00e9tait peux du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:19) [87%] :\r\nC'est une habile mani\u00e8re de tenir l'\u00e9t\u00e9 que d'\u00e9couter Jean Gilberto choisi par Fred faciaux Rosinha Little rose petite rose en somme, c'est pour \u00e7a qu'il a choisi parce que c'est beau, nous allons retourner dans l'exposition Graines pour le futur toujours au jardin botanique de Lausanne et toujours en compagnie de son directeur, Fran\u00e7ois Felber mais cette fois -ci on p\u00e9n\u00e8tre \u00e0 l'int\u00e9rieur du mus\u00e9e, si j'ai bien compris Sarah Diren articulations les l'Exposition s'articule autour de 5 mots cl\u00e9s collecter ces fameux semences inventorier seulement les conserver les \u00e9tudier et surtout pr\u00e9voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:58) [85%] :\r\nPr\u00e9voir vos vies et de tr\u00e8s belles justement de tr\u00e8s belles photographies de Mario, on en parlait tout \u00e0 l'heure sur l'Institut Vavilov en Russie, un institut qui m\u00e8ne un travail de conservation des graines 230000 Graines 230000 vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes de plantes, ils sont collect\u00e9s, alors vous allez me dire Michel rien ne sont 30000 au regard de de la gigantesque r\u00e9serve mondiale de semences de graines Svalbard, je vais vous dire : ben voil\u00e0, le c\u00f4t\u00e9 mais enfin je servais pr\u00e8s du Groenland puisque depuis une dizaine d'ann\u00e9es, bah les pays du monde entier y d\u00e9posent leurs graines c'est pratiques, il y a le permafrost 860000 graines ils sont d\u00e9pos\u00e9s, donc c'est gigantesque mais Jardins botaniques fait pas exactement le m\u00eame travail, se dit voil\u00e0 justement, c'est-\u00e0-dire que c'est il il y a une diff\u00e9rence de taille a un d'un c\u00f4t\u00e9 la r\u00e9serve mondiale de semences de Graines de Svalbard conserve, simplement c'est un frigo, c'est sinc\u00e8re, ces graines, et puis de l'autre institut Vavilov o\u00f9 tous, tous les Agroscope tous, tous les centres de recherche et de collecte de de graines par jour, voil\u00e0 donc la grosse cote de change pas un travail fait le m\u00eame travail que Vavilov, c'est-\u00e0-dire que les les graines sont en dormance dans un frigo non ces graines sont plant\u00e9s multiplier crois\u00e9s s\u00e9lectionn\u00e9 avec d'autres vari\u00e9t\u00e9s et \u00e0 son nom, ou bien bien vivante \u00e0 ces graines alors autre association pr\u00e9sent\u00e9es dans l'Exposition qui qui qui fait un travail remarquable pour sauvegarder la biodiversit\u00e9 en Suisse, surtout les anciennes vari\u00e9t\u00e9s d'dans, c'est l'association pro- sp\u00e9ciaux Rara faut savoir que depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle 98 pourcent des des vari\u00e9t\u00e9s anciennes ont disparu dans le monde 98 pourcent de de vari\u00e9t\u00e9s restantes sont prot\u00e9g\u00e9s par des brevets, on a toujours pas le droit de planter dans son jardin, graines qui ne sont pas homologu\u00e9s, \u00e7a d\u00e9pend des pays, un petit peu plus s\u00e9v\u00e8res en France qu'en Suisse et et vous serez \u00e9videmment pas surprise Michel d'apprendre que 50 pourcent du du march\u00e9 mondial des semences et contre les par 5 est multinationale, bref donc profess\u00e9 rare a fait un travail remarquable de conversation d'anciennes vari\u00e9t\u00e9s, Fran\u00e7ois Felber, le directeur du Mus\u00e9e et Jardins peu technique de Lausanne et aussi de cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:13) [86%] :\r\nOui, alors effectivement presque, c'est un travail \u00e0 la fois sur les animaux de rente et sur les vari\u00e9t\u00e9s cultiv\u00e9es, il y a d'autres s'association comme r\u00e9tro fructueuse qui travaillent plus essentiellement sur les sur les arbres et c'est un travail qui est tr\u00e8s important, qui non seulement il y a un inventaire \u00e0 la cr\u00e9ation de de conservatoire et puis il y a aussi la la communication avec le, le grand public et ce qui est int\u00e9ressant dans presque rare \u00e0 ceux qui sont courage aussi les gens \u00e0 multiplier les semences dont venant participatif \u00e0 un projet de conservation, bien \u00e9videmment, on y adh\u00e8re d'autant plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:51) [86%] :\r\nR\u00e9tro pomme c'est une association qui met en valeur les la diversit\u00e9 d\u00e8s de nos pommes \u00e0 non, il y en a juste un extrait ici avec nous, sans plus d'une centaine de pommes qui sont, elles sont fausses mais elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait dans des bocaux, elles sont en Tamsir pourquoi par exemple cette pomme qui est plut\u00f4t, plut\u00f4t petite est -ce que \u00e7a a du sens par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:21) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que cette pomme elle \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une utilisation et les pommes pouvait \u00eatre de garde ou pas le cas dans les pommes de Moisson qui sont pr\u00e9tend en juillet et ao\u00fbt, ensuite on a toute une s\u00e9rie de vari\u00e9t\u00e9 et \u00e9galement cette, cette pomme qui n'est pas tr\u00e8s spectaculaire, on va peut-\u00eatre avoir un caract\u00e8re int\u00e9ressant qui va permettre de d\u00e9velopper une nouvelle vari\u00e9t\u00e9 et ce caract\u00e8re int\u00e9ressant, \u00e7a pourrait \u00eatre une r\u00e9sistance \u00e0 une maladie conservation par exemple ou \u00e0 caract\u00e8re dont on aura besoin dans quelques d\u00e9cennies et qu'on ne conna\u00eet pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:58) [92%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance de la conservation parce que d'autant plus mais qui sont friands et gourmande d'intrants, de pesticides, fongicides, un peu comme la vigne, qui sont tr\u00e8s sensibles aux maladies, donc il faut les garder peut-\u00eatre pas pour les manger, mais parce qu'elles sont un r\u00e9servoir de g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:16) [87%] :\r\nExactement ce caract\u00e8re -l\u00e0 qui va pouvoir \u00eatre transmis \u00e0 une pomme qui correspond bien \u00e0 notre go\u00fbt du jour et c'est vraiment ce travail de conservation qui est qui est \u00e9norme, qui est ce qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s minutieux ce sur du long \u00e9chelle, surtout pour les premiers et bien qui est qui est essentiel, a assur\u00e9 l'agriculture de demain, on ne peut pas y couper cette \u00e9rosion, elle est tout aussi importante dans la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e que dans la biodiversit\u00e9 sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:49) [85%] :\r\nBiodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e, on l'entend bien, parce que voil\u00e0, on a une standardisation aussi de, de, c'est en train de changer un tout petit peu mais standardisation des aussi, nous n'avions que des Golden, un temps, anchois, choix de pommes envoie la diversit\u00e9, mais c'est un travail \u00e9norme, le travail de conservation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [85%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend effectivement des esp\u00e8ces pour les pommes de terre, mais on est oblig\u00e9 de les replanter chaque ann\u00e9e une donc effectivement l\u00e0, c'est un travail tr\u00e8s ardu pour les et pour les pommes en faut garder les arbres, en fait, donc il y a tout un sacr\u00e9 une s\u00e9rie de verger conservatoire qui peuvent \u00eatre des vergers Basti je pour pour avoir avoir plus rapidement une production et puis pour avoir des d\u00e9crets font mais si vous avez un jardin et que vous voulez planter un abruti, mais vous pouvez choisir une vari\u00e9t\u00e9 ancienne int\u00e9ressante et puis participer ainsi \u00e0 la \u00e0 la conservation de cette vari\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:44) [87%] :\r\nOui, alors donc je conserve par exemple des des greffons Fran\u00e7ois Felber des des pommes, ensuite il va falloir croiser cette pomme toute ratatin\u00e9e que j'ai peut-\u00eatre des superpouvoirs parce qu'il r\u00e9siste \u00e0 certaines maladies auraient pas tr\u00e8s belge pour la crois\u00e9e avec une pomme plus grande passion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:04) [86%] :\r\nOui alors pour cr\u00e9er une nouvelle vari\u00e9t\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, on parle de 10 ans pour cr\u00e9er une nouvelle par vari\u00e9t\u00e9s de pommes, c'est \u00e9galement passablement Dany passablement g\u00e9n\u00e9ration si vous allez le l\u00e0 d'une premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, donc c'est un travail \u00e0 long terme, mais j'aime bien aussi Les mais tous les b\u00fbcherons les forestiers sont aussi des visions pas 5 10 ans mais plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, donc il faut aussi qu'on aborde cette qu'on adopte cette cette approche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:31) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on tout de suite la pomme qui pousse d'un coup, toujours plus vite et plus rapide effectivement pr\u00e9server et conserver le bl\u00e9, c'est aussi, c'est un de vos domaines de de recherche de pr\u00e9dilection, vous avez notamment travaill\u00e9 Fran\u00e7ois Felber sur les bl\u00e9s sauvages estime salle est r\u00e9serv\u00e9e au travail de conservation de de multiplication des gr\u00e8ves du c\u00e9r\u00e9ales notamment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:59) [90%] :\r\nOui, mais ce qu'on a voulu montrer dans cette salle, c'est d'une part, l'importance de l'la conservation dans l'Est, institut de recherche la recherche appliqu\u00e9e, mais \u00e9galement dans la recherche fondamentale et si on se focalise sur le bl\u00e9, on a montr\u00e9 2 aspects : d'une part, l'\u00e9volution des bl\u00e9s sauvages du genre et Guylain et d'autre part, l'\u00e9valuation des risques de transmission du bl\u00e9 \u00e0 la flore sauvage en cas de cultures transg\u00e9niques, donc on s'est int\u00e9ress\u00e9 sur l'\u00e9valuation des risques de cultures de plantes transg\u00e9niques pour la flore sauvages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:35) [88%] :\r\nOui, des essais qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, notamment ici appuy\u00e9 par Agroscope par les notamment l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 mettre en place parce qu'il beaucoup plus de Securitas que 2 chercheurs autour de ses champs d'essais de bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:55) [91%] :\r\nOui, effectivement, en fait, la premi\u00e8re ann\u00e9e, il y a eu du vandalisme, il a fallu s\u00e9curiser la zone comme on dit, donc on voit bien, en fait, l'importance de ces, de ces recherches, mais aussi le fait que le public n'est pas forc\u00e9ment r\u00e9ceptifs \u00e0 la culture de plantes transg\u00e9niques, on a des petits post- IT ici sur l'Exposition, les gens peuvent s'exprimer par rapport \u00e0 l'agriculture de demain, et on voit bien qu'on il y a vraiment une extr\u00eame majorit\u00e9 des personnes qui souhaitent une agriculture durable, respect de la biodiversit\u00e9 non ce je pense que les plants transg\u00e9niques en Suisse sont loin d'\u00eatre accept\u00e9s et c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une solution pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:35) [93%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, il y a un moratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:37) [75%] :\r\nExactement je qui \u00e9tait prolong\u00e9 le foie et maintenant c'est jusqu'en 2021. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:51) [90%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 donc justement sur le flux de g\u00e8nes hein est -ce que c'est dangereux finalement de planter d\u00e8s bl\u00e9 OGM est ce qu'il y a transmission \u00e0 d'autres plans de bl\u00e9 sauvage dans le pourtour de de la plantation, c'est dangereux, il y a transmission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:08) [87%] :\r\nAlors il y a transmission \u00e0 tr\u00e8s courte distance quand on plante un bl\u00e9 sauvage dans un Champ de bl\u00e9 en environ 7 pourcent de de croisement hybride est viable, il est faiblement fertile, on a pu montrer que le transg\u00e8ne pouvait se passer \u00e0 la plantes sauvages, on n'a pas pu montrer qu'il avait \u00e0 co\u00fbte ou un b\u00e9n\u00e9fice pour la plante sauvage, mais si on prend des exemples du colza, h\u00e9 bien ce colza, il peut se croiser avec beaucoup d'esp\u00e8ces sauvages en Suisse des choux et l\u00e0 on a vraiment un risque de ne pas pouvoir confiner le transg\u00e8ne \u00e0 l'int\u00e9rieur du Champ, c'est-\u00e0-dire pas pouvoir garder le transg\u00e8ne dans le Champ d'efforts qui se qui va passer \u00e0 la flore sauvages, ce qui n'est pas souhait\u00e9e, c'est grave Docteur, alors \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 des effets en fait souvent les cons\u00e9quences sont nuls parce que la plante sauvage a pas tir\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de cela, en revanche, on peut quand m\u00eame imaginer qu'en cas de traitement d'herbicide, c'est les r\u00e9sistants de cette plante sauvage \u00e0 l'herbicide \u00e7a posait probl\u00e8me si on lui donne des des r\u00e9sistances \u00e0 des maladies, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, il va avoir un Avantage par rapport aux autres plantes et \u00e7a pourrait cr\u00e9er un d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:21) [89%] :\r\nOn parle effectivement Fran\u00e7ois Felber beaucoup d'OGM et ce sera l'objet de votre conf\u00e9rence le Docteur pour prochain \u00e0 Lausanne il y a peut-\u00eatre plus dangereux enfin est -ce que c'est dangereux, c'est le fameux coup tout le Suisse de la g\u00e9n\u00e9tique, le Chris perd 15 9, c'est-\u00e0-dire que c'est un outil extraordinaire pas tr\u00e8s cher, qui permet de d'\u00e9diter le g\u00e9nome, c'est-\u00e0-dire d'omettre ce qu'on veut dans un g\u00e9nome en Europe, je compte un peu comme un traitement de texte, je voudrais du jeune r\u00e9sistant \u00e0 telle maladie, hop, je vais chercher la r\u00e9sistance pour je colle et \u00e7a marche plut\u00f4t bien, donc fini finalement les OGM. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:00) [88%] :\r\nAlors actuellement en agriculture, c'est une m\u00e9thode qu'\u00e0 ma connaissance qui n'est pas encore appliqu\u00e9e autoris\u00e9 ou appliqu\u00e9e, j'ai pas de connaissance de vari\u00e9t\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus par \u00e9dition du g\u00e9nome, je pense qu'il y tout a travail aussi de d'\u00e9valuation des risques d'assez c'est justement de pouvoir essayer d'anticiper cette nouvelle m\u00e9thode d'\u00e9dition du g\u00e9nome suscitent des craintes qui sont justifi\u00e9es parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 beaucoup chose serait possible, qui sont maintenant tr\u00e8s difficile par transformation g\u00e9n\u00e9tique le risque aussi, c'est qu'on ne puisse plus trac\u00e9 et plantes qui ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement, ce qui est vraiment important, c'est de pouvoir d\u00e9finir quels sont les risques possibles, les b\u00e9n\u00e9fices pour pouvoir prendre des et d\u00e9cision par rapport \u00e0 cela et puis aussi de pouvoir pr\u00e9venir s'il y a des risques parce qu'il peut y avoir des des introductions qui sont intentionnelles, mais peut aussi avoir des introductions accidentelles maintenant c'\u00e9tait \u00e9dition du g\u00e9nome qui semble tellement bon march\u00e9 performante explose, c'est clair que \u00e7a r\u00e2pe sera plus tr\u00e8s int\u00e9ressant de cr\u00e9er des OGM de fa\u00e7on pr\u00e9dire classique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:28) [89%] :\r\nMais on continuera de faire de l'hybridation parce que, effectivement, c'est ce qu'on fait depuis le n\u00e9olithique, Fran\u00e7ois Felber, on croise des des vari\u00e9t\u00e9s ensemble, c'est ce qu'on appelle de l'hybride dation voit un bon, un bon bl\u00e9 avec en et tout \u00e7a est bien expliqu\u00e9 ici dans cette salle, on croise un bon, un bon bl\u00e9 avec un autre bless\u00e9 qui est plus r\u00e9sistant a telle maladie ou telle champignons et \u00e7a fonctionne bien et on le voit bien, \u00e7a a fonctionn\u00e9, et \u00e7a continue de fonctionner -ce que finalement c'est pas cette m\u00e9thode -l\u00e0 qui reste la plus la plus performante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:06) [90%] :\r\nC'est certainement la la m\u00e9thode qui est la plus durable sur le long terme, h\u00e9 bien on a beaucoup insist\u00e9 sur le fait de conserver cette biodiversit\u00e9 naturelle et cultiv\u00e9e, apr\u00e8s, pour des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises, d'introduire un g\u00e8ne pour que r\u00e9soudre une question h\u00e9 bien peut-\u00eatre que ces nouvelles technologies seront utiles, par exemple, la r\u00e9sistance, la salinit\u00e9 certaines maladies tr\u00e8s pointu, mais la vision \u00e0 long terme, c'est vraiment cette conservation ce qu'il est, c'est une question qu'on va, qu'on va d\u00e9battre le Docteur presque c'est n\u00e9cessaire de SAP franchir d'une technique parce que des mauvaises applications ou est -ce qu'on peut utiliser cette technique de fa\u00e7on durable et utile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:53) [92%] :\r\nOui, c'est aussi important de de trouver de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s qui s'adapte aux changements climatiques, \u00e7a aussi c'est un gros probl\u00e8me dans nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:01) [88%] :\r\nOui, alors effectivement l\u00e0 on a un panneau en fait qui montre 14 esp\u00e8ces les gagnants, qui sont le ma\u00efs et le tournesol qui aime beaucoup la chaleur, le tournesol en plus aiment beaucoup la, la, la s\u00e9cheresse et supports Ghana s\u00e9cheresse et puis des perdants qui sont la pomme de terre et la pomme, donc si on d\u00e9veloppe pas de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s d'ici la fin de notre si\u00e8cle, h\u00e9 bien on aura des difficult\u00e9s \u00e0 cultiver ses aspects chez nous donc voil\u00e0 le d\u00e9fi l\u00e0 est -ce que si on veut continuer de cultiver de la pomme de terre, mais il faut qu'on trouve des des vari\u00e9t\u00e9s qui permettent de d\u00e9velopper des tubercules, les temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es, ce qui est aussi int\u00e9ressant c'est de voir, en fait, la diversification qui actuellement en agriculture en Suisse des plantes comme la Camelin maintenant qui sont cultiv\u00e9s, qui a une petite un petit chou sauvages, un petit faut montre ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:53) [72%] :\r\nCamille, c'est une petite graine dire il est pas un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est une cousine du colza et qui fait une huile par exemple qui est tr\u00e8s riche en acides de Paul \u00e0 saturer quelques extr\u00eamement saine, donc une partie de la solution pour l'agriculture suisse a aussi la diversification. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:16) [88%] :\r\nSi vous entendez bien, Fran\u00e7ois Felber, d'une part introduisons leur ce sont pas des des plantes qui sont originaires d'Asie de M\u00e9diterran\u00e9e, notamment donc la Kabylie n'et puis utilisons l'\u00e9cran de la grande biodiversit\u00e9 que nous avons, nous, dans nos banques de g\u00e8nes, que \u00e7a soit 350 esp\u00e8ces de patates ou plus de 6000 par exemple, on a une une des plus grandes banques bl\u00e9 d'Europe \u00e0 l'Agroscope de Changins, il faut puiser partout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:49) [90%] :\r\nEffectivement, et puis on on voit par exemple pour le bl\u00e9 que beaucoup de gens sont intol\u00e9rants au gluten et on utilisant des anciennes vari\u00e9t\u00e9s qui sont moins riche en gluten ont produit un pain qui est absolument d\u00e9licieux et qui est bien tol\u00e9r\u00e9, donc on \u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9, vers une hyper- industrialisation pouvoir faire du pain \u00e0 une vitesse supersonique, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, maintenant on voit qu'il y a des probl\u00e8mes di\u00e9t\u00e9tique autour de ces nouvelles vari\u00e9t\u00e9s et qu'en revenant aux fondamentaux, h\u00e9 bien on trouve quelque chose qui est plus int\u00e9ressant et mieux tol\u00e9r\u00e9s par l'organisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:29) [84%] :\r\nDe de de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:54) [88%] :\r\nMerci Sarah Direct pour cette belle rencontre avec Fran\u00e7ois Felber, qui est donc le directeur, je vais dire juste un je vais essayer du moins directeur je n'ai pas r\u00e9ussir donc dites -le vous- m\u00eame directeur Jardin botanique, en tout cas de Lausanne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:08) [76%] :\r\nOui, directeur des mus\u00e9es et Jardins voil\u00e0 Meuse et et Jardins botaniques cantonaux vaut jardin botanique de Lausanne et du pont de non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:19) [90%] :\r\nEntre et il faut aller \u00e9videmment l'exposition Graines pour le futur, c'est jusqu'au 19 octobre et puis aspect plus politique de la question, il y avait une con. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:28) [86%] :\r\nErrance oui le 2 octobre, nous en avons parl\u00e9 avec Fran\u00e7ois Felber, on la dit en mars 2017, le Conseil des \u00c9tats \u00e0 prolonger le moratoire sur les cultures OGM en Suisse donc prolong\u00e9e jusqu'en 2021, alors quels sont les aspects politiques surtout socio- \u00e9conomiques et environnementaux enjeu puisqu'elles sont aussi les enjeux des des nouvelles technologies on leur mandat parl\u00e9 Chrysler Cazeneuve l'\u00e9dition du g\u00e9nome, et puis plus largement : quelle agriculture veut -on pour demain, Fran\u00e7ois Felber y participe \u00e9videmment \u00e0 ce qu'il y aura des repr\u00e9sentants de ces fameux 5 multinationales qui contr\u00f4lent plus marcher non pas vraiment, il y aura des politiques l'Lefebvre politique je n'ai plus les noms en t\u00eate, peu importe, en tout cas, probablement sujet \u00e9videmment passionnant caf\u00e9 scientifique \u00e0 18 heures \u00e0 la couronne d'or \u00e0 Lausanne, rue des 2 march\u00e9s merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T08:09:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felber, Fran\u00e7ois", "role": "directeur de Mus\u00e9e et Jardins botaniques cantonaux vaudois", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 9100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer MfMkrUrnfsXFyvWBqmY6FScGpnea"}]