[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D234AB04-E0D7-4B08-A981-7B07EAE0CEE9", "internalArchiveId": "D234AB04-E0D7-4B08-A981-7B07EAE0CEE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview de Laurent Cohen, professeur de neurologie \u00e0 Paris, auteur du livre \"Comment lire avec les oreilles - Et 40 autres histoires sur le cerveau humain\", \u00e0 propos du fonctionnement du cerveau (2/2)", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880697", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "thematicThemes": ["cerveau", "neurologie"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-09-07T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-09-07T07:52:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8880706", "ece-8880697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T09:44:12Z", "webPublicationDate": "2017-09-07T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cohen, Laurent", "role": "professeur de neurologie \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31CB1B2C-E036-4DE6-B972-6B7B48B54620", "internalArchiveId": "31CB1B2C-E036-4DE6-B972-6B7B48B54620", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Un bilan mitig\u00e9 pour la nouvelle version allemande de Charlie Hebdo", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques mois, Charlie Hebdo existe en version allemande, mais le bilan, pour l'instant, n'est pas fameux.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Un bilan mitig\u00e9 pour la nouvelle version allemande de Charlie Hebdo  RENAUD MALIK, en direct du Studio de lausanne / natel ** 98\r\n***7h15, On Nous Dit Rien, la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik...\r\nOn parle d'Allemagne cette semaine avec vous.... \r\nDepuis quelques mois, Charlie Hebdo existe en version allemande... Mais le bilan, pour l'instant, n'est pas fameux!\r\n10 000 exemplaires par semaine.\r\nNon, ce n'est pas fameux.\r\nOn est loin du tirage \u00e0 200 000 exemplaires du premier num\u00e9ro, en d\u00e9cembre dernier.\r\nA l'\u00e9poque, le r\u00e9dacteur en chef de Charlie disait qu'il n'avait pas d'objectifs chiffr\u00e9s... mais qu'il sentait un int\u00e9r\u00eat de la part des Allemands:\r\n  SON 1/2 - 0'09''\r\nMais voil\u00e0: cet int\u00e9r\u00eat pour Charlie ne s'est pas encore traduit dans les chiffres de vente.\r\n***Et les  autres journaux satiriques s'en sortent mieux?\r\nOui, du moins si l'on songe aux deux principaux mensuels allemands, Titanic et Eulenspiegel.\r\nTitanic, c'est 100 000 exemplaires par mois.\r\nEulenspiegel: 110 000 exemplaires.\r\n**Titanic, Eulenspiegel... on ne les connait pas forc\u00e9ment ici.. Qu'est-ce qu'on trouve dans ces journaux?\r\nDes photomontages plut\u00f4t que des dessins.\r\nC'est une des diff\u00e9rences avec Charlie...\r\nEn ce moment \u00e0 la une de ces deux magazines on trouve deux montages qui tournent, plus ou moins, autour du m\u00eame sujet:\r\nTitanic montre la pr\u00e9tendue fille cach\u00e9e d'Angela Merkel, qui serait je cite: ch\u00f4meuse, drogu\u00e9e et nymphomane...\r\nEulenspiegel montre Merkel en tenue l\u00e9g\u00e8re, en train de draguer les patrons de l'industrie automobile.\r\n***On a un peu l'impression que c'est la m\u00eame chose... Pourtant, il y a une vraie diff\u00e9rence de style entre ces deux journaux.. \r\nOui, parce qu'ils n'ont pas la m\u00eame histoire.\r\nEulenspiegel, c'est un magazine qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 en RDA... donc dans un contexte tr\u00e8s peu permissif. \r\nIl a toujours gard\u00e9 un ton relativement mesur\u00e9, assez peu propice au second degr\u00e9.\r\nTitanic, c'est diff\u00e9rent: c'est un journal qui est n\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 en RFA... donc dans un environnement beaucoup plus libre.\r\nEt alors lui, il raffole de l'humour second degr\u00e9... Il adore rire par exemple de la chaise roulante du ministre des finances Wolfgang Scha\u00fcble.\r\n******************Mais aucun de ces journaux ne va \u00a0aussi loin que Charlie dans la provocation?\r\nAucun doute l\u00e0-dessus.\r\nLeur humour est clairement moins d\u00e9brid\u00e9, moins subversif que celui de Charlie.\r\nR\u00e9cemment \u00e0 la une de Charlie, on a pu voir ce fameux dessin de Riss qui montre les victimes de l'ouragan Harvey avec la l\u00e9gende: \"Dieu existe, il a noy\u00e9 les n\u00e9onazis du Texas\" (enfin en allemand \u00e7a donnait \"Gott Existiert\", etc. etc.)\r\nEh bien, ce dessin-l\u00e0, je peux vous dire qu'aucun dessinateur allemand ne l'aurait jamais propos\u00e9.\r\n**En clair... l'humour de Charlie n'est pas franchement compatible avec l'esprit allemand, c'est \u00e7a? \r\nC'est un peu \u00e7a!\r\nQuand c'est trop trash, trop brutal, trop scatologique aussi, les Allemands n'aiment pas trop.\r\nEcoutez comment un journaliste de la Tageszeitung a r\u00e9cemment parl\u00e9 de l'humour Charlie:\r\n  SON 2/2  - 0'15''\r\nEt si les Allemands veulent du subtil, du raffin\u00e9...\r\nVirgule ONDR\r\nAlors, on comprend pourquoi l'humour de Charlie Hebdo ne les a pas encore compl\u00e8tement conquis.\r\n***************On nous dit rien, Merci Renaud Malik", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8900145", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Un bilan mitig\u00e9 pour la nouvelle version allemande de Charlie Hebdo", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Un bilan mitig\u00e9 pour la nouvelle version allemande de Charlie Hebdo", "On nous dit rien! - Un bilan mitig\u00e9 pour la nouvelle version allemande de Charlie Hebdo / LME_2017-09-07T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Un bilan mitig\u00e9 pour la nouvelle version allemande de Charlie Hebdo / LME_2017-09-07T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques mois, Charlie Hebdo existe en version allemande, mais le bilan, pour l'instant, n'est pas fameux.", "Depuis quelques mois, Charlie Hebdo existe en version allemande, mais le bilan, pour l'instant, n'est pas fameux.", "Depuis quelques mois, Charlie Hebdo existe en version allemande, mais le bilan, pour l'instant, n'est pas fameux."], "variantIds": ["ece-8880636", "ece-8880613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:46:52Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar, sur la 1\u00e8re on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik, on parle d'Allemagne cette semaine avec vous, Renaud depuis quelques mois, Charlie Hebdo existe en version allemande, mais le bilan pour l'instant, Renault n'est pas fameux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\n10000 exemplaires par semaine, donc ce n'est pas fameux : on est loin du tirage \u00e0 200000 exemplaires du 1er num\u00e9ro en d\u00e9cembre dernier \u00e0 l'\u00e9poque, le r\u00e9dacteur en chef de Charlie, disait qu'il n'avait pas d'objectifs chiffr\u00e9s, mais qu'il sentait un int\u00e9r\u00eat de la part des Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [91%] :\r\nIl y avait stat et un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s sp\u00e9cifique du des journalistes allemands et puis donc je suppose du public allemand pour Charlie pour le pour le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nMais voil\u00e0, cet int\u00e9r\u00eat pour Charlie ne s'est pas encore traduit dans les chiffres de vente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [87%] :\r\nEt je voulais vous demander, il y a d'autres journaux satiriques Renault en Allemagne et ceux qui s'en sortent mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [96%] :\r\nOui, oui, s'en sortent mieux, du moins si on songe aux 2 principaux mensuels allemands Titanic Willems Pigalle, Titanic c'est 100000 exemplaires par mois eulenspiegel 110000 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [97%] :\r\nOn les conna\u00eet pas forc\u00e9ment ici qu'est -ce qu'on trouve dans ces journaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nDes photomontages plut\u00f4t que des dessins, c'est une des diff\u00e9rences avec Charlie en ce moment \u00e0 la une de ces 2 magazines \u00e0 regarder, on trouve 2 montages qui tournent plus ou moins autour du m\u00eame sujet Titanic montre la pr\u00e9tendue fille cach\u00e9e d'Angela Merkel, qui serait, je cite, ch\u00f4meuse drogu\u00e9e et nymphomane eulenspiegel montre Merkel en tenue l\u00e9g\u00e8re en train de draguer les patrons de l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [95%] :\r\nOui, on a un peu l'impression que c'est la m\u00eame chose : Pourtant, il y a une vraie diff\u00e9rence de Style entre ces 2 journaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [97%] :\r\nOui, parce qu'ils n'ont pas la m\u00eame histoire eulenspiegel c'est un magazine qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 en RDA, donc dans un contexte tr\u00e8s peu permissif, il a toujours gard\u00e9 un ton relativement mesur\u00e9 assez peu propice au second degr\u00e9, Titanic c'est diff\u00e9rent, c'est un journal qui est n\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 en RFA, donc dans un environnement beaucoup plus libre et alors lui il raffole de l'humour second degr\u00e9 Il adore rire par exemple de la chaise roulante du ministre des Finances Wolfgang Sch\u00e4uble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nOui, mais aucun de ces 2 journaux ne va aussi loin que Charlie dans la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nAucun doute l\u00e0- dessus, leur humour est clairement moins d\u00e9brid\u00e9 moins subversif que celui d'Charlie r\u00e9cemment \u00e0 la une de Charlie Hebdo, on a pu voir ce fameux dessin de Riss, ce qui montre les victimes de l'ouragan Harvey avec la l\u00e9gende : Dieu existe, il a noy\u00e9 les n\u00e9onazis du Texas, enfin en allemand, \u00e7a donnait grotte existait etc, etc, h\u00e9 bien ce dessin -l\u00e0 romaine, je peux vous dire qu'aucun dessinateur allemand ne l'aurait jamais propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [97%] :\r\nEn clair, l'humour de Charlie n'est pas franchement compatible avec l'esprit allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [95%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a quand c'est trop trash, trop brutal, trop scatologique aussi les Allemands n'aiment pas trop \u00e9coutez comment un journaliste de la Tageszeitung a r\u00e9cemment parl\u00e9 de l'humour Charlie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [90%] :\r\nFormidable, moi et on ce genre d'humour grossier et en dessous de la solitude, on appelle \u00e7a pique un roman l'humour pipi-caca \u00e7a fonctionne partout dans le monde, mais les Allemands pr\u00e9f\u00e8rent l'humour subtil \u00e0 l'anglaise raffin\u00e9 Roumains et si les Allemands veulent du subtil du raffin\u00e9 alors alors on comprend pourquoi l'humour de Charlie Hebdo ne les a pas encore compl\u00e8tement conquis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOn nous dit rien, merci beaucoup, Renaud Malik hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T07:47:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA83AD73-8185-4FAF-89DC-7D466F7E2256", "internalArchiveId": "CA83AD73-8185-4FAF-89DC-7D466F7E2256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux nouveaux ouragans vont succ\u00e9der \u00e0 Irma dans l'Atlantique", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir caus\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Saint-Martin et \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, l'ouragan Irma se dirige vers Ha\u00efti et Cuba. Mais deux nouveaux ouragans, Jos\u00e9 et Katia, pourraient toucher la r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 sinistr\u00e9e.\r\n\r\n* * Deux nouveaux ouragans vont succ\u00e9der \u00e0 Irma dans l'Atlantique  \r\nC'\u00e9tait cette nuit \u00e0 Saint Martin.. \r\nvoil\u00e0 ce qu'un habitant calfeutr\u00e9 dans son salon.. pouvait entendre.. \r\nMAG 0'23\"\r\nUne puissance sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\nVous \u00e9coutez un enregistrement d'un habitant de Marigot, la capitale de Saint-Martin...  Cet homme a envoy\u00e9 ce document \u00e0 Radio France... \r\nNos confr\u00e8res fran\u00e7ais n'ont plus de nouvelles de cette personne... \r\nL'ouragan Irma qui a tout d\u00e9vast\u00e9 sur son passage \u00e0 Saint Martin et Saint Barth\u00e9l\u00e9my .. les deux \u00eeles des Antilles fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es du monde pendant plusieurs heures.. Une puissance sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\nCe matin.. on d\u00e9couvre des paysages de d\u00e9solation, \u00ab\u00a0comme apr\u00e8s une bombe atomique \u00ab\u00a0 explique une habitante. \r\na catastrophe est sans pr\u00e9c\u00e9dent disent les autorit\u00e9s.\u00a0 Irma, qui n'a pas perdu en intensit\u00e9, et qui est encore favoris\u00e9e par les conditions climatiques, a fr\u00f4l\u00e9 le Costa Rica et se dirige d\u00e9sormais vers Ha\u00efti et Cuba. Il devrait frapper la Floride ce week-end.. \r\nAriane Hasler vous \u00eates notre correspondance en France.. \r\nDIRECT", "durationSec": 36, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux nouveaux ouragans vont succ\u00e9der \u00e0 Irma dans l'Atlantique / 12H30_2017-09-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir caus\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Saint-Martin et \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, l'ouragan Irma se dirige vers Ha\u00efti et Cuba. Mais deux nouveaux ouragans, Jos\u00e9 et Katia, pourraient toucher la r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 sinistr\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8880559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T07:33:28Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris, Irma poursuit sa route d\u00e9vastatrice mais Jos\u00e9 et Katia, class\u00e9 d\u00e9sormais comme ouragans sont aussi dans la r\u00e9gion, oui, alors ce sont des ouragans, moins puissant Irma, mais c'est \u00e9videmment une des craintes des autorit\u00e9s que je et pour l'instant, class\u00e9 ouragan de cat\u00e9gorie 1 avec des vents \u00e0 120 kilom\u00e8tres heure frappe \u00e0 son tour les Antilles, mais pour l'instant, il semble -t-il s'achemine un peu plus son art, il devrait donc les \u00e9viter contrat l'autre ouragan Katia, il se trouve pour l'heure, du c\u00f4t\u00e9 du Golfe du Mexique, il devrait approcher des c\u00f4tes mexicaines dans les prochains jours g\u00e9nocidaire, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F056054F-CBFA-433C-9500-4310AD5581DC", "internalArchiveId": "F056054F-CBFA-433C-9500-4310AD5581DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 : RVD2 rentre \u00e0 la maison apr\u00e8s avoir braqu\u00e9 une banque", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880718", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["RVD2 / PNY_2017-09-07T10:10:00_rvd2", "Pony Express du 07.09.2017"], "variantIds": ["ece-8880718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T15:33:06Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nIl a dit Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 des 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nBon, \u00e7a fait une semaine que je suis enferm\u00e9 ici j'aimerais sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [66%] :\r\nBen pourquoi tu veux sortir il y a tout ce qui est fort ici du vin simuler des, des, des, pour l'argent, c'est vrai que le feuilleton des nous y apportons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [68%] :\r\nEt moi je me casse d'ici l'\u00e9cole hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [77%] :\r\nEt Herv\u00e9 de leur d\u00e9sillusion et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [68%] :\r\nEst ce que Douglas, je suis triste de Pecker les des 2 parties, il va revenir je sais mais c'est plus fort que quoi. \r\nDonc c'est d\u00e9j\u00e0 insultes volontaire pourquoi j'adorais quand ils me traitaient de sacs \u00e0 foutre bon qui peut frapper avec ses petits bras au b\u00e9tail le bilan Douglas leur pense \u00e0 son odeur quand je me blottis c'est contre lui pendant qu'il dormait beaucoup sur l'\u00e9poque tu depuis qu'il est parti, j'ai l'impression d'\u00eatre Milwaukee a perdu sont interpell\u00e9s tokyo\u00efte, moi je suis l\u00e0, une impression d'\u00eatre David assurance on a eu droit oui d'accord mais c'est une impression d'\u00eatre un petit Anibal sans son ma\u00eetre zoophiles oui compris Douglas, je suis triste, lance oui ce compromis, \u00e7a fait que 45 minutes qu'il est parti, ah bon, c'est tout, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [72%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a baisse directe, c'est une porte num\u00e9ro mais pour le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [75%] :\r\nOuvrez la peur, ouvrez la barre, on croit qu'sur ben je fais pas regardant vu que J\u00e9sus oui, c'est le petit oeil qui sert \u00e0 regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la porte \u00e0 l'mais je vois rien ouvrez cette putain peur et Herv\u00e9 c'est toi l\u00e0- bas dans le droit, donc l\u00e0 c'est la reine d'Angleterre, Utah, c'est la retraite Angleterre jusque ben je sais pas moi en plus, on n'a pas compt\u00e9 pour la recevoir, ouvrir des 2, tu vois je te l'avais dit ORT j'pas tellement d'enqu\u00eater, encul\u00e9, nous on dit bonjour pas occulter quand on arrive, cachez -moi vous cachez -moi, d\u00e9p\u00eachez -vous, il veut jouer \u00e0 cache- cache soit trop cool, \u00e7a fait super longtemps qu'on n'a pas voulu oui ben bon enfant dire dans un Studio de 13 b\u00eates carr\u00e9 c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le, comme : et merde, les flics sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, David et les policiers \u00e0 jouer \u00e0 cache- cache avec tout, c'est super id\u00e9e le tu vois plus qu'il faut tout autant barbu aux voleurs, c'est pas un jeu, putain, je viens de braquer une banque et les flics n'\u00e9chappe, j'en prend pour 20 tentateur jusqu'jamais battant petit bouchon dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [62%] :\r\nCarton avec toi car point moi je peux pas plut\u00f4t nue qu'il faut voir \u00e7a marche toujours, la police allemande Oldham autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [78%] :\r\nHerv\u00e9 des 2 idiots et un robot poisson rep\u00e9rage sur la 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T08:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FD235D2-F51A-4583-ACD3-4647162C6F84", "internalArchiveId": "5FD235D2-F51A-4583-ACD3-4647162C6F84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La valeur des chiffres", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE.\r\n\r\n* * Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE.", "durationSec": 1540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863523", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 07.09.2017", "La valeur des chiffres / TRI_2017-09-07T11:04:15_tribu", "Tribu du 07.09.2017", "La valeur des chiffres / TRI_2017-09-07T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE.", "Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE."], "variantIds": ["ece-8863524", "ece-8863523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:52Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu dans un peu plus de semaines nous voterons sur l'avenir de nos retraites et presque comme \u00e0 chaque campagne de votation, h\u00e9 bien, on assiste \u00e0 une guerre des chiffres qui va gagner, qui va perdre et de combien chacun brandit ses donn\u00e9es \u00e7a, celui qui a l'exemple qui tue, et plus largement les chiffres joint r\u00f4le de plus en plus important dans nos vies, tout est quantifi\u00e9 calcul\u00e9 ou presque, les ordinateurs ont permis l'accumulation et le traitement quasi infini des donn\u00e9es, ce qu'on appelle le Big Data mais dans le fond, quelle est la valeur des chiffres peut -on leur faire confiance, ou alors est ce qui nous m\u00e8ne par le bout du nez et pour en parler ce matin, le plaisir de recevoir Alexandre Caboussat, bonjour, bonjour, vous \u00eates math\u00e9maticien, il en fallait un savoir, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, responsable de la fili\u00e8re International Business Management, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct ce matin avec nous, les chiffres d'impression qu'on peut plus s'en passer aujourd'hui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nPourquoi, parce qu'ils ont de la valeur \u00e0 la valeur tenez ce matin avant de venir qu'est -ce que j'ai fait, j'ai j'ai gard\u00e9 le meilleur moyen de venir \u00e0 votre Studio, j'ai pris une application qui m'a dit : quel bus prendre quelle m\u00e9tro combien de temps Salem prendre pour moi \u00e7a a de la valeur \u00e7a de la valeur, parce que \u00e7a me permet de gagner du temps, mais o\u00f9 sont les chiffres, ils sont cach\u00e9s derri\u00e8re dans des algorithmes qui vont qui vont me dire quel est le co\u00fbt le plus le chemin le plus court qu'elle est, \u00e0 quelle heure et \u00e0 quelle station est -ce qu'il doit changer, est ce qu'il y a une panne de M2, que je dois que je dois pr\u00e9voir un autre exemple hier soir j'ai j'ai regard\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o sur la RTS pour savoir s'il allait faire beau aujourd'hui \u00e0 Lausanne, la m\u00e9t\u00e9o a dit qu'ils annon\u00e7aient ils annon\u00e7aient le soleil j'ai pas pris par pluie comment est -ce que la m\u00e9t\u00e9o peut me dire s'il fera beau pas mais derri\u00e8re il y a une quantit\u00e9 astronomique de donn\u00e9es, le vent, les nuages, les d\u00e9pressions haute pression basse pression sur ces chiffres sont sont l\u00e0 sont partout et et nous, on cherche \u00e0 les utiliser pour pour pr\u00e9dire pour pr\u00e9dire le futur pour r\u00e9duire le temps qui va faire demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [89%] :\r\nL'impression comme \u00e7a qu'on est de plus en plus accros aux chiffres, c'est aussi votre impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nOn essaie plus ou moins accro, personnellement je suis accro aux chiffres, pourquoi, parce que, parce que je pense que \u00e7a rend la vie plus facile, alors bien s\u00fbr que \u00e7a a un prix, \u00e7a a un prix et et ces chiffres ont de la valeur pour moi je les utilise comme comme gain de temps comme bien comme bien d'information comme battez vous avez probablement une carte, une carte Cumulus ou Supercard qui, qui vous dit : ben, voil\u00e0 ce que vous achetez et quels sont les promotions qui vont vous int\u00e9resser, \u00e7a \u00e7a de la valeur, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous fid\u00e9lise, \u00e7a c'est le prix \u00e0 payer, c'est s'il est vrai que le fournisseur c'est exactement aux habitudes de consommation, mais en \u00e9change il va vous proposer des choses, ce qui vous concerne vous et \u00e7a une valeur plus ou moins plus ou moins importante selon les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [80%] :\r\nDonc, avec 100 Caboussat on est vraiment aujourd'hui \u00e0 l'air, des donn\u00e9es et derri\u00e8re ces donn\u00e9es des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [87%] :\r\nC'est les chiffres, c'est des algorithmes CDC des bases de donn\u00e9es, c'est oui, on est entr\u00e9 \u00e0 l'air de de de la donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [85%] :\r\nAussi, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 alors c'est tout ce qu'il avait cach\u00e9 un peu ces ces chiffres que vous utilisez dans votre t\u00e9l\u00e9phone portable dans les cartes cumulus mais on a l'impression qu'on utilise aussi de plus en plus, les chiffres parlent de de campagne \u00e9lectorale, m\u00eame dans les entreprises ont d\u00fb s'beaucoup les chiffres on on veut tout quantifier, savoir qu'il y a l\u00e0 et est -ce que c'est pourquoi, c'est parce que \u00e7a, \u00e7a nous rassure le chiffre nous rassure Gabin, voil\u00e0 un chiffre va pas \u00eatre : faut il peut pas nous trahir il est objectif, il est beau, il est neutre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors le le chiffre en lui- m\u00eame objectif maintenant, on peut discuter de l'utilisation qu'on va faire du Siffleur donc vous mentionner 2 choses diff\u00e9rentes que on consomme dans une dans une entreprise quelle quand les chiffres sont sont partout on parle de budget, on parle de on parle de turn-over, on parle de, de, de retour sur investissement moi au jour le jour j'utilise les chiffres pour pour 2 choses pour principalement comme base de contr\u00f4le, savoir si le cas peu de monde, mais en l'occurrence et est correcte, et aussi comme comme source de justification quand il lui faut engager quelqu'un quand il faut restructurer quand il faut d\u00e9cider par exemple de, de, d'une direction \u00e0 prendre, c'est vrai que le syst\u00e8me me demander des justifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [92%] :\r\nOn se cache derri\u00e8re les chiffres finalement pour peut-\u00eatre \u00e9ventuellement licencier quelqu'un, ou engager quelqu'un dont on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [90%] :\r\nOn les interpr\u00e8te de mani\u00e8re de mani\u00e8re judicieuse, \u00e7a c'est une question que les \u00e9tudiants ne pose souvent, c'est noir ou c'est blanc non, non, les chiffres, les substances qui sont apr\u00e8s c'est \u00e7a reste l'humain qui prend les d\u00e9cisions des chiffres d\u00e9mentent les chiffres on ne m\u00eame ne pas maintenant l'utilisation qu'on en a peut, \u00eatre peut \u00eatre plus ou moins judicieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [86%] :\r\nAccents Caboussat dit ce terme que j'aime bien, je trouve un peu intriguant, vous dites, c'est les chiffres, c'est une valeur refuge, expliquez -nous, c'est comme l'or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nC'est une valeur refuge dans le sens o\u00f9 o\u00f9 ils sont, ce qu'ils sont, ils sont ceux qui sont et o\u00f9 il faut faire attention c'est d'o\u00f9 ils viennent, c'est qui les a produits alors vous mentionnez tout \u00e0 l'heure les, les, les sondages prochaine prochaine votation, moi je suis toujours tr\u00e8s tr\u00e8s suspicieux qu'on me dit oui, voil\u00e0 le oui va passer \u00e0 60 pourcent \u00e7a \u00e7a, c'est un chiffre qui est sorti de tout le contexte typiquement \u00e0 mes \u00e9tudiants eurent diraient que c'est pas assez, il faut qu'un chiffre, ils viennent avec un certificat de validit\u00e9 en statistiques, on a parl\u00e9 de de d'intervalle de confiance \u00e7a sera jamais 60 pourcent \u00e7a \u00e7a sera 60 pourcent plus plus ou moins plus ou moins 5 pourcent et et au plus ou moins 20 pourcent et et vous conviendrez que si c'est plus ou moins 5 pourcent \u00e7a \u00e7a donne une information qui est int\u00e9ressante par contre \u00e0 plus ou moins 20 pourcent \u00e7a \u00e7a \u00e7a relativise tout de suite un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [83%] :\r\nC'est connu ce qui visait les les statistiques, c'est comme le bikini, \u00e7a donne des id\u00e9es, mais \u00e7a cache l'essentiel des accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [91%] :\r\nOui et non, les statistiques peuvent \u00eatre, peuvent \u00eatre \u00e0 double tranchant, quand elles sont bien utilis\u00e9es par des des personnes qui ne donne pas seulement des chiffres sortis de tout contexte mais qui donne ce qui donne la valeur au chiffre, c'est-\u00e0-dire le la validit\u00e9 le le le contexte la provenance, la qualit\u00e9 des chiffres l\u00e0 \u00e7a devient, \u00e7a devient int\u00e9ressant, par exemple, vous conviendrez si un sondage qui me dit -il, l'issue du prochain la prochaine \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale le sondage risque d'\u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent si vous interviewez, que des personnes dans les rues de Lugano ou que des personnes dans les rues de la cit\u00e9 de Calvin et \u00e7a si s'est dit \u00e7a permet aux personnes, vous, moi, tout le monde de de relativiser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [87%] :\r\nMais \u00e7a c'est pour les sondages, effectivement, qui sont chiffr\u00e9es mais aussi l'toute la bataille dans la guerre des chiffres, on dit \u00e7a, les gens se lance : regardez, mais vous allez perdre 225 francs par mois, vous allez gagner 221 francs par mois et \u00e7a vaut pour cette votation, mais \u00e7a vaut pour d'autres, et \u00e7a vaut m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9rale dans les discussions, le chiffre, c'est un argument massue, d'ailleurs, m\u00eame dans le journalisme, on nous dit souvent mais c'est quoi, c'est c'est de de nous des chiffres, le chiffre, c'est une nouvelle donc une valeur assez important donn\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, pas aux chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [91%] :\r\nOui, alors il y a la valeur du chiffre, parce que c'est de l'information, parce que c'est de l'information et c'est de l'information, pour laquelle il a fallu travailler pour l'obtenir, vous savez que, bon, il y a \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9, aujourd'hui il faut trier, il faut, il faut en tirer la quintessence et \u00e7a, \u00e7a a un prix oui alors \u00e7a, \u00e7a donne la valeur au r\u00e9sultat final, il y a des algorithmes, o\u00f9 il y a, il y a du Big Data, il y a, on est dans ce monde- l\u00e0, maintenant, notre responsabilit\u00e9 et et de et de tirer des des chiffres qui ont de la signification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [86%] :\r\nEst -ce que est -ce que vous \u00eates comme certains math\u00e9maticiens Alexandre Caboussat qui voyait un peu les chiffres comme leur doudou comme une esp\u00e8ce de de rapport particulier les sur certains mots, c'est tr\u00e8s particulier, il y a chaque chiffres une couleur, par exemple, est -ce que vous vous visualisez d\u00e9chiffrer ce qu'ils ont, vous avez un rapport affectif avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [89%] :\r\nNon en dans la Team non, non, par contre j'ai des utilise tout le temps, c'\u00e9tait le temps comme instrument de travail tout en gardant \u00e0 la terre en t\u00eate qu'un chiffon les math\u00e9matiques en g\u00e9n\u00e9ral ou la donner g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est pas le chiffre qui va d\u00e9cider, c'est \u00e0 la fin du compte, c'est le manager, c'est le responsable mais pourquoi prendre de bonnes d\u00e9cisions, il faut prendre de bonnes informations et \u00e7a, \u00e7a c'est dans cette optique -l\u00e0 que j'estime que que que le chiffre a une importance primordiale, parce que, bien utilis\u00e9e, donne de bonnes inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [80%] :\r\nApr\u00e8s des statistiques tout \u00e0 l'heure, il y a un effet assez connu, c'est l'effet cigogne est -ce que nous expliquer ce que c'est que l'effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est des c'est des exemples historiques condamn\u00e9 aux \u00e9tudiants maintenant de mani\u00e8re de mani\u00e8re un peu caricaturale, non c'est une tr\u00e8s vieille \u00e9tude qui disait que, en Angleterre, le nombre de le nombre de naissances \u00e9tait proportionnelle au nombre de cigognes observ\u00e9e dans l'le ciel de de certaines villes, alors je pense que vous conviendrez que c'est probablement pas \u00e7a, c'est pas la la vraie raison, il y a, il y a, il y a d'autres, il y a plein d'autres exemples, il y a, il y a des \u00e9tudes qui ont le le le nombre de pr\u00eatre avec le le le niveau d'alcoolisme dans certaines banlieues, donc l\u00e0, justement, ben voil\u00e0, on est dans des exemples o\u00f9 il faut faire attention aux chiffres parce que c'est tr\u00e8s facile de, de, de faire des raccourcis, c'est tr\u00e8s facile de qu'on voit \u00e7a de mani\u00e8re ext\u00e9rieure de d'oublier oui o\u00f9 est l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [82%] :\r\nAix en cas, vous savez, nous parlons avec vous de la valeur des chiffres, on retrouve qui appara\u00eet Arcade Fire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [85%] :\r\nParce que je sais faire. \r\nQuasi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [85%] :\r\nEt des mineurs c'\u00e9tait Arcade Fire, nous parlons des chiffres de la valeur des chiffres avec vous Alexandre Caboussat ce matin, il y a quelque chose, o\u00f9 le chiffre a pris une importance \u00e0 un domaine o\u00f9 le o\u00f9 le chiffre pris une importance importante celle c'est dans le dans le sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [90%] :\r\nOui, en effet, je me souviens il y a, il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es ils ont regard\u00e9 d'un air un peu suspect les les sports US au base- ball basket- ball o\u00f9 tout \u00e9tait que statistiquement globalement les les acteurs \u00e9taient r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 une une feuille de stats et et maintenant ce qu'on observe, c'est que \u00e7a vient de plus en plus aussi chez nous ou ou dans le football sur votre cha\u00eene, \u00e0 la mi- temps des des matchs de foot, on a des statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [86%] :\r\nDes trucs de fou des bonnes quoi c'est possible qu'il puisse calculer le nombre de kilom\u00e8tres qu'a fait Lionel Messi pendant une mi- temps ou de l'\u00c9tat, le joueur reste assez impressionnant d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [89%] :\r\nOui et et \u00e7a de la valeur et \u00e7a de la valeur pour pour alors pour le t\u00e9l\u00e9spectateur, o\u00f9 il est, non peut-\u00eatre maintenant pour pour le pr\u00e9parateur physique pour pour les objectifs de comp\u00e9tition, la le chiffre devient devient devient porc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [87%] :\r\nDonc il y a m\u00eame des valeurs encore plus p\u00e9cuniaire parce que il y a m\u00eame des des sites de paris qui doivent apr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 quitter on peut parier sur qui tirera qui aura le 1er corner si on parle de foot qui a ras-le-bol et \u00e7a, c'est les choses, c'est vrai que sur la de la statistique, derri\u00e8re \u00e7a peut aider, \u00e7a peut aider \u00e0 voil\u00e0 peut-\u00eatre trouver la bonne, la bonne solution propre pour un prochain match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [88%] :\r\nEt et je vous cache pas que les gens ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 faire ce genre de choses il y a un nombre incalculable de personnes qui qui utilisaient statistique pour essayer de, de parier sur sur le Proche-Orient et sur le bon cheval sur sur sur le r\u00e9sultat d'un du Sportauto donc, oui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est venu jusque jusque jusque chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [88%] :\r\nEt m\u00eame \u00e7a que certains qui font \u00e7a dans les casinos mais est -ce que le les statistiques peut aider \u00e0 r\u00e9soudre le le hasard, c'est assez compliqu\u00e9 alors malheureusement on sait qu'\u00e0 la fin du casino gagne parce qu'on a tous les math\u00e9maticiens serais multimillionnaire un autre domaine o\u00f9 le le les chiffres sont de plus en plus utilis\u00e9, c'est le domaine m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [90%] :\r\nOui, alors il y a un certain nombre d'initiatives \u00e0 la Suisse est \u00e0 la pointe, hein sur sur les les dossiers m\u00e9dicaux \u00e9lectroniques sur sur tout ce qui est bracelets connect\u00e9s, moi je vous ont port\u00e9, je suis le 1er concern\u00e9 : pourquoi, parce que, oui, pour moi, \u00e7a, \u00e7a me donne une information qui a de la valeur sur l'exercice que je fais sur la qualit\u00e9 de de mon sommeil, alors bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [88%] :\r\n100 de tout temps se quantifier de savoir combien votre coeur, si vous avez fait vos 10000 pas quotidiens ainsi que 16. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:53) [79%] :\r\nPas plus stressant que ne trouve une vie normale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [86%] :\r\nRassurant, peut-\u00eatre, je sais pas, \u00e7a vous rassure peut-\u00eatre au cerveau ou \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [88%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de se de dire avec livrer peut-\u00eatre une journ\u00e9e aussi de de savoir s'\u00e9conomiser, \u00e7a c'est pour moi, c'est une notion de contr\u00f4le de, de, de, d'optimisation de, de, de performance, mais non, bien s\u00fbr, \u00e7a vient avec des d\u00e9rives si ces donn\u00e9es -l\u00e0 sont son personnel mais bien \u00e9videmment et de et le reste, il n'y a, il n'y a pas de souci, par contre, vous savez que que des compagnies d'assurances commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 la forme honneur de leurs assur\u00e9s pour ajuster primes donc, donc forc\u00e9ment, ces donn\u00e9es peuvent devenir publique \u00e0 un certain moment il faut il faut savoir le prix, le prix \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [85%] :\r\nPour \u00e7a, et c'est vrai que bah une marque comme Apple l'a bien compris, hein, on voit, ils ont cr\u00e9\u00e9 cette voil\u00e0 la mode connect\u00e9, il a d'autres qui le font, mais par exemple, mais aussi dans les ann\u00e9es et t\u00e9l\u00e9phones portables, maintenant il y a, par des par d\u00e9faut une application o\u00f9 on peut entrer quantit\u00e9 d'chiffres si on est une femme sur son cycle menstruel, mais si on est un homme ou une femme, on va, on peut montrer tout ce qu'on veut, l\u00e0 dedans, et ils ont senti cette cette envie du chiffre et de ce qu'on appelle quand il faille celle vendre avant de pouvoir se quantifier voir qu'est -ce qu'on fait, voil\u00e0 c'est un qui est, qui est partie pour durer, on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:12) [92%] :\r\nOui, et je pense que, avant, avant, peut-\u00eatre avant les autres, ils ont compris la la valeur de ce de cette information et donc que la collecte de l'information est importante et c'est souvent le plus difficile, c'est d'avoir de la bonne information, d'avoir l'avoir l'information de qualit\u00e9 auxquels qui est fiable et et donc rien de tels que de la prendre directement des des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [88%] :\r\nAction Caboussat on parle des chiffres avec vous est -ce que vous, qui sont un peu partout, maintenant on parle des algorithmes, des choses comme \u00e7a, et du Big Data, donc cette accumulation des donn\u00e9es est -ce que vous en pr\u00e9sente que les gens sont suffisamment \u00e9duqu\u00e9e aux chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [92%] :\r\nQuestion difficile, oui et non, oui et non, un exemple, un exemple classique Facebook amazone va va utiliser \u00e9norm\u00e9ment de donn\u00e9es que vous voulez bien leur leur fournir le 1er but h\u00e9 bien, \u00e9tant bien entendu de vous fournir un service qui est de meilleure qualit\u00e9 et \u00e7a c'est, c'est un probl\u00e8me qui est vieux comme le monde qui dit voil\u00e0 dites -moi ce que vous aimez et je vous dire ce que vous devez acheter \u00e7a marche pour de la musique pour des livres pour de la vid\u00e9o, on dit m\u00eame quand m\u00eame que pour un op\u00e9rateur comme Netflix, par exemple, qui \u00e9tait un des pr\u00e9curseurs de de ce genre de question, maintenant, il faut savoir il faut il faut il faut fournir cette information, on en connaissance de cause, \u00e7a passe, \u00e7a passe probablement par par un gros travail d'\u00e9ducation mais l\u00e0 je pense qu'on s'\u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [83%] :\r\nEst ce que les gens savent pas assez, on parle beaucoup d'Agde algorithmes m\u00eame Facebook ou d'autres choses, les gens non ne connaissent pas ces choses -l\u00e0, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission m'a compar\u00e9 \u00e0 l'illettrisme parfois par l'illettrisme, il y a aussi le ligne Num\u00e9ris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [86%] :\r\nOui, alors c'est un, c'est en fait un nouveau mandat de qui \u00e9tait, qui \u00e9tait propos\u00e9 par par l'\u00c9ducation nationale en France en dans le si\u00e8cle pass\u00e9 en parl\u00e9 d'illettrisme parce que le probl\u00e8me \u00e9tait vraiment l\u00e0 la toucher la lettre la lecture depuis, on s'est rendu compte que la lettre est le le chiffre \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 niveau \u00e9gal, et \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 un non, \u00e7a c'est clair, mais c'est vrai que \u00e7a donne aussi lieu \u00e0 d'autres, d'autres probl\u00e9matiques sur comment acqu\u00e9rir c'est ses comp\u00e9tences \u00e7a vient aussi n\u00e9cessairement donc voil\u00e0 21\u00e8me si\u00e8cle clair de la de la vid\u00e9o de l'image, on a perdu l'\u00e9criture de lettres et de de cartes postales presque mais la vid\u00e9o, l'image, c'est celle des chiffres c'est c'est des h\u00e9ros aid\u00e9s hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [78%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, que les chiffres d'aujourd'hui, il y a du XXIe si\u00e8cle, autant l'\u00e9criture, elle est souvent encore l\u00e0, on lit des choses, les lettres sont l\u00e0, des chiffres qui sont souvent, ils sont parfois cacher tout ce qui algorithmes, t\u00e9l\u00e9phones portables, tous, ils sont l\u00e0, on sait qu'ils sont l\u00e0 d\u00e9fon\u00e7ait pas certains sympa mais ils sont cach\u00e9s, on les voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, ils sont cach\u00e9s, ils sont cach\u00e9s, c'est ce qui fait leur r\u00f4le d\u00e9j\u00e0 la beaut\u00e9 du chiffre CVS dit faut Difool il faut la la d\u00e9couvrir et c'est ce qui fait que que \u00e7a n\u00e9cessite une \u00e9ducation et une \u00e9ducation sp\u00e9cifique mais je pense que on a \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quelque chose que que que notre soci\u00e9t\u00e9 a compris aujourd'hui qu'il fallait ce qu'il fallait se diriger dans cette, dans cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [93%] :\r\nMeilleur Alexandre Caboussat, vous \u00eates responsable de la fili\u00e8re International Business Management du c\u00f4t\u00e9 de la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve et vous me disiez ben ouais ils ont dit il faut miser pour l'information sur les maths et la communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:43) [87%] :\r\nOui, a un rapport de 22 Kinks Forum en 2016 qui qui de mon point de vue, mani\u00e8re de mani\u00e8re claire me, me parle, parle des des job de demain, de demain, c'est clair que c'est une, c'est une grosse probl\u00e9matique qui pas le cas du chiffre mais de la de la robotisation de qu'est, est-ce que c'est que le job de demain : quels hommes vont exit continue \u00e0 exister et et une des conclusions du rapport \u00e9taient que le les comp\u00e9tences qu'il fallait continuer \u00e0 \u00e0 acqu\u00e9rir et qui vont \u00eatre en Guin\u00e9e, des comp\u00e9tences refuge, ce sont les chefs, ceux qui ce qu'on appelle savent ce qui laisse donc communication interactions tout ce qui est relatif \u00e0 l'humain et et les math\u00e9matiques et les math\u00e9matiques, parce que la notion de produire du chiffre forc\u00e9ment les ordinateurs vont pouvoir en faire des quantit\u00e9s axe astronomique par contre l'interpr\u00e9tation l'analyse le le regard critique sur sur cette information, \u00e7a devrait rester du c\u00f4t\u00e9 de l'humain, encore un moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:53) [77%] :\r\nDonc on met \u00e0 \u00e7a, dire que peut-\u00eatre le 21\u00e8me si\u00e8cle sera l\u00e0 le si\u00e8cle de la revanche de matheux sur les lettres. \r\nNon, il y a pas de revanche \u00e0 avoir et le futur, justement, on se pose sur les questions les machines des algues arriver tout vous \u00eates assez confiant, vous vous croyez encore que que l'humain va dominer la machine et les chiffres ou les chiffres, bon, comme j'ai dit en introduction : nous mener par le bout du nez, non, je suis confiant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [87%] :\r\nJe suis confiant, alors le futur quand par le futur c'est maintenant il y a tr\u00e8s peu de temps \u00e0 mois, Amazon a sorti son 1er magasin son 1er supermarch\u00e9 100 pourcent connect\u00e9e connect\u00e9e vous entrez et vous \u00eates film\u00e9s, vous avez pas besoin de passer par une caisse et votre facture arrive directement \u00e0 la maison, sur 100 faciale, comme \u00e7a se passe : reconnaissance faciale et des des milliers de petites cam\u00e9ras qui observe aux faits, gestes dans le dans le dans le magasin, c'est aujourd'hui c'est aujourd'hui maintenant derri\u00e8re tout \u00e7a, oui, il y a des algorithmes, il y a des, des gens qui travaillent pour pour faire des choses pointu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:56) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a restera le futur c'est maintenant, on va rester l\u00e0 dessus, merci beaucoup l'exemple, vous allez venir nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates math\u00e9maticien, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, responsable de la fili\u00e8re Internet Intel achat l'Business Management, merci beaucoup, bonne fin de journ\u00e9e, merci journ\u00e9e Isabelle Barth \u00e9tait \u00e0 la technique, ce matin, demain nous parlerons de l'histoire \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, mais tout de suite ce rendez- vous pour vous avec Laurence Bisang, dit que, d'ailleurs, je vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e info trafic RTM dans le Gros-de-Vaud, la route reliant Chalon 100 est \u00e0 nouveau ouverte et, sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne des ralentissements sont signal\u00e9s au pied changeurs du vont joueront et Nyon en direction de Lausanne, en raison de travaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caboussat, Alexandre", "role": "charg\u00e9 d'enseignement HES GE / Responsable de la fili\u00e8re International Business Management, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0682FCD-409F-486F-87DA-A90AA4AF8E71", "internalArchiveId": "D0682FCD-409F-486F-87DA-A90AA4AF8E71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "DECHETS: Flux et reflux \u00e0 la d\u00e9charge de Teuftal 2/2 : 4/5", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "4/5\r\nLa d\u00e9charge de Teuftal regroupe en fait deux d\u00e9p\u00f4ts. D'un c\u00f4t\u00e9, le plus vaste entrep\u00f4t d'ordures de toute sorte en Suisse et de l'autre, des d\u00e9chets dits \"sp\u00e9ciaux\" ou chimiques, d\u00e9pos\u00e9s de 1975 \u00e0 1996. En effet, Teuftal est - avec K\u00f6lliken en Argovie et Bonfol dans le Jura - une des trois grandes d\u00e9charges industrielles utilis\u00e9es par la chimie b\u00e2loise \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. Que faire de ces d\u00e9chets \"sp\u00e9ciaux\"? Les laisser sur place? Les excaver puis les exporter pour assainir le site? Avec Jacques Ganguin, chef de l'Office des eaux et des d\u00e9chets du canton de Berne et Martin Forter, directeur de M\u00e9decins en faveur de l'environnement (MfE).\r\nReportage: Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 4/5\r\nLa d\u00e9charge de Teuftal regroupe en fait deux d\u00e9p\u00f4ts. D'un c\u00f4t\u00e9, le plus vaste entrep\u00f4t d'ordures de toute sorte en Suisse et de l'autre, des d\u00e9chets dits \"sp\u00e9ciaux\" ou chimiques, d\u00e9pos\u00e9s de 1975 \u00e0 1996. En effet, Teuftal est - avec K\u00f6lliken en Argovie et Bonfol dans le Jura - une des trois grandes d\u00e9charges industrielles utilis\u00e9es par la chimie b\u00e2loise \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. Que faire de ces d\u00e9chets \"sp\u00e9ciaux\"? Les laisser sur place? Les excaver puis les exporter pour assainir le site? Avec Jacques Ganguin, chef de l'Office des eaux et des d\u00e9chets du canton de Berne et Martin Forter, directeur de M\u00e9decins en faveur de l'environnement (MfE).\r\nReportage: Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1566, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863538", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 07.09.2017", "DECHETS: Flux et reflux \u00e0 la d\u00e9charge de Teuftal 2/2 / VAC_2017-09-07T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 07.09.2017", "DECHETS: Flux et reflux \u00e0 la d\u00e9charge de Teuftal 2/2 / VAC_2017-09-07T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["4/5\nLa d\u00e9charge de Teuftal regroupe en fait deux d\u00e9p\u00f4ts. D\u02b9un c\u00f4t\u00e9, le plus vaste entrep\u00f4t d\u02b9ordures de toute sorte en Suisse et de l\u02b9autre, des d\u00e9chets dits \"sp\u00e9ciaux\" ou chimiques, d\u00e9pos\u00e9s de 1975 \u00e0 1996. En effet, Teuftal est - avec K\u00f6lliken en Argovie et Bonfol dans le Jura - une des trois grandes d\u00e9charges industrielles utilis\u00e9es par la chimie b\u00e2loise \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. Que faire de ces d\u00e9chets \"sp\u00e9ciaux\"? Les laisser sur place? Les excaver puis les exporter pour assainir le site? Avec Jacques Ganguin, chef de l\u02b9Office des eaux et des d\u00e9chets du canton de Berne et Martin Forter, directeur de M\u00e9decins en faveur de l'environnement (MfE).\n\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "4/5\nLa d\u00e9charge de Teuftal regroupe en fait deux d\u00e9p\u00f4ts. D\u02b9un c\u00f4t\u00e9, le plus vaste entrep\u00f4t d\u02b9ordures de toute sorte en Suisse et de l\u02b9autre, des d\u00e9chets dits \"sp\u00e9ciaux\" ou chimiques, d\u00e9pos\u00e9s de 1975 \u00e0 1996. En effet, Teuftal est - avec K\u00f6lliken en Argovie et Bonfol dans le Jura - une des trois grandes d\u00e9charges industrielles utilis\u00e9es par la chimie b\u00e2loise \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. Que faire de ces d\u00e9chets \"sp\u00e9ciaux\"? Les laisser sur place? Les excaver puis les exporter pour assainir le site? Avec Jacques Ganguin, chef de l\u02b9Office des eaux et des d\u00e9chets du canton de Berne et Martin Forter, directeur de M\u00e9decins en faveur de l'environnement (MfE).\n\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8863539", "ece-8863538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:30Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nPardon, on a mis dans le c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et n'a pas de transport, apr\u00e8s on a mis dans un trou \u00e0 \u00e7a, ma\u00eetre un kilom\u00e8tre, la distance est devenue plus grande avec les probl\u00e8mes, c'est \u00e7a, et aujourd'hui on va de plus en plus loin, voyez, mais c'est aussi une question de technique aujourd'hui o\u00f9 on a les capacit\u00e9s pour d\u00e9truire ces d\u00e9chets mais on a encore le probl\u00e8me est -ce que vraiment toutes ces d\u00e9chets \u00e9tait Frears sont vraiment d\u00e9truit oui, ceux qui sont mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans la mer, on ne sait pas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, nous \u00e9tions hier \u00e0 la d\u00e9charge de Teuftal \u00e0 M\u00fchleberg dans le canton de Berne, la plus grande d\u00e9charge de Suisse une vall\u00e9e profonde qui devrait \u00eatre totalement combl\u00e9 d'ordures m\u00e9nag\u00e8res de d\u00e9chets chantier de m\u00e2chefer dans une vingtaine d'ann\u00e9es, nous poursuivons l'exploration de cette d\u00e9charge aujourd'hui dans un autre d\u00e9p\u00f4t plus petits et tr\u00e8s particulier, il est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des d\u00e9chets dits sp\u00e9ciaux, en l'occurrence ceux de l'industrie chimique b\u00e2loise des d\u00e9chets qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es entre 1975 et 1996, car Teuftal est avec que l'Icann en Argovie et Bonfol dans le Jura, une des 3 grandes d\u00e9charges industrielles utilis\u00e9es par la chimie b\u00e2loise \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, que faire de ces d\u00e9chets sp\u00e9ciaux qui veut bien les accepter, sont -ils trait\u00e9s avec les pr\u00e9cautions \u00e0 leur dangerosit\u00e9, 2 experts vont nous donner leur avis \u00e0 tour de r\u00f4le, Jacques Ganguin, chef de l'Office des hauts et des d\u00e9chets du canton de Berne mais tout d'abord, Martin Forter, il est directeur de l'association M\u00e9decins en faveur de l'environnement, nous sommes avec lui devant l'entr\u00e9e de la d\u00e9charge, voici les flux et reflux \u00e0 la d\u00e9charge de Teuftal 2\u00e8me partie, reportage de Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [63%] :\r\nTemps des comptes \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [69%] :\r\nDonc on arrive rien au mais la les victimes \u00e9taient d'ailleurs moins et l\u00e0 il des choses en effet c'est samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [70%] :\r\nQu'est ce qu'il demandait la a demand\u00e9 : vous avez rendez- et qu'on va esquisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [93%] :\r\nAlors, Martin Forter, vous vous \u00eates directeur de l'association M\u00e9decins en faveur de l'environnement depuis 6 ans, mais vous \u00eates surtout un sp\u00e9cialiste des d\u00e9chets, un sp\u00e9cialiste des d\u00e9charges depuis une trentaine d'ann\u00e9es, donc vous connaissez bien la d\u00e9charge de Teuftal, o\u00f9 on se trouve actuellement dans le canton de Berne \u00e0 M\u00fchleberg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [82%] :\r\nLa d\u00e9charge de Toyota ici \u00e0 Berlin, c'est la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9charges de d\u00e9chets chimiques de l'industrie chimique b\u00e2loise aujourd'hui BASF Clariant aime ta et Novartis, ces entreprises ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9charger des d\u00e9chets chimiques dans le c'est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des d\u00e9charges L \u00e0, ils avaient eu des probl\u00e8mes parce que les poissons, alors ils ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9charger la premi\u00e8re d\u00e9charge, c'\u00e9tait la Lipscomb \u00e0 Weimar, un peu plus qu'un kilom\u00e8tre loin des fabrique bar dont le clip avec Amaral s'\u00e9tait charg\u00e9 et en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [97%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [84%] :\r\nC'\u00e9tait la 2\u00e8me chez les rations, c'\u00e9tait dans la r\u00e9gion b\u00e2loise disons mais l\u00e0 ils ont commenc\u00e9 \u00e0 instrumentaliser les fronti\u00e8res parce que c'\u00e9tait Charles en Allemagne Brahim faisait des probl\u00e8mes avec la la, apr\u00e8s on a eu peur que l'eau potable pourrait \u00eatre contamin\u00e9, alors on a dit : interdiction de d\u00e9charger et ce qu'ils ont fait, ils sont all\u00e9s retour en Suisse avec la d\u00e9chets Amouten dans la fin de r\u00e9gime tout pr\u00e8s des sources d'eau potable pour 230000 personnes dans la ville de B\u00e2le, qu'est ce qui se passait 57 Amouten ce qu'on fait Dream group\u00e9s, on ne trouvait une nappe pollu\u00e9e plus gai de ph\u00e9nol qui \u00e9tait orange, \u00e7a donne une interdiction de d\u00e9charger la Ph\u00e8dre et qu'est ce qu'ils ont fait, ils sont all\u00e9s en France est en Allemagne, il y a encore dans la r\u00e9gion sans ma\u00eetre derri\u00e8re la fronti\u00e8re suisse et la souvent ill\u00e9galement \u00e7a pass\u00e9 5 ans apr\u00e8s, c'\u00e9tait tout \u00e7a interdit qu'est -ce qu'ils font la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils sont all\u00e9s \u00e0 Bonfol 50 kilom\u00e8tres loin de toutes ces d\u00e9charges qui faisait avant de probl\u00e8mes et qu'est ce qu'il racontait, l\u00e0- bas, il racontait, on va vous apporter des d\u00e9chets inoffensifs, il savait que ce n'\u00e9tait pas vrai, ils ont sorti comme \u00e7a ils ont d\u00e9charg\u00e9 \u00e0 Bonfol 3\u00e8me, g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s, ils sont all\u00e9s K\u00f6lliken 76 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et ici \u00e0 Toyota, c'est la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration toujours \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames d\u00e9chets chimiques qui changer un peu depuis des ann\u00e9es 40 fin du 2\u00e8me Guerre mondiale jusqu'\u00e0 fin d\u00e9charges ici 96 mais une grande partie, c'est encore les m\u00eames choses, ils ont d\u00e9charg\u00e9 dans le rang dans le temps et qu'ils ont apr\u00e8s d\u00e9charger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [83%] :\r\nLa ballerine qui m\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9charge pour d\u00e9chets sp\u00e9ciaux l'ancienne d\u00e9charge de Teuftal qui a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 en 96. \r\nCe qui le bon toute fa\u00e7on pas y acc\u00e9der, mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:56) [92%] :\r\nAlors juste un mot, vous vous \u00eates Jacques Ganguin vous \u00eates le chef de l'Office des hauts et des d\u00e9chets du canton de Berne encore les ventes, \u00e7a vaut pas la peine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:07) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je vais, je vais voir parce que je ne suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:18) [91%] :\r\nToute fa\u00e7on peut pas y acc\u00e9der, comme \u00e7a, telle quelle, il y a des mesures de protection \u00e0 respecter notamment il faut a\u00e9rer la galerie avant d'y acc\u00e9der, c'\u00e9tait des consignes de s\u00e9curit\u00e9, ensuite il faut toujours s'annon\u00e7ait de fa\u00e7on \u00e0 ce que si jamais devait y avoir un quelconque paie pas que quelqu'un puisse tout de suite venir intervenir c'est pas parce que c'est autrement dangereux mais comme dans toute galerie le le gaz carbonique peut s'accumuler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [87%] :\r\nGr\u00e2ce carbonique perfide parce qu'il est mortel Marc donc on tombe dans les pommes, voil\u00e0 c'est pass\u00e9, c'est uniquement pour \u00e7a. \r\nPuis l'escalier cette galerie m\u00eame au fond de la d\u00e9charge pour d\u00e9chets sp\u00e9ciaux de la chimie b\u00e2loise qui se trouve en. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [93%] :\r\nDonc, \u00e0 30 m\u00e8tres au-dessous du niveau actuel de la d\u00e9charge. \r\nD\u00e9charge qui a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e entre 1975 et 1996 100 21 ans, elle occupe un volume d'environ 30000 m3 en gros. \r\nPar rapport aux7,2 millions de m3 de la d\u00e9charge de Teuftal \u00e7a fait tr\u00e8s peu bon ce sont des d\u00e9chets sp\u00e9ciaux qui a \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9 des d\u00e9chets qui \u00e9t\u00e9 livr\u00e9, refus\u00e9 par la chimie b\u00e2loise qui \u00e9taient ensuite ciment\u00e9e sur place, c'est se couche de de fumer. \r\nTout \u00e7a fait environ 25000 tonnes de d\u00e9chets, les premiers d\u00e9chets essentiellement des r\u00e9sidus de distillation pour des colorants, des r\u00e9sidus p\u00e2teuse d\u00e8s le d\u00e9part, il y a une commission qui s'occuper. \r\nV\u00e9rifiez que Les d\u00e9chets livr\u00e9s correspondaient bien \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 donc il y avait un contr\u00f4le \u00e0 l'admission assez efficace, une commission qui \u00e9tait compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale, les repr\u00e9sentants de la commune de M\u00fchleberg, sur laquelle nous nous trouvons les repr\u00e9sentant de la chimie b\u00e2loise et un repr\u00e9sentant du laboratoire cantonal du canton de Berne. \r\nC'est une d\u00e9charge qui produit tr\u00e8s peu de de l'X, il y a donc de jus de d\u00e9charge, environ 4 1 m3 par ann\u00e9e, par rapport aux 500000 m3 par ann\u00e9e, la d\u00e9charge de Teuftal Sapho c'est tr\u00e8s peu, on, ce sont des juges qui sont collect\u00e9es dans une chambre qui sont apr\u00e8s pomper qui sont \u00e9vacu\u00e9s dans la station d'\u00e9puration des r\u00e9seaux de la chimie b\u00e2loise par camion- citerne, donc ce sont pas des eaux qui sont trait\u00e9s dans une steppe normal mais dans une steppe pour des rejets chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [93%] :\r\nMartin Forter quand on regarde en fait l'histoire des d\u00e9chets produits par l'industrie chimique b\u00e2loise, on se rend compte qu'ils ont toujours bouger, qu'on les a toujours d\u00e9plac\u00e9, on ne les a jamais garder sur place, l\u00e0 o\u00f9 se trouve la production de l'industrie, on a toujours cherch\u00e9 des endroits. \r\nPour les enfouir pour s'en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais toujours mobilis\u00e9s dans bonjour, on a mis dans le Rhin, c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et n'a pas de transport avec un camion, apr\u00e8s on a mis dans une un trou \u00e0 compter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [85%] :\r\n500 m\u00e8tres 1 kilom\u00e8tre, la distance est devenue plus grande avec les probl\u00e8mes, c'est aussi une question des techniques aujourd'hui o\u00f9 on a les capacit\u00e9s pour d\u00e9truire ces d\u00e9chets mais on a encore le probl\u00e8me est -ce que vraiment toutes ces d\u00e9chets qu'on veut d\u00e9truire sont vraiment d\u00e9truit ou est -ce qui sont mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans la mer, le trafic de d\u00e9chets et aussi un travail de mafia, on a essay\u00e9 en Bonfol de vraiment suivre ces d\u00e9chets Cisco four mais c'est souvent pas tr\u00e8s facile, si vous prenez ces d\u00e9chets de mont\u00e9e de la d\u00e9charge de Pont-Rouge, il s'en \u00e9tait excaver sous continuation extr\u00eames de s\u00e9curit\u00e9 mais quand ils sont arriv\u00e9s au port de balles et ils \u00e9taient comme \u00e7a alt\u00e8re la c\u00f4t\u00e9 de terre normal les travailleurs travaillent normal sans protection avec ces choses apr\u00e8s 200 kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0 la qualit\u00e9 changer tr\u00e8s tr\u00e8s vite et c'\u00e9tait encore en Suisse, la qualit\u00e9 du suivi de la qualit\u00e9 de ces d\u00e9chets \u00eatre d\u00e9chets sp\u00e9ciaux de devenir une terre normale dans un pont ma\u00eetre \u00e0 la main sur un bateau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:57) [97%] :\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [83%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 et ces Terres sont all\u00e9s en Hollande dans une d\u00e9ception thermiques, \u00e7a veut dire on chauffe les Terres pour \u00e9vapor\u00e9e les substances probl\u00e9matique et on \u00e8re pour lui en br\u00fble de hautes temp\u00e9ratures et l\u00e0 j'ai entendu dans le port de base que ces d\u00e9chets vont dans le maire est la m\u00eame chose, un coll\u00e8gue entendu dans le port de s'\u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin, en France, c'\u00e9tait une autre personne qui lui raconter la m\u00eame chose, mais c'est difficile \u00e0 trouver, on a essay\u00e9 de mettre des \u00e9metteurs mais c'est probl\u00e9matique parce que c'est une une chambre Faraday, que c'\u00e9tait un container c'\u00e9tait mettons \u00e7a pris les ententes et si on met les \u00e9metteurs sur les d\u00e9chets, il peut \u00eatre class\u00e9e, on n'a pas eu de signal, alors on ne pourrait pas prouver si c'est vrai ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [91%] :\r\nQu'ils aillent dans la mer, mais c'est \u00e7a en fait c'est qu'on se rend compte que, il y a transport plus il y a des risques pour que on ne sache pas ce que deviennent les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:03) [83%] :\r\nCe soir, c'est exactement \u00e7a et je pense est importante regarder que les distances sont tr\u00e8s, tr\u00e8s petites, pas beaucoup de transport, sauf que ces transports qui sont faits sans tr\u00e8s bien contr\u00f4l\u00e9 pour \u00e9viter que la mafia travaille avec s\u00e9duction et c'est aussi le probl\u00e8me de perdre Senghor le p\u00e8re il y a beaucoup de papier qui est fait, mais en r\u00e9alit\u00e9, on peut gagner l'argent si on met pas dans un four, c'est en mai, et c'est dans le coin, gagner 400 francs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:35) [83%] :\r\nTom si vous savez sont militants de ne pas br\u00fbler en gagner d'argent, alors \u00e7a pourrait \u00eatre un trait sans parler autour des fous de le mettre dans un coin, dans une autre champs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:57) [91%] :\r\nJacques Ganguin chez ici parce que, en fait, on se rend compte que nous d\u00e9chets arr\u00eate pas de bouger, c'est le cas en ce qui concerne l'actuelle d\u00e9charge de Teuftal c'est pas le cas, d'apr\u00e8s ce que vous nous dites en ce qui concerne les d\u00e9chets qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 ici issus de l'industrie chimique de B\u00e2le mais est -ce qu'on peut, on \u00eatre aussi s\u00fbr parce que finalement \u00e0 Bonfol ah que l'Icann pour ne prendre que 2 autres exemples mais important, on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'excaver puis d'exporter nos d\u00e9chets vers l'\u00e9tranger pour les retrait\u00e9s, or l'industrie chimique b\u00e2loise avait dit la m\u00eame chose au d\u00e9part non non non non, tout va bien, c'est sur le site est s\u00e9curis\u00e9, on peut les laisser l\u00e0 pendant des ann\u00e9es, voire ad vitam eternam. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:47) [87%] :\r\nOui, alors effectivement on avait 3 d\u00e9charges pour d\u00e9chets sp\u00e9ciaux maintenant la question c'est de savoir quels \u00e9taient les d\u00e9chets sp\u00e9ciaux qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place et il y avait -il un contr\u00f4le \u00e0 la mission pour que K\u00f6lliken le contr\u00f4le interne mission a \u00e9t\u00e9 rudimentaire pour Bonfol je pense aussi, vous avez 68, pas que le contr\u00f4le \u00e9tait tr\u00e8s correct, alors que pour Teuftal tous les d\u00e9chets d\u00e9clar\u00e9 ils \u00e9taient couverts les \u00e9taient ouvert si \u00e7a correspondait \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e7a pourrait \u00eatre mise en d\u00e9charge, sinon c'\u00e9tait Retour \u00e0 l'exp\u00e9diteur, c'est pour \u00e7a qu'on peut dire, avec les connaissances actuelles. \r\nQue cette d\u00e9charge est s\u00fbr dans la mesure o\u00f9 on en on fait attention \u00e0 ce qu'on fait, c'est-\u00e0-dire au maintien en en service toutes les canalisations r\u00e9colte les Jeux \u00e0 terme il ya clair qu'il faudra laisser la d\u00e9charge. \r\n\u00e0 bien plaire, c'est-\u00e0-dire dans 50 60 70 ans qui sait. \r\nOn pourra dire maintenant les juges r\u00e9siduel ne pose plus de probl\u00e8me pour ce site, quand bien m\u00eame on a toujours ici un site pollu\u00e9, donc on aura toujours des d\u00e9chets ces d\u00e9chets seront l\u00e0, donc si on d\u00e9sirait par exemple d'avance entend construire quelque chose sur cette d\u00e9charge \u00e0 ce moment -l\u00e0 les mat\u00e9riaux d'excavation devrait hein, ce ne sont pas des mat\u00e9riaux d'excavation propre, donc il faudra les avait attribu\u00e9 \u00e0 nouveau dans des d\u00e9charges appropri\u00e9es, mais cela dit, sur la base des connaissances actuelles de la composition des d\u00e9chets qui sont mises en d\u00e9charge, on peut partir du principe que le risque r\u00e9siduel totalement acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:27) [85%] :\r\nSi je vous dis, Martin Forter, dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:30) [65%] :\r\nNon, parce que j'ai ma femme rire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:34) [92%] :\r\nC'est un expert ind\u00e9pendant en d\u00e9chets qui a travaill\u00e9 sur Bonfol. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:39) [90%] :\r\nC'est possible et dira certainement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:52) [87%] :\r\nOn a sorti un document qui date du 26 janvier 1976 c'est un rapport de la FIBA, Gary qui est ici, j'ai \u00e9crit que la d\u00e9charge du temps il \u00e0 la page, 2 pages de de l'annexe un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [87%] :\r\nTechniquement, cette d\u00e9charge \u00e0 cause de la g\u00e9ologie, pas la meilleure, on n'a pas trouv\u00e9 d'arr\u00eater natif parce que c'\u00e9tait politiquement pas possible ici \u00e0 Toyota, c'\u00e9tait politiquement possible de faire une d\u00e9charge, m\u00eame si la g\u00e9ologie n'\u00e9tait pas la meilleure, il y a trop donc et qu'on a essay\u00e9 de compenser cette g\u00e9ologie mauvaises avec le b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est \u00e9tonnant, Martin Forter, que l'industrie chimique, disait que ce site n'est pas propice \u00e0 l'accueil de d\u00e9chets sp\u00e9ciaux parce que ce sont quand m\u00eame des g\u00e9ologues qui ont travaill\u00e9 sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [87%] :\r\nC'est souvent comme \u00e7a prenez K\u00f6lliken l'entreprise CSD disaient : aucun probl\u00e8me, il y a beaucoup d'expertise sur \u00e7a, mais si on contr\u00f4le, on trouve beaucoup de fautes d'approximations dans le rapport et on peut corriger \u00e7a, mais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, et si on regarde les d\u00e9tails, il n'y a pas beaucoup de personnes qui lie ces rapports, m\u00eame pas dans les administrations, parce qu'ils ont pas suffisamment de personnel, c'est aussi une strat\u00e9gie de l'industrie de faire des rapports tr\u00e8s \u00e9pais, ah oui, \u00e7a prend du temps pour lire plusieurs milliers de pages et vous, vous avez pris ce temps nous avons pris ce temps c'\u00e9tait pas seulement moi, mais nous avons pris ce temps pour lire tous ceux avec qui c'\u00e9tait Jean-Louis du Jura, c'\u00e9tait un mon partenaire Bonfol et nous \u00e9tions financer mon coll\u00e8gue et moi par d\u00e9j\u00e0 sensation Environmental comme Greenpeace et le v\u00e9lo. \r\nLe canton du Jura \u00e9tait un des seuls contents qui \u00e9tait vraiment offensif vers l'industrie chimique b\u00e2loise pour l'assainissement de bouffon l'coalition indirecte avec Greenpeace, on a r\u00e9ussi l\u00e0- bas, si vous prenez les autres d\u00e9charges, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 B\u00e2le par exemple la balle compagnie la d\u00e9charge de et tout pr\u00e8s de l'eau potable de la ville de B\u00e2le, la rien se passer les derni\u00e8res 20 ans et \u00e7a c'est le r\u00e9sultat d'une politique de ce entend il est trop proche de l'industrie, il gagne son argent un peu avec de la cette industrie et je pense aussit\u00f4t et un jour ces d\u00e9chets vont aussi faire des probl\u00e8mes, c'est une question du temps, \u00e7a peut prendre 20 ans \u00e7a Pep rentre 50 ans, \u00e7a peut prendre du si\u00e8cle, ils sont encore actifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [87%] :\r\nParce que l\u00e0 c'est en regardant le futur, ce qui est pr\u00e9vu, c'est que, en 2035 la d\u00e9charge actuel soit compl\u00e8tement rempli par les d\u00e9chets m\u00e9nagers et qu'ensuite on reboisement site et qu'on cultive \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:01) [87%] :\r\nReboiser, je dois sourire si j'entends \u00e7a, parce qu'on prend toujours des arbres avec des racines qui ne vont pas vraiment bas pour pas d\u00e9ranger la d\u00e9charge, c'\u00e9tait aussi faire Bonfol apr\u00e8s 20 ans on a coup\u00e9 cette for\u00eat et on a commenc\u00e9 \u00e0 nettoyer et \u00e7a, c'est la seule solution pour une d\u00e9charge avec de d\u00e9chets chimiques parce que c'est une d\u00e9charge persistant et si on dit \u00e7a va se ressoude soi -m\u00eame non jamais, et ce concert encore dans le futur si on parle donc des si\u00e8cles qu'il y a encore une d\u00e9charge, on oublie des choses comme \u00e7a, Tori c'est une d\u00e9charge persistant jamais quitter comme \u00e7a, il y a seulement si on sort les d\u00e9chets et \u00e7a, c'est important de le faire maintenant parce que les entreprises ne sont plus l\u00e0, regardez ce qui se passe, l'industrie chimique classique n'est plus l\u00e0 n'existe plus, s'est rachet\u00e9e par BASF on Allemagne c'est tr\u00e8s pas pour la d\u00e9charge ici bas c'est de 80 sites de BASF dans le monde, il y a plus le si\u00e8ge principal \u00e0 B\u00e2le, c'est toute une autre situation, si vous prenez une jeune pas, elle est vendu aux chinois. \r\nEst-ce que les Chinois sont vraiment l'int\u00e9r\u00eat de nettoyer ici sur mon nom parce qu'ce qu'ils font, on Chine ils font de production de produits chimiques, mais les d\u00e9chets dans des d\u00e9charges en Chine en et se sent un peu pr\u00e8s les m\u00eames entreprises qui ont d\u00e9charg\u00e9 ici qui produit maintenant l\u00e0- bas sur des concessions mis\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:38) [85%] :\r\nParce qu'on fait ici, ces entreprises n'aurait plus les autorisations de d\u00e9poser, comme cela leur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:44) [88%] :\r\nD\u00e9chets chimiques c'est \u00e7a, il y a pouvait plus d\u00e9charger des d\u00e9chets chimiques aujourd'hui c'est comme \u00e7a, mais pourquoi on a f\u00eat\u00e9 charg\u00e9 ici pourquoi avait eu K\u00f6lliken et Bonfol parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9 faire l'industrie on a Emmanuel industrie ils ont construit des fours d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 50 et 60, mais en Suisse, on disait : c'est la question de l'\u00c9tat, et si on peut d\u00e9charger c'est plus ou moins gratuite si on nettoyer apr\u00e8s, \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:13) [95%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:19) [79%] :\r\nC'est une affirmation prend acte rien, nous avons, nous avons du dossiers passe de l'ONU qui comprend tous les d\u00e9chets de \u00e9change de la d\u00e9charge pour d\u00e9chets sp\u00e9ciaux. \r\nDans ce genre d'expertise, c'est comme chez les m\u00e9decins, allez poser un diagnostic, mais ni ce qu'il y a un m\u00e9decin, il va dire faut op\u00e9rer un autre dira pourtant il y a un probl\u00e8me avec le m\u00e9nisque c'est pareil, il y a un peu avec ce genre de d\u00e9charge, certains vous diront ce n'est pas un risque acceptable parce qu'il y a des d\u00e9chets sp\u00e9ciaux mise en d\u00e9charge, mais si on regarde toute la palette de d\u00e9chets sp\u00e9ciaux, vous avez des des suis tr\u00e8s peu probl\u00e9matique et vous avez des d\u00e9chets hautement toxiques, donc il faut savoir de quoi on parle, les, les d\u00e9chets sont des r\u00e9sidus de production de nous b\u00e9ate consommation c'est rien d'autre si vous voulez retourner \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, et puis ne pas produire de d\u00e9chets, voil\u00e0, il faut bien \u00eatre conscient du fait que nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles qui consomment. \r\nProduit des d\u00e9chets, maintenant il s'agit de consommer de mani\u00e8re plus intelligent et notre but ultime, c'est de cr\u00e9er des d\u00e9chets qui ne pose plus de pro. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:39) [87%] :\r\nIl va me dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:42) [72%] :\r\nSelon moi, ce n'est pas avec. \r\nM\u00eame enfin fut aussi les Sib\u00e9rie mais fait monter son es-qualit\u00e9 je quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:55) [79%] :\r\nQu'on sorte avant 5 heures parce qu'il faut appeler l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:12) [95%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro \u00e0 composer d\u00e8s maintenant pour r\u00e9agir, reportage de Christophe Canut et au diagnostic de Jacques Ganguin, chef de l'Office des hauts et des d\u00e9chets du canton de Berne aussi au diagnostic de Martin Forter, directeur de M\u00e9decins en faveur de l'environnement, au sujet des d\u00e9chets sp\u00e9ciaux de la chimie b\u00e2loise a Teuftal que faire de ces d\u00e9chets, plus il y a transport et plus il y a de risques qu'on perde la trace de ces d\u00e9chets sp\u00e9ciaux nous dit Martin Forter cela vous inqui\u00e8te 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [87%] :\r\nVacarme marque chinoise V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Christophe Canut maintient Ramzan, demain nous parlerons mondialisation du recyclage du papier si vous prenez du papier A4 que vous utilisez photocopieuse tr\u00e8s grande partie va de lire, d'Indon\u00e9sie, la effectivement c'est quand m\u00eame \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de parcourus prouve bien que si vous prenez du papier journal, pratiquement \u00e0 100 pourcent c'est c'est du recycl\u00e9 maintenant est -ce que vous allez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 chaque fibre parce qu'enfin de compte papier il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s \u00e0 base de p\u00e2te de bois qui a certainement \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s soit en Scandinavie, soit au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [95%] :\r\nLe n\u00e9goce du vieux papier, c'est pour demain 13 heures 13 heures 30 dans vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:53) [87%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- c'est un temps d'attente d'une heure et demi est annonce auberge fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'axe qui a solution d'un bouchon de 4 kilom\u00e8tres c'est entre et le portail sud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ganguin, Jacques", "role": "chef de l'Office des eaux et des d\u00e9chets du canton de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forter, Martin", "role": "g\u00e9ographe, directeur de l'Association des m\u00e9decins en faveur de l'environnement, Directeur association des m\u00e9decins en faveur de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B746129-9E15-42D8-AF52-8B0B93E5C5BB", "internalArchiveId": "3B746129-9E15-42D8-AF52-8B0B93E5C5BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan des premiers mois de pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron en France", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La popularit\u00e9 d'Emmanuel Macron ne cesse de baisser dans les sondages. Il serait \u00e0 30% d'opinions favorables selon le dernier en date, r\u00e9alis\u00e9 les 28 et 29 ao\u00fbt. Interview de Jean Garrigues, sp\u00e9cialiste de l'histoire politique contemporaine, auteur de \"Pr\u00e9sidents, au coeur du pouvoir\" (Le Faune).\r\n\r\n* * La popularit\u00e9 d'Emmanuel Macron ne cesse de baisser dans les sondages. Il serait \u00e0 30% d'opinions favorables selon le dernier en date, r\u00e9alis\u00e9 les 28 et 29 ao\u00fbt. Interview de Jean Garrigues, sp\u00e9cialiste de l'histoire politique contemporaine, auteur de \"Pr\u00e9sidents, au coeur du pouvoir\" (Le Faune).", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880546", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Bilan des premiers mois de pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron / TUM_2017-09-07T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["La popularit\u00e9 d'Emmanuel Macron ne cesse de baisser dans les sondages. Il serait \u00e0 30% d'opinions favorables selon le dernier en date, r\u00e9alis\u00e9 les 28 et 29 ao\u00fbt. Interview de Jean Garrigues, sp\u00e9cialiste de l'histoire politique contemporaine, auteur de \"Pr\u00e9sidents, au c\u0153ur du pouvoir\" (Le Faune)."], "variantIds": ["ece-8880546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:19Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a un autre qui doit \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 tout le temps de voir r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone au SMS et voir des e-mails, c'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on va parler de lui, il va avoir du mal \u00e0 susciter une adh\u00e9sion populaire, \u00e7a c'est ce que disait l'historien Jean Garrigues \u00e0 propos d'Emmanuel Macron, justement, un peu avant les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises de mai dernier, l\u00e9gislatives en question qui sont bien plac\u00e9s pour le pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu mais apr\u00e8s Emmanuel Macron a d\u00e9viss\u00e9 30 pourcent seulement seulement d'opinions favorables, fin ao\u00fbt, selon le barom\u00e8tre YouGov comment se place Emmanuel Macron dans la longue lign\u00e9e des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 ce stade de son mandat, c'est justement un oeil historique qu'il nous faut en cette semaine de rentr\u00e9e politique et Jean Garrigues est avec nous, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans \u00e0 Sciences- Po Paris, sp\u00e9cialiste d'histoire politique contemporaine, auteur de l'\u00c9lys\u00e9e sur son vous avez re\u00e7u d'ailleurs poursuivi dans cette \u00e9mission et de pr\u00e9sidents au coeur du pouvoir Jean Garric cette impopularit\u00e9 d'Emmanuel Macron est -ce que c'est une anomalie dans l'histoire pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [84%] :\r\nDonc \u00e7a n'est pas une anomalie parce que beaucoup de pr\u00e9sidents d\u00e9viss\u00e9 assez vite d'ailleurs, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Lenglet souhaiterait que la chute de Emmanuel Macron le spectaculaire parce que on a eu un 1er mouvement de de de pr\u00e9sidence qui a \u00e9t\u00e9, j'ai en quelque sorte en trompe-l oeil parce que b\u00e9n\u00e9ficier d'abord de de sa victoire tr\u00e8s large au second tour et puis surtout de ce que j'appellerais sa reconqu\u00eate de la pr\u00e9sidentialit\u00e9 pendant le 1er mois, c'est-\u00e0-dire qu'il a su montrer qu'il \u00e9tait un un pr\u00e9sident offre comme les, les Fran\u00e7ais l'attendaient \u00e0 la hauteur de sa mission en en rompant de mani\u00e8re tr\u00e8s claire avec l'\u00e9chec am\u00e9ricain la pr\u00e9sidence normale de Fran\u00e7ois Hollande s'\u00e9tait entretenu \u00e9ternel, il faut se souvenir que la Macron a recueilli 24 pourcent des des suffrages introduite pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle que le le le macronisme les convictions ne repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s autant car le de l'op\u00e9ra fran\u00e7ais, donc tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui est finalement tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait la vraie, c'est aujourd'hui le le maire du Zapping politique mais oui \u00e7a notre attendra ce qui est une rechute \u00e0 partir du moment o\u00f9 Emmanuel Macron se confronter \u00e0 un certain nombre de de r\u00e9formes dure \u00e0 \u00e9crire, c'est ce qui \u00eatre le le budget au moins la premi\u00e8re ann\u00e9e du quinquennat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [98%] :\r\nMais donc \u00e7a dit quelque chose de son mandat ou c'est trop t\u00f4t quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [81%] :\r\nTemps : moi, j'\u00e9tais venu, qu'il ne fallait pas cependant les sur la Macron Maria pendant le 1er mois de de popularit\u00e9 de mon contrat et j'ai ensuite aussi \u00e0 ne pas dramatiser, c'est une chute dans dans les sondages, et d'abord parce que je n'aurais pas, c'est quelque chose qu'ils ont eu le rituel c'\u00e9tait non spectaculaire qu'on paie pour les autres, mais c'est devenu finalement une habitude, a pr\u00e9venu : \u00e9lection pr\u00e9sidentielle notamment gr\u00e2ce il y a de moins en moins longtemps le m\u00e9contentement sont de plus en plus diversifi\u00e9es, eux, que de plus en plus fr\u00e9quents sur telle ou telle une tonne -t-elle, je suis le sujet c'est presque il y a une autre \u00e0 risques assum\u00e9s par Emmanuel Macron mardi font il ne recherche pas la popularit\u00e9 je le petit, c'est sur le quinquennat c'est c'est le de le remercier de les redresser la France veut 5 m\u00eame un redressement de les transformer la France en 5 ans, donc je pense que nous, il n'y a pas lieu mon avis de de s'alarmer outre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [94%] :\r\nEst ce qu'il doit changer quelque chose en particulier ou continuer sur la m\u00eame sur la m\u00eame lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [85%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, parce que on a beaucoup consomm\u00e9 depuis les m\u00e9dias de dans le Champ politique de mais de changer sa communication Texaco, on a trouv\u00e9 que, il y a tout dans le registre jupit\u00e9rien 10 ans autant j'allais dire qu'il fallait se se rapprocher, notamment de nos m\u00e9dias doivent qui Close, ils sont sortis il y a un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [79%] :\r\nAujourd'hui par l'ONU et France main d'apr\u00e8s ce qu'on peut comprendre de la libert\u00e9 directe sans passer 2 par le filtre m\u00e9diatique et une grande m\u00e9fiance entre entre aujourd'hui le pouvoir pr\u00e9sidentiel, nous avons dit et et les m\u00e9dias mais il certain en tout cas que dans la multitude de communication qui est en train de les chercheurs, ce qui a raison, seul l'avenir nous le dira parce que c'est, c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, entre mai et l'image d'un pr\u00e9sident, nous, dans l'\u00c9tat mobilis\u00e9s, coup\u00e9 de la vie que de l'aider, soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise l'image d'un pr\u00e9sident contre famille est beaucoup trop proche de dire, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les Lecteurs pourront France Hollande il faut trouver un juste \u00e9quilibre, c'\u00e9tait Philippe, il est tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [93%] :\r\nMerci beaucoup Jean Garrigues, on va s'arr\u00eater un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu dans cette interview parce que malheureusement, la qualit\u00e9 de la ligne n'est pas tr\u00e8s bonne, mais je vous remercie beaucoup de d'\u00eatre venu d'\u00eatre pass\u00e9 quelques minutes dans tout un monde ce matin je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-49F42DD2-8DE1-4EC6-BF99-1F9AF6FAA453", "internalArchiveId": "49F42DD2-8DE1-4EC6-BF99-1F9AF6FAA453", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martin Suter, \"El\u00e9phant\" (Editions Christian Bourgois)", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "C'est l'histoire de Schoch, un SDF alcoolique qui d\u00e9couvre un mini \u00e9l\u00e9phant rose fluorescent. \" Ce que tu as ici, \u00e7a n'existe pas. Ca va provoquer l'\u00e9motion du monde entier. Tu en es conscient Schoch?\", \"Mais si \u00e7a n'existe pas, alors pourquoi \u00e7a existe?\". Une chronique de Christine Gonzalez.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863578", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Martin Suter, \"El\u00e9phant\" (Editions Christian Bourgois) / VER_2017-09-07T17:06:00_martin-suter-elephant-editions-christian", "Vertigo du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est l\u02b9histoire de Schoch, un SDF alcoolique qui d\u00e9couvre un mini \u00e9l\u00e9phant rose fluorescent. \" Ce que tu as ici, \u00e7a n\u02b9existe pas. Ca va provoquer l\u02b9\u00e9motion du monde entier. Tu en es conscient Schoch?\", \"Mais si \u00e7a n\u02b9existe pas, alors pourquoi \u00e7a existe?\". Une chronique de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8863578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:58Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes livres d'Anvers, qui vient vous avez une histoire \u00e0 nous raconter, Christine histoire un peu folle d'un \u00e9l\u00e9phant rose oui, l'histoire d'SDF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nL'histoire d'un SDF qui s'appelle Shore un ivrogne qui trouve dans sa planque dur\u00e9e qui, c'est une sorte de grotte aux bords de la Limmat y trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sac de couchage, un mini \u00e9l\u00e9phant rose fluorescent, il se dit : j'ai eu signe, j'ai trop bu, c'est pas possible, il s'endort, se r\u00e9veille et le petit \u00e9l\u00e9phant rose est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un minuscule \u00e9l\u00e9phant de 40 centim\u00e8tres de long et 30 haut tout au plus, il avait les proportions d'un jeune animal et la peau d'un cochonnet en massepain et avec de petits poils roses sur le dos, ce que tu as si \u00e7a n'existe pas, \u00e7a va provoquer l'\u00e9motion du monde entier, tu en es conscient Schoch il hoche la t\u00eate, mais si \u00e7a n'existe pas r\u00e9pondu -t-il si \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nAlors pourquoi \u00e7a existe, c'est ainsi que commence le nouveau roman de Martin sous terre, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Christian Bourgois, son titre, \u00e9l\u00e9phant, alors vous me direz, voil\u00e0 c'\u00e9tait pareil c'est bien barr\u00e9 bah non je faire simple je je vais \u00eatre vraiment dans la critique mesur\u00e9e comme vous nous l'avez appris efficace, concis, ce roman est juste g\u00e9nial pendant presque 400 pages Martin Suter nous balade compl\u00e8tement en 2 couches narratives entre le moment o\u00f9 le le SDF trouve cette femme \u00e9l\u00e9phant rose et quelques ann\u00e9es auparavant, o\u00f9 l'on est projet\u00e9 dans le monde, un autre personnage, un g\u00e9n\u00e9ticien qui m\u00e8ne des exp\u00e9riences sur les animaux, donc on comprend vite que ces 2 histoires sont intimement li\u00e9s et peu \u00e0 peu comme un polar, on rassemble un puzzle qui nous raconte l'enti\u00e8re histoire de cet \u00e9l\u00e9phant rose de sa conception \u00e0 ses premiers pas \u00e0 ses premi\u00e8res rencontres, alors on y croise diff\u00e9rents personnages, ils sont tous extraordinaires, directeur de cirque v\u00e9t\u00e9rinaire chercheur \u00e9leveurs Verdat d\u00e9fend des apprentis sorciers qui veulent cloner l'\u00e9l\u00e9phant dans des usines chinoises, histoire de les commercialiser et c'est SDF g\u00e9nial Shore magnifique personnage de fiction sans abri alcoolique tr\u00e8s attachant, par exemple lorsqu'un directeur de l'Arm\u00e9e du Salut, sugg\u00e8re d'arr\u00eater de boire, il r\u00e9pond : mais si j'arr\u00eate de picoler qu'est, est-ce que je vais faire \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [87%] :\r\nLa question n'\u00e9tait pas aussi ironique, elle en avait l'air quand sors franchit le portail du foyer de l'Arm\u00e9e du Salut, il ne savait pas quelle direction prendre normalement il aurait d\u00fb se diriger vers le consulat grossistes, o\u00f9 l'on trouvait la bi\u00e8re la moins ch\u00e8re, il y aurait achet\u00e9 un Pack de six par beau temps et les aurait emport\u00e9 au parc naturel, il sera assis sur un banc, aurait rejoint d'autres SDF toutes auraient d\u00e9pendu de ce qui se promenaient l\u00e0- bas par mauvais temps, il aurait peut-\u00eatre port\u00e9 son Pack de 6 jusqu'\u00e0 la station de tram et l'leur est partag\u00e9 avec les gars au chien avec le climat pourri de ce jour- l\u00e0, et ce serait sans doute repli\u00e9 au bistrot, au moins, et billets chaud et sec, mais comme \u00e7a sans quelques bobines sans ce petit sentiment de bonheur qui ne duraient certes que l'espace de 2 ou 3 canettes et laisser ensuite la place \u00e0 quelque chose qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait satisfaction, mais tout de m\u00eame indiff\u00e9rence, comment pouvait -il tuer les apr\u00e8s- midi et les soir\u00e9es donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nEn gros, genre passe sa vie \u00e0 lutter contre l'ennui et voil\u00e0 que ce petit \u00e9l\u00e9phant rose surgit dans son existence sinistr\u00e9, l\u00e0, tout change, on voit l'homme se transformer et prendre soin de cet animal le prot\u00e9ger des dangers, c'est c'est tr\u00e8s touchant, alors dans cette histoire les les gentils sont tr\u00e8s gentils, les m\u00e9chants sont tr\u00e8s m\u00e9chants, il y a des \u00e9l\u00e9phants roses, bref, \u00e7a fait un peu lecture pour moins de 7 ans mais tout tient debout, \u00e9trangement, on est dans une fable, et tout est vraisemblable 300 pourcent vraisemblable vraisemblable parce que l'\u00e9crivain suisse allemand Martin Suter utilise une langue extr\u00eamement r\u00e9aliste, vous l'avez entendu dans les extraits, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, document\u00e9, tous ces questions de de de manipulation g\u00e9n\u00e9tique, construit \u00e0 la mani\u00e8re d'un polar et on oublie compl\u00e8tement la notion fantastique du roman, chers auditeurs, le retour des vacances est dure pour tout le monde, je vous comprends, vous avez besoin de r\u00eave et d'\u00e9vasion, de retrouver un bout de votre enfance, vous avez terriblement besoin de voir passer des petits \u00e9l\u00e9phants roses et cela sans prendre de drogue parfait, ce roman est moins cher qu'un extra et vous fait d\u00e9coller sans batterie, il s'appelle \u00e9l\u00e9phant c'est du tout bon Martin sous terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T09:43:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0166FD16-19A4-4477-82E5-45D0427B6C2D", "internalArchiveId": "0166FD16-19A4-4477-82E5-45D0427B6C2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Julien Comelli, le Suisse \u00e0 qui les Fran\u00e7ais confient leur bonus DVD", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie de classiques m\u00e9connus du cin\u00e9ma am\u00e9ricain viennent de sortir en DVD et Blu-Ray: \"Le toboggan de la mort\", \"Un tueur dans la foule\", \"Sauvez le Neptune\", \"La kermesse des aigles\" et \"La symphonie des h\u00e9ros\". Cinq titres \u00e9dit\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Elephant Films qui a confi\u00e9 les bonus de ces \u00e9ditions \u00e0 Julien Comelli. Au micro de Rafael Wolf, ce passionn\u00e9 de cin\u00e9ma de 44 ans raconte comme il s'est retrouv\u00e9 charg\u00e9 de ces suppl\u00e9ments.", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863575", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Julien Comelli, le Suisse \u00e0 qui les Fran\u00e7ais confient leur bonus DVD / VER_2017-09-07T16:51:45_julien-comelli-le-suisse-a-qui-les-franc", "Vertigo du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie de classiques m\u00e9connus du cin\u00e9ma am\u00e9ricain viennent de sortir en DVD et Blu-Ray: \"Le toboggan de la mort\", \"Un tueur dans la foule\", \"Sauvez le Neptune\", \"La kermesse des aigles\" et \"La symphonie des h\u00e9ros\". Cinq titres \u00e9dit\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Elephant Films qui a confi\u00e9 les bonus de ces \u00e9ditions \u00e0 Julien Comelli. Au micro de Rafael Wolf, ce passionn\u00e9 de cin\u00e9ma de 44 ans raconte comme il s\u02b9est retrouv\u00e9 charg\u00e9 de ces suppl\u00e9ments."], "variantIds": ["ece-8863575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:58Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nLe cin\u00e9matographe dans Vertigo et on en parle avec Rafa\u00ebl Wolf on parle avec vous, Rafa\u00ebl de cette s\u00e9rie de DVD et Blu-Ray qui viennent de sortir, gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 d'un petit \u00e9diteur fran\u00e7ais et les femmes, film le toboggan de la mort, un tueur dans la foule, sauver le Neptune, la kermesse des Aigles et la symphonie mais si on s'int\u00e9resse \u00e0 assez classiques m\u00e9connus du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'est parce que les bonus de ses \u00e9ditions ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 un Suisse qui s'appelle, vous l'avez dit Julien Comelli 44 ans, il vient de Del\u00e9mont o\u00f9 il travaille actuellement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 il est responsable des travaux pratiques, des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, il est lui- m\u00eame d\u00e9tenteurs d'un CFC comme laborantin en biologie, vous me direz qu'est -ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec le cin\u00e9ma,M. rien justement, sinon que Julien Comelli est tomb\u00e9 dans la marmite du cin\u00e9ma, tout petit, il sort \u00e9merveill\u00e9 d'une projection de Bernard et Bianca, aux alentours de 1977 78 sa cin\u00e9philie la nourrit ensuite au biberon de la VHS et des clubs et avec le temps, il est devenu alors une v\u00e9ritable encyclop\u00e9die du cin\u00e9ma, il conna\u00eet tout des acteurs, des r\u00e9alisateurs, des sc\u00e9naristes, des musiciens de films sa passion quand m\u00eame c'est plut\u00f4t cin\u00e9ma populaire, il faut le dire, et depuis 2002 il s'occupe en parall\u00e8le de son travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg du cahier cin\u00e9ma pour La Gazette de la r\u00e9gion, journal gratuit distribu\u00e9 dans le Jura et j'ai voulu tout de suite justement savoir comment Julien com\u00e9die s'\u00e9tait d\u00e9brouill\u00e9 pour contacter et convaincre l'\u00e9diteur \u00c9l\u00e9phant de film lui confier les bonus de ses \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [85%] :\r\nC'est un peu petit J\u00e9sus qui a frapp\u00e9 \u00e0 ma porte, c'est plut\u00f4t l'inverse, c'est-\u00e0-dire que moi, je travaille avec eux, comme vous, peut-\u00eatre, vous recevez des films vous avalez chroniquer puisse avec le plaisir de recevoir des petits paquets des gens lisent \u00e9ditions d'anciens films dont on a envie de parler avec lesquels on a grandi et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont sorti juste avant No\u00ebl, un film de fous furieux qui s'appelle cheeseburger sandwich qui est une fausse suite de hamburgers film sandwich et quand Universal avait sorti en DVD en 2003 il avait refait un doublage sous ocytocine maudire, quelques sc\u00e8nes de refaire des doublages, on sait pas trop pourquoi un doublage tr\u00e8s aseptis\u00e9, pas tr\u00e8s dr\u00f4le et moi je aurais vraiment le doublage d'\u00e9poque avec des doubleurs des ann\u00e9es 70 Jacques Dynamo enfin d\u00e8s d\u00e8s qu'il compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e, mais qui avait compl\u00e8tement disparu et quand j'ai vu sur la la, il ne peut donc \u00e7a dire Les futures sorties d'\u00e9l\u00e9phants qu'ils allaient sortir ce type Victor Lopez, le chef de projet qui j'ai des contacts, mais ce que vous allez ma\u00eetre la vraie version fran\u00e7aise du film m'a dit : mais de quoi tu parles le doublage que vous avez visiblement c'est celui qu'Universal vous a transmis, c'est pas le doublage original a bon et puis mais on trouve \u00e7a o\u00f9 je dis ben je vais sortir ma VHS \u00e0 la Halak en exporter le sont, ils l'ont mis en bonus sur le DVD, il y a une 2\u00e8me exp\u00e9rience avec la castagne de Georges reals slapshot le fameux film de hockey Apple Maine dont toutes les \u00e9ditions qui existent ne contiennent que femme doublage qui a \u00e9t\u00e9 fait au Qu\u00e9bec en 1977 qui est \u00e0 couper au couteau, on comprend rien ce qu'ils disent mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s culte l\u00e0- bas et la vraie VF a compl\u00e8tement disparu depuis des d\u00e9cennies et m\u00eame chose m'a dit : mais t'as pas le doublage d'\u00e9poque, je dis oui, je vais sortir ma cassette Jean sur France 3 en 1988 on exporte, ils sont, ils l'ont mis en bonus et puis voil\u00e0, on a gard\u00e9 contact avec coup il m'a simplement pos\u00e9 la question mais aurais pas envie de faire des bonus pour nous ce que tu rigoles non je parle compl\u00e8tement s\u00e9rieusement pas \u00e9videmment et puis Madiba coude donne une line-up des choses qui vont sortir victime 10 du coche il y a des choses qui int\u00e9resse et j'ai vu toboggan de la mort d'une statue le confie \u00e0 personne d'autre, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [73%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9 pour votre fr\u00e8re va bien voir et non u ne peut surprendre, j'ai m\u00eame tourn\u00e9 situ\u00e9e un peu de sang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [87%] :\r\nMoi j'ai pas du tout pens\u00e9 un moment donn\u00e9 que \u00e7a aboutirait il y avait pas de calcul allait aboutir effectivement se retrouver en en parfaits Pieds Nickel\u00e9s, c'est monter une \u00e9quipe de tournage, le monde de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [86%] :\r\nC'est juste le go\u00fbt du partage l'inqui\u00e9tude qui vous para\u00eet exactement compl\u00e8tement alors ici ceci je le faisais par rapport \u00e0 quelconque rapport financier non c'est \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, c'est vraiment des heures et des heures de travail, mais on les compte pas, c'est un vrai plaisir, moi j'ai plut\u00f4t regarder un peu ce qui se faisait chez eux, chez d'autres \u00e9diteurs dans le suppl\u00e9ment assez simple, c'est-\u00e0-dire l'interview film\u00e9e quelque part, entrecoup\u00e9s de photogrammes d'extraits de films et puis de quelle mani\u00e8re, j'ai envie d'articuler \u00e7a et en le faisant si possible je j'aime pas du tout l'assure, analyse trouve qu'\u00e0 l'heure actuelle, il y a beaucoup dans les suppl\u00e9ments, ce parti pris un je ne critique pas mais moi l\u00e0 sur analyse m\u00eame sur des films tr\u00e8s c'est pas du tout ce qui m'int\u00e9resse, moi je me fais \u00eatre face \u00e0 des gens, par exemple, Bertrand Tavernier, qui fait du suppl\u00e9ments pour plein d'Western de films de guerre, c'est vraiment une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s simple, il est face \u00e0 une cam\u00e9ra mais par contre ce qu'il dit c'est formidable, moi je suis face \u00e0 un cin\u00e9phage l\u00e0 aussi et j'ai juste \u00e0 la fin on vit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [91%] :\r\nPrendre des notes et de regarder 46. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [68%] :\r\nAcc\u00e9der d'une cave \u00e0 fond parce que s\u00e9lection pour les Nobel, on ne sait pas, mais c'est pas vrai qu'aucune force que pas de joie et Yvette Julien la main de ma\u00eetre l\u00e0 il avait se Marie Peyraube, elle se trouve, Sharon a pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [87%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, ces films je pense sont destin\u00e9s \u00e0 des gens qui les ont d\u00e9j\u00e0 vu je pense avoir plut\u00f4t \u00e0 des gens qui les connaissent d\u00e9j\u00e0 et qui ont peut-\u00eatre envie, avoir des ramifications voil\u00e0 des ramifications sur des les tournera sur d'autres films du m\u00eame genre, il se dit ah oui ben \u00e7a \u00e7a pourrait me plaire ou les vues mais je m'en souviens plus je l'avais oubli\u00e9, c'est plut\u00f4t dans cette \u00e0 l'esprit que j'ai entrepris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [95%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [84%] :\r\nQuand m\u00eame une \u00e9poque pas si lointaine, 15 ans en arri\u00e8re ou voyez que compte l'industrie en tout cas du du DVD \u00e9tait en encore un peu florissante, c'\u00e9tait un argument de vente pour les Heather. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [86%] :\r\nBah, je pense que \u00e7a a un peu tu\u00e9 le le march\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est devenu un march\u00e9 de niche et on moi je trouve qu'on consid\u00e8re un peu \u00e0 l'heure actuelle des r\u00e9gner les derniers billets Mohicans qui ach\u00e8te encore des supports physiques un peu pour des pigeons, parfois, excusez -moi du terme, en rachetant une ICSIM. fois le m\u00eame film la m\u00eame \u00e9dition, l\u00e0 au moins, avec francs, on a des films qui n'\u00e9taient jamais sortis en haute d\u00e9finition, jusque -l\u00e0, souvent, qui \u00e9taient en des \u00e9ditions des fois pas distribu\u00e9 chez nous, alors je dirais les bonus sont vraiment un bonus un suppl\u00e9ment mais je pense que les gens les ach\u00e8tent \u00e0 la base, pas pour \u00e7a, mais vraiment pour avoir des belles copies de films qu'ils ont aim\u00e9 ou qu'ils ont envie de red\u00e9couvrir un bon bonus c'est quoi un bon bonus un bonus qui donne envie alors d\u00e9j\u00e0, je dirais qu'il faut les regarder apr\u00e8s avoir vu le film, je pense que c'est mieux, sinon \u00e7a risque foot tu\u00e9 l'effet du film et c'est justement des films qui vous donne juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [79%] :\r\nEnvie d'agrandir votre cin\u00e9philie d'ouvrir papillotes et qui ne voir encore plus de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [80%] :\r\nLe toboggan de la mort alors heures c'est comme \u00e7a qu'on veut dire r\u00f4le oui absolument, tr\u00e8s beau film en donnant mais on on est tr\u00e8s impatient de devoir \u00e7a donc tout cela, publi\u00e9 chez elle afin de films. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T09:35:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D21178E-C3FE-423F-B53C-58B3BE9A638C", "internalArchiveId": "2D21178E-C3FE-423F-B53C-58B3BE9A638C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danse: Da Motus, la danse puissance \"8 Megawatts\"", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Un spectacle de danse hors-normes. Pour ses 30 ans d'existence, la compagnie fribourgeoise Da Motus s'installe \u00e0 la Maigrauge, une usine d\u00e9saffect\u00e9e o\u00f9 sommeille un gigantesque moteur. Comment les huit danseurs en combinaison de protection ont-ils apprivois\u00e9 un tel dragon d'acier? Reportage de Thierry Sartoretti et spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Fribourg, du 7 au 16 septembre 2017 sous l'\u00e9gide du Th\u00e9atre Nuithonie.", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863581", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Danse: Da Motus, la danse puissance \"8 Megawatts\" / VER_2017-09-07T16:35:45_danse-da-motus-la-danse-puissance-8-mega", "Vertigo du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Un spectacle de danse hors-normes. Pour ses 30 ans d\u02b9existence, la compagnie fribourgeoise Da Motus s\u02b9installe \u00e0 la Maigrauge, une usine d\u00e9saffect\u00e9e o\u00f9 sommeille un gigantesque moteur. Comment les huit danseurs en combinaison de protection ont-ils apprivois\u00e9 un tel dragon d\u02b9acier? Reportage de Thierry Sartoretti et spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Fribourg, du 7 au 16 septembre 2017 sous l\u02b9\u00e9gide du Th\u00e9atre Nuithonie."], "variantIds": ["ece-8863581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:58Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nUn spectacle hors norme, son titre, c'est 8 m\u00e9gawatts par la compagnie dame Motus d\u00e8s ce soir dans un lieu fantastique et pourtant tr\u00e8s discret du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, certes arr\u00eat\u00e9 oui vous entendez un petit peu l'eau qui coule, moi je vous propose de vivre, ce n'est plus tr\u00e8s bucolique, allez la tsarine de moutons un couvent de non et puis ce dragon de fonte d'acier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:37) [79%] :\r\nAnthony Brulez Rouge trouve -t-on actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [83%] :\r\nOn se trouve en pas de la basse-ville de Fribourg en tourn\u00e9e r\u00e9serve naturelle qui est Peyroles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [90%] :\r\nEt la \u00e7a peut dire la limite de la ville, la partie urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [90%] :\r\nEt nous sommes face \u00e0 une machine extraordinaire dans une ancienne usine \u00e9lectrique alors ce lieu il est fabuleux, cette machine, elle p\u00e8se d'une centaine de tonnes d'imaginer et aussi pr\u00e9sent\u00e9 le spectacle 8 m\u00e9gawatts, c'est le lieu qui a amen\u00e9 le spectacle que vous aviez un spectacle avec l'id\u00e9e d'un lieu comme celui -l\u00e0, comment \u00e7a s'est goupill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [90%] :\r\nC'est le lieu qui a ramen\u00e9 le spectacle, c'est-\u00e0-dire on \u00e9tait ici une fois pour une soir\u00e9e priv\u00e9e du groupe et les propri\u00e9taires du lieu et puis si on avait fait une petite intervention et c'est l\u00e0, on a d\u00e9couvert ce moteur et \u00e7a nous a tellement plu, et on s'est dit un jour, il faudrait qu'on ait le temps de pouvoir faire quelque chose avec ce moteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [81%] :\r\nCe moteur, il a 8 cylindres il est \u00e9norme de destin\u00e9 \u00e0 la base cargo ou un paquebot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [68%] :\r\nDes transatlantiques des entr\u00e9es de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [89%] :\r\nEt vous avez vous- m\u00eame choisi 8 danseurs de votre compagnie pour \u00e9voluer sur ce gigantesque moteur alors vous en parlez des fois comme un alli\u00e9 on adversaire est -ce que vous aviez peur au d\u00e9but que la machine prennent le pas sur l'homme et que vos danseurs l'air petit tout petit face \u00e0 ce monstre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [88%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t une all\u00e9gorie, c'est-\u00e0-dire que l'\u00eatre humain c'est invente des machines qu'apr\u00e8s le rend presque un superflu et cette p\u00e9riode -l\u00e0, industriel, c'est clair que la machine \u00e9tait quand m\u00eame un alli\u00e9 parce que l'\u00eatre humain \u00e9tait demand\u00e9, mais en m\u00eame temps \u00e7a va parce que c'\u00e9tait comme un adversaire contre lequel il fallait sueur et \u00c9pernay, etc, donc \u00e7a \u00e7a vient un peu de la cette id\u00e9e de de l'adversaire, nous on le voit plut\u00f4t comme alli\u00e9 de Seine 9\u00e8me et il a fallu se mettre en accord avec le moteur d\u00e9couvrir o\u00f9 il y a 2 parties dangereuses o\u00f9 on peut toucher, o\u00f9 il faut pas aller jusqu'o\u00f9 on peut aller, donc il a fallu se pr\u00e9senter le moteur \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [86%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser que ce \u00e9normes moteurs, il n'est pas simplement visible, il sent aussi une bonne odeur de juillet de Massoud, il y a une masse son temps d'ailleurs sur la formidable bande son du spectacle 8 danseurs qui sont en combinaison avec des camps de plus chaud blanc blanc sale maintenant d\u00e9sormais est -ce qu'ils sont un peu l'\u00e2me ouvri\u00e8res du lieu o\u00f9 ils sont des \u00e9l\u00e9ments de piston de la machine automobile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [86%] :\r\nC'est un peu des 2, mais principalement, ils deviennent des pi\u00e8ces de la machine, c'est pour \u00e7a qu'on a aussi des mouvements assez r\u00e9p\u00e9titif des mouvements qui, qui a comme \u00eatre humain d\u00e9couvrent la machine, mais enfin quand il devient partie fait presque manger, il y a la fin est aval\u00e9e par la machine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [84%] :\r\nPaul Girard, vous avez connu les plateaux de l'Op\u00e9ra de Paris du grand th\u00e9\u00e2tre aussi qu'est -ce que \u00e7a fait de danser sur une grosse machine, plein de vieux fioul r\u00e9duit le \u00e0 la F\u00eate des passages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [88%] :\r\nC'est un m\u00e9lange de plusieurs sensations, j'aime que le 1er, travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'appr\u00e9hender un peu le vertige et les endroits du danger qu'on pouvait ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [83%] :\r\nDans \u00e7a, c'est une profession physique mais est -ce que sur cette machine, vous vous sentez aussi un peu ouvrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [90%] :\r\nJe me sens ouvriers parfois un peu le pilote d'un vaisseau de sciences fiction o\u00f9 me sentir parfois m\u00eame une partie de la machine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [88%] :\r\nLui a Oita, spectacle de danse \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 l'usine \u00e9lectrique de la Maigrauge \u00e0 Fribourg d\u00e8s ce soir et jusqu'au 16 septembre Thierry oui les chor\u00e9graphies bourgeois, Brigitte Meuwly et Antonio B\u00fchler qu'on a entendu fait ainsi les 30 ans de leur compagnie Da Motus, j'aimerais quand m\u00eame saluer aussi la musique excellente de Philippe h\u00e9ritier ce spectacle ouvre la saison du th\u00e9\u00e2tre 8 Tony et heureusement qu'il y a lieu l\u00e0 bas hors les murs, on vient en effet d'apprendre que la grande salle du th\u00e9\u00e2tre et bourgeois est provisoirement ferm\u00e9 pour cause d'inspection de la structure porteuse du b\u00e2timent merci Thierry soir\u00e9e soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T09:43:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DC1150C-96BA-4D1D-BAB6-61B50D9FBFC8", "internalArchiveId": "8DC1150C-96BA-4D1D-BAB6-61B50D9FBFC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: le rap bidouill\u00e9 de Ch\u00e2teauGhetto", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La sc\u00e8ne hip hop romande est particuli\u00e8rement foisonnante. Nouvelle preuve avec Ch\u00e2teauGhetto. Ce duo lausannois propose un rap hypnotique et exp\u00e9rimental. A d\u00e9couvrir le 8 septembre 2017, au festival de la B\u00e2tie, \u00e0 Gen\u00e8ve. Michel Masserey les a rencontr\u00e9s dans leur local de r\u00e9p\u00e9tition.", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863577", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: le rap bidouill\u00e9 de Ch\u00e2teauGhetto / VER_2017-09-07T16:45:45_musique-le-rap-bidouille-de-chateaughett", "Vertigo du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["La sc\u00e8ne hip hop romande est particuli\u00e8rement foisonnante. Nouvelle preuve avec Ch\u00e2teauGhetto. Ce duo lausannois propose un rap hypnotique et exp\u00e9rimental. A d\u00e9couvrir le 8 septembre 2017, au festival de la B\u00e2tie, \u00e0 Gen\u00e8ve. Michel Masserey les a rencontr\u00e9s dans leur local de r\u00e9p\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-8863577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:58Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [79%] :\r\nBienvenue pour la ville de m\u00e9tropole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [83%] :\r\nDe l'autre, quoi, je suis tomb\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 j'm\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [62%] :\r\nJourn\u00e9e et je sais mais j'qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:01) [84%] :\r\nCh\u00e2teauGhetto c'est ce qu'on les entende, Mich\u00e8le c'est cela m\u00eame Ch\u00e2teauGhetto des nouveaux venus dans la sc\u00e8ne hip hop romande sc\u00e8ne particuli\u00e8rement foisonnante du lausannois qui propose Sohrab, vous avez entendu hypnotisant exp\u00e9rimental, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir demain soir au festival de La B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve, Michel, oui on peut dire que c'est un v\u00e9ritable OVNI dans la sc\u00e8ne romande Ch\u00e2teauGhetto Leonardo murales telle producteur Simon assez v\u00e9los d\u00e9veloppe un univers plut\u00f4t \u00e9trange et surtout atypique, c'est ce qu'ont d\u00e9couvert d'ailleurs les auditeurs du 1er album du duo, sorti l'an pass\u00e9, intitul\u00e9 Un de Off The ground un titre anglais alors que les textes sont en fran\u00e7ais d'ailleurs plut\u00f4t bien \u00e9crire des textes tant\u00f4t surr\u00e9aliste introspectif L\u00e9onard de murales, l'auteur, ils partagent parfois le micro avec d'autres artistes aussi inclassable comme le rappeur Rocco Belli ou l'\u00e9crivain et performeur Gilford famili\u00e8re et vous avez rencontr\u00e9 Ch\u00e2teauGhetto dans leur local de r\u00e9p\u00e9tition, oui, ils \u00e9taient en train de travailler sur leur nouvelle production 2 albums sont pr\u00e9vus dont nourrie par une exp\u00e9rience atypique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:16) [89%] :\r\nOn \u00e9coute en nouveau projet sur lequel on est en train de travailler sur un projet qu'on a r\u00e9alis\u00e9 en fait en Afrique du Sud, o\u00f9 on est parti un mois en r\u00e9sidence on a accumul\u00e9 du mat\u00e9riel, c'est on a rencontr\u00e9 des artistes et des gens de Johannesburg simplement qui vont ont donner du mat\u00e9riel, et avec \u00e7a, on est en train de faire un projet qui refl\u00e8te un peu l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:53) [87%] :\r\nCh\u00e2teauGhetto \u00e7a correspond \u00e0 quoi comme tous les noms de groupes, \u00e7a vient, on a, \u00e0 la recherche des noms et puis je sais plus, on \u00e9tait parti se donner des de de ch\u00e2teaux dans le dans le vin, etc, je crois qu'on devait \u00eatre un peu bourr\u00e9 et puis je crois que c'est Simon qui a balanc\u00e9 ghetto Ch\u00e2teauGhetto alors on l'a pris comme \u00e7a, parce que \u00e7a claque, \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:17) [86%] :\r\nC'est l'opposition de 2 univers, la richesse qui est au la d\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:21) [88%] :\r\nEt je crois que \u00e7a ne repr\u00e9sente compl\u00e8tement parce que, en fait, notre groupe, c'est une rencontre entre Simon et moi environ 2 univers pour le coup, compl\u00e8tement diff\u00e9rent, Simon voil\u00e0 qui \u00e9tait vraiment dans un d\u00e9j\u00e0 musicalement dans un univers compl\u00e8tement diff\u00e9rent du mien et en fait au d\u00e9part comme un chaque c'est une tension, c'est aussi le rail, l'eau c'est le le riche le pour TF1, pour moi, c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on, dans ma mani\u00e8re de faire la musique d'\u00e9crire des textes sur les contradictions qui sont mises en avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:00) [84%] :\r\nLe plan musical Ch\u00e2teauGhetto c'est un m\u00e9lange de de musiques \u00e9lectroniques et de musique latine qui \u00e9tonne 6 mois c'est de d'o\u00f9 vous \u00eates le responsable de la production musicale d'o\u00f9 vient, en fait, ce m\u00e9lange, simplement il y a, de ce que je suis franc- jeu, originaire d'Am\u00e9rique latine mais je j'ai grandi, on suce, je pense que mes recherches au sein d'Ch\u00e2teauGhetto sont le miroir, simplement une question identitaire Ch\u00e2teauGhetto c'est un peu un OVNI, pour vous, en fait, le rap c'est v\u00e9hicule c'est un langage que vous pourriez tout autant utiliser un autre langage musical, un autre Style. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:51) [89%] :\r\nC'est un peu ce qui est en train de se passer en fait \u00e0 la base, moi je viens plut\u00f4t du rappeur on va dire classiques un flot 4 4 etc et puis justement au contact des productions de Simon qui, comme il vient de le dire, est parti sur des productions qui pour moi sont un peu exotique \u00e0 la base, ben \u00e7a m'a pouss\u00e9 \u00e0 changer ma mani\u00e8re d'\u00e9crire, de poser et petit \u00e0 petit, je me rends compte que je ne en plus en train de chanter, alors qu'\u00e0 la base, je suis pas du tout enchant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me et des cendriers de mon amertume j'ai souffl\u00e9 les bougies de donc j'sur sur l'ann\u00e9e, un peu de la Syrie et de l'aspartame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [92%] :\r\nD\u00e9couvrir savoir \u00e7a doit \u00eatre un vrai plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert avec tout de suite, donc \u00e7a fait un moment, on va dire que le taux d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:43) [87%] :\r\nEst omnipr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne rap et nous, quand on a travaill\u00e9 sur notre 1er album, c'est devenu une \u00e9vidence qui fait qu'on travaille avec cet outil, en fait, n'est pour l'amener vers autre chose \u00e0 l'\u00e9quipe qui avait encore BNL, qui avait sorti son projet Casper cartonn\u00e9 qu'on aime beaucoup d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [91%] :\r\nTant\u00f4t dans l'outrance du Lombard de recevoir pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [96%] :\r\nDe toute une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [89%] :\r\nC'est parce que vous estimez que c'est plus que simplement un gadget, c'est un v\u00e9ritable instrument mais je pense vraiment que son un instrument, mais quand on pense \u00e0 des rapports comme futur qu'on appelle rap James Jimmy Hendricks, \u00e7a veut dire que le mec il utilise son toute une commune, guitare \u00e9lectrique, quoi, moi j'ai pass\u00e9 la pr\u00e9tention d'arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais \u00e7a sur certains morceaux, \u00e7a apporte quelque chose, alors on a mis de toute une sur toutes les chansons sur le 1er album maintenant sur ce qu'on est en train de faire maintenant et on essaie de s'en d\u00e9tacher pour qu'on soit pas non plus que l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [71%] :\r\nPas de la vie mon avis merci qui Michel 12 ou de la remont\u00e9e, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [81%] :\r\nEn fait, du domaine des arts visuels, vous avez tous 2 en master on croit en fait, \u00e7a nourrit Ch\u00e2teauGhetto. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [88%] :\r\nClairement sur le cot\u00e9 collaboratif o\u00f9 d\u00e8s qu'on a besoin de quelqu'un pour le visuel d\u00e8s qu'on a besoin de conseils etc en fait, on a, il y a un vivier \u00e9norme de cr\u00e9ateurs de cr\u00e9ation dans la r\u00e9gion et c'est clair que \u00e7a nous aide, que ce soit pour faire des photos, que ce soit quand il s'agit de faire un type on essaie toujours de faire en sorte qu'en fait \u00e7a sur et les autres qui cr\u00e9e notre identit\u00e9 visuelle et qu'on n'ait pas de question \u00e0 se poser \u00e0 la surface. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [88%] :\r\nMoi je pense qu'on pense Ch\u00e2teauGhetto comme plut\u00f4t une une machine encore progr\u00e8s des choses, une machine qui puisse nous permettre de faire des choses en fait on prend Ch\u00e2teauGhetto comme un objet artistique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [77%] :\r\nD'ailleurs, nos premi\u00e8res sc\u00e8nes etc et tout \u00e7a, tout \u00e9tait dans des milieux d'art en fait dans les galeries ou dans des squats, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [84%] :\r\n\u00e7a. \r\nJouer \u00e0 la B\u00e2tie, donc \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [85%] :\r\nToute autre univers, pas tellement parce que j'avoue son club b\u00e2tisse m\u00e9di\u00e9vale qui prend des risques, il explore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [88%] :\r\nEt \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [89%] :\r\nPour les \u00e9couter Ch\u00e2teauGhetto ball-trap, \u00e7a s'appelle, avec la chanteuse fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:26) [68%] :\r\n\u00e0 la f\u00eate, j'ai j'ai CGC sexy et exiger les excuses assez en est temps qui se dessiner, estime le des de lecture qui ont touch\u00e9, vous les batailles en dans le b\u00e2timent, sur ce que le parce que, tant cette de redresser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:15) [75%] :\r\nEt surtout ce. \r\nNom dans la porte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [84%] :\r\nCh\u00e2teau taux avec cassettes ce titre- certitude ball-trap \u00e7a Michel oui c'est un extrait du prochain album de Ch\u00e2teauGhetto seront en concert, je vous le rappelle demain soir \u00e0 l'usine \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival La B\u00e2tie, le duo partagera la sc\u00e8ne avec 2 t\u00eates Ouedec R\u00e9gis record Elie et Gilles Faur\u00e9 Anglerre extrait donc du prochain de Ch\u00e2teauGhetto sortira quand s'Albin-Michel, \u00e7a je ne sais pas encore, ils sont en train de travailler sur le mixage d\u00e9finitif, mais il y a pas de, de, de 4 pr\u00e9noms sortie, vous \u00e9tiez dans le secret des dieux cette ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T09:43:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA1D9FA1-683E-46AB-B11F-780DE80EA026", "internalArchiveId": "AA1D9FA1-683E-46AB-B11F-780DE80EA026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Vincent Macaigne", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Vincent Macaigne est r\u00e9alisateur, metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien. Son premier long-m\u00e9trage \"Pour le r\u00e9confort\" est projet\u00e9 en avant-premi\u00e8re au cin\u00e9ma Capitole \u00e0 Lausanne ce jeudi 7 septembre. A voir le lendemain, \"Dom Juan et Sganarelle\" au Cin\u00e9matographe, que Vincent Macaigne a pr\u00e9sent\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e au Festival de Locarno. A voir \u00e9galement en ouverture de saison au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, ses deux derni\u00e8res cr\u00e9ations \"Je suis un pays\" et \"Voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai\", qui se jouent du 14 au 29 septembre 2017.\r\nVincent Macaigne est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863576", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Vincent Macaigne / VER_2017-09-07T16:30:45_l-invite-vincent-macaigne", "Vertigo du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Vincent Macaigne est r\u00e9alisateur, metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien. Son premier long-m\u00e9trage \"Pour le r\u00e9confort\" est projet\u00e9 en avant-premi\u00e8re au cin\u00e9ma Capitole \u00e0 Lausanne ce jeudi 7 septembre. A voir le lendemain, \"Dom Juan et Sganarelle\" au Cin\u00e9matographe, que Vincent Macaigne a pr\u00e9sent\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e au Festival de Locarno. A voir \u00e9galement en ouverture de saison au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, ses deux derni\u00e8res cr\u00e9ations \"Je suis un pays\" et \"Voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai\", qui se jouent du 14 au 29 septembre 2017.\n\nVincent Macaigne est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8863576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:57Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nIl n'est pas sans ignorer la vitesse avec passionnant, est ce que je vais ouvrir Docteur Samuel \u00e7a c'est garanti par la maison, il a gravi toute la machinerie que c'\u00e9tait, c'est aussi une fa\u00e7on de de recr\u00e9er une part de tours de magie, tous les soirs et de donner des acteurs, une sorte de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [79%] :\r\nCe que vous Th\u00e9\u00e2tre des moments \u00e7a trop restreint et que je trouve que peut pas des grands spectacles o\u00f9 il y a une forme de magie des mesures sur l'on sait fait aussi du coup de venir \u00e0 bout, directeur de maison de retraite, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est la vieillesse, c'est l'avenir, on avait d\u00e9j\u00e0 ce qui n'est pas l'effort permanent entre g\u00e9n\u00e9rations Kiko de sur 30 \u00e0 18 heures je ai sur la 1er je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nTr\u00e8s bref r\u00e9sum\u00e9 de votre carri\u00e8re, sign\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Nussbaum qui r\u00e9alise cette \u00e9mission aujourd'hui Vincent Macaigne, bonjour, bonjour, on a entendu Vincent Macaigne, metteur en sc\u00e8ne, expliquer son travail, on vous a entendu dont diff\u00e9rents extraits de films et on a entendu un extrait de votre 1er long m\u00e9trage de fiction, il s'intitule pour le r\u00e9confort, vous dites que c'est un film d'action dans les dialogues, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [87%] :\r\nBen c'est j'ai essay\u00e9 de monter le film comme un film \u00e0 suspense sur alors finalement il y a pas vraiment de r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [98%] :\r\nMais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [82%] :\r\nC'est un film d'action de DD avec les dialogues, c'est-\u00e0-dire qu'en fait la parole sert de, de, de coups de poing, en fait, ou de conseillers des sc\u00e8nes comme \u00e7a qui sont comme des bagarres de des 2 mots et voil\u00e0, c'est un film qu'on entrecoup\u00e9s de 2 sc\u00e8nes de jeu de mots en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nC'est un film qui sera pr\u00e9sent\u00e9, je vous rappelle ce soir en avant- premi\u00e8re, \u00e0 20 heures au Capitole, \u00e0 Lausanne, en parall\u00e8le de tout cela, vous travaillez sur 2 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre ils sont pr\u00e9sent\u00e9s au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, toujours \u00e0 Lausanne, ces 2 pi\u00e8ces sont, je suis un pays et voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai alors comme d'habitude, vous partez d'un texte de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a peut \u00eatre par exemple Hamlet ou la cerise et puis \u00e0 partir de ce le vin, appelons -le comme \u00e7a vous construisez sur le plateau avec les com\u00e9diens Vincent Macaigne, un mat\u00e9riau qui va devenir la pi\u00e8ce que nous verrons par la suite sur sc\u00e8ne et moi je me disais : mais comment est -ce que on tient le coup et comment est -ce qu'on tient un choc lorsqu'on s'impose cet exercice -l\u00e0 qui demande chaque jour de remettre ouvrage sur le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\nC'est une vraie question que je me pose surtout que on est encore en r\u00e9p\u00e9titions aujourd'hui est en r\u00e9p\u00e9tition mais c'est \u00e7a aussi le th\u00e9\u00e2tre c'est la c'est la beaut\u00e9 de du spectacle vivant, en fait, \u00e7a c'est la c'est la vie, la vie qu'on essaie de donner aux spectacle tous les jours et puis le la foi dans l'id\u00e9e qu'on peut faire toujours et que chose de mieux chaque jour quelque chose de plus beau et \u00e9videmment comme pour moi, le public, c'est vraiment un acteur du spectacle, \u00e9videmment, la premi\u00e8re c'est comme une forme de performance parce que je d\u00e9couvre le spectacle avec les sous les spectateurs, en fait, du coup, apr\u00e8s je je r\u00e9ussis un peu \u00e0 l'\u00e0 l'am\u00e9liorer, entre guillemets, dans ce dialogue -l\u00e0, donc \u00e7a me prend petit peu de temps, de toute fa\u00e7on pour comprendre en fait parce que c'est vraiment que ce qu'on dit, avec le public, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nEt puis, votre actualit\u00e9, c'\u00e9tait aussi une ann\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e et tr\u00e8s prise tr\u00e8s prenante, avec notamment la pr\u00e9sentation \u00e0 Locarno de chiens, le film de Samuel Benchetrit dans lequel vous incarnez un homme perdu en fait qui peu \u00e0 peu va devenir l'animal humain m\u00e9taphorique de compagnies d'un dresseur de chiens incarn\u00e9 par Bouli Lanners parce que votre femme Vanessa Paradis vous dit voil\u00e0 je suis atteinte blanche vous appelez Blanchot dans le film, qui doit partir parce que tu me tu me file des boutons en gros c'est \u00e7a et dans dans ce qu'on voit ce que vous faites sur une ann\u00e9e, Vincent Macaigne, l\u00e0 il y a quand m\u00eame quelque chose d'\u00e9trange, c'est-\u00e0-dire que je peux pas encore vous menez tous ces projets, en parall\u00e8le, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il y a des projets qui prennent beaucoup plus de temps, votre film par exemple pour le r\u00e9confort, c'est un film vous \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es et qui a mis \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 \u00eatre mont\u00e9s dig\u00e9r\u00e9e par vous, d'ailleurs, apr\u00e8s le tournage, avant d'\u00eatre montr\u00e9s \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e9vident, fait, c'est un peu un effet visuel, enfin, un effet de d'optique avec les plannings parce que pour le r\u00e9confort, enfin j'avais tourn\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai pris beaucoup de temps \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 le monter parce que c'est pas un film que j'ai vraiment \u00e9crit au sens \u00e7a j'ai pas faim, sc\u00e9nario, un jour, j'ai pas chercher de l'argent, je l'ai fait vraiment sans argent comme dans un geste et du coup, le temps que j'ai pas pris \u00e0 mon \u00e0 mon je prendre apr\u00e8s coup, mais c'est aussi pour \u00e7a que le film il est particulier parce qu'en fait il y a une forme de vie ou m\u00eame de r\u00e9alisme ou de de vie des acteurs que je g\u00e8re IT on a dit : voil\u00e0 des v\u00e9rit\u00e9s, des acteurs qui trouve qui qui est tr\u00e8s grande et c'est pour \u00e7a que j'essaie de finir ce ce projet -l\u00e0, c'\u00e9tait un projet vraiment est au d\u00e9but, la boue en fait et vraiment c'est devenu un film quoi on en cours de travail mais c'est \u00e9vident qu'il y a un effet d'optique, c'est-\u00e0-dire que quand je fais un roman que je l'ai fait l'an dernier et puis j'ai fini pour le r\u00e9confort qui sort l\u00e0 maintenant, enfin, donc, on a peu la pression que tout arrive en m\u00eame temps, mais en fait, je ne fais pas en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nC'est un film qui a d\u00e9j\u00e0 5 ou 6 ans quoi en gros 4 4 ans oui, c'est un film que vous avez r\u00e9alis\u00e9s, vous le disiez, sans rien, sans argent, entendu avec des acteurs que vous connaissez parce que vous aimez bien les bandes et les troupes, \u00e7a aussi, on y reviendra, et l\u00e0 encore une fois, pour ce film \u00e0 la Vincent Macaigne, c'est une une inspiration qui va chercher dans le texte classique, en l'occurrence la Cerisaie de Tchekhov et vous prenez ce ce concept de 2 bourgeois en d\u00e9cadence si on puis dire, l\u00e0 en l'occurrence, ce sont 2 h\u00e9ritiers qui ont dilapid\u00e9 leur fortune de par le monde et qui sont oblig\u00e9s de revenir en France pour vendent le domaine car il n'avait pas pay\u00e9 les traites n\u00e9cessaires \u00e0 la survie de dudit domaine est ce qui vous permet effectivement d'installer une joute entre les acteurs et d'avoir un propos alors totalement politique dans ce film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [89%] :\r\nMais pour moi, en fait, c'est, c'est m\u00eame un film politique parce que c'est un film qui met en place, qui met en sc\u00e8ne 2 les contradictions des paradoxes sociaux, moi je suis fran\u00e7ais, en France, mais je pense que c'est l'Europe, en fait, et du coup, en effet, il y a le des personnages qui ressemblent \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment au passage la cerisaie mais l'id\u00e9e de l'argent, l'id\u00e9e de ceux qui ont de ceux qui ont pas de ceux qui ont mais qui ont r\u00e9ussi, c'\u00e9tait faire fortune comme \u00e7a, petit, c'est cette id\u00e9e -l\u00e0, en fait de qu'est-ce que c'est que d'avoir ce que j'ai pas les mots exacts mais avoir des enfants, d'une mani\u00e8re un peu, j'aime pas dire \u00e7a, mais avoir de l'argent \u00e0 la base et de de r\u00e9ussite de travailler pour en avoir et qu'est -ce que c'est que qu'est -ce que \u00e7a peut cr\u00e9er comme rancoeur quand maigreur comme rancune ces diff\u00e9rents sous- types enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [85%] :\r\nIl y a quelques phrases dans, dans, dans le film, qui pourrait peut-\u00eatre vous aider ou nous \u00e9clairer pour, c'est ce qui nous \u00e9coutent et notamment une r\u00e9flexion d'un des com\u00e9diens, celui -l\u00e0 m\u00eame qu'on a entendu d'ailleurs dans la production d'\u00e9missions qui qui va la vie, c'est l'avenir, il d\u00e9crit la France du futur commun un pays mus\u00e9e peupl\u00e9e de vieux mais on n'est pas tr\u00e8s loin de la v\u00e9rit\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [84%] :\r\nEn tout cas, oui l'Europe elle se vit enfin j'elle vit \u00e9norm\u00e9ment et on et oui, c'est vrai que le film, \u00e7a parle \u00e0 quel point on peut amidonn\u00e9e un pays quelque pas \u00e0 quel point peut \u00e7a me donner quelque part dans dans un pass\u00e9 et \u00e0 quel point l'avenir peut \u00eatre compliqu\u00e9, et puis aussi cette injustice -l\u00e0 de de profiter de l'avenir, donc il est a vraiment, en effet, cette id\u00e9e -l\u00e0 et c'est pour \u00e7a que j'ai, je trouvais \u00e7a amusant que que ce personnage que jouait Manuel fasse fasse fortune on construisait en construisant des maisons de retraite, comme si, m\u00eame si on fait avait plus qu'\u00e0 essayer de, de, d'occuper mais en France, le cin\u00e9ma, par exemple, et les spectateurs principal du du cin\u00e9ma sont assez \u00e2g\u00e9s, donc du coup du monde un peu l'impression de devoir faire des choses contre non pas forc\u00e9ment qu'mais en direction de ces gens -l\u00e0, voire direction ces gens -l\u00e0, ce qui est pas mon cas, je pense, j'ai enfin je pense pas que ce soit pas je pense que vous pensez que je ne pense pas, dans le Nord, la m\u00e8re, j'y pense pas du tout, mais parce que il a des des jeunes qui sont vieux, puis des qui sont jeunes donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [89%] :\r\nJe crois qu'Alain Resnais n'\u00e9tait pas tr\u00e8s vieux, oui c'est vrai, c'est vrai, c'est maintenant ce travail- l\u00e0 que que vous faites au cin\u00e9ma, en quoi il se distingue de votre travail au th\u00e9\u00e2tre qu'est -ce qui vous vos fonds fait dire \u00e0 un moment donn\u00e9, tiens je vais faire un film de cette fa\u00e7on -l\u00e0, enfin j'ai envie d'explorer cette forme -l\u00e0, plut\u00f4t que de l'essayer au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [87%] :\r\nC'est 2 choses diff\u00e9rentes, d\u00e9j\u00e0 d'une part le cin\u00e9ma pour moi est quelque chose de plus litt\u00e9raire, en fait, dans dans l'acte de de monter un film de choisir des r\u00e9pliques, c'est plus pos\u00e9, en fait, que j'attends de travail qui est pas le m\u00eame que le temps du th\u00e9\u00e2tre qui est plus chaotique pour moi et qui est aussi plus vivant autre c\u00f4t\u00e9 donc au th\u00e9\u00e2tre avec chose je pense qui m'\u00e9chappe plus de l'ordre de la vie, alors qu'au cin\u00e9ma, je peux, je peux filmer ou voler des moments de vie, et apr\u00e8s les analyser et les mettre en place quoi donc \u00e0 des moments, j'ai besoin de cette villa et m\u00eame d'\u00eatre bouscul\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre et d'\u00eatre bouscul\u00e9 par le spectateur et d'\u00eatre bouscul\u00e9 par les rires m\u00eame en fait un coup de on entend des gens rire ou r\u00e9agir, \u00e7a me, je trouve que \u00e7a me Samad \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a change le probl\u00e8me le projet en fait donc au th\u00e9\u00e2tre, alors que le cin\u00e9ma tr\u00e8s litt\u00e9raire qu'on vole un peu de la vie, en fait, on filme, c'est pas du vol, mais on le saisit alors saisi les que chose prend la m\u00e9nage m\u00eame si au th\u00e9\u00e2tre on am\u00e9nage des choses on peut pas am\u00e9nager en fait ce rapport de l'acteur au public et du public \u00e0 l'acteur, \u00e7a peut pas la m\u00e9nager, et je trouve que \u00e7a c'est la chose la plus fascinante du spectacle vivant, en fait, donc \u00e7a c'est quelque chose que j'presque pas, je peux pas toucher au cin\u00e9ma, par contre, le cin\u00e9ma ne permet de toucher une pr\u00e9cision du rythme, une pr\u00e9cision m\u00eame de, de, de, des propos quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [82%] :\r\nC'est parce que vous avez mis 4 ans \u00e0 monter si c'est parce qu'au fond, vous vouliez arriv\u00e9 r\u00e9ussir mais laissez couche votre film au fur \u00e0 mesure ensemble de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout ce propos soient suffisamment claire pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [88%] :\r\nOui, et puis j'avais surtout je voulais pas que ce soit manich\u00e9ens, je vais pas donner raison \u00e0 un personnage puisqu'un autre et dur comme les personnages pour moi sont des, comme des symboles, j'avais pas envie que les gens qui voient le film se disent alors les les m\u00e9chants ils sont riches et puis les gentils sont pauvres ou l'inverse, les \u00e9l\u00e9ments, je vais, je voulais vraiment que les que les gens voient le film et qui se pose plus de questions en sortant sur un \u00e9tat du monde ou un \u00e9tat de de du pr\u00e9sent en fait que avec des certitudes, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 monter aussi pour \u00e7a, parce que tr\u00e8s vite l'\u00e9quilibre peut se peut se briser en fait dans un dans un film, un peu comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [85%] :\r\nIl y a une chose qui m'a frapp\u00e9, je vous interromps 100 Ken mais c'est le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement oppos\u00e9es de ce film l\u00e0, en tout cas, je parle de pour le r\u00e9confort, bien s\u00fbr, qui sera je rappelle, pr\u00e9sent\u00e9 ce soir au Capitole, \u00e0 Lausanne, \u00e0 20 heures en avant- premi\u00e8re et puis le c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9ment le d\u00e9luge sonore dans vos pi\u00e8ces le d\u00e9luge de d\u00e9cibels Edwige de toute mati\u00e8re par ailleurs faire choir sur quelqu'un dans vos pi\u00e8ces par le contraste, il est incroyable entre les pi\u00e8ces qui sont d\u00e9mentes et ce film l\u00e0, qui est alors d'un classicisme finalement incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:26) [88%] :\r\nEn tout cas je pourrais r\u00e9pondre assez simplement c'est c\u00f4t\u00e9 \u00eatre un peu comme un enfant, je trouve que c'est beau de de de m\u00e8tres bi\u00e9nergie du temps, a r\u00e9ussi \u00e0 faire un tour de magie, donc pour moi, le th\u00e9\u00e2tre, c'est d'offrir aussi un tour de magie ind\u00e9pendamment de de du texte et des propos il faut que les gens sortent comme accident\u00e9 par le spectacle presque comme s'ils ont vu un \u00e9v\u00e9nement, le cin\u00e9ma, je trouve que le les moyens presque cin\u00e9ma ils peuvent \u00e7a peut, \u00e7a peut avoir un pas enfin je j'ai impression \u00e7a s'm\u00eame ricains Jean-Marie et d'un coup, \u00e7a nous emm\u00e8ne ailleurs en fait, et du coup je, je trouve \u00e7a beau, d'insister sur la parole au cin\u00e9ma bizarrement et des fois de r\u00e9ussir des images au th\u00e9\u00e2tre, c'est un peu l'inverse de ce que les gens feraient dans enfin de ce qu'on pourrait penser, automatiquement, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [86%] :\r\nLorsque vous parlez de de de Marvel et Seaman aurait voulu dire que le cin\u00e9ma est telle qu'on le voit \u00e0 l'\u00e9cran et dispara\u00eet en justaucorps en costume tr\u00e8s moulant, mais qu'un autre propos qu'il faut saisir derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [88%] :\r\nMoi je pense qu'un autre propos mais ce que je veux dire c'est que au th\u00e9\u00e2tre en fait un tour de magie au th\u00e9\u00e2tre et qu'-ce que c'est du th\u00e9\u00e2tre, c'est c'est ici et maintenant, je pense qu'il y a une forme de magie et de po\u00e9sie, alors qu'au cin\u00e9ma on voit toujours le trucage en fait et du coup je pense que au cin\u00e9ma ce que j'essaie aussi au th\u00e9\u00e2tre avec des acteurs, mais je suis plus aigu\u00eb l\u00e0- dessus, c'est que je trouve que c'est beau aussi de m\u00e8tres que les acteurs de en avant fait et et et leur jeu et les propos et et de r\u00e9ussir \u00e0 tisser cette chose l\u00e0 qui est tr\u00e8s pure et tr\u00e8s haut le plus simplement possible quoi oui c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'am\u00e8ne vers un cin\u00e9ma qui est plus pos\u00e9, on va dire que mes spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [87%] :\r\nAu th\u00e9\u00e2tre, lorsque vous r\u00e9p\u00e9tez vous rechercher en permanence l'accident parce que c'est de cela que na\u00eet la bonne id\u00e9e la bonne sc\u00e8ne le bon moment de th\u00e9\u00e2tre, ce que vous ne ferait pas au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [82%] :\r\nCin\u00e9ma : il y a des accidents dont les films et on on les les rues reprenait pour la suite, non parce que il \u00e7a son film et on peut les mettre en place, il y a aussi l'art du si faux semblant aussi le cin\u00e9ma \u00e7a m'arrivait de rajouter 2 3 mots donne pour changer le sens d'une phrase que l'acteur avait dit mais le th\u00e9\u00e2tre, pour moi ce sont je cherche toujours accident parce que c'est \u00e7a et que \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est que le pr\u00e9sent qui m'int\u00e9resse, et m\u00eame, comme au cin\u00e9ma, \u00e7a m'int\u00e9resse de me dire quand je monte le film qu'est -ce que les que certains se posent des questions pendant le film, qui soit divis\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [86%] :\r\n\u00e7a commence d\u00e8s le d\u00e9but du alors, je peux le dire parce que on va rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de \u00e9videmment de l'intrigue de de ce film malade pour le r\u00e9confort et le d\u00e9but du film, et alors je lisais quelque part, c'est tr\u00e8s p\u00e9nible parce qu'en fait c'est comme dans la r\u00e9alit\u00e9 lorsqu'on a une conversation par FSA \u00e9mousse car il faut, peu importe l'image s'en va, son coupon doute en train d'essayer de se rappeler de se joindre qu'on n'y arrive jamais, sauf que c'est sur grand \u00e9cran et amplifie encore le ph\u00e9nom\u00e8ne, vous recherchez aussi ce genre de situation et de moments qui tout de suite impose quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [85%] :\r\n\u00e9clate non c'est vrai, oui, mais \u00e7a est quelque chose que j'en commun au-del\u00e0 avec le th\u00e9\u00e2tre, c'est que j'ai c'est que ce convoi, soit tout de suite existe tout de suite et fasse rentrer tr\u00e8s vite le le spectateur dans mon dans mon temps, un mois, enfin \u00e7a c'est un peu mon but apr\u00e8s quand on est dans le m\u00eame qu'on est dans le m\u00eame temps j'ai j'ai fait un peu de, de, d'\u00eatre plus fin ao\u00fbt, peut-\u00eatre plus subtil, mais c'est un sacr\u00e9 probl\u00e8me c'est un sacr\u00e9 pari. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [96%] :\r\nSouvent je rate donc vous le ratez plus au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [84%] :\r\nOh, bah c'est compliqu\u00e9 \u00e0 dire parce que le th\u00e9\u00e2tre, \u00e9videmment, il y a j'ai j'ai pas \u00e0 mes yeux, c'est \u00e7a qui est beau, hein, c'est que le public, il vient voir une fois le spectacle lendemain \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment, c'est le m\u00eame, mais c'est pas le m\u00eame, donc le moi cherche l'\u00e9tat de gr\u00e2ce et je cherche \u00e0 d\u00e9passer par le spectacle, alors que le le cin\u00e9ma, c'est vraiment l'inverse, c'est tout ce qui est, qui se vide qui se fiche de plus en plus nous plus on va vers la premi\u00e8re finalement moins je moi c'est fig\u00e9 voil\u00e0 alors que cin\u00e9ma c'est vrai que, qu'on arrive \u00e0 la fin du film, j'ai pas la les jours de mixage, on se retrouve un peu tout seul avec le mixeur, en g\u00e9n\u00e9ral il plus on dans dans lieu et et le film est fini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [89%] :\r\nEt tout le monde est triste oui mais on est triste, tout seul, pas d'acteurs, il y a, il y a pr\u00e8s et puis il y a plus personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on sait un autre alors que bon, c'est le le tournage est plus joyeux, en effet, c'est pas le m\u00eame salaire, m\u00eame temps en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [89%] :\r\nAlors autant au th\u00e9\u00e2tre, effectivement, on peut se dire que le lendemain on refera il ne refera pas parce qu'on a fait la veille au cin\u00e9ma, il faut que le film est fini monter, mixer effectivement qu'il est parti, c'est fini, fini, \u00e0 aucun moment vous n'avez eu envie reprend de vos films en vous disant peut-\u00eatre 2 mois, 2 ans apr\u00e8s, quand m\u00eame, cette sc\u00e8ne : j'aurais d\u00fb la couper ici, j'aurais d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [85%] :\r\nNon pas pas le reprendre, non, non, non, dans le m\u00eame temps, moi comme je suis tr\u00e8s lent fait bizarrement si je me pose, je suis tr\u00e8s lent, non du coup final quand je r\u00e9ussis \u00e0 la fac, je ce qui me pla\u00eet, un peu, je me laisse vivre en fait apr\u00e8s, mais c'est vrai que je je je suis laborieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:20) [91%] :\r\nVincent Macaigne, notre invit\u00e9, je rappelle ce film \u00e0 voir ce soir \u00e0 20 heures \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne au cin\u00e9ma Capitole, \u00e7a s'appelle pour le r\u00e9confort, je le redis, c'est un film d'action dans les dialogues et puis ces 2 pi\u00e8ces qui vont commencer \u00e0 partir du 14 septembre au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, je suis un pays et voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai en \u00e9voquer la jeunesse de votre film, Vincent Macaigne parlons quand m\u00eame des pi\u00e8ces avant le journal de 17 Europ\u00e9ens reviendra toute fa\u00e7on apr\u00e8s mais de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on vous avez emprunt\u00e9 La Cerisaie de Tchekhov pour votre film, vous emprunter de nouveau du levain quelques id\u00e9es, une base de texte qui va servir \u00e0 la cr\u00e9ation de ces 2 pi\u00e8ces l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [89%] :\r\nAlors dans ce dans ce spectacle l\u00e0 c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec un peu la montagne magique, il ne reste plus rien du tout, ou presque, et puis et puis, petit, j'ai retrouv\u00e9 un texte que j'avais \u00e9crit tr\u00e8s jeune, qui \u00e9tait une sorte de s\u00e9rie Z compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [69%] :\r\nOui, des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 ceux qui attaquent des lignes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [86%] :\r\nNon mais d\u00e9j\u00e0 qui tuent des hommes, des anges, enfin des choses un peu, un peu comme \u00e7a, na\u00efve, mais en la lisant, je trouvais que \u00e7a faisait une sorte de D\u00e9co avec maintenant en fait que le jeune homme qui \u00e9crirait quelque chose un peu en rigolant, et l\u00e0 maintenant le le de des fois les propos de cette pi\u00e8ce ont pas non plus tr\u00e8s ont pu lire si burlesque quoi et du coup je me suis un peu r\u00e9appropri\u00e9 ce texte- l\u00e0, et en faisant cet acte -l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 essayer de me renseigner sur plein d'autres textes du G20, par exemple sur le quart des discours du G20 de d\u00e9tection \u00e7a tr\u00e8s coeur enfin pas que des municipales tr\u00e8s officiel, officiel par la tr\u00e8s officielle des discours, mais ce qui est un peu fou et quand on les entend, qui sont pas forc\u00e9ment actuel mais qui est -ce qu'on qu'on qu'on les entend l\u00e0 ici et maintenant, on n'arrive pas \u00e0 croire que, enfin, personne ne pourrait croire que c'est \u00e7a, c'est c'est totalement pr\u00e9sent et c'est m\u00eame presque m\u00eame plus politique, tellement \u00e7a, c'est qu'on est au-del\u00e0 de \u00e7a quoi, enfin, de, de, de, de tous les probl\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es pendant 10 ans, donc il y a laiss\u00e9 ses textes la paix, les textes Thomas Bernard et puis Nietzsche peut m\u00e9langer quoi, mais surtout, en fait, je suis parti, l\u00e0, maintenant, d'un lieu, c'est la sc\u00e9nographie, en fait, c'est une sorte de salle, comme \u00e7a on pourrait \u00eatre \u00e0 l'ONU pour \u00eatre dans une salle de conf\u00e9rence pour porte et puis avec un monde qui qui chavire quoi et puis l'autre pi\u00e8ce, autre pi\u00e8ce l'int\u00e9grer en fait hein, je suis un pays, c'est une sorte de mini- performance en fait o\u00f9 on invite le public \u00e0 venir participer presque passe pas participatif attention mais enfin venir voir un bout de de je suis un pays mais d'une autre mani\u00e8re, en fait, ils voient autre chose quoi donc c'est \u00e7a, le public arriv\u00e9 il se confronter, presque, je suis un pays o\u00f9 le public, je suis un pays quoi, donc j'esp\u00e8re que les gens qui vous pi\u00e8ce mais je sais pas du tout comment \u00e7a va r\u00e9agir, mais c'est vrai qu'il va y avoir une sorte de, de, de parall\u00e8le et puis surtout ils vont \u00eatre on va, on va, j'essaie de mettre en sc\u00e8ne cette cette situation -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [88%] :\r\nComment est -ce que vous vous y retrouvez avec les com\u00e9diens, vous qui travaillez je dis pas au jour le jour, mais presque, comment travaillez -vous avec eux et quel regard pousse -t-il sur vous, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [86%] :\r\nBen je sais pas, je voudrais leur demander \u00e0 eux quoi, par contre pour le travail pour pour en parler dans un 1er temps je, je, je travaille sur des choses tr\u00e8s \u00e9crite bizarrement pr\u00e8s de scepticisme petits d'improviser, enfin pas moi mais je vais improviser les acteurs aujourd'hui aussi des textes que je que j'ai \u00e9cris presque sur le moment et oui d'amour, une sorte de mati\u00e8re qui est quand m\u00eame exponentielle, quoi, \u00e7a peut \u00eatre pour, je suis un pays \u00e7a doit correspondre quoi 500 600 pages tout de foot mais c'est \u00e9norme, \u00e9norme, \u00e9norme, et puis apr\u00e8s, de \u00e7a, en fait, je je je je je repars sur ce qui ce qui m'ce qui m'est rest\u00e9 en t\u00eate et ce que je trouve les puissants qui raconte le plus puissamment ce que je veux raconter et apr\u00e8s l'histoire un peu non mais spectacle je pense qu'en vieillissant je dis c'est un peu une excuse, c'est de bien raconter l'histoire, c'est toujours un endettement parce que c'est de bien raconter les je suis vraiment l'histoire, mais au final, ce qui m'int\u00e9resse, c'est un peu les, les, les moments d'humanit\u00e9 ou les les \u00e9clairs, comme \u00e7a, voil\u00e0, oui, mais il faut toujours raconter une histoire quand m\u00eame, ah moi j'aime bien \u00e7a, en fait, je trouve que c'est le le pari et c'est pour \u00e7a que je me remets souvent au travail parce que je trouve que, souvent, j'ai du mal \u00e0 bien raconter l'histoire et c'est on parie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:54) [93%] :\r\nVincent Macaigne, notre invit\u00e9 donc ces 2 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, voil\u00e0 ce que jamais je ne dirai et je suis un pays donc avoir au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne \u00e0 partir du 14 septembre et puis ce soir le film que vous pr\u00e9sentez pour le r\u00e9confort votre 1er long m\u00e9trage c'est \u00e0 voir en avant- premi\u00e8re, \u00e0 20 heures au cin\u00e9ma Capitole \u00e0 Lausanne, vous restez avec nous quelques phrases que j'aimerais vous vous soumettre, j'ai beaucoup de mal \u00e0 demander de l'argent pour faire un film, alors je l'ai fait, sans argent, \u00e7a, c'est vous, pourquoi tant de mal \u00e0 demander de l'argent pour faire un film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:23) [86%] :\r\nMoi, j'ai, je viens du th\u00e9\u00e2tre en fait au th\u00e9\u00e2tre finalement on fait beaucoup de de pi\u00e8ces, enfin bon on parcourt sans argent, sans rien et, petit \u00e0 petit comme \u00e7a avec la confiance d'un peu plus de, de, de moyens pour faire ce qu'on ce qu'on va faire et au cin\u00e9ma, finance un peu l'inverse parce qu'on a de tr\u00e8s vite les premi\u00e8res du 1er film, et \u00e7a c'\u00e9tait pas pour moi, je sais, c'est probl\u00e9matique pour moi venant du th\u00e9\u00e2tre, j'avais besoin de faire un peu mes profs tout seul sera demand\u00e9 \u00e0 personne, on peut peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, par mim\u00e9tisme de longs parcours au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:53) [90%] :\r\nParce que la retraite, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 faire des pi\u00e8ces \u00e0 l'arrache sur des parkings avec des copains, com\u00e9diens, la nuit, sans rien, \u00e9videmment, et c'est comme \u00e7a que vous envisagez votre votre parcours \u00e9galement au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [87%] :\r\nEn tout cas j'aime bien faire, enfin j'ai fait un courts-m\u00e9trages et puis un un petit t\u00e9l\u00e9film, enfin c'\u00e9tait une commande pour la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise Don Juan, et ce film, et c'\u00e9tait une fa\u00e7on de, de, de, d'apprendre et puis de, de, de faire ce que je veux et de de d'organiser ma grand- m\u00e8re en fait parce que je veux dire sans passer par les subventions etc parce qu'en fait il faut quand m\u00eame rappeler plein dossier puis le S\u00e9nat comme en France l'argent vient aussi beaucoup avec le l'\u00e9criture, donc du coup \u00e7a il faut r\u00e9\u00e9crire pour correspondre \u00e0 des cass\u00e9 oui et puis surtout il faut correspondre \u00e0 des envies, etc, donc du coup j'ai pris, je pr\u00e9f\u00e8re, moi, c'est de comprendre ce que j'avais envie de faire avant de, de, de, de, de me de devoir me m\u00ealer \u00e0 sa fin de devoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:56) [86%] :\r\nVous confondez le confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, vous dites aussi et c'est le cas \u00e9galement pour vos pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, Vincent Macaigne que vous aimez lorsque d\u00e8s les premiers instants, le spectateur C\u00e9cile va aimer aussi va d\u00e9tester ce qui \u00e9tait en train de regarder, lorsque vous avez fait votre votre 1er moyen m\u00e9trage, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno qui \u00e9tait Jean t\u00e9l\u00e9film \u00e7a t\u00e9l\u00e9film c'est un t\u00e9l\u00e9film oui mais c'\u00e9tait alors extr\u00eamement divis\u00e9s partag\u00e9s lorsqu'on lisait les critiques qui avaient un effroi absolu d'un c\u00f4t\u00e9 une adoration sans borne de l'autre, jamais entre 2 vous avez r\u00e9ussi votre coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:31) [90%] :\r\nJ'ai pas j'ai pas, enfin en tout cas je sais pas, de faire je ne sais pas diviser le public en tout cas j'essaie de faire, de faire ce que je ressens et puis d'\u00eatre le plus clair possible et ce que je ressens \u00e0 la t\u00eate, peut-\u00eatre que ce que je ressens divise le public mais en tout cas j'ai pas du tout envie de, de, de cr\u00e9er autant de scandales quoi apr\u00e8s je je crois que le dont c'\u00e9tait particulier parce que c'\u00e9tait les acteurs de la Com\u00e9die fran\u00e7aise, c'est une forme de commande et du coup, il y avait une sorte de froid, je pense qu'il y a un frottement entre la commande et Moli\u00e8re et moi ce que j'ai en effet avec quand m\u00eame dans l'arr\u00eat, la r\u00e8gle de la commencent c'\u00e9tait pas changer le texte mais je pense que les autres voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [86%] :\r\nMais comment expliquez -vous ce ce besoin quasi visc\u00e9ral que vous avez de mettre en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre des choses, je lisais encore parfois hurlantes tonitruante avec beaucoup de, de, de d\u00e9cibels, tout simplement, ce qui \u00e9tait \u00e9galement dans dans ce Danjuan et l\u00e0 tout \u00e0 coup bas effectivement avec cet autre film avec pour le r\u00e9confort, on est donc compl\u00e8tement autre chose, c'est beaucoup plus pos\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:34) [84%] :\r\nPlus c'est c'est vrai que Donjons et plus proche, plus proche du du tas de ce que je peux faire un th\u00e9\u00e2tre d'Afrique, il est projet\u00e9 aussi oui si \u00e0 Lausanne et est -ce que je vais pourquoi je sais pas, en tout cas le le rat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:49) [89%] :\r\nC'est comme si le texte ne suffisait pas, la force du texte qui ne vous suffisait pas, vous \u00eates -vous senti oblig\u00e9 quelque part d'en rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [87%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, par contre, le donjon, la commande en fait face, c'est, c'est un peu laborieux, d'expliquer \u00e7a mais la commande, il faut faire un film qui dure une heure 45, avec une oeuvre qu'il y a 3 heures donc on oublie la coupe et s'ouvre grand la coupe, l'histoire est mal raconter, donc du coup je suis oblig\u00e9 d'inventer des s\u00e9quences pour raconter quand m\u00eame l'histoire et qu'on puisse suivre du coup \u00e7a \u00e7a \u00e7a me force \u00e0 cr\u00e9er quelque chose et sacr\u00e9, finalement, un geste qui assez particulier mais j'avais pas envie de de faire une sorte de pot- pourri des mobiles, des meilleurs moments Jean Moli\u00e8re dont j'avais envie de de faire vraiment ce que je pense de du texte, quoi, c'est-\u00e0-dire que pour moi c'est vraiment un jeune homme qui qui qui prend la parole sur une autre g\u00e9n\u00e9ration en fait et il ne agit et cette violence -l\u00e0 et il va voir sa mort aussi, mais il se br\u00fble aussi dedans et le rapport entre Sganarelle et dont je pour moi c'est la chose la plus importante et, finalement, des fois qu'il a un peu obscurcies par l'id\u00e9e de fant\u00f4mes, la dur\u00e9e du commandeur, donc \u00e7a peut \u00eatre un peu compliqu\u00e9 \u00e0 part \u00e7a, et puis apr\u00e8s, l'id\u00e9e de Dieu, je trouve int\u00e9ressante mais quand le Moli\u00e8re \u00e9crit et c'est vraiment une attaque en fait \u00e0 la religion et religieux, sauf que c'est pas forc\u00e9ment une r\u00e9flexion sur Dieu, en fait, c'est vraiment une attaque d'ailleurs aller lever cet interdit, au bout de semaines tr\u00e8s rapidement et donc jouer, c'est ce qui est moins donc c'\u00e9tait comment r\u00e9ussir \u00e0 traiter le mieux possible ce que je pense du texte qui est quand m\u00eame plus proche d'un rapport social et d'un rapport \u00e0 l'autorit\u00e9 aussi \u00e0 l'autorit\u00e9 et du coup, c'est vrai que l'id\u00e9e de Dieu, j'ai un peu mis de c\u00f4t\u00e9 mais oui beaucoup plus parce que c'est pas une chose qui m'int\u00e9resse, frontalement, mais je veux dire, enfin, \u00e7a m'int\u00e9resse mais \u00e7a ne c'\u00e9tait pas \u00e7a, j'ai envie, j'ai pas parl\u00e9 \u00e7a et puis surtout, je crois, je pense pas que Moli\u00e8re en parler tant que \u00e7a en fait, il parlait surtout, voil\u00e0 l'autorit\u00e9 de ce que c'\u00e9tait que l'autorit\u00e9 du mensonge de l'autorit\u00e9, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:53) [88%] :\r\nTout petit d\u00e9j\u00e0 vous \u00e9tiez comme \u00e7a, non, parce que vous deviez \u00eatre inscrit dans une classe avec option des sympt\u00f4mes qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bon dessinateur, et puis je vous cite, pour chercher ma m\u00e8re, j'ai choisi, option th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:05) [84%] :\r\nC'est vrai, oui, oui, c'est vrai, oui, non, parce que ma m\u00e8re est peintre et du coup, je sais pas, j'ai pas envie de donc, c'est vrai, c'\u00e9tait pour faire un peu chic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:14) [80%] :\r\nC'est l'\u00e2ge, c'est comme \u00e7a, \u00e7a arrive, on va se sortir et c'est \u00e0 ce fameux Julien Caumer Lima. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:24) [89%] :\r\nCin\u00e9matographe verticaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:28) [89%] :\r\nEt on en parle avec Rapha\u00ebl Wolf on parle avec vous rappelle de cette s\u00e9rie de DVD et Blu-Ray qui viennent de sortir, gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 d'un petit \u00e9diteur fran\u00e7ais et les femmes, film le toboggan de la mort, un tueur dans la foule, sauvez le Neptune, la kermesse des Aigles et la Symphonie mais si on s'int\u00e9resse \u00e0 ses classiques m\u00e9connus du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'est parce que les bonus de ses \u00e9ditions ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 un Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:50) [89%] :\r\nIl s'appelle, vous l'avez dit Julien Caumer lilas 44 ans, il vient de Del\u00e9mont il travaille actuellement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 il est responsable des travaux pratiques, des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, il est lui- m\u00eame d\u00e9tenteurs d'un CFC comme laborantin en biologie, vous me direz qu'est -ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec le cin\u00e9ma,M. rien justement, sinon que Julien com\u00e9die est tomb\u00e9 dans la marmite du cin\u00e9ma, tout petit, il sort \u00e9merveill\u00e9 d'une projection de Bernard et Bianca, aux alentours de 1977 78 sa cin\u00e9philie la nourrit ensuite au biberon de la VHS et des clubs et avec le temps, il est devenu alors une v\u00e9ritable encyclop\u00e9die du cin\u00e9ma, il conna\u00eet tous des acteurs, des r\u00e9alisateurs, des sc\u00e9naristes, des musiciens de films sa passion quand m\u00eame c'est plut\u00f4t cin\u00e9ma populaire, il faut le dire, et depuis 2002 il s'occupe en parall\u00e8le de son travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg du cahier cin\u00e9ma pour La Gazette de la r\u00e9gion, journal gratuit distribu\u00e9 dans le Jura et j'ai voulu tout de suite justement savoir comment Julien com\u00e9die s'\u00e9tait d\u00e9brouill\u00e9 pour contacter et convaincre l'\u00e9diteur \u00c9l\u00e9phant de film de lui confier les bonus de ses \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:47) [84%] :\r\nC'est un peu petit J\u00e9sus qui a frapp\u00e9 \u00e0 ma porte, c'est plut\u00f4t l'inverse, c'est-\u00e0-dire que moi, je travaille avec eux, comme vous, peut-\u00eatre, vous recevez des films vous avalez chroniquer puisse avec le plaisir de recevoir des petits paquets des gens lisent \u00e9dition d'anciens films dont on a envie de parler avec lesquels on a grandi et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont sorti juste avant No\u00ebl, un film de fous furieux qui s'appelle cheeseburgers film sandwich qui est une fausse suite de hamburgers film sandwich et quand Universal avait sorti en DVD en 2003 il avait refait un doublage \u00e7a ocytocine maudire quelques-uns de refaire des doublages, on sait pas trop pourquoi un doublage tr\u00e8s aseptis\u00e9, pas tr\u00e8s dr\u00f4le et moi je aurais vraiment le doublage d'\u00e9poque avec des doubleurs des ann\u00e9es 70 Jacques Dynamo enfin d\u00e8s d\u00e8s qu'Albert compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e, mais qui avait compl\u00e8tement disparu et quand j'ai vu sur la ne donc c'est-\u00e0-dire futures sortie d'\u00e9l\u00e9phants qu'ils allaient sortir ce type Victor Lopez, le chef de projet qui j'ai des contacts, mais ce que vous allez ma\u00eetre la vraie version fran\u00e7aise du film monsieur m'a dit : mais de quoi tu parles le doublage que vous avez visiblement c'est celui qu'Universal vous a transmis, c'est pas le doublage original, il y a bon, et puis, mais on trouve \u00e7a o\u00f9 je dis ben je vais sortir ma VHS Halak en exporter le sont, ils l'ont mis en bonus sur le DVD, il y a une 2\u00e8me exp\u00e9rience avec la castagne de Georges reals slave, le fameux film de hockey, Paul Newman, dont toutes les \u00e9ditions qui existent ne contiennent que femme doublage qui a \u00e9t\u00e9 fait au Qu\u00e9bec en 1977 qui \u00e0 couper au couteau, on comprend rien ce qu'ils disent mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s culte l\u00e0- bas et la vraie VF a compl\u00e8tement disparu depuis des d\u00e9cennies et m\u00eame chose m'a dit : mais t'as pas le doublage d'\u00e9poque, je dis oui, je vais sortir ma cassette Jean sur France 3 en 1988 on exporte, ils sont, ils l'ont mis en bonus et puis voil\u00e0, on a gard\u00e9 contact tout d'un coup, il m'a simplement pos\u00e9 la question, mais tu aurais pas envie de faire des bonus pour nous ce que tu rigoles non je parle compl\u00e8tement s\u00e9rieusement suis pas \u00e9videmment et puis ben \u00e9coute, je te donne une une des choses qui vont sortir victime disent une coche il y a des choses qui int\u00e9resse et j'ai vu le toboggan de la mort d'une statue le confie \u00e0 personne d'autre, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:31) [68%] :\r\nIl y a la t\u00e9l\u00e9 pour votre fr\u00e8re va bien voir et n'a u ne peut surprendre, j'ai m\u00eame tourn\u00e9 situ\u00e9e un peu de sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:47) [84%] :\r\nMoi j'ai pas du tout pens\u00e9 \u00e0 m'ont donn\u00e9 que \u00e7a aboutirait et il y avait pas de calcul salle aboutira effectivement se retrouver en en parfaits Pieds Nickel\u00e9s, c'est monter une \u00e9quipe de tournage, le monde, c'est juste le go\u00fbt du Pare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:58) [87%] :\r\nQui, qui vous para\u00eet compl\u00e8tement alors si ceci je le faisais par rapport \u00e0 quelconque rapport financier non non c'est c'est \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, c'est vraiment des heures et des heures de travail, mais on les compte pas, c'est un vrai plaisir, moi j'ai plut\u00f4t regarder un peu ce qui se faisait chez eux, chez d'autres \u00e9diteurs dans le suppl\u00e9ment assez simple, c'est-\u00e0-dire l'interview film\u00e9e quelque part, entrecoup\u00e9s de photogrammes d'extraits de films et puis de quelle mani\u00e8re, j'ai envie d'articuler \u00e7a et en le faisant si possible je j'aime pas du tout l'assure, analyse trouve qu'\u00e0 l'heure actuelle, il y a beaucoup dans les suppl\u00e9ments, ce parti pris un je ne critique pas mais moi l\u00e0 sur analyse m\u00eame sur des films tr\u00e8s culte c'est pas du tout ce qui m'int\u00e9resse, moi je me fais \u00eatre face \u00e0 des gens, par exemple, Bertrand Tavernier, qui fait des suppl\u00e9ments pour plein d'Western de films de guerre, c'est vraiment une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s simple, il est face \u00e0 une cam\u00e9ra mais par contre qu'il dit c'est formidable, moi je suis face \u00e0 un cin\u00e9phage, l\u00e0 aussi, et juste \u00e0 la fin on vit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:46) [87%] :\r\nPrendre des notes et de regarder 46. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:47) [68%] :\r\nAcc\u00e9der d'une cave \u00e0 fond parce que voil\u00e0, c'est comme lou\u00e9 pour le Nobel, on ne sait pas, mais c'est pas vrai qu'aucune force que Dieu droite et j'ai bien la mani\u00e8re de mettre l\u00e0 il se Marie Peyraube doivent tous la gauche par la pas du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:08) [86%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, ces films je pense sont destin\u00e9s \u00e0 des gens qui les ont d\u00e9j\u00e0 vu je pense avoir plut\u00f4t \u00e0 des gens qui les connaissent d\u00e9j\u00e0 et qui ont peut-\u00eatre envie, avoir des ramifications voil\u00e0 des ramifications sur des lieux de tournage sur d'autres films du m\u00eame genre, il se dit : ah ouais, bah, \u00e7a, \u00e7a pourrait me plaire ou les vues mais je m'en souviens plus je l'avais oubli\u00e9, c'est plut\u00f4t dans cette \u00e0 l'esprit que que j'ai entrepris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:28) [95%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:28) [86%] :\r\nQuand m\u00eame une \u00e9poque bacilles mortels 15 ans en arri\u00e8re ou vous voyez que compte l'industrie en tous cas du du DVD \u00e9tait en encore un peu florissante, c'\u00e9tait un argument de vente pour les \u00e9diteurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:39) [87%] :\r\nBah, je pense que \u00e7a a un peu tu\u00e9 le le march\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est devenu un march\u00e9 de niche et on moi je trouve qu'on consid\u00e8re un peu \u00e0 l'heure actuelle, les derniers, les derniers billets Mohicans qui ach\u00e8te encore des supports physiques un peu pour des pigeons, parfois, excusez -moi du terme, en rachetant une ICSIM. fois le m\u00eame film la m\u00eame \u00e9dition, l\u00e0 au moins on a des films qui n'\u00e9taient jamais sortis en haute d\u00e9finition, jusque -l\u00e0, souvent, qui \u00e9taient en des \u00e9ditions des fois pas distribu\u00e9 chez nous, alors je dirais les bonus sont vraiment un bonus un suppl\u00e9ment mais je pense que les gens les ach\u00e8tent \u00e0 la pas pour \u00e7a, mais vraiment pour avoir des belles copies de films qu'ils ont aim\u00e9 ou qu'ils ont envie de red\u00e9couvrir un bon bonus c'est quoi un bon bonus un bonus qui donne envie alors d\u00e9j\u00e0, je dirais qu'il faut les regarder apr\u00e8s avoir vu le film, je pense que c'est mieux, sinon, \u00e7a risque de vous tuer l'effet du film et c'est justement de films. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:19) [82%] :\r\nSi vous donne juste envie d'agrandir votre cin\u00e9philie d'ouvrir papillotes et qui ne veut voir encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:37) [80%] :\r\nToboggan de la mort leur questeur, c'est comme \u00e7a qu'on dit un petit r\u00f4le, oui, absolument, film mais on on est tr\u00e8s impatient de devoir \u00e7a donc tout cela, publi\u00e9 chez elle afin de films dans la foule, sauvez le Neptune etc etc, vous qui aimez \u00e0 la fois Djeddah Apatow et Louis de Fun\u00e8s, Vincent Macaigne s'avoue pas ce genre de film la ce qu'on appelle la s\u00e9rie B, la s\u00e9rieZ.O. ses films un peu de l'2 vois Rafa\u00ebl Wolf qui flamme ou lorsque 10 s\u00e9ries B ou Z. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:02) [67%] :\r\nNon de s\u00e9rie B juste, mais c'est quand m\u00eame la Universal, c'est un film Medjar allez quand c'est moi, c'est Star. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:09) [81%] :\r\nFrance : un plaisait beaucoup maintenant, j'avoue que j'ai pas revu tous ces films, l'arm\u00e9e savait que j'\u00e9tais assez fan de les voir quand \u00e7a passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais je peux, je peux bien, mais ce sont ceux des films comme \u00e7a entre guillemets, de s\u00e9rie, je ne sais pas laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:25) [89%] :\r\nVotre cin\u00e9philie, elle s'est constitu\u00e9e comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:28) [84%] :\r\nBah, comme la culturel de de la au d\u00e9but \u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s grand public, parce que quand on en fait beaucoup de gens de ma g\u00e9n\u00e9ration finale, j'ai dit : j'ai regard\u00e9 des films \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en fait, qui a le film qui a pass\u00e9 le mardi soir, le dimanche soir et apr\u00e8s \u00e7a petit, je commence \u00e0 aller au cin\u00e9ma, en fait ce que j'avais un cin\u00e9ma pr\u00e8s de chez moi, j'ai vrai chiffre c'\u00e9tait juste en face de chez moi, dans ces mots, le plus proche et apr\u00e8s en grandissant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser plus pr\u00e9cises ont demand\u00e9 \u00e0 des films quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:58) [79%] :\r\nMais quelqu'un comme j'ai un communiqu\u00e9 qui enregistre collectionne r\u00e9pertorie \u00e7a vous n'\u00eates pas comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:05) [83%] :\r\nPar contre, il y a eu un moment dans ma vie o\u00f9 j'enregistre des films, mais \u00e7a fait donc c'\u00e9tait il y a longtemps, j'essaie, j'imaginais sa cave que je veux dire c'est fou avec la garder quand m\u00eame VHS, il y a 30 ans, et le film de cin\u00e9ma dans sa cave, oui mais c'est 30 ans, film en VHS, ce que je comprends, en fait, donc ce qui \u00e9coute mon fouill\u00e9 choses ceux qui sont pass\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, ce qui me m'impressionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:26) [78%] :\r\n\u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, collectionneur un peu f\u00e9tichiste, puis par la cin\u00e9phage il y a un presque que de cin\u00e9philie, ce qui est autre chose, moi je me consid\u00e8re aussi comme un cin\u00e9phage puisque cin\u00e9phile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:34) [91%] :\r\nMais il y a un rapport \u00e0 la VHS quand m\u00eame aussi non, parce que moi \u00e7a j'ai pas j'ai plus de Lecteurs VHS quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:40) [78%] :\r\nLui, ni DVD ni si on a chang\u00e9 d'ailleurs d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:48) [82%] :\r\nMais c'est vrai que, il y a un changement et ais\u00e9e, mais pas forc\u00e9ment heureux \u00e7a j'ai j'ai des probl\u00e8mes d'ailleurs pendant que j'\u00e9crivais le je suis un pays avec Ward, je tiens \u00e0 dire et j'ai fait pas lourd face \u00e0 ce louche croit et gauche au bout dehors de c'est du du traitement de texte, un bon j'mes textes oui faites rapidement \u00e9t\u00e9 je suis oui, j'ai dit que j'ai veng\u00e9 tr\u00e8s sur une sorte de Cloud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:09) [75%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait du r\u00e9gime quelques pas forc\u00e9ment et ben oui mais moi j'ai pas r\u00e9ussi, c'est pas tr\u00e8s dou\u00e9 mais pas ici, j'ai mesure bord un abonn\u00e9 et puis ont dit non, vous n'aurez pas vos textes, c'est pas du tout int\u00e9ressant, ce que je dis mais c'est \u00e7a, merci, mais non c'est pas int\u00e9ressant, mais c'est mais je n'ont conclu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:27) [78%] :\r\nChose sont pr\u00e9sents, moi mat\u00e9riels aussi ont une oeuvre, un film on acheter un DVD, on avait un objet et puis a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:33) [87%] :\r\nNon, le gaz par exemple \u00e7a que dans les esprits dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:37) [94%] :\r\nC'est vrai, il y a une chose qui qui va vers le spectacle vivant, peut-\u00eatre vers le vers l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:42) [94%] :\r\nOui, donc d'une certaine fa\u00e7on, c'\u00e9tait du Cloud avant l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre, je vous ai perdu c'est \u00e7a les textes th\u00e9\u00e2tre prim\u00e9 non mais la pi\u00e8ce elle qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:59) [91%] :\r\nC'est quelque chose qu'on emporte avec \u00e7a, on a tous ces souvenirs incroyables de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, qu'on ne reverra jamais mais qui sont encore il y a des fermentations main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:06) [84%] :\r\nDans sa r\u00e9novation et l'\u00e2ge qu'avait, au th\u00e9\u00e2tre finalement travaille pour le souvenir des gens mais aussi toute la diff\u00e9rence avec le cin\u00e9ma, c'est que le cin\u00e9ma, on peut le revoir de peut-\u00eatre qu'on travaille et on sait que les gens vont pas le voir ind\u00e9finiment, donc on doit traiter sur un souvenir et c'est presque plus important de r\u00e9ussir le souvenir des gens que le moment du spectacle, des fois je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:25) [90%] :\r\nQue \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi ou rat\u00e9 d'ailleurs oui, c'est vraiment, c'est pas vrai, c'est pas tr\u00e8s important, une phrase encore de de vous l'art contemporain va plus loin que le th\u00e9\u00e2tre, le probl\u00e8me c'est que personne ne le voit donc l'impact est nul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:37) [83%] :\r\nC'est vraiment moi j'ai pas dit \u00e7a comme \u00e7a, la raison, \u00e7a c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, travail pour dire il y a, j'ai d\u00fb dire dans un contexte parce que je pense que c'est oblig\u00e9, non, non, je veux dire c'est que, non, ce que je suis \u00e9lu, j'ai, je me rappelle plus plus de apr\u00e8s je ne sais pas le m\u00eame chose quelque part oui, oui, non mais vous croire, par contre, mais non \u00e7a me ressemble, ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est que c'est quand m\u00eame important \u00e9videmment l\u00e0 quelques jours et du contexte forc\u00e9ment aller un peu plus compliqu\u00e9 que que que qu'une oeuvre doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:15) [89%] :\r\nRe\u00e7us et entendus, en fait, \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s importante dans le vent, enfin dans dans ce qu'on fait \u00e7a doit \u00eatre re\u00e7u \u00e7a prend le sens par des gens qui voient en fait ce qu'on fait, voil\u00e0, \u00e0 mes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:28) [86%] :\r\nMais il y avait quand m\u00eame l'id\u00e9e derri\u00e8re que dans le propos artistique parfois des artistes dans l'art contemporain, aller beaucoup plus loin que les auteurs de th\u00e9\u00e2tre exemple que les r\u00e9alisateurs non \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t positif, c'est pour \u00e7a que je je sais plus, et que malheureusement, ben voil\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que des fois le l'art contemporain peut aller un peu plus loin et des choses un peu folle et puis m\u00eame des des vid\u00e9os des des choses qui vont tr\u00e8s loin et qui sont tr\u00e8s bien fini, quoi, qui sont des choses vraiment des des vrais oeuvre et qui, et c'est vrai que le public est tr\u00e8s restreint pour \u00e7a, en fait, \u00e7a pourrait voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a moi je que \u00e7a peut faire changer une vie, la vision de l'art en fait avec le cin\u00e9ma, pompes, il est comme une chanson pop, c'est encadr\u00e9 quand m\u00eame, dans dans le du dans un temple, c'est \u00e0 une heure 30 peu pr\u00e8s 40 face tr\u00e8s encadr\u00e9, m\u00eame s'il y a quelque chose qui qui viennent casser ce cadre l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:19) [90%] :\r\nL'oeuvre, elle est l\u00e0, devant nous et elle, elle n'a pas de temps \u00e0 l'\u00e9ternel oui, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, voil\u00e0 merci Vincent Macaigne, merci d'\u00eatre venu nous voir, je rappelle donc ce soir la projection de votre 1er long m\u00e9trage de fiction pour le r\u00e9confort, c'est avoir \u00e0 20 heures au cin\u00e9ma Capitole c'est \u00e0 Lausanne et puis il y aura assez de pi\u00e8ces, je suis un pays et voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai c'est avoir au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, merci infiniment \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F154943-65F2-455D-B69B-DF248C54E8FE", "internalArchiveId": "1F154943-65F2-455D-B69B-DF248C54E8FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De jeunes Europ\u00e9ens aident \u00e0 la reconstruction \u00e0 Norcia, en Italie, apr\u00e8s le s\u00e9isme de 2016", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne annon\u00e7ait, il y a un an, la cr\u00e9ation d'un corps europ\u00e9en de solidarit\u00e9 pour que des jeunes de 19 \u00e0 30 ans s'engagent dans des projets de soci\u00e9t\u00e9. Reportage \u00e0 Norcia, en Italie, o\u00f9, un an apr\u00e8s le tremblement de terre, seize volontaires europ\u00e9ens sont sur place.\r\n\r\n* * La Commission europ\u00e9enne annon\u00e7ait, il y a un an, la cr\u00e9ation d'un corps europ\u00e9en de solidarit\u00e9 pour que des jeunes de 19 \u00e0 30 ans s'engagent dans des projets de soci\u00e9t\u00e9. Reportage \u00e0 Norcia, en Italie, o\u00f9, un an apr\u00e8s le tremblement de terre, seize volontaires europ\u00e9ens sont sur place.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880543", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Norcia, en Italie, o\u00f9 des jeunes aident \u00e0 la reconstruction suite au tremblement de terre / TUM_2017-09-07T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne annon\u00e7ait, il y a un an, la cr\u00e9ation d'un corps europ\u00e9en de solidarit\u00e9 pour que des jeunes de 19 \u00e0 30 ans s'engagent dans des projets de soci\u00e9t\u00e9. Reportage \u00e0 Norcia, en Italie, o\u00f9, un an apr\u00e8s le tremblement de terre, seize volontaires europ\u00e9ens sont sur place."], "variantIds": ["ece-8880543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:42Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y a un an, la Commission europ\u00e9enne annon\u00e7ait la cr\u00e9ation d'un corps de solidarit\u00e9 des jeunes entre 19 et 30 ans pour partir en mission au sein de l'Union et s'engager dans des projets de soci\u00e9t\u00e9 comme l'aide aux migrants ou la construction d'abris, il s'agissait de d\u00e9velopper le sentiment de citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, ils sont plus de 1000 \u00e0 avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, exemple \u00e0 Norcia en Italie, y a un an apr\u00e8s le tremblement de terre qui a touch\u00e9 la r\u00e9gion ou seize volontaires europ\u00e9ens sont sur place, reportage sign\u00e9 l'axe 1000 autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nD'immense grue soul\u00e8ve encore des pierres au milieu des d\u00e9combres, nous sommes sur la place San Benedetto, seule la fa\u00e7ade de la basilique du 12\u00e8me si\u00e8cle tient toujours debout, le reste s'est \u00e9croul\u00e9 lors du tremblement de terre du 30 octobre 2016 casques de chantier jaunes sur la t\u00eate des volontaires du corps europ\u00e9en de solidarit\u00e9 Trinit\u00e9 Pierre cannelle Kraft et fran\u00e7aise, elle a 28 ans, \u00e9tudie les relations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nIls ont enlev\u00e9 des pierres de la basilique en fait et donc on a aid\u00e9 \u00e0 les s\u00e9parer ceux qui veulent garder vraiment les pierres d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [89%] :\r\nReconstruire la vaisselle est un travail de reconstruction qui prendra des ann\u00e9es, John Short encadre les seize volontaires qui eux sont l\u00e0 pour un mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [91%] :\r\nIls disent que \u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre jusqu'au 2040, nous on a des jeunes qui vont venir depuis maintenant jusqu'au 2020 et apr\u00e8s leur pr\u00e9sence tr\u00e8s important pour donner un peu un message aussi aux jeunes de notre qu'il faut que tout le monde ensemble aident \u00e0 faire la reconstruction d'un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [91%] :\r\nVenus de Gr\u00e8ce, de Hongrie, de France ou encore d'Espagne, les jeunes participent \u00e9galement \u00e0 la reconstruction du lien entre les habitants et gr\u00e2ce \u00e0 des animations avec les personnes \u00e2g\u00e9es et les enfants \u00e0 la cr\u00e8che les petits pagnes, des drapeaux europ\u00e9ens eux aussi ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le s\u00e9isme, constate Canal Kraft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [87%] :\r\nQuand on a fait des dessins avec les entendants 5 d'esprit dans leur square in a beaucoup qui ont \u00e9crit la date du tremblement de terre et apr\u00e8s on allait voir un spectacle de th\u00e9\u00e2tre aussi avec des jeunes enfants et c'est vrai qu'il savait, ils avaient fait une qui inclut un tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [88%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Antonio taille apr\u00e8s le d\u00e9placement \u00e0 Nokia objectif notamment envoy\u00e9 un message sur la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne alors que l'Union montre des divisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [89%] :\r\nNous avons donn\u00e9 aux jeunes la possibilit\u00e9 de donner leur force aux autres, donc le message d'une Europe solidaire, il y aura des jeunes qui donne quelques mois de leur vie pour aider les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\nSur la place, les commer\u00e7ants qui ont pu garder leur boutique ouverte, regrettent les nombreux touristes d'avant la catastrophe, John Carlo vit ici depuis plus de 20 ans, il regarde les ruines avec \u00e9motion et montre une carte postale des lieux avant le tremblement de terre, une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nReste que la fa\u00e7ade, je vais vous faire voir comment \u00e9tait la place avoir attendez voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [89%] :\r\nDes habitants ont perdu leur maison \u00e9loge c'est encore dans des b\u00e2timents pr\u00e9fabriqu\u00e9s en dehors du coeur historique de la commune pour r\u00e9parer les coeurs, les volontaires organiste en tournois de cartes le soir avec les personnes \u00e2g\u00e9es, un jeu traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [82%] :\r\nO'Driscoll a vu sa peine, c'est sympa, non, ils sont invit\u00e9s \u00e0 jouer depuis des ann\u00e9es, nous, on a pris les r\u00e8gles, il y a 2 semaines encore il y a pas trop d'\u00e9galit\u00e9, mais c'est assez amusant de jouer que il commence aussi \u00e0 nous int\u00e9grer plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 la barri\u00e8re de la langue, le contact passe bien pour le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la jeunesse Tibor navre haschich venu les saluer un Autrichien, les jeunes ont r\u00e9ussi leur mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [94%] :\r\nOui, et si on a la sensation de faire partie d'une m\u00eame communaut\u00e9, je pense que la notion d'identit\u00e9 europ\u00e9enne et le sentiment d'appartenance \u00e0 l'Europe, sont en train de grandir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [88%] :\r\nNatacha, 23 ans, et qu'une volontaires grecs qui pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ses prochaines missions pour elle l'exp\u00e9rience est enrichissante ici, elles se sont utiles, il y a oui je sens qu'ils sont tristes \u00e0 cause de ce qui s'est pass\u00e9, ils ont v\u00e9cu toute leur vie ici et maintenant ils voient leurs maisons d\u00e9truites, leurs voisins sont parfois plus l\u00e0, ils ont d\u00fb partir, les personnes \u00e2g\u00e9es ont vraiment besoin de parler de ce qui s'est pass\u00e9 de leur vie, quand ils \u00e9taient jeunes, je me sens vraiment utile et c'est un sentiment merveilleux Thierry n'a inscrit l'Erika est de passage dans le village, elle voulait voir \u00e0 quoi ressemble Norcia aujourd'hui et a rencontr\u00e9 les volontaires du Corps europ\u00e9en de solidarit\u00e9 Aubanel en disant \u00e0 arc, je vis dans la r\u00e9gion, je la connais bien je vois que la place est en train d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, je suis contente de cette initiative et que l'Europe s'int\u00e9resse \u00e0 sa sa r\u00e9elle Satan Alain les \u00e9chafaudages resteront encore tr\u00e8s longtemps sur les \u00e9difices du Patrimoine historique de Norv\u00e9giens ce soir les volontaires europ\u00e9ens rejoignent leurs tentes avant de recommencer \u00e0 trier des pierres demain l'Aqmi Lothar pour rtsinfo norv\u00e9gien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T07:21:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-70404556-0BC8-4F31-9057-FE807FC4D136", "internalArchiveId": "70404556-0BC8-4F31-9057-FE807FC4D136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux: la genette commune", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nOn pourrait croire que c'est un chat. Une forme, dans la nuit, qui croise rapidement un chemin. Non, c'est une genette d'Europe : seule repr\u00e9sentante de la famille des viverrid\u00e9s en Europe. \r\nOn la trouve en Espagne et dans le Sud de la France. L'hypoth\u00e8se de son origine la plus plausible est celle d'une migration depuis le nord de l'Afrique. \r\nPortrait d'une d\u00e9racin\u00e9e qui a su trouv\u00e9 sa place.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863589", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau des animaux: la genette commune / ALA_2017-09-07T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-la-genette-comm", "A l'abordage du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["On pourrait croire que c\u02b9est un chat. Une forme, dans la nuit, qui croise rapidement un chemin. Non, c\u02b9est une genette d\u02b9Europe : seule repr\u00e9sentante de la famille des viverrid\u00e9s en Europe. \nOn la trouve en Espagne et dans le Sud de la France. L\u02b9hypoth\u00e8se de son origine la plus plausible est celle d\u02b9une migration depuis le nord de l\u02b9Afrique. \nPortrait d\u02b9une d\u00e9racin\u00e9e qui a su trouv\u00e9 sa place."], "variantIds": ["ece-8863589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T05:33:05Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [98%] :\r\nDans la peau des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [83%] :\r\nUne for\u00eat une for\u00eat pr\u00e8s de la M\u00e9diterran\u00e9e et c'est beau, oui c'est beau une for\u00eat pr\u00e8s de la M\u00e9diterran\u00e9e il y assez petites aiguilles de pin qui vous pique \u00e0 travers vos sandalettes ces petites aiguilles de pin qui d\u00e9gage cette odeur superbe c'est odeurs m\u00e9diterran\u00e9ennes de pain qui se Marie avec celle, sa ligne de la mer dont le remugle berce vos oreilles juv\u00e9nile, on est en Automne qui fait pas trop chaud les senteurs sont exceptionnelles, il y a pass\u00e9 150 millions de touristes qui v\u00e9g\u00e8te agglutin\u00e9s, c'est beau, vous vous baladez, tout va bien et tout d'un coup devant vous, vous pliss\u00e9 les yeux, vous voyez un animal qui traverse votre chemin et vous dites : tiens, un chat, non c'\u00e9tait pas un chat vous dit tiens, c'\u00e9tait peut-\u00eatre rare Narain, l'animal a disparu, vous l'avez vu quelques secondes ce qui non, c'\u00e9tait vraiment pas vous dites \u00e7a doit \u00eatre une belette ou une fouine non plus vous ne savez pas ce qu'est, ce truc et vous vous dites franchement \u00e7a leur p\u00e8te du coin montera pas du coin avec cette longue cure ray\u00e9e noire et blanche, un accord vaguement f\u00e9lin blanc tach\u00e9 de noir des oreilles de chat, mais au museau de raton laveur, vous \u00eates perplexe doit venir d'un zoo \u00e7a du \u00e7a doit \u00eatre tropical, h\u00e9 bien pas du tout, pas du tout, vous \u00eates dans le sud- ouest de la France, le long de la M\u00e9diterran\u00e9e, vous venez juste d'apercevoir une Genette commune au Genette d'Europe pour gagner, \u00e9tat, vous n'en aviez jamais vu et, du coup, vous prenez votre t\u00e9l\u00e9phone portable, et vous appelez tout de suite, G\u00e9rard G\u00e9rard Saint-Paul mi- avril et G\u00e9rard tout ce qui animaux du sud- ouest de la France, il conna\u00eet super bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [77%] :\r\nLa Genette est un animal qui est prot\u00e9g\u00e9, elle les zones peu en broussaille et lesquels se faufiler parfaitement, donc c'est un animal qui est le corps gris avec des taches noires avant et que qui est annul\u00e9 avec une entre 10 et 12 \u00e0 nous bien marqu\u00e9, on ne peut la comprendre avec aucun animal la la folie fran\u00e7aise ou europ\u00e9enne au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nMerci G\u00e9rard c'est \u00e7a c'est c'est canaux les le terme que vous cherchez, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait des cercles et c'est donc tout \u00e0 fait normal que vous ne lui ne l'ayez je vais y arriver jamais vu la Genette parce que la Genette est un animal nocturne, alors \u00e9videmment, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est pas un plus pour l'observer, imaginez par exemple que la vache soit un animal nocturne enverrai jamais dans les champs ou alors la nuit et puis non seulement c'est un animal le nocturne la Genette mais en plus animal vif, qui aime vivre dans les arbres, donc l\u00e0, de nouveau, pour observer, c'est pas facile, et le jour, h\u00e9 bien la Genette dort sous des rochers alors comment est -ce que vous voulez la voir et puis en plus, on la trouve que dans le sud- ouest de la France, en Espagne et au Portugal, donc c'est normal que vous l'ayez jamais vu son cri alors son cri sans ressembler \u00e0 celui du chat est proche de celui du chat, ce qui veut dire que le cri de l'animal est plus proche de \u00e7a. \r\nQue de \u00e7a ou \u00e7a, c'est un bruit de pigeons fait par un coll\u00e8gue, donc \u00e7a \u00e7a sent pas du tout, h\u00e9 bien c'est le seul repr\u00e9sentant la Genette d\u00e9vie vers l'id\u00e9e d'Europe rendrez -vous compte les riders qu'est-ce que c'est, c'est une famille de mammif\u00e8res carnivores, y en a plein, sur terre, il y en a plein diff\u00e9rent, \u00e7a pullule en Asie, en Afrique, on peut les appeler civettes, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre quelque chose, vous connaissez s\u00fbrement les civettes en Asie, on les mange 6 G\u00f6rgl en parfumerie et \u00e7a la Genette, elle a aussi cette parce que si on la voit pas, elle laisse peu de traces, h\u00e9 bien des traces olfactives, par contre, elle en laisse et des s\u00e9v\u00e8res et c'est donc la seule repr\u00e9sentante des vivez rid\u00e9 en Europe et on la trouve donc tout au sud de la France, en Espagne, au Portugal, pr\u00e8s du Detroit de Gibraltar et puis on a beaucoup en Afrique, du coup est -ce que vous voyez o\u00f9 je veux en venir, h\u00e9 bien oui, des scientifiques se sont dit mais cet animal adulte venir depuis le Maghreb en Europe il y a eu une \u00e9tude scientifique r\u00e9cente \u00e0 grands coups d'\u00e9tudes de G\u00eanes d'ADN la Genette de de la Genette d'Europe, h\u00e9 bien, donc une tr\u00e8s proche cousine de la Genette de la zone c\u00f4ti\u00e8re alg\u00e9rienne conclusion la Genette a \u00e9t\u00e9 introduite par l'homme durant l'moyen\u00e2geuse sous domination musulmane de l'Espagne actuelle parce que la Genette, on vous l'a pas dit c'\u00e9tait un animal de compagnie pour lier les musulmans, donc c'\u00e9tait un animal qui mangeait un peu comme le chat qui mange et la la souris aujourd'hui ce n'est pas un animal de compagnie, parce que on vous l'a d\u00e9j\u00e0 dit, la Genette d\u00e9gage \u00e0 Genette fouette la Genette sans mais elle est belle et puis donc la Genette \u00e9tait domestiqu\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque des musulmans en Espagne, mais comme elle \u00e9tait, mais pas disciplin\u00e9, elle a pris la poudre d'escampette et elle s'est install\u00e9e donc dans le sud- ouest de l'Europe, c'est donc une migration un passage sur sol europ\u00e9en, qui est \u00e0 la source de la Genette commune une esp\u00e8ce pas nuisible, une esp\u00e8ce avoir prot\u00e9g\u00e9 par la Convention de Berne, une esp\u00e8ce myst\u00e9rieuse qu'on embrasse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T15:05:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-642BF869-3E2C-455B-9F61-E08CF1F7712B", "internalArchiveId": "642BF869-3E2C-455B-9F61-E08CF1F7712B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9solation apr\u00e8s le passage de l'ouragan Irma: deux jeunes t\u00e9moignent en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Deux jeunes de Saint-Barth\u00e9lemy ont post\u00e9 une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux pour t\u00e9moigner de la d\u00e9solation qui r\u00e8gne apr\u00e8s le passage de l'ouragan Irma. Ils se sont film\u00e9s dans une voiture o\u00f9 ils cherchaient \u00e0 recharger leur t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n* * D\u00e9solation apr\u00e8s le passage de l'ouragan Irma: deux jeunes t\u00e9moignent en vid\u00e9o La d\u00e9solation. deux jeunes en t\u00e9moignent.\r\nManuel Gr\u00e9aux et Steeven Lacaze, ont post\u00e9 une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux. Ces deux jeunes de Saint-Barth se sont film\u00e9s dans une voiture, pour recharger leur t\u00e9l\u00e9phone.\r\n MAG Son \u00ab\u00a0Jour d'apr\u00e8s Saint-Barth\u00a0\u00bb", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9solation apr\u00e8s le passage de l\u2019ouragan Irma: deux jeunes t\u00e9moignent en vid\u00e9o / 12H30_2017-09-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Deux jeunes de Saint-Barth\u00e9lemy ont post\u00e9 une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux pour t\u00e9moigner de la d\u00e9solation qui r\u00e8gne apr\u00e8s le passage de l\u2019ouragan Irma. Ils se sont film\u00e9s dans une voiture o\u00f9 ils cherchaient \u00e0 recharger leur t\u00e9l\u00e9phone."], "variantIds": ["ece-8880553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T23:25:15Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt cruel, la d\u00e9solation que l'on d\u00e9couvre donc ce matin, 2 jeunes de Saint-Barth\u00e9lemy en t\u00e9moignent : ils ont post\u00e9 une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux, ils se sont film\u00e9s dans une voiture pour recharger leurs t\u00e9l\u00e9phones \u00e9cout\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [85%] :\r\nAu r\u00e9veil, il y avait, plus il y avait plus rien, c'est comme s'ils avaient enlev\u00e9 l'\u00e2me de Saint-Barth Saint-Barth non sommes la la, \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\u00e0 juste un morceau de cailloux vite quoi, il n'y a plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [89%] :\r\nEt tout, tout est d\u00e9vast\u00e9, il y a plus rien, plus rien debout, il y a plus d'une centaine de toi qui a vol\u00e9, c'est, c'est c'est tout est d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont atroces et c'est pas quoi quoi faire, on attend, on attend, on a plut\u00f4t parl\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [89%] :\r\nIl y a plus aucune information n'a aucune information, on sait qu'il y a quelque chose derri\u00e8re mon a plus d'infos sur le niveau m\u00e9t\u00e9o, on est inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nOn est coup\u00e9 du monde, l\u00e0, donc, du coup, on ne sait pas trop, on essaie de d'avoir un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne par- ci par- l\u00e0 pour essayer de rechercher au charg\u00e9 les portables, essayer de faire quelque chose mais c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [89%] :\r\nT\u00e9moignage en provenance de Saint-Barth\u00e9lemy, Ariane Hasler, on vous retrouvera pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-807DA691-28B7-44D5-AC5F-3061D3D595AF", "internalArchiveId": "807DA691-28B7-44D5-AC5F-3061D3D595AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Orientale Odyss\u00e9e (9/15)", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\r\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\r\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\r\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\r\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\r\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e.\r\n\r\n* * Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\r\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\r\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\r\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\r\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\r\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e.", "durationSec": 1633, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863526", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 07.09.2017", "Bille en t\u00eate du 07.09.2017", "L'Orientale Odyss\u00e9e (9/15) / BIL_2017-09-07T09:31:30_bille-en-tete", "L'Orientale Odyss\u00e9e (9/15) / BIL_2017-09-07T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e.", "Bille en t\u00eate, l'implagiable \u00e9mission qui vous en donne toujours plus pour le m\u00eame prix red\u00e9boule en fanfare avec non pas deux mais trois semaines d'Orientale Odyss\u00e9e!\nLaquelle vous projette d'embl\u00e9e dans un pittoresque d\u00e9lire routier qui commence par un arr\u00eat saucisse sur une aire d'autoroute \u00e0 Hurst. Quelque part entre Berne et Z\u00fcrich.\nUn monde encore plus ou moins connu. C'est quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l'est que tout bascule dans l'inconnu. La Philoumobile, comme d'habitude compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, s'engouffre \u00e0 toute berzingue dans ce qui peut s'apparenter \u00e0 la quatri\u00e8me dimension: Schaffhouse.\nEt ses chutes du Rhin, d\u00e9val\u00e9es dans un tonneau de Pinot Noir par nos deux inconscients, litt\u00e9ralement envo\u00fbt\u00e9s par l'aura prometteuse d'un Orient qui se rapproche.\nCette r\u00e9gion myst\u00e9rieuse nous ouvre les bras telle une danseuse du ventre qui aurait bu trop de bi\u00e8re: pinard en Thurgovie, Bratwurst g\u00e9ante \u00e0 St-Gall, \u00e9normes meules en Appenzell, gorges profondes \u00e0 Bad Ragaz....\nVenez d\u00e9couvrir avec nous les charmes de cette belle inconnue: la Suisse Orientale! Une magique odyss\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8863527", "ece-8863526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:00Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nBille en t\u00eate, avec le mar\u00e9chal fromage suisse au lait cru de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nIl va faire ronronner son moteur 2 grandes c'est pour les \u00e9mission bille en t\u00eate et vous d\u00e9j\u00e0 all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [85%] :\r\nFaire le tour de la Suisse Orientale \u00e0 moto, monsieur, bon malheureusement on va rester juste dans les environs, chez vous, je fais des petites exactement 4 fois le tour du p\u00e2t\u00e9 de maisons et vous rentrez parce chercher la casquette de mon fils qui l'avaient oubli\u00e9 au cin\u00e9ma, il a 28 ans presque. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:36) [72%] :\r\nPhilippe S\u00e9guin et du chien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:40) [88%] :\r\nC'est un fait, salut d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de continuer cet Orientale Odyss\u00e9e et aujourd'hui, ben on vous propose Appenzell Appenzell, une r\u00e9gion fort mal connue pour nos romans nationaux et aujourd'hui, on va vous faire d\u00e9couvrir cet endroit bien s\u00fbr le fromage appenzell on va essayer de soudoyer notre chaperon du jour qui est notre guide en fait hein c'est St\u00e9phanie, NDLR pour savoir si on peut avoir la recette secr\u00e8te de l'appenzell, mais en tout cas on est tr\u00e8s heureux d'accueillir, d'\u00eatre accueillis par St\u00e9phanie bonjour St\u00e9phanie bonjour Canada les mais \u00e7a va tr\u00e8s bien, on a bien dormi Philippe dans un superbe h\u00f4tel \u00e0 superbe h\u00f4tel sur Les auteurs d'Appenzell o\u00f9 il y avait m\u00eame un petit cher cousin il y a un petit Spa, une entreprise familiale et le patron par les Fran\u00e7ais, on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien manger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nL'homme gastro- iPhone pour ne pas faire de publicit\u00e9, mais enfin c'est tellement bien que \u00e7a vaut la peine aussi parfois de citer les gens qui se donne la peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:29) [84%] :\r\nEt en plus, partant, il nous a donn\u00e9 un petit m\u00e9dicament si on avait des petites contrari\u00e9t\u00e9s stomacales et il nous a dit : bah prenez \u00e7a c'est le m\u00e9dicament nationale c'est du cru \u00eatre voil\u00e0 du cru. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [80%] :\r\nEt c'est le cri du cru, tr\u00e8s \u00e9crit, tr\u00e8s basique, il dit : je ne crois comment est -ce qu'on dit St\u00e9phanie recteur \u00e0 Reno dit du cru \u00eatre dangereux, Annie, vous arrivez du truc du truc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:51) [80%] :\r\nD\u00e9truite \u00e0 b\u00e9ton, une affaire, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a, oui, oui, bien s\u00fbr Laurent grandi avec \u00e7a, oui, oui, alors vous grandissez avec \u00e7a, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates tous ce petits enfants voil\u00e0, mais jamais malade non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [85%] :\r\nSi on appelle en Serbie contre l'ambassadeur Jean-Daniel Rohrer nous disaient oui ici en servi tout le monde boit de l'alcool sur le matin de la prune, le matin, qui vont vite, \u00e7a permet de ne jamais \u00eatre malade, le probl\u00e8me c'est qu'esp\u00e9rance de vie est \u00e0 peu pr\u00e8s de 57 ans je crois exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [89%] :\r\n57 59 ans, mais ils ne sont pas malades jusqu'\u00e0 page voil\u00e0, bon, on va faire quoi aujourd'hui St\u00e9phanie alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:25) [82%] :\r\nBah maintenant \u00e0 visiter la pr\u00e9diction l'imp\u00f4t et il y a, on va voir si gratte-ciel allait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est notre guide alors gratte-ciel a tout \u00e0 fait, voil\u00e0 un mot sur Stijn on et Ashton ici tout \u00e0 fait certaines \u00e0 l'ext\u00e9rieur, tr\u00e8s joli aussi beau colline pr\u00e8s de l'alpage Dinner, et puis voil\u00e0, il y a l\u00e0 chacun Zagreb pour visiter, voil\u00e0 c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, juste un mot sur cette histoire d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures Rhodes-Int\u00e9rieures pour faire \u00e7a, vous pouvez nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:53) [83%] :\r\nOui, alors il y a des des raisons religieuses, tout \u00e0 fait, alors on a, c'est \u00e0 peine de l'int\u00e9rieur c'est catholique et ext\u00e9rieur ces protestants et c'est pour \u00e7a que les des Appenzell voil\u00e0 il sur communaut\u00e9 de vouloir tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [85%] :\r\nJurassien et puis les Bernois, des fois, il tape un peu dessus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [71%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui, bon, en ce moment, toutefois, les uns et les autres, mais en sc\u00e8ne quand m\u00eame pour les plus petits, Sud Rhodes-Ext\u00e9rieures ou d'autres apparemment la int\u00e9rieur Ruth ext\u00e9rieurs non que tout un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [68%] :\r\nAlors Internet non catholiques et ext\u00e9rieur ces protestants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nCes 2 demi- cantons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0, et puis voil\u00e0, on est entour\u00e9 de Rhodes-Ext\u00e9rieures aussi alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [82%] :\r\nVous \u00eates entour\u00e9 de protestants ah oui c'est pas est parti engage encore assez ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [86%] :\r\nPourquoi est -ce que cette l\u00e9gende ses blagues sur le fait que les Appenzell serait petit, \u00e7a vient d'o\u00f9 cette histoire- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [89%] :\r\nPhilippe Quesne expliquer ben non, moi je sais que j'ai plut\u00f4t le la taille d'un Appenzell WAP mais je ne sais pas pourquoi je sais pas, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le climat qui fait \u00e7a, non, c'est pas mais c'est une l\u00e9gende, non, c'est une l\u00e9gende, c'est une l\u00e9gende en tout cas, les gens sont pas plus petit qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [78%] :\r\nDonc on a des blagues en Appenzell Oise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [84%] :\r\nPas du tout, oui l'Appenzell qui va d\u00e9coller sa m\u00e8re Lydia ben traverse le Champ mais l\u00e8ve les bras parce que le gaz on va chatouiller sous le bras, il y a cru, comme \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [80%] :\r\nC'est gentil, ouais, c'est gentil, \u00e7a va, je connais depuis m\u00e9chante avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [66%] :\r\nQui se restaurer d'autres aller mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:32) [73%] :\r\nL'\u00e9mission bille en t\u00eate, pourquoi les Appenzell sont -ils Petit Rennes c'est pas vrai petit jeu mardi c'est la victime de la m\u00eame non seulement parce que bille en t\u00eate, effectue, reportage en Appenzell, on est \u00e0 l'achat ou 15 heures de laisser la chance qu'ils auraient, c'est quoi le secret du fromage appenzell oui vous les ministres mangent et en fait, \u00e0 l'horizon, travaille \u00e0 la longtemps \u00e7a : c'est quoi, c'\u00e9tait \u00e7a ou fromage exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [85%] :\r\nC'est quoi l'achat O'Casey cas Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [92%] :\r\nC'est le centre touristique pour vraiment pour toutes les gens qui aimeraient visiter et savoir comment \u00e7a se produit le meilleur fromage du monde, il peut venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [86%] :\r\nC'est vrai qu'il est tr\u00e8s bon, ce fromage, moi j'aime beaucoup l'Appenzell comment est -ce que vous \u00eates devenu responsable ici des relations publiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:35) [81%] :\r\nAlors, en fait, je suis pas forc\u00e9ment responsable m\u00e8re voil\u00e0 je vais je remplace, mais voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 y 4 ans chez Appenzell et fromage et puis suis une pure, une vraie devrait Appenzell voisin et puis c'est pour \u00e7a aussi moqueur parle si peu la f\u00eate la fromage et dit que c'\u00e9tait aussi une fois \u00e0 Lausanne parle pas mal le fran\u00e7ais aussi, c'est pour \u00e7a que j'ai l'honneur de tr\u00e8s j'ai travaill\u00e9 dans une attirance et chez Securitas Direct aussi alors pendant 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [90%] :\r\nPendant 8 heures \u00e0 Lausanne peut \u00eatre rencontr\u00e9 Philippe dans les bo\u00eetes de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:12) [88%] :\r\nQuelle r\u00e9putation d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 oh moi, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, je ne sors jamais par j'en connais un autre, c'est pire que moi, mais c'est pas grave, on va attaquer donc cette ce fromage par assez fort, les gens se retournent donc ici juste pour vous situer, on est dans un endroit qui est un un Showroom, hein, c'est-\u00e0-dire c'est c'est une Exposition \u00e0 cris, voil\u00e0 o\u00f9 on a l\u00e0 la possibilit\u00e9 un peu comme \u00e0 Pringy avec le gruy\u00e8re devoir suite \u00e0 une sorte de balcon vitr\u00e9, la production en Direct d'Appenzell on voit ici une \u00e9norme cuve qui est assez particuli\u00e8re cette cuve parce qu'elle est en forme de 8, c'est la premi\u00e8re fois que je vois une cuve comme \u00e7a d'habitude elles sont rondes, comment \u00e7a se fait que l\u00e0 elle est en forme de 8 comme \u00e7a, il y a 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:53) [85%] :\r\nParce que l\u00e0, on voit, il y a 2 qui tourne alors \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend toujours de la grandeur et il y a, il y a, il y a beaucoup plus de lait parce qu'ils produisent pas mal ici \u00e0 l'achat, Casar\u00e8s il faut citer un tr\u00e8s tr\u00e8s bon fromage parce qu'en prodiguant puisque 50 fromagerie alors certaines sans piti\u00e9, certains, plus grande, et puis cela voil\u00e0, ils ont beaucoup plus de la c'est pour \u00e7a, il y a 2 qui tourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [89%] :\r\nAvant de partir dans les aspects techniques Philippe les aspects techniques de la fromagerie que tu ma\u00eetrises vraiment de mani\u00e8re excellente, il faut le souligner un mot sur cette histoire du secret le plus cors\u00e9 de Suisse l'histoire marketing l\u00e0- dedans ou pas, il para\u00eet qu'il aurait des d\u00e9serts, d\u00e9j\u00e0 connu, qui aurait toujours une formule secr\u00e8te qui serait planqu\u00e9 dans une banque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:33) [90%] :\r\nAlors la l\u00e9gende ou l'histoire ou la la v\u00e9rit\u00e9, dit que l'Appenzell et qui est en fait un fromage \u00e0 p\u00e2te mi- du Rhin, donc c'est un fromage affin\u00e9 un fromage qui va vivre de 3 \u00e0 8 \u00e0 9 mois sauf erreur, je vous fais de t\u00eate dans une cave d'affinage \u00e0 une temp\u00e9rature bien d\u00e9fini, vous savez tous les fromages, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit d'ambiance t\u00eate sont faits selon la m\u00eame recette ou les fromages sont faits de mani\u00e8re identique \u00e0 on monte en temp\u00e9rature dans la semence, etc, mais l'Appenzell a la particularit\u00e9 d'avoir dans la saumure la saumure, c'est le moment o\u00f9 on va passer d'un fromage frais un fromage affin\u00e9, c'est-\u00e0-dire avant de mettre en comme va le passer dans un bain d'eau sal\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 20 pourcent ce ce qu'on appelle la saumure h\u00e9 ben dans la saumure d'Appenzell il y a des plantes et c'est l\u00e0 o\u00f9 toute la l\u00e9gende de l'appenzell prend sa force, c'est-\u00e0-dire que, il y a entre 20 \u00e0 50 ans pensez m\u00eame pas le nombre, en permanence, a 2 personnes qui ont cette recette et surtout le code pour aller chercher la recette dans un coffre de banque, donc tout \u00e7a \u00e7a fait un peu David chicote \u00e7a un peu myst\u00e9rieux, je pense que c'est largement entretenu par l'interprofession de l'appenzell, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0, il y a cette recette secr\u00e8te qui est transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [86%] :\r\nOui, mais nous nous allons percer ce secret venus pour \u00e7a va falloir les faire boire un bon moment, je crois, la publicit\u00e9 avec les 3 Appenzell sur le banc et chaque fois qu'elles avait leur demander quel est le secret, \u00e7a c'est une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:51) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, oui tout \u00e0 fait, alors \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un bon moment quand on travaille avec ces paysans et dans beaucoup de caract\u00e8re comme aussi notre fromage et puis voil\u00e0, sort tr\u00e8s vous aussi il voulait pas souvent sur les clips mettant tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le et puis se rendez voil\u00e0 2 Appenzell radar, d'ailleurs, et bien au-del\u00e0 du Toggenburg aussi, mais \u00e9tant tr\u00e8s charmant, c'est sp\u00e9cial, monsieur, ce sont des vrais paysans ou des acteurs tout \u00e0 fait non sont des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [83%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [75%] :\r\nDonc on est l\u00e0 parce que vraiment quoi, donc, l'autre vu dans un Derrick. \r\nPeut-\u00eatre qu'il a une double vie, ou d'un fr\u00e8re jumeau, on ne sait pas, on continue, on va, par o\u00f9 maintenant on va voir Gabriella la radio l\u00e0 autant pour moi, a -t-il \u00e0 propos tout \u00e0 l'heure, j'ai dit \u00e0 notre amie St\u00e9phanie, qu'elle avait mes salutations de verre et d'un place \u00e0 qui \u00e9tait notre guide \u00e0 Saint-Gall et qui a travaill\u00e9 ici, \u00e0 la Schalke les oreilles Nagui salaire bien St\u00e9phanie lorsque je vous ai dit vous avez d\u00e9ception de la nappe, l\u00e0, \u00e7a m'avait dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:49) [85%] :\r\nIl a fallu bien aussi un petit peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [85%] :\r\nOn va voir comment il s'appelle Rodrigo gratte-ciel un certain temps les pr\u00e9noms, c'est incroyable, j'ai un probl\u00e8me, il faut que je mange du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [81%] :\r\nQue vous connaissez de la r\u00e9gion en Appenzell Oise 7 autres m\u00e9contents ils encore mal ce qui \u00e9maillent je pense au passage le vote malgr\u00e9 il y a eu la main droite, la main droite ah d'accord mais vous connaissez bien l'histoire, vous \u00eates mieux inform\u00e9s que moi, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens qui l\u00e8vent le bras droit, je les connais bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [73%] :\r\nC'est, c'est aussi \u00e7a qui est bien t\u00eate vous fait vivre, nous sommes ici \u00e0 la charge, crise les coulisses de ces 2 grandes fromageries parce qu'on pourrait dire au show o\u00f9 c'est pas tr\u00e8s joli choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:40) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t un lieu d'Exposition, une sorte de d\u00e9monstration pratique en Direct dans Live et \u00e7a permet aux gens qui sont l\u00e0 de comprendre vraiment c'est important parce que on pense tout le monde, du fromage, c'est quelques c'est un aliment qui assez universel et en m\u00eame temps on se rend pas compte des diff\u00e9rents processus de fabrication, parfois de la simplicit\u00e9, mais aussi de toute la complexit\u00e9 de r\u00e9aliser, du fromage, donc d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir ces Showroom, c'est-\u00e0-dire cesser ces lieux d'applications pratiques de d\u00e9monstration pratique o\u00f9 l\u00e0 on peut comprendre de visu exactement ce qui se passe et comment proc\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [97%] :\r\nL\u00e0 on est directement pris au nez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [81%] :\r\n\u00e0 \u00e7a, forc\u00e9ment, on est dans la dans le la fromagerie, donc l\u00e0 on s'enlise, on sent toutes les bact\u00e9ries, on sent la fermentation sans tout \u00e7a quoi, donc c'est assez l\u00e0 vous \u00eates justement c'est bien me pose la question du genre parce que l'on r\u00e9alise vraiment qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'de autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:30) [90%] :\r\nOn va sentir tr\u00e8s bon merci Philippe, je t'en prie, pourquoi c'est le d\u00e9tecteur de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [90%] :\r\nAh bon, avec nous \u00e9galement Michael. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:41) [89%] :\r\nOui bonjour, bonjour le votre r\u00f4le ici, alors je suis guide ici depuis presque 2 ans \u00e0 la fromagerie de Stein, donc j'ai fait des visites quitt\u00e9 et je me r\u00e9jouis de vous guider dans notre fromagerie vraiment dans la fromagerie parce que les visiteurs normalement sont seulement sur la galerie et ils peuvent voir dans la fromagerie et vous avez le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [82%] :\r\nVillages de pouvoir rentrer si vous vraiment du T-bone depuis 2 choses sont exactement maintenant on commence un peu comme le carnaval, une fausse, je peux pas parce que je crois que d'une certaine mani\u00e8re, je regrette, il faut aller chez le coiffeur, apr\u00e8s, encore une fois parce que c'est obligatoire, de m\u00eame pour des raisons et g\u00ean\u00e9 que normalement bonjour alors je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [85%] :\r\nBonjour, bonjour, bonjour monsieur Philippe, Patrick bonjour pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:35) [71%] :\r\nOui, meilleur remettent cr\u00e8vera vers les camps doit Thomas Rams\u00e8s, j'ai rat\u00e9 aura son Suisse romande, pardon, je crois, 3 facteurs notre chef fromager, donc il est responsable pour la production voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [75%] :\r\nExactement un chef fromager son r\u00f4le pr\u00e9cis\u00e9ment fromagers qui \u00e9chappent dans leur avait poursuivi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:57) [81%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 samedi r\u00e9veiller son r\u00f4le pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:01) [85%] :\r\nFini CNAM rel\u00e8ve M6 alors pour tous pour tout en fait, l\u00e0, il est responsable, bien s\u00fbr, il il l\u00e0 aussi dans la production, mais dans la planification surtout du personnel de la production et qui s'occupe de tout, il est responsable, un peu de de tout poil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:20) [89%] :\r\nJuste une question par rapport \u00e0 la situation, donc il est court, le chef fromager par quand je vois qu'il a une marque d'une grande entreprise de produits laitiers national et est -ce que cet endroit ce Showroom et financ\u00e9 par cette grande entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:34) [86%] :\r\nAlors ils sont en fait locataire de la fromagerie parce que la fromagerie, c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme et et oui, elle le locataire donc qui qui produit, finalement le fromage appenzell ici dans notre fromagerie, on a une cinquantaine de fromagerie dans la zone de production qui produisent le le fromage appenzell nous on est la plus grande les les autres fromageries sont plut\u00f4t des des moyennes, petites entreprises la la plupart reconduction familiale, mais ici on est justement la plus grande des des 9000 tonnes qui sont produits chaque ann\u00e9e, de fromage appenzell R 650 sont produits ici, donc on est l\u00e0, la plus grande des fromageries Appenzell. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [74%] :\r\nMais \u00c9milie, c'est pas du tout une maison de devant un an et demi oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:24) [65%] :\r\nAvec la fa\u00e7on que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [79%] :\r\nJuste avant, peut-\u00eatre que notre ma\u00eetre fromager de notre chef fromagers, ce qui pourrait nous donner le secret de la vie \u00e0 l'air parce que les 2 guides la St\u00e9phanie et puis Graziella Graziano dit que si leur donner de l'argent, ils \u00e9taient d'accord, de livrer les sommes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [80%] :\r\nAlso Sivan Sky n\u00e9cessaires \u00e0 garder cette Jean-Louis marais Smart humaine secret n\u00e9cessaire une Dudouet Nathalie en faveur de BP qu'ce que alors il essaie d'objets parce qu'en fait, le secret, on le verra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, il ne se passe pas ici dans la production du fromage le secret, il viendra apr\u00e8s un mois de maturation d\u00e9j\u00e0 dans la primaire face de maturation, il y a pas encore de secret c'est tout tout connu par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:07) [90%] :\r\nLes ne sont pas mises dans la saumure, mais sont mises, un mois apr\u00e8s la mise en affinage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:12) [83%] :\r\nDans la saumure, mais dans le 1er mois de maturation cette seulement il y a un une saumure Salim donc seulement celle la femme et myst\u00e9rieuse Saumur Hauser. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:24) [87%] :\r\n\u00e7a vient seulement apr\u00e8s un mois de maturation donc au mur, exactement le 1er mois c'est de l'eau saline apr\u00e8s dans la 2\u00e8me phase de maturation qu'on \u00e0 maturation ne se passe plus ici, chez nous, donc, dans un des des 6 revendeurs qui s'occupe de soigner nos fromages Appenzell c'est l\u00e0 que la saumure aux herbes pas agir sur le fromage et justement, c'est \u00e7a le secret donc cette somme et revient beaucoup de Saumur au d\u00e9but \u00e7a seulement 5 pourcent de de sel dans dans de l'eau pourcent ou 20 pourcent 20 pourcent \u00e7a \u00e7a dans le bas de celle qu'on verra tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s la production, il y a la cabine \u00e9gouttage puis il y a le bain de saumure qu'on qu'on qu'on va avoir la il y a 20 pourcent mais mais pendant le soir du 1er mois c'est seulement 5 pourcent de de de de sel apr\u00e8s quand le fromage par d'ici et il va chez un des 6 revendeurs qui s'en occupe, jusqu'au au moment de la vente, c'est l\u00e0 qu'ils vont traiter le fromage avec la somme Rosaire, donc c'est un peu 3 phases, la production premi\u00e8re phase de maturation et la 2\u00e8me phase de maturation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [88%] :\r\nOn y va DD oui, D\u00e9d\u00e9 la saumure en on connaissait d\u00e9j\u00e0 bien oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:42) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a quand il s'appelle le Strauss-Kahn Strauss-Kahn Bennahmias utilis\u00e9 aussi fromage mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:48) [75%] :\r\nC'est aussi l'histoire d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:50) [61%] :\r\nAlors j'ai pris beaucoup d\u00e9guis\u00e9 pour demander des 10 ans j'suis de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:00) [77%] :\r\nJe voudrais respirant \u00e0 la la la semaine et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:42) [70%] :\r\nBonjour, et \u00e7a on va pas si nous avons pour le couple Toubon le pas d'\u00e9trangers, il y a donc la demande la pour voix de Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe nous sommes affubl\u00e9s de costumes extr\u00eamement \u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:21) [87%] :\r\nExactement, donc une petite Charlotte avec un tablier genre manteaux et id\u00e9es, ce sont des chaussons bleus pour les chaussures parce que forc\u00e9ment dans ce genre de production on travaille que les bact\u00e9ries, on le sait, un fromage, c'est quoi, c'est du lait dans lequel on a mis des bact\u00e9ries, c'est-\u00e0-dire qu'on va tout faire pour garder ces bonnes bact\u00e9ries telles que le lac Toba Siluis assez de fiducie envie mais si on garde toutes les conditions pour garder ces bonnes bact\u00e9ries envie, s'il y a une mauvaise bact\u00e9rie qui se met dedans, on risque de la garder aussi envie voil\u00e0 pourquoi en faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:50) [84%] :\r\nEt pourtant, un joyeux m\u00e9lange de bact\u00e9ries peut-\u00eatre synonyme de go\u00fbt diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:55) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment toujours et puis on risque de de faire tomber les gens malades Londres produit des grosses quantit\u00e9s Vallauris il n'a toxique \u00e0 Sion alimentaire, voil\u00e0 pourquoi il faut il faut travailler tr\u00e8s proprement et \u00e7a, \u00e7a suffit, \u00e7a \u00e9vite pas mal de probl\u00e8mes effectivement le fromage toute mani\u00e8re c'est un moyen de conservation, donc le sel, la temp\u00e9rature, \u00e7a va quand m\u00eame \u00e9liminer certaines bact\u00e9ries mais pas toutes, donc il faut \u00e9viter d'amener des germes ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [85%] :\r\nAllez, on poursuit notre vision de la choquer les oreilles, je m'associe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:22) [78%] :\r\nCe qui qui nous am\u00e8ne Velay restantes peuvent pas rentrer, c'est seulement les fromagers justement les les personnes d\u00e9guis\u00e9es comme il faut qui peuvent compter dans la coma, alors on est on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:47) [84%] :\r\nOn peut aussi vous du fromage Appenzell c'est quand m\u00eame pas du genre \u00e0 la ici si c'est d\u00e9j\u00e0 la plus personnellement, c'est un bon fromage son secret parce qu'on nous dit qu'il secret c'est les mais il est sacr\u00e9, on le sera jamais un coup marketing, \u00e7a plut\u00f4t, je sais pas, je pense pas, je pense que tous les fromages, il y a quelque chose de particulier, chacun a sa recette, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:17) [81%] :\r\nC'est quoi le secret d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:18) [79%] :\r\nIl faut commencer par les le sexe il faut d\u00e9couvrir apr\u00e8s un entre patron et \u00e0 la fin du portage aux horreurs, on verra, il va alors je voulais commencer. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:29) [75%] :\r\nAlors ici, on allait r\u00e9servoir ou de lait est stock\u00e9 jusqu'justement de la production. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:36) [81%] :\r\n-ce que le lait m\u00e9lang\u00e9, c'est-\u00e0-dire est -ce que on met dans celui que vous stockez le lait du matin et le lait du. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:41) [84%] :\r\nPour non justement c'est pour \u00e7a qu'on a pu faire des Hawa\u00ef le Legrand \u00e0 12000 litres il 4 petits signes 6000 litres de contenance chacun et puis on a encore tout un gros de 15000 lettres parce qu'il faut s\u00e9parer chaque livraison justement comme le fromage appenzell Errettat fromage cru, donc il est pas pasteuris\u00e9, il faut que le lait soit transform\u00e9 en fromages dans les 24 heures et c'est pour \u00e7a qu'on a tous ces ces peuvent pour pouvoir s\u00e9parer il est. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:10) [85%] :\r\nDiff\u00e9rents de livraison en plus on re\u00e7oit aussi du lait biologique, on fait en moyenne une charge de fromages biologiques par jour, donc cela bien s\u00fbr, il faut le. \r\nStock\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment ce code de biologie, le lait de vache heureuse, dit on, peu de mots, c'est comme \u00e7a que je l'ex. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:28) [85%] :\r\n\u00e0 nos clients, \u00e7a veut dire qu'il y a donc des vaches, malheureusement non, mais sans plus serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:32) [87%] :\r\nParce qu'elles ont plus de libert\u00e9 dans le urne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:35) [84%] :\r\nC'est du lait bio en fait elle si si j'ai bien compris, vous faites de la 2 Appenzell diff\u00e9rents hein normal, traditionnel et avec du lait de l'appenzell bio. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0, ici, on produit seulement les les sortes de fromages \u00e0 lait entier parce qu'il y a aussi, on rappellera tout \u00e0 l'heure, une sorte de de fromage \u00e0 40 grammes, mais ici on fait seulement le lait entier et les diff\u00e9rentes sortes de \u00e0 peine valeurs traditionnelles sont justement disons la la couleur des \u00e9tiquettes changent en fonction de la maturation, il y a quatre entier et puis on a encore 2 avec la fait avec du lait biologique, je les appelle vache reste parce que justement elles ont plus de libert\u00e9, elles peuvent bouger librement dans les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:22) [90%] :\r\nComme avant en fait le le fromage bio c'est pas nouveau, c'est juste fromage cong\u00e9s avant on va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:27) [89%] :M. si\u00e8cle au 19\u00e8me si\u00e8cle, le bio, c'est pas nouveau, finalement, le bio, c'est un retour en arri\u00e8re, mais c'est un autre en arri\u00e8re positif, hein, j'entends, il faut savoir aussi pour appuyer un peu ce que dit Bradley l\u00e0 parce qu'elle dit, sont des vaches heureuses, moi je dirais aussi que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un cahier des charges, niveau de l'alimentation au niveau des Anglais qui sont utilis\u00e9s dans les champs, c'est toute une fili\u00e8re parall\u00e8le, donc \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s complexe ici pour pas qu'il ils croisent en c'est un peu comme en boulangerie avec le pain avec gluten et le pain sans gluten, il faut que ces choses -l\u00e0 soient bien s\u00e9par\u00e9es, vous \u00eates un peu dans la m\u00eame condition ici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:57) [84%] :\r\nOui, en fait, la charge de fromage biologique s\u00e9par\u00e9ment, c'est plut\u00f4t la diff\u00e9rence au niveau de production du lait justement les les fermiers biologiques ont des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes en en Suisse et contr\u00f4le tr\u00e8s souvent, par exemple, c'est il y a pas d'chimique il y a pas de d'herbicides, de pesticides, il y a que de la nourriture, ce contr\u00f4le, \u00e7a c'est contr\u00f4l\u00e9 par la bio- CNAS je sais pas comment s'appelle en fran\u00e7ais se Lendl. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:21) [91%] :\r\nJe voudrais appuyer ce que dit Graziella parce que \u00e7a veut pas dire que dans l'Appenzell il y a des pesticides et il y a des choses -l\u00e0 mais il peut y avoir des traces de c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, maintenant, ma question est : est -ce qu'il y a une diff\u00e9rence de prix entre 7 Appenzell bio et cet Appenzell non bio. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:36) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que la production biologique, elle est d\u00e9j\u00e0 plus cher pour le fermier du \u00e0 ses r\u00e8gles strictes o\u00f9 il doit sa tenir si une vache est malade, le fermier biologique, il peut pas tout de suite compte des des antibiotiques pour ses vaches il. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:51) [92%] :\r\nD'abord les les trait\u00e9s avec de l'hom\u00e9opathie ou de la m\u00e9decine alternative pour les march\u00e9s \u00e0 la m\u00e9decine alternative. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:15) [81%] :\r\nBonjour le bille en t\u00eate, pourriez -vous me situer Appenzell dans le Nord-Est de la Suisse, c'est bien, c'est bien rare que la capitale d'Appenzell, c'est 2 demi- cantons nord et sud, je crois, Rod, int\u00e9rieur, ext\u00e9rieur retire vous dire quoi, on ne la route c'est bille en t\u00eate Orientale Odyss\u00e9e merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:49) [78%] :\r\nDemain la ville, ici, \u00e0 la charge des erreurs de Stijn Appenzell d'Appenzell h\u00e9risson secret le d\u00e9couvriront exactement, on n'a pas fini de les soudoyer et \u00e7a nous co\u00fbte cher, un flipper et ont obtenu de faut faut du budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:04) [86%] :\r\nBille en t\u00eate, avec le mar\u00e9chal fromage suisse au lait cru de la famille ira pas la premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T08:21:02Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83CFCBEF-E29A-4B2B-8E5D-78050DC0B219", "internalArchiveId": "83CFCBEF-E29A-4B2B-8E5D-78050DC0B219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 70% de d\u00e9g\u00e2t total sur un quart du vignoble valaisan apr\u00e8s le gel", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Au total, 715 des quelque 1070 hectares de vignes valaisannes contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 la suite du gel d'avril dernier ont \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9s, a indiqu\u00e9 jeudi L'Interprofession de la vigne et du vin du Valais.\r\n\r\n* * Pr\u00e8s de 70% de d\u00e9g\u00e2t total sur un quart du vignoble valaisan apr\u00e8s le gel  \r\nLes cons\u00e9quences du  gel printanier pour le vignoble valaisan... \r\nIl a s\u00e9v\u00e9rement touch\u00e9 715 des quelque 1070 hectares des vignes qui avaient \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es.. le mois dernier.,. \r\n67% en moyenne ont subi un d\u00e9g\u00e2t total. \r\nYves Terrani, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Sion... \r\nChiffre tr\u00e8 simportant.. \r\nmais \u00e0 relativiser.. \r\napier Terrani direct studio de Sion\r\nOui. Les cons\u00e9quences sont bien \u00e9videmment dramatiques pour certains exploitants - propri\u00e9taires ou locataires de vignes - qui ont tout perdu. Mais cela ne signifie pas pour autant qu'il n'y aura pas de vin valaisan cuv\u00e9e 2017 sur les tables des consommateurs. Car nombre de domaines n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le gel d'avril. \u00abSur l'ensemble du canton, \u00e7a va aller. Nous aurons bien s\u00fbr des chiffres plus liss\u00e9s. Une petite ann\u00e9e\u00bb, nous a confi\u00e9 ce matin Yvan Aymon, pr\u00e9sident de l'Interprofession de la vigne et du vin du Valais. Il reste que l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas eu de gel, le milieu \u00e9voque d'ores et d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9colte dont la tendance appara\u00eet positive, tant au niveau quantitatif que qualitatif. Pour le reste, rappelons que pr\u00e8s de 11'900 parcelles touch\u00e9es - celles qui avaient moins de 30% de gel n'ont pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es - ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es en revue entre le 7 et le 23 ao\u00fbt dernier par cinq paires de contr\u00f4leurs sous la supervision de l'Interprofession. Ces experts ont d\u00e9livr\u00e9 les attestations devant permettre aux vignerons sinistr\u00e9s de pr\u00e9tendre \u00e0 certaines aides. Qu'elles soient financi\u00e8res ou autres. Un groupe de coordination a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au niveau cantonal pour analyser les mesures de soutien possibles. Le Parlement valaisan quant \u00e0 lui se penchera la semaine prochaine sur un cr\u00e9dit-cadre pour la mise en oeuvre de mesures de lutte contre le gel au profit de la viticulture et l'arboriculture valaisannes.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de 70% de d\u00e9g\u00e2t total sur un quart du vignoble valaisan apr\u00e8s le gel / 12H30_2017-09-07T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Au total, 715 des quelque 1070 hectares de vignes valaisannes contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 la suite du gel d\u2019avril dernier ont \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9s, a indiqu\u00e9 jeudi L'Interprofession de la vigne et du vin du Valais."], "variantIds": ["ece-8880558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:09Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes cons\u00e9quences du gel printanier pour le vignoble valaisan il a s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9 715 des quelque 1070 hectares des vignes qui avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, le mois dernier 67 pourcent en en moyenne ont subi un d\u00e9g\u00e2t total Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Sion chiffres tr\u00e8s importants mais \u00e0 relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [97%] :\r\nOui, les cons\u00e9quences sont bien \u00e9videmment dramatiques pour certains exploitants propri\u00e9taires ou locataires de vignes qui ont tout perdu, mais cela ne signifie pas pour autant qu'il n'y aura pas de vin valaisan cuv\u00e9e 2017 sur les tables des consommateurs car nombre de domaines, n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le gel d'avril sur l'ensemble du canton, \u00e7a va aller, nous aurons bien s\u00fbr des chiffres plus liss\u00e9s et une petite ann\u00e9e, nous a confi\u00e9 ce matin Yvan Aymon, pr\u00e9sident de l'interprofession de la vigne et du vin, du Valais, il reste que l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas eu de gel, le milieu \u00e9voque d'ores et d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9colte dans la tendance appara\u00eet positive tant au niveau quantitatif que qualitatif pour le reste, rappelons que pr\u00e8s de 11900 parcelles touch\u00e9es, celles qui avaient moins de 30 pourcent de de gel n'ont pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s en revue, entre le 7 et le 23 ao\u00fbt dernier par cinq paires de contr\u00f4leurs sous la supervision de l'interprofession, ces experts ont d\u00e9livr\u00e9 les attestations devant permettre aux vignerons sinistr\u00e9s de pr\u00e9tendre \u00e0 certaines aides qu'elles soient financi\u00e8res ou un groupe le coordination a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au niveau cantonal, pour analyser les mesures de soutien possibles Le Parlement valaisan quant \u00e0 lui se penchera la semaine prochaine sur un cr\u00e9dit- cadre pour la mise en oeuvre de mesures de lutte contre le gel au profit de la viticulture et de l'arboriculture valaisannes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-656D0BB8-431D-4D82-920B-783F16BE39BB", "internalArchiveId": "656D0BB8-431D-4D82-920B-783F16BE39BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La difficile mise en oeuvre du \"droit \u00e0 la d\u00e9connexion\" en France", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La France inscrivait le 1er janvier 2017 dans la loi le \"droit \u00e0 la d\u00e9connexion\" pour prot\u00e9ger le temps de repos des employ\u00e9s. Toutefois, la mise en oeuvre de cette mesure varie selon les secteurs d'activit\u00e9.\r\n\r\n* * La France inscrivait le 1er janvier 2017 dans la loi le \"droit \u00e0 la d\u00e9connexion\" pour prot\u00e9ger le temps de repos des employ\u00e9s. Toutefois, la mise en oeuvre de cette mesure varie selon les secteurs d'activit\u00e9.", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880548", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La France met en \u0153uvre le \"droit \u00e0 la d\u00e9connexion\" / TUM_2017-09-07T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["La France inscrivait le 1er janvier 2017 dans la loi le \"droit \u00e0 la d\u00e9connexion\" pour prot\u00e9ger le temps de repos des employ\u00e9s. Toutefois, la mise en \u0153uvre de cette mesure varie selon les secteurs d'activit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8880548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:09Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGuevara frais que ceux qui n'ont jamais consulter leurs e-mails professionnels en vacances l\u00e8ve la main, oui, difficile aussi de ne pas r\u00e9pondre quand votre chef vous pose une question par courrier \u00e9lectronique ou par SMS, le soir, on consid\u00e8re que c'est normal, sur la vie dans un monde connect\u00e9 le m\u00e9lange entre vie professionnelle et vie priv\u00e9e, a pris une ampleur in\u00e9dite ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les nouvelles technologies et si le rapport est ind\u00e9niable, leur bonne gestion pose aussi des questions le 1er janvier dernier la France a donc jou\u00e9 les pr\u00e9curseurs avec ce droit \u00e0 la d\u00e9connexion inscrit dans la loi, on va voir comment se passe la mise en oeuvre, Ariane Hasler, bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, alors expliquez -nous en quoi \u00e7a consiste exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nEh bien alors, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les entreprises doivent mettre en place un cadre pour mieux g\u00e9rer les outils num\u00e9riques afin, je cite, de respecter les temps de repos et de cong\u00e9s de leurs employ\u00e9es, elles doivent \u00e9galement proposer des formations pour un usage raisonnable des outils num\u00e9riques, la loi ne pr\u00e9voit pas de sanction, mais en cas de litige les employ\u00e9es peu vide s'appuyer sur cet article en fait cet article doivent surtout permettent de lancer une r\u00e9flexion sur la gestion de ces outils, des outils que nous utilisons tous les jours, mais auquel la plupart d'entre nous n'a jamais v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s alors pour l'instant, il faut le dire \u00e0 la loi, en effet, tr\u00e8s relatif, apr\u00e8s 8 mois d'entrer en vigueur, seul un Fran\u00e7ais sur 2, c'est si l'endroit \u00e0 la d\u00e9connexion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [88%] :\r\n\u00e9videmment, Ariane, la mauvaise gestion des outils num\u00e9riques pas peut poser probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\nOui, parce que le fait de pouvoir communiquer partout tout le temps, \u00e9videmment c'est potentiellement un Avantage, mais \u00e7a pose aussi des questions de fronti\u00e8re entre vie professionnelle et vie priv\u00e9e : les cadres sur ton tendance \u00e0 ne jamais d\u00e9connecter surtout \u00e9videmment depuis l'arriv\u00e9e, Isner au travail aussi, \u00e7a pose question et l\u00e0, nous y sommes tous expos\u00e9s \u00e0 chaque fois que vous \u00eates d\u00e9rang\u00e9 que vous levez le nez dans une t\u00e2che par un Mail ou un SMS, h\u00e9 bien vous perdez votre concentration et donc votre productivit\u00e9 sans compter la quantit\u00e9 d'informations \u00e0 traiter, selon une \u00e9tude en France, un cadre passe un peu plus de 5 heures et demie par jour \u00e0 consulter ses 1000, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent in fine et contribuer \u00e0 Arena autre impact sur la vie priv\u00e9e sur la productivit\u00e9 mais aussi et c'est plus \u00e9tonnant sur l'innovation, Caroline sauvage Adria long et professeur \u00e0 Sciences Po et directrice d'un Tabin et de conseil en gestion de l'informatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [94%] :\r\nPour innover, il faut du temps, il faut de la solitude aussi, on sait que l'innovation c'est rarement collectif et toutes les perturbations quotidiennes vient freiner ces processus, or l'innovation c'est quand m\u00eame le fer de lance de l'\u00e9conomie aujourd'hui en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nAriane, il y a des entreprises et des corps de m\u00e9tiers pour lesquels ce droit \u00e0 la d\u00e9connexion est difficile \u00e0 mettre en place, ne serait -ce que les h\u00f4pitaux par exemple, qui doit fonctionner 24 h/24. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [93%] :\r\nOui, c'est d'ailleurs bien pour \u00e7a que la loi \u00c9vin, il n'y a pas de solution toute faite et applicable \u00e0 tous, mais \u00e7a n'est pas la seule raison pour laquelle elle se met en place difficilement il y a aussi une r\u00e9sistance culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [91%] :\r\nAujourd'hui 76 pourcent des des salari\u00e9s disent que les outils num\u00e9riques ont des impacts n\u00e9gatifs sur leur vie personnelle, mais en m\u00eame temps une grande majorit\u00e9 des cadres valorise le Loizon la connexion permanente, sa gestion des organisations l'ambivalence tient au fait qu'\u00e0 la fois les organisations revendiquent une lutte contre les risques psychosociaux plac\u00e9 en t\u00eate de leurs pr\u00e9occupations, et en m\u00eame temps, sont dans une forme de d\u00e9ni et de d\u00e9responsabilisation par rapport \u00e0 la connexion en dehors du temps de travail, en consid\u00e9rant que cette hyper- connexion et le fait de cadres Warcq alcoolique et qui ne fonctionnent de cette fa\u00e7on -l\u00e0 qu'individuellement, \u00e0 mon avis, effectivement, il y a une forme de d\u00e9ni qui est tout \u00e0 fait regrettable parce que bien \u00e9videmment la contrainte et l'injonction \u00e0 la connexion permanente, elle, c'est une contrainte qui est int\u00e9rioris\u00e9e par les cadres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [86%] :\r\nRien, en r\u00e9sum\u00e9, ce droit \u00e0 la d\u00e9connexion, c'est une belle id\u00e9e, tr\u00e8s compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, mais c'est faisable, certains m\u00eame l'ont anticip\u00e9, c'est le cas de com\u00e8tes France une PME qui vend du mat\u00e9riel dentaire et qui compte 80 collaborateurs, il y a 2 ans sont directeur Manuel de St\u00e9phanie lance une formation sur les outils num\u00e9riques et mais dans la foul\u00e9e en place une charte des bonnes pratiques, pas de mais le week- end ou le soir, on abandonne les portables dans une bo\u00eete \u00e0 l'entr\u00e9e des salles de r\u00e9union et puis avant de partir en vacances, on fait un clinique, on nettoie son bureau et sa bo\u00eete mais histoire de partir l'esprit plus tranquille et puis Manuel de St\u00e9phanie aussi former ses employ\u00e9es sur la fa\u00e7on de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [89%] :\r\nOn a aussi expliqu\u00e9 \u00e0 beaucoup de collaborateurs, la fa\u00e7on d'utiliser les e-mail parce que c'est pas intuitif on apprend rarement c'est vrai qu'\u00e9crire notamment c'est tout b\u00eate mais \u00e9crire en majuscule, il y a des collaborateurs qui est d\u00e9but envoyer des e-mails en majuscules, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'est nous, on le savait pas mais c'est ressenti \u00e7a peut \u00eatre ressenti comme une agression et tout \u00e7a, c'est un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\nFil de l'eau et socialisme, \u00e7a permet d'avoir une communication qui est fluide, il y a pas trop d'agressivit\u00e9, pas alors aussi le le le la chose \u00e0 prescrire ces copies \u00e0 tout le monde la copie invisibles, enfin chose comme \u00e7a, tout \u00e7a, on a, on a formalis\u00e9 et on a, on a, on a discut\u00e9, on a mis en place et je crois qu'aussi la bonne fa\u00e7on de faire que les collaborateurs accepte \u00e7a, c'est que les managers en soi un peu les les premiers Lecteurs il y a, sont exemplaires forc\u00e9ment leurs collaborateurs le. \r\nEt moi j'aime bien, enfin entre guillemets la la France, ce qui veut dire chapeau une seule c'est prenez soin de vos collaborateurs, ils prendront soin de votre entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [86%] :\r\nEt c'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa charte des bonnes pratiques commettent France a recrut\u00e9 r\u00e9cemment une jeune femme, vous savez tr\u00e8s nourris, et pour qui l'argument a jou\u00e9, oui, parce que c'est un argument pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est ce qui explique Caroline sauvage Rialland. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [97%] :\r\nPour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, la conciliation entre vie professionnelle et vie personnelle est plus importante que l'\u00e9volution professionnelle, donc il est \u00e9vident aujourd'hui que les organisations qui vont se saisir de cette probl\u00e9matique qui vont int\u00e9grer le num\u00e9rique \u00e0 la question de l'organisation du travail tout simplement vont \u00eatre les organisations qui vont fid\u00e9liser leurs collaborateurs et qui vont attirer les meilleurs profils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [92%] :\r\nUn sujet qui sera donc de plus en plus d'actualit\u00e9, dont les entreprises feraient bien de s'emparer avec ou sans loi pour les y inciter, et pas seulement en France, \u00e9videmment, d'ailleurs, \u00c9ric, je ne vous vois pas mais je vous surveille, attention, vous avez pas consulter vos mails pendant mon sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [83%] :\r\nEh bien si, figurez -vous, je disais : mais bon, l\u00e0 c'est pendant les heures de bureau, donc \u00e7a va merci Ariane Hasler en Direct de Paris il y a un autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-E96D7670-054D-495D-ACEB-5F924D8E357F", "internalArchiveId": "E96D7670-054D-495D-ACEB-5F924D8E357F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Sauvons et prot\u00e9geons nos fruits et l\u00e9gumes!", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DIR ST LS + 6 SONS;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Sauvons et prot\u00e9geons nos fruits et l\u00e9gumes! (FUTUR ANTERIEUR 07.09 NATURE / FRUITS & LEGUMES)   DIDIER PRADERVAND, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 14\r\n((titre infonet: Sauvons et prot\u00e9geons nos fruits et l\u00e9gumes!))\r\n*** 6 heures ..\r\nc'est \"Futur ant\u00e9rieur\" ... la chronique o\u00f9 se pense le monde de demain ... \r\nEt ce matin, Didier Pradervand, direction le jardin potager ...\r\npour un constat... brutal, violent ... il est sign\u00e9 Denise Gauthier, responsable romande de la Fondation pro specie rara... fondation qui depuis 35 ans se bat pour la diversit\u00e9 patrimoniale et g\u00e9n\u00e9tique des animaux et des v\u00e9g\u00e9taux...\r\n ((-> son DIGAS 8''  1/6 ))\r\n*** constant pas r\u00e9jouissant.... effectivement... on s'assied dans l'herbe et on pleure...?\r\nAbsolument pas ... car contrairement au reste de l'Europe, la Suisse ne s'est pas dot\u00e9 d'un catalogue officiel des vari\u00e9t\u00e9s, les seules autoris\u00e9es \u00e0 la commercialisation ... Comme une \u00eele au coeur de l'Europe, elle s'est dot\u00e9 d'une loi particuli\u00e8re qui reconnait ce qu'on appelle les vari\u00e9t\u00e9s de niche\r\n ((-> son Digas 14''  2/6))\r\n*** Et  donc... on peut tous..participer \u00e0 la sauvegarde d'esp\u00e8ces rares ou menac\u00e9e?\r\nExacement, et on peut le faire, facilement, simplement ... \r\n ((-> son Digas 23''  3/6))\r\n*** Utilisez-les, mangez-les, partagez-les ... ! plutot sympa comme approche ?\r\nEt plus que cela encore, car cette approche induit - autre sp\u00e9cificit\u00e9 suisse d\u00e9fendue par Pro Specie rara -  la question de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces dans le temps et donc de la pr\u00e9servation des savoirs-faire.. ou dit plus techniquement une conservation in-situ - en culture - versus un conservation ex-situ\r\n ((-> son DIGAS 28'' 4/'6))\r\nLa force de la Suisse, on l'entend c'est de m\u00e9langer les deux techniques, le ex-situ gr\u00e2ce \u00e0 une banque de g\u00e8nes install\u00e9e \u00e0 Changins... et le in-situ via pro specie rara, les paysans, les mara\u00eechers ou les citoyens\r\n*** donc tout va tr\u00e8s bien ... et on est les meilleurs?\r\nmalheureusement pas... car m\u00eame si en 35 ans d'activit\u00e9s, pro specie rara affiche de tr\u00e8s beaux r\u00e9sultats avec plusieurs milliers de plantes, l\u00e9gumes et fruits pr\u00e9serv\u00e9s... de nouvelle menaces pl\u00e2nent sur la biodiversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal...\r\n ((->  son DIGAS 13''  5/6))\r\n*** Est-ce que la solution pourrait passer par l'attribution d'une personnalit\u00e9 juridique \u00e0 nos fruits et l\u00e9gumes?\r\nC'est tentant... mais un peu illusoire... m\u00eame Denise Gautier en convient...\r\n ((-> son Digas 26''   6/6))\r\n*** ..des avocats carotte... c'est vrai que vu sous cet angle... \u00e7a peut faire sourire ...\r\ncar cela montre bien combien, toute mouvante et changeante qu'elle soit, la question de la protection juridique de la Nature reste complexe ... Sachez encore Yann... et pour toutes celles et ceux qui voudraient d\u00e9couvrir et participer \u00e0 la sauvegarde de notre biodiversit\u00e9 potag\u00e8re... la fondation pro specie rara tiendra dimanche prochain le 10 septembre son march\u00e9 d'automne au signal de Sauvablin \u00e0 Lausanne.\r\n r\u00e9ac invit\u00e9 : bien dormir, \u00e7a passe aussi par une bonne alimentation ?\r\nlien de cause a effet entre mauvais repas et sommeil ?\r\nmerci Jos\u00e9 Haba Rubio\r\nmedecin a associ\u00e9 au Centre de recherche et d'investigation sur le sommeil du CHUV\r\n(PROMO)\r\n+ MeTEO", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Sauvons et prot\u00e9geons nos fruits et l\u00e9gumes!", "Futur ant\u00e9rieur - Sauvons et prot\u00e9geons nos fruits et l\u00e9gumes! / LMA_2017-09-07T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Sauvons et prot\u00e9geons nos fruits et l\u00e9gumes! / LMA_2017-09-07T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8880600", "ece-8880594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-16T09:47:21Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n6 heures 23, votre rendez- vous Futur ant\u00e9rieur, la chronique o\u00f9 se pense le monde de demain ce matin Didier Pradervand, direction le jardin potager oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nPour un constat brutal, violent, il est sign\u00e9 Denise Gauthier les responsable romande de la Fondation pro si Rara fondation qui depuis 35 ans, se bat pour la diversit\u00e9 patrimoniale et g\u00e9n\u00e9tique des animaux et des v\u00e9g\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [93%] :\r\nQuand on imagine que 90 pourcent de de vari\u00e9t\u00e9s de l\u00e9gumes ont disparu depuis le si\u00e8cle dernier, c'est du chiffre affolant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [83%] :\r\nAffolons pas tr\u00e8s r\u00e9jouissant, on fait quoi, Didier, on s'assoit dans l'herbe, on pleure non absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nContrairement au reste de l'Europe, la Suisse ne s'est pas dot\u00e9 d'un catalogue officiel des vari\u00e9t\u00e9s les seuls autoris\u00e9s \u00e0 la commercialisation commune \u00eele au coeur de l'Europe, elle a adopt\u00e9 une loi particuli\u00e8re qui reconnaissent qu'on appelle les vari\u00e9t\u00e9s de niche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [91%] :\r\nToutes les anciennes vari\u00e9t\u00e9s ou certaines nouvelles vari\u00e9t\u00e9s qu'on essaie de lancer sur le march\u00e9 font partie de 6 vari\u00e9t\u00e9s niche et n'ont pas besoin d'inscription pour pouvoir \u00eatre commercialis\u00e9, donc c'est vraiment un Avantage pour la Suisse, qui n'existe pas dans le reste de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nEt on peut donc tous, vous, moi, participer \u00e0 cette sauvegarde d'esp\u00e8ces rares ou menac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [99%] :\r\nExactement et on peut le faire facilement simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [93%] :\r\nChacun peut avoir une vari\u00e9t\u00e9s de tomates, de haricots ou de fraise ou de pommes chez lui et ainsi participer \u00e0 cette conservation en faisant vraiment un travail concret de remise en circulation, pas seulement les gens qui ont un jardin, les gens qui sont simplement consommateur en consommant ces produits pour nous, c'est pour les sauver, utilisez -les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nUtilisez -les mangez -les, partagez -les tout \u00e7a c'est c'est plut\u00f4t sympathique comme approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nPlus encore, car cette approche induit, et c'est une autre sp\u00e9cificit\u00e9 suisse d\u00e9fendue par Pro sp\u00e9cial Rara la question de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces dans le temps et donc de la pr\u00e9servation des savoirs-faire ou dit plus techniquement une conservation in-situ en culture version une conservation ex- tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [87%] :\r\nDans un syst\u00e8me et qu'situ vous pouvez sortir la graine de son milieu, la m\u00eame dans un cong\u00e9lateur, donc vos graines dorment dans ce cong\u00e9lateur voulez ressortez 30 ans plus tard, elles ont germ\u00e9 mais en 30 ans, le milieu a chang\u00e9 alors est -ce que la plante en question va encore \u00eatre adapt\u00e9 et puis, dans votre cong\u00e9lateur, vous allez pas l'agriculteur qui sait cultiver la graine, donc vous allez couper aussi la plante de tout ce concept de conservation culturelle qui accompagne toujours ces vari\u00e9t\u00e9s hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nLa force de la Suisse, on entend c'est de m\u00e9langer les 2 techniques le ex- situ gr\u00e2ce \u00e0 une banque de g\u00e8nes, install\u00e9e \u00e0 Changins et le in-situ via si Rara les paysans, les mara\u00eechers et les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [95%] :\r\nDonc tout va tr\u00e8s bien, Didier, on est les meilleurs malheureusement pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nCar m\u00eame si, en 35 ans d'activit\u00e9 prosp\u00e8re Rara affiche de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats avec plusieurs milliers de plantes l\u00e9gumes et fruits pr\u00e9serv\u00e9s de nouvelle menace plane sur la biodiversit\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [91%] :\r\nActuellement, ce qui nous fait tr\u00e8s peur, c'est qu'on essaye de breveter des plantes qui sont obtenus par des mais Todd de s\u00e9lection naturelle et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, et l\u00e0, la position de la Suisse n'est pas encore tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [94%] :\r\nAlors est -ce que la solution pourrait passer par l'attribution d'une personnalit\u00e9 juridique, on y revient apr\u00e8s les arbres apr\u00e8s le fleuve une personnalit\u00e9 juridique \u00e0 nos fruits et l\u00e9gumes oui c'est tentant, mais un peu illusoire et m\u00eame Denise Gautier en convient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [92%] :\r\nC'\u00e9tait effectivement un d\u00e9bat qui a cours actuellement, mais un niveau tout \u00e0 fait, je me pose quand m\u00eame un peu la question est -ce que on va arriver \u00e0 attaquer un chat parce qu'il a mang\u00e9 une souris et ensuite est -ce qu'on va faire intervenir un avocat parce que la souris grignot\u00e9 une carotte je je sais pas trop, il y a des choses qui sont quand m\u00eame typiquement humaine est -ce qu'on va avoir des avocats chien ou des avocats, carotte, je me pose un peu la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [92%] :\r\nCarole, c'est vrai que vu sous cette forme, \u00e7a peut faire sourire, \u00e7a fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [88%] :\r\n\u00e9videmment, on va \u00e7a monde bien combien tout mouvement \u00e9changeant que soit la question de la production de la protection juridique de la nature, h\u00e9 bien cet enjeu reste tr\u00e8s complexe et puis sachez Yann et \u00e7a c'est aussi tous ceux qui voudraient d\u00e9couvrir et participer \u00e0 cette sauvegarde de notre biodiversit\u00e9 potag\u00e8re la fondation pro sp\u00e9cial Rara tiendra dimanche prochain, le 10 septembre son march\u00e9 d'Automne au signal de sauvable hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T05:11:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95E9D7EC-58D2-4F85-A1F7-1684B0420AA1", "internalArchiveId": "95E9D7EC-58D2-4F85-A1F7-1684B0420AA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (4/5): Dogern, pr\u00e8s de Leibstadt et de sa centrale nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre. Dogern vit  avec la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt depuis 30 ans, et les habitants s'y sont habitu\u00e9s. Le probl\u00e8me c'est l'ombre induite par les nuages de vapeur.", "durationSec": 405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Leibstadt", "Suisse"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "centrale nucl\u00e9aire"], "thematicPersons": ["Leibstadt"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (4/5): Dogern - Leibstadt", "Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (4/5): Dogern - Leibstadt / LME_2017-09-07T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (4/5): Dogern - Leibstadt / LME_2017-09-07T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre.", "\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre.", "\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre."], "variantIds": ["ece-8880634", "ece-8880612"], "isOnline": true, "remarks": "#CATINFO_SEP2017#", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:24Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFait sur la premi\u00e8re, c'est ici la Suisse 4\u00e8me \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie An der c'est \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Allemagne et nous nous rendons \u00e0 docker ne c'est tout pr\u00e8s de Leibstadt et de sa centrale nucl\u00e9aire, nous sommes de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin dans le Bade-Wurtemberg, une r\u00e9gion connue pour son militantisme \u00e9cologique Bonjour Delphine Gendre bonjour Romain, vous avez ce village pour nous, on imagine que le risque nucl\u00e9aire impr\u00e8gne fortement les relations entre les Suisses et les Allemands autour de cette fronti\u00e8re d'autant que la centrale de Leibstadt a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'arr\u00eat plusieurs fois ces derniers mois, suite \u00e0 des incidents oui et surtout parce qu'on ne peut pas ignorer un impressionnant de Centrale de Leibstadt d\u00e8s qu'on arrive \u00e0 Dogger et vous allez aussi d\u00e9couvrir que les probl\u00e8mes engendr\u00e9s par la centrale ne sont pas toujours ce qu'on croit, mais d'abord un mot sur Dogger une commune coquette de 2400 habitants au pass\u00e9 Habsbourg joie emprunte de catholicisme des maisons fleuries et color\u00e9es et bien s\u00fbr les r\u00eaves, les rives romantiques du Rhin, une petite bourgade cartes postales si elle n'avait pas vue directe sur la centrale nucl\u00e9aire et son imposante tour de b\u00e9ton haute de 144 m\u00e8tres alors on va vous suivre \u00e0 Dogger, Delphine, vous avez tout d'abord rencontrer le Burgermeister, le maire de la commune, dans son bureau de la maison de ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [85%] :\r\nNon, j'ai de la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [85%] :\r\nYasser boutiques n'est est -ce que depuis votre bureau o\u00f9 l'on voit le r\u00e9acteur de Leibstadt il Marie de sujets, il faut mieux d'on ne voit pas le le r\u00e9acteur \u00e0 proprement dit, mais l'on voit la fum\u00e9e qui s'en \u00e9chappe donc les vapeurs est -ce que c'est un probl\u00e8me pour le village. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [85%] :\r\nEt puis est \u00e7a de nous vivons avec la centrale nucl\u00e9aire depuis 30 ans et les habitants de Dogger ne s'y sont habitu\u00e9s, donc le probl\u00e8me que nous avons, ou plut\u00f4t le d\u00e9savantage, devrais -je dire, c'est l'ombre et puis par les nuages de vapeur peine il s'THA tout nouveau d'que le soleil se l\u00e8ve \u00e0 l'Est, poursuit sa route, direction sud- ouest passe derri\u00e8re la fum\u00e9e qui \u00e9mane de la tour de refroidissement et l'ombre recouvre notre village en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [89%] :\r\nCe manque d'ensoleillement semble \u00eatre un probl\u00e8me pour les habitants de dockers m'je me trouve maintenant chez Marcus ou le rock Hoeness, patron d'une exploitation mara\u00eech\u00e8re bio, pas n'importe laquelle : premi\u00e8re du Bade-Wurtemberg, il se trouve \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres seulement de la centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [63%] :\r\nLes Broons attachement voudra s'en est all\u00e9 faire les aggrave avec dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [94%] :\r\nD'autres veulent ce n'est pas qu'une anecdote nous manquons bel et bien de soleil quotidiennement au village, nous voulions mettre sur pied une installation solaire mais le service m\u00e9t\u00e9orologique allemand nous en a dissuad\u00e9s car l'ensoleillement n'\u00e9tait pas suffisant \u00e0 cause des \u00e9manations de vapeur de la centrale Leibstadt, nous pr\u00e9t\u00e9rite \u00e9galement au niveau de mon exploitation agricole biologique lorsqu'il fait tr\u00e8s chaud, je dois avouer que nous sommes aussi content d'avoir un peu plus d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [93%] :\r\nEt vous travaillez \u00e0 quelques m\u00e8tres de, de, d'une centrale nucl\u00e9aire est -ce que \u00e7a vous pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [91%] :\r\nMais est -ce jaune oui c'est perturbant d'\u00eatre aussi proche d'une centrale nucl\u00e9aire, j'ai pourtant fait ce choix de venir ici car j'aime la r\u00e9gion, la proximit\u00e9 avec la for\u00eat noire et la fronti\u00e8re suisse, et je ne vois pas de danger \u00e9minent, ni pour moi ni pour mon exploitation \u00e9cologique qui me pousserait \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [67%] :\r\nAltadis algorithmes Ousbeks Texane fan Atomkraft il y avait ceux qui esp\u00e8rent faire croire que le plafond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [92%] :\r\nDelphine Gendre ensemble s'accommoder assez bien de cette proximit\u00e9 avec la centrale de de Leibstadt vous n'avez donc pas trouv\u00e9 d'antinucl\u00e9aires Deguerne si si, j'en ai rencontr\u00e9 2 des militants \u00e9cologistes au bord du Rhin, c\u00f4t\u00e9 allemand, juste en face de la centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [80%] :\r\nCameron et achemine mais ce qu'on peut nager, on voit des des jeunes gens qui qui arrivent ici qui nous croisent en costume de bain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [66%] :\r\nNi Direct,M. Beki, ce qui bichonne de Supernatural fixer les Ferrari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [93%] :\r\nCe serait trop dangereux ici parce qu'on est dans la ville normande dans la l'enceinte de la centrale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [67%] :\r\nAh bah est mort donc Rice. \r\nJe me ne soul\u00e8ve j'ai Detroit ne sont, je suis le pr\u00e9sident de la parti \u00e9cologiste, les Verts de et dans la marche mais il r\u00e9clame se marre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nNous, c'est difficile d'agir parce qu'on est en Allemagne et que l'on ne peut pas influencer directement ce qui se passe en Suisse, lorsqu'il y a des objets de votation sur le nucl\u00e9aire, on peut bien s\u00fbr expliquer avec nos partenaires suisses on peut communiquer l'opposition les inconv\u00e9nients dire pourquoi nous souhaiterions ne plus avoir cette centrale autre nez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [69%] :\r\nEt donc il y a \u00e9t\u00e9 un dur donc, mais une action directe c'est difficile Direct Amba comme suit moi chez lui permet par l\u00e2cher : c'est ce qui son carburant et j'travaill\u00e9 avec Liberty de la r\u00e9gion des pluies, 40 ans et qu'il n'y a pas eau \u00e0 une \u00e0 une, probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [87%] :\r\nC'est Schweiz AM Bonjour, le probl\u00e8me c'est que la Suisse cherche ainsi de d\u00e9p\u00f4t pour les d\u00e9chets nucl\u00e9aires qu'elle le cherche ici pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, dans ce cas, il faudrait qu'une relation de confiance entre les 2 pays se construisent, nous avons le sentiment qu'il se passe exactement l'inverse et qu'il y a un incident Leibstadt on minimise le danger, on nous le dissimule on nous cache cliquant Monica cr\u00e9ature une de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [95%] :\r\nEt l'autre probl\u00e8me, plus anecdotique, c'est celui du soleil, du manque de soleil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [91%] :\r\nProfil avait absolument une heure de soleil en moins par jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [92%] :\r\nManque de transparence, manque de confiance vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s suisses et toujours cette histoire d'ensoleillement Delphine oui, alors les gens s'y sont habitu\u00e9s, mais il reste, cela reste une g\u00eane au quotidien, en tout cas, on en parle d'ailleurs la commune re\u00e7oit un d\u00e9dommagement de la part de la centrale chaque ann\u00e9e de quelques milliers de francs et puis il y a le tourisme un inexistant \u00e0 Dogger ne les voyageurs ne s'y arr\u00eatent pas \u00e0 cause de l'imposante centrale merci beaucoup Delphine Gendre demain, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie An der Grenze c'est nous irons du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, \u00e0 la rencontre des frontaliers. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T05:48:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wallaschek, Bernd", "role": "\u00e9cologiste allemand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guthknecht, Mathias", "role": "maire de Dogern ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Uhlenbrock-Ehnes, Markus", "role": "patron d'une exploitation mara\u00eech\u00e8re Bio", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "N\u00fcssle, Niklas", "role": "\u00e9cologiste allemand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3158E9-29EF-4FDD-8DA4-AD21347002FF", "internalArchiveId": "FF3158E9-29EF-4FDD-8DA4-AD21347002FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Probl\u00e8me de l'immigration en Allemagne. La col\u00e8re des habitants de Dresde, en Saxe, contre la chancelli\u00e8re allemande Angela Merkel qui a ordonn\u00e9 l'ouverture des fronti\u00e8res allemandes en septembre 2015 pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Les cloches de la tr\u00e8s gothique \u00e9glise Sainte-Croix de Dresde sonnent 18h. Ce lundi, comme tous les autres depuis 3 ans, les militants du mouvement Pegida contre l'islamisation en Europe, laissent \u00e9clater leur col\u00e8re. Ils se r\u00e9clament du vrai peuple. Ils sont quelques centaines \u00e0 scander, beaucoup moins que les 25'000 au plus fort du mouvement. Pegida s'essoufle. Au milieu des drapeaux allemands se dressent des pancartes de l'AFD, l'Alternative pour l'Allemagne.", "durationSec": 226, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880602", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Dresde", "Allemagne"], "thematicThemes": ["immigration", "extr\u00eame droite", "islam", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Pegida", "AfD (Alternative f\u00fcr Deutschland"], "alternativeTitle": ["La col\u00e8re des habitants de Dresde, en Saxe, contre Angela Merkel / LME_2017-09-07T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Dresde est un bastion de la droite populiste en Saxe (ex-Allemagne de l'est) o\u00f9 la chanceli\u00e8re Angela Merkel, donn\u00e9e largement favorite pour les \u00e9lections du 24 septembre, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal accueillie par le pass\u00e9."], "variantIds": ["ece-8880602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:24Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCrespo, pas pour l'Allemagne, c'est notre semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00e9lections allemandes du 24 septembre ce matin, d\u00e9part pour la Saxe en ex- Allemagne de l'Est \u00e0 Dresde, bastion de la droite populaire, la chanceli\u00e8re Angela Merkel a soigneusement \u00e9vit\u00e9 la ville pour ne pas \u00eatre siffl\u00e9e, ce qui lui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, on \u00e9coute le reportage d'Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [95%] :\r\nLes cloches de la tr\u00e8s gothique \u00e9glise Sainte-Croix de Dresde sonnent 18 heures ce lundi, comme tous les autres depuis 3 ans, les militants du mouvement Peggy contre l'islamisation en Europe laissent \u00e9clater leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [81%] :\r\nCol\u00e8re, ils se r\u00e9clament du vrai Bernede retrait\u00e9 des pompes fun\u00e8bres est venu avec un ami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [86%] :\r\nComme presque chaque sereine \u00e0 notre Chanceli\u00e8re gouverne de fa\u00e7on dictatoriale avec Platoche normal la m\u00eame, ce sont des gens normaux ici qui ne veulent pas de cette invasion \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [65%] :\r\nC'est signature sur la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nC'est l'orateur rappel ce moment charni\u00e8re, le 4 septembre 2015 \u00e0 23 heures 30 quand Angela Merkel a donn\u00e9 l'ordre d'ouvrir les fronti\u00e8res aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [79%] :\r\nSamedi soir, si on peut Thomas quand m\u00eame si. \r\nMerkel doit partir, ils sont quelques centaines \u00e0 scander : c'est beaucoup moins que les 25000 au plus fort du mouvement et assez souffle \u00e0 moins que les forces soient attir\u00e9es ailleurs au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [91%] :\r\nDes drapeaux allemands flotte, ceux de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, un parti qui redonne de l'espoir \u00e0 Harald. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [91%] :\r\nJe sais pas il c'est vrai nous sommes moins nombreux, peut-\u00eatre que les gens sont fatigu\u00e9s, mais je pense aussi que beaucoup d'entre nous sont en campagne pour l'alternative pour l'Allemagne, c'est enfin quelque chose de bon qui se passe en Allemagne avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [92%] :\r\n\u00e0 moins de 200 m\u00e8tres de l\u00e0, devant une audience clairsem\u00e9e, Arnold Vaatz, candidat de la TD, ou tente de convaincre des membres de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e que le parti d'Angela Merkel d\u00e9fend toujours des valeurs chr\u00e9tiennes, les critiques pleuvent, la chanceli\u00e8re est bien trop tol\u00e9rante face \u00e0 l'Islam arnold Vaatz se d\u00e9fend mais entre 4 yeux, il ne peut cacher ses craintes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nJe vais de mieux, je souhaiterais que les sondages soient moins bons pour la CDU ou pour que nous nous d'action mieux, ce serait bien, par exemple, que Merkel viennent ici pour la campagne, ce soir, il n'y avait pas plus de 20 personnes c'est pas beaucoup pour une grande ville comme Dresde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [88%] :\r\n\u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans la conservatrice Rabel Delberghe, les supporters de l'AFD sont venus \u00e9couter Peter Boehringer, t\u00eate pensante de la politique \u00e9conomique du parti. \r\nLes Terres Boehringer est lui- m\u00eame candidat en Bavi\u00e8re, il est certain d'entrer au Bundestag. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [85%] :\r\n\u00e7a, je sais ce que c'est pour le stress mais d\u00e8s l'ann\u00e9e nous serons entre 60 et 80 d\u00e9put\u00e9s au Bundestag halte c'est environ 10 pourcent va va aider, m\u00eame si \u00e7a va changer les choses, car les gens ne voient pas d'opposition ce qui car il n'y a, ou il n'y avait pas d'opposition \u00e0 ils attendent qu'enfin au Bundestag, quelqu'un parle en leur nom, ce qui n'est pas arriv\u00e9 depuis plus d'un ciel mais \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [91%] :\r\nBoost\u00e9e par les derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, l'AFD esp\u00e8rent faire un carton on Saxe et rafler plus de 25 pourcent des des voix. \r\nLe reportage d'Anouk Henry \u00e0 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boehringer, Peter", "role": "politicien, membre de l'Alternative pour l'Allemagne (AFD) et t\u00eate pensante de la politique \u00e9conomique du parti", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Werner, manifestant et retrait\u00e9 des pompes fun\u00e8bres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Harald, un manifestant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS \u00e0 Dresde", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Inconnu", "role": "orateur sur la tribune rappelant le 2 septembre 2015 \u00e0 23:30 quand Angela Merke a donn\u00e9 l'ordre d'ouvrir les fronti\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vaatz, Arnold", "role": "politicien allemand CDU", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D366F77-AC9C-450E-90B5-DA32EB4B0EDB", "internalArchiveId": "3D366F77-AC9C-450E-90B5-DA32EB4B0EDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u00e9galisation de la coca\u00efne : interview de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA)", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La coca\u00efne s'est invit\u00e9e dans la campagne de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Tessinois PLR, Ignazio Cassis s'est prononc\u00e9 explicitement, dans l'Aargauer Zeitung du 5 septembre 2017, pour la l\u00e9galisation de la coca\u00efne. Il pr\u00f4ne un contr\u00f4le du march\u00e9 de drogues en acc\u00e8s restreint. Ses deux rivaux, Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont aussit\u00f4t pris le contrepied du Tessinois.", "durationSec": 390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Portugal", "Suisse"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisation des stup\u00e9fiants", "coca\u00efne"], "alternativeTitle": ["Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA) / LME_2017-09-07T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis s'est prononc\u00e9 explicitement mardi, dans l'Aargauer Zeitung, pour la l\u00e9galisation de la coca\u00efne. Interview de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA)."], "variantIds": ["ece-8880617"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:24Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e9coutez la premi\u00e8re la coca\u00efne s'est invit\u00e9e dans la campagne de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis s'est prononc\u00e9 explicitement pour la l\u00e9galisation de cette drogue, c'\u00e9tait mardi dans l'art Kawar Zeitung, ses 2 rivaux Isabelle Moret et Pierre Maudet ont aussit\u00f4t pris le contrepied du Tessinois Et critiqu\u00e9 cette position l\u00e9galiser la coca\u00efne, on en parle avec vous Jean-F\u00e9lix Savary, bonjour, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 \u00e0 le groupe Romand d'\u00e9tudes des addictions Ignazio Cassis, qui pr\u00f4ne un contr\u00f4le du march\u00e9 de drogues en acc\u00e8s restreint concr\u00e8tement \u00e7a se passerait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nComment concr\u00e8tement on n'en sait rien, ce qu'il dit c'est que on devra bien un jour r\u00e9glementer aussi cette substance -l\u00e0 et dans ce sens -l\u00e0, je crois qu'il est courageux de le dire, il \u00e9tait m\u00e9decin cantonal au Tessin, pendant longtemps, c'est un sp\u00e9cialiste de sant\u00e9 publique, donc il sait comme tous les autres sp\u00e9cialistes de sant\u00e9 publique, quand un jour nous devons r\u00e9glementer tous les produits, c'est effectivement le produit peut-\u00eatre un des produits les plus difficiles \u00e0 r\u00e9glementer, donc c'est difficile, \u00e7a va prendre du temps, il va falloir beaucoup d'\u00e9tudes et d'exp\u00e9rience pour l'instant, on n'en est pas l\u00e0 pour l'instant, c'est les exp\u00e9riences sur le le cannabis sait qui sont sur la table, c'est quoi les avantages d'une l\u00e9galisation alors une l\u00e9galisation, elle a plusieurs avantages : le 1er Avantage c'est qu'on reprend le contr\u00f4le sur une substance qui a une potentialit\u00e9 relativement compliqu\u00e9 et relativement difficile qui peut provoquer des probl\u00e8mes de sant\u00e9 jusqu'au d\u00e9c\u00e8s, je crois qu'il faut pas l'oublier dans les produits qui sont dangereuses, qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s dangereux contentieux quand ils sont mis dans de mauvaises mains, et l\u00e0 aujourd'hui on les met dans la m'dans les mains des r\u00e9seaux criminels, donc \u00e7a veut dire que, on a un produit qui est concern\u00e9 par quand m\u00eame pas mal de de gens en Suisse, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, peu juger ont pas mal de gens l\u00e0 elle chiffre alors plusieurs centaines de 2 milliers consommateurs occasionnels, donc effectivement, on voit que quand on a un r\u00e9seau mafieux qui met une substance qui est peut-\u00eatre un petit peu, un petit peu plus fort ou un peu plus dangereuse dont les consommateurs n'ont pas l'habitude, on peut avoir des d\u00e9g\u00e2ts sanitaires tr\u00e8s importants, comme on le voit aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis avec c'\u00e9tait mis un des dizaines de milliers de d\u00e9c\u00e8s par ann\u00e9e, donc effectivement il semble surtout dans un cadre m\u00e9dical quand on a des personnes qui ont des probl\u00e8mes qui sont dans la difficult\u00e9 quand une d\u00e9pendance, avec cette substance, on l'a vu avec l'h\u00e9ro\u00efsme quand on ram\u00e8ne \u00e7a dans un cadre hospitalier, on arrive \u00e0 \u00e9liminer une grande partie des probl\u00e8mes, donc \u00e7a c'est une une un gros point et l'autre point aimerait quand m\u00eame signaler, c'est aussi celui de la fiscalit\u00e9 des taxes ces produits cause peut-\u00eatre un certain nombre de de probl\u00e8mes, il faut les r\u00e9soudre, il faut des ressources pour \u00e7a pourquoi on se prive d'avoir des taxes sur ces produits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [96%] :\r\nMonsieur Savary, vous vous \u00eates au Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions quand on \u00e9tudie les addictions on peut \u00eatre pour la l\u00e9galisation de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors que tous mes coll\u00e8gues le\u00e7on en fait niveau repr\u00e9sente les professionnels des addictions sur le terrain et qu'est -ce qu'on voit sur le terrain, on voit des gens qui ont des probl\u00e8mes avec ses produits avec l'alcool d'ailleurs aussi et donc ce qu'on voit c'est que les probl\u00e8mes auxquels ils font face une bonne partie est li\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nalisation aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'on mettait des gens en prison quand vous leur mettez un casier judiciaire contre leur courir apr\u00e8s, quand on n'a pas l'emploi si on a ce genre de, de, de cordes, \u00e9videmment que \u00e7a va pas vous aider \u00e0 vous ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9, donc nous ce qu'on voit c'est que cette partie -l\u00e0, on peut l'enlever et puis se concentrer plut\u00f4t sur l'aspect de la promotion de l'accompagnement de l'insertion, c'est ce qu'a fait le Portugal je tortues et l'exemple vraiment aujourd'hui qu'il est, qui n'est plus possible de deniers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [94%] :\r\n\u00e7a fait 17 ans, je vous arr\u00eate pour peut-\u00eatre nos auditeurs, \u00e7a fait 17 ans qu'effectivement le le Portugal a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 est -ce qu'on on sait les cons\u00e9quences que cette politique a eu sur la consommation par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors sur la consommation, en fait, on a eu au d\u00e9but des petits effets, c'est-\u00e0-dire qu'il a une l\u00e9g\u00e8re augmentation pour les 40 cinquantenaire \u00e9tonnant coup sont libres, tiens on on refait Woodstock peut-\u00eatre dans leur salon, je sais pas mais la majorit\u00e9 de la population, c'est plut\u00f4t une baisse et, surtout, la population qui nous int\u00e9ressent le plus, c'est-\u00e0-dire les jeunes s'abaisser et bon alors \u00e7a c'est une chose, on veut voir la consommation l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9, mais c'est surtout les cons\u00e9quences sociales qui ont \u00e9t\u00e9 a nettement am\u00e9lior\u00e9 le 1er chiffre qu'on qu'on cite souvent c'est les les d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s aux drogues se sont effondr\u00e9s au Portugal, on a 5 fois moins de desceller aux drogues au Portugal que dans tous les autres pays europ\u00e9ens, c'est quand m\u00eame assez frappant, on conna\u00eet la situation aussi social du Portugal, donc on arrive avec cette politique avoir de meilleurs r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [89%] :\r\nEt on casse le march\u00e9 noir, parce que \u00e7a c'est un autre des arguments, vraiment, \u00e7a a un impact sur le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [92%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est important encore de voir cette nuance la d\u00e9p\u00e9nalisation, la politique portugaise, elle a cess\u00e9 de p\u00e9naliser les consommateurs, on est du c\u00f4t\u00e9 de la demande, donc on arr\u00eate de punir les gens et \u00e0 la place, on leur offre de l'aide l'autre partie, et c'est \u00e7a le vrai d\u00e9bat aujourd'hui qu'aux \u00c9tats-Unis, au Canada, en Europe, il va falloir s'occuper de l'offre s'occuper du produit, de pouvoir r\u00e9glementer le march\u00e9 \u00e7a c'est effectivement un pas suppl\u00e9mentaire, c'est peut-\u00eatre plus difficile au niveau moral de pouvoir passer cette \u00e9tape -l\u00e0, mais on sait qu'elle est indispensable aujourd'hui, c'est le cannabis on verra demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [86%] :\r\nNotre chroniqueur \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, c'est une question pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [85%] :\r\nOui, c'est ce aussi une remarque pour pour rejoint ce que vous dites, il y a aussi beaucoup d'analyses \u00e9conomiques de cette d\u00e9p\u00e9nalisation qui va aussi justement de l'offre, comment on fait, on casse la la la p\u00e9nurie en l\u00e9galisant en casse la p\u00e9nurie d'donc l'offre est diff\u00e9rente, et puis l\u00e0 aussi quand vous dites on travaille sur la demande en France et pas panne \u00e9conomie Jacques Garel ou qui s'est mis aussi dans le dans le d\u00e9bat et donc en faveur de ces d\u00e9p\u00e9nalisation pour des raisons l\u00e0 cette fois \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [86%] :\r\nCommence \u00e7a fait beaucoup de monde enfin d\u00e9p\u00e9nalisation, franchement, vous pensez qu'on pourra y arriver en Suisse, on parle d\u00e9j\u00e0, et avec difficult\u00e9 de celle du cannabis pour la coca\u00efne, vous la voyez, \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que maintenant on ne on y est, au risque de vous surprendre le Canada qui est quand m\u00eame un pays important occidentale donc a a admis son mod\u00e8le en place et ouvrent le march\u00e9 au niveau national l'ann\u00e9e prochaine on a plusieurs \u00c9tats aux \u00c9tats-Unis, tous les pays europ\u00e9ens d'Europe occidentale sont train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette r\u00e9forme et m\u00eame les Nations unies qui \u00e9taient en fait les gardiens du temple avant pour la prohibition compl\u00e8tement chang\u00e9 de de mod\u00e8les et le le le le bureau de contr\u00f4le des des stup\u00e9fiants \u00e0 Vienne, mais maintenant le Portugal en exemple, donc effectivement c'est plus est -ce qu'on va ou non, c'est comment on va le faire et quand et l\u00e0 je crois qu'en Suisse on est, on ne va pas s'inqui\u00e9ter parce qu'on a un tr\u00e8s bon syst\u00e8me c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme, \u00e7a permet de faire des essais, on va avoir des projets diff\u00e9rents, dans diff\u00e9rentes villes de mani\u00e8re restreint, on va pouvoir r\u00e9colter chiffres dessus et puis on aura certainement quelque chose d'int\u00e9ressant proposer dans plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [94%] :\r\nEn plus, en Suisse, on a cette particularit\u00e9, on va donc je pense qu'il faudrait que le peuple soit d'accord, merci beaucoup, Jean-F\u00e9lix Savary pour ces pr\u00e9cisions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Jean-F\u00e9lix", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-716B137F-A445-4DDD-ADAF-CCBBE799102D", "internalArchiveId": "716B137F-A445-4DDD-ADAF-CCBBE799102D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E002 - 4 - PyramidLand. Zo\u00e9 et la 8\u00e8me plaie d'Egypte ", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880709", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "thematicThemes": ["sauterelle"], "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-09-07T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "Pony Express du 07.09.2017"], "variantIds": ["ece-8880709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:30Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\n12 une enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 a suivi le pharaon dans son palais et ce dernier le pharaon donc la f\u00eate jet\u00e9 aux crocodiles, car elle refusait de lui donner sa chevelure blonde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [69%] :\r\nGrand r\u00e9cup\u00e8re \u00e9galement cet engin \u00e9trange dit par 12 balles oui le salon ouvre \u00e9galement son pari de Pascal. \r\nBilan : tu commences \u00e0 me faire chier \u00e0 \u00e0 Rabat. \r\nDerri\u00e8re la foule de j'ai \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 plus hommes n'en a vu dans ta vie, c'est pas une culture qui va se mettre en travers de branchements mardi et chaque personne si les c'est pas faux et pour ce qu'il te reste \u00e0 vivre, qu'ils peuvent appeler par Guillaume 1er c'est mon titre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [68%] :\r\nC'\u00e9tait pas la cigogne je confirme c'est \u00e9trange car selon il y avait une chance sur 120 millions donc une cigogne davantage ann\u00e9e porte le maintenant 15 et il y a v\u00e9cu 2500 ans avant J\u00e9sus-Christ, c'est qui serait celle de non pour les je m'en fiche, on pour des esclaves \u00e0 Pascal 34 des mains de Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nPuis la porte jusqu'au bassin des crocodiles. \r\nAlors qu'il s'approche du bassin, l'atmosph\u00e8re \u00e7a. \r\nLeurs chants m\u00e9lodieux et l'obscurit\u00e9, \u00e7a va d'un coup sur les jardins du palais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [68%] :\r\nC'\u00e9tait il y a de l'avance naturellement oui, la 8\u00e8me, les droits \u00e0 la prime. \r\nLa cr\u00e9atrice d'aller vers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [88%] :\r\nAlors que jouer contre prudemment dans le bassin, une nu\u00e9e de sauterelles s'abattent sur le palais, puis sur toutes les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [75%] :\r\nDonc des milliards et elles ont pas \u00e7a va bien, il a encore quelques minutes, oui, mais quelle affection vraiment fait donc 30 ans, Pascal 34 vient de tomber \u00e0 terre car le pharaon qui le est en train de se faire d\u00e9vorer le visage par une arm\u00e9e de sauterelles demeure \u00e9quarris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [76%] :\r\nLes autres r\u00e9duisent la face au bonheur 1er avril la mettre dans sa poche pour aller le d\u00e9guster de l'Int\u00e9rieur. \r\nPascal 34 ne r\u00e9pond plus, il g\u00eet au pied du cadavre du pharaon, toutes lumi\u00e8res \u00e9teintes, s'est -il ab\u00eem\u00e9 en tombant est -ce que le mode avion s'est enclench\u00e9, vous le saurez certainement demain on \u00e9coute ont dur\u00e9 10 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T12:24:03Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12CDE5E4-767E-4F66-BC27-41C532561439", "internalArchiveId": "12CDE5E4-767E-4F66-BC27-41C532561439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Kim Jong-Un", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "durationSec": 338, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8901387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicGeographicals": ["Cor\u00e9e du Nord"], "thematicPersons": ["Kim Jong-Un"], "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Orties - Kim Jong-Un", "Les Orties / CALM_2017-09-07T16:45:00_les-orties", "Les Orties / CALM_2017-09-07T16:45:00_les-orties"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Yann Marguet prend des nouvelles de Kim Jong-Un."], "variantIds": ["ece-8880682", "ece-8880677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:34:55Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [80%] :\r\nC'est d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 vous, mais c'\u00e9tait pas mais en France, mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able avec h\u00e9 oui Franck et je dirais, est ce Chieti en m\u00eame temps faire mais c'est possible quand on est un b\u00e9b\u00e9 notamment, mais \u00e9galement en lisant dans les journaux, les frasques de Kim Jong-Un un personnage aussi rigole les flippant des traits de caract\u00e8re qu'on retrouve \u00e9galement chez ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Kim Django mais les Kim Jong c'est quoi d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [76%] :\r\n\u00e9quipe donc c'est Kim Il-Sung, Kim Jong-il et Kim Jong-Un et Kim Jong le 1er la chevauch\u00e9e Licorne le 2\u00e8me mill\u00e9naire 2 arc-en-ciel et le 3\u00e8me mill\u00e9naire Berne l'\u00e9quipe Jean 7 ils et r\u00e9solutions de l'ONU pour caler d'de la convention des droits de l'homme pour se inventer les couilles l'\u00e9quipe sa si si la famine, c'est lui qui me demande si tu veux concentrent, ils ont des super quand les Kim Jong comme ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [64%] :\r\nC'est qu'ils ont une coupe de cheveux bizarres quand tu dois derri\u00e8re Odette mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [68%] :\r\nPhilippe janvier lancent des missiles en direction des pays jamais sur les pays vont en direction pas il y rentre, l'\u00e9quipe Jean ce qu'pour leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [86%] :\r\nP\u00e8te la gueule au bout d'un moment o\u00f9 nous r\u00e9sidons entre parce que jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a a l'air dans la Cor\u00e9e du Nord, c'est un peu la collection Chair de poule pour adultes, on se disait et Tallulah disent qu'il a fait bouffer son oncle par 120 chiens ont raisonn\u00e9 West affrontera l'\u00e9paule mais ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est celle o\u00f9 les personnages, ils avaient pass\u00e9 pleurer \u00e0 l'enterrement de Kim Jong-il, puis du coup ils vont en prison avec toute leur famille. \r\nC'est encore abstrait intense aliment\u00e9 les discussions de factice, donc le fromage et le dessert une fois sur 2, on apprenait que c'\u00e9tait faux alors bah on rigolait puis on prenait une part de Vienne discuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors que l\u00e0, la tension monte l'en commen\u00e7ant par les pendant la c\u00f4te d'agneau, tu la semaine derni\u00e8re dans les journaux, tr\u00e8s sobrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [86%] :\r\nJim Django annonce la destruction imminente de Tokyo \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [79%] :\r\nPetites affaires donc, \u00e0 part les 3 dont rouge qui reste dans la mer du Japon, personne n'y voit vraiment quelque chose de positif en plus les japonais quoi tu imagines les mecs qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [77%] :\r\nDans l'H\u00e9rault il y a 197 pays dans le monde, c'est peut-\u00eatre possible, \u00e7a tombe une fois sur quelqu'un au trou, vient de dire que Za\u00efm, pour le moment o\u00f9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [78%] :\r\nSurtout qui rigole pas la pamplemousse 3\u00e8me du nom, le week- end pass\u00e9, on apprenait qu'il avait fait des essais souterrains d'une bombe thermonucl\u00e9aire \u00e0 dosettes \u00e0 2 \u00e9tages rencontre compte ce m\u00eame pas, \u00e7a veut dire, mais je sais pas si le mec, il a d\u00e9pos\u00e9 une annonce et Moscou \u00e7a peut-\u00eatre chercher missiles duplex spacieux avec vue sur S\u00e9oul, surtout qu'en plus de ceux qui l'ont miniaturis\u00e9 alors \u00e0 moins que ce soit un duplex Bernard Nicod pratiquement, comment ils ont fait, donc autant \u00e0 la taille de leur statut, en m\u00eame temps miniature \u00e7a de vouloir dire moins de 200 m\u00e8tres de long, c'est quand m\u00eame un malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [78%] :\r\nAh oh oui en Cor\u00e9e du Nord a par l'esp\u00e9rance de vie des habitants tout et dispendieux, tout est gigantesque, les statuts, les palais, les monuments, les grands h\u00f4tels vides de tout touriste des murs en fronti\u00e8re au programme, il va faire p\u00e2lir 30 jalousie et peut-\u00eatre m\u00eame pour \u00e7a qu'il est chaud le dire webmag. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [85%] :\r\nTout est gigantesque dans toutes les colossales merde que les victimes ont pu g\u00e9n\u00e9rer, il en est une qui provoque en moi un fou rire interne de la puissance 2000. \r\nC'est des 14 et Martine Franck, une autoroute 150 kilom\u00e8tres sans aucune sortie de slalom entre les villages de cr\u00e8ve la dalle pour rallier Pyongyang un lieu sacr\u00e9 dans les bons millions qui l'Exposition internationale de l'amiti\u00e9, \u00e9galement connu sous le nom de mus\u00e9e, des cadeaux, tout ce que je dis est vrai, \u00e0 l'int\u00e9rieur des cadeaux tous les cadeaux, des vrais, des fonds offerts aux Kim, donc par les dirigeants du monde entier, alors d'une \u00e9p\u00e9e d'argent ancestral sertis de pierres pr\u00e9cieuses \u00e0 une copie de l'album Volta de Bj\u00f6rk, sorti en 2007 en passant par une limousine blind\u00e9e, sans oublier un \u00e9cran plasma ou encore une VHS du film esp\u00e8ce jamais avec Marie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [83%] :\r\nClaude Jourdain pourquoi pour recr\u00e9er l'atmosph\u00e8re h\u00e9t\u00e9roclite qu'on trouve dans une poste suisse, non vraiment rock pour montrer au peuple, \u00e0 quel point le monde les aime, mais les aimons -nous vraiment rien n'est moins s\u00fbr. \r\nC'est \u00e7a leur force au Kim Jong, ils ont toujours r\u00e9ussi \u00e0 rester myst\u00e9rieux alors pas myst\u00e9rieux comme Robert Pattinson un myst\u00e9rieux plut\u00f4t comme un mec qui se mettraient \u00e0 manger des mois, non \u00e0 la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous sur une terrasse, mais quand m\u00eame il faut laisser \u00e0 cette dynastie de 3 fils de pute qui tra\u00eenent leur double menton sur des portraits h\u00e9ro\u00efques depuis pr\u00e8s de 70 ans qu'ils ont l'art et la mani\u00e8re de foutre les Mickey des pays 100 fois plus puissant que, sauf que moi j'ai pas envie qu'on meurt tout de suite les mains de la saison de 2 semaines, Jocelyne The et \u00e7a fait 3 ans que j'ai pris un rendez- vous chez un dermatologue qui tombe la semaine prochaine alors Kim peut-\u00eatre un coup avec tout le fromage que du bout, \u00e7a fait une soupape et puis le site sympa, on t'envoie de l'emmental pour ton mus\u00e9e des cadeaux, la capitale \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [85%] :\r\nPoint. \r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [88%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [74%] :\r\nPointe. "], "webPublicationDate": "2017-09-07T17:07:47Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC44C05C-13BB-4BD2-A093-DEAA0D7971A4", "internalArchiveId": "BC44C05C-13BB-4BD2-A093-DEAA0D7971A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "- \"Bumble Boogie\", Bumble B.   - \"Framboise\", Boby Lapointe - \"Bongo bong\", Manu Chao\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron (MP3 07.09 SERGE TISSERON EP4) MP3 SERGE TISSERON, semaine du 4 au 8 SEPTEMBRE\r\n6H54 c'est MP3.. \r\nComment apprivoiser les \u00e9crans \u00e0 3 ans,  6 ans, 9 ans, ou 12 ans.. Le psychiatre fran\u00e7ais Serge Tisseron nous dit comment leur apprendre \u00e0 s'en servir.. et \u00e0 s'en passer.\r\nil a aussi \u00e9crit des ouvrages sur la r\u00e9silience et l'empathie, indispensable pour un esprit ouvert.. \r\n  7'23'' ((fin paroles 3'46''))\r\nJEUDI\r\n-Bumble B.\u00a0: \"Bumble Boogie\"\u00a0\u00a0\r\n-Boby Lapointe\u00a0: Framboise\r\n-Manu Chao\u00a0: Bongo bong", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron / LME_2017-09-07T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Serge Tisseron / LME_2017-09-07T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Bumble Boogie\", Bumble B.   - \"Framboise\", Boby Lapointe - \"Bongo bong\", Manu Chao", "- \"Bumble Boogie\", Bumble B.   - \"Framboise\", Boby Lapointe - \"Bongo bong\", Manu Chao", "- \"Bumble Boogie\", Bumble B.   - \"Framboise\", Boby Lapointe - \"Bongo bong\", Manu Chao"], "variantIds": ["ece-8880620", "ece-8880604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T03:54:56Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 recette MP3 comment apprivoiser les \u00e9crans \u00e0 3 ans 6 ans 9 ans ou 12 ans le psychiatre fran\u00e7ais Serge Tisseron nous dit comment leur apprendre \u00e0 s'en servir et \u00e0 son pass\u00e9 \u00e0 nos enfants, il a aussi \u00e9crit des ouvrages sur la r\u00e9silience et l'empathie indispensable selon lui pour un esprit ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\n\u00e7a aussi c'est un saut technologique, donc je me souviens tr\u00e8s bien la possibilit\u00e9 d'\u00e9couter des cassettes dans sa voiture, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, mais \u00e7a accepter bien le rock'n'roll plus moteur \u00e9t\u00e9 bruyamment le rock'n'roll, \u00e7a passait bien, je me souviens avoir pondu comme un fou en \u00e9coutant Bibendum bol des fois, j'avais des copains qui me disaient : on pr\u00e9f\u00e8re que tu le mettent pas que conduit plus prudemment, mais j'aimais bien le car m\u00eame. \r\nEncore des marches en montagne et puis apr\u00e8s, quand j'\u00e9tais \u00e0 Paris mais c'\u00e9tait me d\u00e9placer d'un point \u00e0 un autre parce que il y a une \u00e9poque o\u00f9 tout le monde prenait beaucoup sobre, \u00e9pur\u00e9, je vous que de ce point de vue, je fais partie d'une la mode j'apprends beaucoup moins aujourd'hui, mais \u00e0 une \u00e9poque, je la prenais beaucoup y compris dans Paris, parce qu'il avait pas beaucoup d'embouteillages et les places de Parking gratuites absolument partout et je connais beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [78%] :\r\nS'appeler Fran\u00e7ois je mais on a appel\u00e9 Framboise une id\u00e9e de l'adjudant, qui en avait pr\u00e9vu pourtant des id\u00e9es, le nouveau servait \u00e0 boire dans un Bled et Maine-et-Loire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nBoby Lapointe, c'\u00e9tait jouer avec le langage, vous savez, j'adorais jouer que le langage et je d\u00e9couvrais d'ailleurs en m\u00e9decine des termes incroyable qui me faisait r\u00eaver, donc je comprenais pas toujours le sens et Boby Lapointe, c'\u00e9tait le la justification \u00e0 pouvoir s'affranchir de la logique s\u00e9mantique, hein, pour jouer avec les sonorit\u00e9s profiter de ce que la langue fran\u00e7aise a de plus ambigu, j'aime beaucoup \u00e9crire parce que pendant tr\u00e8s longtemps, les choses se sont \u00e9crites \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi, j'\u00e9tais dans un milieu tr\u00e8s modeste, o\u00f9 on ne parlait pas il y a une chanson de Jacques Brel vendu que \u00e0 table, chacun mange sa soupe et on entend que leur c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a dans ma famille on ne parlait pas, mais tr\u00e8s vite, j'\u00e9tais curieux d\u00e9livrant et j'ai lu beaucoup, donc on peut dire que j'ai appris \u00e0 parler dans les livres, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux un jour de d\u00e9couvrir que Darwin para\u00eet qu'il faisait comme \u00e7a, il \u00e9crivait des textes kilom\u00e8tres et c'est seulement apr\u00e8s qu'il leur est organis\u00e9, j'invite tous les gens qu'on encourage la feuille blanche d'\u00e9crire n'importe quoi au kilom\u00e8tre, petit \u00e0 petit, \u00e7a s'organise, et puis quand on le relit, 2 jours apr\u00e8s des coupons et puis \u00e7a prend du sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [67%] :\r\nCe qu'on peut pas par voie ce qui est grave quand c\u00f4t\u00e9 permet une jungle fassent pas vraiment quelle intimit\u00e9 m'immeuble insistait de compter \u00e0 2 comptant P\u00e9kin voil\u00e0 oui je un bien que le tuer de civils pour le pays surpeupl\u00e9 pour des pompes people d\u00e8s que vous connaissez oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [79%] :\r\nDivorc\u00e9 puis je garde mon fils est en vacances, je dis ben vite des copains non des copains tu\u00e9s, du coup, passe encore, il y a 5 mois, et puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, entre- temps j'avais rencontr\u00e9 une autre femme et je m'\u00e9tais mis en couple avec elle et donc l'ann\u00e9e suivante, j'ai dit \u00e0 ma fesse r\u00e9invit\u00e9 comptable et pour les accueillir la nouvelle copine ami Manu Chao, l'\u00e9coute, la nymphe c'\u00e9tait enthousiasme ralentir, a \u00e9t\u00e9 accueillis comme \u00e7a, ils \u00e9taient fascin\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [74%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [61%] :\r\nEt ben c'est pas plaisanter tout va vite et c'est un celle d'Elvis complet pour Little Pampers, est ce que l'pas et l\u00e0 les syst\u00e8mes hyst\u00e9rectomie constante d\u00e9go\u00fbt Plouisy ou voil\u00e0, bon. \r\nEh ben ouais, non pas pour r\u00f4le de soulever l'mais surtout peine -ce donc pas d'\u00e9quilibre Widad une date et donc pas compte : P. \r\nEh ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [88%] :\r\nManu Chao qui met l'ambiance dans ce Studio Boby Lapointe et ben Balbigny dans le MP3 de Serge Tisseron. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 10800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Ad0GvJbAj7REr3zaF6o5xlMSwC5o"}]