[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=9775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FC2D3BA4-B243-4464-BCF1-AC283A0F7259", "internalArchiveId": "FC2D3BA4-B243-4464-BCF1-AC283A0F7259", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique europ\u00e9enne doit \u00e0 nouveau \u00eatre une priorit\u00e9 pour le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) : Interview d'Emilia Pasquier, directrice du laboratoire d'id\u00e9es Foraus", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le d\u00e9part de Didier Burkhalter la  politique europ\u00e9enne doit \u00e0 nouveau \u00eatre une priorit\u00e9 pour le futur D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE). L'accord institutionnel va indubitablement demander un tr\u00e8s grand effort de persuasion de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 414, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908102", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["communication", "fonction politique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Emilia Pasquier, directrice du laboratoire d\u2019id\u00e9es Foraus / LMA_2017-09-18T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.09.2017"], "variantIds": ["ece-8908102"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:20Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9, c'est une il y a Pasquier, directrice du pharaon le think tank le laboratoire d'id\u00e9es de politique \u00e9trang\u00e8re en Suisse, \u00e0 2 jours du d\u00e9part de Didier Burkhalter, \u00e0 la t\u00eate du DFAE vous avez d\u00e9j\u00e0 des dol\u00e9ances pour son successeur, plusieurs pistes de r\u00e9forme de changements que vous nous pr\u00e9sentez ce matin la premi\u00e8re s'int\u00e9resse \u00e0 la politique europ\u00e9enne, il faut plus de Leadership sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nEffectivement, l'arriv\u00e9e d'un nouveau ministre aux Affaires \u00e9trang\u00e8res nous a donn\u00e9 l'id\u00e9e de lancer un petit peu cet cet appel \u00e0 id\u00e9es pour r\u00e9former le pour repenser un petit peu la d\u00e9mocratie suisse sur la f\u00e9vier et les r\u00e9seaux sociaux et on a utilis\u00e9 un petit peu ce mod\u00e8le donc participatif du Tincq pour trouver de nouvelles id\u00e9es, la premi\u00e8re effectivement et Paris parle un petit peu de reprendre le Leadership sur la question de l'Europe, Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent en 2014 alors qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident de l'OSCE, mais depuis, c'est vrai qu'il a un petit peu disparu des \u00e9crans et revendication en tout cas notre pistes de d\u00e9veloppement, c'est vraiment que son successeur fasse preuve d'un Leadership beaucoup plus fort que ce soit au sein de son propre parti au sein du parlement et au sein de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [89%] :\r\nDonc, qu'est -ce que vous entendez concr\u00e8tement par un Leadership plus fort c'est c'est plus de pr\u00e9sence \u00e0 Bruxelles, \u00e7a passe par quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nJe pense que c'est surtout en fait en terme de communication que c'est important, on le voit tr\u00e8s bien avec l'exemple de Doris Leuthard qui, pour la j'ai 25 ans a fait preuve d'un vrai Leadership sur les questions environnementales, c'est-\u00e0-dire que, m\u00eame si pour le PDC les questions environnementales, peut-\u00eatre n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas une priorit\u00e9 \u00e0 la base, c'est un sujet qu'elle a vraiment mis en avant, elle a pas eu peur de fen\u00eatre, parfois en porte-\u00e0-faux avec son propre parti et elle a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, je crois que sur la question europ\u00e9enne, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Rafale exactement la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire ne pas avoir peur d'aller se frotter \u00e0 son propre parti d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0, de faire un vrai travail de pour, pour arriver \u00e0 convaincre des membres de son propre parti et du Parlement, et ce sera surtout important parce qu'on sait que la question institutionnelle, enfin, l'accord institutionnel est sur la table cet accord institutionnel est important si on veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper nos relations avec l'\u00e9conomique avec nos relations \u00e9conomiques par avec avec l'Union europ\u00e9enne, si on veut r\u00e9ussir \u00e0 trouver enfin un m\u00e9canisme qui nous parlait de surveiller les bilat\u00e9rales et de r\u00e9gler nos diff\u00e9rends avec l'Union europ\u00e9enne et pour faire passer cet accord, \u00e7a va pas \u00eatre facile, il y aura certainement beaucoup de critiques, et l\u00e0 je pense qu'il faut vraiment un ministre qui n'est pas peur d'aller, d'aller vraiment au combat, donc c'est un petit peu la premi\u00e8re chose vraiment qu'on demanderait en tout cas qu'on esp\u00e8re que le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [94%] :\r\nEt ce nouveau ministre, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi au casting, vous parliez de Doris Leuthard, \u00e7a pourrait \u00eatre la bonne, ministre \u00e0 la t\u00eate du DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [86%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonnerait que Madame Leuthard touchent de d\u00e9partements puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son retrait je on a beaucoup parl\u00e9 d'Alain Berset qui effectivement aurait la formation tout indiqu\u00e9 pour le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res en m\u00eame temps, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9galement Madame Sommaruga qui quand m\u00eame apr\u00e8s l'vie qu'elle fasse un excellent travail \u00e0 la au D\u00e9partement de justice et police c'est possible aussi qu'elle a envie changements voil\u00e0 \u00e7a reste responsable on a, on n'a pas faire pr\u00e9f\u00e9rence personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [85%] :\r\nGuy Parmelin ce serait une mauvaise, une mauvaise solution aux yeux du fera qui s'engagent beaucoup sur la question europ\u00e9enne que que que vous dirigez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [93%] :\r\nVous savez, c'est le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sur le tient \u00e0 l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral si il d\u00e9fend vraiment l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que la question de personnes, est un peu secondaire pour ceux qui ont important c'est, c'est c'est vraiment cette cette question du Leadership et on peut effectivement pr\u00e9suppos\u00e9 que si on a un UDC qui devient ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sera plus compliqu\u00e9, maintenant je vais pas la charrue avant les boeufs et puis il faudrait d'abord voir pour faire d'abord le le voir pour pour comprendre un petit peu comment \u00e7a se passerait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nAlors plus de Leadership \u00e0 la t\u00eate du DFAE \u00e7a c'est, c'est une premi\u00e8re piste il y a aussi, je crois, un DFAE plus participatif, une politique \u00e9trang\u00e8re plus ouverte aussi \u00e7a, ce sont vos vos pistes si vous ou vos envies de r\u00e9forme de la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nEffectivement, je pense que la votation sur l'immigration de masse, donc la votation, qu'on a eu le 9 f\u00e9vrier nous avons maintenant montrer que la politique \u00e9trang\u00e8re de se rapprocher du citoyen, l'administration est souvent concentr\u00e9e sur son devoir d'informer le le citoyen et on pense qu'elle \u00e9coute d'une certaine mani\u00e8re peut-\u00eatre assez et \u00e9tait plus \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens \u00e7a nous permettrait de mieux anticiper de mieux r\u00e9pondre aux porcs et aux craintes fond\u00e9es ou pas des citoyens suisses nous on vient justement du monde du du participatif du mois mouvement participatif, un think tank participatif Kensington et on pense que \u00e7a pourrait \u00eatre une id\u00e9e pour le DFAE d'avoir un syst\u00e8me de consultation qui soient plus ouvert aux citoyens, \u00e7a peut \u00eatre une syst\u00e8me de consultation digitale afin que les gens se sentent plus impliqu\u00e9s par la politique europ\u00e9enne, c'est particuli\u00e8rement important pour la politique europ\u00e9enne qui souvent a l'air tr\u00e8s loin du citoyen suisse alors qu'elle a une influence sur notre vie tous les jours, soit sur le prix des denr\u00e9es alimentaires qu'on importe que ce soit sur le personnel, je pense notamment au personnel m\u00e9dical et \u00e7a c'est important en fait que les les gens se sentent impliqu\u00e9s dans le projet de politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nDonc s'inspirer en quelque sorte de fonctionnement du du for a aussi le think tank que vous dirigez depuis 3 ans, Emilia Pasquier, un mot plus politique, peut-\u00eatre pour pour finir l'entretien dans 2 jours, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va compter un nouveau membre, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, vous avez fait un stage au PLR \u00e0 22 ans est -ce que vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence parmi les pr\u00e9tendants, la la carte femme l'atout jeunesse le favori Ignacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [92%] :\r\nJ'ai pas j'ai pas de pr\u00e9f\u00e9rence personnage pour ces 3 candidats qui ont 3 d'excellente qualit\u00e9, j'ai cependant je je trouve cependant que le le PLR devrait quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir justement la question des femmes, c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'il y a eu un ticket avec 2 personnes, c'est toujours les hommes qui sont pass\u00e9s sauf dans le cas d'\u00c9lisabeth Kopp et j'esp\u00e8re que, lors de la prochaine \u00e9lection, le PLR ou m\u00eame d'autres partis oseront ma\u00eetre de plus en plus du ticket avec 2 femmes puisque \u00e0 part dans le cas d'\u00c9lisabeth Kopp chaque \u00e9lection, on a eu, on a eu un ministre femme, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 lorsqu'on a 2 femmes sur le ticket, donc je pense que c'est une le\u00e7on qu'on va prendre pour la suite, pour r\u00e9ussir \u00e0 promouvoir un petit peu les femmes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [87%] :\r\nL'appel est lanc\u00e9, Emilia Pasquier, directrice du pharaon ce restez avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie assis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pasquier, Emilia", "role": "directrice du laboratoire d'id\u00e9es Foraus", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A83B8D1D-560A-45A7-8CEC-5C9804AB9F4E", "internalArchiveId": "A83B8D1D-560A-45A7-8CEC-5C9804AB9F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : R\u00e9actions des auditeurs ", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908243", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger2", "La chronique de Blaise Bersinger2 / RVA3_2017-09-18T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger2 / RVA3_2017-09-18T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "variantIds": ["ece-8911831", "ece-8908243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:34:29Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAvec Blaise. \r\nIl semblerait que le r\u00e9pondeur, entre autres, a bien fonctionn\u00e9, oui, oui, tout a bien fonctionn\u00e9, formidable, bravo \u00e0 toute notre \u00e9quipe technique et \u00e0 la semaine prochaine non, \u00e9videmment, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 r\u00e9agir notamment au r\u00e9pondeur de r\u00e9veil \u00e0 3 dans le num\u00e9ro et je le rappelle 0 79 641 13 19, je sais pas, c'est un num\u00e9ro vol mais qui n'est pas cette personne, ce salaud parce que voici le 1er message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [84%] :\r\nBonjour tout \u00e0 l'heure, j'ai entendu le d\u00e9put\u00e9 Clottu dans votre plage faux sujet d\u00e9licat de radicalisation dans l'arm\u00e9e en moi, il a dit il faut sonner la sonnette d'alarme, c'est faux, au volant d'all\u00e9geance, nos \u00e9lus, hein, franchement c'est sonner la tirette d'alarme bordel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [84%] :\r\nMerci monsieur, on passe au SMS qu'on a re\u00e7ues, Fr\u00e9d\u00e9ric nous dit bonjour, ma femme est une influence ce qui tient un blog Lifestyle j'aimerais m'en sortir, contactez -moi si vous avez envie, si vous avez une solution pour Fr\u00e9d\u00e9ric on transmettra SMS d'Anne-Sophie Pic, qui nous ditM. Augier ananas plus exotiques, aujourd'hui, la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait \u00e9vident aubergine se faire verger moins sachant aucun G\u00e9rard nous dit bonjour petit message pour votre chronique sexe du vendredi je pratiqu\u00e9 pendant 15 ans le plaisir sexuel anale r\u00e9guliers avec des grappes fruits j'avais arr\u00eat\u00e9 jusqu'\u00e0 ma retraite, je me suis remis la quelques jours avec la peur au colon et franchement c'est comme le v\u00e9lo, \u00e7a rend pas tr\u00e8s bien, merci G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [83%] :\r\nBonjour, vous parliez dessert rut tout \u00e0 l'heure, moi, ma tante, elle s'appelle comme \u00e7a Ruth h\u00e9 ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nMerci \u00e0 vous, mon message, bon, on passe aux e-mails, bonjour, je tenais \u00e0 vous \u00e9crire pour vous f\u00e9liciter de faire cette \u00e9mission alors que c'est f\u00e9ri\u00e9, par exemple dans mon canton, merci de faire votre travail pour seul entre nous, qui nous levons pour faire le notre bonne journ\u00e9e Mireille message programm\u00e9 hier soir de mon iPhone parce qu'on a \u00e9t\u00e9, je dors en ce moment, Nicolas, bonjour l'autre jour, vous avez dit que le village de fou \u00e9tait situ\u00e9 dans le canton de Fribourg, alors qu'en fait il est Vaudois h\u00e9 bien voici un dernier Mail pour vous dire que vous vous \u00eates tromp\u00e9 bande de cul, en revanche, je tiens \u00e0 vous dire que votre erreur tombe \u00e0 point nomm\u00e9 puisque je viens d\u00e9poser une initiative populaire pour changer l'appartenance de fou, j'esp\u00e8re qu'on sera bient\u00f4t jurassien nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [84%] :\r\nOui, bonjour Christophe serve Contador sportif sur la RTS, je suis en rut \u00e9coutez bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [96%] :\r\nMerci Christophe, merci le service des sports. \r\nC'est fini il un plus un peu de rappeler le num\u00e9ro pour la pour qui est 0 79 641 13 19 mais j'\u00e9tais pas vous pouvez r\u00e9agir et on y trouvait sur l'esclandre assez r\u00e9gulier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T14:37:08Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9758163-CFAE-4F0A-912C-C41A6DBF1AFD", "internalArchiveId": "F9758163-CFAE-4F0A-912C-C41A6DBF1AFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : Changer d'air gr\u00e2ce aux CFF ", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 224, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908248", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "thematicThemes": ["train"], "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2017-09-18T07:20:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 18.09.2017"], "variantIds": ["ece-8908248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:34:41Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour, Louise bonjour l'autre jour j'avais, j'avais une chronique pour 3 \u00e9crire puis au bureau, j'arrive pas \u00e0 bien travailler hors du coup, j'ai un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF que je m'ach\u00e8te gr\u00e2ce aux salaires mirobolants que je touche en tant que personnes m\u00e9diatis\u00e9es, h\u00e9 ben je prends le train pour travailler dedans. \r\nOui, je me fous la destination, je veux juste \u00eatre dans le train, parce que bon, dans un bureau, quand tu l\u00e8ve les yeux tout l'ordinateur pour t'a\u00e9rer un peu le Champ visuel c'est tout dans la m\u00eame chose, les paysages, ils sont fixes, pis disent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [74%] :\r\nOn est du paysage fixe est tout le temps, m\u00eame endroit \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nAlors que quand tu bosses dans le train qui regarde par la fen\u00eatre est au Champ de vision s'adresse \u00e0 toi en ces termes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [73%] :\r\nC'est super ce que tu fais, nous sommes des paysages vari\u00e9s Virgin va r\u00e9unir tout paysagers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [87%] :\r\nJe suis donc retrouv\u00e9 \u00e0 chaque mardi, forc\u00e9ment, si je prends le train plus de 2 heures en Suisse il y a de fortes chances de quitter la Romandie et d'entendu je pense \u00eatre plut\u00f4t dur sur l'occurrence et encore quand je dis l'entendre je suis tendre triste Andr\u00e9 se pr\u00e9sente parce que l'de ces annonces et souvent aussi bien adapt\u00e9e aux oreilles qu'un chausse-pied pour jouer de la clarinette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [80%] :\r\nLe personnel d'accompagnement des CFF vous souhaite la bienvenue, il y a un agr\u00e9able voyage \u00e0 bord de l'interr\u00e9gion \u00e0 destination de Berne, Z\u00fcrich, gare centrale syndicale prochain arr\u00eat Fribourg avec ce petit ton inquisiteur du Fribourg et en plus, on a souvent droit si vous avez envie d'une boisson rafra\u00eechissante d'un snack ou d'un menu savoureuse, nous nous ferons un plaisir de vous servir au restaurant CFF situ\u00e9e au milieu du train voil\u00e0 donc je disais, en plus de son Team de SQBB c'est une terre qui on arr\u00eate tout, ne vice- briguer Onyewu, ce qui ne m'a aid\u00e9 \u00e0 un gamer \u00e0 Eze, non par piti\u00e9 \u00e0 une friche and Gate tra\u00eene qui Snakes, ode \u00e0 une somme \u00e0 Kraft menus bio Ziga Herm\u00e8s et MSPB restaurant Hidekatsu mythe seulement voil\u00e0 10 next vie SPP X-Wing cl\u00f4t Welcome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [86%] :\r\nYou, fran\u00e7ais, allemands, anglais, bon j'en ai entendu des fois en italien, mais jamais en revanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [86%] :\r\nAlors bon, les CFF si vous voulez faire le truc \u00e0 fond, faites -le jusqu'au bout, Hockey aujourd'hui Louise je r\u00e9tabli l'\u00e9quilibre et je vais faire cette tant d'annonces en revanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [69%] :\r\nFois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [73%] :\r\nJe peux le sous- marin va qu'on peut dire, m\u00eame je vais le Anggun Torun travers et Bordeaux Intel rigolote \u00e0 destin pitoune attention, dit dans la amour hiver dune l\u00e0- bas qui que sous la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [87%] :\r\nIl y a toujours des familles de Bobigny o\u00f9 ceux qui font les immense pique- nique et \u00e7a sent la banane \u00e9cras\u00e9e ou le yogourt dans tout le wagon et je sais pas vous, mais moi j'ai l'impression que les choses, ils aiment vraiment beaucoup, les yogourts, enfin voil\u00e0 \u00e7a me berce je peux aller boire un caf\u00e9 \u00e0 sources et et retourner bosser dans mon Open Space trilingue \u00e0 paysage d\u00e9roulant, j'aime bien et puis sport r\u00e2ler quand c'est la 2\u00e8me fois que le contr\u00f4leur me demande mon billet en faisant, j'ai d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9, c'est pas possible, ils font du z\u00e8le aujourd'hui comme le faisait mes parents quand j'\u00e9tais enfant et \u00e0 qui je me retenais de dire gentiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [89%] :\r\nOui, oui, il faut clairement du sel parce que retenir 350 visages diff\u00e9rents apr\u00e8s chaque arr\u00eat et tous les jours, c'est \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T14:37:06Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11FEE73C-9218-4DE7-81F1-FFA78BEC7968", "internalArchiveId": "11FEE73C-9218-4DE7-81F1-FFA78BEC7968", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son du matin : Assurance contre la f\u00e9condation divine. Extrait tir\u00e9 des archives de la Radio Suisse Romande, 09.09.1996, Journal du matin", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 113, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908241", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le son du matin / RVA3_2017-09-18T07:45:00_le-son-du-matin", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 18.09.2017"], "variantIds": ["ece-8908241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T06:06:44Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nD'autres sont du matin chaque lundi matin une archive puiser dans les r\u00e9serves de la Radio suisse romande, qui \u00e9tait l'anc\u00eatre de la RTS alors aujourd'hui on va se projeter bah voil\u00e0 quelques ann\u00e9es avant, quasiment jour pour jour, le 9 septembre 1996 on apprenait sur la Radio suisse romande gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage que des jeunes filles britanniques pouvait d\u00e9sormais s'assurer contre les risques de f\u00e9condation divine pour la modique somme de 5 francs par mois, incroyable mais vrai, en Grande-Bretagne, les femmes peuvent se faire assurer contre la f\u00e9condation divine le contrat co\u00fbte moins de 5 francs par mois et \u00e0 en juger par la marche des affaires, les \u00e9mules de la Vierge Marie ne sont pas rares \u00e0 Londres, Serge Martin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [88%] :\r\nPays de la finance, mais aussi des assurances par excellence, on pensait avoir tout vu ou plut\u00f4t tout assur\u00e9 en Grande-Bretagne, h\u00e9 bien non, et cette fois encore, c'est la compagnie, celle -l\u00e0 m\u00eame qu'il y a quelques temps de cela propos\u00e9 aux jeunes filles du royaume de se pr\u00e9munir contre les risques de se voir f\u00e9cond\u00e9e par des extraterrestres et avec succ\u00e8s, puisqu'elle enregistre en moyenne 300 contrats par semaine qui r\u00e9cidive plus fort encore, et plus c\u00e9leste La compagnie Kowe\u00eft offre maintenant aux vrais jeunes filles de Grande-Bretagne, de s'assurer d\u00e9sormais contre les risques de f\u00e9condation divine pour la modique somme de 2 livres par semaine, autrement dit 4 francs suisses par cons\u00e9quent toutes les bien de la Vierge Marie assur\u00e9, cela va de soi, qui se retrouveraient du jour au lendemain, enceinte, par la gr\u00e2ce de Dieu pourrait ainsi percevoir 2 millions de francs suisses de d\u00e9dommagement, les dossiers des candidats seront \u00e9tudi\u00e9es par un panel d'experts ind\u00e9pendants sans eccl\u00e9siastiques, cela va de soi, experts, dont on n'ose pas imaginer le casse- t\u00eate lorsque les futurs assur\u00e9s auront rencontrer Dieu et sa gr\u00e2ce divine \u00e0 la sortie des Londres Serge Martin pour la radio c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a se passe comme \u00e7a en 1996 sur la Radio Suisse Romande chaque lundi donc autour de 7 heures 45 une archive choisie par notre documentaliste J\u00e9r\u00f4me au. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T14:37:10Z", "program": {"href": "/programs/FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "id": "FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "name": "Son du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38EB753C-0EC3-4767-A7DE-B969BCC3F62C", "internalArchiveId": "38EB753C-0EC3-4767-A7DE-B969BCC3F62C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "V\u00c9LO: Casse-toi, c'est ma route! : 1/5", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "1/5\r\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d'eau depuis la gare Cornavin.\r\nAvec:\r\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\r\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\r\nReportage: Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 1/5\r\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d'eau depuis la gare Cornavin.\r\nAvec:\r\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\r\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\r\nReportage: Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1568, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890046", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 18.09.2017", "V\u00c9LO: Casse-toi, c'est ma route! / VAC_2017-09-18T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 18.09.2017", "V\u00c9LO: Casse-toi, c'est ma route! / VAC_2017-09-18T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["1/5\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d\u02b9eau depuis la gare Cornavin.\n\nAvec:\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\n\nReportage: Anouck Merz\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Marc Giouse", "1/5\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d\u02b9eau depuis la gare Cornavin.\n\nAvec:\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\n\nReportage: Anouck Merz\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8890047", "ece-8890046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:29Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec La Nuit du court m\u00e9trage est en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [72%] :\r\nIl a pas pass\u00e9 mentionnant voil\u00e0, outre son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:19) [87%] :\r\nDonc la la voiture reste reine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [74%] :\r\nBarrage oui, c'est elle qui d\u00e9cide quoi et nous avait le mois, Parlement, m\u00eame si je sais que je resterai \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inconscient de ce qui appelle br\u00fbler, br\u00fbler des passagers de retour donc je ai toujours il y a je suis jamais jamais en s\u00e9curit\u00e9 en fait donc, d'abord, je regarde avec sur sc\u00e8ne et ensuite irai m\u00eame si c'est long, \u00e7a moi y aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:15) [94%] :\r\nBonjour, c'est une certitude : dans un futur proche, elle remontera sur son tr\u00f4ne, la petite reine, le v\u00e9lo, dont on f\u00eate cette ann\u00e9e le 200\u00e8me anniversaire il gagne du terrain dans toutes les grandes villes, de plus en plus de bicyclette dans les rues de nos cit\u00e9s, c'est moins de bruit, moins de pollution atmosph\u00e9rique et une meilleure sant\u00e9 pour les utilisateurs, mais cette augmentation du nombre de cyclistes est aussi source de tensions avec les autres usagers de la ville, les automobilistes et les pi\u00e9tons et les clients des transports publics cette semaine dans le vacarme, on va questionner la place du v\u00e9lo dans nos villes, on commence aujourd'hui par la cohabitation et parfois la confrontation entre automobilistes et cyclistes dans la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission, on ira \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous lancer dans une aventure \u00e0 hauts risques rejoindre \u00e0 v\u00e9lo le jet d'eau depuis la gare Cornavin, mais avant cela, on se rend \u00e0 Berne pour comprendre comment la capitale f\u00e9d\u00e9rale est devenue aussi la capitale du v\u00e9lo en Suisse voici Casse -toi, c'est ma route un reportage d'Anouck Merz r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [87%] :\r\nSi on pense qu'on a cette place pour tout le monde, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais si les automobilistes pensent toujours que les cyclistes sont d\u00e9finis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:49) [92%] :\r\nEt ce qui vaut pas mieux s\u00e9parer les pi\u00e9tons, des cyclistes, des voitures plut\u00f4t que d'essayer de mettre tout le monde sur la m\u00eame route, si on prend l'exemple de Copenhague Amsterdam o\u00f9 l\u00e0 les trajets sont s\u00e9par\u00e9s en Suisse on on partage au fond la m\u00eame route, vous en pensez quoi Mattias Aebischer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [79%] :\r\nOn a fait des expertises avec les pays attend et les cyclistes, et \u00e7a va tr\u00e8s bien, bien, il faut aller bien s\u00fbr avec son unique il y a toujours, et quand on avec son partout chez les automobilistes, mais aussi chez le. \r\nIl y a 2 minutes, c'\u00e9tait un feu rouge, nous avons entendu un autre mais qu'il est, c'est \u00e7a, je n'aime pas du tout qu'on, pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo. \r\nNobel Sarcelles l'\u00e9tat, je suis aussi contre une carte obligatoire parce qu'on perd un peu la libert\u00e9 doit baisser de soi, m\u00eame s'il ne portait le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [87%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, vous vous \u00eates arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:56) [78%] :\r\nDevant pendant parce que ici on projette bilan mais \u00e7a s'appelle, \u00e7a veut dire. \r\n\u00e0 respecter la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [96%] :\r\nMais le le cycliste est prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:10) [77%] :\r\nMerci Christian prioritaire, on en fait tous les citer, histoire pas regarder \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [92%] :\r\nEt \u00e7a c'est depuis quand c'est un projet pilote ce projet pilote cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:21) [91%] :\r\nOui, oui, depuis cette ann\u00e9e. \r\nEt on va d\u00e9j\u00e0 faire dans les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [87%] :\r\nLa directrice responsable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:32) [91%] :\r\nEt pour les prochaines ann\u00e9es. \r\nLe v\u00e9lo est prioritaire. \r\nOn peut sentir partout, on a fait autant d'elle on on a des quartiers Andr\u00e9 dont on avait bien Longchamp c'est comme ici, et \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand il y a une vraie volont\u00e9 politique c'est possible de mettre en place des politiques en faveur du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:56) [85%] :\r\nC'est clair, c'est facile, mais il faut on peut tourner mal \u00e0 3 et nous allons chercher encore pour les cyclistes, super, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\nEt on voit bien la signal\u00e9tique au sol il y a plein de v\u00e9los jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [76%] :\r\nAinsi au mod\u00e8le en ville vont vite, et \u00e7a c'est typiquement pour l'avalanche route. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:32) [86%] :\r\nC'est unique en Suisse, ce projet-pilote de m\u00e9lange. \r\nEt si \u00e7a fait ses preuves \u00e0 Berne peut. \r\nSe g\u00e9n\u00e9raliser ou donner, faire des petits ailleurs comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [65%] :\r\nQuand m\u00eame si a a ici on on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [83%] :\r\nMoi, je ne veux pas que ton chaque quartier tous les routes sont des r\u00e9seaux, il faut avoir une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [94%] :\r\nPour permettre aux gens en v\u00e9lo, d'aller plus vite au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [63%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 l'Alliance RPR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [70%] :\r\nAlors ce qu'il fait beau, qui dit tout ce qui vous le disent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [90%] :\r\nLes automobilistes non parce qu'on a re\u00e7u des chemins qui ne sont vraiment pas pour ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [90%] :\r\nComme \u00e7a, chacun va sur son tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:32) [78%] :\r\nC'est aussi \u00e0 cause que je travaille avec le connaissait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [71%] :\r\nBon, pas travailler mais autres note automobiliste il faut travailler avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s suisse comme mani\u00e8re de Fernand se faisait la politique du compromis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [88%] :\r\nLa politique du compromis, c'est pas la politique de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:53) [82%] :\r\nOn en reprend : J'ai incroyable ici nous sommes au quartier et apr\u00e8s il faut Besson au bord de la il faut remonter car il a un chauffard parfait Noren et maintenant, on aimerait bien faire pour les cyclistes et les pi\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [80%] :\r\nPour pour rejoindre et de quartiers sans devoir de son arme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:15) [81%] :\r\nEt \u00e7a, on n'a pas encore, alors il faut naissante remonter alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [83%] :\r\nLa ville de Berne cordon Gaudin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [73%] :\r\nLa personne qui a pris par la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:38) [90%] :\r\nJ'ai lu que la ville de Berne pour devenir capitale suisse du v\u00e9lo d'ici 2030, est pr\u00eate \u00e0 verser 70 millions de francs en projets d'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [81%] :\r\nOn avait l'OM dans la voiture, on a pu le bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [88%] :\r\nFais quelque chose pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:07) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la sant\u00e9 du peuple, et \u00e7a \u00e7a fout si on va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [80%] :\r\nPersonne, si on a on enlevait et qui vont \u00e0 l'\u00e9cole avec la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [63%] :\r\nBen voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [82%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train des savent que c'est pas cher et c'est presque faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [88%] :\r\nNon, non, une zone rouge, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire, c'est difficile, m\u00eame pour les voitures parce que les voitures qui passent ici, \u00e0 3 jours des espaces rouge, \u00e7a veut dire il faut faire attention, alors \u00e7a \u00e7a super automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [81%] :\r\n\u00e0 la barre et \u00e7a permet \u00e0 l'autre, il y a le Stade de Suisse c'est \u00e7a, si on va une fois, on a toujours, \u00e7a veut dire qu'on peut avancer en tr\u00e8s avancer vite mais c'est pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle autoroute parce que je n'ai pas peur quand m\u00eame une trentaine de kilom\u00e8tres parce que si on est comme nous, non on ralenti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:48) [76%] :\r\nSa femme n'\u00e9tait pas plus large, l'arm\u00e9e, l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de autre sur la bande cyclable, c'est une piste cyclable normal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [77%] :\r\nIci, \u00e0 l'autre, c'est mieux cette ici demain, on a r\u00e9ussi, nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:08) [80%] :\r\n\u00e7a aussi, c'est un projet pilote \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [82%] :\r\nMoi je dis les autoroutes pour non. \r\nUn projet pilote parce que on n'avait jamais fait place qu'on fait maintenant, on va faire un 2\u00e8me alors du c\u00f4t\u00e9 droit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:26) [82%] :\r\nParce qu'on utilise beaucoup beaucoup ici, il y a beaucoup de personnes ont fait le matin il et sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:37) [84%] :\r\nEst -ce que \u00e7a a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [91%] :\r\nL'utilisateur du v\u00e9lo, on parle de la part modale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [74%] :\r\nEt on alimente mieux il faut pas comparer toujours avec Andrew avec un contraste mais par exemple avec l'Allemagne, elle a, c'est tout, \u00e7a veut dire qu'il faut au contraire une Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:12) [88%] :\r\nPour vous, l'objectif c'est d'atteindre combien le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [86%] :\r\nEh bien on doit dire sur la de l'Allemagne. \r\nMais, voyez, il y a peu parl\u00e9 ensemble renvoie jamais des probl\u00e8mes avec les automobilistes \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:42) [80%] :\r\nMais \u00e7a c'est pas possible, je ne sais pas possible : Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [87%] :\r\nZ\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [82%] :\r\nSi je dois faire ranking evil. \r\nC'est pas mal avec. \r\nCette Charlon 23. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:11) [92%] :\r\nParti, c'est une question de politique, de volont\u00e9 politique et d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [71%] :\r\nCet argent, \u00e7a d\u00e9pend politique c'est toujours hein. \r\nPas d'acheminer le pavot Koutchma pour les v\u00e9los. \r\nL'auto qui a la prise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:35) [96%] :\r\nC'est toujours la gauche qui se bat pour les v\u00e9los, c'est un clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [89%] :\r\nC'est plus cher, il y a beaucoup de radicaux, ils font la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [93%] :\r\nBeaucoup de lib\u00e9raux aussi beaucoup du d\u00e9c\u00e8s ou quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [84%] :\r\nVraiment, je connais pas beaucoup qui sont pour le v\u00e9lo quelquefois il y a des politiciens qui sont pour, qui au tourisme pour le tourisme level of et Le Mans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:03) [95%] :\r\nMais justement pour l'initiative ProV\u00e9lo. \r\nIl est enfant \u00eatre v\u00e9lo au m\u00eame niveau que la randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:10) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, si on construit dans les villes, si on fait un plan pour les communes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [87%] :\r\nRegardez o\u00f9 passent les voitures passent, les pi\u00e9tons, mais il faut pas regarder ou pas. \r\nLes dont ils sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Constitution, les autres aussi, mais pas le m\u00eame l'initiative, on veut changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [86%] :\r\nQuel exemple de Berne, qui fait beaucoup pour les v\u00e9los, un autre exemple j'm\u00eame plut\u00f4t \u00e0 la tra\u00eene. \r\nIl vous \u00eates chef de projet pour ProV\u00e9lo ou donner des cours aux gens, aux adultes aux enfants qu'ils apprennent \u00e0 circuler dans le trafic. \r\nGenevi\u00e8ve est une ville Secure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:23) [82%] :\r\nFranchement, c'est pas facile de c'est pas facile d'\u00eatre cyclistes \u00e0 Gen\u00e8ve, on part d'une ville qui est quand m\u00eame la ville voiture la ville du salon de l'auto, c'est vrai que pour le v\u00e9lo, il y a, il y a des mieux \u00e7a s'am\u00e9liore de jour en jour et dira si a un grand bond qui est non St\u00e9phane, on a des petits objectifs alors que c'est une ville qui est vraiment quand on parle au reste des romans, des gens, je ne vois c'est pas que c'est plut\u00f4t que la Romandie nous c'est tr\u00e8s plat, il y a 2 monter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [91%] :\r\nOui, il y a tout qui qui serait fait pour en faire une ville du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:51) [83%] :\r\nIl y a, il y a vraiment pas grand chose, il y a, il y a beaucoup de tourisme on est au milieu de d\u00e9sordre routi\u00e8re le tout a potentiel et la bille a beaucoup d'entreprises, on a 3 ou 4 entreprises de de service de livraison \u00e0 v\u00e9lo dans les autres villes, on a des fois, mais finalement qu'une seule, donc \u00e7a \u00e7a se rendent compte ce qui a un potentiel \u00e7a 2, on travaille, on produit comme tout le monde, c'est juste un potentiel qu'il y a, c'est au m\u00eame, le tourisme, donc c'est \u00e7a se dire il y a une question de culture, des choses comme \u00e7a apr\u00e8s, changer une culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:21) [80%] :\r\nOui mais moi le truc qui me terrifie et qui m'a terrifi\u00e9 mais on sort d'ailleurs pour du mon Dieu il y a rien qui est indiqu\u00e9 l\u00e0 v\u00e9los c'est cool on a cette panoplie, j'ai de la peine \u00e0 vous croire on arrive en Suisse al\u00e9manique, vous arrivez \u00e0 Bienne, une autoroute qui vous dit, fait par la sortie du trafic ensemble du train. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [94%] :\r\nOn va aller par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:40) [78%] :\r\nC'est vrai que vous m'indiquiez Les les chemins vers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:43) [75%] :\r\nLes itin\u00e9raires v\u00e9lo : on ne change rien : qui fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:03) [84%] :\r\nOn arnaques avec des voitures qui arrivent droit devant nous qui vous tourner vers la gauche, donc \u00e0 notre droit parce que nous on est en plein milieu, sur une piste qui a un peu \u00e9trange, parce qu'elle sentait vont \u00e0 certains endroits, elle est bidirectionnel, mais les voitures nous tournons devant enfant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:20) [82%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, les voitures, elles, elles font le tour de la place Grenette au micro, la plus grande, faire le tour de faire \u00e7a, donc c'est super, on se dirigeait la s\u00e9curit\u00e9 que leur d\u00e9faite qui a l'air apr\u00e8s je vous d\u00e9fie, qu'une voiture. \r\nMais apr\u00e8s, si vous \u00eates pas une voiture parqu\u00e9e sur votre piste cyclable que vous avez vu tous les 2 roues passent \u00e0 contresens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:42) [85%] :\r\nMademoiselle excusez -moi. \r\nComment \u00e7a se passe la cohabitation qui v\u00e9los et les voitures \u00e0 Gen\u00e8ve pour vous voil\u00e0, vous venez prendre votre v\u00e9lo et vous mettez votre cas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:52) [89%] :\r\n\u00e7a pourrait aller mieux, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:55) [92%] :\r\nVous connaissez les petits chemins qu'il faut prendre pour essayer d'\u00e9viter les voitures, c'est \u00e7a le secret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:18) [59%] :\r\nMais le laisser match. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:22) [82%] :\r\nEn contresens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:23) [76%] :\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 v\u00e9los qui font les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:25) [98%] :\r\nLa voiture reste reine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:28) [73%] :\r\nAznavour, c'est : qui d\u00e9cide quoi et nous avait le moi par exemple, m\u00eame si je sais que c'est la priorit\u00e9, ces jeunes de voiture, ce qui que elle br\u00fble liste br\u00fbler des passagers br\u00fble tout, donc je veux toujours il y a je suis jamais jamais en s\u00e9curit\u00e9 en fait donc, d'abord, je regarde avec sur sc\u00e8ne a vue et ensuite il m\u00eame si c'est mon \u00e7a mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:13) [76%] :\r\nQui, un cheval Sylvain, j'attends qu'il peut personne et je regrette pas mal fait, on apporte quelques vous allez voir sur qu'on d\u00e9bouche l\u00e0, je veux juste aller au bord du lac, hein, je rappelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [95%] :\r\nOn a des voitures \u00e0 gauche \u00e0 droite devant derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:04) [85%] :\r\nTout fait pas confiance, moi j'ai pas envie, je dis, c'est une attitude personne quel \u00e2ge pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais on est tellement distraits avec une voiture, les gens ont leur smartphone tout comme \u00e7a nous on le voit constamment dans le parti, on les voit, c'est ma phrase. \r\nVoil\u00e0, on entend rester arriv\u00e9 \u00e0 Skopje, ce solo. \r\nJe m'applique \u00e0 laisser passer le peloton sur son passage, attend l'Automne surtout les passages pi\u00e9tons, qu'on peut le laisser penser justement le pi\u00e9ton, c'est quand m\u00eame, c'est pas un ennemi en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:34) [93%] :\r\nDonc l'ennemi, c'est la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:36) [65%] :\r\nLe non- respect de la priorit\u00e9 je vous dirai en qui certains qui, le 20 mai les v\u00e9los en nouvelle cette familles. \r\nApr\u00e8s c'est vrai que la voiture sera compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:45) [88%] :\r\nIci, on est face au jet d'eau, le nom de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:48) [81%] :\r\nOn va la on est bien, alors que je me dis tiens, il y a le pour, je prendre salaire il y a une cyclistes g\u00e9n\u00e9ralement dit \u00e0 des v\u00e9los, alors je vais l\u00e0 o\u00f9 il y a des v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [75%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:00) [85%] :\r\nOn est sur un pont \u00e0 pont des Bergues normalement la directionnelle exclusivement v\u00e9los, m\u00eame pas les pi\u00e9tons, les pi\u00e9tons, ils ont leur mort mais les touristes ils sont ils savent pas donc \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:12) [74%] :\r\nLe nouveau signalisation tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:16) [82%] :\r\nOn nous a pas indiqu\u00e9 pour aller au l\u00e0 qu'on n'a toujours pas vu enfin qui, l\u00e0, il y a une, je veux dire \u00e0 tout le jet d'eau, c'est cela, ben, comment je fais pour y aller, j'ai partir sur la gauche et tourisme, \u00e7a veut dire qu'il faut quand m\u00eame enlever un peu de voitures, il faut prendre soin momentan\u00e9ment mais les voitures, alors moi je propose juste truc ultraviolents plus de double \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCe que les Suisses allemands appellent l'autoroute au centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:47) [85%] :\r\nAu revoir votre c'est l'exemple type de ce que vous dites autoroute au centre ville on a combien de voix 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:56) [91%] :\r\nJe vous savez au bout. \r\nSi je suis un pur et dur cyclisme \u00e7a sent mauvais, on est au d\u00e9marrage vont mieux Guillon preuve je vous la raison il occupera pas moi- m\u00eame, on se dit bon vaches de son parce en tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:10) [79%] :\r\nEt comme ce qu'a fait cyclistes, on va sans trottoirs, et on vient empi\u00e9ter sur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:14) [77%] :\r\nCelui qui veut juste sa s\u00e9curit\u00e9 Jospin de son histoire apr\u00e8s moi je vais vous montrer comment faire passer hiver doit expliquer, voil\u00e0, c'est vers la de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:42) [93%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, je vous arr\u00eate, vous m'avez dit je vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:47) [78%] :\r\nSmith de Suisse et nous vous disons une ann\u00e9e 2006, la route. \r\nC'est vrai que c'est moins dangereux, mais je pense que les gens vont moins vite en voiture et captivante, plus que les les r\u00e9ussites et la dur\u00e9e de d\u00e9tention, je comprenais pas pourquoi les gens rouler sur les. \r\nEt au final je comprends tout \u00e0 fait j'fini par faire la ce matin un bus qui m'a coup\u00e9 la route, alors que j'\u00e9tais sur la voie de v\u00e9lo et c'est incompr\u00e9hensible pour moi, c'est \u00e0 Paris, votre klaxonner compte anglais mais la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:37) [73%] :\r\nOn donnerait pour justement combustion du milieu qui s'appelle samedi du v\u00e9lo, vous cherchez 500 Google vous tombez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:43) [82%] :\r\nVa nous dire : c'est vrai qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:47) [83%] :\r\nLe vrai d\u00e9veloppement il y a personne qui l'accueille, si vous \u00eates vraiment un exemple typique justement pour arriver. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:53) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:59) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on va \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:05) [81%] :\r\nEt l\u00e0, je vois les touristes juste je vous dis -je de de son de mon v\u00e9lo mais je crois que mon v\u00e9lo, je veux toujours aller foutu, je me suis bloqu\u00e9 de l\u00e0- bas, moi je veux aller \u00e0 mon genou g\u00e9n\u00e9ralement, mais on va dire : tiens, je vois des gens \u00e0 v\u00e9lo, donc je vais aller \u00e0 v\u00e9lo. \r\nEn fait, on n'a pas le droit d'aller avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:27) [85%] :\r\nAllez demander \u00e0 demander \u00e0 ce que c'est moi, reportage pour la radio- t\u00e9l\u00e9vision est -ce que vous savez si vous avez le droit pas faire v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:38) [73%] :\r\nSi je sais pas c'est tol\u00e9r\u00e9. \r\nIl y a aucun marquage, vous le savez, on voulait du niveau de en fait, je pense qu'on n'a pas le droit, mais je sais pas ce que \u00e7a tous les jours au moins 2 fois et puis Clermont voil\u00e0 je viens de croiser les municipaux. \r\nLes autres rurales la la route moins 3, 4 fois, il y a des scooters partout les voitures partout atypique le le pont du Mont- Blanc, l\u00e0 on prend les trottoirs, les pi\u00e9tons, ils ont pris l'habitude de lacunes sur une route en fait hier leur droit, on essaie de les d\u00e9passer, au mieux, mais c'est dommage, c'est vraiment dommage parce que ce qu'on a une vie qui est faite pour pour pour la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:34) [89%] :\r\nSi vous roulez actuellement \u00e0 v\u00e9lo ou en auto, s'il vous pla\u00eet, parqu\u00e9s vous pour composer le num\u00e9ro de la carte 0 58 236 236 0, comment \u00e7a se passe dans votre ville, le partage de la route entre cyclistes et automobilistes attention accrochage accident mais peut-\u00eatre aussi courtoisie ou pistes cyclables s\u00e9curis\u00e9es tout nous int\u00e9resse concernant la place du v\u00e9lo dans votre cit\u00e9 et le partage de l'espace entre voiture et bicyclettes 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:07) [80%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marty, Marc Giouse, St\u00e9phanie Coudray John du Fou Anouck Merz Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:25) [98%] :\r\nIl y a pas d'\u00e2ge pour Apprendre \u00e0 p\u00e9daler mais quand un enfant est victime d'un accident dans le trafic urbain alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:33) [92%] :\r\nDonc le v\u00e9lo, \u00e7a peut faciliter d'aller peut-\u00eatre plus vite, moins coinc\u00e9s dans les bouchons, mais en m\u00eame temps, politiquement parlant, il faudrait faire quelque chose, c'est \u00e9vident, c'est pas am\u00e9nag\u00e9es pour les cyclistes, en tout cas pas ici en Suisse romande, tr\u00e8s peu quand on voit en Hollande, ce qui se passe, ils ont vraiment d\u00e9coll\u00e9 carr\u00e9ment d\u00e9route pour eux c'est juste toute une fa\u00e7on compl\u00e8tement diff\u00e9rente de voir le cyclisme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:03) [97%] :\r\n\u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est le reportage qu'on vous proposera d'entendre demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T14:22:03Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aebischer, Matthias", "role": "conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de Pro V\u00e9lo Suisse, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B98235E7-5C0C-49F6-865A-DCF27730B5A1", "internalArchiveId": "B98235E7-5C0C-49F6-865A-DCF27730B5A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Ghislaine Heger, auteure et photographe", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Ghislaine Heger est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de 23 personnes ayant d\u00fb avoir recours \u00e0 l'aide sociale afin de parler d'une r\u00e9alit\u00e9 peu connue, taboue et mal per\u00e7ue. 23 portraits \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 travers une exposition et un livre sous le titre \"Itin\u00e9raires entrecoup\u00e9s\" (\u00c9ditions R\u00e9alit\u00e9s sociales). L'exposition est \u00e0 voir du 22 au 29 septembre 2017 \u00e0 la Maison de Quartier de Clarens-Montreux, puis \u00e0 Morges, Renens, Gland, Yverdon-les-Bains et Neuch\u00e2tel.\r\nGhislaine Heger est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890117", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Ghislaine Heger, auteure et photographe / VER_2017-09-18T16:30:45_l-invitee-ghislaine-heger-auteure-et-pho", "Vertigo du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Ghislaine Heger est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de 23 personnes ayant d\u00fb avoir recours \u00e0 l'aide sociale afin de parler d'une r\u00e9alit\u00e9 peu connue, taboue et mal per\u00e7ue. 23 portraits \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 travers une exposition et un livre sous le titre \"Itin\u00e9raires entrecoup\u00e9s\" (\u00c9ditions R\u00e9alit\u00e9s sociales). L'exposition est \u00e0 voir du 22 au 29 septembre 2017 \u00e0 la Maison de Quartier de Clarens-Montreux, puis \u00e0 Morges, Renens, Gland, Yverdon-les-Bains et Neuch\u00e2tel.\n\nGhislaine Heger est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8890117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:50Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [85%] :\r\nBonjour G\u00e9raldine Ghislaine Egger pardon commence tr\u00e8s mal, mais bon, comme je disais \u00e0 Lucas taureau tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [88%] :\r\nOn pense que \u00e7a, \u00e7a commence mal, on a tort, l'essentiel c'est ce qui se poursuit 23 personnes qui se laisse photographier qui racontent leur histoire et comment leur parcours, les a dirig\u00e9s vers l'aide sociale est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de les convaincre, c'est 23 interloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [91%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile d\u00e9j\u00e0 de les trouver d'aller \u00e0 leur rencontre, parce que ben forc\u00e9ment c'est souvent des personnes qui restent parfois un peu clo\u00eetr\u00e9e chez elle, enfin, qui ne s'expose pas particuli\u00e8rement d'autant plus si elles ont une \u00e9tiquette aide sociale sur le front, donc c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile, mais apr\u00e8s du moment qu'on est entr\u00e9 en contact la confiance install\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un beau, un beau parcours avec elle est -ce qu'un quelque chose en commun parmi ces diff\u00e9rentes alors la chose en commun entre entre toutes, c'est vraiment la honte ce sentiment de honte, la culpabilit\u00e9, la culpabilit\u00e9 aussi ce sentiment de, de, de penser qu'on peut elles-m\u00eames profitent d'un syst\u00e8me, alors qu'il est l\u00e0 aussi pour elle mais apr\u00e8s vraiment tous les parcours sont tellement diff\u00e9rents, qu'il y a pas tant de points en commun en fait comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [87%] :\r\nEst -ce qu'on \u00e0 votre avis, puisque vous avez travaill\u00e9 longtemps comment est -ce qu'on arrivait \u00e0 un th\u00e8me tabou : comment, enfin, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui est bas\u00e9e sur la r\u00e9ussite, enfin, comment vous expliquez \u00e7a vous c'est, c'est difficile de de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [89%] :\r\n\u00e9labor\u00e9 vraiment un plan par rapport \u00e0 \u00e7a, mais je pense que la place du travail en Suisse avec une une une formule de calvinisme assez pr\u00e9sent comme \u00e7a c'est c'est quelque chose qui nous attend tous, d'une fa\u00e7on d'une autre que qu'on soit vraiment conscient de \u00e7a ou pas vraiment cette cette identification, travail qui est pr\u00e9pond\u00e9rante, et qui est la propre la 2\u00e8me question composa quelqu'un peut rencontrer exactement est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, exactement, donc c'est vrai qu'\u00e0 partir de l\u00e0, moi je me suis rendu compte d'autant plus en en faisant ce travail, en fait, on est tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans la marge, si on n'a pas un travail \u00e0 plein temps avec des horaires fixes, si ce n'est peut-\u00eatre le corps m\u00e9dical, parce que c'est, c'est accepter qu'ils aient des horaires un petit peu diff\u00e9rent mais sinon quelqu'un qui a un temps partiel ou qui a plusieurs boulots, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [90%] :\r\nC'est Nelly qui, qui dit, qui raconte ceci, je la cite, c'est vraiment notre soci\u00e9t\u00e9, notre \u00e9ducation il arrive quelque chose, c'est de ta faute, et c'est ton probl\u00e8me de te sortir de cette situation, mais une de vos interlocutrices. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [89%] :\r\nOui alors Nelly Alard, elle a pass\u00e9 60 ans, mais j'ai pas encore \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, elle a travaill\u00e9 toute sa vie, elle a cotis\u00e9 aussi toute sa vie, elle a \u00e9lev\u00e9 toute seule ses ses 3 enfants, fallait les divorc\u00e9s, donc il y a un papa quand m\u00eame dans l'histoire mais et puis, au moment o\u00f9 ses enfants ont \u00e9t\u00e9 assez, enfin en tout cas en \u00e2ge de de travailler, elle se dit je vais en faire quelque chose pour moi et donc, elle s'est engag\u00e9e dans des missions humanitaires, donc c'est des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e quand elle revenait en Suisse du coup \u00e9tait pas sous contrat, \u00e0 un moment en gros probl\u00e8mes de sant\u00e9 et et l\u00e0 il y a tout qui bascule en fait parce qu'elle \u00e9tait, elle, elle a pas eu droit au ch\u00f4mage parce que du manquait 5 jours sur les 2 ans qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour pour pouvoir y avoir recours, donc elle se retrouve vraiment sans rien, \u00e0 l'aide sociale, on le dit Madame, vous avez plus de 4 1000 francs sur votre compte en banque, donc vous ne pouvez pas droit index \u00e0 l'aide sociale, donc elle a, elle a eu, elle a eu une esp\u00e8ce de chutes vertigineuses effectivement assez c'est une femme absolument formidable, qui moi m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 elle vraiment quand on la rencontre jamais on penserait \u00e0 tout ce qui lui est arriv\u00e9 et pourtant elle- m\u00eame, elle se sent vraiment accul\u00e9 par par tous ces probl\u00e8mes en se disant : mais comment je vais m'en sortir, jamais on ne penserait qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [89%] :\r\nEt c'est \u00e7a que vous voulez combattre aussi Ghislaine, c'est les pr\u00e9jug\u00e9s les les les \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est, c'est m\u00eame la la raison principale de de ce travail, en fait, c'est pas mon but c'\u00e9tait pas de d'incriminer un syst\u00e8me de mettent le doigt sur des failles ou des choses comme \u00e7a, mobile, c'\u00e9tait vraiment de de me dire : finalement, on sait pas qui sont ces personnes qui, qui b\u00e9n\u00e9ficie de de l'aide sociale, on ne sait pas ce qui leur est arriv\u00e9, on a tous des clich\u00e9s, moi y compris, hein, moi je, je, enfin, vraiment je le travail a commenc\u00e9 parce que moi- m\u00eame j'y suis, j'ai d\u00fb m'inscrire \u00e0 l'aide sociale \u00e0 un moment et puis l\u00e0, tout d'un coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une une sorte de r\u00e9v\u00e9lation en disant ben finalement oui \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde et et je trouve que c'est un peu dommage qu'on puisse pas ouvrir le dialogue plus par rapport justement \u00e0 aux personnes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, qu'on se dise simplement oui c'est des fain\u00e9ants et des profiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [89%] :\r\n2 pages consacr\u00e9es aux id\u00e9es re\u00e7ues pour ouvrir votre livre par exemple, il y a des familles sociale qui est qui roule en Mercedes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [92%] :\r\n\u00e7a c'est alors donc c'est effectivement pour le livre, j'ai, j'ai eu envie de d'aller r\u00e9cup\u00e9rer des commentaires que j'ai trouv\u00e9 sur sur les sites des journaux comme le le matin ou ou 24 heures et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [90%] :\r\nEt donc j'ai j'ai j'ai doubl\u00e9, enfin j'ai pas boucl\u00e9, j'ai fait une recherche sur sur l'aide sociale, tout ce qui concerne les articles, c'\u00e9tait les commentaires dans les formes exactement oui c'est toujours croustillant le \u00e9coutez c'est fascinant, vraiment et c'est c'est vrai que l'histoire de rouler en Mercedes, porter des Ray Ban et puis pensez que que ces gens -l\u00e0 ont tellement plus de chance que nous les travailleurs, mieux vaut ne rien faire travailler, oui c'est \u00e7a, \u00e9videmment, si c'\u00e9tait aussi 5 voil\u00e0 c'est c'est juste que on va on, on dit toujours oui mais bon, quand m\u00eame, il y a des profits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [89%] :\r\nMais, mais moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui ne profite pas et et apparemment, selon les statistiques, il y a moins de 2 pourcent de de personnes qui fraudent, entre guillemets, encore, on peut parler de de de ces fraudes r\u00e9elles mais, mais moi j'ai envie de parler de ses 98 autres pourcent de personnes qui, qui, eux, ben en gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [90%] :\r\nVous leur donnez la parole, on peut les lire et on peut les voir, ils sont photographi\u00e9s, vous \u00eates photographe Ghislaine, vous avez les photographies chez eux dans leur int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [89%] :\r\nOui, mon id\u00e9e, c'\u00e9tait justement pour vous, pour briser les clich\u00e9s de me rende chez eux dans leur environnement d'encens, sans artifice, en fait, sans lumi\u00e8re, sans sans mise en sc\u00e8ne et puis bah on se rend compte que finalement sur leur visage, il y a pas les stigmates de de pauvret\u00e9, j'ai vraiment voulu \u00e9viter le mis\u00e9rabilisme o vraiment d'parce que il y a plein de gens qui me disaient par exemple au d\u00e9part quand je parlais de ce projet, genre c'est super, tu vas les faire en noir et blanc, ses photos et j'ai j'ai je rigolais, je disais : ben non justement pas, je pense que ma\u00eetre moi j'adore les photos en noir et blanc, hein, c'est pas \u00e7a, mais, mais, pour cette d\u00e9marche voulait vraiment qu'ils apparaissent comme vous et moi, parce que en fait c'est la r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [89%] :\r\nIl vous regarde tous, alors oui, il y a une ou 2 photos o\u00f9 quand m\u00eame la personne \u00e0 la baisse le regard disais gard\u00e9 aussi parce que, parce qu'il y avait vraiment quelque chose aussi fort qui se qui se d\u00e9gageait de de ces clich\u00e9s et \u00e0 et en m\u00eame temps ils ont tous pour moi en regard quand m\u00eame tr\u00e8s chaleureux, tr\u00e8s doux, tr\u00e8s doux, tr\u00e8s franc et tr\u00e8s doux qui sont sans gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [90%] :\r\nComme ce jeune homme, l\u00e0 par exemple j'ai votre livre \u00e9ventr\u00e9 sur la table ce ce jeune homme qui doit voir une trentaine d'ann\u00e9es 20 20 30 ans sur sa table de travail tr\u00e8s bord\u00e9lique un beaucoup de canettes vides un spray nasal du papier \u00e0 rouler les cigarettes des pailles MacDonald. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [91%] :\r\nOui, et puis et puis Yves, on va trouver d'autres photos, il y a absolument rien, il n'y a pas d'\u00e9cho, il y a, il y a, il y a beaucoup de vider et en fait ce qu'on sait pas par rapport \u00e0 ces personnes, parce que j'ai, j'ai vraiment voulu d\u00e9tacher le portrait du t\u00e9moignage pour pas qu'on sache qui est qui, ce qu'il faut savoir, c'est que parmi ces ces personnes qui ont t\u00e9moign\u00e9, certaines ne sont plus \u00e0 l'aide sociale, ce qui fait que quand vous regardez ces portraits, vous pouvez pas savoir si c'est vraiment entre guillemets en profiteur ou pas, et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de de la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [94%] :\r\nVous vouliez pas aussi que leur histoire soit trop coll\u00e9 \u00e0 leur image, cette mani\u00e8re de la de d\u00e9caler le le texte de la photographe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [91%] :\r\nIl y avait d'une part, en fait, le souci de les prot\u00e9ger, et d'autre part, justement, ce travail de entre guillemets, de prise de conscience, c'est-\u00e0-dire que quand on a un t\u00e9moignage et une, une photo poser tout de suite en fait des Liens qui peuvent augmenter des clich\u00e9s, or la de pas savoir ce qui leur est arriv\u00e9 de dire bah finalement pourquoi est -ce que cette personne se retrouve dans cette Exposition dans ce livre et puis apr\u00e8s on lit les t\u00e9moignages et puis le fait de ne pas avoir un visage qui nous pla\u00eet ou qui nous pla\u00eet pas, \u00e7a permet aussi de poser d'autres questions se disant ben finalement qu'est -ce que j'aurais fait sens dira 500 sa t\u00eate n'en revient pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [91%] :\r\nCe que vous faisiez avec votre appareil photo qu'est -ce que vous attendiez de exactement qu'est -ce que vous cherchez \u00e0 capturer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [90%] :\r\nAlors, en fait, dans la d\u00e9marche, ce qui se passait, c'est que d'abord on on discutait pendant une bonne heure, moi j'enregistrais le l'interview qu'apr\u00e8s la retranscrite et \u00e0 la toute fin, une fois qu'on \u00e9tait vraiment entre guillemets conditionn\u00e9e par, par par leur histoire, l\u00e0 je prenais la photo, il y avait, il y avait un certain nombre de Challenge pour moi dans le sens o\u00f9, comme je travaille en lumi\u00e8re naturelle, il fallait des fois ce chiffre la la fen\u00eatre mais c'\u00e9tait voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu ma probl\u00e9matique technique, on va dire, mais sinon je leur demandais vraiment d'\u00eatre d'\u00eatre qui sont parce que j'ai j'ai, je voulais pas je voulais pas qu'on triche, mais c'est difficile, \u00e7a, enfin moi, quand on lit naturel, il y a des factures alors effectivement, je dirais que pour la plupart des gens \u00e7a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, mais, mais le tout le toute la d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile et j'ai, j'ai un respect absolu pour pour toutes ces personnes, parce que justement elles, elles, elles ont accept\u00e9 de me faire confiance, vraiment jusqu'au bout, y compris dans un clich\u00e9 qui qui est les mais enfin je veux dire c'est c'est c'est comment un instantan\u00e9 dans une ville qui qui se qui pr\u00e9f\u00e9reraient oublier donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dur pour pour ces personnes, mais elles ont toutes extr\u00eamement bien faite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [87%] :\r\nItin\u00e9raire entrecoup\u00e9s c'est un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions r\u00e9alit\u00e9 sociale et une Exposition \u00e0 voir \u00e0 Clarens montre d\u00e8s le 22 septembre qui va tourner ensuite \u00e0 Morges Renan Gland Yverdon-les-Bains Neuch\u00e2tel Ghislaine \u00e9gal, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s cette chanteuse su\u00e9doise qui s'appelle qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:58) [61%] :\r\nIl donn\u00e9 l'ayant appel\u00e9 ici. \r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:10) [76%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, il y a la t\u00e9l\u00e9, mais m\u00eame comme \u00e7a, il va. \r\nAvec la route pas la moiti\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales veiller l\u00e0- bas, la panne de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [73%] :\r\nIl est certain que j'ai. \r\nLa. \r\nIl a. \r\nIl y a 3 j'. \r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:28) [89%] :\r\nJacky une chanteuse su\u00e9doise d'origine ougandaise vous \u00e9coutez Vertigo sur la premi\u00e8re avec Ghislaine photographe invit\u00e9e dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30, elle signe itin\u00e9raire entrecoup\u00e9s un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions r\u00e9alit\u00e9 sociale et une Exposition \u00e0 voir d\u00e8s le 22 septembre \u00e0 Clarens Montreux d\u00e8s le 3 octobre \u00e0 Morges \u00e0 Renan, du 23 octobre au 9 novembre \u00e0 Gland du 11 novembre au 22 d\u00e9cembre Yverdon-les-Bains d\u00e8s le 22 novembre et puis Neuch\u00e2tel oui du 1er au 23 f\u00e9vrier comme \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [88%] :\r\nOn pourra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [89%] :\r\nComptez si vous \u00eates d'accord Ghislaine nagu\u00e8re quelques trajectoires puisque c'est \u00e7a que vous racontez sur ces ces rencontres 23 personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale, il y a des des hommes, des femmes, des jeunes, des vieux, il y a par exemple ce Jimmy qui, \u00e0 24 ans, qui a une histoire : 24 ans tr\u00e8s jeune et une histoire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s lourde \u00e0 2 parents toxicomane et alcoolique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:21) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, lui c'est c'est le 3\u00e8me et dernier de de de sa fratrie, ses 2 plus grandes soeurs, en fait on sont partis tr\u00e8s vite, ses parents \u00e9taient alcooliques et les toxicomanes, ce qui fait que lui, il a vraiment grandi tout seul, il est l\u00e0, a eu de l'aide de personne, ni la fin et s'est retrouv\u00e9 dans une situation difficile et et \u00e0 un moment, il part de la maison, je crois que c'\u00e9tait devait avoir 15 ans tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s il devient papa lui- m\u00eame, et l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a devient encore plus compliqu\u00e9, c'est que il vivait donc avec sa copine chez les parents de de sa copine et et on est je les parents je crois de de la copie, ont d\u00e9cid\u00e9 de de confier l'enfant aux services sociaux, il le vit tr\u00e8s mal et le vit effectivement tr\u00e8s mal, donc lui- m\u00eame aussi tombent dans la d\u00e9pression dans dans certaines addictions et et du coup il blague qu'est -ce qui peut faire, il a, il a pas fini sa formation, on l'envoie dans dans plusieurs structures justement d'insertion professionnelle, mais finalement ils se retrouvent qu'avec des personnes qui sont exactement dans la m\u00eame situation que lui donc il voil\u00e0 \u00e7a il y a eu vraiment de la peine \u00e0 sortir de la d\u00e9pression, mais son fils qui maintenant \u00e0 7 ou 8 ans, lui a donn\u00e9 vraiment beaucoup de force, il y a, il veut \u00eatre un bon papa, il veut \u00eatre un bon papa et c'est c'est tr\u00e8s touchant parce qu'on sent aussi une sorte de transfert sur cette enfance qui estimait il faut qu'il prenne confiance en lui, il faut que se d\u00e9truire le syst\u00e8me exactement et et je trouve je trouve ce t\u00e9moignage vraiment tr\u00e8s beau, parce qu'il est et il il est il est voil\u00e0 c'est c'est l'histoire d'une personne qui doit se construire seule qui doit trouver la force mentale en tout cas tout seul et qui, voil\u00e0 qui qui essayent, alors l\u00e0, finalement, j'ai pas eu de ses nouvelles depuis depuis concert rencontr\u00e9 mais il \u00e9tait cens\u00e9 en tout cas commenc\u00e9 une formation, donc l\u00e0 il \u00e9tait tr\u00e8s content ils pouvant enfance se projeter dans l'avenir, donc, et c'est vrai facilement \u00e0 ce conseiller facilement \u00e0 24 ans sur ces, sur ces probl\u00e8mes, c'est aussi lourd, alors c'est lui qui m'a contact\u00e9, il avait entendu parler du projet, il m'a contact\u00e9 une premi\u00e8re fois par e-mail, puis apr\u00e8s j'ai eu moins de la peine \u00e0 le recontacter parce que son t\u00e9l\u00e9phone marchait pas enfin bon bref finalement j'arrive en fin de Halle contacter il \u00e9tait tout content parce qu'il avait envie d'en parler, il avait vraiment envie de de faire partie de je pense de de quelque chose de collectif, c'est quelque chose qui n'a pas souvent l'occasion de de de faire, et puis quand on s'est rencontr\u00e9, il \u00e9tait d'une timidit\u00e9 touchante et parler doucement il il \u00e9tait tout mal \u00e0 l'aise et tout \u00e7a, mais, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve en rien, en fait, l'authenticit\u00e9 de de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:06) [88%] :\r\nAutre profil tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est \u00c9lisabeth, elle a fait de de longues \u00e9tudes universitaires et m\u00eame doctorante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:14) [87%] :\r\nElle est m\u00eame post- doctorante, donc elle a finition son doctorat, elle, \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 40 2 ans en tout cas l'avait 40 2 ans quand on s'est rencontr\u00e9, et puis voil\u00e0, il fait des \u00e9tudes de longues \u00e9tudes, elle, elle se retrouve finalement un devoir qu'on a un peu gal\u00e9r\u00e9 parce que voil\u00e0, papa, maman, sont pas derri\u00e8re, donc, donc voil\u00e0 et puis voil\u00e0, elle, elle termine son doctorat et manque de bol, il y a pas de poste qui se lib\u00e8re, en tout cas dans son domaine, donc maintenant \u00e0 l'elle est un peu coinc\u00e9, elle me dit ben qu'est -ce que je fais ce que est -ce que je vais enseigner dans un autre pays, \u00e7a veut dire que je coupe tous les Liens sociaux, ici, en Suisse ou est -ce que je change de voie, c'est quand m\u00eame assez c'est fou cette histoire m'a aussi beaucoup touch\u00e9 parce que je me disais : j'ai grandi avec avec un entourage des parents, des professeurs qui me disait fais des \u00e9tudes, tu t'en sortiras toujours et l\u00e0 on se rend compte, et ce n'est pas la seule universitaire hein dans dans le dans le bouquin, moi \u00e7a me fascine : quoi de me dire, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend compte que personne n'est prot\u00e9g\u00e9, il y a plus une classe sociale en particulier, il y a plus un niveau d'\u00e9tudes quoi en en particulier, il y a aucun dipl\u00f4me qui qui prot\u00e8ge en fait de, de, de, de pouvoir tout perdre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:25) [91%] :\r\nElle raconte le syst\u00e8me, je la cite extr\u00eamement infantilisant on am\u00e8ne ses factures \u00e0 l'aide sociale qui les paie, pour nous, le message ainsi envoy\u00e9 qui ne nous croient pas capable de les r\u00e9gler nous-m\u00eames pour une pause doctorante j'imagine que c'est particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:41) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, a, en l'occurrence le syst\u00e8me se veut bienveillant mais en fait, dans cette bienveillance et affectivement, quelque chose de tr\u00e8s infantilisant, elle me racontait aussi que par exemple pour pour les, pour les personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de de l'aide sociale, il y a parfois des enveloppes qui peuvent donner pour des objets, on va dire de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s annonc\u00e9e dans ces objets, il y a par exemple une t\u00e9l\u00e9vision, un T\u00e9l qu'il dit mais moi, je regarde la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai besoin de \u00a3 le probl\u00e8me, c'est que c'est pas sur la liste, donc voil\u00e0 la papier en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:15) [90%] :\r\nComment les personnes que vous avez rencontr\u00e9s ont per\u00e7u votre travail une fois ex\u00e9cut\u00e9 le livre et l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [89%] :\r\nAlors il y a eu des r\u00e9actions assez diff\u00e9rentes et un certain nombre de ces personnes qui sont venus justement \u00e0 l'Exposition \u00e0 Lausanne en en avril, j'avais vraiment envie qu'elle soit l\u00e0 pour moi, c'est bien s\u00fbr ce que j'esp\u00e8re c'est que ce ce soit une f\u00eate aussi pour, pour, pour les remercier pour les mettre en valeur pour que, une fois soit pas justement montr\u00e9 du doigt, mais plut\u00f4t c\u00e9l\u00e9br\u00e9e et et c'est en fait pour certaines personnes qui qui m'ont donn\u00e9 en retour par la suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficile, il se sent son petit vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal, tr\u00e8s, je, je, je comprends pas tout, tous les sentiments l\u00e0 derri\u00e8re parce que ses propres \u00e0 chacun, mais par contre j'ai quand m\u00eame plusieurs personnes qui m'ont dit : apr\u00e8s ce ce sentiment extr\u00eame peut-\u00eatre honteux, en fait, il y a eu le le moment de bascule ou par exemple une femme qui a, qui a, qui a t\u00e9moign\u00e9 s'est retrouv\u00e9 son portrait \u00e7a dans le 24 heures pour un article et quelqu'un l'arr\u00eate dans la rue, lui dira : je vous ai vu dans le journal, alors l\u00e0 elle retombe dans dans son sentiment de honte et puis cette personne lui dit : mais mes f\u00e9licitations vraiment quel courage de t\u00e9moigner, c'est c'est vraiment il y aurait plus de personnes qui devrait le faire, elle a pour elle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9clic en valorisant exactement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:36) [88%] :\r\nLa photographe Ghislaine est notre invit\u00e9 dans Vertigo pour parler d'itin\u00e9raire entrecoup\u00e9s un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions r\u00e9alit\u00e9 sociale et l'Exposition \u00e0 voir \u00e0 Clarens Montreux la maison de quartier Jaman au-dessus du 22 au 29 septembre oui Jaman exactement Jaman 8, on y d\u00e9couvre 23 portraits de personnes qui touchent l'aide sociale \u00e0 leur histoire, leur photographies pour contrer toutes les id\u00e9es re\u00e7ues, vers 17 heures 15 nous prendront la direction de Vidy pour \u00e9voquer la pi\u00e8ce, je suis un pays de Vincent Macaigne, c'est bien \u00e7a, Thierry, vous avez parfaitement raison, vous \u00eates jeune homme pourtant vous jetez un regard je sens toujours oui c'est vrai, c'est vrai, car divertir tellement en seconde partie de Vertigo ne vous parleront du film, une famille syrienne actuellement au cin\u00e9ma, Rafa\u00ebl Wolf nous rejoindra pour en parler, nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement \u00e0 nos recherches Google et nous nous glisseront dans l'atelier du photographe cette col\u00e8re mais tout de suite, Ghislaine gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:35) [89%] :\r\nJ'ai lu que votre premi\u00e8re Hello artistique, c'\u00e9tait le violon, c'est vrai, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 mon grand amour quand j'\u00e9tais toute petite vous avez rompu quand j'ai rompu \u00e0 13 ans j'\u00e9tais vraiment pas dou\u00e9 pour \u00e7a, donc je pense que \u00e7a c'\u00e9tait une s\u00e9paration raisonnable et puis ensuite vous \u00e9tiez attir\u00e9 par l'\u00e9criture oui alors effectivement bah \u00e7a se retrouve aussi, m\u00eame si la c'est, c'est c'est pas de la litt\u00e9rature mais mais effectivement j'aime j'aime toujours \u00e9crire, j'aimerais aussi dire si c'est la litt\u00e9rature parce que vous, recueilli des t\u00e9moignages et j'imagine qu'ils \u00e9taient nombreux et long et l\u00e0 il fallu faire le tri, faire des choix oui et sa t\u00eate histoire c'\u00e9tait justement petit peu dans, dans le travail d'\u00e9criture, c'est un petit peu de l'id\u00e9e de reprend des passages de des t\u00e9moignages qui est compl\u00e9t\u00e9 aussi par mes propres commentaires sont en essayant de pas de de rester le plus objective possible, effectivement, il y a eu ce travail d'\u00e9criture, il y a d'autres fictions il y a d'autres textes dans les tiroirs, chez nous, il y a, il y a 2 3 trucs qui sont en train de se pr\u00e9parer \u00e0 15 ans vous \u00eates parti vivre une ann\u00e9e en Oklahoma et l\u00e0 vous D\u00e9couvrez la peinture, le dessin, l'aquarelle, la photographie oui effectivement je, je, je m'ennuyais tellement j'\u00e9tais dans une \u00e9cole chr\u00e9tienne parce que cette ann\u00e9e faire l\u00e0- bas, bah, je suis all\u00e9 \u00e0 prendre l'anglais et puis je trouve que j'ai de la famille en Oklahoma, donc on s'est dit pourquoi pas partir en Oklahoma et ben voil\u00e0 15 ans, on a vu des films hollywoodiens, donc on se dit que \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, et puis l'anti- \u00e7a non, mais \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une exp\u00e9rience vraiment int\u00e9ressante, pas beaucoup de niveaux, effectivement je je je dire en Suisse on grandi en tout cas moi j'ai aussi grandi dans \u00e0 dire. \r\nEnfin, je suis baptis\u00e9 chr\u00e9tienne aussi donc je pensais pas que \u00e7a me \u00e7a me faisait une telle diff\u00e9rence mais en fait si je, je me suis rendu compte que que voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, et puis dans dans l'\u00e9cole o\u00f9 j'ai test\u00e9 une petite \u00e9cole tr\u00e8s sympathique, mais du coup, j'ai un petit peu fort pour pouvoir passer un maximum de tendance dans la salle d'art effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:39) [92%] :\r\nD'ailleurs, quand vous revenez \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez -vous \u00e9tudi\u00e9 les Beaux-Arts section cin\u00e9ma, ce sont pas mal les documentaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:46) [88%] :\r\nQui vous int\u00e9resse c'est vrai que, tr\u00e8s vite, en fait, le le le c\u00f4t\u00e9 documentaire, que ce soit en en cin\u00e9ma ou en photo, c'est que c'est quelque chose qui m'a tr\u00e8s vite appel\u00e9 parce que j'aime, j'aime vraiment, en fait, aller \u00e0 la rencontre des gens, pour moi, c'est le coeur vraiment de, de, de tous les travaux et et d'aller vraiment dans dans cette passe d'autant ce petit cit\u00e9e, qui fait que la personne n'est pas en train de jouer enr\u00f4le face c'est quelque chose d'important et vous questionner sa place dans le monde aussi dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a le point commun entre diff\u00e9rents oui Robert, effectivement, il y a toujours un peu un c\u00f4t\u00e9 on va dire sociale en tout cas, sociologique ou soci\u00e9tales dans dans mon travail, apr\u00e8s je je veux pas non plus focaliser tout mon travail sur justement des, des, des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, j'ai fait aussi un documentaire par exemple sur la fille du du peintre Balthus, qui est, qui est aussi une artiste et du coup \u00e7a c'est aussi un autre monde et j'aime aussi un peu, si je peux impliqu\u00e9 un petit peu de po\u00e9sie, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:41) [92%] :\r\nIl y a des Liens entre vos diff\u00e9rents domaines artistiques, par exemple, le cin\u00e9ma, vous \u00e9tiez sur un projet cin\u00e9matographique et lorsque vous recevez un SMS qui a d\u00e9clench\u00e9 peut-\u00eatre ce projet si vous recevez un SMS qui vous \u00eates -vous dit \u00eatre assistant de production et puis on vous a dit bah non, \u00e7a sera pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:57) [86%] :\r\nL\u00e0 tout a chang\u00e9, mais effectivement fait c'est j'ai j'ai j'ai malheur en fait d'avoir choisi le domaine culturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:05) [89%] :\r\nPour, pour travailler donc je suis dans des zones, dans une situation permanente de 2 vuln\u00e9rabilit\u00e9s parce que je travaille en principe dans des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et puis l\u00e0 effectivement j'ai j'ai travaill\u00e9 longtemps dans le milieu du cin\u00e9ma pour des maisons de de production pour ce film, l'art n'a pas re\u00e7u l'argent n\u00e9cessaire et donc j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du du projet, 2 semaines avant le d\u00e9but, donc j'ai pas eu le temps de leur retourner et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, parce que j'\u00e9tais enfant, droite, ch\u00f4mage Staubli de demain ce sociale pour quelques mois, comment vous avez v\u00e9cu \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 je veux pas Macklemore dramatique parce que, parce que mais mais il y a eu un peu de \u00e7a, en fait, je suis tomb\u00e9 comme dans un trou noir de, de, d'une r\u00e9alit\u00e9 qui m'avait compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 jusque -l\u00e0 parce que c'est dur, quoi, il y a, il y a non seulement tout l'aspect administratif qui est, qui est tr\u00e8s pesant, mais en plus c'est justement tous regard de de de la soci\u00e9t\u00e9 qu'on qu'on ressent en permanence ou qu'on s'inflige nous-m\u00eames des c'est pas forc\u00e9ment des mots qu'on nous dit : mais m\u00eame m\u00eame son son propre entourage, parfois, on se rend pas compte quand on dit oui mais enfin bon, tu devrais bien pouvoir trouver du travail quoi, enfin, il y a, il y a, il y a, il y a des gens qui qui se qui se veulent bienveillant dans notre propre entourage et qui nous rappellent sans arr\u00eat que qu'on est dans une situation vraiment qui nous \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:28) [92%] :\r\nDe cette p\u00e9riode, il ne reste peu de souvenirs, \u00e9crivez -vous, si ce n'est celui d'\u00eatre rest\u00e9 enferm\u00e9 chez moi, de crainte de d\u00e9penser le moindre centime, je ne suis m\u00eame pas s\u00fbr d'avoir parl\u00e9 du fait que j'\u00e9tais inscrite \u00e0 l'aide sociale \u00e0 qui que ce soit \u00e0 ce moment, j'\u00e9tais t\u00e9tanis\u00e9 par la situation, j'avais peur de faire quelque chose qui puisse m'\u00eatre reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:45) [92%] :\r\nOuais c'est bah oui je, je, je persiste et signe : c'est vrai qu'on a un peu un truc en Suisse, en tout cas c'est c'est de devoir prouver qu'on qu'on a un beau bon pauvre et donc tout \u00e9cart par rapport \u00e0 \u00e7a fait quoi s'autoflagelle facilement ou alors les autres pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:07) [88%] :\r\nCe que raconte votre parcours cette cette exp\u00e9rience, c'est celui de nombreux artistes qui ne dit pas forc\u00e9ment, mais c'est cela, c'est tr\u00e8s difficile pour les artistes de de s'en sortir, \u00e7a peut para\u00eetre banal, dit comme \u00e7a, mais \u00e7a allait c\u00e9r\u00e9ales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:19) [88%] :\r\nBen moi je, je trouve pas si banal en fait \u00e7a, \u00e7a s'est banalis\u00e9, face \u00e0 \u00e7a, \u00e7a certainement toujours \u00e9t\u00e9 le cas, c'est vrai que quand je pense \u00e0 un Tanguy, par exemple, il a d\u00fb aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour \u00eatre connu, et c'est le le cas de de nombreux artistes en en Suisse, mais c'est toujours on a, on a toujours un peu c'\u00e9tait tickets Jean ah ben d\u00e9j\u00e0, tu fais ce que Terre-Neuve vient pas en plus te plaindre que que tu gagne pas d'argent et que tous oblig\u00e9s de trimer voil\u00e0 la plupart des gens que je connais, que ce soit dans dans la musique dans le cin\u00e9ma dans l'\u00e9criture, dont les les com\u00e9diens ont aussi on doit jongler entre entre clans de boulot, on travaille certainement plus que la plupart des gens, on compte pas nos heures, on n'a pas de 2\u00e8me, pilier on a, on n'a pas de 13\u00e8me, salaire, on n'a pas de vacances pay\u00e9es fort, il faut quand m\u00eame se rendent compte qu'on est dans une situation de, de, de, de grande vuln\u00e9rabilit\u00e9, si ce n'est pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:11) [88%] :\r\nIl y a le t\u00e9moignage justement dans le livre de la danse G\u00e9raldine Cholet, qui est une excellente dans ce contemporaine qu'on conna\u00eet ici n'est -ce pas tirer sur les sur les sc\u00e8nes romandes et elle raconte comment elle a elle a travers\u00e9 des des passages extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:24) [89%] :\r\nOui, j'ai, j'ai eu envie de effectivement aussi de de mettre en avant une artiste en l'occurrence, G\u00e9raldine Cholet, qui a elle insist\u00e9 pour que son nom complet apparaissent dans le dans le livre et sa photo \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et et elle d\u00e9crit ce que nous vivons un peu tout ce quoi de de justement de elle rigole compte quand elle, elle me disait par exemple car moment elle sort de l'aide sociale pour retourner au ch\u00f4mage p\u00e9dale impression d'avoir une une de d'avoir progress\u00e9 quoi d'avoir d'avoir un meilleur statut et \u00e0 pr\u00e9sent qu'une meilleure reconnaissance, elle, elle en parle avec beaucoup d'humour parce que parce que l'humour, c'est aussi une force dans dans son de de situations mais je la remercie infiniment d'avoir accept\u00e9 de le faire aussi ouvertement, je pense aussi au nom de de tous les heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:15) [89%] :\r\nOui, elle a demand\u00e9, parce que nous on expliquait en d\u00e9but d'\u00e9mission, et pour ce qui nous qui nous prennent en en cours de route : vous avez sciemment s\u00e9parer les textes des photographies pour pas qu'il est forc\u00e9ment le jeu de qui tu qu'est -ce qu'elle est, ton histoire et puis de pouvoir juger juste la photo telle qu'elle est est telle qu'on la re\u00e7oit et ensuite l'histoire par ailleurs G\u00e9raldine Cholet, elle vous a dit : je veux bien participer \u00e0 ce projet -l\u00e0, par contre, une seule condition : je veux le texte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la photo, c'est tr\u00e8s courageux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:43) [87%] :\r\nExtr\u00eamement courageux oui non c'est c'est sa main touch\u00e9e d'autant plus que moi- m\u00eame \u00e9tant dans une situation similaire \u00e0 la sienne, je trouvais vraiment que c'est un bon, un bon cadeau qu'elle qu'elle offrait comme \u00e7a au public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:55) [80%] :\r\nGhislaine, on va parler th\u00e9\u00e2tre tout \u00e0 l'heure, mais d'abord super moteur m'animistes Didier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:13) [82%] :\r\nEh oui, c'est Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:15) [88%] :\r\nHistoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:51) [79%] :\r\nPar. \r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:19) [82%] :\r\nMais, mais il Fedis super moteur, c'est le projet du Neuch\u00e2telois Bastien Bron dont le 1er album vient de para\u00eetre, allez on va, on va au th\u00e9\u00e2tre le rideau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:28) [67%] :\r\nJe voulais voile ou non, a -t-il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:53) [82%] :\r\nLa caisse il y a, on a raison, il a alors c'est vrai que \u00e7a l'ambiance a fait plaisir et c'est pourtant pas karaok\u00e9 de non aussit\u00f4t d'UTA. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:07) [84%] :\r\nThierry Sartor si vous revenez de la pi\u00e8ce \u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e de Vidy-Lausanne je suis un pays, c'est son titre, mise en sc\u00e8ne du Fran\u00e7ais Vincent Macaigne, que nous avons re\u00e7u dans Vertigo, c'\u00e9tait le 7 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:17) [89%] :\r\nOui, \u00e7a me donne aussi envie de danser, tout comme vous, les plages Rimini, tout \u00e7a c'est mon c\u00f4t\u00e9 Minitel mais on l'entend aussi \u00e7a crie pas mal \u00e9galement, alors oui, c'est du th\u00e9\u00e2tre dans la grande salle de Vidy mais cette 3\u00e8me \u00e9dition de Vincent Macaigne \u00e0 Lausanne moi n'une impression un peu de nous retrouver \u00e0 la fois dans une sur il y dans un meeting, voir dans un film d'\u00e9pouvante Christine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:40) [89%] :\r\nCarr\u00e9ment : je suis un pays et sous- titr\u00e9e com\u00e9die burlesque et tragique de notre jeunesse pass\u00e9e, \u00e7a \u00e7a raconte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:47) [89%] :\r\nJe vous le r\u00e9sume en vrac : Dieu ne va pas tr\u00e8s bien Mariya planqu\u00e9 le proph\u00e8te et nous autres les humains, on est un peu paum\u00e9 paum\u00e9 avec un monde qui va mal, une politique qui ressemble \u00e0 un show de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 et malgr\u00e9 tout, de lueur d'espoir au bout de ce tunnel, l'amour est aussi une bi\u00e8re bien pour insuffler sur sc\u00e8ne avec les com\u00e9diens, ce spectacle, j'ai vraiment v\u00e9cu ainsi la rencontre entre Benjamin Castaldi le grand inquisiteur, Jean-Luc M\u00e9lenchon et la nuit, des zombies, je suis \u00e0 la science, et si on politique romantique th\u00e9ologique avec plein d'effets sp\u00e9ciaux, une piscine sur Seine un jeu- concours, on peut participer et des com\u00e9diens qui se hurlent dessus mais avec un mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:29) [85%] :\r\nQue sur les dessus avec l'amour, vous avez rencontr\u00e9 l'un d'entre eux, il s'appelle Thibault \u00c9vra quand il joue pas pour Vincent Macaigne tourne au cin\u00e9ma avec Way 9\u00e8me Wenders ou encore dans la s\u00e9rie Borgia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:38) [87%] :\r\nWicky bref \u00c9vrard, pardon, il a fait ses classes ici, notamment \u00e0 la Manufacture la haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Lausanne pour un master, mise en sc\u00e8ne depuis quelques jours, il est m\u00eame devenue officiellement Suisse Thibaut, donc je suis un pays, il incarne Dieu alias le roi en club on a compris qu'il vaut quelques soucis, cela fait des semaines que toute la troupe r\u00e9p\u00e8te ce spectacle un volume, on va dire, sait l'\u00e9preuve aussi physique que si Bov\u00e9 \u00c9vrard ce m\u00eame confectionn\u00e9 fait confectionner, pardon, des tampons auriculaires sur mesure, nous nous sommes crois\u00e9s sur une terrasse de caf\u00e9 lausannois, sa voix est un tout petit peu \u00e9raill\u00e9e, il nous dit tout ou presque sur les coulisses et les r\u00e9p\u00e9titions de ce spectacle Thibault \u00c9vrard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:19) [89%] :\r\nAucune journ\u00e9e ne se ressent r\u00e9ellement, mais en g\u00e9n\u00e9ral on commence on commence dans un italien du texte donc le texte en entier, \u00e0 la fa\u00e7on de Vincent Macaigne, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, \u00e0 essayer de trouver un rythme cardiaque qui est similaire pour pour tous les acteurs et puis apr\u00e8s on passe en salle, en ce moment, c'est on est \u00e0 6 jours de la premi\u00e8re, on remet tout en question, il y a, toute toute la technique qui se met en branle, tout le monde se met au travail et on va jusqu'\u00e0 23 heures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:45) [82%] :\r\nCe texte qui pourrait vraiment il de fixer \u00e9crit noir sur blanc : il existe ou il bouge tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:50) [82%] :\r\nJe crois qu'il a \u00e0 peu pr\u00e8s 843 version texte potentiels, \u00e7a fait du coup de mois et 2 semaines qu'on improvise autour d'un texte qui \u00e0 la base, celui de Vincent qui l'\u00e9crit, lorsqu'il avait 17 ans, qui s'appelle friche de province 66 et ce qu'il est dans le marbre, non pas du tout, il change tous les jours apr\u00e8s maintenant commence \u00e0 voir une structure. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:07) [86%] :\r\nComme com\u00e9dien, cette m\u00e9thode de travail, pour vous, c'est excitant \u00e9puisant aussi rassurant ou au contraire extr\u00eamement anxiog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:17) [88%] :\r\nC'est excitant c'est excitant et une fois qu'on a go\u00fbt\u00e9 un peu au plateau devant des spectateurs avec lui, on sait \u00e0 quel point le travail de r\u00e9p\u00e9tition est important rassurant non pas sp\u00e9cialement anxiog\u00e8ne, non plus, c'est la p\u00e9tition joyeuse et parfois voil\u00e0, parfois, on est dans on est tous dans le dur, mais c'est on est en \u00e9tat de survie ce qu'qui cherchent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:38) [85%] :\r\n\u00e0 l'antenne de Vertigo Vincent Mc et nous disait qu'ils d\u00e9couvraient ses spectacles, le jour de la 1\u00e8re est -ce que c'est le cas \u00e9galement pour vous est -ce que ce jour- l\u00e0, le spectacle est enfin fix\u00e9, o\u00f9 il continue de bouger toujours, vous avez l'exp\u00e9rience d'un pr\u00e9c\u00e9dent spectacle \u00e9tait en manque \u00e9galement cr\u00e9\u00e9es \u00e0 Vidy Thibault \u00c9vra. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:55) [83%] :\r\nEn manque continuent encore \u00e0 bouger ici vraiment fix\u00e9 au bout de 15 repr\u00e9sentations donc l\u00e0 clairement on va d\u00e9couvrir le spectacle au niveau de la 1\u00e8re voir qu'est ce qu'il soit, qu'est ce qui se con\u00e7oit pas et \u00e0 partir de l\u00e0, je pense que Vincent va lui- m\u00eame apr\u00e8s rechange encore des choses et nous-m\u00eames en tant qu'acteur, on va, on va voir ce vers quoi on n'est plus cens\u00e9 aller apr\u00e8s il y a quelque chose au Plateau, Vincent et cherche en \u00e9tat de survie, et \u00e7a c'est ce qu'initiants r\u00e9p\u00e9tition ce qui continuent \u00e0 nous faire bosser et puis c'est ce qui continuera une forme aussi, une fois que spectateur arrive et l\u00e0 o\u00f9 l'acteur parfois arrive dans une sorte de j'ai compris la au public souhaite que j'aille, alors qu'en fait, Vincent, c'est l\u00e0 o\u00f9 lui va nous amener, c'est \u00e7a qui est important, c'est votre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:34) [96%] :\r\n2\u00e8me spectacle avec Vincent Macaigne, j'imagine qu'il faut certaines aptitudes comme com\u00e9dienne, com\u00e9dien pour se frotter \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:42) [83%] :\r\nVincent j'ai l'impression que c'est l'enfer comme comme une innocuit\u00e9 un peu un soir, on se dit le lendemain d'un projet Vincent c'est ce une cuite, on se dit : ben tiens, j'ai plus jamais j'ai trop bu et 2 jours apr\u00e8s il propose aller boire un verre et on y retourne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:23) [85%] :\r\nAvec vous Thierry Sartori le com\u00e9dien Thibault \u00c9vrard \u00e0 votre micro, j'ai beaucoup aim\u00e9 quand il a fil\u00e9 la m\u00e9taphore de la cuite tout savoir ou presque, en tout cas, sensible aux auditeurs de ville, il joue dans je suis un pays de Vincent Macaigne voir jusqu'au 29 septembre \u00e0 Vidy, Lausanne est -ce que vous avez aim\u00e9 parce que vous savez que notre invit\u00e9 Ghislaine \u00e9gard pas y aller, donc il faut alors j'beaucoup l'encouragent SLS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:44) [84%] :\r\nL'encourager, avait alors je dirais que pour ma part, un peu comme un cyclone et bien ses clones, parfois, mais il y a des trous d'air des accalmies et comme Thibaut \u00c9vrard genre demande ne serait -ce que parce que Vincent McKenna, cette capacit\u00e9 de rendre le Teatr ma foi plus rock que le rock et \u00e7a j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:59) [75%] :\r\nAlors vous irez j'ai seulement hier pour sauver \u00e7a se revend en groupe et qui va marcher noir c'est pas \u00e7a qui jamais n'ont pas dit \u00e7a, c'est bien que non Magalie finit sur des rats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:12) [88%] :\r\nPardon, c'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience, vous \u00eates donc consommatrice fervente de th\u00e9\u00e2tre alors Vincent Macaigne, moi je, je l'ai connu plut\u00f4t par le cin\u00e9ma et et pour la petite histoire, j'ai m\u00eame son 06, comme disait c'est c'est c'est c'est quelqu'un de de fou et j'aime bien la folie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:33) [90%] :\r\nAvec vous, encore quelques minutes, Ghislaine, on va parler de cette Exposition \u00e0 voir \u00e0 Clarens Montreux d\u00e8s le 22 septembre Exposition itin\u00e9rante qui se poursuivra Morges Renan Gland Yverdon-les-Bains Neuch\u00e2tel livre publi\u00e9 exactement aussi pardon aux \u00e9ditions r\u00e9alit\u00e9 sociale qu'est -ce que \u00e7a change de concr\u00e9tiser un projet comme celui -ci est -ce que la parole est lib\u00e9r\u00e9 est -ce que \u00e7a change quelque chose pour vous et pour ce que vous avez c\u00f4toy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:05) [91%] :\r\nIn\u00e9vitablement, apr\u00e8s notre notre petite \u00e9chelle parce que je pense pas que je pense pas que ce travail va faire changer quoi que ce soit, mais par contre, moi ce que j'avais envie de d'c'\u00e9tait ouvrir le dialogue, c'est plut\u00f4t de de rassembler plut\u00f4t que que de c'est Paris et je enfin, j'esp\u00e8re que que c'est le cas, que que les gens arrivent \u00e0 s'identifier \u00e0 ces parcours et puis pour ceux qui ont particip\u00e9 de, de, de, de continuer leur vie justement son sans ce sentiment de honte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:33) [90%] :\r\nCe qu'ils ont en commun, donc je le rappelle, c'est d'\u00eatre pass\u00e9 par l'aide sociale ou d'y \u00eatre encore, c'est un engagement de votre c\u00f4t\u00e9 davantage citoyen ou artistique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:42) [90%] :\r\nLes 2 en fait, moi, ma position \u00e0 la justement une citoyenne lambda, qui a pour arme l'appareil de photo et de stylos et je j'ai pas j'ai pas la pr\u00e9tention de r\u00e9pondre \u00e0 des questions, je, je, je les pose en tout cas, mais je j'y r\u00e9ponds pas et je trouve que \u00e7a, \u00e7a fait partie d'une d\u00e9marche artistique avant tout ce qui a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 parce que, par exemple en faisant des demandes de subventions, je me rends compte que la partie sociale, la partie artistique sont compl\u00e8tement scind\u00e9, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant si de voir \u00e0 quel point c'est difficile de de rassembler, de choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:19) [92%] :\r\nMerci Ghislaine, vous \u00eates l'invit\u00e9 id\u00e9al d\u00e9j\u00e0 parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de passer une heure avec vous, mais en plus parce que vous consommez exactement ce qu'on propose, \u00e0 savoir : je suis un pays de Vincent Macaigne et l\u00e0 on va l'\u00e9couter pour se quitter Tori Amos qui, en concert ce soir et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:31) [87%] :\r\nIl est au Th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9ment, elle vivait et vous y serez, comme \u00e7a les auditeurs qui aurait rencontr\u00e9 jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:36) [81%] :\r\nL'homme de la vall\u00e9e g\u00e9nial hein belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:46) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:37:06Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA0B39C5-F5A7-4483-AE9A-1500295A8FC8", "internalArchiveId": "DA0B39C5-F5A7-4483-AE9A-1500295A8FC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Spectacle: \"Je suis un pays\" de Vincent Macaigne", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Install\u00e9 \u00e0 Vidy-Lausanne avec sa bande, jusqu'au 29 septembre prochain, Vincent Macaigne proclame \"Je suis un pays\". Un spectacle tornade de plus de deux heures avec accidents, engueulades, explosions, discoth\u00e8que, impr\u00e9cations, assassinats, jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et plongeons dans la piscine. Il y est question de Dieu, de son fils et \u00e0 la fin tout le monde - public et com\u00e9diens - se r\u00e9concilie au bar devant une bi\u00e8re. Jouer un pareil spectacle rel\u00e8ve-t-il de l'exploit?\r\nAu micro de Thierry Sartoretti, t\u00e9moignage du com\u00e9dien suisse Thibaut Evrard.", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890121", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Spectacle: \"Je suis un pays\" de Vincent Macaigne / VER_2017-09-18T17:06:00_spectacle-je-suis-un-pays-de-vincent-mac", "Vertigo du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Install\u00e9 \u00e0 Vidy-Lausanne avec sa bande, jusqu\u02b9au 29 septembre prochain, Vincent Macaigne proclame \"Je suis un pays\". Un spectacle tornade de plus de deux heures avec accidents, engueulades, explosions, discoth\u00e8que, impr\u00e9cations, assassinats, jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et plongeons dans la piscine. Il y est question de Dieu, de son fils et \u00e0 la fin tout le monde - public et com\u00e9diens - se r\u00e9concilie au bar devant une bi\u00e8re. Jouer un pareil spectacle rel\u00e8ve-t-il de l'exploit?\n\nAu micro de Thierry Sartoretti, t\u00e9moignage du com\u00e9dien suisse Thibaut Evrard."], "variantIds": ["ece-8890121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:49Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [90%] :\r\nPour. \r\nAffaire qu\u00eate, il y a un mois, donc on a raison, il y a un endroit ne c'est pas non mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [83%] :\r\nSamuel ambiance, \u00e7a fait plaisir et c'est pourtant pas karaok\u00e9 \u00e0 2 balles, non, non, aussit\u00f4t Th\u00e9\u00e2tres du th\u00e9 Sartor vous revenez de la pi\u00e8ce \u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e de Vidy-Lausanne je suis un pays, c'est son titre, mise en sc\u00e8ne du Fran\u00e7ais Vincent Macaigne, que nous avons re\u00e7u dans Vertigo, c'\u00e9tait le 7 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [88%] :\r\nOui, \u00e7a me donne aussi envie de danser, tout comme vous, les plages Rimini, tout \u00e7a c'est mon c\u00f4t\u00e9 Minitel ya mais on l'entend aussi \u00e7a crie pas mal \u00e9galement, alors oui, c'est du th\u00e9\u00e2tre dans la grande salle de Vidy mais cette 3\u00e8me \u00e9dition de Vincent Macaigne, \u00e0 Lausanne, moi, ce n', une impression un peu de nous retrouver \u00e0 la fois dans une sur y dans un meeting, voir dans un film d'\u00e9pouvante Christine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [89%] :\r\nCarr\u00e9ment : je suis un pays et sous- titr\u00e9e com\u00e9die burlesque et tragique de notre jeunesse pass\u00e9e, \u00e7a \u00e7a raconte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nJe vous le r\u00e9sume en vrac, un Dieu ne va pas tr\u00e8s bien Mariya planqu\u00e9 le proph\u00e8te et nous autres les humains, on est un peu paum\u00e9 paum\u00e9 avec un monde qui va mal, une politique qui ressemble \u00e0 un show de r\u00e9alit\u00e9 et malgr\u00e9 tout, de lueur d'espoir au bout de ce tunnel, l'amour est aussi une bi\u00e8re bien pour insuffler sur sc\u00e8ne avec les com\u00e9diens, ce spectacle, j'ai vraiment v\u00e9cu ainsi la rencontre entre Benjamin Castaldi le grand inquisiteur, Jean-Luc M\u00e9lenchon et la nuit, des zombies, je suis \u00e0 la science, et si on politique romantique th\u00e9ologique avec plein d'effets sp\u00e9ciaux, une piscine sur Seine un jeu- concours, on peut participer et des com\u00e9diens qui se hurlent dessus mais avec un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [85%] :\r\nSur les 2 suis avec l'amour, vous avez rencontr\u00e9 l'un d'entre eux, il s'appelle Thibaut \u00c9vra quand il joue pas pour Vincent Macaigne tourne au cin\u00e9ma avec Way 9\u00e8me Wenders ou encore dans la s\u00e9rie Borgia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [87%] :\r\nOui, Thibaut vrai enfin \u00c9vrard, pardon, il a fait ses classes ici, notamment \u00e0 la Manufacture la haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Lausanne pour un master, mise en sc\u00e8ne depuis quelques jours, il est m\u00eame devenu officiellement suisse Thibaut, donc je suis un pays, il incarne Dieu alias le roi en job, on a compris qu'il vaut quelques soucis, cela fait des semaines que toute la troupe r\u00e9p\u00e8te ce spectacle un volume, on va dire l'\u00e9preuve est aussi physique que la Thibaut \u00c9vrard ce m\u00eame confectionn\u00e9 fait confectionner, pardon, des tampons auriculaires sur mesure, nous nous sommes crois\u00e9s sur une terrasse de caf\u00e9 lausannois, sa voix est un tout petit peu \u00e9raill\u00e9e, il nous dit tout ou presque sur les coulisses et les r\u00e9p\u00e9titions de ce spectacle Thibaut \u00c9vrard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nAucune journ\u00e9e ne se ressent r\u00e9ellement moi g\u00e9n\u00e9ral on commence on commence dans un italien du texte donc le texte en entier, \u00e0 la fa\u00e7on d'Vincent Macaigne, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, \u00e0 essayer de trouver un rythme cardiaque qui est similaire pour pour tous les acteurs et puis apr\u00e8s on passe en salle, en ce moment vu ici, on est \u00e0 6 jours de la premi\u00e8re, on remet tout en question, il y a, toute toute la technique qui se met en branle, tout le monde se met au travail et on va jusqu'\u00e0 23 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [86%] :\r\nCe texte qui pourrait vraiment de fixer \u00e9crit noir sur blanc : il existe ou il bouge tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [82%] :\r\nJe crois qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 843 version texte potentiels, \u00e7a fait du coup de mois et 2 semaines qu'on improvise autour d'un texte qui est \u00e0 la base, celui de Vincent qui l'\u00e9crit, lorsqu'il avait 17 ans, qui s'appelle friche22,66 et ce qu'il est dans le marbre, non pas du tout, il change tous les jours apr\u00e8s maintenant on commence \u00e0 voir une structure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [86%] :\r\nComme com\u00e9dien, cette m\u00e9thode de travail, pour vous, c'est excitant \u00e9puisant aussi rassurant ou au contraire extr\u00eamement anxiog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [87%] :\r\nC'est excitant c'est excitant et une fois qu'on a go\u00fbt\u00e9 un peu au plateau devant des spectateurs avec lui, on sait \u00e0 quel point le travail de r\u00e9p\u00e9tition est important rassurant non pas sp\u00e9cialement anxiog\u00e8ne, non plus, c'est la p\u00e9tition joyeuse et parfois voil\u00e0, parfois, on est dans on est tous dans le dur, mais c'est on est en \u00e9tat de survie, ce qu'ils cherchent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [84%] :\r\n\u00e0 l'antenne de Vertigo, Vincent Macaigne nous disait qu'il d\u00e9couvrait, c'est spectacle le jour de la 1\u00e8re est -ce que c'est le cas \u00e9galement pour vous est -ce que ce jour- l\u00e0, le spectacle est enfin fix\u00e9, o\u00f9 il continue de bouger toujours, vous avez l'exp\u00e9rience d'un pr\u00e9c\u00e9dent spectacle qui \u00e9tait en manque \u00e9galement cr\u00e9\u00e9es \u00e0 Vidy Thibault \u00c9vrard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [82%] :\r\nEn manque continuent encore \u00e0 bouger ici vraiment fix\u00e9 au bout de 15 repr\u00e9sentations donc l\u00e0 clairement on va d\u00e9couvrir le spectacle au niveau de la 1\u00e8re voir qu'est ce qu'il soit, qu'est ce qui se con\u00e7oit pas et \u00e0 partir de l\u00e0, je pense que Vincent va lui- m\u00eame apr\u00e8s rechange encore les choses, et nous-m\u00eames en tant qu'acteur, on va, on va voir ce vers quoi on n'est plus cens\u00e9 aller apr\u00e8s il y a quelque chose au Plateau, Vincent et cherche en \u00e9tat de survie, et \u00e7a c'est ce qu'initiants r\u00e9p\u00e9tition ce qui continuent \u00e0 nous faire bosser et puis c'est ce qui continuera une forme aussi, une fois que spectateur arrivent et l\u00e0 o\u00f9 l'acteur parfois arrive dans une sorte de j'ai compris la au public souhaite que j'aille, alors qu'en fait, Vincent, c'est l\u00e0 o\u00f9 lui va nous amener, c'est \u00e7a qui est important, c'est votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [96%] :\r\n2\u00e8me spectacle avec Vincent Macaigne, j'imagine qu'il faut certaines aptitudes comme com\u00e9dienne, com\u00e9dien pour se frotter \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [89%] :\r\nVincent j'ai l'impression que c'est un peu comme comme une innocuit\u00e9 un peu un soir, on se dit le lendemain d'un projet Vincent c'est ce qu'une cuite, on se dit : ben tiens, j'ai plus jamais j'ai trop bu et 2 jours apr\u00e8s il propose aller boire un verre et on y retourne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [87%] :\r\nAvec vous Thierry Sartori le com\u00e9dien Thibaut \u00c9vrard \u00e0 votre micro, j'ai beaucoup aim\u00e9 quand il a fil\u00e9 la m\u00e9taphore de la cuite, \u00e7a para\u00eet toujours ou presque, en tout cas la et nos auditeurs, j'imagine, il joue dans je suis un pays de Vincent Macaigne, \u00e0 voir jusqu'au 29 septembre \u00e0 Vidy, Lausanne est -ce que vous avez aim\u00e9 parce que vous savez que notre invit\u00e9 Ghislaine \u00e9gard y aller, donc il faut allonger beaucoup l'encourager c\u00e9leste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [84%] :\r\nL'encourager et alors j'ai v\u00e9cu, pour ma part, un peu comme un cyclone et bien cyclone parfois, mais il y a des trous d'air des accalmies et comme Thibaut genre demande ne serait -ce que parce que Vincent Macaigne a cette capacit\u00e9 de rendre le Teatr ma foi plus rock que le rock et \u00e7a j'aime bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:37:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-068F5CC0-ECC8-4366-AE59-27EF33C2D0F2", "internalArchiveId": "068F5CC0-ECC8-4366-AE59-27EF33C2D0F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: S\u00e9bastien Kohler pr\u00e9sente \"Ambrotypes\"", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Des portraits qui font ressembler leurs sujets aux h\u00e9ros de la conqu\u00eate de l'Ouest am\u00e9ricain, c'est peu commun et pourtant, c'est le tour de force qu'accomplit S\u00e9bastien Kohler avec son exposition \"Ambrotypes\", au Mus\u00e9e Suisse de l'appareil photographique de Vevey. Autodidacte et ancien musicien, S\u00e9bastien Kohler a appris \u00e0 ma\u00eetriser un proc\u00e9d\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, le collodion humide. Dans son atelier-laboratoire lausannois, il prend puis d\u00e9veloppe chacune de ses photos.\r\nUn reportage de Linn Levy.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890116", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: S\u00e9bastien Kohler pr\u00e9sente \"Ambrotypes\" / VER_2017-09-18T16:35:45_arts-visuels-sebastien-kohler-presente-a", "Vertigo du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Des portraits qui font ressembler leurs sujets aux h\u00e9ros de la conqu\u00eate de l'Ouest am\u00e9ricain, c'est peu commun et pourtant, c'est le tour de force qu'accomplit S\u00e9bastien Kohler avec son exposition \"Ambrotypes\", au Mus\u00e9e Suisse de l'appareil photographique de Vevey. Autodidacte et ancien musicien, S\u00e9bastien Kohler a appris \u00e0 ma\u00eetriser un proc\u00e9d\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, le collodion humide. Dans son atelier-laboratoire lausannois, il prend puis d\u00e9veloppe chacune de ses photos.\n\nUn reportage de Linn Levy."], "variantIds": ["ece-8890116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:51Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:01) [81%] :\r\nPhotographie dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nBonjour L\u00e9vy bonjour Christine Gonzalez, l\u00e0 j'ai une t\u00eate d'Andrew type oui vaguement \u00e9cout\u00e9 en tout cas c'est le lendemain d'une Expo au mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique \u00e0 Vevey et c'est aussi un jeu de mots, le tout est invent\u00e9 par un lausannois S\u00e9bastien Kohler connaissait dans le monde de la musique \u00e9lectro Il \u00e9tait une superstar avec son fr\u00e8re Mandrake notamment et, d\u00e9sormais, c'est la photographique S\u00e9bastien Kohler s'attaque mais pas m'importe comment comment alors d'abord, il r\u00e9alise que des portraits, des portraits de gens de son entourage et ensuite il fait tout lui- m\u00eame en bonne autodidacte qu'il il utilise un appareil-photo du XIXe qui p\u00e8se plusieurs kilos avec soufflet avec des pieds une technique \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9 photographique, l'Ambrotypes, qui demande pr\u00e9cision amour du risque parce que tout est un petit peu al\u00e9atoire et en m\u00eame temps une concentration et aussi, je dois dire, parce que j'ai jou\u00e9 au mod\u00e8le pour le pour le bien de ce ce reportage, \u00e7a demande un tr\u00e8s longtemps de pause et en m\u00eame temps, bah \u00e9coutez en tout cas il faut pas bouger pendant je crois presque ouais, un peu plus que 10 secondes, vous savez que vous avez, c'est-\u00e0-dire qu'il m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 clair parler est -ce que \u00e7a donne, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s intenses, noir, blanc, c'est \u00e7a, exactement, d'ailleurs, le New York Times s'\u00e9tait fait l'\u00e9cho de son travail, \u00e7a c'\u00e9tait dans un article en 2014 et c'est pas un hasard que la reconnaissance viennent d'Am\u00e9rique, parce que c'est portraits font imm\u00e9diatement penser au panneau wanted qu'dans le Western au h\u00e9ros de la conqu\u00eate de l'Ouest comme Buffalo Bill parce que c'est technique, c'est exactement la m\u00eame que vous \u00c9tats-Unis dans le 19\u00e8me et le rendu tr\u00e8s poudr\u00e9, \u00e0 la fois extr\u00eamement pr\u00e9cis et un peu flou, fait que le visiteur \u00e9tait \u00e9tourdi quand il s'attarde sur ces images, donc j'ai eu la chance, comme on l'a dit, de suivre S\u00e9bastien Kohler dans son atelier- laboratoire pour qu'il nous d\u00e9voile quelques-uns de ses secrets, alors on y va avec vous dans cet atelier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors la bonne chose qu'on a fait, on va la faire faire une petite mise en place, on va pr\u00e9parer le cadrage de fa\u00e7on \u00e0 ce que quand on va revenir avec la plaque humide, on soit pas stress\u00e9 et qu'on sache exactement comment vous allez poser : comment je vais en photo, il y a un appui-t\u00eate d'\u00e9poque qui est magnifique, il y a eu 200 ans qui \u00e9tait vraiment le genre d'appuie-t\u00eate qui \u00e9taient utilis\u00e9es pour ces techniques par la profondeur de Champ est extr\u00eamement faible, il va falloir que je r\u00e8gle sur vos yeux et vous ne bougez plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [80%] :\r\nPour les gens qui s'y connaissent un petit peu photographi\u00e9 puis souvienne des films, il y avait les au hasard sans Gaza c'\u00e9tait d'euros soleil \u00e7a c'est si Yasin au ciseau \u00e0 peine donc c'est extr\u00eamement peu sensible \u00e0 une, donc je dois avoir des Lumi\u00e8res extraordinairement \u00e9blouissant et le temps de pause va \u00eatre d'environ 10 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [77%] :\r\nAlors je vous demande, justement, il y a, mais on va essayer ce que vous pouvez tourner la t\u00eate un tout petit peu de ce relever voil\u00e0 elle vous Marion, merci r\u00e8glement j'ai tendance \u00e0 La Rochelle, moi je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [84%] :\r\nNon, vraiment, qu'on a trouv\u00e9 la pose qu'est -ce qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors maintenant on va les pr\u00e9parer le support pour la photo, c'est-\u00e0-dire qui, en fait, \u00e7a va se passer sur dans le laboratoire sur une plaque en verre, je vais \u00e9couler en produit qui s'appelle du colloque du monde, donc c'est une r\u00e9duction de coton qui tient sous forme liquide, avec de la terre et de l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [86%] :\r\nEt donc l\u00e0 on est dans la partie un petit peu, laboratoire de votre atelier, il y a 2 points ici avec du liquide un peu jaune, c'est \u00e7a le que l'coloniaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 l'Ukrainien qui plus vieux plus il ressemble \u00e0 du bon vieux Cognac et l\u00e0 vous sortez des grands je sors de parce que tous ces produits sont relativement nocif et ils sont tr\u00e8s forts, la terre, vous allez voir, et le but, donc il y a de mains tendues ont d'un coup sur cette plaque et ensuite on va l'immerger dans un bain qui contient du nitrate d'argent et de l'eau, c'est-\u00e0-dire de l'argent, gros pur m\u00e9lange de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [81%] :\r\nVoil\u00e0 plac\u00e9, j'ai pass\u00e9 la plage dans un nitrate d'argent verticale sont doucement, on attend et on va mettre un petit chronom\u00e8tre l'ancienne 3 4 minutes dans le barillet donc la plaquette immerg\u00e9 dans le bain pour 3, 4 minutes et elle va devenir maintenant photosensible inquiet maintenant, vous allez devoir \u00e9teint la lumi\u00e8re du un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [93%] :\r\nComment est -ce que vous choisissez vos mod\u00e8les pour l'Exposition Ambrotypes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nAlors, en fait, c'est une s\u00e9rie mod\u00e8le que je r\u00e9alise depuis 7 8 ans c'est exclusivement un dire des gens de mon entourage plus ou moins proche, mais c'est toujours des gens que je connais, j'ai tendance \u00e0 les choisir, je me dis tiens celui -l\u00e0 il a il a vraiment une querelle o\u00f9 elle a vraiment une gueule cherche pas forc\u00e9ment des gens beaux en charge des gens qui sont imm\u00e9diats, il y a un truc \u00e0 faire, il y a quelque chose \u00e0 capter, il y a un moment \u00e0 capter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [93%] :\r\nVous avez longtemps une carri\u00e8re dans la musique, et puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, de devenir photographe pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [87%] :\r\nEn fait, j'ai pas d\u00e9cid\u00e9 devenir photographe, je suis, je me suis mis \u00e0 faire de la photographie de la m\u00eame mani\u00e8re, je me suis mis \u00e0 faire de la musique on autodidacte, je fais des choses qui m'int\u00e9ressent, qui me plaisait \u00e9chevel\u00e9 de parall\u00e8le j'arrive tr\u00e8s bien \u00e0 lier les 2 fait la d\u00e9marche, elle \u00e9tait la m\u00eame chose, la musique ou de la photo, en fait c'est le m\u00e9dium qui changent mais les pi\u00e8ges sont les m\u00eames, les bonheurs sont assez proches, mais quand m\u00eame suffisamment diff\u00e9rent si on est instrumentiste ou Didier, rencontre son public, si on \u00e9tait plus que moi dans un Studio on extr\u00eamement o\u00f9 on est 2, mais c'est quelque chose qu'on vit seule et je crois que j'avais besoin aussi de sortir un peu de \u00e7a et de parler des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [96%] :\r\nAlors maintenant, on a entendu le minuteur et \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire que la plaque est pr\u00eate, on va la sortir du nitrate d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [86%] :\r\nDonc, on est toujours plong\u00e9 dans le noir, et vous sortez de la la plaque photographique du bois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [83%] :\r\nVoil\u00e0 alors l\u00e0 bas qu'on constate qu'il est devenu blanche pareil qui, ce qui veut dire que \u00e7a fonctionnait l'argent rentrer en contact avec les seuls continentale dont elle devrait photosensible tr\u00e8s attention parce que c'est un produit extr\u00eamement toxique. \r\nDonc on vous allez reprendre place et on va, on va retrouver le l\u00e9cithine qu'on avait tout-\u00e0-l'heure un moment, je vais vous demander de QG, je vais me substituer \u00e0 l'ouverture, le magasin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [68%] :\r\nJe, je, je pense, sur le plaisir je et pourquoi. \r\nC'est l'\u00e9nergie, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [88%] :\r\nC'\u00e9tait S\u00e9bastien Kohler avec vos L\u00e9vy Ambrotypes Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique, c'est jusqu'au 14 mars \u00e0 Vevey, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:37:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A8AEB34-A9CA-4AB5-8F9B-54DE9ADE2EA6", "internalArchiveId": "6A8AEB34-A9CA-4AB5-8F9B-54DE9ADE2EA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: \"Une famille syrienne\" de Philippe Van Leeuw", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Le film \"Une famille syrienne\" ou \"Insyriated\" est sorti mercredi dernier sur les \u00e9crans romands. Un huis clos, situ\u00e9 \u00e0 Damas, dans un appartement occup\u00e9 par une famille prise en otage par la guerre. Tourn\u00e9 dans un immeuble de Beyrouth, le film a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par le Belge Philippe Van Leeuw.\r\nIl est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890115", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: \"Une famille syrienne\" de Philippe Van Leeuw / VER_2017-09-18T16:45:45_cinema-une-famille-syrienne-de-philippe", "Vertigo du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le film \"Une famille syrienne\" ou \"Insyriated\" est sorti mercredi dernier sur les \u00e9crans romands. Un huis clos, situ\u00e9 \u00e0 Damas, dans un appartement occup\u00e9 par une famille prise en otage par la guerre. Tourn\u00e9 dans un immeuble de Beyrouth, le film a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par le Belge Philippe Van Leeuw.\n\nIl est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8890115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:50Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma bonjour Rapha\u00ebl Wolf, bonjour Christine, une famille syrienne est sorti mercredi dernier sur les \u00e9crans romands, on a eu l'occasion d'en d\u00e9bat dans Vertigo invite clos situ\u00e9 \u00e0 Damas dans un appartement occup\u00e9 par une famille prise en otage par la guerre, h\u00e9 bien vous avez pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone, Philippe Val, le, le r\u00e9alisateur de ce film Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, et comme son nom l'indique, il est belge, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme directeur de la photographie en 2009, il signe sa premi\u00e8re r\u00e9alisation, le jour o\u00f9 Dieu est parti en voyage d'une une fiction qui \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 la guerre, en l'occurrence le g\u00e9nocide rwandais depuis 2011 Philippe le voeu observe comme nous tous ces informations, les images de la guerre en Syrie sa col\u00e8re, son indignation ne motive \u00e0 \u00e9crire un film sur le sujet, encore faut -il une cl\u00e9 pour son sc\u00e9nario, il la trouve gr\u00e2ce \u00e0 une amie syrienne qui, fin 2012 le raconte que son p\u00e8re est enferm\u00e9 dans son appartement, Alep et qu'elle n'a plus de nouvelles de lui depuis des depuis plusieurs semaines, ce vieil homme devient le personnage qui ouvre et ferme, il ne lui \u00e9tat d'o\u00f9 une famille syrienne, un film o\u00f9 ce grand- p\u00e8re ne peut plus sortir de son appartement avec sa fille, jou\u00e9e par Yamaha basse ces petites filles et en Coupe de voisins avec un b\u00e9b\u00e9, la tension est permanente et le spectateur se retrouve, lui aussi, pris en otage dans le film, Philippe leve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [85%] :\r\nOui, c'est bien fait pour nous, mais voil\u00e0 et Monsieur quelques que j'ai cherch\u00e9 \u00e0 faire si vous voulez, j'avais envie que cette empathie pour ces gens se trouvent les palpable que possible. \r\nLa sentir, comme si c'\u00e9tait quelque chose qui nous est proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nOn parle \u00e9videmment d'un film qui met hors Champ beaucoup hors Champ la guerre puisque elle se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s vite, on a l'impression que cette guerre \u00e9videmment aussi intestines et que vous d\u00e9composer cet appartement comme un territoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, parce qu'effectivement la promiscuit\u00e9, fait que l'on cherche un lieu, on cherche un endroit d'o\u00f9 on peut \u00eatre un petit peu tranquille un peu avec une c'est de retrouver un petit peu d'intimit\u00e9 \u00e9videmment c'est compliqu\u00e9 puisque on est les uns sur les autres, tout le monde est comme \u00e7a un petit peu \u00e0 ce sur une fesse. \r\nCe que on sait pas trop comment o\u00f9 se mettre, c'est vrai aussi pour vous parler d'une m\u00e9taphore, comme si l'appartement \u00e9tait strat\u00e9gie ou une g\u00e9ographie c'est vrai qu'au niveau de la m\u00e9taphore, moi j'ai aussi imaginer que le personnage de la jeune femme \u00e0 Lima, qui \u00e9tait agress\u00e9 par des intrus qui entrent dans l'appartement, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a fait pour moi une m\u00e9taphore de la Syrie avec d'un c\u00f4t\u00e9 les agresseurs de traiter cette femme qui est victime, et ceux qui se r\u00e9fugient dans la cuisine et qui entendent tout mais qui reste l\u00e0 et qui n'interviennent pas pour gar\u00e7ons m\u00eame c'est un peu de, c'est un peu cette communaut\u00e9 internationale, c'est un peu nous les occidentaux qui vont tourner le dos \u00e0 ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [86%] :\r\nVous avez tourn\u00e9 le film \u00e0 Beyrouth, si, si je ne me est -ce que pour vous il il aurait pu \u00eatre envisageable de tourner le film autrement soit ailleurs, soi -m\u00eame on en Studio, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [90%] :\r\n\u00e9coutez ce monde id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en Studio mais \u00e0 Beyrouth, pourquoi on n'a pas eu assez d'argent et donc on a trouv\u00e9 d'appartement qui est fantastique, et on a pu travailler mais \u00e0 Beyrouth, c'\u00e9tait vraiment important, parce que \u00e9videmment l'id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 neutre en Syrie, ce qui est \u00e9videmment inaccessible mais Beyrouth Les parfaitement et avec un confort de travail qui est comparable \u00e0 celui qu'on conna\u00eet chez nous, donc sans aucun probl\u00e8me avec des comp\u00e9tences et tout ce qu'on veut, mais en plus, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait d'\u00eatre quand m\u00eame dans un bassin culturel qui soit celui de la s\u00e9rie \u00e9largie si vous voulez, mauvais les Libanais vont jamais, mais ce que je dis parce s'les tensions entre Syrie et Liban sont vives, mais c'est un peu la m\u00eame culture, c'est la m\u00eame langue, ou presque, se sont un peu les m\u00eames habitudes de vie, m\u00eame si la Syrie est une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus conservatrice et le Liban, une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9rale et puis aussi parce que, tournant au Liban tournant Beyrouth, j'ai pu m'appuyer sur des gens, des techniciens, des amis qui ont connu la guerre et qui donc pouvez -vous dire un peu comment \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 pour chez eux et, d'autre part, encore une fois, je voulais aussi pouvoir m'appuyer sur des Syriens et je voulais que les Syriens fasse partie du film et donc tous les acteurs du film sorti rien en r\u00e9alit\u00e9, en dehors de filles \u00e0 la basse et de diamants bois boutiquiers des Libanais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [88%] :\r\nAu mois d'affinit\u00e9. \r\nUne chose est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'\u00e0 l'heure actuelle, o\u00f9 on voit aussi qu'au cin\u00e9ma, le public est tr\u00e8s effray\u00e9s par des sujets, des films qui vont aborder de fa\u00e7on trop frontale certaines questions qui sont tr\u00e8s chaudes, parce que vous pensez \u00e0 l'heure actuelle que justement un film comme le v\u00f4tre peut v\u00e9ritablement toucher un public plus large. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'esp\u00e8re, c'est une question, \u00e7a n'emp\u00eache pas de le faire et je le fais en conscience en essayant effectivement que le public est entr\u00e9 dans la salle et qui, quand il en ressort, il ait envie de communiquer sur ce film avec ses amis, avec ses voisins et donc \u00e7a c'est une chose que j'de mettre en oeuvre, il est bien \u00e9vident que je vais pas faire des chiffres de Spider-Man et je pense aussi, d'ailleurs le public qui se d\u00e9place un public qui est d\u00e9j\u00e0 sensible \u00e0 la question de la s\u00e9rie et du peuple syrien, mais peut \u00eatre aussi amener au film parce qu'il y a d'autres rep\u00e8res, parce que je pense que le film, m\u00eame s'il est situ\u00e9 en Syrie, je pense qu'au jour, on aurait pu le replacer dans une autre zone de conflit, que ce soit, Berlin ou Varsovie pendant la 2\u00e8me guerre mondiale ou Sarajevo Beyrouth, voyez donc, pour moi, il y a peu, je pense que le film s'il y a une forme d'universalit\u00e9, c'est parce qu'effectivement ils nous replacent dans ce qui est une situation qui est assez g\u00e9n\u00e9rique, on va dire par rapport \u00e0 ce que vivent les civils qu'on ait d'appel, donc les gens ordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Philippe Val, r\u00e9alisateur du film, une famille syrienne actuellement au cin\u00e9ma merci Rafa\u00ebl Wolf merci. \r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:37:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79F5AD26-B508-4B2F-B79E-5E5CDDA6E389", "internalArchiveId": "79F5AD26-B508-4B2F-B79E-5E5CDDA6E389", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: demande \u00e0 Google.", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Et si c'\u00e9tait \u00e0 Google que nous confiions d\u00e9sormais nos secrets les plus intimes? Selon les analystes de donn\u00e9es de l'entreprise am\u00e9ricaine, les requ\u00eates qui commencent par \"comment.?\" ont augment\u00e9 de 140% depuis 2004. Derri\u00e8re ces questions tr\u00e8s pratiques, parfois na\u00efves, se cachent souvent de vraies interrogations sur le sens de la vie, nos peurs ou nos d\u00e9sirs.", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890119", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: demande \u00e0 Google\u2026 / VER_2017-09-18T16:51:45_medias-demande-a-google", "Vertigo du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Et si c'\u00e9tait \u00e0 Google que nous confiions d\u00e9sormais nos secrets les plus intimes? Selon les analystes de donn\u00e9es de l'entreprise am\u00e9ricaine, les requ\u00eates qui commencent par \"comment\u2026?\" ont augment\u00e9 de 140% depuis 2004. Derri\u00e8re ces questions tr\u00e8s pratiques, parfois na\u00efves, se cachent souvent de vraies interrogations sur le sens de la vie, nos peurs ou nos d\u00e9sirs."], "variantIds": ["ece-8890119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:50Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nVertigo Multim\u00e9dia bonjour Magalie Philippe bonjour, c'est devenu un au 1er r\u00e9flexe aujourd'hui quand on cherche \u00e0 savoir quelque chose, ben on ne fait pas forc\u00e9ment la gauche enl\u00e8ve plus la main Banon tape on tape une requ\u00eate dans un moteur de recherche en ligne des requ\u00eates qui disent beaucoup de nous, Week-End et vous demandez Thierry Christine Google que vous n'avez pas os\u00e9 demander \u00e0 votre conjoint, votre ami, votre coll\u00e8gue, votre m\u00e9decin, le vendeur de chez ou juste \u00e0 quelqu'un dans la rue et j'ose dire, votre question exactement, vous n'allez pas me dire parce que je pense, le m\u00eame appel sur Facebook ce matin 0 c'est vrai r\u00e9ponse mais beaucoup de petits 5000 amis car, oui, une partie de notre historique sur Google, vous l'avez dit Thierry est assez intime, c'est un article de Big Brothers du monde qui n'a mis la puce \u00e0 l'oreille, on y apprend d'abord que le nombre de requ\u00eates commen\u00e7ant par comme on a augment\u00e9 de 140 pourcent depuis depuis 2004 comment, du coup j'\u00e9tais sur le moteur de recherche, j'ai tap\u00e9 comment je vous laisse partager les r\u00e9sultats avec les auditeurs, estimez vous avez imprim\u00e9, donc Google comment sont sugg\u00e9r\u00e9es : comment savoir si je suis amoureuse comment dessiner, comment \u00e7a marche et comment tuer son boss, alors l\u00e0 je pr\u00e9cise au moi propre chef \u00e9couterais que comment tuer son boss est un film de 2014 avec Jennifer Aniston, qu'il n'a donc rien acqu\u00e9reur Indre mais au-del\u00e0 de cette anecdote cin\u00e9ma t\u00f4t les algorithmes en trahi Ouch ce qui est surtout int\u00e9ressant, c'est que le 1er r\u00e9sultat que j'obtiens est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s priv\u00e9, comment savoir si je suis voil\u00e0 comment savoir si je suis amoureux, je ne suis pas certaine que je poserai la question de la m\u00e8re ou m\u00eame \u00e0 ma meilleure amie, mais arr\u00eatons de parler, moi dans l'article du monde dans je vous parlais il y a quelques instants, il y a la liste des 10 requ\u00eates les plus populaires au niveau mondial, qui d\u00e9bute par : comment, comment faire un noeud de cravate comment embrasser comment tomber enceinte comment perdre du poids, comment dessiner comment gagner de l'argent, comment des punks, ex- comment \u00e9crire une lettre de motivation, comment pr\u00e9parer un French Dost et 10 comment perdre du ventre autant de diff\u00e9rences de le juste une bonne question, une bonne remarque l\u00e0 o\u00f9 vous le voyez o\u00f9 nous ne voyons que des questions apparemment tr\u00e8s pratique, quotidienne, analyse, sa m\u00e8re, une journaliste du site Quartz y voient -elles des interrogations beaucoup plus existentialiste pour demander \u00e0 Google comment faire un noeud de cravate, s'\u00e9tant fait lui demander comment on fait pour devenir adulte comment perdre du poids, elle l'a traduit par suis digne d'\u00eatre aim\u00e9e et comment faire du PAM par quelle est la recette du bonheur en fait pour cette journaliste toutes ces questions r\u00e9sonne avec comment donner et recevoir de l'amour donc qu'on partage ou non les conclusions de cette journaliste, ce qui est certain, c'est que ces classements permet de d\u00e9couvrir ce qui pr\u00e9occupe le plus les internautes oui d'ailleurs aller jeter un oeil, pourquoi pas maintenant sur les tendances d'aujourd'hui au niveau des requ\u00eates sur ce moteur de recherche, les Google Trends, vous y verrez quels sont les sujets qui interpelle le plus les internautes maintenant au moment o\u00f9 je vous parle en France, c'est la garde \u00e0 vue de l'acteur Beno\u00eet Magimel en Suisse, c'est le limogeage de l'entra\u00eeneur de foot Indre ici on au coeur et aux Philippines, une vid\u00e9o avec elle-, ou le petit personnage de l'\u00e9mission pour enfants \u00e0 la rue S\u00e9same ne me demandez pas pour, bref, si vous voulez rompre toute relation sociale pendant plusieurs heures, allez vous plonger dans les Google Trends est passionnant mais les \u00e9tudes dont je vous parle l\u00e0 vont bien plus loin cette Stevens Davidovitch c'est un ancien collaborateur de Google il a brass\u00e9 il a analys\u00e9 les donn\u00e9es collect\u00e9es aupr\u00e8s de millions d'Am\u00e9ricains pendant 4 ans, et pour lui c'est simple, c'est d\u00e9finitif, les recherches Google constitue la plus importante base de donn\u00e9es jamais collect\u00e9 sur la psych\u00e9 humaine cette est carr\u00e9ment persuad\u00e9 qu'on m'en a tout le monde se fasse, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de dire j'ai beaucoup trop de fois Google dans cette chronique non c'est vrai, c'est vrai, maintenant, d'ailleurs, pourquoi vous ne parlez que de parce que pour 9 internautes sur 10 en France, ce moteur de recherche l\u00e0 qui est choisi en 1er pour une requ\u00eate pas trop de raison que ce soit bien diff\u00e9rent suisse en 2015 88,66 pourcent des des requ\u00eates sur les moteurs de recherche dans le monde ont \u00e9t\u00e9 faites vis \u00e0 Google alors avec untel pourcentage vous imaginez bien que cela permet au niveau de la r\u00e9colte des donn\u00e9es des internautes pour le bon et pour le moins bon, gr\u00e2ce \u00e0 cette Stevens Davidovitch, l'homme qui a consacr\u00e9 4 ans de sa vie \u00e0 analyser ce que cherchent les Am\u00e9ricains sur Google, on d\u00e9couvre ainsi que les hommes font plus de recherche pour savoir comment rendre leur p\u00e9nis plus gros pour savoir comment accorder une guitare, faire une omelette ou changer une roue ne pas et une question qui, par contre, int\u00e9resse assez peu les femmes et puis si vous \u00eates fan de divers et vari\u00e9s, ce site est fait pour vous, il s'appelle tout fixe taille va \u00eatre r\u00e9par\u00e9 un toit alors attention, vous y d\u00e9couvrirez tout ce dont je vous ai parl\u00e9 l\u00e0 organis\u00e9es par th\u00e8mes et par pays, c'est un site qui appartient \u00e0 Google, mais sous forme interactive, avec en plus des jolis dessins, alors pourquoi, tant dans le nom, ce site je pas parce qu'en Suisse et dans de nombreux pays, c'est la question comment r\u00e9parer une fen\u00eatre qui vient en 1er plut\u00f4t que parler les toilettes, voil\u00e0, j'ai 5 -ce que j'aime mon pays la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:37:07Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46636174-DF34-48B5-9612-3B8378D8C6BB", "internalArchiveId": "46636174-DF34-48B5-9612-3B8378D8C6BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Br\u00e8ves rencontres autour de l'Utopie (1/5) : Premier temps, Les origines", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Premier temps, Les origines\r\nDe Thomas More \u00e0 d\u00e9sormais.\r\nEntretiens autour du Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\r\nCette semaine, Histoire Vivante se consacre \u00e0 l'histoire des utopies au travers d'un ouvrage collectif \" Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016) qui fait le point sur les grandes th\u00e9matiques de l'imaginaire utopique dans les cultures litt\u00e9raires, philosophique, politique et esth\u00e9tique des Lumi\u00e8res.\r\nNous serons en compagnie des trois co-directeurs de l'ouvrage : \" Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016):\r\nFrancois Rosset, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment des litt\u00e9ratures du XVIII? si\u00e8cle\r\nMichel Porret, professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et qui publie principalement sur le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.\r\nNous pourrons \u00e9galement entendre Bronislaw Baczko, historien de la philosophie polonais, sp\u00e9cialiste des utopies et de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en ao\u00fbt 2016.\r\n\r\n* * De Thomas More \u00e0 d\u00e9sormais.\r\nEntretiens autour du Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\r\nCette semaine, Histoire Vivante se consacre \u00e0 l'histoire des utopies au travers d'un ouvrage collectif \" Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016) qui fait le point sur les grandes th\u00e9matiques de l'imaginaire utopique dans les cultures litt\u00e9raires, philosophique, politique et esth\u00e9tique des Lumi\u00e8res. \r\nNous serons en compagnie des trois co-directeurs de l'ouvrage : \" Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016) : \r\nFrancois Rosset, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment des litt\u00e9ratures du XVIII? si\u00e8cle \r\nMichel Porret, professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et qui publie principalement sur le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.\r\nNous pourrons \u00e9galement entendre Bronislaw Baczko, historien de la philosophie polonais, sp\u00e9cialiste des utopies et de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en ao\u00fbt 2016.", "durationSec": 1783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890102", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.09.2017", "Br\u00e8ves rencontres autour de l\u02b9Utopie (1/5) / HV_2017-09-18T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 18.09.2017", "Br\u00e8ves rencontres autour de l\u02b9Utopie (1/5) / HV_2017-09-18T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Premier temps, Les origines\nDe Thomas More \u00e0 d\u00e9sormais\u2026\nEntretiens autour du Dictionnaire critique de l\u02b9Utopie au temps des Lumi\u00e8res\nCette semaine, Histoire Vivante se consacre \u00e0 l\u02b9histoire des utopies au travers d\u02b9un ouvrage collectif \" Dictionnaire critique de l\u02b9Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016) qui fait le point sur les grandes th\u00e9matiques de l\u02b9imaginaire utopique dans les cultures litt\u00e9raires, philosophique, politique et esth\u00e9tique des Lumi\u00e8res.\nNous serons en compagnie des trois co-directeurs de l\u02b9ouvrage : \" Dictionnaire critique de l\u02b9Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016):\nFrancois Rosset, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment des litt\u00e9ratures du XVIII\u1d49 si\u00e8cle\nMichel Porret, professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et qui publie principalement sur le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.\nNous pourrons \u00e9galement entendre Bronis\u0142aw Baczko, historien de la philosophie polonais, sp\u00e9cialiste des utopies et de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en ao\u00fbt 2016.", "Premier temps, Les origines\nDe Thomas More \u00e0 d\u00e9sormais\u2026\nEntretiens autour du Dictionnaire critique de l\u02b9Utopie au temps des Lumi\u00e8res\nCette semaine, Histoire Vivante se consacre \u00e0 l\u02b9histoire des utopies au travers d\u02b9un ouvrage collectif \" Dictionnaire critique de l\u02b9Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016) qui fait le point sur les grandes th\u00e9matiques de l\u02b9imaginaire utopique dans les cultures litt\u00e9raires, philosophique, politique et esth\u00e9tique des Lumi\u00e8res.\nNous serons en compagnie des trois co-directeurs de l\u02b9ouvrage : \" Dictionnaire critique de l\u02b9Utopie au temps des Lumi\u00e8res \" (Georg \u00e9diteur, 2016):\nFrancois Rosset, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment des litt\u00e9ratures du XVIII\u1d49 si\u00e8cle\nMichel Porret, professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et qui publie principalement sur le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.\nNous pourrons \u00e9galement entendre Bronis\u0142aw Baczko, historien de la philosophie polonais, sp\u00e9cialiste des utopies et de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en ao\u00fbt 2016."], "variantIds": ["ece-8890103", "ece-8890102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:32Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est l'heure d'histoire vivante consacr\u00e9 cette semaine aux utopies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [67%] :\r\nPistes propos\u00e9es rien Challans et je le pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [81%] :\r\nLe bonheur, l'\u00e9galit\u00e9, les enfants \u00e9duqu\u00e9s pour l'\u00c9tat qui, parti tr\u00e8s profond\u00e9ment dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est la vie de cocagne il faut r\u00e9gime voyez dire il y a trop souvent les animaux plus aucune par ailleurs cette semaine br\u00e8ves rencontres autour de l'Utopie la consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fois comme mode de pens\u00e9e et comme un mod\u00e8le, le discours Thomas More \u00e0 d\u00e9sormais ce sont des soci\u00e9t\u00e9s plus difficile puritain pas beaucoup plus, pas beaucoup de entretiens autour du Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res -ce que c'est les lumi\u00e8res qui brillent de l'Utopie o\u00f9 se lit tout petit tchadri contraint les lumi\u00e8res vraiment une banni\u00e8re ou du Nord, meilleur que celui dans lequel nous vivons depuis a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un anti- mod\u00e8le stupide, avec en t\u00eate \u00e9videmment 1984 droit 1er temps les origines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [84%] :\r\nL'actu de cette conf\u00e9rence est emprunt\u00e9 \u00e0 mon livre qui s'appelle les lumi\u00e8res de l'Utopie et il attend \u00e9nigmatique parce que on ne sait pas qui brille parce que seules les lumi\u00e8res qui brillent de l'Utopie ou brille rencontrant le donc pour \u00e9liminer injecterait tout de suite le malentendu autour de ce qui brille, c'est \u00e9vident qu'il y a Lumi\u00e8res, donc il y a une question dans cette conf\u00e9rence, c'est \u00e9videmment le si\u00e8cle de. \r\nOu tout court, la lumi\u00e8re, un homme Tarantino renvoie au 18\u00e8me si\u00e8cle, qu'on appelle le XVIIIe si\u00e8cle, le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res en France depuis tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:56) [92%] :\r\nJe dirais au maximum 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [83%] :\r\nPour les hommes du 18\u00e8me si\u00e8cle leur si\u00e8cle ne s'appelait pas l\u00e0 s'il y a des lignes. \r\nIl disait quand il parlait de leur assiette Cassano tr\u00e8s il y a. \r\nParfois, il disait : c'est notre si\u00e8cle philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une proposition de d\u00e9but, Michel Porret, je vous laisse peut-\u00eatre pr\u00e9senter la voie que nous avons entendu \u00e0 aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [89%] :\r\nEh bien volontiers, donc c'est la voix de pour Nissan Baczko qui a disparu fin ao\u00fbt 2016 et qui est, et si on fait le point, d'une certaine mani\u00e8re, sur un de ses ouvrages majeurs, les lumi\u00e8res de l'Utopie, paru en 1976 dans lequel Bronislaw Baczko s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 plusieurs objets et notamment la fabrication d'un imaginaire utopique dans la pens\u00e9e philosophique, politique dans la litt\u00e9rature du XVIIIe si\u00e8cle, un imaginaire utopique qui est adoss\u00e9 \u00e9videmment aux textes canoniques de Thomas More qui est paru en 1516 textes qui a eu une descendance culturelles, litt\u00e9raires, gigantesque et qui, au temps des Lumi\u00e8res retrouve une actualit\u00e9 extr\u00eamement forte, notamment par la publication en fran\u00e7ais notamment d'environ 150 100 60 nouveaux textes qui joue sur le paradigme de l'Utopie Pacheco, disait que le XVIIIe si\u00e8cle, la p\u00e9riode chaude de la pens\u00e9e utopique, on pourrait ajouter que les 3 p\u00e9riodes chaudes de la pens\u00e9e utopique, ce sont la Renaissance, le XVIIIe si\u00e8cle et le 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9videmment avec les grandes utopies sociales que Marx a condamn\u00e9, notamment en raison m\u00eame de leur caract\u00e8re si on revient sur le temps des Lumi\u00e8res, ce qui int\u00e9ressait Baczko c'\u00e9tait de montrer comment la soci\u00e9t\u00e9 comment les certains intellectuels du XVIIIe si\u00e8cle, l'embrasser le paradigme utopique pour essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une probl\u00e9matique qui d\u00e9passait m\u00eame Utopie, c'est-\u00e0-dire d'une certaine mani\u00e8re, comment on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 perfectionner moderniser, r\u00e9former les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9former les institutions, r\u00e9former les lois r\u00e9former l'\u00e9conomie. \r\nCe moment chaud, on peut dire qu'il est surtout entre 1750 et la R\u00e9volution fran\u00e7aise et c'est vrai que, durant ce moment il y a une multiplicit\u00e9 de textes avec des titres extr\u00eamement \u00e9trange qu'ils jouent sur le mod\u00e8le canonique quelquefois d'une fa\u00e7on s\u00e9rieuse quelquefois d'une fa\u00e7on ludique quelquefois d'une mani\u00e8re particuli\u00e8rement je dirais philosophique, c'est-\u00e0-dire qu'joue sur cette dualit\u00e9 qu'il y a dans le texte de Thomas More, premi\u00e8re partie, qui est une partie, je dirais un petit peu conservatrice qui d\u00e9crit le monde et puis une 2\u00e8me partie, qui est une partie r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [89%] :\r\nVous proposez entendant en m\u00eame temps, le timbre si caract\u00e9ristique Bronislaw basse-cour c'est aussi ouvrir cette premi\u00e8re th\u00e9matique que nous allons consacrer au Dictionnaire critique de d'utopie au temps des Lumi\u00e8res premi\u00e8res semaines autour d\u00e9j\u00e0 de l'utopie, et on le verra bien par avance, j'ose le dire, ce n'est certainement pas en 5 fois une demi- heure, on fera le tour vous venez avec un pav\u00e9 de 1000 400 pages c'est un vous collectif, vous allez nous raconter un un peu \u00e7a, Michel Porret, en pr\u00e9cisant bien que la direction de tout \u00e7a, on vous a doit vous Michel Porret \u00e9galement Fran\u00e7ois Rosset, qui sera une des voix de cette semaine, mais avant tout, sans doute celle de Bronislaw Baczko. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [87%] :\r\nAlors le dictionnaire elle n\u00e9e d'un croisement d'une certaine mani\u00e8re d'un croisement \u00e0 la fois fraternelle et intellectuel, le croisement fraternelle croisement intellectuelle, c'est bien \u00e9videmment ce que Fran\u00e7ois Rosset et moi- m\u00eame devions pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 notre ami et notre ma\u00eetre et qui a contribu\u00e9 \u00e0 rendre \u00e0 fabriquer notre autonomie intellectuelle et qui nous appris \u00e0 penser d'une mani\u00e8re je dirais non manich\u00e9enne le moment des Lumi\u00e8res. \r\nL'autre ingr\u00e9dient de ce dictionnaire, c'est bien \u00e9videmment le Prix Balzan que re\u00e7oit Baczko il y a quelques ann\u00e9es qui couronnait son oeuvre sur la pens\u00e9e des Lumi\u00e8res la philosophie des Lumi\u00e8res, l'espoir des Lumi\u00e8res, le lien entre le rousseauisme la r\u00e9volution et cet intellectuel particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux a pris \u00e0 la lettre est une des conditions qui imposait le Prix Balzan c'est-\u00e0-dire que la moiti\u00e9 du prix soit consacr\u00e9e \u00e0 un travail individuel ou collectif, peu importe, mais qui porte sur le Champ m\u00eame de ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [93%] :\r\nJe crois que le pr\u00e9c\u00e9dent 2011 1000. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:20) [88%] :\r\nOn veut donc nous sommes r\u00e9unis, assez rapidement, on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9quipe Fran\u00e7ois donc, il est professeur de litt\u00e9rature, moi qui m'occupe un peu d'histoire et bonne sa vache, nous avons fait une sorte d'inventaire de ce qui existait, nous avons fait aussi un inventaire non pas pour faire un dictionnaire exhaustif sur l'Utopie, vous l'avez dit Jean tout \u00e0 l'heure, on pourrait faire des milliers d'or, ne serait -ce que par le caract\u00e8re extr\u00eamement r\u00e9p\u00e9titif inter- textuel et textes utopique, mais on a d\u00e9fini un Champ le probl\u00e8me et on a fait un inventaire de ces probl\u00e8mes qui se sont traduits par des entr\u00e9es, 54 dans le dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res qui parle, qui est une fa\u00e7on absolument bizarre, une sorte de hasards objectifs aurait dit Andr\u00e9 Breton correspond 54 cit\u00e9 qui se trouve dans le texte, Thomas More et faisons d\u00e9fini ses probl\u00e8mes et nous avons invit\u00e9 des intellectuels, \u00e0 la fois chevronn\u00e9s de la rel\u00e8ve et pour nous rendent des textes qui doivent se dire : chacun de ces textes, non pas comme quelque chose de d\u00e9finitif sur l'Utopie mais on ne se lorsqu'on regarde le sommaire de ce livre, h\u00e9 bien il y a des entr\u00e9es et je donne quelques unes pour que ceux qui nous \u00e9coutent, se rendent compte de la port\u00e9e probl\u00e9matique du Dictionnaire Am\u00e9rique par exemple animaux anti- Utopie bible, droits de l'Homme Esclavage \u00c9tat g\u00e9ographique Guerre et Paix, il y a encore l\u00e9gislation loi mal qui avertit qu'Bronislaw Baczko, qui est une r\u00e9flexion extr\u00eamement int\u00e9ressantes sur le rapport entre les lumi\u00e8res et puis la possibilit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, de d\u00e9passer le mal le paradis, la pauvret\u00e9, les pirates, les voyages, donc toute une s\u00e9rie de th\u00e9matiques qui fait que lorsqu'on parcourt ce dictionnaire lorsqu'on a, on l'a mis en place lorsqu'on a aussi voulu on le mettant en place, qu'il n'y a pas seulement des textes, mais qu'il y a un programme iconographique tirer m\u00eame du 18\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien on a un dictionnaire qui \u00e9videmment a Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res parce que ce n'est pas exhaustive, ce n'est pas une encyclop\u00e9die, on peut pas le dire de Azeb on doit aller travailler sur un article qui nous int\u00e9resse mais c'est certainement Dictionnaire finalement des Lumi\u00e8res, autant de l'Utopie, c'est-\u00e0-dire c'est un dictionnaire qui nous fait entrer dans les grandes cat\u00e9gories culturelles des Lumi\u00e8res au moment m\u00eame o\u00f9 l'imaginaire utopique retrouve une actualit\u00e9 extr\u00eamement fort, je dirais, en 1740 et 1750 donc on peut travailler s\u00e9lectionneur si on est int\u00e9ress\u00e9 pas je dirais le spectre probl\u00e9matique des lumi\u00e8res \u00e0 travers les auteurs les plus embl\u00e9matiques, Rousseau, Voltaire, Montesquieu, Condorcet, etc, mais aussi toute une s\u00e9rie de petits auteur compl\u00e8tement oubli\u00e9 maintenant qui se trouve d'une certaine mani\u00e8re dans l'horizon d'attente dans le Champ de la philosophie politique du XVIIIe si\u00e8cle et qui d'une certaine mani\u00e8re, participe \u00e0 la renforcer la fragilis\u00e9, avec des textes qui joue sur le paradigme utopique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au XVIe si\u00e8cle par Thomas More, donc voil\u00e0, c'est un instrument de travail qu'on a voulu \u00eatre \u00e9l\u00e9gant dont on a cherch\u00e9 \u00e0 rappeler, m\u00eame par la pr\u00e9sentation mat\u00e9rielle, la couleur rouge de la couverture renvoie au livre, ma\u00eetre de Bronislaw Baczko les lumi\u00e8res de l'depuis qui avait paru chez Payot en 76 c'est c'est un instrument de travail, me semble -t-il, qui est en \u00e9cho avec ce que Baczko nous a appris, c'est-\u00e0-dire que finalement travailler l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s, ce n'est pas travailler uniquement sur la fin, actualit\u00e9 sur l'\u00e9v\u00e9nement sur la chronologie, mais c'est v\u00e9ritablement r\u00e9fl\u00e9chir comment les soci\u00e9t\u00e9s fabriquent de l'imaginaire, fabrique de l'imaginaire social et que cet imaginaire social est quelque chose qui est ins\u00e9parable de la compr\u00e9hension m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s ou pour le dire plus rapidement de la modernit\u00e9 des Lumi\u00e8res \u00e0 partir de 1750. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [89%] :\r\nUtopie 54 articles un Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res 1400 pages, nous avons donc en parl\u00e9 toute la semaine parce que l'Utopie, on se rend compte, et on va se rendent compte tout au long de cette semaine -l\u00e0 qu'elle couvre des registres des domaines absolument \u00e9norme extr\u00eamement vari\u00e9s, quelques mots d'abord peut-\u00eatre avant d'\u00e9voquer les domaines Fran\u00e7ois Ross\u00e9 des collaborateurs, puisque vous \u00eates celui parmi les 3 Bronislaw Vasco, Michel Porret et vous- m\u00eame France \u00e0 avoir chapeauter l'ensemble quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 envoyer des signaux \u00e0 ceux qui pouvaient venir vous rejoindre, comment avez -vous proc\u00e9d\u00e9 sont des r\u00e9unions sur un des courriers, c'est des coups de fil pour comprendre les caf\u00e9s qu'on boit, qu'on \u00e9change, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:08) [89%] :\r\nD'abord, c'est l'\u00e9tablissement d'une table et mati\u00e8res du Dictionnaire, on a fait la liste des articles qui nous semblait indispensable, cette liste a d'ailleurs un peu \u00e9volu\u00e9 au fil du travail mais chaque article \u00e9tait pens\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec \u00e0 l'horizon en quelques auteurs possibles donc les auteurs des articles ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s, non pas avec la question : souhaitez -vous collabor\u00e9 au Dictionnaire critique mais souhaitez ou faire un article sur telle sujets et donc c'\u00e9tait indispensable d'\u00eatre \u00e0 3 avec des horizons des r\u00e9seaux diff\u00e9rents avec une g\u00e9n\u00e9ration diff\u00e9rente entre Bronislaw et Michel et moi. \r\nEt \u00e7a nous permettait aussi d'avoir de relations un peu plus \u00e9tendus que si quelqu'un s'y \u00e9tait lit tout \u00e7a or tr\u00e8s souvent nous proposer \u00e0 quelqu'un, les ours ne le connaissait pas, il fallait juste un peu argumenter, expliquer ce que cette personne a fait pourquoi on y pense et tr\u00e8s rapidement on se mette d'accord et donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est la structure du Dictionnaire o\u00f9 il y avait tout de suite non affect\u00e9s aux diff\u00e9rentes entr\u00e9es et puis ensuite, alors, nous avions la chance de pouvoir nous appuyer sur une secr\u00e9taire de r\u00e9daction du Dictionnaire, rien \u00e0 faire qu'\u00e0 ce qui a fait un travail extraordinaire et qui est la leur, prenait le relais et s'occuper de toute la communication avec les auteurs dans un certain nombre de cas, en particulier quand il s'agissait de nos amis, \u00e9videmment, que des contacts parall\u00e8les et \u00e9tait pris, ou alors des questions nous \u00e9tait pos\u00e9e, mais globalement, le discours \u00e9tait assez restreint parce que notre id\u00e9e, c'\u00e9tait de laisser faire les gens qu'on leur a donn\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu de consignes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:05) [85%] :\r\nParmi ces consignes -il un nombre de mots de caract\u00e8re qu'il ne fallait pas d\u00e9passer enfin un certain nombre de petits crit\u00e8res techniques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [91%] :\r\nIl y avait quelques petits crit\u00e8res le principal crit\u00e8re c'\u00e9tait pas de notes de ma page, pourquoi, pourquoi, parce que nous voulions que ce soit un dictionnaire \u00e0 dire et nous voulions pouvoir ma\u00eetriser nous-m\u00eames la pr\u00e9sentation homog\u00e8ne de l'ensemble et donc, pour toutes les citations, il y avait un syst\u00e8me de renvoi qui \u00e9tait fait \u00e0 l'int\u00e9rieur, les textes de la fa\u00e7on la plus l\u00e9g\u00e8re possible avec la bibliographie concernant chacun des articles qui \u00e9taient \u00e9tablies par l'auteur, donc \u00e7a c'\u00e9tait une consigne, un petit peu surprenante pour les universitaires mais qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 dans quelques cas, il a fallu intervenir pour supprimer les notes, les r\u00e9cup\u00e9rer, d'une certaine mani\u00e8re, donc \u00e7a c'\u00e9tait l'essentiel ensuite en ce qui concerne l'\u00e9tendue, on a dit \u00e0 nos auteurs, faites un essai selon votre pens\u00e9e selon votre projet selon votre id\u00e9e entre 30 et 50 1000 signes donc la fourchette \u00e9tait vraiment assez large et ceux qui nous ont donn\u00e9 25000 signaux 55000 n'ont pas \u00e9t\u00e9 rabrou\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Rosset quand chacun cherche \u00e0 travailler un mot sur vos propositions, ils l'ont fait avec des entr\u00e9es que vous leur indiquer d\u00e9j\u00e0 mais le trio d\u00e9part vous Bronislaw Baczko Michel Porret vous vous entendez sur ce terme Utopie comment l'accord s'est -il fait autour de ce terme, s'est -il impos\u00e9 de lui- m\u00eame, parce que Bronislaw Baczko pr\u00e9c\u00e9demment avait consid\u00e9rablement labourer le terrain et d'une certaine mani\u00e8re, vous veniez derri\u00e8re en r\u00e9sonance et est suiviez et le sillon en question : quelle est l'origine de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:00) [89%] :\r\nL'origine c'est le Prix Balzan, qui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 un Bronislaw Baczko en 2011 un prix Balzan qui atteint des prix non seulement les plus prestigieux, mais aussi les mieux dot\u00e9s financi\u00e8rement et qui pr\u00e9voit que la moiti\u00e9 de la somme du prix d'auteurs consacr\u00e9 \u00e0 un projet de recherche Bronislaw avait \u00e0 l'\u00e9poque, presque 90 ans, il n'\u00e9tait plus \u00e0 l'universit\u00e9 depuis longtemps, il n'avait pas du tout la possibilit\u00e9 de monter une \u00e9quipe de recherche et donc il nous a demand\u00e9 de l'aider \u00e0 concevoir quelque chose et l\u00e0, nous nous sommes dit que l'ouvrage phare Lumi\u00e8res de l'Utopie une salle Baczko, qui date donc de 78 avait eu -t-elle impacts et avait suscit\u00e9 tellement de r\u00e9flexion nouvelle sur l'Utopie que c'\u00e9tait une bonne occasion \u00e0 la fois de rendre hommage \u00e0 son travail et de lui permettre \u00e9ventuellement de reformuler des choses qu'il avait formul\u00e9es dans son livre ou ou de les repenser donc l'Utopie s'est impos\u00e9 tr\u00e8s rapidement, mais en m\u00eame temps tout aussi rapidement, nous nous sommes mis d'accord sur une autre chose qui peut para\u00eetre un peu surprenant, c'est que nous avons refus\u00e9 de formuler une d\u00e9finition de l'Utopie \u00e9videmment qu'il y a des auteurs qui nous ont dit : mais qu'est -ce que vous entendez par Utopie et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [78%] :\r\nAh ben, je vais vous voulez, moi je vais vous la poser mais qu'est -ce que vous entendez donc par \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:26) [90%] :\r\nAlors l'Utopie, globalement, il faut la consid\u00e9rer \u00e0 la fois comme un mode de pens\u00e9e et comme un mod\u00e8le de discours et \u00e7a certainement que c'est un bin\u00f4me qui ne devrait pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s, c'est-\u00e0-dire il est tr\u00e8s r\u00e9ducteur de limiter l'Utopie a toute la dimension politique d\u00e8s les id\u00e9es politiques tels qu'on a pu le faire dans l'histoire de l'Utopie dans certains orientations sans tenir compte de l'Utopie comme mod\u00e8le litt\u00e9raires comme mod\u00e8le narratif, l'un ne va pas sans l'autre et le mod\u00e8le narratif \u00e9videmment apporte \u00e0 la pens\u00e9e politique, une r\u00e9sonance tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et \u00e9videmment que si on part de cette position, on se rend compte que une d\u00e9finition de l'Utopie doit \u00eatre n\u00e9cessairement ouverte et donner la possibilit\u00e9, non pas de r\u00e9duire la complexit\u00e9 du Conseil d'utopie, mais au contraire de l'enrichir encore, c'est pour \u00e7a que nous nous sommes dit peut-\u00eatre qu'\u00e0 la fin du travail et il sera possible d'envisager une d\u00e9finition de l'Utopie mais certainement qu'il ne faut pas le faire au d\u00e9part pour laisser les auteurs, travailler dans la perspective qui est la leur, surtout que il venait quand m\u00eame d'horizons disciplinaires et m\u00e9thodologiques tr\u00e8s diff\u00e9rents au \u00e9videmment les \u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9finition de l'Utopie peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es sous diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:38) [74%] :\r\nEn 1587 un \u00e9diteur lance une collection en 39, vous vouliez qui s'appelle Voyages imaginaire romanesque marquant veiller all\u00e9gorique un mise comique Cr\u00e9qui suivi de son jeu, 2 visions de roman cabalistique 39 objets rendu cette collection, on trouve de tout, certains bref bric-\u00e0-brac, ce qui est remarquable que cette collection en 39 voulu commenter, il y a urgence m\u00e9lange, elle lui a dit qu'elle si le 1er livre para\u00eet 37 la derni\u00e8re vol\u00e9e une de cette collection, publi\u00e9 au printemps 17004,9, or l'histoire arrange parfois de symboles faciles. \r\nRien de plus frappant c'est de constater que la prison pourtant une production de textes utopique, publi\u00e9 en France, la route du sud publi\u00e9, elle para\u00eet en 89, donc \u00e0 l'ann\u00e9e m\u00eame, on prend la Bastille commence la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:04) [76%] :\r\nRien de plus facile, qui en conclure qu'elle h\u00e9site au prix anticip\u00e9 voire pr\u00e9parer leur R\u00e9volution fran\u00e7aise cette presse qui navigue, qui viennent, des rapprochements de cet acte sa rapprochement joignent d'ailleurs entre clich\u00e9s qui s'ajoute, on sait que j'ai \u00e9voqu\u00e9es, \u00e0 savoir que ce sont les Guignols que on pr\u00e9parait la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\nJe crois que ce qui est faux, mais encore il faudra non vite et \u00e0 une autre conf\u00e9rence pour que je vous dise pourquoi, mais ce qui m'int\u00e9resse, c'est de voir que si vous savez un rapprochement des utopies qui paraissent en 89 dans la robe si on qui, avec 34 9 \u00e7a presse il voit Royal utopique la arbre moi personnellement ce couac, l'historien c'est filles de ce genre de voir o\u00f9 il y a. \r\n2 soeurs autoroutes de l'histoire des Grands Boulevards. \r\nIl soup\u00e7onne toujours qu'il y a quelque chose de pi\u00e8ces j'ai tant ce genre d'heures Autoroute l'historien en lui m\u00eame. \r\nJe dirais, de vouloir d\u00e9tourner il cherche abriter historique souvent sur 200 et on peut insinuer vous l'ont pas sur le grand boulevard, il croit que ce rapprochement, on corrige beaucoup plus qu'il r\u00e9v\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:37) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Rosset, on a besoin de vos mots pour que vous nous aidiez \u00e0 saisir l'apport de parler d'Asco concernant ce domaine de l'Utopie des utopies et notamment des utopies politiques demande malheureusement de le faire de fa\u00e7on r\u00e9sum\u00e9 donc forc\u00e9ment synth\u00e9tique et forc\u00e9ment sch\u00e9matique mais puisque vous avez probablement le temps de march\u00e9 cette affaire et de l'infl\u00e9chir, vous avez en vous la capacit\u00e9 \u00e0 nous proposer une formidable synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:14) [91%] :\r\nFormidable, je ne sais pas synth\u00e8se, je ne sais pas, non plus, mais ce qui est fondamental dans l'ouvrage de basse-cour sur l'Utopie, mais plus largement dans tout son travail d'historien, c'est le souci de ne jamais r\u00e9duire le propos \u00e0 un certain nombre de param\u00e8tres et donc sa d\u00e9finition de l'Utopie, elle va beaucoup plus vers quelque chose qui rel\u00e8ve de la culture politique qui rel\u00e8ve d'une anthropologie plut\u00f4t que d'une id\u00e9ologie et \u00e7a c'est peut-\u00eatre le fond de sa pens\u00e9e, avec une articulation quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s forte entre d'une part un travail d'historien, ancr\u00e9 dans une p\u00e9riode, fond\u00e9e sur un certain nombre de documents pertinents pour l'\u00e9tude de cette p\u00e9riode et puis d'autre part une r\u00e9sonance permanente avec l'historien qui pense \u00e0 un certain moment de l'histoire dans le pr\u00e9sent, qui est le sien et dans le cas de l'Utopie c'est \u00e9videmment extr\u00eamement frappant, \u00e9crit lire sur le tapis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 n'pas du tout anodin, surtout quand on a eu le parcours intellectuel et qui a \u00e9t\u00e9 celui de Bronislaw Baczko donc c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a qu'on peut faire le lien avec ce qui a pu \u00eatre dit tout \u00e0 l'heure sur le dictionnaire, c'est-\u00e0-dire que cette notion ce concept d'utopies ne devrait pas \u00eatre trait\u00e9e comme une recette comme un slogan comme quelque chose qui nous permettrait de dire j'aime l'Utopie je n'aime pas Utopie l'Utopie conduit \u00e0 des catastrophes, l'utopie est une chim\u00e8re, enfin tous ces discours extr\u00eamement que l'on peut entendre un peu partout dans l'usage courant du terme d'utopie et au fond, on voit tr\u00e8s bien que la le\u00e7on de je crois autour de l'Utopie elle est justement li\u00e9e d'une part on n\u00e9cessaire approfondissement d'un concept dans un contexte historique donn\u00e9e et en m\u00eame temps \u00e0 la conscience de penser ce concept \u00e0 un moment donn\u00e9 de l'histoire qui est notre pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:28) [89%] :\r\nCe 1er temps de notre semaine consacr\u00e9e aux Utopie nous a permis d'entendre les voix de Bronislaw Baczko de Fran\u00e7ois Rosset et de Michel Porret, demain la suite avec de nouveaux entretiens intervenant c'\u00e9tait Matic et r\u00e9alis\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me ni. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:22) [83%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal La libert\u00e9 r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum assistanat, traduction de Corinne Roche Val\u00e9rie tentant Daniel Zac vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T08:39:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baczko, Bronislaw", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porret, Michel", "role": "professeur d'histoire moderne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosset, Fran\u00e7ois", "role": "professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-685B0EE9-77D4-4A83-A1C8-977011483044", "internalArchiveId": "685B0EE9-77D4-4A83-A1C8-977011483044", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion: interview de Pascal Boniface (2/2)", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "L'analyse de Pascal Boniface, directeur de l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et des rapports de force mondiaux, sur la d\u00e9claration de Donald Trump selon lequel l'ONU serait handicap\u00e9e par la bureaucratie.\r\n\r\n* * Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion: interview de Pascal Boniface (2/2)  PORTABLE ASSISTANTE 00 33 1 53 27 60 62\r\nPascal Boniface, bonsoir\r\nVous \u00eates de l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et Strat\u00e9giques, sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et des rapports de force mondiaux. \r\n-\tMessage g\u00e9n\u00e9ral : les Nations unis fonctionnent trop en vase clos, trop de bureaucratie, pas assez d'efficience : difficile de dire qu'il dit tout faux Trump !\r\n-\tCombat contre la bureaucratie ; r\u00e9duire les co\u00fbts . ce sont eux, les USA, qui paient le plus !\r\n-\tEt si c'\u00e9tait une chance pour l'ONU ?\r\n-\tEfficacit\u00e9 politique : crise en Syrien (\u00e9chec avec 6 v\u00e9tos russes successifs), crise de Royhingas, crise avec la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 l'\u00e9poque guerre en Irak . l'ONU montre surtout qu'elle n'arrive pas \u00e0 r\u00e9gler les conflits !!\r\n-\tComment avancer ?? r\u00e9former ? abondon du droit de v\u00e9to au conseil de s\u00e9curit\u00e9 ? \r\n-\tLe chinois XI Jinping semble vouloir s'engouffrer dans le vide laiss\u00e9 par le retrait des Etats-Unis dans le syst\u00e8me multilat\u00e9ral. C'est s\u00e9rieux ? On a du mal \u00e0 croire que la Chine puisse contribuer \u00e0 rendre l'ONU plus efficace ?\r\n-\tCette session a une particularit\u00e9 : l'arriv\u00e9e de trois personnages centraux : Donald Trump, Emmanuel Macron, dont la France est membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9, dot\u00e9e du droit de v\u00e9to, et Antonio Guterres, nouveau secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. Est-ce la bonne constellation pour le changement ?\r\n-\tComment prendre le lead de la r\u00e9forme quand on annonce des coupes dans les budgets de l'ONU ?\r\n-\tAvions de combat US ont survol\u00e9s la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne aujourd'hui . Washington fait monter la pression vers une option militaire ?? \r\nDidier Burkhalter : \u00ab faut-il s'inqui\u00e9ter des menaces am\u00e9ricaines sur leurs contributions financi\u00e8res \u00bb, question pos\u00e9e par notre coll\u00e8gue \u00e0 NYC Marie Bourrau  . le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res relativise et s'inqui\u00e8te pas : \r\nDIGAS 43 sec.", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908195", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion: interview de Pascal Boniface (2/2) / FOR_2017-09-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019analyse de Pascal Boniface, directeur de l\u2019Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et des rapports de force mondiaux, sur la d\u00e9claration de Donald Trump selon lequel l'ONU serait handicap\u00e9e par la bureaucratie."], "variantIds": ["ece-8908195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:50Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nEt on retrouve Pascal Boniface. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [86%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nCette fois -ci, on a un t\u00e9l\u00e9phone de bonne qualit\u00e9, on parlait donc de la r\u00e9forme, ce qu'on pourrait faire pour r\u00e9former les Nations unies si Donald Trump \u00e0 l'arriv\u00e9e dans ce magasin de porcelaine avec des grands pieds et faire des d\u00e9g\u00e2ts justement qu'est -ce que qu'est -ce qu'on peut imaginer que comme r\u00e9forme aujourd'hui on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure de droit de v\u00e9to par quoi faudrait commencer pour vraiment permettra l'organisation d'\u00eatre plus efficace \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [91%] :\r\nAlors disons que de toute fa\u00e7on, en terme d'efficacit\u00e9 la aluminerie d\u00e9pend de la bonne entente entre les membres permanents lorsqu'elle n'existe pas, il est impossible de faire quoi que ce soit et on ne peut pas supprimer le droit de v\u00e9to pour 2 raisons, donc une seule suffirait, c'est que les pays qui en sont qui ont possesseurs ne voudront pas y renoncer et de toute fa\u00e7on, sans droit de v\u00e9to, l'ONU ne pourrait pas exister, donc ce n'est pas le droit de v\u00e9to en tant que telle, puisque la m\u00e9sentente entre les grandes puissances qui font cela et les rivalit\u00e9s notamment entre Moscou et Washington emp\u00eache l'ONU d'avancer concr\u00e8tement sur de nombreux dossiers, mais ce qui pourrait \u00eatre fait pour renforcer l'exc\u00e8s de l'ONU, \u00e7a serait donc d'\u00e9largir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour qu'il soit plus repr\u00e9sentatif de l'\u00e9tat du monde actuel et non plus repr\u00e9sentatif de l'\u00e9tat du monde en 1945. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nC'est int\u00e9ressant \u00e7a notamment pas si on regarde les les \u00e9quilibres internationaux, on voit que la Chine aujourd'hui a pris \u00e9norm\u00e9ment de poids, on a l'impression parfois que le pr\u00e9sident Sizing Ping essayent de s'engouffrer dans le vide laiss\u00e9 peut-\u00eatre par les \u00c9tats-Unis, on verra si \u00e7a se confirme ces prochains mois, comment vous regardez \u00e7a vous est -ce que c'est s\u00e9rieux d'imaginer la Chine contribuer \u00e0 rendre l'ONU plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [89%] :\r\nEt on veut en tous les cas, elle pourrait le faire, parce que pour l'instant, la Chine n'a pas un r\u00f4le tr\u00e8s actif, elle est plut\u00f4t non pas un partenaire Normand, mais elle n'est pas une force r\u00e9elle de propositions aux Nations unies, mais effectivement, le fait que le 1er pays du monde, les \u00c9tats-Unis et surtout avec leur actuel pr\u00e9sident les choses \u00e9taient un petit peu diff\u00e9rente avec Barack Obama soit en fait per\u00e7oivent l'Organisation mondiale comme quelque chose de par un plus ou moins ill\u00e9gitime comme quelque chose qui soit contraire \u00e0 l'ind\u00e9pendance et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat national am\u00e9ricain, ce courant qui existe tr\u00e8s fortement aux \u00c9tats-Unis, certains proposent m\u00eame de supprimer l'ONU de s'en retirer, h\u00e9 bien le fait que l'un Intrum sans reprendre quand m\u00eame des propos aussi extr\u00eame voix quand m\u00eame dans une omission d'multilat\u00e9ral plus une menace qu'une opportunit\u00e9 pour son pays est effectivement tr\u00e8s probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors vous avez un Donald Trump, c'est vrai que c'est c'est lundi, l'un des personnages qui fait ses ses premiers pas lors de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il y a aussi Emmanuel Macron a rappel\u00e9 que la France est membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, l'\u00e2ge, ce fameux droit de v\u00e9to et puis aussi un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de de l'ONU Antonio Gutierrez est -ce que cette constellation de 3 nouveaux personnages qui arrivent avec peut-\u00eatre leur vision leur ONU id\u00e9al parce que c'est la meilleure, moi le, la maire constellation pour justement lancer une grande r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [91%] :\r\nJe la liaison vraiment tr\u00e8s mauvais, si je crois, vous parliez d'Antonio Gutierrez qui, effectivement, on va apporter un nouveau dynamisme \u00e0 l'organisation, on reproche \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Ban Ki-moon, d'avoir, d'\u00eatre un petit peu, enfin d'\u00eatre un peu suivi, c'est notamment d'ailleurs par rapport aux \u00c9tats-Unis et donc ce qui emp\u00eachait l'ONU de d'\u00eatre vraiment d'avoir le dynamisme qui est n\u00e9cessaire et qu'elle m\u00e9rite, mais une fois encore, tant qu'il y a dans dans les circonstances actuelles, avec ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il est douteux que l'ONU puisse avancer grandement et les efforts, on peut faire des efforts pour rationaliser les proc\u00e9dures pour donner plus de dynamisme, mais s'il y a chaque fois la menace d'un v\u00e9to am\u00e9ricain il y a d\u00e9j\u00e0 un mode est aux Russes pour ce qui concerne la Syrie il y a un v\u00e9to am\u00e9ricain et donc l\u00e0 \u00e7a reste probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [92%] :\r\nOn \u00e9voquait, vous l'avez peut-\u00eatre pas bien compris mon \u00e9voquait la constellation entre Gutierrez Trump et quelqu'un comme Emmanuel Macron qui entrent aussi dans ce jeu au Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais une fois encore la, la, la, la France peut un r\u00f4le important, c'est vraiment un pays qui est tr\u00e8s actif au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, et il y a une 9 asseoir c'est elle sait se faire \u00e9couter, notamment par la qualit\u00e9 de ses diplomates par les autres nations, mais la France n'est pas une superpuissance, donc la France peut lancer des initiatives pass\u00e9es de mobiliser autour de cela, mais elle n'a pas bien \u00e9videmment, il n'entend pas avoir le pouvoir d'agir seul et d'imposer aux autres membres de permanents des solutions donc, mais la France peut effectivement essayer de dynamiser le syst\u00e8me et il y a d'ailleurs une tr\u00e8s bonne relation entre la France et Antonio Gutierrez, puisque la France a largement contribu\u00e9 \u00e0 son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [91%] :\r\nOui, absolument, Pascal Boniface, on va vous faire r\u00e9agir encore aux propos de Didier Burkhalter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, il \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 New York, notre coll\u00e8gue Marie Bourre, lui a demand\u00e9 s'il fallait s'inqui\u00e9ter des menaces am\u00e9ricaines sur les contributions financi\u00e8res des \u00c9tats-Unis que Donald Trump voir diminuer le ministre suisse relativise cette menace, on l'\u00e9coute et on fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [91%] :\r\nJe pense qu'ils vont rester financi\u00e8rement impliqu\u00e9s s'ils veulent se retirer ici ou l\u00e0, c'est finalement ma foi un peu \u00e0 eux de savoir mais -ce qu'on doit montrer, c'est \u00e0 quel point c'est pas dans leur int\u00e9r\u00eat, moi je me ressemblent pas ici comme quelqu'un qui doit absolument demander aux \u00c9tats-Unis de payer pour l'ONU, je, je ressens la la volont\u00e9 simplement, comme le reste du monde, de dire que si on veut r\u00e9gler les probl\u00e8mes ensemble, il y en a marre, il faut que chacun mette \u00e7a \u00e0 contribution les \u00c9tats-Unis aussi, vous avez vu que m\u00eame sur la question du climat, \u00e7a \u00e9volue un petit peu, donc je crois qu'il faut un peu calm\u00e9, des fois, les tweets et puis essayez de de r\u00e9unir les les forces de ce de cette plan\u00e8te, plut\u00f4t que de syst\u00e9matiquement les les surtout les opposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nPascal Boniface, vous avez entendu Didier Burkhalter vous partagez finalement son optimisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez on aimerait mais on a d\u00e9j\u00e0 vu que les \u00e9lus se sont retir\u00e9s de l'UNESCO, Palisson Restellini ex- communistes ont supprim\u00e9 leurs contributions financi\u00e8res et il y a une menace r\u00e9currente effectivement et accentu\u00e9 le train de diminuer les \u00c9tats-Unis pour l'instant, contribue \u00e0 28 pourcent des des op\u00e9rations de maintien de la paix 22 pourcent du du budget g\u00e9n\u00e9ral, alors on pourrait peut-\u00eatre effectivement modifi\u00e9 la r\u00e9partition mais 22 pourcent \u00e7a \u00e7a correspond, grosso modo, quand m\u00eame, au poids am\u00e9ricain dans le PIB mondial et et donc il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, normal que les pays soient tax\u00e9s en fonction de leur richesse personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [88%] :\r\nOn va jusqu'conclure avec un dernier mot sur la Cor\u00e9e du Nord, on a appris aujourd'hui que des avions am\u00e9ricains avaient survol\u00e9 la p\u00e9ninsule ce matin Scam int\u00e9ressant dans le contexte injustement des Nations unies, parce qu'on voit d'un c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis c'est ce serrage de mains entre Monsieur go\u00fbt\u00e9 r\u00e9cemment Monsieur Trump, de l'autre une certaine mise sous pression des, des, des organisations internationales avec avec ses c'est mont\u00e9 belliqueuse, comment vous observez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [88%] :\r\nBen oui, effectivement, il y a un vraiment enfin le la Cor\u00e9e du Nord est un probl\u00e8me r\u00e9current mais ce n'est pas par des rodomontades, que l'on le r\u00e9glera, il faut laisser enfin il y a le probl\u00e8me, c'est qu'elle Cor\u00e9e du Nord, peu de monde savait peut faire pression sur elle, m\u00eame pas la Chine qui ne ma\u00eetrisent pas totalement la situation, m\u00eame si la ma\u00eetrise pas mais on peut penser que les r\u00e9actions de la Trump de de d'ajouter de 2 mettent de l'huile sur le feu n'ont pas arrang\u00e9 les choses, donc il ne faut pas se faire d'illusions, la Cor\u00e9e du Nord ne renoncera pas aux armes nucl\u00e9aires, tout cela en lorsque ses dirigeants estiment, ils n'ont pas tout \u00e0 fait tort que si Saddam Hussein ou Kadhafi avait eu l'arme nucl\u00e9aire, il serait encore non seulement l\u00e9galement au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [92%] :\r\nMerci infiniment, Pascal Boniface, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, je rappelle, vous \u00eates de l'\u00c9glise, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques et sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "Directeur Institut Relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66D6A456-1922-4AA8-A1E0-CEE3615A69A1", "internalArchiveId": "66D6A456-1922-4AA8-A1E0-CEE3615A69A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion: interview de Pascal Boniface (1/2)", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "L'analyse de Pascal Boniface, directeur de l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et des rapports de force mondiaux, sur la d\u00e9claration de Donald Trump selon lequel l'ONU serait handicap\u00e9e par la bureaucratie.\r\n\r\n* * Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion: interview de Pascal Boniface (1/2)  PORTABLE ASSISTANTE 00 33 1 53 27 60 62\r\nPascal Boniface, bonsoir\r\nVous \u00eates de l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et Strat\u00e9giques, sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et des rapports de force mondiaux. \r\n-\tMessage g\u00e9n\u00e9ral : les Nations unis fonctionnent trop en vase clos, trop de bureaucratie, pas assez d'efficience : difficile de dire qu'il dit tout faux Trump !\r\n-\tCombat contre la bureaucratie ; r\u00e9duire les co\u00fbts . ce sont eux, les USA, qui paient le plus !\r\n-\tEt si c'\u00e9tait une chance pour l'ONU ?\r\n-\tEfficacit\u00e9 politique : crise en Syrien (\u00e9chec avec 6 v\u00e9tos russes successifs), crise de Royhingas, crise avec la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 l'\u00e9poque guerre en Irak . l'ONU montre surtout qu'elle n'arrive pas \u00e0 r\u00e9gler les conflits !!\r\n-\tComment avancer ?? r\u00e9former ? abondon du droit de v\u00e9to au conseil de s\u00e9curit\u00e9 ? \r\n-\tLe chinois XI Jinping semble vouloir s'engouffrer dans le vide laiss\u00e9 par le retrait des Etats-Unis dans le syst\u00e8me multilat\u00e9ral. C'est s\u00e9rieux ? On a du mal \u00e0 croire que la Chine puisse contribuer \u00e0 rendre l'ONU plus efficace ?\r\n-\tCette session a une particularit\u00e9 : l'arriv\u00e9e de trois personnages centraux : Donald Trump, Emmanuel Macron, dont la France est membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9, dot\u00e9e du droit de v\u00e9to, et Antonio Guterres, nouveau secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. Est-ce la bonne constellation pour le changement ?\r\n-\tComment prendre le lead de la r\u00e9forme quand on annonce des coupes dans les budgets de l'ONU ?\r\n-\tAvions de combat US ont survol\u00e9s la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne aujourd'hui . Washington fait monter la pression vers une option militaire ?? \r\nDidier Burkhalter : \u00ab faut-il s'inqui\u00e9ter des menaces am\u00e9ricaines sur leurs contributions financi\u00e8res \u00bb, question pos\u00e9e par notre coll\u00e8gue \u00e0 NYC Marie Bourrau  . le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res relativise et s'inqui\u00e8te pas : \r\nDIGAS 43 sec.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908201", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion: interview de Pascal Boniface (1/2) / FOR_2017-09-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019analyse de Pascal Boniface, directeur de l\u2019Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et des rapports de force mondiaux, sur la d\u00e9claration de Donald Trump selon lequel l'ONU serait handicap\u00e9e par la bureaucratie."], "variantIds": ["ece-8908201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:50Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMerci beaucoup et Pascal Boniface nous rejoint, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates de l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques, sp\u00e9cialiste de politique rendent \u00e9trang\u00e8re des rapports de force mondiaux, on va voir avec vous, dans quelle mesure les \u00c9tats-Unis finalement peuvent \u00eatre un facteur de d\u00e9stabilisation alors peut-\u00eatre de r\u00e9formes pour pour les Nations unies, mais d\u00e9j\u00e0 sur le message g\u00e9n\u00e9ral envoy\u00e9 par Donald Trump, le fait que les Nations unies fonctionnent trop en vase clos, trop de bureaucratie, assez d'efficience finalement la volont\u00e9 de les voir fonctionner un petit peu plus comme une entreprise est-ce que il y a quand m\u00eame un petit peu de vraies la dedans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [88%] :\r\nOui, il y a bien s\u00fbr un petit peu de vrais c'est vrai que, finalement, au fur \u00e0 mesure des ann\u00e9es d'une sont prises il y a un peu dentiste ment c'est une lourde machine parce que nous savons toutes orientations internationale qui doit faire face \u00e0 des \u00e9tats tr\u00e8s diff\u00e9rents et forc\u00e9ment un petit peu lourd, mais en fait je pense qu'il y a 2 fa\u00e7ons de voir les choses, il y a des gens qui veulent r\u00e9ellement r\u00e9former l'ONU pour la rend plus efficace et c'est effectivement le plan du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral entre vous des r\u00eaves, alors que l'on peut craindre que les attaques de sur l'unification de l'ONU, soit on fait des attaques frontales contre l'ONU en tant que telle et que le but consiste plus \u00e0 d\u00e9l\u00e9gitimer l'ONU plut\u00f4t qu'\u00e0 l'avoir r\u00e9form\u00e9e et avoir plus efficace si Donald Trump \u00e9tait s\u00e9rieux dans sa blonde et de r\u00e9formes, il pourrait par exemple proposer d'\u00e9largir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est un plan que beaucoup, dont le d\u00e9fend depuis d\u00e9j\u00e0 longtemps, mais on voit bien que ce n'est pas du tout son objectif et que il y a vraiment un choc frontal entre l'unilat\u00e9ralisme am\u00e9ricain qui est d\u00e9brid\u00e9 avec Donald Trump est un organisme multilat\u00e9ral que sont les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, Pascal Boniface, on a quand m\u00eame l'impression si on dresse un constat, ces derni\u00e8res ann\u00e9es du fonctionnement des Nations unies, que \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien, on voit l'incapacit\u00e9 de l'institution \u00e0 trouver des solutions \u00e0 la crise en Syrie on voit aujourd'hui les difficult\u00e9s de faire avancer le dossier nord- cor\u00e9en avec des politiques de v\u00e9to tr\u00e8s forte, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Moscou du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin finalement est -ce que une petite \u00e9tincelle du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis peut para\u00eetre quand m\u00eame quelque part au moins, l'obligation de r\u00e9fl\u00e9chir, de trouver des solutions d'envisager des mani\u00e8res de de d'am\u00e9liorer ce fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [88%] :\r\nMais par rapport au droit de v\u00e9to, les \u00c9tats-Unis l'utilisent plus souvent que la Russie agi pour la Syrie, mais ils en sont \u00e9galement tr\u00e8s grand consommateur et donc effectivement s'il y a des blocages, ils sont dus \u00e0 la division, notamment des membres de permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et les \u00c9tats-Unis sont relativement mal plac\u00e9 pour se plaindre des blocages de l'ann\u00e9e, dans la mesure o\u00f9 ils en sont eux- m\u00eames une grande partie des auteurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "Directeur Institut Relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DBED914-7724-4D85-9B89-D0FF6BDC39C8", "internalArchiveId": "4DBED914-7724-4D85-9B89-D0FF6BDC39C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nDonald Trump a estim\u00e9 lundi, dans le cadre d'un forum consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de l'ONU, que cette derni\u00e8re \u00e9tait handicap\u00e9e par la bureaucratie et la mauvaise gestion, ce qui l'emp\u00eachait de mener \u00e0 bien sa mission.\r\n\r\n* * Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion  \r\nChrystel : on va commencer avec des premiers pas tr\u00e8s observ\u00e9s ..\r\nCeux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, \u00e0 New York au si\u00e8ge des Nations Unies. \r\nL'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale  d\u00e9bute demain (mardi), mais ce lundi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une journ\u00e9e cruciale pour l'institution  qui  doit se r\u00e9former.. sous l'impulsion notamment des Etats-Unis. Rapha\u00ebl Grand\r\nOui Avant m\u00eame l'ouverure de l'AG.. Donald Trump est d\u00e9j\u00e0 au centre de toutes les attentions. un r\u00f4le qu'il affectionne. Trump, on le sait, n'a qu'une estime tr\u00e8s relative de l'ONU.. Il y a queqlues minutes, il a donn\u00e9 un bref discours au sujet des r\u00e9formes que doit entreprewndre l'ONU.. LEs r\u00e9formes. c'est un vieux credo qi date prsque de la cr\u00e9ation de l'institution  en 1945.... mais avec Trump c'est un nouveau concept qui \u00e9merge. America First.. Et au sein de la diplomatie mondiale.. cela signiffie.. moins de bureaucratie, plus d'efficacit\u00e9.. \u00ab L'ONU n'atteint aps ses objectifs \u00e0 cause de cette  lourdeur bureaucratique ou d'un mauvais management \u00bb, a soulign\u00e9 Donald Trump\r\nLe Psdt am\u00e9ricains n'a pas articul\u00e9 de chiffres sur les \u00e9conomies, les coupes dans les budgets voulus par les Etats-Unis  Masi durant son bref discours.. les petites phrsaes ont \u00e9t\u00e9 lourdes de sens.. Il y en a deux notamment qui laissent pr\u00e9sage de ce qui se trame en coulisse. les Etats-Unis ne constatent pas de r\u00e9sultats \u00e0 la hauteur de leur contribution financi\u00e8re. Et Selon Trump, aucun membre de l^'ONU ne devrait supporter une charge disproportionn\u00e9e. Quand on sait que Les Etats-Unis sont le premier contributeur financier de l'ONU.. Un quart du budget de fonctionnement.  le message est assez clair.. \r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp  du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Gutteress\r\nA ce stade, on sait que 128 pays (dont la Suisse) ont sign\u00e9 un texte en 10 points assez vague .. qui demande \u00e0 l'ONU de faire des \u00e9conomies. Ce sera effectivement \u00e0 Antonio Guterres de piloter ces r\u00e9formes. Antonio Guterrs a indiqu\u00e9, tout \u00e0 l'eheure partager la vision am\u00e9ricains. En A-t- il vraiment le choix.\r\nA New York, le discours Trump a commenc\u00e9 par M. Guterres, vous \u00eates fantastique, et s'est sold\u00e9 par une poing\u00e9e de main trumpienne.. .chaleureuse et appuy\u00e9e avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Mais le message \u00e9tait pass\u00e9. A l'ONU d\u00e9sormais, c'est aussi America First \r\nRapha\u00ebl, une autre personnalit\u00e9 \u00e0 suivre attentivement \u00e0 l'approche de l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rales des Nations-Unis demain.. C'est Nikki Haley, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU\r\nDisons que c'est surtout la relations qui va se dessiner entre Nikki Halley et Donald Trump.. Nikki Halley s'est habilement gliss\u00e9 dans le r\u00f4le d'\u00e9tendard de la diplomatie am\u00e9riciane.. Elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer les sanctions contre le Cor\u00e9e du Nord.. Elle a durci le ton envers l'Iran.. Nickki Halley, c'est la voiX des Etats-Unis \u00e0 l'ONU.. mais est-elle la voix de Donald Trump.. Est-ce que'lle est \u00e9cout\u00e9, suivie par le pr\u00e9sident.. qui affecione les suropries et les revirements. Ce sprochaines heures seront cruciales pour tenter de cerner, comprendre la direction que veulent donner les Etats-Unis \u00e0 la marche du monde..", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump juge l'ONU handicap\u00e9e par la mauvaise gestion / FOR_2017-09-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a estim\u00e9 lundi, dans le cadre d'un forum consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de l'ONU, que cette derni\u00e8re \u00e9tait handicap\u00e9e par la bureaucratie et la mauvaise gestion, ce qui l'emp\u00eachait de mener \u00e0 bien sa mission."], "variantIds": ["ece-8908200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:50Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on va commencer, Christian, avec l'aide des premiers pas tr\u00e8s observ\u00e9s oui ceux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump 7 \u00e0 New York au si\u00e8ge des Nations unies une institution malmen\u00e9e, montr\u00e9e du doigt pour la gestion de la crise en Syrie, en Cor\u00e9e du Nord ou encore r\u00e9cemment face au drame de Rohingyas l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9bute demain mais ce lundi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une journ\u00e9e cruciale pour l'institution de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, elle doit se r\u00e9former et enfin le grand, cela se fera notamment sous l'impulsion des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, et avant m\u00eame l'ouverture de de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Donald Trump est d\u00e9j\u00e0 sur le devant de la sc\u00e8ne, un r\u00f4le \u00e9videmment qu'il affectionne Trump, on le sait, n'a qu'une estime tr\u00e8s relative, hein, de l'ONU tout \u00e0 l'heure, il a donn\u00e9 un bref discours au sujet des r\u00e9formes que doit entreprendre l'ONU les r\u00e9formes, c'est un vieux credo qui date Presses de la cr\u00e9ation de l'institution en 1945 mais avec Trump, c'est un nouveau concept qui \u00e9merge America First, l'Am\u00e9rique d'abord et au sein de la diplomatie mondiale, cela signifie moins de bureaucratie, plus d'efficacit\u00e9 \u00e0 l'ONU n'atteint pas ses objectifs, \u00e0 cause de ces lourdeurs bureaucratiques et d'un mauvais management, a soulign\u00e9 Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas articul\u00e9 de 2 chiffres sur les \u00e9conomies, les coupes dans les Budgets, voulue par les \u00c9tats-Unis, mais durant son allocution, les petites phrases ont \u00e9t\u00e9 lourdes de sens, il y en a 2 notamment, qui laissent pr\u00e9sager de de ce qui se passe actuellement en coulisse, les \u00c9tats-Unis ne constatent pas de r\u00e9sultats \u00e0 la hauteur de leur contribution financi\u00e8re et selon Trump, aucun membre de l'ONU ne devrait supporter une charge disproportionn\u00e9e quand on sait que les \u00c9tats-Unis sont le 1er contributeur financier de l'ONU, un quart du budget de fonctionnement, le message est assez claire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nRapha\u00ebl : peut -on dire que la balle est d\u00e9sormais dans le camp du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Gutierrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nAlors question \u00e0 ce stade, on sait que 128 pays ont sign\u00e9 un texte en 10 points assez vague qui demande \u00e0 l'ONU de faire des \u00e9conomies, ce sera effectivement \u00e0 Antonio Gutierrez de de piloter ces r\u00e9formes Antonio Gutierrez a indiqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure partager la vision am\u00e9ricaine en a -t-il vraiment le choix, \u00e0 New York, le discours de Trump \u00e0 commencer par Monsieur Gutierrez, vous \u00eates fantastique et s'est sold\u00e9e par une poign\u00e9e de main Trump yens hein, c'est-\u00e0-dire assez chaleureuse et appuy\u00e9e avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, mais le message \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 l'ONU, d\u00e9sormais c'est aussi America First. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nEt une autre personnalit\u00e9 \u00e0 suivre attentivement \u00e0 l'approche de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, demain c'est Nikki Lee l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nAlors disons que c'est surtout la relation qui va se dessiner entre Nikki et Donald Trump Nikki Ali s'est habilement gliss\u00e9 dans le r\u00f4le d'\u00e9tendard de la diplomatie am\u00e9ricaine, elle a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire passer les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 la durci le ton envers l'Iran Nikki Alice c'est la voix des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'ONU, mais est -elle, la voix de Donald Trump, est-ce qu'elle est \u00e9cout\u00e9 et suivi par un pr\u00e9sident qui affectionne les surprises et les revirements ces prochaines heures seront son doute cruciale pour tenter de de cerner, de comprendre la direction que veulent donner les \u00c9tats-Unis \u00e0 la marche du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, merci beaucoup et Pascal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-591EE21A-9212-4FB4-BFE2-DACCE85147A5", "internalArchiveId": "591EE21A-9212-4FB4-BFE2-DACCE85147A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vie priv\u00e9e et m\u00e9dias: la candidate Isabelle Moret face \u00e0 ses contradictions", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral\r\nIsabelle Moret, candidate PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dont la vie priv\u00e9e et familiale a \u00e9t\u00e9 dans plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la pol\u00e9mique. Elle a pourtant affirm\u00e9 n'avoir pas expos\u00e9 sa famille devant les m\u00e9dias.\r\n\r\n* * Vie priv\u00e9e et m\u00e9dias: la candidate Isabelle Moret face \u00e0 ses contradictions  \r\n*** Dans moins de deux jours, nous conna\u00eetrons le nom du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une course au gouvernement dans laquelle les 3 papables ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s sous toutes leurs coutures. Les pol\u00e9miques n'ont pas manqu\u00e9. Isabelle Moret, dont la vie priv\u00e9e et familiale a \u00e9t\u00e9 dans plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e. La Vaudoise a r\u00e9pliqu\u00e9 hier soir chez nos coll\u00e9gues de Mise au Point, accusant des membres de son parti d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces fuites. Isabelle Moret qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 ceci...\r\n Son 14''\r\n*** Propos d'Isabelle Moret. dans une interview r\u00e9alis\u00e9e pour l'\u00e9mission Mise au Point, diffus\u00e9e hier sur notre site RTSinfo.ch. S\u00e9quence fact checking ce soir avec vous Pietro Bugnon, bonsoir...\r\nBonsoir !\r\n*** Alors vraiment ? Isabelle Moret n'a \"jamais\" expos\u00e9 ses enfants dans les m\u00e9dias dans ces 11 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\nC'est faux. Je dirais m\u00eame que la Vaudoise fait partie de ces rares politiciens qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9taler leur vie priv\u00e9e en public.\r\nEt tout ceci en image.\r\nIsabelle Moret, enceinte, durant l'\u00e9t\u00e9 2006, chargeant une baignoire pour b\u00e9b\u00e9 dans sa voiture. Autre clich\u00e9, quelques mois plus tard, la Vaudoise pose avec son premier enfant tout juste n\u00e9, couch\u00e9 sur une table \u00e0 langer. On la voit m\u00eame au t\u00e9l\u00e9journal, interrog\u00e9e chez elle en train de bercer sa fille. L'\u00e9lue lib\u00e9rale radicale, qui a toujours \u00e9t\u00e9 soucieuse des questions de conciliation travail-vie de famille, parle aussi ouvertement de l'organisation, voire de l'intimit\u00e9 de son couple.\r\nBref, Isabelle Moret a bel et bien accept\u00e9 de livrer une partie de sa vie priv\u00e9e et familiale, \u00e0 plusieurs reprises dans les m\u00e9dias, contrairement \u00e0 ce qu'elle affirme dans l'interview \u00e0 nos coll\u00e8gues de Mise au point.\r\n*** La d\u00e9claration d'hier a de quoi surprendre...\r\nOui, d'autant qu'Isabelle Moret a, en partie, ax\u00e9 sa campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le fait qu'elle est m\u00e8re de famille. Comme en 2009. On parlait alors de la succession de Pascal Couchepin. La Vaudoise s'\u00e9tait mise en sc\u00e8ne dans le Blick, avec sa fille de 2 ans dans les bras, d\u00e9clarant son int\u00e9r\u00eat pour le gouvernement.\r\nFace \u00e0 cette apparente contradiction, nous avons tent\u00e9 d'y voir un peu plus clair. Nous avons contact\u00e9 la principale int\u00e9ress\u00e9e et des membres de son entourage cet apr\u00e8s-midi. Isabelle Moret n'\u00e9tait pas disponible pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \"Trop occup\u00e9e par son travail parlementaire et par la pr\u00e9paration de ses auditions\" de demain, nous a pr\u00e9cis\u00e9 un de ses responsables de campagne.\r\n*** Est-ce que ces propos contradictoires lui sont reproch\u00e9s sous la coupole ?\r\nL'impression qui pr\u00e9domine ici \u00e0 Berne c'est que la Vaudoise a peu m\u00fbri sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Qu'elle est mal conseill\u00e9e, mal entour\u00e9e. Plusieurs parlementaires tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite s'\u00e9tonnent de cette forme d'impr\u00e9paration. Qui plus est de la part d'une \u00e9lue qui si\u00e8ge \u00e0 Berne depuis 11 ans, qui a \u00e9t\u00e9 vice-pr\u00e9sidente du PLR Suisse et qui brigue un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** N'emp\u00eache, Pietro... ces derni\u00e8res semaines on a plus parl\u00e9 de la famille d'Isabelle Moret que de celle des deux autres candidats.\r\nC'est vrai. La garde des enfants de Pierre Maudet ou la femme d'Ignazio Cassis n'ont pas fait les grands titres. Isabelle Moret en a souffert. Elle a \u00e9t\u00e9 assaillie de questions sur son organisation familiale et sa s\u00e9paration. Mais cet argument, sa famille, c'est elle, qui l'a mis en avant. Se r\u00e9jouissant, par exemple, en cas d'\u00e9lection, d'\u00eatre la premi\u00e8re femme, m\u00e8re d'enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9, \u00e0 si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAujourd'hui, ce n'est pas la vie priv\u00e9e d'Isabelle Moret qui est critiqu\u00e9e. Les choix familiaux des candidats importent peu. Par contre, la v\u00e9racit\u00e9 des d\u00e9clarations des uns et des autres est primordiale.", "durationSec": 223, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908197", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vie priv\u00e9e et m\u00e9dias: la candidate Isabelle Moret face \u00e0 ses contradictions / FOR_2017-09-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret, candidate PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dont la vie priv\u00e9e et familiale a \u00e9t\u00e9 dans plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la pol\u00e9mique. Elle a pourtant affirm\u00e9 n\u2019avoir pas expos\u00e9 sa famille devant les m\u00e9dias."], "variantIds": ["ece-8908197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:50Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEffectivement, parce que dans moins de 2 jours, nous conna\u00eetrons le nom du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une course au gouvernement, dans laquelle les 3 papables ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s sous toutes leurs coutures les pol\u00e9miques n'ont pas manqu\u00e9 Isabelle Moret dans la vie priv\u00e9e et familiale, a \u00e9t\u00e9 dans plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, la Vaudoise a r\u00e9pliqu\u00e9 hier soir chez nos coll\u00e8gues de Mise au Point, accusant des membres de son parti, d'\u00eatre \u00e0 l'origine de de ces fuites Isabelle Moret qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 ceci : \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [85%] :\r\nJ'essaie vraiment de prot\u00e9ger mes enfants la sph\u00e8re priv\u00e9e de mes enfants, et l\u00e0, ce qui, priv\u00e9 de leur papa, ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s m\u00e9diatiquement pendant les s\u00e9ances derni\u00e8res ann\u00e9es pour moi, c'\u00e9tait important de les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [91%] :\r\nPropos donc d'Isabelle Moret hier soir dans dans Mise au point une interview r\u00e9alis\u00e9e et diffus\u00e9e hier soir sur notre site RTL info Point CH s\u00e9quence fact ligne ce soir avec vous, Pietro Bugnon, bonsoir, bonsoir, alors vraiment ce qu'on peut dire qu'Isabelle Moret n'a jamais expos\u00e9 sans ses enfants dans les m\u00e9dias, c'est 11 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nC'est faux, je dirais m\u00eame que la Vaudoise fait partie de ces rares politiciens qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9taler leur vie priv\u00e9e en public et tout ceci en image Isabelle Moret enceinte durant l'\u00e9t\u00e9 2006, chargeant une baignoire pour b\u00e9b\u00e9 dans sa voiture, autre clich\u00e9 quelques mois plus tard, la Vaudoise pose avec son premier enfant, tout juste n\u00e9 couch\u00e9 sur une table \u00e0 langer, on la voit m\u00eame au t\u00e9l\u00e9journal interrog\u00e9e chez elle en train de bercer sa fille l'\u00e9lu lib\u00e9ral- radical qui a toujours \u00e9t\u00e9 soucieuse des questions de conciliation travail- vie de famille parle aussi ouvertement de l'organisation, voire de l'intimit\u00e9 de son couple, bref Isabelle Moret a bel et bien accept\u00e9 de livrer une partie de sa vie familiale et priv\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises dans les m\u00e9dias, contrairement \u00e0 ce qu'elle affirme dans l'interview \u00e0 nos coll\u00e8gues de Mise au point, du coup, la d\u00e9claration d'hier, a de quoi surprendre, oui, d'autant qu'Isabelle Moret a en partie ax\u00e9 sa campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le fait qu'elle est m\u00e8re de famille comme en 2009, on parlait alors de la succession de Pascal Couchepin la Vaudoise s'\u00e9tait mis en sc\u00e8ne dans le Blick avec sa fille de 2 ans dans les bras, d\u00e9clarant son int\u00e9r\u00eat pour le gouvernement face \u00e0 cette apparente contradiction : nous avons tent\u00e9 d'y voir un peu plus clair, nous avons contact\u00e9 la principale int\u00e9ress\u00e9e et des membres de son entourage, cet apr\u00e8s- midi, Isabelle Moret n'\u00e9tait pas disponible pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions trop occup\u00e9e par son travail parlementaire et par la pr\u00e9paration de ses auditions de demain, nous a pr\u00e9cis\u00e9 un de ses responsables de campagne alors Pietro est -ce que ces propos contradictoires lui sont reproch\u00e9s sous la Coupole, la pression qui pr\u00e9domine ici \u00e0 Berne, c'est que la Vaudoise a peu m\u00fbri sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quel est mal conseill\u00e9, mal entour\u00e9e, plusieurs parlementaires tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite s'homme de cette forme d'impr\u00e9paration qui plus est, de la part d'une \u00e9lue qui si\u00e8ge \u00e0 Berne depuis 11 ans, qui a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et qui brigue un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'emp\u00eache Pietro ces 2 derni\u00e8res semaines, on a beaucoup parl\u00e9, beaucoup plus parl\u00e9 de la famille d'Isabelle Moret que celle des 2 autres candidats, oui c'est vrai, la garde des enfants de Pierre Maudet, ou la femme d'Ignazio Cassis n'ont pas fait les grands titres Isabelle Moret, on a souffert, elle a \u00e9t\u00e9 assaillie de questions sur son organisation familiale et sa s\u00e9paration, mais cet argument, sa famille, c'est elle qui l'a mis en avant, se r\u00e9jouissant par exemple en cas d'\u00e9lection, d'\u00eatre la premi\u00e8re femme, m\u00e8re d'enfant en \u00e2ge de scolarit\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui ce n'est pas dans la vie priv\u00e9e d'Isabelle Moret qui est critiqu\u00e9e, les choix familiaux des candidats importent peu, par contre, la v\u00e9racit\u00e9 des d\u00e9clarations des uns et des autres est primordiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [87%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Berne qui vous parliez des auditions demain pour les 3 candidats ne seront justement en Direct des pas perdus \u00e0 Berne demain soir pour et peut-\u00eatre recevront nous ces ces 3 candidats apr\u00e8s ses auditions tr\u00e8s importante pour avant leur \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a un autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B01212C7-CD72-4BA9-AEDA-EA0EE323DEF6", "internalArchiveId": "B01212C7-CD72-4BA9-AEDA-EA0EE323DEF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants politiques \u00e0 Emmanuel Macron peinent \u00e0 construire leurs contestations", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Dans la politique en France, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on peine \u00e0 se restructurer pour construire une contestation efficace sur le fond contre Emmanuel Macron. Tour de table avec Ugo Bernalicis, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, et Damien Abad, vice-pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n* * Les opposants politiques \u00e0 Emmanuel Macron peinent \u00e0 construire leurs contestations *** La bataille pour le titre d'opposant num\u00e9ro 1 \u00e0 Emmanuel Macron est ouverte. Depuis plusieurs jours certaines figures d'opposition s'emparent de th\u00e8mes propres \u00e0 les distinguer : pol\u00e9mique autour de l'usage du mot \u00ab fain\u00e9ant \u00bb utilis\u00e9 par le pr\u00e9sident en Gr\u00e8ce, critiques sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer l'ouragan Irma dans les Antilles : tout est bon pour attaquer Emmanuel Macron. Reste que sur le fond, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche on peine toujours et encore \u00e0 se restructurer pour pouvoir construire une contestation efficace. Pour en parler, on va accueillir deux invit\u00e9s qui repr\u00e9sentent deux tendances de cette opposition.\r\nMais d'abord on fait le point avec vous Ariane Hasler sur les difficult\u00e9s de cette opposition.\r\nOn l'a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois sur cette antenne la difficult\u00e9 des uns et des autres \u00e0 se remettre de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron et de ce raz de mar\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s en marche \u00e0 l'assembl\u00e9e.\r\nDu cot\u00e9 de la gauche, c'est jean luc m\u00e9lenchin qui se profile comme l'opposant le plus cr\u00e9dible face \u00e0 Emmanuel Macron.. dans les derniers sondages la tendance une majorit\u00e9 de francais consid\u00e8re en effet qu'il est l'opposant le plus cr\u00e9dible.. mais la France insoumise apparait de plus en plus seule. dernier exemple en date, ce weekend au festival du journal l'humanit\u00e9, la f\u00eate de l'huma, Pierre Laurent le chef des ocmmuniste tacle jean luc m\u00e9lencin sans m\u00e9nagement pour son absence \u00e0 la dite f\u00eate... une France insoumise dont les affiches par aikleurs ont \u00e9t\u00e9 bien maltrait\u00e9e lors de la manifestation du 12 septembre orfanis\u00e9e par les synsdictas. jean-luc m\u00e9lenchon lui misant sur ce samedi pour r\u00e9unir ses partisants et rpizuvl son statut d'opposant num\u00e9ro un. un pari qui lui vaut des inimiti\u00e9s. nous verrons samedi si le jeu en valait la chandelle. \r\nRELANCE : et du c\u00f4t\u00e9 de la droite Ariane \u00e7a ne va pas mieux non plus.\r\nAlors qu'ils repr\u00e9sentaient initialement le groupe le plus important de l'assembl\u00e9e et potentiellement la force d'opposition le plus cr\u00e9dible, ils ne cessent de se sudvisier. constructifs ou libres, le mouvement lanc\u00e9 par Val\u00e9rie P\u00e9cresse, surtout d\u00e9sunis. \r\nLes frontnational lui tente de 'exister, mais m\u00eame si marine le pen est per\u00e7ue comme la deuxi\u00e8me opposante cr\u00e9dible \u00e0 Emmanuel macron, sa cr\u00e9dibilit\u00e9 suite aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielle en a pris un coup au sein de son propre parti. et d\u00e9sormais certains de ses lieutenants se font aussi la guerre.. \r\nBref de tous les c\u00f4t\u00e9s on passe beaucoup de temps \u00e0 s'invectiver entre soi.avec des fissures de plus en plus marques entrews les divers tendances.  \r\nUn \u00e9titorilaste \u00e9voquait dans le nouvel obs une opposition de basse court, comme une poule dont on vient de couper la t\u00eate et qui court de manipre totalement d\u00e9sordonn\u00e9e. \r\nFace \u00e0 cela, le gouvernement en rajoute et ne profite lui multiplie les annonces de r\u00e9formes a un rythme \u00e9chevel\u00e9. un gouvernement qui veut aller vite et qui tape des deux cot\u00e9s, le propre d'un gouvernement et de gauche et de drotiw. dernier exemple en date.. l'annonce de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement  assist\u00e9e pour tous, la PMA en 2018. de quoi faire hurler la drotie de Laurent Wauquiez tout en appaissant avec une promesse de campagne respect\u00e9e,,, de quoi continuer \u00e0 brouiller les pistes .", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les opposants politiques \u00e0 Emmanuel Macron peinent \u00e0 construire leurs contestations / FOR_2017-09-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la politique en France, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on peine \u00e0 se restructurer pour construire une contestation efficace sur le fond contre Emmanuel Macron. Tour de table avec Ugo Bernalicis, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, et Damien Abad, vice-pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."], "variantIds": ["ece-8908202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:51Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn se rend maintenant en France, o\u00f9 la bataille pour le titre d'opposant num\u00e9ro un \u00e0 Emmanuel Macron est ouverte depuis plusieurs jours, certaines figures d'opposition s'emparent de th\u00e8mes propres \u00e0 les distinguer : pol\u00e9mique autour de l'usage du mot fain\u00e9ant utilis\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en Gr\u00e8ce critiques sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer l'ouragan Irma dans les Antilles, tout est bon pour attaquer Emmanuel Macron reste que sur le fond, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on peine toujours et encore \u00e0 se restructurer pour pouvoir construire une contestation efficace alors pour en parler, enfin accueillir dans dans quelques instants, 2 invit\u00e9s qui repr\u00e9sentent 2 tendances de cette opposition mais tout d'abord \u00e0 faire le point avec vous, Ariane Hasler sur ses difficult\u00e9s de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, enl\u00e8ve plusieurs fois sur cette antenne, la difficult\u00e9 des uns et des autres \u00e0 se remettre de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron et du raz de mar\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e, alors du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, c'est toujours Jean-Luc M\u00e9lenchon qui se profile comme l'opposant le plus cr\u00e9dible face \u00e0 Emmanuel Macron c'est ce que disent en tous cas les derniers sondages sur la question, mais la France insoumise appara\u00eet aussi de plus en plus seul, dernier exemple en date ce week- end au festival du journal l'Humanit\u00e9 La f\u00eate de L'Huma, la grande r\u00e9union de famille de l'extr\u00eame- gauche Pierre Laurent, le chef de file des communistes \u00e0 tacler Jean-Luc M\u00e9lenchon sans m\u00e9nagement pour son absence \u00e0 la dite f\u00eate il est absent, mais le peuple est pr\u00e9sent ce \u00e0 quoi l'int\u00e9ress\u00e9 a r\u00e9torqu\u00e9 : un seul \u00eatre vous manque et tout est d\u00e9peupl\u00e9 ambiance une France insoumise dont les affiches par ailleurs ont \u00e9t\u00e9 bien maltrait\u00e9e lors de la manifestation du 12 septembre organis\u00e9e par les syndicats contre la loi travail et pour cause : Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui, a mis\u00e9 sur ce samedi pour r\u00e9unir ses partisans et manifester contre le gouvernement, l'occasion pour lui de peaufiner son statut d'opposant num\u00e9ro 1 \u00e0 Paris qui lui vaut des inimiti\u00e9s, nous verrons samedi si le jeu en valait la chandelle, alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nPour la gauche de la gauche et du c\u00f4t\u00e9 de la droite, Ariane, en fait, \u00e7a va pas mieux non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nEh bien non ils repr\u00e9sentaient initialement le groupe le plus important de l'assembl\u00e9e, les r\u00e9publicains et potentiellement donc la force d'opposition la plus cr\u00e9dible bien assez r\u00e9publicains, il ne cesse de se subdiviser constructifs ou libres le mouvement lanc\u00e9 par Val\u00e9rie P\u00e9cresse, les r\u00e9publicains sont surtout d\u00e9sunis, le Front national, lui, tente d'exister m\u00eame si marine le pen est per\u00e7ue comme la deuxi\u00e8me opposante cr\u00e9dible \u00e0 Emmanuel Macron, son cr\u00e9dit suite aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, on a pris en cours au sein de son propre parti et d\u00e9sormais certains de ses lieutenants se font aussi la guerre, bref de tous les c\u00f4t\u00e9s, on passe beaucoup de temps \u00e0 s'invectiver entre soi, avec des fissures, de plus en plus marqu\u00e9 entre les divers tendances un \u00e9ditorialiste dans le Nouvel Obs une opposition ressemblant \u00e0 une poule dont on aurait coup\u00e9 la t\u00eate et qui court dans tous les sens, face \u00e0 \u00e7a, le gouvernement en rajoute, multiplie les annonces de r\u00e9formes en rythme \u00e9chevel\u00e9 en gouvernement qui veut aller vite et qui tape des 2 c\u00f4t\u00e9s, le propre dans gouvernement est de droite et de gauche, de quoi continuer en tout cas \u00e0 brouiller les pistes et multiplier le nombre de m\u00e9contents sont que, pour l'heure, ceci ne parviennent \u00e0 s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris et 2 invit\u00e9s, nous nous rejoignent, Ugo Bernalicis, bonsoir, bonsoir d\u00e9put\u00e9 la France insoumise et Damien Abad bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [91%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident du groupe Les r\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e, alors c'est vrai qu'avec un gouvernement au sens, enfin et \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et l'opposition se fait dans dans les 2, des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 gauche et \u00e0 droite, on va, on va faire d'abord les choses dans l'ordre et s'occuper d'abord de la France insoumise Ugo Bernalicis Jean-Luc M\u00e9lenchon, alors \u00e7a, \u00e7a fait plaisir dans les sondages, de votre c\u00f4t\u00e9, puisqu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'opposant le plus cr\u00e9dible, mais la France insoumise et tr\u00e8s et est -ce que, on l'a vu \u00e0 la f\u00eate de l'humanit\u00e9, s'il n'\u00e9tait pas l\u00e0 du coup on voit camp de gauche de la gauche, ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s divis\u00e9e est -ce que c'est vraiment le le meilleur moyen de s'opposer aux id\u00e9es d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [86%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai entendu \u00e7a effectivement dans les villes que juste avant, mais je, je me demande un peu d'o\u00f9 sort cette analyse parce que le fait que j'George ne soit pas la peine humanit\u00e9 a peut-\u00eatre masqu\u00e9 justement le fait qu'il y avait la moiti\u00e9 de mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s de la France insoumise ni \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment dans des d\u00e9bats dans des discussions collectives, or je pense que honn\u00eatement le le secr\u00e9taire national du Parti communiste, Pierre Laurent, aujourd'hui en difficult\u00e9 strat\u00e9gique et il a besoin d'exister en en pointant du doigt Jean d\u00e9clenche le d\u00e9plore parce que nous, ce qu'on a remarqu\u00e9, c'est que dans les manifestations du 12. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [84%] :\r\nAuquel nous \u00e9tions joli, il y a pas de concurrence entre diff\u00e9rents manifestation et nous \u00e9tions nombreux dans les manifestations du 12 et nous y serons nombreux aussi \u00e0 celle du du 21 la dans la semaine, h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:30) [91%] :\r\nFaut dire que les communistes \u00e9taient l\u00e0 tous les insoumis \u00e9tait l\u00e0 et seront l\u00e0 \u00e9galement, le 23, donc tout \u00e7a s'apparente un peu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [91%] :\r\nIl voulait quand m\u00eame la la figure de proue et c'est \u00e7a qui est important, ce qu'on va retenir c'est c'est la petite les mots, les mots gentils qui sont, qui, qui a eu entre et c'est \u00e7a qu'on va retenir forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [91%] :\r\nNon, c'est ce que vous retenez, on attend ce que ce que retiennent les gens et c'est pour \u00e7a que les sondages d'opinion cr\u00e9ditent de bonnes intentions, c'est que il y a une force qui s'opposent dans ce pays \u00e0 la politique d'Emmanuel Macron, qui n'est pas comme vous le dites, et de gauche et de droite, de droite et de droite, enfin je veux dire \u00e0 hollandais, il faudra que vous m'expliquiez ce que vous consid\u00e9rez comme \u00e9tant de gauche dans la politique d'Emmanuel Macron parce qu'on n'a pas encore tellement trouv\u00e9 mais \u00e0 la limite, c'est pas le sujet, nous on s'oppose aux mesures concr\u00e8tes, il propose est forte et de constater qu'il y a du monde dans la rue, il y avait du monde dans la rue le 12 il y aura du monde dans la rue 21 il y aura aussi du monde dans la rue le 23 septembre qui je le rappelle, est une date le week- end n'est pas une date de gr\u00e8ve mais uniquement de manifestations et c'est en \u00e7a qu'il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 de dans toute cette dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [88%] :\r\nPresque \u00e7a donne l'impression de fin voil\u00e0 de manifestation de gr\u00e8ve dit diff\u00e9rente, \u00e7a donne une impression de division est -ce que si votre objectif est vraiment de de lutter par exemple contre la loi travail il faudrait pas montr\u00e9 en front uni avec les figures devant aussi unis pour dire voil\u00e0 l'opposition et est et l\u00e0, et elle est pr\u00e9sente et on a Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres propre force de de la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:54) [91%] :\r\nJe vais vous dire une chose qu'on ne cherche qu'on ne cherche pas faire le casting des chefs de la gauche contre Emmanuel Macron, ni de faire la meilleure brochette qui soit de personnalit\u00e9s qui y le maximum de gens de citoyennes et de citoyens qui s'opposent \u00e0 ce projet de loi parce que vous savez le les puissants n'ont plus peur de la gauche et puis sans peur du peuple et c'est \u00e7a qu'on veut qu'on veut mettre dans la rue et en manifestation, c'est le peuple tout entier et pour l'instant, nous ce qu'on constate, c'est que \u00e7a fonctionne, et d'ailleurs, vous dites qu'il y a pas les principales figures mais je vous ferai remarquer quand m\u00eame que Beno\u00eet Hamon, qui a \u00e9t\u00e9 l'un des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour le porte- sp\u00e9cialiste, c'est quand m\u00eame pas, ce n'est pas quand m\u00eame pas un petit candidat sera pr\u00e9sent le 23 septembre la manifestation \u00e0 l'appel de la France insoumise, qui n'est pas la manifestation de la France, insoumise et la manifestation des opposants \u00e0 Emmanuel Macron et \u00e7a, les gens l'ont bien compris et c'est pour \u00e7a qu'ils viennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [91%] :\r\nDamien Abad on va passer le trait\u00e9 de de l'\u00e9chiquier politique, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du groupe des R\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e, l\u00e0 aussi il y a pratiquement voil\u00e0 les r\u00e9publicains, \u00e7a c'est c'est une autre une autre question, math\u00e9matiquement, vous devriez \u00eatre la force d'opposition face \u00e0 face \u00e0 la R\u00e9publique en marche parce que c'est vous \u00eates le 2\u00e8me groupe finalement \u00e0 l'Assembl\u00e9e, et pourtant on ne vous reconna\u00eet pas ce statut, on dit c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon, le plus repr\u00e9sentatif, le plus cr\u00e9dible qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour pourquoi comment va rater \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:15) [89%] :\r\nJe ne crois pas Jean-Luc M\u00e9lenchon sur le plus cr\u00e9dible, vous savez, on a fait le choix de ne pas \u00eatre une opposition au spectacle syst\u00e9matique et d\u00e9magogique, on a fait le choix d'\u00eatre une opposition libres, responsables d'\u00eatre une droite ou comme vous l'avez dit, nous sommes 2\u00e8me, groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale 100 d\u00e9put\u00e9s en sur 2 sont des nouveaux d\u00e9put\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans un contexte difficile, et donc c'est la preuve que le renouvellement existe \u00e0 droite et c'est la preuve aussi qu'on a envie de porter un nouveau Style d'opposition, c'est-\u00e0-dire que quand il s'agit de l'int\u00e9r\u00eat de la France et que ne compte c'est positif pour la France, nous voterons les lois qui nous semblent int\u00e9ressantes mais par contre, en m\u00eame temps quand il y a des choses qui ne vont pas nous dit -on pas le dire, c'est vrai, sur la seule hausse de la CSG, c'est vrai sur la baisse des APL, c'est vrai \u00e9galement sur la d\u00e9mission du g\u00e9n\u00e9ral De Villiers sur d'autres sujets, et donc d'un nouveau Style d'opposition moins spectaculaire mais plus efficace pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [85%] :\r\nZaza Style tr\u00e8s helv\u00e9tique finalement parce que vous savez qu'en Suisse, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne avec des majorit\u00e9s qui sont gr\u00e9 des sujets, \u00e7a bouge beaucoup, c'est tr\u00e8s fluctuants, mais -ce que \u00e7a marche en France est -ce qu'on peut \u00eatre cr\u00e9dible dans l'opposition si, une fois sur 2, maintien en trouve c'est la bonne id\u00e9e de bonnes id\u00e9es, puisque le gouvernement a raison pis on marche avec. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:20) [90%] :\r\nD'abord si vous nous comparez au mod\u00e8le si je trouve je prends cela comme un compliment, et c'est la preuve que la droite fran\u00e7aise a de belles ann\u00e9es devant elle, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je crois effectivement que le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais est en train de changer d'\u00e9lection d'Emmanuel Macron la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique a chang\u00e9 les jeunes les choses \u00e0 la bousculer bouleverser le clivage politique droite- gauche, il faut donc que tout le monde attend d'entendre il y a des convictions \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 porter des valeurs qui sont les n\u00f4tres sur le travail sur l'autorit\u00e9 sur le m\u00e9rite sur l'effort et dans le m\u00eame temps, effectivement, une opposition qui soit pas une opposition syst\u00e9matique, mais qui sera sur un certain nombre de lois et je crois que les Fran\u00e7ais sont grandes d'\u00e9voluer avec cela et que la droite r\u00e9publicaine doit se reconstruire, mettre en avant de nouveaux visages incarner un nouveau Style d'opposition qui soit loin des d\u00e9magogies populistes un garant, incarn\u00e9e par la France insoumise ou par le Front national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [89%] :\r\nSe reconstruire dites pour pour les r\u00e9publicains, c'est vrai que, que depuis la la d\u00e9route de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, on ne sait pas qui dirige ce mouvement, on a l'impression qu'il y a, il y a, il y a une multitude de de mouvements de tendance l\u00e0, c'est la guerre pour savoir qui sera le le chef qui va reprendre et que des querelles internes, la derni\u00e8re en date c'est entre Val\u00e9rie P\u00e9cresse et il y a Laurent Wauquiez qui, apr\u00e8s des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence si les querelles internes, \u00e7a, \u00e7a montre le visage de dans parti qui a de la peine \u00e0 se remettre de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:37) [93%] :\r\nVous savez, la d\u00e9faite que nous avons subie aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, c'est une d\u00e9faite, \u00e0 la fois lourde et inattendue et donc forc\u00e9ment le temps de la reconstruction est important n\u00e9anmoins je constate qu'il y aura une \u00e9lection le 10 et le 17 d\u00e9cembre prochain qui qui \u00e9lira le nouveau chef des r\u00e9publicains, \u00e0 partir de l\u00e0, aujourd'hui on a un mouvement sans leader, donc forc\u00e9ment il y a diff\u00e9rentes individualit\u00e9s qui s'\u00e0 partir de ce mois de d\u00e9cembre, nous aurons un leader, une autorit\u00e9 politique, une nouvelle ligne politique \u00e9galement qui sera d\u00e9fini, moi ce que je souhaite, c'est qu'on puisse travailler tous ensemble parce que ce qui nous rassemble plus fort que ce qui nous divise et la droite, \u00e7a doit pas \u00eatre une succession de petites chapelles, les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres notre confr\u00e8re une grande famille, on doit \u00eatre capable de se dire des choses, mais en m\u00eame temps d'avancer ensemble, de construire un projet politique et une alternance, une alternative pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:23) [92%] :\r\nUgo Bernalicis, d\u00e9put\u00e9 de la France insoumise quand vous entendez finalement ce type d'opposition pratiqu\u00e9e par la bonne, vous dites quoi, \u00e7a donne envie de quand m\u00eame chercher des points de de compromis sur lesquelles on peut travailler pour faire avancer la France, vous restez dans dans cette opposition frontale que vous menez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:39) [90%] :\r\nAttendez, moi je me suis \u00e7a m'a fait un peu sourire, ce qui vient d'\u00eatre dit par par mon coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 de la droite, c'\u00e9tait tout un tas de mots valises de formules creuses qu'on entend d'habitude depuis longtemps sur sur les plateaux t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour pour meubler une discussion mais clairement le sujet il est pas l\u00e0, il est, nous, on pense que, aujourd'hui, les mesures qui sont propos\u00e9es par Emmanuel manque Macron ne vont pas dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et pour le le pour le progr\u00e8s, qui \u00e9tait annonc\u00e9, c'est-\u00e0-dire quand il y a du progr\u00e8s, il est o\u00f9 le probl\u00e8me quand on diminue les APL il o\u00f9 le progr\u00e8s quand on augmente la CSG il o\u00f9 le progr\u00e8s quand on casse le code du travail et qu'on fait que le CDI ne soit plus la norme puisqu'on va le remplacer par un CDD qui s'appellera d\u00e9sormais CDI chantier, donc nous on essaye d'\u00eatre constructif dans le sens o\u00f9 \u00e0 chaque fois, et vous pouvez regarder mon travail \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, nous avons \u00e0 la fois des amendements de suppression des textes mais aussi les amendements propos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:30) [81%] :\r\nComment vous pouvez constructifs, quand vous \u00eates tout seul minoritaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:33) [92%] :\r\nEh ben c'est pas compliqu\u00e9, on fait les propositions politiques, apr\u00e8s on voit bien que la majorit\u00e9 dans le march\u00e9 ne veut pas de propositions, ils ont une majorit\u00e9 \u00e9crasante, donc il ne vote ni nos propositions \u00e0 nous, celles de ceux des r\u00e9publicains, mais \u00e7a il va falloir s'y faire, ou alors il va falloir demander une dissolution de l'Assembl\u00e9e nationale, mais l'opposition, il faut bien comprendre que dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique c'est aussi continuer \u00e0 proposer ce qu'on pense \u00eatre juste, m\u00eame si \u00e7a n'aboutit pas la port\u00e9e \u00e0 court terme dans la loi et c'est bien de rassembler une majorit\u00e9 \u00e9largit, il faudra compter sur la France insoumise dans tous les scrutins \u00e0 venir et notamment dans le scrutin europ\u00e9en qui va, je pense \u00eatre le d\u00e9bat central dans les 2 ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:08) [90%] :\r\nDamien Abad, il y a, il y en a un qui qui rigole, c'est Emmanuel Macron Macron et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais parce que il peut aller de l'avant 9 pratiquement lanc\u00e9 toutes les promesses \u00e9lectorales qui qui l'a fait et vu que l'opposition est tr\u00e8s atomis\u00e9 tout autour, il y a pas grand monde, \u00e7a hurle un petit peu \u00e0 gauche, \u00e0 droite, mais il y a pas grand monde pour s'y opposer, o\u00f9 v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:29) [90%] :\r\nPas vous savez, en m\u00eame temps qu'on n'ait pas beaucoup de points de convergences entre la France insoumise de la droite r\u00e9publicaine, \u00e7a date pas de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, un mouvement politique qui s'oppose \u00e0 tout qui veut que rien n'avance, qui soit une France de la soci\u00e9t\u00e9 de blocage et qui d\u00e9fend les minorit\u00e9s agissantes, nous d\u00e9fendons la majorit\u00e9 silencieuse, dans l'int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais et donc \u00e0 partir de la contre une opposition qui soit cr\u00e9dible, qui soit une alternance possible pour les Fran\u00e7ais, aux yeux des Fran\u00e7ais, mais pour cela, \u00e0 nous effectivement de d\u00e9montrer sur telle ou telle sujet et diff\u00e9rence que nous avons avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons une sur la fiscalit\u00e9, la hausse de la CSG sur le matraquage fiscal qui sera fait, notamment sur les retrait\u00e9s et nous pouvons \u00e9galement sur les propri\u00e9taires, il y en aura d'autres et le moment de v\u00e9rit\u00e9, ce sera le moment du vote du budget, il aura lieu \u00e0 l'Automne et \u00e0 son l\u00e0 on verra effectivement qui a une capacit\u00e9 de r\u00e9former en profondeur la France ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:20) [81%] :\r\nS'adressant, c'est gr\u00e2ce \u00e0 bien \u00e0 ce moment il y a eu un, on ne s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, mais ce qu'on est pile d\u00e9but on, on imagine bien qu'il y a pas de convergence ou difficilement des convergences possibles entre vous 2, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates de force qui vous annulez et \u00e7a permet finalement \u00e0 Macron d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [80%] :\r\nTranquille en ce sens, attendez, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:38) [85%] :\r\nOui, j'ai pas l'impression que les forces nul parce que ou alors je bien, pas bien non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [76%] :\r\nSans dire, mais vraiment c'est int\u00e9ressant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:43) [93%] :\r\nMais je pense que les r\u00e9publicains ont vot\u00e9 l'abrogation de l'\u00e9tat d'urgence, par exemple, les r\u00e9publicains ont vot\u00e9 la loi sur les ordonnances sur le code du travail, donc je je sais pas moi j'ai pas l'impression que les r\u00e9publicains soit une opposition en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:57) [84%] :\r\nIls sont dans la majorit\u00e9 mais une opposition mais constructive et voter la loi travail, \u00e7a nous semble \u00e9vident, parce qu'on va pas aujourd'hui voter compte quelque chose qu'on a toujours d\u00e9fendu, nous croyons effectivement la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du travail, nous croyons \u00e0 la simplification du code de travail ne croyons un certain nombre de de r\u00e9formes du march\u00e9 du travail, m\u00eame chose sur la proc\u00e9dure d'urgence, vous savez, si on avait su conserver qu'on voit que le rythme vendredi d\u00e8s lors qu'elle se rendait pas d'urgence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:21) [86%] :\r\nAlors, nous passons notre \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en ce moment parce parler les 2 en m\u00eame temps mais on on a compris, qui est que l'opposition est en train, qu'il y a une opposition, pas d'accord sur tout, et que, et que, et que les d\u00e9bats en tout cas l'Assembl\u00e9e nationale semble toujours seul et pour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:38) [89%] :\r\nMoi, moi je pense que quand on s'oppose, en g\u00e9n\u00e9ral on vote contre ou alors j'ai pas bien compris comment \u00e7a se passe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mais moi moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [75%] :\r\nAlors la cause d'un appel auquel on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:46) [87%] :\r\nUne majorit\u00e9, c'est une majorit\u00e9 critique mais c'est pas une opposition constructive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [78%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:51) [86%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 c'est la diff\u00e9rence entre la politique de l'ancien temps et du temps modernes, la politique d'assez intense et l'opposition syst\u00e9matique \u00e0 tous, c'est la politique spectacle, en fait on fait que l'image, on oublie son h\u00e9 bien nous voulons incarner la modernit\u00e9 en politique quand c'est bien quand \u00e7a vendre int\u00e9r\u00eat de la France, on le vote parce que c'est le mandat des Fran\u00e7ais et quand c'est pas bien, on corrige la nouvelle forme d'opposition, la seule qui pourra demain les la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:12) [92%] :\r\nEt ce sera la conclusion de de cette discussion, merci beaucoup, Damien Abad, vice- pr\u00e9sident du groupe Les r\u00e9publicains et Ugo Bernalicis, d\u00e9put\u00e9 de la France insoumise, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:21) [66%] :\r\nPas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-197F5705-9594-4CFA-9A40-31B9E0FDBB04", "internalArchiveId": "197F5705-9594-4CFA-9A40-31B9E0FDBB04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il attendre l'issue de la votation sur l'AVS pour la r\u00e9partition des d\u00e9partements?", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC, estime que la r\u00e9partition des d\u00e9partements du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir apr\u00e8s la votation sur les retraites, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle aura un impact important sur la politique suisse. Interview de Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI).\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il attendre l'issue de la votation sur l'AVS pour la r\u00e9partition des d\u00e9partements?  \r\n\"Il est urgent d'attendre!\" c'est en substance le cri du coeur pouss\u00e9 par Toni Brunner dans la Luzerner Zeitung aujourd'hui. L'ancien pr\u00e9sident de l'UDC estime que la r\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir apr\u00e8s la votation sur les retraites. La pratique veut que la r\u00e9partition ait lieu lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance du gouvernement apr\u00e8s l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... ce serait donc vendredi. \r\nOr c'est aussi deux jours avant le verdict sur pr\u00e9voyance 2020. \r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent-ils se partager les dossiers avant de conna\u00eetre le r\u00e9sultat de la votation, qui aura un impact important ?\r\nOn va le voir avec vous Marco CHiesa, bonsoir Monsieur !\r\nconseiller national UDC tessinois. (DIR ST MZ) ** 23\r\n- Pourquoi est-il urgent d'attendre?\r\n- Que change l'incertitude autour des retraites? \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pilote le dossier, pas un seul homme . \r\n- tradtion en suisse : les ministres assument le vote, qu'ils gagnent ou qu'ils perdent ! Burkhalter n'a pas quitt\u00e9 son d\u00e9partement apr\u00e8s le 9.2 ;  Maurer apr\u00e8s le Gripen, Leuthard apr\u00e8s la vignette, etc., n'est-ce pas \u00e0 contre-courant d'attendre le r\u00e9sultat d'un vote ??\r\n- Le camp bourgeois est en passe de l'emporter dimanche: c'est lui qui doit reprendre le dossier?\r\n- Mais ce ne sont pas les socialistes qui ont repris les Finances \u00e0 Ueli Maurer apr\u00e8s la d\u00e9faite sur la RIE III...!\r\n- Si la d\u00e9cision est prise vendredi... et qu'Alain Berset quitte le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur... on aura l'impression que les rats quittent le navire... non? C'est bon pour vous!\r\n- Marco Chiesa: est-ce que le meilleur pour le DFI ce n'est pas Guy Parmelin? Grand sp\u00e9cialiste de la question....\r\n- Deal UDC PLR possible pour s'arroger les d\u00e9partements de choix. La majorit\u00e9 2+2 doit tout bouleverser \u00e0 votre avis?\r\n- L'UDC ne devrait-elle pas aller au DFAE? Vous \u00eates LE parti qui th\u00e9matise le plus sur la question, non?\r\n-\tImportant, \u00e9quilibre . ca devrait se faire dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ! or ce ne sera pas la cas vendredi\r\n-\tMais le coll\u00e8ge ne peut pas d\u00e9cider en connaissance de cause : si c'est apr\u00e8s le 24, ils seront si celui qui reprend l'int\u00e9rieur doit reprendre le dossier des retraites . c'est fondamental !\r\n-\tQu'est-ce que ca change d'attendre 7 jours ??", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908192", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il attendre l\u2019issue de la votation sur l\u2019AVS pour la r\u00e9partition des d\u00e9partements? / FOR_2017-09-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC, estime que la r\u00e9partition des d\u00e9partements du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir apr\u00e8s la votation sur les retraites, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle aura un impact important sur la politique suisse. Interview de Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI)."], "variantIds": ["ece-8908192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:49Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va rester au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette phrase : il est urgent d'attendre, c'est, en substance, en tout cas le cri du coeur pouss\u00e9 par Toni Brunner dans la Luzerner Zeitung, c'est aujourd'hui l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, estime que la r\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et bien doit intervenir apr\u00e8s la votation sur les retraites, la pratique veut que la r\u00e9partition ait lieu lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance du gouvernement apr\u00e8s l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, ce serait donc vendredi, or c'est aussi 2 jours avant le verdict sur pr\u00e9voyance 2020 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent -ils se partager les dossiers avant de conna\u00eetre le r\u00e9sultat de la votation qui aura un impact important, c'est toute la question et on va le voir avec vous Marco Chiesa, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa pourquoi est -ce que c'est urgent d'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [85%] :\r\nMais je pense que bon et la bien dit Vincent dans ses d\u00e9clarations, on a endoss\u00e9 tr\u00e8s important, on va voter, le vainqueur de septembre c'est la r\u00e9forme, c'est la r\u00e9forme impr\u00e9voyance dans c'est une formule qui, dans laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 tout en c'est : il s'est mis lui- m\u00eame en qui, donc, je pense que c'est urgent d'attendre, d'attendre le r\u00e9sultat de la votation pour savoir s'il va gagner, ni la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 continuer de ne sa fa\u00e7on de travailler, donc les mont\u00e9es et de tout de suite faire une autre r\u00e9forme, parce qu'on ne le sait que cette r\u00e9forme va pas vrai pas \u00eatre suffisante et alors ni la l\u00e9gitimit\u00e9 pour faire \u00e7a, et il a aussi comment je peux dire le vouloir populaire un derri\u00e8re soi derri\u00e8re soir par contre il y a un \u00e9chec peut-\u00eatre il faudra tirer les cons\u00e9quences politiques, peut-\u00eatre il y aura une m\u00eame r\u00e9flexion au niveau personnel qui peut lui apporter \u00e0 donner est une autre d\u00e9cision, c'est le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [87%] :\r\nS'adressant votre mani\u00e8re de voir pas justement cette personnalisation des combats politiques au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas tellement de la tradition suisse, on dit toujours que c'est peut-\u00eatre \u00e7a, peut-\u00eatre un peu au pays pour qu'il d\u00e9fend, hein, mais enfin on dit quand m\u00eame que c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui m\u00e8ne les dossiers et pas des individus, il y a au-dessus de \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [85%] :\r\nVous savez, il faut dire non, maintenant il est au-dessus de \u00e7a, il faut dire \u00e7a, mais c'est vrai que plus on compte King n'plus ces sites importants comme celui de la pr\u00e9voyance 20 20 c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9f\u00e9rence qui m\u00e8ne le jeu et Berset, il l'a fait, il a fait m\u00eame un \u00e0 localement qui la venue chez nous les quand, pourquoi il faut voter oui, moi j'\u00e9tais l\u00e0 pour dire parce que, parce qu'il faut fallait voter non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [92%] :\r\nMais les essais est -ce que \u00e7a veut dire que apr\u00e8s la d\u00e9faite du du de la droite et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 la gauche socialiste de reprendre le d\u00e9partement des finances ce qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir comme \u00e7a tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [86%] :\r\nIl faut pas r\u00e9fl\u00e9chi comme \u00e7a tout le temps l\u00e0, c'\u00e9tait une r\u00e9forme qui partait de lignes Widmer-Schlumpf mais non, nous on a le devoir de apporter tout de suite aux nouvelles r\u00e9formes parce que le peuple a dit non, est-ce que Berset, il aura la force et l'envie, la conviction personnelle de ne pas porter un nouveau projet \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est quelque chose qu'on peut le mais il peut le savoir apr\u00e8s ce qu'on \u00eatre le r\u00e9sultat de la votation du 24 septembre donc \u00e7a il faut pas donner tout de suite, on a un jugement moraliste ou bien apporter des hypoth\u00e8ses, mais \u00e0 mon avis, attendre cette les r\u00e9sultats de cette votation, \u00e7a pourrait donner un \u00e9l\u00e9ment important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [87%] :\r\nVous dites enfin votre l'ancien pr\u00e9sident, l'UDC : Toni Brunner d'id\u00e9es urgent d'attendre est -ce que \u00e7a qu'il faut lire la derri\u00e8re aussi des vell\u00e9it\u00e9s peut-\u00eatre \u00e0 l'UDC de, de, de briguer ce ce d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur tr\u00e8s important avec les affaires, le tout ce qui concerne les caisses maladie et aussi les les assurances sociales, on sait que c'est un combat important l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [86%] :\r\nJe sais que je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Parmelin lui, il pourrait certainement \u00eatre un tr\u00e8s bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur d'ailleurs pendant \u00e7a \u00e7a carri\u00e8re ici \u00e0 Berlin quand parlementaire, il a si\u00e9g\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es dans la commission de la socialit\u00e9 pourquoi des questions sociales Douala exactement pourquoi, pourquoi pas, pourquoi pas donc pas K6 aussi il y a un sp\u00e9cialiste en 7 6 sera cass\u00e9 le sait question alors l\u00e0 pas qu'il serait quand m\u00eame les sp\u00e9cialiste dans ce domaine aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nQuoi, il veut quand m\u00eame sur la question de principe un de savoir quand est -ce qu'il faut d\u00e9cider avant une votation ou pas, cette r\u00e9partition des d\u00e9partements qui est quand m\u00eame une question tr\u00e8s, tr\u00e8s importante est -ce que vous \u00eates pas un petit peu f\u00e2ch\u00e9s avec finalement le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral avec le fait que \u00e7a, qu'on se pose ces questions- l\u00e0, 3 jours avant et puis que la d\u00e9cision sera prise mercredi dans un moment de de campagne et d'incertitudes sur les retraites, il y a tout un tas de sp\u00e9culations qui disent que si par exemple Alain Berset s'il d\u00e9cide tout simplement changer Berset change vendredi, ce serait comme donner un signal par rapport \u00e0 la votation courra pas qu'eu lieu les je me rends pas encore vot\u00e9, est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait pas d\u00fb r\u00e9gler \u00e7a beaucoup plus vite, il y a 3 mois en arri\u00e8re en arr\u00eatant la date de votation en disant tout de suite si jamais il y a des d\u00e9missions, des choses comme \u00e7a, on prendra la d\u00e9cision plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [87%] :\r\nMoi je pense que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un certain regain coll\u00e9giale en fonction de celui qui est \u00e9lu et qui sait, \u00e7a c'est c'est clair que lui il va pas d\u00e9cider, il va subir la d\u00e9cision des autres mais je pense que dans un coll\u00e8ge autant conclut puis retourna dans un coll\u00e8ge autant solide \u00e0 l'IFOR m\u00eame voir la personne qui arrive, quelles comp\u00e9tences, il a pour pouvoir pour pouvoir \u00e0 tous ensemble d\u00e9cider quelle est la meilleure de solutions pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [88%] :\r\nMerci beaucoup Marco Chiesa devrait, avec nous vous serez aussi dans le la salle du conseil national mercredi pour voter oui je sais, on a d\u00e9j\u00e0 presque sentir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [68%] :\r\nVous, solidarit\u00e9, on assiste \u00e0 la votation s\u00e9cr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [79%] :\r\nMerci de le rappeler, bonne \u00e7a c'est et on retrouve pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiesa, Marco", "role": "Conseiller national UDC TI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA17E113-25BC-4ACB-9941-CAE3A1A78CD1", "internalArchiveId": "DA17E113-25BC-4ACB-9941-CAE3A1A78CD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir incertain de l'industrie nucl\u00e9aire face aux \u00e9nergies renouvelables", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "L'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (AIEA) doute de la capacit\u00e9 de l'industrie nucl\u00e9aire \u00e0 pouvoir concurrencer \u00e0 terme les \u00e9nergies renouvelables. Interview de Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies, responsable du site internet 2000watts.org.\r\n\r\n* * L'avenir incertain de l'industrie nucl\u00e9aire face aux \u00e9nergies renouvelables   Laurent Horvath, en studio \u00e0 Lausanne !\r\nSecours: ** 74\r\n18h . on va s'arr\u00eater quelques instants sur l'industrie nucl\u00e9aire, avec vous Laurent Horvat, bonsoir !\r\nVous \u00eates g\u00e9oconomiste des \u00e9nergies, responsable du site internet 2000 watts.org.  \r\nLa conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, ouvre aujourd'hui \u00e0 Vienne. \r\nEt le constat tir\u00e9 par la branche est plut\u00f4t n\u00e9gatif. Elle doute de pouvoir concurrencer \u00e0 terme les \u00e9nergies renouvelables. Les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires vont certes augmenter ces prochaines ann\u00e9es, mais le rythme de cette progression va diminuer. \r\nCe sera donc difficile pour le secteur d'atteindre son objectif, soit produire 25% de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale en 2050.\r\n- Laurent Horvat : le pessimisme de l'Association nucl\u00e9aire mondiale, il est justifi\u00e9 ? (ndlr: croissance \u00e9nergie nuclaire = 1,4% en 2016, contre 16% pour \u00e9olien et 30% pour solaire)\r\n- Ce n'est pas une fa\u00e7on de jouer les Calimero ?\r\n- On annon\u00e7ait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 la renaissance du nucl\u00e9aire. Depuis, il y a eu Fukushima notamment. Cette renaissance, elle est mort-n\u00e9e ? Pourquoi ?\r\n - Plus de 90 projets de centrales ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s entre 1977 et 2017. Le mod\u00e8le \u00e9conomique classique ne marche plus ? ce n'est plus rentable aujourd'hui ? (ndlr: chantiers longs et chers, baisse des prix du charbon et de l'\u00e9lectricit\u00e9, surcapacit\u00e9s, effritement de la client\u00e8le, faible retour sur investissement...)\r\n- Il y a pourtant des march\u00e9s qui semblent porteurs: Chine, Inde, Cor\u00e9e du Sud, Am\u00e9rique latine, Afrique du Sud, Pays du Golfe...o\u00f9 l'Arabie Saoudite vient d'annoncer le lancement d'un appel d'offres pour construire ses premi\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, pour diversifier ses sources d'\u00e9nergies. Les pays du Golfe, ce n'est pas un march\u00e9 porteur ?\r\n- Ca ne suffit pas pour inverser la tendance ?\r\n-\tMati\u00e8re premi\u00e8re, trafics, etc.\r\n-\ts\u00e9curit\u00e9\r\n-\tLien avec le militaire . on voit que la dissuasion reprend du poil de la b\u00eate !", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'avenir incertain de l'industrie nucl\u00e9aire face aux \u00e9nergies renouvelables / FOR_2017-09-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doute de la capacit\u00e9 de l'industrie nucl\u00e9aire \u00e0 pouvoir concurrencer \u00e0 terme les \u00e9nergies renouvelables. Interview de Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies, responsable du site internet 2000watts.org."], "variantIds": ["ece-8908198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:51Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n41 ans, cha\u00eenes avec un autre sujet explosif bonsoir bonsoir Exposition parce qu'on parle d'industrie nucl\u00e9aire en esp\u00e9ranto quel sale, un petit peu moins que le d\u00e9bat politique, parce qu'une centrale atomique expose, c'est pas tr\u00e8s sympathique, vous \u00eates -vous G\u00e9o \u00e9conomiste des \u00e9nergies, responsable du site internet 2000 watts, point, org on va parler avec vous de la conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique qui ouvre aujourd'hui \u00e0 Vienne et puis le constat tir\u00e9 par la branche il plut\u00f4t n\u00e9gatif, elle doute de pouvoir concurrencer \u00e0 terme les \u00e9nergies renouvelables, les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires vont alors augmenter ces prochaines ann\u00e9es mais le rythme de la progression lui va diminuer, ce sera difficile pour le secteur d'atteindre son objectif qui est de produire 25 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale en 2050 Laurent va est -ce que le le pessimisme de l'Association nucl\u00e9aire mondiale est justifi\u00e9 ou est -ce qu'il joue les Calimero. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors effectivement, il y a, il y a 2 visages \u00e0 Jean qui rit et Jean qui pleure, Jean qui pleure, c'est, il est difficile de construire une centrale nucl\u00e9aire \u00e7a co\u00fbte cher depuis Fukushima, les prix ont explos\u00e9 puis d'autre c\u00f4t\u00e9 comme vous avez dit donc il y a les \u00e9nergies renouvelables qui diminue de, de jour en jour, par contre, il y a le prix, un prix prix et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez des gens qui qui rit, c'est ce qu'ils vont d\u00e9manteler les centrales nucl\u00e9aires parce qu'il y a plus de 440 centrales qui vont \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9es dans les ann\u00e9es qui arrivent donc en fait il y a un pactole d'un peu plus de 1000 milliards de dollars \u00e0 disposition des entreprises pour d\u00e9manteler ces centrales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant, c'est un petit peu ce qu'on disait dans l'\u00e9thique, c'est presque un r\u00e9flexe cannibalisme parce que d'un c\u00f4t\u00e9, la branche pour se d\u00e9velopper et puis esp\u00e9rer avoir un avenir doit miser sur la d\u00e9construction de ce qu'elle a elle- m\u00eame construit, c'est-\u00e0-dire les centrales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [87%] :\r\nExactement, en fait, le, le grand d\u00e9clencheur, ce qui a, qui a percut\u00e9 le tout, c'est l'abandon de l'Allemagne, donc du nucl\u00e9aire qui est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est que l'Allemagne en une quinzaine 17 centrales nucl\u00e9aires et Evander d\u00e9manteler toutes en m\u00eame temps, donc du coup il y a les entreprises allemandes, les grandes entreprises Siemens etc, etc, qui vont pouvoir faire un syst\u00e8me vont pour mais des processus en route pour Matt une industrialisation donc vont arriver sur le march\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 voir faire \u00e0 des prix cass\u00e9s si on compare par exemple en France, Areva ou bien on au Japon, Toshiba, eux ils ne d\u00e9mant\u00e8le qu'une centrale \u00e0 la fois donc, avec des prix qui sont \u00e9lev\u00e9s, donc qu'est -ce qui se passe et que la concurrence vivement Dieu si on veut pas perdre en pas laisser le march\u00e9 aux Allemands, il va falloir que nous aussi on se lance l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [91%] :\r\nReste la question de la gestion des d\u00e9chets et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la question la plus compliqu\u00e9e, d\u00e9monter, c'est une chose, mais ensuite il faut faut savoir quoi en fait parce que l\u00e0 il y a aussi un march\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nPourquoi la poste effectivement il y a, il y a un gros Business, en fait c'est le comment, on enterre le mort, voil\u00e0 c'est le c'est le croque-mort de du nucl\u00e9aire et c'est, c'est \u00e7a qui va rapporter beaucoup d'argent dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [93%] :\r\nOn a beaucoup d\u00e9battu ces ces derniers temps, depuis l'annonce du Royaume-Uni de de la France, et aussi de de la Chine, du passage \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, avec toujours cette question est -ce qu'on produire assez d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on change pas un probl\u00e8me pour un autre, en passant \u00e0 la voiture \u00e9lectrique est -ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre paradoxalement ce qui pourrait relancer le l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [87%] :\r\nDans le monde environ 1 si on prend un grand coup de pinceau, il y a 50 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 gaspill\u00e9e, donc on pourrait produire assez d'ann\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 pour faire bouger les voitures il y a tout le domaine du Smart City qui arrive donc d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique commence que je produis l'\u00e9nergie solaire sous mon toit que je la mets dans la voiture et je peux bouger de mani\u00e8re gratuite, donc il y a toutes ces nouvelles technologies qui arrivent et je pense qu'ils vont largement suffire \u00e0 remplir le r\u00e9servoir \u00e9lectrique de la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [90%] :\r\nMais il y a beaucoup de pays qui investissent aujourd'hui encore un nucl\u00e9aire a notamment parl\u00e9 de de de l'Afrique du Sud tout \u00e0 l'heure en s\u00e9ance, c'est vrai, il y a des pays qui consid\u00e8re que c'est une c'est une technologie d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nEffectivement, par exemple, les grands pays comme la Chine, comme l'Inde, l'Afrique du Sud, qui a besoin d'une d'une grande quantit\u00e9 d'\u00e9nergie, alors oui, ces grandes unit\u00e9s de production sont n\u00e9cessaires, mais il faut savoir que depuis 2008, les Chinois, les Russes l'Inde ont rachet\u00e9 pratiquement toutes les mines d'uranium \u00e0 travers le monde donc maintenant si vous construisez une centrale par exemple en Arabie Saoudite et avait l'envie de console centrale, mais comme l'uranium vient de Russie et que les Russes soutiennent Iran ce que vous voulez construire une centrale vous \u00eates d\u00e9pendant de la Russie, donc il y a tout un jeu g\u00e9opolitique et g\u00e9ostrat\u00e9gique, qu'il faut prendre en compte si on veut construire une centrale et, l\u00e0, par exemple, typiquement la l'Arabie Saoudite s'est dit peut-\u00eatre qu'on va tester le march\u00e9 du solaire parce que le solaire vient chez nous, on en a des quantit\u00e9s ils ont soumis plusieurs offres maintenant et maintenant ils arrivent \u00e0 2 centimes de kW/h par le soleil alors que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire serait 6 fois plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [86%] :\r\nO\u00f9 on en est avec les les mati\u00e8res premi\u00e8res, hein, parce que faire tourner une centrale nucl\u00e9aire sans uranium ou sans quelques d\u00e9riv\u00e9s, genre plutonium, on n'y arrive pas, est -ce que les r\u00e9serves sont infinies, ce qu'elles sont limit\u00e9es ou est -ce qu'on en est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nAlors une grande partie de du combustible qui va dans les centrales nucl\u00e9aires revient du d\u00e9sarmement de la Russie et des \u00c9tats-Unis, c'est sollte 2 qui va se terminer en 2023 et comme je l'ai dit, donc, les Chinois, les Indiens et les Russes ont ratiss\u00e9 partout, par exemple, les mines qui sont au Canada, appartient aux Russes ont ratiss\u00e9 partout pour trouver l'uranium, donc qui sont propri\u00e9taires, non seulement la technologie pour construire ces centrales mais en plus devant de carburant qui va avec, et la Chine, par exemple, a annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e que ils allaient essayer de construire sans une centrale nucl\u00e9aire, beaucoup plus petite de ce qui se maintenant parce que les Fran\u00e7ais ont des centrales qui sont \u00e9normes et l'Arizona, faire quelque chose de beaucoup plus petit, meilleur march\u00e9 par contre est -ce que vous voulez avoir une centrale nucl\u00e9aire Madine China dans votre pays, \u00e7a c'est une autre question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [88%] :\r\nEt est ce qu'a un lien, encore aujourd'hui, Direct, le d\u00e9veloppement du du nucl\u00e9aire civil et le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire militaire, tout \u00e7a est tr\u00e8s surveill\u00e9, c'est c'est des enjeux internationaux tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais on voit aussi avec le cas de la Cor\u00e9e du Nord s'est qu'il y a un effort de dissuasion qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien de la part de la Cor\u00e9e du Nord n'est pas, nous, nous nous chamailler parce qu'on a l\u00e0 l'arme nucl\u00e9aire est -ce que le risque aussi, c'est de voir des programmes civils se d\u00e9velopper dans certains pays, avec l'ambition, peut-\u00eatre un jour devenir avec cet argument de la dissuasion sans que vraiment au niveau international, on est vu les laisser plans l\u00e0 se se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [87%] :\r\nVous avez exactement la m\u00eame formule, en Iran, mais en fait quand une centrale produit enfin utilisent de l'uranium produit du plutonium et l'Agence internationale d'\u00e9nergie, en fait, Hamid et des garde- fous pour tout le plutonium soit rapatri\u00e9 dans des endroits en Guin\u00e9e sur donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 on on \u00e9puisement rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [94%] :\r\nIl y a encore des des centrales nucl\u00e9aires dans le monde, dans 20 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [83%] :\r\nCertainement, oui, il y a, j'imagine que la Chine, on construit beaucoup l'Inde vont construire beaucoup, par contre, on va partir sur 2, je pense que les citoyens avant m\u00eame les communes vont \u00eatre les villes vont \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 produire elles-m\u00eames leur \u00e9crit cit\u00e9 et on va faire local produire local comme on branche locale on produira les locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [88%] :\r\nMais vous nous offrez la transition parce qu'on a justement parler de de nourriture dans quelques instants cette monsieur moto 0 qui va jouer dans Studio, bonsoir Monsieur vous, on vous dira merci infiniment Laurent Horvath et d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates j'ai \u00e9conomiste des \u00e9nergies, responsable du site internet 2000 watts, point, org, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Horvath, Laurent", "role": "g\u00e9o-\u00e9conomiste des \u00e9nergies", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B665C28-917D-43E7-B9DD-19B838293014", "internalArchiveId": "6B665C28-917D-43E7-B9DD-19B838293014", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vives r\u00e9actions apr\u00e8s l'ouverture d'un fastfood dans une Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :\r\nUn Subway a ouvert lundi dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG de Fribourg. C'est la premi\u00e8re fois qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe dans une Haute \u00e9cole suisse. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, et Rico Baldegger, directeur de la HEG de Fribourg.\r\n\r\n* * Vives r\u00e9actions apr\u00e8s l'ouverture d'un fastfood dans une Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg   LOGDEPOT t\u00e9moin antenne\r\n*** L'implantation d'un Subway dans la caf\u00e9teria de la HEG de Fribourg fait des vagues. R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le quotidien La Libert\u00e9... cette affaire suscite de vives r\u00e9actions. Le restaurant a ouvert aujourd'hui et c'est la 1\u00e8re fois qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une haute \u00e9cole suisse...\r\nRico Baldegger, directeur de la Haute Ecole de Gestion - Fribourg\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur le fond, comment justifier qu'une chaine de fast-food puisse int\u00e9grer une \u00e9cole ?\r\n-\tAspect nutritionnel : contradiction avec la mission d'un \u00e9tablissement publique !\r\n- pain surgel\u00e9, l\u00e9gumes achet\u00e9s en suisse, mais dans des centrales de distribution, donc prix pas favorables \u00e0 certains producteurs... pas tr\u00e8s \u00e9thique.... \r\n-\tPromouvoir la proximit\u00e9\r\n-\t\u00c0 l'Etat de mettre la diff\u00e9rence pour assurer l'enjeu \u00e9conomique !\r\n-\tPrivatisation des espaces publics\r\n- Subway... c'est une multinationale du sandwich: en l'acceptant dans une caf\u00e9teria scolaire... est-ce qu'on ne fait pas rentrer le loup dans la bergerie?\r\n- L'Etat et donc les collectivit\u00e9s publiques financent les \u00e9coles... y compris les HEG: est-ce qur les \u00e9tablissements scolaires n'ont pas des responsabilit\u00e9s alimentaires?\r\n- De nombreuses cha\u00eenes de restauration rapide s'implantent \u00e0 proximit\u00e9 des \u00e9coles: ne faudrait-il pas les interdire... \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un p\u00e9rim\u00e8tre d\u00e9termin\u00e9?\r\nSt\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte \r\n-\tEt pourquoi pas ? si personne d'autre ne veut le faire ??\r\n-\tFaux qu'il y ait un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique !\r\n-\tEst-ce vraiment \u00e0 l'Etat de payer ?\r\n- On peut aussi faire des sandwich version \"bonne bouffe\": est-ce qu'on en fait pas un faux proc\u00e8s \u00e0 la HEG de Fribourg et \u00e0 l'exploitant de sa cafeteria?\r\n- Anne-Claude Demierre dans le Matin Dimanche, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration Fourchette verte suisse \"les jeunes n'ont pas attendu l'arriv\u00e9e des fastfoods en milieu scolaire pour avoir des choix alimentaires qui ne respectent pas la pyramide alimentaire\"... reax? \r\n- libre march\u00e9, libre choix des \u00e9tudiants... on ne parle pas d'enfants... si leur \u00e9ducation alimentaire est r\u00e9ussie, ils sauront quoi faire!!!!", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908193", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vives r\u00e9actions apr\u00e8s l'ouverture d'un fastfood dans une Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg / FOR_2017-09-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Un Subway a ouvert lundi dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG de Fribourg. C'est la premi\u00e8re fois qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe dans une Haute \u00e9cole suisse. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, et Rico Baldegger, directeur de la HEG de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8908193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:51Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum, on va parler nourriture et et c'est implantation d'un Subway dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG de Fribourg qui fait des vagues s'\u00e9taient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le quotidien La Libert\u00e9 cette affaire suscite de vives r\u00e9actions, le restaurant ouvert aujourd'hui et c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une haute \u00e9cole 2 invit\u00e9s pour pour en parler, Rico Baldegger, directeur de la Haute \u00c9cole de gestion de de Fribourg la jusqu'justement o\u00f9 s'est ouverte ce Subway bonsoir et St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte bonsoir bonsoir rico Baldegger sur le fond, \u00e7a a pu surprendre peut-\u00eatre \u00e0 la lecture, comment justifier qu'une cha\u00eene de restauration rapide de sa seule une cha\u00eene internationale de de sandwich puisse int\u00e9grer une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [80%] :\r\nIl faut y ajouter un camp \u00e0 comprendre notre contexte autre id\u00e9e, j'\u00e9tais pas de qui y avoir savait il a priorit\u00e9 chez nous, on a juste trouv\u00e9 une solution pour que notre caf\u00e9t\u00e9ria parce notre ancienne restaurateurs son contrat a termin\u00e9 fait fin juin, fin juin, et apr\u00e8s nous avons faire une offre publique et \u00e0 la fin qu'on a eu seulement un dossier sur le dossier de de sabrer tous les autres entreprises \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [91%] :\r\nDonc c'est n\u00e9cessit\u00e9 fait loi, parce que il y a des des contraintes assez forte, il faut \u00eatre ouvert, de tr\u00e8s t\u00f4t le matin jusqu'\u00e0 tard le soir, parce que il y a, il y a des \u00e9l\u00e8ves et des \u00e9tudiants qui viennent plus tard c'est \u00e7a veut dire que que c'est au fond, ces contrats, mais en m\u00eame temps est -ce que vous n'avez pas eu une r\u00e9flexion sur sur l'aspect nutritionnel, c'est-\u00e0-dire offrir des des sandwich cha\u00eene de fast- Food, a priori, c'est pas ce qu'on essaie de d'inculquer dans dans les \u00e9coles en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, mais il faut \u00e9videmment un peu voir que on a eu un peu la m\u00eame solution, on a eu une sandwicherie, on n'a pas remplac\u00e9 un Indien et la arm\u00e9e nous a juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est plut\u00f4t Schlieren offre compl\u00e9mentaire, \u00e7a veut dire, l\u00e0 on n'a pas fait pas fait un changement on on on tout et il est \u00e9vident qu'on a d\u00fb trouver une solution uniquement pour le soir parce qu'on a 60 pourcent de de nos \u00e9tudiants et un soir \u00e0 5 heures jusqu'\u00e0 21 ans et demi jusqu'avant la course, a s\u00fbrement quelque chose importante, il y a quand m\u00eame une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [95%] :\r\nRico Baldegger juste une question est -ce que vous avez sollicit\u00e9 un soutien au niveau du canton de Fribourg en disant : voil\u00e0, on a fait une offre, on n'a pas d'acteurs \u00e9conomiques qui sont int\u00e9ress\u00e9s par cette offre, parce que c'est des conditions qui sont particuli\u00e8res est -ce que l'\u00c9tat pourrait intervenir pour garantir une restauration qui r\u00e9pondent \u00e0 certains \u00e0 certains types de crit\u00e8res les crit\u00e8res habituels, plut\u00f4t que de passer par une multinationale du sandwich comme on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [85%] :\r\nC'est clair, la, la, on n'a pas eu le support et l\u00e0 on a vraiment gagn\u00e9, on a, on n'a pas demand\u00e9, on a, on a discut\u00e9 les informer qu'on n'a pas de solution et eux, ils \u00e9taient au courant que le service est parti auquel, pourquoi pas, \u00e7a veut dire que on n'a pas trouv\u00e9 d'autre solution \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une semaine, peu press\u00e9, je dirais quand m\u00eame par le temps, on voulait absolument, il y a encore une solution pour pour 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral la Fourchette verte vous \u00e9coutent avec attention, non, il faut, il faut bien nourrir ses \u00e9tudiants, il y a pas d'autre solution, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [90%] :\r\nBon, m\u00eame je vais, je vais partir par quelques constats parce que j'avoue que les bras mon tombe, on est dans une Haute \u00c9cole de gestion qui a pour but d'apprendre aux gens \u00e0 planifier, visiblement, il y a des imp\u00e9ratifs de temps qui viennent contredire contrarier sa direction ensuite on demande si oui ou non il y a eu des interactions avec avec l'\u00c9tat, c'est pas, c'est pas le cas, on n'a pas demand\u00e9 alors que plus de 93 pourcent du du budget vient de subventions publiques, on a, on a l\u00e0 un symbole, c'est un symbole, les \u00e9coles, c'est des symboles effectivement peut-\u00eatre qu'avant il y avait d\u00e9j\u00e0 des sandwich qui \u00e9taient vendus, mais par un petit artisan par par un boulanger, je ne sais pas, je ne connais pas ce cadre de figure sp\u00e9cifique, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que l\u00e0 on a un comp\u00e8re mais un fastfood de simples mont\u00e9 dans une \u00e9cole, c'est, c'est vraiment un symbole qui qui tombe et j'avoue que, pour une \u00e9cole qui met en avant ses qualit\u00e9s d'innovation, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [95%] :\r\nRico Baldegger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a s\u00fbrement pas, il faut voir que l'\u00c9tat pour cette caf\u00e9t\u00e9ria une bonne issue suite ne donne pas de l'argent, \u00e7a \u00e7a il merci tout autofinancer une et l'autre point c'est quand m\u00eame je dirais comment les \u00e9tudiants sont quand m\u00eame des adultes autour de 21 jusqu'\u00e0 35 ans, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s mauvais de discuter apr\u00e8s d\u00e9cider qu'est -ce que vraiment leur nuire, nourriture, moi je suis pas un sp\u00e9cialiste, sp\u00e9cialiste les nourritures comme vous mais pour moi, j'ai d\u00fb trouver une solution entreprenarial je pensais pas si je dirais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que c'est un offre compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [71%] :\r\nCe qu'il \u00e9tait un monsieur Balladur, si on va juste ce il a laiss\u00e9 terminer dans ce domaine, la voie juste sa r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [95%] :\r\nEt je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [83%] :\r\nVous disiez c'est compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [85%] :\r\nC'est compl\u00e9mentaire, il y a beaucoup de ce que, plus que lorsque, sur le campus, et \u00e0 la fin, ce sont les clients qui ne peut \u00eatre apr\u00e8s une ann\u00e9e, on voit que que \u00e7a fonctionne pas et \u00e7a c'est un train revoir qu'est -ce que \u00e7a va faire dans le futur, mais pour nous c'est une solution valable quoi voil\u00e0 c'\u00e9tait pas quelque chose de compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [83%] :\r\nNon, c'est vrai que les syndicats alors plus \u00e7a pas des plaques ou tr\u00e8s rarement d\u00e9faut, elles sont chauff\u00e9es au four, c'est ce Subway St\u00e9phane Montangero finalement c'est pas cot\u00e9 de la plaque, et puis, et puis la question de la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9tudiants, on l'a dit, c'est \u00e0 partir de 21 jusqu'\u00e0 35 voire plus certains on en conna\u00eet finalement choisir, d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [90%] :\r\nMais c'est, c'est c'est toujours choisir sur 06, ils veulent sortir du corpus aussi veulent pas sortir du Campus, mais l\u00e0 encore une fois on avec un on est au niveau symbolique et je crois que ce niveau symbolique, il est important, et puis j'aimerais juste rappeler \u00e0 monsieur Baldegger que les co\u00fbts des maladies induites par le surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9 en 2012 c'est 8 milliards de nos francs, 8 milliards de nos francs qui viennent simplement parce que, effectivement, comme dans votre \u00e9cole, vous avez trouv\u00e9 une solution de facilit\u00e9, plut\u00f4t que d'essayer d'\u00eatre un peu Innovative d'\u00eatre un peu anticip\u00e9 h\u00e2tif et de faire en sorte que votre votre of compl\u00e9mentaires, elles sont effectivement de l'innovation, elles sont aussi dans l'air du temps, avec peut-\u00eatre des produits de terroir avec des produits locaux avec surtout un \u00e9quilibre alimentaire et moi je, je, la responsabilit\u00e9 individuelle, oui, mais un moment donn\u00e9, on est aussi sur l'offre, on est sur l'offre dans un certain p\u00e9rim\u00e8tre et je suis s\u00fbr que tout autour, de votre \u00e9cole, il y a d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thore de ce type de restaurant, mais l\u00e0, vous avez fait un pont d'or \u00e0 un multi une multinationale qui en plus peut se permettre pour des raisons de marketing et la preuve c'est qu'on est en train, nous para\u00eet aujourd'hui comme on en a parl\u00e9 dans 2 m\u00e9dias d\u00e9j\u00e0 avant, se fait une publicit\u00e9 mais Royal par la parole simplement votre votre ce que j'appelle \u00e0 un exc\u00e8s de facilit\u00e9 et encore une fois, de la part d'une haute \u00e9cole comme la v\u00f4tre, je m'attends \u00e0 un peu plus d'excellence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [89%] :\r\nRico Baldegger il y a la question de l'\u00e9quilibre alimentaire, il y a aussi la question du du, du, du, du, du lait, du lait, dossier ou produits locaux le parrain sera surgel\u00e9, les l\u00e9gumes achet\u00e9s en Suisse, mais par une centrale d'achat, donc c'est pas les prix favorable aux producteurs, c'est pas tr\u00e8s \u00e9thique tout \u00e7a et aussi pour une question de de pour venir la question de la de la gestion d'ailleurs c'est c'est pas, c'est pas non plus du commerce de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [83%] :\r\nAlors, il \u00e9tait, il \u00e9tait \u00e9vident que nous avons contact\u00e9 d\u00e8s \u00e9tait une personne int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 Fribourg, mais il \u00e9tait pas vraiment tr\u00e8s \u00e0 le faire pour varier c'est clair qu'on a qu'on a contact\u00e9s que moi j'\u00e9tais pour une solution locale, c'\u00e9tait logique, mais cette personne n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 prendre le risque entrepreneurial et si la langue aucun assesseur, il faut quand m\u00eame voir que \u00e7a, c'est l'\u00e9quipe que c'est une jeune \u00e9quipe d'entrepreneurs qui a pris ce ce risque- l\u00e0 seule entr\u00e9e \u00e7a rappelle HEG cantine Charest qui a pris ce risque l\u00e0 qui employ\u00e9 maintenant 7 ans, c'est cette personne qui prend ce risque, c'est pas seulement le la chronique qui national Kader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame \u00e7a c'est, c'est une grande multinationale qui, derri\u00e8re, il faut, il faut quand m\u00eame le dire est -ce que c'est pas finalement un risque de cr\u00e9er une br\u00e8che hein de d'ouvrir un march\u00e9 pour ce type d'entreprise sur des campus et que finalement si on on r\u00e9fl\u00e9chit dans 10 dans 15 ans comme \u00e7a peut \u00eatre le cas dans beaucoup de de Campus, aux \u00c9tats-Unis, vous avez plus que on va pas citer de noms pour pas faire de depuis depuis fin cha\u00eene ce montant J\u00e9r\u00f4me, on n'est plus qu'on est plus que des que des grands noms du fastfood finalement qui qui puisse assumer parce que les cours, on aurait \u00e9t\u00e9 les plus comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:12) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a : semaine difficile d\u00e9finitif qu'il y a eu ce qui \u00e9tait qu'est -ce qui va \u00eatre dans le futur et est -ce que \u00e7a serait notre, je dirais notre notre t\u00e2che me prouver d\u00e9cision l\u00e0 mais quand m\u00eame je pense, nous, nous pourrions pas je dirais : imaginez un trait, quels sont les fissures sur les solutions pour pour le, pour les \u00e9tudiants et s\u00fbrement appr\u00e9ci\u00e9 pr\u00e9cieuse, vraiment de de qualit\u00e9 choisir comme m\u00eame genre quoi voil\u00e0 sont pas des petits enfants qui ne sont pas pr\u00eats \u00e0 prendre la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero je veux justement vous soumettre une citation de quelqu'un que devait conna\u00eetre, puisque c'est la pr\u00e9sidente f\u00e9d\u00e9ration Fourchette verte suisse \u00e9tait dans le Matin dimanche hier Anne-Claude Demierre aussi conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise qui disait, et je n'ont pas attendu l'arriv\u00e9e des fastfood en milieu scolaire, pour avoir des choix dit qui ne respectent pas la pyramide alimentaire finance finalement c'est les jeunes, on parle de 2 jeunes 21 35. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [89%] :\r\nIls ont approch\u00e9 apr\u00e8s mais le journaliste a coup\u00e9 le reste de la citation, parce qu'il y avait une page et demie de citations et c'est peut-\u00eatre un peu trop long pour un m\u00e9dia comme \u00e7a, il y a un prix, qu'effectivement, il faut travailler sur l'offre qu'il faut travailler sur l'\u00e9ducation qu'il faut faire en sorte qu'on ne fasse pas tomber justement celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [82%] :\r\nL\u00e0 encore on parlait pas assez \u00e9chauffe de 21 \u00e0 35 ans l'\u00e9ducation alimentaire se fait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, elle se fait avant est tout \u00e0 fait d'accord, mais apr\u00e8s, encore une fois, c'est un symbole, et on l'a bien vu cette multinationale et les utilise \u00e7a comme t\u00eate de pont, elle veut absolument faire en sorte que ce soit le d\u00e9but le d\u00e9but d'une aventure commerciale et peut-\u00eatre qu'on peut pas savoir toujours ce qui a, dans le futur, mais dans le pass\u00e9, on regarde ce qui s'est pass\u00e9 en Angleterre, il a fallu l'intervention de Jimmy Oliver pour mettre un peu dans dans les cantines parce qu'il n'y a l\u00e0 gens mais j'ai vraiment n'importe quoi comme le r\u00e9digeant Per que ces 2 l\u00e0, voil\u00e0, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re qu'est -ce qu'on va continuer \u00e0 manger comme il faut et que, on pourra discuter avec monsieur Baldegger pour pouvoir modifier cette offre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:53) [90%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2 rico Baldegger directeur de la Haute \u00c9cole de gestion fribourgeoise St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:01) [73%] :\r\nC'est en noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F29DC02A-A3EC-4AC1-8BBE-BBA8EB2CCEC1", "internalArchiveId": "F29DC02A-A3EC-4AC1-8BBE-BBA8EB2CCEC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Le combat \"doigt lev\u00e9\" de l'artiste Ai Weiwei", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ai Wei wei, plasticien, photographe, sc\u00e9nariste et dissident chinois\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Le combat \"doigt lev\u00e9\" de l'artiste Ai Weiwei (PHOTO 18.09 A\u00cfE WEI) 6h13... \r\n\"Si la photo est bonne\"\r\nla chronique image de la matinale... \r\nqui s'arrete ce matin... sur une s\u00e9rie de clich\u00e9s au gout de provocation...\r\nSophie Iselin\r\n    1'46''\r\n((Une photo devant la Tour Eiffel, la Maison Blanche, la place saint Marc de Venise ou l'Op\u00e9ra de Sydney? Oui mais une photo d'un doigt d'honneur tendu en direction de la cam\u00e9ra....\r\nCLIC\r\nLe concept est sign\u00e9 Aie WeiWEI... plasticien, photographe, sc\u00e9nariste et dissident chinois... qui a tendu son premier majeur \u00e0 P\u00e9kin en 1995, en direction du mausol\u00e9e de Mao; sur la place Tienanmen \r\nCLIC\r\nLa photo se passe de commentaire... et vaudra \u00e0 Aie Weiwei les foudres du gouvenement chinois, Mais malgr\u00e9 la pression..  celui-ci va poursuivre son travail contestataire \u00e0 travers le monde... Et en faire une oeuvre intitul\u00e9e de fa\u00e7on ironique \"\u00c9tude de perspective\"une oeuvre qui va se r\u00e9pendre sur la toile en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppent les r\u00e9seaux sociaux...Un support central pour le message d'Aie Weiwei\r\nSON\r\nIl y a quelques mois, Aie Weiwei publiait sur son compte instagramm une nouvelle photo en noir et blanc de son majeur lev\u00e9... devant la Trump tower de New-York....L'image sera tagg\u00e9e des dizaines de milliers de de fois par ses followers... et imit\u00e9e massivement par les internautes...La preuve de la force dAie Wei Wei pass\u00e9 ma\u00eetre de l'art de la communication, une communication agressive et transgressive...  au service de son combat qu'il m\u00e8ne encore et toujours doigt lev\u00e9 devant sa cam\u00e9ra...))\r\nAie Wei Wei, au mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts de LS, l'exposition ouvre ses portes ce jeudi. \r\nL'artiste dissident chinois pr\u00e9sente \u00e9galement mercredi soir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que de lausanne son documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la crise des migrants... \u00abHuman flow\u00bb (le flot humain); a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition officielle \u00e0 la Mostra de Venise.\r\nEP : Ca vous inspire ces photos d'AI WEI WEI ? \r\nla lib\u00e9rale, l'humaniste... sensible \u00e0 son combat contre la censure en Chine ?\r\n///\r\nPROMO\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908101", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Le combat \"doigt lev\u00e9\" de l'artiste Ai Weiwei", "Si la photo est bonne - Le combat \"doigt lev\u00e9\" de l'artiste Ai Weiwei / LMA_2017-09-18T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Le combat \"doigt lev\u00e9\" de l'artiste Ai Weiwei / LMA_2017-09-18T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-8908108", "ece-8908101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T04:40:09Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa chronique image de la Maxima, elle s'arr\u00eate ce matin sur une s\u00e9rie de clich\u00e9s au gout de provocation, Sophie, une photo devant la tour Eiffel, la Maison Blanche, la place Saint-Marc de Venise ou l'op\u00e9ra de Sydney, oui, mais une photo d'un doigt d'honneur tendu en direction de la cam\u00e9ra, le concept est sign\u00e9 Highway plasticien, photographe, sc\u00e9nariste et dissident chinois qui a tendu son 1er majeur \u00e0 P\u00e9kin en 1995 en direction du mausol\u00e9e de Mao sur la place Tiananmen, la photo se passe de commentaire et vaudra louer ouais les foudres du gouvernement chinois, mais malgr\u00e9 la pression, celui -ci va poursuivre son travail contestataire \u00e0 travers le monde et en faire une oeuvre intitul\u00e9e de fa\u00e7on ironique \u00c9tude de perspective, une oeuvre qui va se r\u00e9pondre sur la toile en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppent les r\u00e9seaux sociaux Un support central pour le message d'ail oui ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [86%] :\r\nHassan est -ce une provoc, je pense que l'art est une arm\u00e9e tr\u00e8s importante pour obtenir la libert\u00e9 nous utilisons Internet pour discuter librement de ces sujets avec les jeunes, et je pense qu'un jour internautes fera enfin bouger les choses mais que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [93%] :\r\nIl y a quelques mois, Highway publi\u00e9 sur son compte Instagram une nouvelle photo en noir et blanc de son majeur lev\u00e9 devant la Trump Tower de New York, l'image sera tagu\u00e9 des dizaines de milliers de fois par ses followers et imit\u00e9e massivement par les internautes, la preuve de la force d'Highway pass\u00e9 ma\u00eetre de l'art de la communication, une communication agressive et transgressive au service de son combat qu'il m\u00e8ne encore et toujours, doigt lev\u00e9 devant sa cam\u00e9ra, oui au Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne une Expo qui ouvre ses portes ce jeudi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBD466D8-109F-482C-9AE7-72E580835B3C", "internalArchiveId": "FBD466D8-109F-482C-9AE7-72E580835B3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Interview de Tom Morello, guitariste am\u00e9ricain, \u00e0 propos du projet \"Prophets of Rage\" [en anglais avec trad.] (1/4)", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908265", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "thematicThemes": ["rap", "rock"], "alternativeTitle": ["Pony Music : Tom Morello en interview 1/4 / PNY_2017-09-18T10:26:03_pony-music-tom-morello-en-interview-1-4", "Pony Express du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-8908265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:28:40Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSony mieux Zik interview vendredi dernier sortie pour la f\u00eate, ce voyage le 1er album du projet mont\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par Tom Morello avec Jack dit leader du public et demi h\u00e9 bien oui, les leaders de simple si l'on vous avait diffus\u00e9 le Life de proph\u00e8tes \u00e7a voulait du mois de juin durant le festival, j'et parce que le groupe avait rat\u00e9 son avion l'interview qu'aurait d\u00fb nous donner Tom Morello, \u00e0 ce moment -l\u00e0 est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, mais ce qu'on est Poli proph\u00e8te bien d'interviews, elle a tout de m\u00eame eu lieu il y a quelques semaines, par t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait exactement 2 jours apr\u00e8s l'affaire de Charlottesville et des manifestations n\u00e9onazies aux \u00c9tats-Unis, l'occasion \u00e9tait trop belle pour ne pas demander \u00e0 Tom Morello de r\u00e9agir \u00e0 chaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [76%] :\r\nAvons oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [64%] :\r\nCes hommes apprend l'ordre dit ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [85%] :\r\nLe racisme fait partie de la dette des \u00c9tats-Unis ne peut, c'est tout aussi am\u00e9ricain que le baseball et la tarte aux pommes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [75%] :\r\nOn voit tout en permanence sur les cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [76%] :\r\nCe que l'administration de trains pas permis, c'est encourager les insiste Blanc relever leur capuche d\u00e9fil\u00e9 fi\u00e8rement et se tenir assassin\u00e9 avec le soutien de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [69%] :\r\nMarc Duprat au doigt et \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne molle on ausculte Chao sort de l'esp\u00e8ce si on veut pay-per-ew hors de ce pour le pour Whitehorse et du coup au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [81%] :\r\nIl est plus que jamais crucial que ceux qui s'opposent au racisme s'adresse aujourd'hui, pas seulement aux USA, mais partout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [66%] :\r\nCe n'est la vitesse moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [86%] :\r\nEt donc pour proph\u00e8te, j'ai bien le meilleur moyen de contester ce pouvoir, ce serait la musique Tom Morello comment est -ce que tu as travaill\u00e9 avec Jack dit h\u00e9 bien oui, pour cet album. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [62%] :\r\nJe suis au bar ouvri\u00e8re \u00e9go\u00efste moi F3, monsieur, il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [85%] :\r\nLa journ\u00e9e a bien fonctionn\u00e9 entre nous durant la tourn\u00e9e en 2016 en Am\u00e9rique du Nord, on a voulu savoir si c'\u00e9tait possible de transposer ce actionnaire de cerner \u00eatre unie alors juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [48%] :\r\nL'pas ne convaincante, \u00e7a se oui, enfin, ont \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [79%] :\r\nOn avait propos\u00e9 en Studio et 30 semaines, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un processus tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s coll\u00e9gial. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [66%] :\r\n10 pour y y croyait aboutie MNJ ont pourquoi \u00e7a s'comment ce forum \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [86%] :\r\nAh \u00e7a, c'est mon meilleur souvenir de puis le tout 1er album devait on a collaborer \u00e0 nouveau avec Clinton d\u00e9loyal sur ce disque, c'\u00e9tait la garantie d'avoir le meilleur son possible, je pense que cet album est \u00e0 la hauteur de ce que nous avons fait de mieux par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [62%] :\r\nPas m\u00eame Verlaine, j'aurais demande nous ce qu'il y a mais qui ne voit que de la police, un chambres de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [74%] :\r\nTom qui avait 25 ans quand sur TF1 de Power maintenant tu dis fait partie de la f\u00eate voulait du est -ce que tu te souviens de la toute 1\u00e8re fois tu as entendu et demi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [54%] :\r\nNaturellement ce peut ce moment moins rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [77%] :\r\nJe n'ai pas vraiment pr\u00e9cis en t\u00eate, mais je me souviens que s'\u00e9couter la cassette fi\u00e8vre de la plan\u00e8te quand je tourne avec le groupe avant r\u00e9\u00e9ducation la Chine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [57%] :\r\nMais il y a 6 jours pour un point la croissance a name vous voulez juste que ne pas ou il veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [86%] :\r\nJe ne voyais pas mes oreilles puisse \u00eatre aussi bon avec une voix et des paroles aussi puissante visionnaire et intr\u00e9pide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [58%] :\r\nLa France Ellen pour M6 est -ce oui oui Adoumim comme tout subir la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [78%] :\r\nDjezzy et moi soyons dans la m\u00eame rue, c'est vraiment un r\u00eave devenir r\u00e9alit\u00e9 sur TMC oui il s'le \u00e9tait une des influences majeures de louanges, donc avant de donner ainsi pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de tous les temps, rassembl\u00e9s dans un m\u00eame groupe, cet organe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [66%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne ce au-dessus r\u00e9habituer au moins fait enfin, m\u00eame si pas bien et non et ne soyez mais je voulais une centaine d'\u00eatre et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [69%] :\r\nTom Morello est -ce que tu as toujours la cassette dont tu parlais chose sur le ben oui bien le doit \u00eatre parfois je dans la collection toujours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [95%] :\r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [70%] :\r\nMerci. \r\nOn \u00e9coute un extrait de fait John m\u00e2cher. \r\nOui, ce match chiites mais parce machette ce match \u00e9craserait passe comme le top 50 qui avait, il y a 30 ans environ, c'\u00e9tait pas fait \u00e0 Woolwich, demain, nous retrouvons un extrait de l'interview de Tom Morello d'empoigne Express. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/123757D8-E0B8-4A5D-91C9-2B1B0AEE9401", "id": "123757D8-E0B8-4A5D-91C9-2B1B0AEE9401", "name": "Pony Music"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morello, Tom", "role": "guitariste am\u00e9ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81E8CEFA-F964-4A47-8FAC-27F2FF3CE711", "internalArchiveId": "81E8CEFA-F964-4A47-8FAC-27F2FF3CE711", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: 1963 Vendeur de meubles t\u00e9l\u00e9vision", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890137", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: 1963 Vendeur de meubles t\u00e9l\u00e9vision / ALA_2017-09-18T15:04:15_archive-1963-vendeur-de-meubles-televisi", "A l'abordage du 18.09.2017"], "variantIds": ["ece-8890137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:33Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nCe stand des meubles particuli\u00e8rement int\u00e9ressant puisqu'il s'agit du lit, t\u00e9l\u00e9vision et de la table \u00e0 manger, t\u00e9l\u00e9vision, pouvez -vous nous dire les qualit\u00e9s, les avantages de ces oui c'est exact n'est -ce pas, nous avons \u00e9tudi\u00e9 d'abord la possibilit\u00e9 pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs de pouvoir regarder le spectacle n'est -ce pas Dender confort relatif, alors nous avons \u00e9tudi\u00e9 d'abord le le le la t\u00e9l\u00e9vision au pied du lit et qui est directement encastr\u00e9 n'est -ce pas dans le pied du lit et qui peut monter et se remettre dans la place o\u00f9 il est, et puis alors, nous avons pens\u00e9 aussi que lorsque vous savez par exemple que les convives des gens qui viennent alors c'est toujours d\u00e9sagr\u00e9able de se tourner n'est -ce pas, alors nous avons construit et mis au point la table semi- circulaire avec le poste de t\u00e9l\u00e9vision, qui est situ\u00e9 au milieu, c'est cela donne de telle mani\u00e8re que tout le monde peut, il peut voir -ce pas en m\u00eame temps sans \u00eatre g\u00ean\u00e9, c'est \u00e7a, oui, mais est -ce que \u00e7a meubles a beaucoup de succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire est -ce que les gens ne craignez pas que pr\u00e9cis\u00e9ment le fait d'avoir des amis autour d'une table et ce poste de TV en face les prive totalement du du plaisir \u00e0 voir ses amis de Spa, je pense que les gens s'ils ont l'occasion de regarder la t\u00e9l\u00e9vision alors il dort, il regarde s'ils ne veulent pas regarder alors il il coupe n'est -ce pas c'est une question personnellement je crois est -ce que vous avez beaucoup de de clients pour ses meubles TV, monsieur, nous avons eu plusieurs occasions de demandes, oui, oui, les meubles sont maintenant au point et livrable nous avons eu d\u00e9j\u00e0 plusieurs comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T14:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEAE65C1-091F-41F8-8FE0-36BDA5A67544", "internalArchiveId": "CEAE65C1-091F-41F8-8FE0-36BDA5A67544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Princesse Pylone", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 149, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908290", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-09-18T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-09-18T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-8908296", "ece-8908290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T13:52:06Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement d'enqu\u00eate exhume une affaire qui fait tourner les rotatives de nos confr\u00e8res, dans une course au sensationnel morbide, une course royale qui terminera sa trajectoire sous un c\u00e9l\u00e8bre pont parisien princesse, une enqu\u00eate de la r\u00e9daction merci vous il y a tout juste 20 ans disparaissait la et des princesses, la c\u00e9l\u00e8bre l'\u00e9glise comme s'en souvient, St\u00e9phane c\u00e8de chroniqueur mondain, point barre, on l'appelait la princesse Courage, elle a refus\u00e9 une tasse de th\u00e9 \u00e0 la reine m\u00e8re, c'\u00e9tait la fameuse affaire du Tiga et le pays a fris\u00e9 la guerre civile, sa nature roturi\u00e8re et affranchis des convenances la rapidement catapult\u00e9e dans le coeur du public qui l'a surnomm\u00e9e la princesse des gens d'en bas et puis il y a eu sa rencontre avec le prince de duel fayots qui a \u00e9branl\u00e9 la monarchie, c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9 \u00e0 basculer un melon chez lesquels vous vous rendez compte de la France, les propos tenus par St\u00e9phane juridique n'engage \u00e9videmment que lui ici \u00e0 compl\u00e8tement d'enqu\u00eate, nous n'avons rien contre les melons politique Hardelot porte au second rang, 20 ans plus tard, citons enfin ce qui s'est -il pass\u00e9 dans la nuit du 31 ao\u00fbt 1997, \u00e9tait -ce l'\u00e9tat du v\u00e9hicule, celui du chauffeur, les services secrets ou les paparazzi qui est vraiment responsable du crash pour la 1\u00e8re fois, nous allons vous dire toute la v\u00e9rit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 la reconstitution, on en 3D relief embarqu\u00e9 dans une application de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle immersion dans 3 2 1. \r\nComme vous l'entendez sur ces images le v\u00e9hicules. \r\nComme on aimerait en voir plus souvent maintenant, regardez cette m\u00eame celles au ralenti, juste avant le krach. \r\nPourtant, notre attention sur la roue avant droite. \r\nOn le voit tr\u00e8s clairement, c'est elle qui fait d\u00e9vier la trajectoire du v\u00e9hicule en \u00e9crasant \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment totalement inconnu du dossier jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\nUne peau de banane finalement je pr\u00e9f\u00e8re rester sur la th\u00e9orie des services secrets, c'est quand m\u00eame plus glamour qu'une peau de banane, alors vous savez ce qui est pass\u00e9 par la t\u00eate de Lady Di au monde la bas le Ford l'autoradio, allez bonne soir\u00e9e viennent pour l'homme politique, donc 3 il aurait Symonds, c'est la d\u00e9fense de monopole. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T16:00:02Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56025DB9-F6E4-4535-84C1-41E72ED6EB7C", "internalArchiveId": "56025DB9-F6E4-4535-84C1-41E72ED6EB7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve organise une conf\u00e9rence internationale sur les drones", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Vautravers, Expert en s\u00e9curit\u00e9\r\nLe canton de Gen\u00e8ve souhaite rem\u00e9dier au retard de la Suisse dans sa d\u00e9fense contre les drones malveillants. Elle organise mardi une conf\u00e9rence internationale sur ces appareils et leurs menaces.\r\n\r\n* * Le canton de Gen\u00e8ve organise une conf\u00e9rence internationale sur les drones  \r\nDe nombreux pays sont en retard dans leur d\u00e9fense contre les drones malveillants... \r\nC'est le cas de la Suisse. Le canton de Gen\u00e8ve veut y rem\u00e9dier. Il organise demain une conf\u00e9rence internationale sur les dr\u00f4nes et les menaces que posent ces engins volants pour toutes sortes d'infrastructures...\r\nRouven Gueissaz.\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nA\u00e9roports, ambassades, b\u00e2timents gouvernementaux ou encore centrales nucl\u00e9aires: tous ces sites sensibles sont potentiellement menac\u00e9s par des drones malveillants. Ces engins se mutliplient comme des insectes. L'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile estime qu'au moins 100 mille drones ont \u00e9t\u00e9 vendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse.\r\nRELANCE: Alors comment se prot\u00e9ger contre ces drones?\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 l'expert en s\u00e9curit\u00e9 Alexandre Vautravers qui participera \u00e0 la conf\u00e9rence genevoise.\r\nSON 45''\r\nLa Suisse dispose d'une loi claire. Il faut par exemple une autorisation pour faire voler un drone \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres d'un a\u00e9roport. Mais faute d'un registre central, la loi est difficilement applicable.\r\nRELANCE: Il faut donc am\u00e9liorer la loi?\r\nOui, c'est surtout en terme de gestion et de coordination qu'il faut travailler, toujours selon Alexandre Vautravers.\r\nSON 37''\r\nAujourd'hui, les l\u00e9gislations nationales sur les drones sont diverses et vari\u00e9es. Chaque pays fait un peu comme il veut. La commission europ\u00e9enne plaide pour une unification, mais aucun projet concret n'a encore \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9.\r\nExtro:\r\nMerci Rouven, un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Marc Menichini.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908177", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve organise une conf\u00e9rence internationale sur les drones / 12H30_2017-09-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Gen\u00e8ve souhaite rem\u00e9dier au retard de la Suisse dans sa d\u00e9fense contre les drones malveillants. Elle organise mardi une conf\u00e9rence internationale sur ces appareils et leurs menaces."], "variantIds": ["ece-8908177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T08:53:34Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDe nombreux pays sont en retard dans leur d\u00e9fense contre les drones malveillants, c'est le cas de la Suisse, le canton de Gen\u00e8ve veut y rem\u00e9dier, il organise demain une conf\u00e9rence internationale sur les dr\u00f4nes et les menaces que posent ces engins volants pour toutes sortes d'infrastructures Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui a\u00e9roports ambassades b\u00e2timents gouvernementaux ou encore centrales nucl\u00e9aires, tous ces sites sensibles sont potentiellement menac\u00e9s par des drones malveillants, ces engins se multiplient comme des insectes, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile estime qu'au moins 100000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, alors comment se prot\u00e9ger contre ces drones question pos\u00e9e \u00e0 l'expert en s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, qui participera \u00e0 la conf\u00e9rence genevoise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [94%] :\r\nVous avez les micro- dr\u00f4nes qui sont de la taille d'un insecte, vous avez des mini- dr\u00f4nes que vous pouvez acheter dans le commerce et puis vous avez les drones commerciaux ou militaires qui peuvent emporter des charges de plusieurs dizaines, plusieurs centaines de kilos, d\u00e9j\u00e0, il faut pouvoir les d\u00e9tecter les drones militaire a bien les militaires disposent de radars de d\u00e9fense contre avions de d\u00e9fense sol-air des camions, des missiles, le probl\u00e8me c'est plut\u00f4t avec ses petits dr\u00f4nes qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s dans une mallette dans une valise dans une voiture qui peuvent voler \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents, c'est l\u00e0 qu'aujourd'hui on doit trouver de nouvelles solutions techniques ou se mettre d'accord sur une r\u00e9gulation et sur des des moyens de se prot\u00e9ger contre les gros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nLa Suisse dispose de normes claires : il faut par exemple une autorisation pour faire voler un drone \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres d'un a\u00e9roport, mais faute d'un registre central : la loi est difficilement applicable donc am\u00e9liorer la loi oui c'est surtout en terme de gestion et de coordination qu'il faut travailler, toujours selon Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [93%] :\r\nIl y a, je dirais, une premi\u00e8re \u00e9tape tr\u00e8s importante, c'est de se rendre compte qu'il y a une nouvelle menace, qu'il y a de nouveaux risques, alors on est d\u00e9j\u00e0 sur cette premi\u00e8re marche, on est en train d'accomplir avec cette conf\u00e9rence, on est en train de faire une 2\u00e8me \u00e9tape, c'est de se r\u00e9unir entre les d\u00e9cideurs, les ing\u00e9nieurs, les industriels, la 3\u00e8me, ce sera de d\u00e9finir les responsabilit\u00e9s des uns et des autres, entre la police et l'arm\u00e9e, par exemple, d\u00e9finir les cat\u00e9gories les les types de risques et de menaces, donc vous voyez que, il y a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'\u00e9tapes qui ont \u00e9t\u00e9 franchies, et on doit s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de ces risques de ces menaces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nAujourd'hui les l\u00e9gislations nationales sur les drones sont diverses et vari\u00e9es, chaque pays fait un peu comme il veut, la Commission europ\u00e9enne, plaide pour une unification mais aucun projet concret n'a encore \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [87%] :\r\nConf\u00e9rence internationale sur les drones organis\u00e9e demain \u00e0 Gen\u00e8ve, merci Rouven Gueissaz ce sujet \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de marque Mini qui n'y. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F27FBBF-842F-4D6C-A81B-4224156C7459", "internalArchiveId": "7F27FBBF-842F-4D6C-A81B-4224156C7459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La passion d\u00e9vorante tessinoise pour le sport", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filipo Lombardi, pr\u00e9sident du HC Ambr-Piotta, Conseiller aux Etats\r\nCoup de projecteur sur le sport dans le canton du Tessin, qui soul\u00e8ve des passions et qui provoque parfois quelques d\u00e9convenues.\r\n\r\n* * Sport matin - La passion d\u00e9vorante tessinoise pour le sport  ((18.09 - SPORT MATIN:  LA PASSION DEVORANTE TESSINOISE POUR LE SPORT - DIR ST LS))\r\n6h40.. C'est Sport Matin!\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me Jeannin!\r\nCe matin, vous aussi, vous vous \u00eates mis \u00e0 l'heure tessinoise... \r\nUn canton o\u00f9 le sport soul\u00e8ve des passions... \r\nEt provoque ausi parfois.. quelques d\u00e9convenues... \r\nLe sport constitue un facteur d'identit\u00e9 important,  mais c'est encore plus vrai pour le Tessin. Petite r\u00e9gion qui puise une partie de sa fiert\u00e9 dans les exploits  de ses athl\u00e8tes - Lara Gut en t\u00eate - et dans ses clubs sportifs. \r\nLe Tessin s'est ainsi offert une bonne quarantaine de titres de champion de Suisse, dans les sports majeurs... dont les trois quarts en basket, sport de tradition dans ce canton.\r\nOn peut y ajouter quatre titres de champion suisse de football, m\u00eame s'ils remontent aux ann\u00e9es 40.\r\nTrois titres plus r\u00e9cents pour Lugano en volleyball, entre 2013 et 2015.\r\nLugano qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 sept fois en hockey sur glace. \r\nPour ne pas faire de jaloux, on pourrait  dire que Lugano est la ville la plus pr\u00e9sente dans l'\u00e9lite du sport suisse. Alors qu'Ambri-Piotta est peut-\u00eatre le club le plus aim\u00e9  du pays. En tous cas le plus romantique. \r\n**J\u00e9r\u00f4me, est-ce qu'on peut vraiment dire que le hockey est un facteur d'unit\u00e9 pour le Tessin... C'est plut\u00f4t l'inverse, un facteur de division non? \r\nC'est vrai qu'entre biancoblu et bianconeri, le Tessin est coup\u00e9 en deux.\r\nAmbri-Piotta symbolisant la r\u00e9sistance des campagnes contre la ville. Une rivalit\u00e9 passionn\u00e9e, parfois exacerb\u00e9e, qui contribue n\u00e9anmoins l'unit\u00e9 de la r\u00e9gion. C'est l'avis du Conseiller aux Etats Filipo Lombardi, \u00e9galement pr\u00e9sident du HC Ambr-Piotta...\r\n SON 0'36''\r\n**Beaucoup de fans d'ambri, sous la Coupole... \r\nVous avez mentionn\u00e9 la passion qui anime les Tessinois. Elle  a parfois men\u00e9 \u00e0 quelques d\u00e9convenue....\r\nD'un c\u00f4t\u00e9...\r\n  0'29''  CHANTS SUPPORTERS, monter lentement... \r\n...  il y a cette passion qui vous prend au coeur...   quand les tifosi d'Ambri entonnent la Montanara...\r\nSON PLEIN VOLUME QUELQUES SECONDES\r\nMais de l'autre, il y a celle des dirigeants, qui leur donne parfois la folie des grandeurs. Les faillites ont \u00e9t\u00e9 nombreuses ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Encore plus dramatique, on se souvient de la disparition myst\u00e9rieuse d'Helios Jermini, l'ancien pr\u00e9sident du FC Lugano, retrouv\u00e9 mort \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa voiture, au fond du lac de Lugano... \r\nQui dit passion dit pression. Le sport tessinois poss\u00e8de aussi une face sombre. M\u00eame si Filipo Lombardi la relativise.\r\n  0'22''\r\n***Un autre point noir, pour le sport tessinois: c'est l'\u00e9tat de ses infrastructures....\r\nLes \u00e9quipes tessinoises doivent souvent \u00e9voluer dans des stades v\u00e9tustes. Heureusement, le FC et Ambri-Piotta disposeront bient\u00f4t de nouvelles enceintes. \r\nCe qui \u00e9tait loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour Ambri, qui est un des seuls clubs de Suisse \u00e0 \u00eatre propri\u00e9taire de sa patinoire... \r\n  0'27''\r\nMercredi, le Tessin pourra peut-\u00eatre compter sur un nouveau Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Le sport tessinois n'en attend gu\u00e8re de miracle.  Mais s'il est \u00e9lu Ignazio Cassis sera sans doute pr\u00e9sent pour inaugurer la nouvelle Valacia, dans deux ans. Avec Ueli Maurer, lui-m\u00eame petit actionnaire du club l\u00e9ventin... \r\nSport Matin au Tessin!\r\nMerci j\u00e9r\u00f4me Jeannin!", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La passion d\u00e9vorante tessinoise pour le sport", "Sport matin - La passion d\u00e9vorante tessinoise pour le sport / LME_2017-09-18T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La passion d\u00e9vorante tessinoise pour le sport / LME_2017-09-18T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Coup de projecteur sur le sport dans le canton du Tessin, qui soul\u00e8ve des passions et qui provoque parfois quelques d\u00e9convenues.", "Coup de projecteur sur le sport dans le canton du Tessin, qui soul\u00e8ve des passions et qui provoque parfois quelques d\u00e9convenues."], "variantIds": ["ece-8908153", "ece-8908129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T16:48:08Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nSport matin avec UPC fournisseur de t\u00e9l\u00e9communications divertissement et puis si c'est moi, Jean-J\u00e9r\u00f4me gendarmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nBonjour, eux- m\u00eames, ce matin, vous aussi vous vous \u00eates mis \u00e0 l'heure tessinoise on vous remercie un canton o\u00f9 le sport soul\u00e8ve des passions et provoque aussi parfois quelques d\u00e9convenues J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [93%] :\r\nLe sport constitue un facteur d'identit\u00e9 important mais c'est encore plus vrai pour le Tessin petite r\u00e9gion qui puise une partie de sa fiert\u00e9 dans les exploits de ses athl\u00e8tes comme Lara Gut bien s\u00fbr dans ses clubs sportifs \u00e9galement le Tessin s'est ainsi offert une bonne quarantaine de titres de champion de Suisse dans les sports majeurs, dont les 3 quarts en basket ball sport de tradition dans ce canton, on peut y ajouter quatre titres en football, m\u00eame s'ils remontent aux ann\u00e9es 40 plus r\u00e9cemment trois titres pour Lugano bol Lugano qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 7 fois en hockey sur glace alors pour ne pas faire de jaloux, on pourrait dire que Lugano est sans doute la ville la plus pr\u00e9sente dans l'\u00e9lite du sport suisse alors qu'Ambri-Piotta est peut-\u00eatre le club le plus aim\u00e9 du pays, en tout cas le plus romantique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, est-ce qu'on peut vraiment dire que le hockey est un facteur d'unit\u00e9 pour le Tessin, c'est plut\u00f4t l'inverse : non, un facteur de division. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nBah, c'est vrai qu'entre biancoblu et bianconeri le Tessin est coup\u00e9 en 2 Ambri-Piotta symbolisant la r\u00e9sistance des comptes \u00e0 dit Tchita d\u00eener des des campagnards contre les citadins rivalit\u00e9 parfois exacerb\u00e9e qui contribue n\u00e9anmoins \u00e0 l'unit\u00e9 de cette r\u00e9gion, c'est l'avis du conseiller aux \u00e9tats Filipo Lombardi, \u00e9galement pr\u00e9sident du HC Ambri-Piotta. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [86%] :\r\nMais d'unit\u00e9 autour de 2 p\u00f4les, un peu de d\u00e9rision, si on veut, il y a \u00e9videmment, comme toujours, les ultras des 2 c\u00f4t\u00e9s qui se d\u00e9testent cordialement, pour la plupart des gens c'est vraiment plut\u00f4t folklorique oui on on est, on soutient l'homme ou l'autre club donc on va se moquer un peu des des autres, on va dire, vous \u00eates l'h\u00e9ritier milliardaire \u00e0 vous avec les paysans les les montagnards, vous avez gagn\u00e9 3 2 titres et vous les avez m\u00eame pour les non, vous n'avez jamais gagn\u00e9 un titre national \u00e9tait p\u00e8re on se on on s'appelle comme \u00e7a des plaisanteries, parfois un peu lourde, mais sont v\u00e9ritablement d'animosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [95%] :\r\nIl y a d'ailleurs beaucoup de fans d'Ambri-Piotta sous la Coupole, \u00e0 Berne alors J\u00e9r\u00f4me, vous avez mentionn\u00e9 la passion qui anime les Tessinois elle a parfois men\u00e9 \u00e0 quelques d\u00e9convenues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nAlors d'un c\u00f4t\u00e9, il y a cette passion qui vous prend au coeur, hein, quand les tifosi d'Ambri-Piotta entonnent la \u00e0 Nara. \r\nMais de l'autre, il y a celle des dirigeants qui ont parfois la folie des grandeurs, pas mal de faillites retentissantes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, encore plus dramatique, vous vous souvenez peut-\u00eatre de la disparition myst\u00e9rieuse d'H\u00e9lios hier Mini, l'ancien pr\u00e9sident du FC Lugano, retrouv\u00e9 mort \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa voiture au fond du lac qui dit passion dit pression le sport tessinois poss\u00e8de aussi une face sombre, m\u00eame si Filipo Lombardi, la relativise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [90%] :\r\nIl y a plus de place en fait parce qu'on on veut bien faire, on veut vendre, on veut se vendre au mieux dans le reste de la Suisse, donc en aillant effectivement souvent moins de moyens que des des villes plus puissante sur le plateau, \u00e9videmment, on en fait peut-\u00eatre un peu trop parfois \u00e0 cause de cette passion et voil\u00e0 qu'on en paye le prix avec quelques quelques d\u00e9convenues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [92%] :\r\nUn autre point noir : J\u00e9r\u00f4me Jeannin pour le sport tessinois c'est l'\u00e9tat de ses infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [95%] :\r\nOui, les \u00e9quipes tessinoises doivent souvent \u00e9voluer dans des stades v\u00e9tustes d\u00e9sormais heureusement le FC Lugano et Ambri-Piotta disposeront bient\u00f4t de nouvelles enceintes, ce qui \u00e9tait loin d'\u00eatre gagn\u00e9e prendrait Piotta qui est un des seuls clubs de Suisse \u00e0 \u00eatre propri\u00e9taire de sa patinoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [87%] :\r\nNous sommes dans un peu plus difficile que que bien d'autres, nous sentons quand m\u00eame un certain soutien dans la communaut\u00e9 tessinoise dans les institutions, je ne peux pas me plaindre de soutien, je crois que le fait que, en m\u00eame temps, le football Club de Lugano ait besoin de son nouveau stade \u00e0 Lugano, les 2 choses vont de Pair et on on avait l'impression, dans 30 ans, oui, il faut donner un coup de main de pose \u00e0 tous les 2 et et les et ont le droit de de voir leur r\u00eave se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [87%] :\r\nAlors mercredi le Tessin pourra peut-\u00eatre compter sur un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors le sport tessinois n'en attend pas de miracle est s'il est \u00e9lu et Ignacio Cassis sera non pas douter, pr\u00e9sent pour l'inauguration de la nouvelle va l'achat sans doute avec Ueli Maurer qui lui est petit actionnaire du club l\u00e9ventin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [85%] :\r\nSport matin au Tessin merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [80%] :\r\nSport matin avec UPC fournisseur de t\u00e9l\u00e9communications de divertissement PC voici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [97%] :\r\n\u00e0 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 9800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer e9HEt4PFqgmQQXohGGn9XFpPLfly"}]