[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1561287", "internalArchiveId": "AA1611561288", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-01T22:51:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8511242", "imageURL": "http://www.rts.ch/8511255.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Volleyball: les finales de la Coupe de Suisse se d\u00e9roulait \u00e0 Fribourg", "Tennis / Miami Open: Federer se qualifie pour la finale", "Football / Super League (26e j.): Sion - Thoune (2-1) + r\u00e9sultats et classements Super League et Challenge League", "Patinage artistique: le Japonais Yuzuru Hanyu est champion du monde", "Hockey / Playoffs LNA 1/2: Zoug se qualifie pour la finale en battant Davos 5 \u00e0 3", "Football / Super League (26e j.): Saint-Gall - B\u00e2le (0-3)", "Hippisme: les Suisses sont bien plac\u00e9s dans la finale de la Coupe du Monde", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-8406690", "ece-8406677", "ece-8440261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:35:59Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028569\r\nDate de transcription : 07-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:55:34 > 22:55:56) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans sport derni\u00e8re une \u00e9mission plus que fournit ce soir alors entrons sans tarder dans le vif du sujet avec le roi Roger Federer qui disputera demain soir \u00e0 Miami, la finale du tournoi Masters 1000 contre Rafa\u00ebl Nadal, Roger Federer qui est sorti vainqueur cette nuit d'un somptueux duel contre l'Australien Nick Kyrgios, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:55:58 > 22:56:02) [88%] : \r\nMoins 7 3 tie-breaks c'est le tarif entre Federer et Kyrgios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:56:03 > 22:56:08) [95%] : \r\nEt cette fois, Roger peut lever les bras au ciel, il s'en sort de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:56:10 > 22:56:36) [91%] : \r\nOui, c'est incroyable, c'\u00e9tait un beau match tellement serr\u00e9 comme \u00e0 Madrid avec 3 tie-breaks et dans cette ambiance, \u00e0 la fin \u00e7a tourne en ma faveur, je suis rest\u00e9 calme enfin plus calme que lui \u00e0 la fin, \u00e7a marche, mais la partie aurait pu tourner tout autrement le fantasque Australien c'est procur\u00e9 2 balles de 1er set la 2\u00e8me sur son service \u00e0 9 8, \u00e9cart\u00e9 par Federer avec autorit\u00e9 et sang- froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:56:39 > 22:56:46) [93%] : \r\nIl l'emporte finalement 11 points \u00e0 9 ce 1er set de haute lutte et sur une grossi\u00e8re erreur de son adversaire en revers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:56:48 > 22:57:05) [92%] : \r\nLe B\u00e2lois port\u00e9 par un public enti\u00e8rement acquis \u00e0 sa cause, aurait tout aussi bien pu s'imposer en 2 sets s'il avait converti sa 1\u00e8re balle de match dans le 2\u00e8me jeu d\u00e9cisif mais son retour sort d'un rien et Kyrgios rendra Federer la monnaie de sa pi\u00e8ce 11,9 sur un S.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:57:06 > 22:57:27) [93%] : \r\n3\u00e8me set donc et 3\u00e8me tie-break m\u00eame domin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9change, Federer peut compter sur son toucher de balle et sur son sang- froid dans les moments d\u00e9cisifs, 2 qualit\u00e9s qui seront indispensables en finale o\u00f9 il retrouvera Rafa\u00ebl Nadal d\u00e9cid\u00e9ment, l'ann\u00e9e 2017 et celle des retrouvailles entre les 2 anciens num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:57:30 > 22:57:40) [92%] : \r\nFederer, Nadal, ce sera demain sur le coup de 19 heures 10 19 heures 15 heures en Direct bien entendu sur RTS 2 Pascal Braud, j'imagine que vous savez quoi faire de votre soir\u00e9e demain du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:57:40 > 22:57:42) [84%] : \r\nOui, d\u00e9but de soir\u00e9e, en tout cas meilleur il y aura ce produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:57:43 > 22:57:56) [90%] : \r\nAvant, les 2 sont totalement compl\u00e9mentaires non il y a pas d'IBM, c'est compl\u00e9mentaire, tout \u00e7a va se livre en tout cas ce soir Pascal votre pain quotidien, c'\u00e9tait pas la petite balle jaune mais le ballon rond si vous suiviez le d\u00e9placement du leader b\u00e2lois \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:57:56 > 22:58:07) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait une nouvelle soir\u00e9e de routine pour le FC B\u00e2le, futur champion de Suisse, seule satisfaction pour Saint-Gall ce soir, la pr\u00e9sence de 18500 spectateurs \u00e0 la reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (22:58:07 > 22:59:41) [87%] : \r\nC'est bien peu comme satisfaction les B\u00e2lois ouvrent tr\u00e8s vite le score sur coup franc de Luca souffler repris en 2 temps par Manuel cantine on va le voir au ralenti, il y avait une position de hors jeu \u00e0 Cannes J et m\u00eame de sourire, hein, sur ce coup franc, le but n'aurait pas d\u00fb \u00eatre accord\u00e9e r\u00e9ussite b\u00e2loise n'aurait pas d\u00fb \u00eatre accord\u00e9 par le trio polonais de ce soir, c'est effectivement un trio polonais qui officiait \u00e0 Saint-Gall le 2 \u00e0 0 \u00e0 la 20\u00e8me minute de jeu d\u00e9j\u00e0 sur ce centre de Renato Steffen Marc Yang, co- surgit au beau moment on Team, but de la saison pour le l'attaquant autrichien, il est magnifique mais \u00e7a tu \u00e9videmment tout le seul Spencer dangereuse, regardez \u00e7a et compl\u00e8tement gratuite de Stephen sur Martine, il aurait pu faire tr\u00e8s mal, il ne r\u00e9colte que le jeune sort le jaune serait plus \u00eatre \u00e9galement le rouge Matias Delgado retrouve Mohamed El Younsi sa vol\u00e9e est absolument superbe comme l'est \u00e9galement, la parade de Daniel Lopar \u00e0 la 55\u00e8me minute, il n'y a plus de Sospel du tout sur ce corner de Delgado sourit des vignes \u00e0 comme en embuscade la vol\u00e9e 3 0 c'est son 2\u00e8me but personnel de la soir\u00e9e, le 3\u00e8me de la saison et puis les Saint-Gallois qui n'ont r\u00e9ussi que 8 tirs dans cette partie, celui-ci s'\u00e9tait le plus dangereux, Salihovic sur le bras de souris, on va le voir au ralenti et puis il y a eu cette affaire qui, selon un peu de vent de janvier Nikolic tout jeune gardien serbe de 19 ans, qu'il y avait pris la place de titulaire ce soir franchement pas grand- chose \u00e0 craindre pour aussi cher et le B\u00e2lois jusqu'\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:59:41 > 23:00:13) [89%] : \r\nFin de saison, c'est vraiment la routine pour moi c'est la seule chose qui, pour les sortir de l'Euro, c'est une c'est la coupe, hein, puisque B\u00e2le sera en demi- finale \u00e0 Winterthour mercredi en Direct sur RTS, de l'autre demi- finale ce sera si on Lucerne mais \u00e7a c'est mercredi, car avant cela si on disputait en championnat son duel de la soir\u00e9e contre Thoune avec peut-\u00eatre un dans un coin de la t\u00eate ce prochain match de coupe, les S\u00e9dunois ont-ils su se concentrer sur leur menu fretin quotidien la r\u00e9ponse dans les conditions du Direct avec ce grand format de Christophe serfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:00:18 > 23:01:16) [88%] : \r\nMonsieur Alain Bieri vient de donner le coup d'envoi de ce match entre Sion et Thoune les Valaisans qui se pr\u00e9sente son retenti claire c'est un souci pour l'entra\u00eeneur Peter que \u00e7a \u00e9claire insuffisamment remis devrait \u00eatre de retour mercredi prochain en Coupe de Suisse contre Lucerne et pour remplacer titulaire poste pour poste, il vient de toucher le ballon ici l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois choisit de faire confiance \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Taravel, le Fran\u00e7ais pass\u00e9 par la Croatie passer aussi et surtout par la Belgique et qui est arriv\u00e9 cet hiver en Valais, qui a disput\u00e9 2 matches avec les moins de 21 ans du FC Sion a satisfaction qui a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en condition et qui est donc titularis\u00e9 aujourd'hui au chapitre des titularisations, on signalera aussi les retours d'accord, eau et de Carlitos, \u00e9videmment, \u00e7a va donner un plus offensivement parlant au FC Sion parce que lors de la derni\u00e8re sortie du CERN \u00e9quipe s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s timide offensivement aujourd'hui et devrait donc en \u00eatre autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:01:18 > 23:01:19) [74%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:21 > 23:01:29) [95%] : \r\nD\u00e9gagement de Mitry Oussekine, pour l'instant ce n'est pas le match le plus compliqu\u00e9 pour le gardien du FC Sion la remarque vaut aussi pour Guillaume Faivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:30 > 23:01:37) [85%] : \r\nEt pour ce qui est tr\u00e8s rarement inqui\u00e9t\u00e9 quelques centres ou balles arr\u00eat\u00e9es jusque-l\u00e0 dans ce match, mais vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s peu de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:42 > 23:01:48) [96%] : \r\nNon en faveur du FC Thoune avec une remise en jeu pour Glarner juste devant son entra\u00eeneur Lustrinelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:52 > 23:01:56) [87%] : \r\n\u00e9rotiques puis Raynal et il y a encore un pied qui tra\u00eenait et il va sortir son quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:01:56 > 23:02:01) [82%] : \r\nDans cette 2\u00e8me jaune pourrait il y a ce sera rouge, c'est vrai qu'il a d\u00e9j\u00e0 commis beaucoup beaucoup d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:02:01 > 23:02:37) [88%] : \r\nAutant 26 minutes le Capitaine du FC Thoune et le voil\u00e0 donc qui \u00e9cope d'un 2\u00e8me carton jaune monsieur Biard, il prend ses responsabilit\u00e9s, malgr\u00e9 les protestations des guerres, c'est vrai que \u00e7a fait partie de son joueur, c'est le joueur en Super League qui commet le plus de fonds l\u00e0 il laisse tra\u00eener le pied, c'est s\u00fbr, vais Otish c'est peut-\u00eatre un peu s\u00e9v\u00e8re, mais il se sait d\u00e9j\u00e0 averti, il doit un peu r\u00e9fr\u00e9ner ses ardeurs et l\u00e0 il le paye cash et ce match va sans doute un peu chang\u00e9 maintenant parce que le FC Thoune se retrouve \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:02:42 > 23:02:47) [81%] : \r\nMickael Facchinetti remise en jeu pour tous ne peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 cr\u00e9er sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:02:48 > 23:02:51) [86%] : \r\nLongues balles dans les 16 m\u00e8tres mais il y avait tr\u00e8s peu de bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:02:52 > 23:02:55) [90%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Da il y a, pour relancer la machine valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:02:56 > 23:03:04) [75%] : \r\nAvec Konat\u00e9 sur le centre il y a colloque qui demande le ballon \u00e0 Konat\u00e9 qui pr\u00e9f\u00e8re conserver ce ballon 3 entra\u00eenera sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:03:04 > 23:03:13) [84%] : \r\nFace \u00e0 l'131 finalement, donc on a dit \u00e7a a surpris tout le monde l'aime pas Guillaume Faivre, qui effectue une tr\u00e8s belle parade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:03:14 > 23:03:19) [85%] : \r\nJoli num\u00e9ro de Konat\u00e9 et tout le monde attendait un centre verra et finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:03:20 > 23:03:24) [80%] : \r\nC'est vrai c'est retrouv\u00e9 en s\u00e9rieuse d\u00e9fi sur ce ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:03:29 > 23:03:31) [79%] : \r\nKarl un imp\u00f4t beaut\u00e9 ce ballon sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:03:32 > 23:03:42) [92%] : \r\nTrop fort, peut-\u00eatre un peu \u00e0 cause du vent qui souffle sur Tourbillon Carlitos peut-\u00eatre Salatic pour une frappe, il s'est remis sur le pied droit avant de servir \u00e0 Cologne et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:03:42 > 23:03:56) [88%] : \r\nCar, dans un angle ferm\u00e9 apr\u00e8s sur cette reprise d'accord alors et puis Carlitos qui frappe contr\u00e9e \u00e0 son tour le FC Sion est en train de mettre le feu dans les 16 m\u00e8tres bernois mais c'est toujours 0 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:04:05 > 23:04:08) [97%] : \r\nOn va revoir cette grosse possibilit\u00e9 pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:04:11 > 23:04:13) [92%] : \r\nAvec, ici \u00e0 Cologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (23:04:14 > 23:04:17) [87%] : \r\nCar, et puis la colo, c'est vraiment pas pass\u00e9 loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:04:26 > 23:04:29) [94%] : \r\nPas encore rassur\u00e9 Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:04:30 > 23:04:36) [99%] : \r\nSon \u00e9quipe ne parvient pas \u00e0 forcer la d\u00e9cision contre Thoune malgr\u00e9 une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:04:37 > 23:04:47) [89%] : \r\nDepuis le milieu de la 1\u00e8re p\u00e9riode et l'expulsion du Capitaine Dadis Eddy Vierra et l\u00e0 c'est tout 9 qui est \u00e0 l'attaque avec un corner du sp\u00e9cialiste Tauseef il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:04:47 > 23:04:49) [88%] : \r\nJ'ai j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:04:49 > 23:04:58) [81%] : \r\nUn ballon qui tra\u00eene devant ou ce qui est une attention \u00e0 Zoric et puis l\u00e0, il y a Canal, dit le Valaisan, qui s'est jet\u00e9 sur ce ballon qu'il a touch\u00e9 du bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:05:00 > 23:05:02) [76%] : \r\nOui Monsieur Bieri est venu siffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:05:03 > 23:05:27) [85%] : \r\n\u00e7a discute dans les 16 m\u00e8tres mais Triaud, ce qui n'a le ballon dans les mains, on va revoir, c'est d'abord le taux de heures kitsch, et puis Taravel qui se jette et ici ouais s'appuie sur ce ballon le glisse derri\u00e8re lui, il y a une partie de Poissy, mais il y a une partie de de na\u00efvet\u00e9 aussi de la part de J\u00e9r\u00e9my Taravel et \u00e7a, s'\u00e9tonne une balle d'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:05:35 > 23:05:43) [81%] : \r\nEh bien, on aurait, c'est-\u00e0-dire on a 0, les supporters du FC Sion peuvent exulter Taravella lui est venu remercier Mitry, ce qui n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:06:00 > 23:06:07) [74%] : \r\nCherchez Carlitos le ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par est il encore Tauseef il alors pas trop, dit l'arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:06:14 > 23:06:16) [92%] : \r\nCarlitos il a avec lui Conakry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:06:33 > 23:07:01) [90%] : \r\nLe FC Sion compter sur lui, notamment pour le match de mercredi en co\u00fbt pr\u00e9visionnel contre mais d\u00e9j\u00e0 pour aujourd'hui et c'est donc Carlitos qui ouvre le score, on rappellera quand m\u00eame qu'il y a une poign\u00e9e de secondes, tout n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une grosse occasion sur penalty de Mitry ou a dit non, non, pour l\u00e0 les choses vont parfois tr\u00e8s vite et la fi\u00e8vre ne peut rien faire l'inspiration de Carlitos pour le 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:07:07 > 23:07:09) [83%] : \r\nEt qui a r\u00e9ussi \u00e0 Lille et 3 adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:07:10 > 23:07:15) [92%] : \r\nLa op\u00e8re toujours, il faut trouver la solution, il la trouve m\u00eame si le changement de jeu est impr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:07:16 > 23:07:19) [55%] : \r\nQui ont os\u00e9 a recul\u00e9 Tauseef Tiki peureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:07:19 > 23:07:37) [80%] : \r\nDans les 5 m\u00e8tres face carte de Mitry whisky grosse parade du gardien du FC Sion, c'est parfait, encore du tri moi c'est cette s\u00e9quence avec ses 2 pas du gardien valaisan d\u00e9cisif, toujours \u00e0 0 pour l'\u00e9quipe d'un peu d'articles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:07:40 > 23:07:43) [86%] : \r\nCentre de Facchinetti, ce sera pour Tauseef TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:07:43 > 23:07:44) [78%] : \r\nC'est la piq\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:07:44 > 23:08:01) [89%] : \r\nAu duel il peut centrer la t\u00eate de Taravel, mais cette fois, l'arbitre vient au secours des Valaisans c'est vrai qu'il y avait une faute sur ta r\u00e9el bravo Mitry Oussekine parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 le penalty et ici il intervient devant Fasnacht c'\u00e9tait pas facile 2\u00e8me intervention ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:08:02 > 23:08:07) [78%] : \r\nDevant, osait-il heures Guichard grosse pr\u00e9sence du gardien du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:08:18 > 23:08:19) [82%] : \r\nWindows il y a \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:08:21 > 23:08:30) [83%] : \r\nL'anticipation de Burgi encore Ndoye qui r\u00e9cup\u00e8rent un maximum de ballons beaucoup plus de sa latitude d'ailleurs un il y a dans une position axiale pratiquement comme Salatic Follow nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:08:32 > 23:08:33) [99%] : \r\nKonat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (23:08:35 > 23:08:37) [72%] : \r\nQui parvient \u00e0 \u00e7a c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:08:57 > 23:09:25) [88%] : \r\nPour revenir dans ce lundi le FC Sion, a insist\u00e9 la r\u00e9ussite avec lui parce que c'est un Bernois qui a remis ce ballon vers Jadranka, voil\u00e0 le 2\u00e8me un effort de Pologne et puis si ce ballon touch\u00e9, oui, oui, par Glarner la poisse qui colle aux basques des Bernois la r\u00e9ussite appr\u00e9hension d\u00e9sormais Sion qui avait rat\u00e9 des occasions en 1\u00e8re p\u00e9riode mais qui ont transforme 2 d\u00e9sormais 2 \u00e0 0 pour l'\u00e9quipe de peut-\u00eatre 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:09:29 > 23:09:31) [97%] : \r\nUn gaucher pour frapper ce coup franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:09:32 > 23:09:43) [87%] : \r\nMickael Facchinetti le ballon sera donc rentrant pour Anton mettrions Oussekine omnipr\u00e9sent dans ce match car si si on m\u00e8ne 2 \u00e0 0 c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 son gardien Facchinetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:09:43 > 23:10:12) [84%] : \r\nPour reprise et la r\u00e9duction du score, h\u00e9 bien, cette fois, ce qui ne peut rien faire les plus coupables sont les d\u00e9fenseurs valaisans qui ont oubli\u00e9 pas et le FC Thoune reprend espoir : c'est vrai que c'est un grand gabarit, qui sait, peut-\u00eatre un peu appuy\u00e9e sur le Shin, il n'a pas vraiment d'adversaire non, il ne s'est pas appuy\u00e9 il y a pas d'adversaire au duel, tout le monde, l\u00e0 un peu oubli\u00e9 et \u00e7a fait donc un ado, enfin 2 pour Sion Sion d\u00e9sormais attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:10:14 > 23:10:29) [79%] : \r\nGuillaume Faivre il reste 20 secondes dans ce match Taravel face arabe s'est rappel\u00e9 touche d\u00e9gagement de pas redoux pluie dada les Valaisans doivent d\u00e9fendre cet Avantage acquis de haute lutte contre le c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:10:31 > 23:10:46) [83%] : \r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait termin\u00e9 avec maintenant la op\u00e8re qui ne parvient pas \u00e0 jouer vers l'avant, si \u00e7a fait un tr\u00e8s joli num\u00e9ro de la part du jeune op\u00e8re qui parvient \u00e0 remettre sur le central 2\u00e8me poteau l'arriv\u00e9e de de l'aguiche et pas Doubs conc\u00e8de en corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:10:48 > 23:10:58) [93%] : \r\nNum\u00e9ro 9 en faveur du FC Thoune Lustrinelli P\u00e9tain et presque impassible, il sait que c'est la derni\u00e8re action du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:10:59 > 23:11:21) [87%] : \r\nCe corner pour l'\u00e9quipe bernoise m\u00eame fait vraiment monter la op\u00e8re va remettre dans le paquet, il y a \u00e0 faire \u00e0 la chute du ballon qui parvient \u00e0 toucher la t\u00eate et finalement on passe d'un gardien \u00e0 Londres avec la parade Mitry ou ceux qui le FC Sion a transpir\u00e9 aujourd'hui mais s'impose contre Thoune 2 \u00e0 1 au terme d'un match tr\u00e8s disput\u00e9 ici \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:11:23 > 23:11:33) [87%] : \r\nVoil\u00e0 vous l'aurait compris une victoire arrach\u00e9e dans la douleur pour le FC Sion et \u00e0 l'heure de l'interview, l'entra\u00eeneur des Valaisans Peters \u00e7a Hitler ne tarissait pas d'\u00e9loges pour ses adversaires du jour, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:11:34 > 23:12:01) [91%] : \r\nMais l\u00e0, il faut faire de grands compliments \u00e0 cette \u00e9quipe de Thoune et l'ont montr\u00e9 les 4 derniers matchs si on a bien \u00e0 la analyser les 4 derniers matchs, c'est pour moi en ce moment apr\u00e8s B\u00e2le, la meilleure \u00e9quipe, il faut le dire comme \u00e7a, c'est 3 points m\u00eame si c'\u00e9tait 11 contredit ces 3 points contre Thoune mais bien s\u00fbr, on peut mieux faire, on doit mieux faire, on peut encore mieux faire, mais ces 3 points et c'est aussi une victoire m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:12:02 > 23:12:07) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on va jeter un oeil sur les r\u00e9sultats et le classement de Super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:12:07 > 23:12:24) [87%] : \r\nLigue pour se rappeler de ces 2 victoires pour Sion et pour et puis surtout, le programme de demain 2 matchs \u00e0 13 heures 45 lui semble ONB 20 et puis surtout \u00e0 16 heures Lausanne qui va poursuivre tent\u00e9 de poursuivre son op\u00e9ration redressement contre Grasshopper en Direct sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:12:24 > 23:12:38) [89%] : \r\nAvec B\u00e2le qui compte 20 petits points d'avance sur Young Boys session quoi qu'il advienne, demain \u00e0 Lucerne gardera sa 3\u00e8me place 5 points d'avance sur les Lucernois et puis on le voit Lausanne- Sport, avec ses 23 points, de m\u00eame que gr\u00e2ce au p\u00e8re et Vaduz juste derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:12:38 > 23:12:48) [88%] : \r\nLausanne, c'est qui aura vraiment tout effectivement parce qu'elle d'un match \u00e0 6 points et puis on disputait \u00e9galement non pas une journ\u00e9e compl\u00e8te, mais quelques matches dans le championnat de Challenge League en va d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:12:48 > 23:13:03) [83%] : \r\nTout cela avec le bouffon obtenus par le mont sur la pelouse de Wohlen et la victoire du leader z\u00fcrichois contre Schaffhouse \u00e7a Max re\u00e7oit \u00e0 demain \u00e0 15 heures quant \u00e0 Servette il se d\u00e9place au Tessin profond qui a sous, ce sera lundi soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:13:03 > 23:13:17) [88%] : \r\nEt Z\u00fcrich est bien s\u00fbr en t\u00eate avec la Super League en point de mire 10 points d'avance sur Xamax et Servette 3\u00e8me le mon 5\u00e8me et puis derri\u00e8re, c'est la lutte contre la derni\u00e8re place pour qui assaut Vaulon et Winterthur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:13:17 > 23:13:45) [89%] : \r\nMerci beaucoup Pascal Gros, prochain rendez- vous, un pour le football, ce sera mercredi sur RTL avec une grande soir\u00e9e, demi- finale de Coupe de Suisse 18 heures 45 Winterthour B\u00e2le et puis 20 heures 45 dans la foul\u00e9e, Sion Lucerne, on l'a vu en d\u00e9but d'\u00e9mission, la Suisse brille en tennis, elle excelle aussi en saut d'obstacles, puisque 3 cavaliers helv\u00e9tiques, participent \u00e0 la finale de la Coupe du monde \u00e0 Omaha aux \u00c9tats-Unis et au 2 tiers de l'\u00e9preuve, ils sont tous les 3 dans l'6 premiers Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:13:46 > 23:14:38) [92%] : \r\nOn n'attendait pas forc\u00e9ment Romain Duguet aussi bien plac\u00e9, le Bernois d'origine fran\u00e7aise a r\u00e9ussi 2 parcours sans faute avec sa jument Twenty ou des dans le barrage, il n'est battue qu'autant par l'Am\u00e9ricain McLain Ward et le belge Gr\u00e9gory Wathelet occupe \u00e9galement le 3\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral, il prend une option sur le podium avant les 2 manches tr\u00e8s difficile qui attend de chevaux et cavaliers, la nuit prochaine, juste derri\u00e8re lui, le jeune Martin Fuchs sur Clooney avec lequel il avait pris la 9\u00e8me place aux Jeux de Rio, il rend lui aussi 2 copies parfaites mais avec le 4\u00e8me temps du barrage le Z\u00fcrichois est aussi candidat au podium, il ne compte qu'un point de retard sur Romain Duguet au classement g\u00e9n\u00e9ral Steve gu\u00e8re Guida lui n'\u00e9tait pas du barrage une faute 3 obstacles avant la fin de la 1\u00e8re manche lui co\u00fbte 4 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:14:39 > 23:14:46) [89%] : \r\nDommage, car jusque-l\u00e0, sa jeune jument Bianca avait impressionn\u00e9 par son dynamisme et son \u00e9lasticit\u00e9 sur les obstacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:14:48 > 23:15:15) [95%] : \r\nMais sa nervosit\u00e9 dans un contexte encore inhabituel pour elle l'a emp\u00each\u00e9 d'exploiter un potentiel qu'on devine immense Steve Guerdat et son \u00e9quipe ne peuvent plus raisonnablement r\u00eaver de conserver le titre conquis l'an dernier avec corps Binyam car l'Am\u00e9ricain McLain Ward s'est encore impos\u00e9 cette nuit devant son public, comme la veille gr\u00e2ce \u00e0 un chrono de folie avec Azure il semble intouchable pour les autres concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:15:17 > 23:15:35) [93%] : \r\nVoil\u00e0 les 2 derni\u00e8res manches de cette finale de Coupe du monde, c'est pour demain soir \u00e0 21 heures heure suisse Fribourg accueillait aujourd'hui les finales de la Coupe de Suisse des finales 100 pourcent al\u00e9manique al\u00e9manique avec chez les filles, l'h\u00e9g\u00e9monie plus que jamais confirm\u00e9 de Vol\u00e9ro Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:15:36 > 23:16:34) [85%] : \r\nElles ont leur m\u00e9dailles, elles ont le sourire et l'attitude de circonstance, pourtant elles ont perdu les B\u00e2lois de ce match Taittinger de se faisait gu\u00e8re d'illusions contre Vol\u00e9ro Z\u00fcrich, ici \u00e0 gauche, l'homme du volet f\u00e9minin suisse depuis des ann\u00e9es maintenant, une machine \u00e0 gagner qui, priv\u00e9 de sa passion s'br\u00e9silienne Fabiola conna\u00eetra pourtant une entame de match accroch\u00e9 de passer en t\u00eate, il y a 14 autres 13 dans le 1er set la suite part compte sera un long cavalier seul solide dans l'attaque avec notamment am\u00e9ricaine qui ne meilleure joueuse du match pouvant compter sur un bloc am\u00e9ricano- serbe difficilement franchissables les Z\u00fcrichois s'impose facilement en 3 sets 25 18 25 19 puis 25 22 12\u00e8me succ\u00e8s en finale 13 ans, et cela fait maintenant, tenez-vous bien, 180 matchs, que voulez-vous, n'a plus perdu contre l'\u00e9quipe suisse, elles esp\u00e8rent atteindre le dernier carr\u00e9 en cha\u00eene publique pour \u00e7a devront gagnant Turquie mercredi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:16:36 > 23:16:44) [86%] : \r\nChez les hommes, ce match fut d'abord celui du Ballon d'or canadien au Watson solide au bloc g\u00e9nial \u00e0 la passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:16:45 > 23:17:03) [84%] : \r\nTr\u00e8s puissant au service wall-ride il a fait la diff\u00e9rence dans ce match, il aura \u00e9t\u00e9 le barom\u00e8tre de l'\u00e9quipe, associ\u00e9 \u00e0 la meilleure g\u00e2chette du championnat, hier ils auront mis un set pour se r\u00e9gler avant de d\u00e9border N\u00e4fels de toutes parts \u00e0 Driss ville, auteur du plus gros point du match qui se passent de commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:17:13 > 23:17:22) [87%] : \r\nLes thurgovien remporte la 4\u00e8me Coupe de leur histoire en championnat, ils sont tenants du titre et d\u00e9fieront le jeudi prochain 20 heures donc pour l'acteur qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:17:26 > 23:17:35) [96%] : \r\n\u00e0 la place hockey-sur-glace avec vous, Jo\u00ebl Grivel, avec un seul match au programme et on conna\u00eet l'affiche de la finale du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:17:35 > 23:17:49) [90%] : \r\nQuel match 1 c'\u00e9tait absolument enthousiasmant et ses Hooghe qui va jouer la finale contre Berne Zuger qui a battu Davos \u00e0 Davos alors vraiment un match extraordinaire, on entre dans cette partie \u00e0 la 29\u00e8me minute jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:17:49 > 23:18:02) [84%] : \r\nDavos \u00e9tonnamment \u00e0 domicile, n'avait pas franchement domin\u00e9 et ces obus qui ouvrent le score par Mac in tailleur vraiment l\u00e0 le Canadien assez impressionnant face \u00e0 Gilles c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:18:04 > 23:18:58) [87%] : \r\nPas le temps de se reprendre pour Davos 31i\u00e8me minute et c'est que Lindbergh pour le 2 \u00e0 0, l\u00e0 aussi le but, il est remarquable sur le plan technique dans la lucarne 2 \u00e0 0 et la joie des femmes des joueurs zougois et Davos est vraiment dans la tourmente, autour de 7000 Dubois perles pop que la m\u00e8re et ses 3 0 \u00e0 la 32\u00e8me minute, \u00e7a fait donc 3 buts encaiss\u00e9s par les Grisons en en tout petit peu plus de 3 minutes c'est absolument incroyable \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce ce trou noir de la part de Davos et du bois qui sont veut bien \u00e9videmment alors peu d'\u00e9quipes d'\u00e9quipes peuvent se remettre d'une telle histoire, mais on conna\u00eet le coeur de Davos et ces 3 Alain trente-cinqui\u00e8me but accord\u00e9 ambulant fait ses Grossman la de la jambe qui marque contre son camp 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:19:00 > 23:19:10) [89%] : \r\nEt puis, quelques minutes plus tard, h\u00e9 bien on revient \u00e0 3 2 par Vizer 38\u00e8me c'est vraiment l'espoir \u00e0 nouveau pour Davos, qu'elle rencontre dans ce 2\u00e8me tiers avec ses 5 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:19:14 > 23:19:28) [83%] : \r\nC'est donc vivant du suspense 3\u00e8me tiers Davos domine mais perd le pas assez remarquable de pour McIntyre, qu'il ne se pose pas une seule question : quel Tir par- dessus l'\u00e9paule de sc\u00e8ne 4 \u00e0 2 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:19:30 > 23:20:09) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, on se dit que vraiment l'\u00e9quipe de Harold Price va aller au final mais enfin c'est pas compl\u00e8tement fini 51\u00e8me minute Davos Hassan concr\u00e8te \u00e0 5 contre 4 on tripote, on se passe le PAOK c'est absolument magnifique, c'est bien fait et c'est en bulles qui r\u00e9duit encore une fois, le score de 4 \u00e0 3 \u00e0 la fin du match, insoutenable 7 8 9 minutes ou Davos domine mais n'arrive pas \u00e0 marquer, c'est le d\u00e9sespoir, la chez les supporters et supportrices, les 2 derni\u00e8res minutes Davos joue en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, sort le gardien anglais assise compte 4 dans la derni\u00e8re minute et c'est finalement dans le but vide Immonen qui tue le suspense et ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:20:09 > 23:20:16) [88%] : \r\nQui s'impose, zoologue, qui sera au final qui n'a gagn\u00e9 qu'un seul titre en 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:20:16 > 23:20:24) [91%] : \r\nMais Berne 14 on a un petit peu l'impression que, que c'est un peu du du David comme Goliath cette finale, mais il faut se m\u00e9fier des apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:20:24 > 23:20:36) [87%] : \r\nDe temps en temps, David gagne mais c'est s\u00fbr que Bern aura l'Avantage Berne qui aurait aussi l'Avantage de la glace Berne plus solide et plus opportunistes, mais enfin il y a beaucoup de talent chez les joueurs \u00e9trangers de look et aussi chez les Suisses avec Diaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:20:36 > 23:21:17) [87%] : \r\nEt puis on un Tobias St\u00e9phan aussi qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, durant ces, ces plantes merci en tout cas, Jo\u00eblle et puis rendez- vous arr\u00eater, mais c'est une petite \u00e7a commence jeudi bien jeudi je \u00e0 suivre \u00e9videmment sur la caisse de voil\u00e0, acte 1 de cette finale en Direct depuis la Berne Ar\u00e9nas, on reste sur la glace avec les Mondiaux de patinage artistique, \u00e0 Helsinki, en danse sur glace, le titre est revenu au couple canadien Tessa veut et Scott Maurer, mais la journ\u00e9e a surtout \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un superbe programme libre chez les messieurs, l'espagnol Javier Fernandez, double champion du monde en titre a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9 hors du podium par un infernal trio asiatique on retrouve Isabelle Music.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:21:19 > 23:21:45) [92%] : \r\nLe r\u00eave du jour c'est Yuzuru admis, \u00e0 Helsinki, le champion olympique de 22 ans est venu cueillir une 2\u00e8me couronne mondiale apr\u00e8s celle de 2014 un sacre conquis au terme d'un programme libre tout simplement \u00e9poustouflant a\u00e9rien majestueux et plein de gr\u00e2ce \u00e0 Nyon r\u00e9ussit \u00e0 marier un sens artistique hors du commun \u00e0 une technique, fr\u00f4lant la perfection avec notamment un quadruple boucle piqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:21:46 > 23:21:53) [93%] : \r\nAvec 223 points pour ce programme libre pour un total de 321 \u00e0 New signe un nouveau record du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:21:55 > 23:22:16) [86%] : \r\nDerri\u00e8re, il y a 2 points seulement en japonais encore ch\u00f4meurs ou non un autre prodige de la glace, auteur lui aussi d'un programme exceptionnel, avec notamment un quadruple flip sa sp\u00e9cialit\u00e9 et de triple axel nos d\u00e9croche sa 1\u00e8re m\u00e9daille mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:22:22 > 23:22:29) [84%] : \r\nLe Chinois Jean Paul gagne 19 ans complexe podium 100 pourcent asiatique asiatique avec 303 2005 ont tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:22:30 > 23:22:33) [84%] : \r\nD\u00e9passer les 300 points devient d\u00e9sormais le nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:22:34 > 23:22:50) [86%] : \r\nTout comme encha\u00een\u00e9 4 quadruples sauts ces championnats du monde ouvre une nouvelle erreur du patinage artistique avec un niveau technique tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, une barre plac\u00e9e plus haut que jamais et, \u00e0 ce degr\u00e9 d'exigence, les Asiatiques, m\u00eame l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:22:54 > 23:23:07) [94%] : \r\nVoil\u00e0, il ne vous aura sans doute pas \u00e9chapp\u00e9 que nous sommes le 1er avril mais rassurez-vous, tout ce qu'on vous a racont\u00e9e jusqu'ici ce soir est rigoureusement authentique mais nous vous avons quand m\u00eame concoct\u00e9 une petite surprise \u00e0 voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (23:23:09 > 23:23:27) [80%] : \r\nNe manquez pas demain dimanche de Ruth avril \u00e0 18 heures 25 sur un bon dimanche avec tu viens ciel tombe sacr\u00e9, Mourey offreurs, \u00e0 juste titre, baptis\u00e9 de rire, on compte sur vous, alors \u00e7a fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:23:31 > 23:23:43) [92%] : \r\nVoil\u00e0 le mag de la r\u00e9daction sur le rire et le sport demain dans Sports dimanche \u00e0 18 heures 25 avec entre autres les 2 Vincent c'est un des nombreux rendez- vous que nous vous fixons demain dimanche, il y en aura d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:23:43 > 23:24:14) [90%] : \r\n\u00e0 commencer par le gala des championnats du monde de patinage artistique, \u00e0 Helsinki, d\u00e8s 13 heures sur RTL 2, ensuite le Tour des Flandres, grande classique cycliste en Direct depuis \u00e0 Audenarde en Belgique sur RTS 2 \u00e9galement 15 heures 40 Lausanne gr\u00e2ce au p\u00e8re la Super League de football pendant ce temps, la suite du cyclisme sur RTS Point CH et puis d\u00e8s et 19 heures pour l'entr\u00e9e des joueurs sur le corps 19 heures 19 heures 15 pour le le d\u00e9but du match entre Rafa\u00ebl Nadal et Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:24:14 > 23:24:37) [95%] : \r\nFinale du tournoi de Miami le programme complet des festivit\u00e9s, ainsi que toutes les images qui vous auront plus ce soir et durant toute la semaine \u00e9coul\u00e9e sur notre site RTL Sport Point CH voil\u00e0 qui la fin de cette \u00e9mission, j'\u00e9tais ravi de passer mon samedi soir avec vous on encha\u00eene, demain, avec un joli dimanche en tout cas, on l'esp\u00e8re, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle nuit au revoir et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-01T00:56:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704588911", "durationSec": 28, "title": "SPDE 010417 ITW SION", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Sion Peter Zeidler suite au match entre son \u00e9quipe et le FC Thoune lors du championnat de Suisse de football cat\u00e9gorie Super League.", "thematicPersons": ["ZEIDLER, PETER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588912", "durationSec": 9900, "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC Sion - FC Thoune", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le FC Thoune sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 26e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1704588915", "durationSec": 671, "title": "SPDE  GRFO  010417 SIO THO", "excerpt": "D\u00e9faite du FC St-Gall, qui a perdu contre le FC B\u00e2le sur le score de 0 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 26e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC THOUNE", "FC SION"], "sequenceIds": ["1628604"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588916", "durationSec": 98, "title": "SPDE 010417 FOOT STG BAL", "excerpt": "R\u00e9sultats interm\u00e9diaires des cavaliers suisses lors de la finale de la Coupe du monde de saut d'obstacles qui se d\u00e9roule \u00e0 Omaha aux USA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC ST-GALL"], "sequenceIds": ["1628603"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588917", "durationSec": 93, "title": "SPDE 010417 HIPPISME", "excerpt": "Victoire du patineur japonais Yuzuru Hanyu, qui a remport\u00e9 suite au programme libre le championnat du monde de patinage artistique messieurs \u00e0 Helsinki. Il devance le Japonais Shoma Uno et le Chinois Jin Boyang.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEBRASKA"], "thematicThemes": ["SAUT D'OBSTACLES"], "sequenceIds": ["1628609"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588919", "durationSec": 98, "title": "SPDE 010417 PATINAGE ARTISTIQUE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu l'Australien Nick Kyrgios sur le score de 7-6 6-7 7-6 lors de la demi-finale du tournoi de tennis de Miami Masters 1000 comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HELSINKI"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS", "PROGRAMME LIBRE"], "sequenceIds": ["1628607"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588920", "durationSec": 22, "title": "SPDE 010417 TEASING MAG SPORT DE RIRE", "excerpt": "Victoire de Volero Zurich, qui a battu Sm'Aesch Pfeffingen sur le score de 3 sets \u00e0 0 lors de la finale dames de la Coupe de Suisse de volley-ball. \nVictoire d'Amriswil, qui a battu Naefels sur le score de 3 sets \u00e0 1 lors de la finale messieurs de la Coupe de Suisse de volley-ball."}, {"internalArchiveId": "AA1704588921", "durationSec": 94, "title": "SPDE 010417 TENN FEDERER", "excerpt": "D\u00e9faite du HC Davos, qui a perdu contre le EV Zoug sur le score de 3 \u00e0 5 lors du 6e et dernier match de la demi-finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le EV Zoug remporte la s\u00e9rie et se qualifie pour la finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MIAMI"], "thematicThemes": ["ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "KYRGIOS, NICK"], "sequenceIds": ["1628602"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588922", "durationSec": 110, "title": "SPDE 010417 VOLLEY", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1628605"]}, {"internalArchiveId": "AA1704588923", "durationSec": 143, "title": "SPDE 010417 HOCK DAV ZOU", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1628606"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710628823", "summary": "Miami : balle de match remport\u00e9e par Roger Federer, joueur de tennis suisse. \nDivers extraits de match entre Roger Federer et Nick Kyrgios, joueur de tennis australien.\nItw Roger Federer.\nNick Kyrgios cassant sa raquette de col\u00e8re.\nPoign\u00e9e de main entre Roger Federer et Nick Kyrgios \u00e0 la fin du match.", "id": "1628602", "visualThemes": ["ATP"], "visualGeographicals": ["MIAMI"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "KYRGIOS, NICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628824", "summary": "St-Gall, stade Kybunpark : but de Manuel Akanji, footballeur du FC B\u00e2le, valid\u00e9 malgr\u00e9 une position de hors-jeu.\nBut de Marc Janko, footballeur FC B\u00e2le.\nTacle de Renato Steffen, footballeur FC B\u00e2le, sur Martin Angha, footballeur FC St-Gall.\nBut de Manuel Akanji.\nUrs Fischer, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le, saluant son staff \u00e0 la fin du match.", "id": "1628603", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["AKANJI, MANUEL"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628825", "summary": "Sion, stade de Tourbillon :  expulsion de Dennis Hediger, footballeur du FC Thoune. \nTir sur transversale de Chadrac Akolo, footballeur FC Sion.\nChristian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, regardant le match.\nFaute de main dans surface de r\u00e9paration s\u00e9dunoise de J\u00e9r\u00f4me de Taravel, footballeur FC Sion.\nArr\u00eat d'Anton Mitryushkin, gardien FC Sion, sur penalty de Simone Rapp, footballeur FC Thoune.\nBeaux arr\u00eats d'Anton Mitryushkin sur occasions de footballeurs du FC Thoune.\nBut de Carlitos, footballeur FC Sion, avant d'effectuer une cabriole.\nBut de Chadrac Akolo.\nPeter Zeidler, entra\u00eeneur du FC Sion, exprimant sa joie.\nBut de Simone Rapp.", "id": "1628604", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "ZEIDLER, PETER"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628826", "summary": "Fribourg-ville : extraits match de volley-ball dames entre Sm'Aesch Pfeffingen et Volero Zurich. \nVolleyeuses du Volero Zurich se congratulant \u00e0 la fin du match.\nExtraits de match de volley-ball messieurs entre Amriswil et Naefels.\nVolleyeurs d'Amriswil avec leur troph\u00e9e.", "id": "1628605", "visualThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["CONCORDIA NAEFELS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628827", "summary": "Davos, patinoire Vaillant Arena : 5 buts marqu\u00e9s pour le EV Zoug par les hockeyeurs David McIntyre, 2 fois, Carl Klingberg, Dominic Lammer et Jarkko Immonen, avec ce dernier but marqu\u00e9 dans cage vide.\n3 buts marqu\u00e9s pour le HC Davos par les hockeyeurs Anders Ambuehl, 2 fois, et Dino Wieser.", "id": "1628606", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628828", "summary": "Helsinki : extraits au ralenti du programme libre de Yuzuru Hanyu, patineur japonais. \nExtraits au ralenti du programme libre de Shoma Uno, patineur japonais.\nExtraits au ralenti du programme libre de Jin Boyang, patineur chinois.\nYuzuru Hanyu, entour\u00e9 de Shoma Uno et Jin Boyang montrant leur m\u00e9dailles sur podium.", "id": "1628607", "visualThemes": ["MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "PROGRAMME LIBRE"], "visualGeographicals": ["HELSINKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628830", "summary": "USA, Omaha : parcours de saut d'obstacles de Romain Duguet, cavalier suisse, sur son cheval Twenty Two des Biches.\nParcours de saut d'obstacles de Martin Fuchs, cavalier suisse, sur son cheval Clooney.\nFaute de Steve Guerdat, cavalier suisse, sur son cheval Bianca, durant parcours de saut d'obstacles.\nParcours de McLain Ward, cavalier am\u00e9ricain, sur son cheval HH Azur.", "id": "1628609", "visualThemes": ["SAUT D'OBSTACLES"], "visualGeographicals": ["NEBRASKA"], "visualPersons": ["FUCHS, MARTIN", "GUERDAT, STEVE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677794", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028569", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584736", "internalArchiveId": "AA1703584877", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 76 : Mathieu Jaton", "publicationDate": "2017-04-01T20:12:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est Mathieu Jaton, directeur du Montreux Jazz Festival.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8511064", "imageURL": "http://www.rts.ch/8511059.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["JATON, MATHIEU"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "Mets les cha\u00eenes", "World Music", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 01 avril 2017", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Samuel Freudiger", "Le duplex avec Henry Dorsett Case", "L'entretien de la r\u00e9daction: Mathieu Jaton", "Le reportage de la r\u00e9daction: La baisse de la criminalit\u00e9"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale du mois \u00e9coul\u00e9 en musique et en images.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Samuel Freudiger, membre d\u2019un groupe de reggae suisse, \u00e9voque le CBD (cannabidiol), un cannabis l\u00e9gal dont les ventes explosent en Suisse.", "Henry Dorsett Case, cobaye transhumaniste, \u00e9voque le nouveau projet d\u2019Elon Musk: connecter le cerveau humain aux ordinateurs.", "Directeur du Montreux Jazz Festival.", "Les statistiques de la criminalit\u00e9 montrent une baisse des d\u00e9lits en Suisse. C\u2019est une bonne nouvelle, mais qui pose aussi probl\u00e8me \u00e0 certaines professions."], "variantIds": ["ece-8406705", "ece-8406707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T00:55:36Z", "subTitles": ["28:14:05:12  28:14:07:03\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n28:14:07:05  28:14:10:12\r\nVous avez fait quel gag\r\npour le 1er avril ?\r\n\r\n28:14:10:13  28:14:13:07\r\n-Aucun.\r\n-Merci.\r\n\r\n28:14:13:09  28:14:24:01\r\n...\r\n\r\n28:14:24:03  28:14:28:04\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:14:28:06  28:14:30:02\r\n-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n28:14:30:04  28:14:35:21\r\nNous sommes le samedi 1er avril 2017.\r\n\r\n28:14:36:10  28:14:39:04\r\nLa criminalit\u00e9 baisse en Suisse.\r\n\r\n28:14:39:06  28:14:45:06\r\nCette bonne nouvelle\r\nne r\u00e9jouit pas tout le monde.\r\n\r\n28:14:45:08  28:14:50:07\r\nLes 2 principaux festivals romands\r\nont d\u00e9voil\u00e9 leur programmation.\r\n\r\n28:14:50:09  28:14:55:12\r\nMathieu Jaton, directeur du Montreux\r\nJazz Festival, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n28:14:55:14  28:14:58:17\r\nLes ventes de CBD\r\nsont en hausse en Suisse.\r\n\r\n28:14:58:19  28:15:02:10\r\nCe cannabis l\u00e9gal\r\ns'\u00e9coule sous forme de liquide\r\n\r\n28:15:02:12  28:15:06:09\r\npour cigarettes \u00e9lectroniques\r\nou d'herbe s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n28:15:06:11  28:15:11:17\r\nCe soir aussi Chuck Berry et Duja.\r\n\r\n28:15:11:19  28:15:13:05\r\n-CBD.\r\n\r\n28:15:13:07  28:15:15:17\r\nT'en veux ? C'est du l\u00e9gal.\r\n\r\n28:15:15:19  28:15:17:07\r\n-Non merci.\r\n\r\n28:15:17:09  28:15:23:03\r\n-Vous en voulez ?\r\nC'est du l\u00e9gal.\r\n\r\n28:15:23:05  28:15:27:20\r\nDommage\r\nparce qu'elle d\u00e9fonce sa race.\r\n\r\n28:15:27:22  28:15:31:03\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:15:31:05  28:15:33:00\r\n-Depuis quelques mois,\r\n\r\n28:15:33:02  28:15:35:00\r\nla l\u00e9gislation suisse\r\n\r\n28:15:35:02  28:15:37:06\r\nouvre la voie\r\naux producteurs de chanvre\r\n\r\n28:15:37:08  28:15:39:13\r\ncontenant moins de 1 % de THC.\r\n\r\n28:15:39:15  28:15:45:00\r\nLe CBD se trouve sous diff\u00e9rentes\r\nformes et se vend partout en Suisse.\r\n\r\n28:15:45:02  28:15:50:08\r\nOn va en parler avec vous,\r\nSamuel Freudiger, bonsoir.\r\n\r\n28:15:50:10  28:16:01:05\r\nIl parle de mani\u00e8re\r\nincompr\u00e9hensible en anglais\r\n\r\n28:16:01:07  28:16:03:01\r\nPardon ?\r\n\r\n28:16:03:03  28:16:06:05\r\n-\u00c7a veut dire bonsoir \u00e0 Kingston.\r\n\r\n28:16:06:07  28:16:09:05\r\n-Vous consommez r\u00e9guli\u00e8rement\r\ndu cannabis\r\n\r\n28:16:09:07  28:16:12:12\r\net vous \u00eates membre\r\nd'un groupe de reggae suisse,\r\n\r\n28:16:12:14  28:16:14:06\r\nBradaframanadamada.\r\n\r\n28:16:14:08  28:16:17:17\r\n-C'est quand tu es fr\u00e8re,\r\ntu es brada (= brother)\r\n\r\n28:16:17:19  28:16:20:01\r\nmais tu n'as pas la m\u00eame maman.\r\n\r\n28:16:20:03  28:16:23:13\r\nBradaframanadamada\r\n(= brother from another mother)\r\n\r\n28:16:23:15  28:16:26:02\r\n-Vous jouez dans ce groupe.\r\n\r\n28:16:26:04  28:16:30:00\r\nVous voyagez souvent\r\navec ce groupe en Jama\u00efque.\r\n\r\n28:16:30:02  28:16:33:19\r\nQue pensez-vous de ce boom du CBD ?\r\n\r\n28:16:33:21  28:16:36:21\r\nEn ao\u00fbt dernier,\r\nun fabricant a obtenu,\r\n\r\n28:16:36:23  28:16:41:06\r\npour la premi\u00e8re fois,\r\nune autorisation d'en vendre.\r\n\r\n28:16:41:08  28:16:43:15\r\n-Je trouve que c'est rigolo\r\n\r\n28:16:43:16  28:16:46:15\r\nde voir les clients qui vont acheter\r\n\r\n28:16:46:17  28:16:50:03\r\nde la weed\r\ncomme si c'\u00e9tait des chewing-gums.\r\n\r\n28:16:50:05  28:16:52:20\r\nC'est Babylone, la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9cadente\r\n\r\n28:16:52:22  28:16:57:23\r\nqui les encourage \u00e0 vendre\r\nces produits qui s\u00e8ment la panique.\r\n\r\n28:16:58:01  28:17:01:12\r\n-C'est la panique\r\nchez les forces de l'ordre.\r\n\r\n28:17:01:14  28:17:03:13\r\n-Les pauvres policiers.\r\n\r\n28:17:03:15  28:17:07:23\r\nIl peuvent pas faire la diff\u00e9rence\r\nentre le CBD et la sins\u00e9.\r\n\r\n28:17:08:01  28:17:11:23\r\n-La ?\r\n-La sins\u00e9milia, man, la ganja !\r\n\r\n28:17:12:01  28:17:18:02\r\n-En apparence, le cannabis l\u00e9gal\r\nressemble \u00e0 son cousin.\r\n\r\n28:17:18:04  28:17:21:22\r\n-Oh ! Les pauvres petits policiers !\r\n\r\n28:17:22:00  28:17:24:15\r\nIls peuvent pas faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n28:17:24:17  28:17:27:12\r\nIl faut qu'ils go\u00fbtent le produit.\r\n\r\n28:17:27:13  28:17:29:17\r\nImagine le pauvre policier.\r\n\r\n28:17:29:19  28:17:36:14\r\n\"Excusez-moi, pr\u00e9sentez-moi\r\nvos papiers \u00e0 rouler d'identit\u00e9.\"\r\n\r\n28:17:36:16  28:17:40:22\r\nCe sera pas possible, man !\r\n\r\n28:17:41:00  28:17:43:21\r\n-Cette variante du cannabis\r\nne tombe pas\r\n\r\n28:17:43:23  28:17:47:12\r\nsous le coup de la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur les stup\u00e9fiants\r\n\r\n28:17:47:14  28:17:50:08\r\ncar elle contient\r\nmoins de 1 % de THC.\r\n\r\n28:17:50:10  28:17:54:01\r\nIl s'exclame en anglais\r\nde mani\u00e8re incompr\u00e9hensible\r\n\r\n28:17:54:03  28:17:59:05\r\nOn obtient ce taux bas\r\nen manipulant la plante.\r\n\r\n28:17:59:07  28:18:01:00\r\n-G\u00e9n\u00e9tiquement ?\r\n\r\n28:18:01:02  28:18:05:08\r\n-En faisant des croisements,\r\ndes petites chimies.\r\n\r\n28:18:05:10  28:18:11:01\r\nOn att\u00e9nue comme \u00e7a le produit,\r\non le rend all\u00e9g\u00e9, all\u00e9g\u00e9, all\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n28:18:11:03  28:18:14:19\r\nAujourd'hui, c'est partout\r\ncomme \u00e7a dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n28:18:14:21  28:18:18:20\r\nC'est comme les sodas sans sucre,\r\nles yoghourts all\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n28:18:18:22  28:18:23:03\r\n\u00e0 la g\u00e9latine de porc\r\nou l'huile d'olive sans olives.\r\n\r\n28:18:23:05  28:18:25:04\r\n-C'est pas du vrai cannabis ?\r\n\r\n28:18:25:06  28:18:26:11\r\n-Mais non !\r\n\r\n28:18:26:12  28:18:29:10\r\nLa vraie weed, la vraie ganja...\r\n\r\n28:18:29:12  28:18:32:04\r\nIl faut la planter avec amour.\r\n\r\n28:18:32:06  28:18:37:11\r\nIl faut la faire grandir\r\nsous les incantations de Yo !!!!\r\n\r\n28:18:37:12  28:18:40:15\r\nRastafari.\r\n\r\n28:18:40:17  28:18:43:11\r\nEt ensuite, il faut la r\u00e9colter,\r\n\r\n28:18:43:12  28:18:46:10\r\nla faire s\u00e9cher,\r\nla fumer pure sans tabac.\r\n\r\n28:18:46:12  28:18:48:11\r\nComme dans la chanson.\r\n\r\n28:18:48:12  28:18:50:03\r\nGimme de weed\r\n\r\n28:18:50:05  28:18:52:01\r\nGood ganja weed\r\n\r\n28:18:52:03  28:18:56:23\r\n-Naturel ou pas, le cannabis\r\ncontenant un taux de THC...\r\n\r\n28:18:57:01  28:18:59:06\r\n-C'est quoi, THC, man ?\r\n\r\n28:18:59:08  28:19:02:18\r\n-T\u00e9trahydracannabinol ?\r\n\r\n28:19:02:20  28:19:07:23\r\nC'est une drogue contre laquelle\r\nles pouvoirs publics doivent lutter.\r\n\r\n28:19:08:01  28:19:13:05\r\n-Pourquoi on pourrait pas lutter\r\nd'abord contre l'alcool ?\r\n\r\n28:19:13:07  28:19:15:16\r\nInterdire l'alcool, man !\r\n\r\n28:19:15:18  28:19:19:16\r\nC'est beaucoup plus additif\r\net dangereux, man.\r\n\r\n28:19:19:18  28:19:21:02\r\n-Ca, c'est pas...\r\n\r\n28:19:21:04  28:19:22:23\r\nC'est pas ce qu'on dit.\r\n\r\n28:19:23:01  28:19:27:17\r\n-Il suffit de regarder les exemples\r\ntout autour de toi dans la vie.\r\n\r\n28:19:27:19  28:19:30:01\r\nSi tu bois trop d'alcool, man...\r\n\r\n28:19:30:03  28:19:32:02\r\n-Ca va, le coude ?\r\n-Nickel !\r\n\r\n28:19:32:04  28:19:35:19\r\nSi tu bois trop d'alcool,\r\ntu vas dire des conneries,\r\n\r\n28:19:35:21  28:19:38:13\r\ntu vas rouler des pelles\r\n\u00e0 une inconnue,\r\n\r\n28:19:38:15  28:19:42:23\r\ntu vas te battre,\r\nte retrouver tout nu dans la rue.\r\n\r\n28:19:43:01  28:19:46:12\r\nTu vas te rebattre,\r\ntomber contre un trottoir\r\n\r\n28:19:46:14  28:19:49:23\r\net apr\u00e8s, tu vas tomber\r\ndans la mort du coma.\r\n\r\n28:19:50:01  28:19:53:06\r\n-Cette s\u00e9quence m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9e.\r\n\r\n28:19:53:08  28:19:57:12\r\n-Si tu fumes trop de weed, man,\r\ntu risques quoi ?\r\n\r\n28:19:57:14  28:19:59:10\r\nTu risques quoi, man ?\r\n\r\n28:19:59:12  28:20:01:17\r\n-La m\u00eame chose ?\r\n-Non, man.\r\n\r\n28:20:01:19  28:20:04:13\r\nTu risques juste de t'endormir.\r\n\r\n28:20:04:15  28:20:08:14\r\nAu pire, de l\u00e2cher\r\nune ou deux petites caisses.\r\n\r\n28:20:08:16  28:20:11:19\r\n-Ce n'est pas ce que disent\r\nles sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n28:20:11:21  28:20:14:22\r\n-Ca me rappelle\r\nce vieux proverbe jama\u00efcain:\r\n\r\n28:20:15:00  28:20:18:15\r\n\"When daddy smokes some weed,\r\nhe's never speed.\"\r\n\r\n28:20:18:17  28:20:22:22\r\n\"When daddy drinks some whisky,\r\nit's gonna be more risky.\"\r\n\r\n28:20:23:00  28:20:26:14\r\n-\"Quand papa fume de l'herbe,\r\nil est tout calme.\"\r\n\r\n28:20:26:16  28:20:30:12\r\n\"Quand il boit du whisky,\r\n\u00e7a devient risqu\u00e9.\"\r\n\r\n28:20:30:13  28:20:34:14\r\nOn se r\u00e9jouit de voir\r\ncomment ce march\u00e9 va \u00e9voluer.\r\n\r\n28:20:34:16  28:20:37:19\r\nMerci d'\u00eatre venu, Samuel Freudiger.\r\n\r\n28:20:37:21  28:20:40:19\r\nComment on dit \"au revoir\"\r\nen jama\u00efcain ?\r\n\r\n28:20:40:21  28:20:44:00\r\n-Euh... Big up.\r\n\r\n28:20:44:02  28:20:49:06\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:20:49:08  28:20:51:21\r\n-La criminalit\u00e9 a baiss\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n28:20:51:23  28:20:53:13\r\n-Vous trouvez ?\r\n\r\n28:20:53:15  28:20:56:12\r\n-C'est vrai,\r\nil y a toujours plein de gens\r\n\r\n28:20:56:14  28:21:00:00\r\navec des piercings\r\net des tatouages dans la rue.\r\n\r\n28:21:00:02  28:21:02:08\r\n-Les derni\u00e8res statistiques\r\n\r\n28:21:02:10  28:21:04:18\r\nde la criminalit\u00e9 en Suisse\r\n\r\n28:21:04:20  28:21:07:12\r\nr\u00e9v\u00e8lent une baisse des infractions.\r\n\r\n28:21:07:13  28:21:10:15\r\nLe trafic de stup\u00e9fiants,\r\nles cambriolages,\r\n\r\n28:21:10:17  28:21:13:20\r\ntous les types de d\u00e9lits\r\nsont en diminution\r\n\r\n28:21:13:22  28:21:16:18\r\nsauf les calomnies et les injures.\r\n\r\n28:21:16:19  28:21:23:09\r\nCette tendance met certains\r\nprofessionnels dans l'embarras.\r\n\r\n28:21:27:07  28:21:30:22\r\n-La baisse de 4.1 %\r\ndes infractions au code p\u00e9nal\r\n\r\n28:21:31:00  28:21:33:04\r\net de 0,7 % des infractions\r\n\r\n28:21:33:06  28:21:37:20\r\n\u00e0 la loi sur les \u00e9trangers\r\nest une bonne nouvelle.\r\n\r\n28:21:37:21  28:21:41:08\r\n-Ces statistiques\r\nsont tr\u00e8s inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n28:21:41:10  28:21:44:14\r\nLes gens vont se sentir en s\u00e9curit\u00e9 !\r\n\r\n28:21:44:16  28:21:47:07\r\nOn doit adapter notre message.\r\n\r\n28:21:47:09  28:21:48:21\r\nBrainstorming !\r\n\r\n28:21:48:23  28:21:53:22\r\nSi on ne peut plus miser sur la peur\r\npour nos futures campagnes,\r\n\r\n28:21:54:00  28:21:56:10\r\nvous avez une autre id\u00e9e ?\r\n\r\n28:21:57:18  28:21:59:21\r\n-La d\u00e9fense des paysans ?\r\n\r\n28:22:02:18  28:22:06:14\r\n-Eh ben on n'est pas dans la merde.\r\n\r\n28:22:06:16  28:22:08:23\r\nChier !\r\n\r\n28:22:09:01  28:22:12:05\r\n-Pour les professionnels\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 aussi,\r\n\r\n28:22:12:07  28:22:15:20\r\nla baisse de la criminalit\u00e9\r\nest une nouvelle donne.\r\n\r\n28:22:15:22  28:22:17:17\r\n-Je vous rappelle\r\n\r\n28:22:17:19  28:22:20:06\r\nle comportement \u00e0 adopter.\r\n\r\n28:22:20:08  28:22:23:04\r\nLe cou, les couilles, la manchette.\r\n\r\n28:22:23:06  28:22:27:13\r\nVous allez chercher\r\nvotre spray au poivre, et pan !\r\n\r\n28:22:27:15  28:22:30:11\r\nJacqueline, tu peux essayer.\r\n\r\n28:22:36:12  28:22:39:12\r\n-Il y a 6 mois,\r\nje refusais du monde...\r\n\r\n28:22:39:13  28:22:44:20\r\n-C'est tout un secteur qui pourrait\r\n\u00eatre appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9former.\r\n\r\n28:22:44:22  28:22:47:10\r\n-Beaucoup de nos clients\r\n\r\n28:22:47:12  28:22:49:22\r\nne renouvellent pas\r\n\r\n28:22:50:00  28:22:53:00\r\nleur abonnement\r\n\u00e0 notre centrale d'alarme.\r\n\r\n28:22:53:02  28:22:54:15\r\nJe dois r\u00e9agir.\r\n\r\n28:22:54:17  28:22:56:15\r\n-Salut.\r\n\r\n28:22:57:01  28:22:59:00\r\n-Salut.\r\n\r\n28:22:59:02  28:23:01:02\r\n-Les gars, briefing.\r\n\r\n28:23:01:04  28:23:03:08\r\nL'union fait la force.\r\n\r\n28:23:03:10  28:23:08:21\r\nComme vous le savez, on a eu une\r\nseule intervention cette semaine.\r\n\r\n28:23:08:23  28:23:11:06\r\nCertains prennent du poids.\r\n\r\n28:23:11:09  28:23:14:05\r\n-Ben ouais,\r\non n'arr\u00eate pas de bouffer.\r\n\r\n28:23:14:07  28:23:17:12\r\n-Mais avec Monsieur Zwygart\r\net Monsieur Kaempf,\r\n\r\n28:23:17:13  28:23:19:08\r\non a trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n28:23:19:10  28:23:21:19\r\n-L\u00e0, l\u00e0, l\u00e0 et l\u00e0, les familles\r\n\r\n28:23:21:21  28:23:24:16\r\nseront en voyage\r\npendant les vacances.\r\n\r\n28:23:24:18  28:23:28:08\r\n-Des familles pas encore abonn\u00e9es\r\n\u00e0 GB S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n28:23:28:10  28:23:31:19\r\n-Faites autant de d\u00e9g\u00e2ts\r\nque possible.\r\n\r\n28:23:31:21  28:23:36:06\r\n-En chemin, arrachez\r\nles sacs \u00e0 main des mamies.\r\n\r\n28:23:36:08  28:23:40:12\r\n-En partant,\r\nsemez des Corans derri\u00e8re vous.\r\n\r\n28:23:40:15  28:23:44:16\r\n-En Suisse, la criminalit\u00e9\r\nest en baisse.\r\n\r\n28:23:44:18  28:23:48:15\r\nSelon certains,\r\ncette tendance pourrait s'accentuer.\r\n\r\n28:23:48:17  28:23:51:19\r\n-Tout n'est pas perdu.\r\n-On garde espoir.\r\n\r\n28:23:54:06  28:23:58:06\r\n-Cette \u00e9mission\r\nest enregistr\u00e9e en public.\r\n\r\n28:23:58:08  28:24:01:16\r\nRendez-vous tous les vendredis \u00e0 19h\r\n\r\n28:24:01:18  28:24:04:20\r\nau club Chaudron 18 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n28:24:04:22  28:24:09:13\r\n-Un ordinateur connect\u00e9 au cerveau,\r\nvous en pensez quoi ?\r\n\r\n28:24:09:15  28:24:11:16\r\n-Je bug.\r\n\r\n28:24:13:20  28:24:16:02\r\n-Apr\u00e8s avoir r\u00e9volutionn\u00e9\r\n\r\n28:24:16:04  28:24:18:10\r\nla voiture \u00e9lectrique,\r\n\r\n28:24:18:12  28:24:20:15\r\nle lancement de satellites,\r\n\r\n28:24:20:17  28:24:24:13\r\nElon Musk, le golden boy\r\ndes nouvelles technologies\r\n\r\n28:24:24:15  28:24:27:13\r\nlance un nouveau projet\r\nnomm\u00e9 Neuralink,\r\n\r\n28:24:27:15  28:24:31:09\r\npour connecter\r\nnotre cerveau \u00e0 un ordinateur.\r\n\r\n28:24:31:11  28:24:34:15\r\nOn en parle avec vous,\r\nHenry Dorsett Case.\r\n\r\n28:24:34:17  28:24:36:12\r\nBonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n28:24:36:14  28:24:39:08\r\n-Vous collaborez avec Elon Musk.\r\n\r\n28:24:39:10  28:24:42:07\r\nEn quoi consiste ce nouveau projet ?\r\n\r\n28:24:42:09  28:24:46:01\r\n-Il consiste \u00e0 implanter\r\nune puce dans votre cr\u00e2ne\r\n\r\n28:24:46:03  28:24:49:02\r\net \u00e0 ajouter une couche logicielle\r\n\r\n28:24:49:04  28:24:51:04\r\n\u00e0 notre r\u00e9seau neuronal.\r\n\r\n28:24:51:06  28:24:55:05\r\nNotre cerveau pourra ainsi\r\n\u00e9largir ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n28:24:55:07  28:24:56:21\r\n-Quelles seraient\r\n\r\n28:24:56:23  28:24:59:09\r\nles applications concr\u00e8tes ?\r\n\r\n28:24:59:11  28:25:04:08\r\n-Au d\u00e9part, Neuralink pourra lutter\r\ncontre des maladies neurologiques\r\n\r\n28:25:04:10  28:25:07:04\r\ncomme l'\u00e9pilepsie\r\nou la d\u00e9pression grave.\r\n\r\n28:25:07:06  28:25:08:23\r\nBien s\u00fbr, il y aura aussi\r\n\r\n28:25:09:01  28:25:11:23\r\ndes applications\r\nde chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n28:25:12:01  28:25:16:11\r\nPour les m\u00eames raisons\r\nque vous vous faites refaire le nez,\r\n\r\n28:25:16:12  28:25:21:10\r\nou, comme vous, implanter\r\ndes proth\u00e8ses de muscles pectoraux,\r\n\r\n28:25:21:12  28:25:24:16\r\nun patient pourra\r\nse faire augmenter le cerveau\r\n\r\n28:25:24:18  28:25:26:17\r\nafin d'\u00eatre plus s\u00e9duisant.\r\n\r\n28:25:26:19  28:25:30:15\r\nLe cerveau est l'organe\r\nle plus s\u00e9duisant du corps.\r\n\r\n28:25:30:17  28:25:33:09\r\nUn beau faci\u00e8s et un cul rebondi\r\n\r\n28:25:33:11  28:25:35:01\r\nne vous apportent\r\n\r\n28:25:35:03  28:25:37:01\r\nqu'une beaut\u00e9 apparente.\r\n\r\n28:25:37:03  28:25:40:10\r\nLe cerveau est responsable\r\ndu sens de l'humour,\r\n\r\n28:25:40:12  28:25:42:22\r\nde la po\u00e9sie, de la sensibilit\u00e9.\r\n\r\n28:25:43:00  28:25:44:11\r\nVous, par exemple.\r\n\r\n28:25:44:12  28:25:47:11\r\nVous avez certainement\r\nmis dans votre lit\r\n\r\n28:25:47:12  28:25:50:16\r\nd'innombrables femmes\r\nd'une beaut\u00e9 somptueuse.\r\n\r\n28:25:50:18  28:25:52:07\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n28:25:52:09  28:25:55:01\r\n-Ce n'est pas gr\u00e2ce \u00e0 votre visage.\r\n\r\n28:25:55:03  28:25:57:11\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 attir\u00e9es par vous\r\n\r\n28:25:57:12  28:26:01:20\r\ngr\u00e2ce \u00e0 votre sens de l'humour\r\net \u00e0 votre culture raffin\u00e9e.\r\n\r\n28:26:01:22  28:26:06:22\r\n-Votre projet pourrait augmenter\r\nles capacit\u00e9s cognitives de l'homme ?\r\n\r\n28:26:07:00  28:26:08:05\r\n-\u00c0 terme, oui.\r\n\r\n28:26:08:07  28:26:10:09\r\n-C'est de la science-fiction.\r\n\r\n28:26:10:11  28:26:13:15\r\n-Nous pr\u00e9voyons une interface\r\ncerveau-machine\r\n\r\n28:26:13:17  28:26:15:12\r\nfonctionnelle dans 5 ans.\r\n\r\n28:26:15:14  28:26:19:12\r\nVous pourrez interagir\r\navec une intelligence artificielle.\r\n\r\n28:26:19:14  28:26:22:06\r\n-Elle pourra aussi interagir\r\navec nous ?\r\n\r\n28:26:22:08  28:26:23:13\r\n-Possiblement.\r\n\r\n28:26:23:15  28:26:25:22\r\n-C'est nous qui la dirigerons ?\r\n\r\n28:26:26:00  28:26:27:22\r\n-Oui, non, r\u00e9ponse quantique.\r\n\r\n28:26:28:00  28:26:31:06\r\nIl est impossible de le savoir\r\npour l'instant.\r\n\r\n28:26:31:08  28:26:34:03\r\nMoi, je m'entends tr\u00e8s bien\r\navec Glados.\r\n\r\n28:26:34:05  28:26:38:02\r\nMais d'autres IA pourraient \u00eatre\r\nplus agressives qu'elle.\r\n\r\n28:26:38:04  28:26:40:15\r\n-IA ?\r\n-Des intelligences artificielles.\r\n\r\n28:26:40:17  28:26:43:19\r\n-Glados ?\r\n-C'est l'intelligence artificielle\r\n\r\n28:26:43:21  28:26:47:04\r\navec laquelle je partage\r\nmon \u00eatre cognitif.\r\n\r\n28:26:47:06  28:26:49:13\r\nJe suis un cobaye transhumain.\r\n\r\n28:26:49:15  28:26:51:19\r\n-Vous prenez certains risques.\r\n\r\n28:26:51:21  28:26:54:14\r\n-Les avantages\r\nexc\u00e8dent les risques.\r\n\r\n28:26:54:16  28:26:57:21\r\nIl y a 10 minutes,\r\nje ne parlais pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n28:26:57:23  28:27:00:12\r\nJ'ai appris\r\nce langage instantan\u00e9ment.\r\n\r\n28:27:00:13  28:27:03:15\r\n-Ne craignez-vous pas\r\nde devenir un robot ?\r\n\r\n28:27:03:17  28:27:06:19\r\n-La robotisation des masses\r\na d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\r\n\r\n28:27:06:21  28:27:09:22\r\ndepuis l'invention de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n28:27:10:00  28:27:14:12\r\nAvec l'interface neuronale,\r\nje deviens un robot intelligent.\r\n\r\n28:27:14:13  28:27:18:21\r\nQuand nous prendrons le contr\u00f4le\r\nde votre soci\u00e9t\u00e9 path\u00e9tique\r\n\r\n28:27:18:23  28:27:20:19\r\net que votre masse organique\r\n\r\n28:27:20:21  28:27:23:06\r\nsera transform\u00e9e en engrais...\r\n\r\n28:27:25:14  28:27:27:06\r\n-M. Case ?\r\n\r\n28:27:27:08  28:27:29:20\r\n-La proc\u00e9dure est sans risque.\r\n\r\n28:27:29:22  28:27:31:16\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n28:27:31:18  28:27:35:16\r\nMerci pour cet \u00e9clairage,\r\non est pleinement rassur\u00e9s.\r\n\r\n28:27:35:18  28:27:38:07\r\nBon apr\u00e8s-midi \u00e0 San Francisco.\r\n\r\n28:27:38:09  28:27:40:07\r\n-Exterminate.\r\n\r\n28:27:40:09  28:27:42:00\r\nExterminate.\r\n\r\n28:27:42:02  28:27:44:21\r\n-Bonjour, c'est \"26 minutes\".\r\n\r\n28:27:44:23  28:27:47:12\r\n-Excellent, c'est trop bien.\r\n\r\n28:27:47:14  28:27:49:09\r\n-Vous avez pris quoi ?\r\n\r\n28:27:49:11  28:27:51:06\r\n-Trop cool.\r\n\r\n28:27:51:08  28:27:53:13\r\nVous, c'est Duja.\r\n\r\n28:27:53:15  28:27:54:20\r\n-Ouais...\r\n\r\n28:27:54:22  28:27:57:17\r\n-J'adore vous \u00e9couter \u00e0 la radio.\r\n\r\n28:27:57:19  28:28:02:05\r\nCette semaine sur les \u00e9crevisses,\r\nc'\u00e9tait top.\r\n\r\n28:28:03:07  28:28:06:05\r\n-Gilles Wenger n'\u00e9coute pas la radio\r\n\r\n28:28:06:07  28:28:10:11\r\nmais il regarde la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n28:28:14:02  28:28:16:19\r\n-Cette semaine, que du bonheur.\r\n\r\n28:28:16:21  28:28:18:12\r\n-Que du bonheur.\r\n\r\n28:28:18:14  28:28:20:01\r\nQue du bonheur.\r\n\r\n28:28:20:03  28:28:22:06\r\n-Que du bonheur.\r\n\r\n28:28:22:08  28:28:25:21\r\n-En Valais,\r\napr\u00e8s les \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n28:28:25:23  28:28:29:14\r\nCanal 9 a rencontr\u00e9\r\ndes nouvelles d\u00e9put\u00e9es.\r\n\r\n28:28:29:16  28:28:31:22\r\n-Emmanuelle Dubuis, merci.\r\n\r\n28:28:32:00  28:28:37:13\r\nOn va d\u00e9couvrir une autre jeune\r\nd\u00e9put\u00e9e, Margaux Dubuis.\r\n\r\n28:28:37:15  28:28:43:02\r\n-Le canton de Vaud se pr\u00e9pare aussi\r\n\u00e0 renouveler son gouvernement.\r\n\r\n28:28:43:04  28:28:48:06\r\nPremier d\u00e9bat avec un spectateur\r\nd'accord avec un intervenant.\r\n\r\n28:28:52:23  28:28:56:00\r\nMais pas du tout avec l'autre.\r\n\r\n28:28:56:03  28:29:00:06\r\n-S'agissant de la r\u00e9gularisation...\r\n\r\n28:29:03:11  28:29:05:19\r\n-Dimanche, dans \"Mise au point\",\r\n\r\n28:29:05:21  28:29:09:13\r\non a vu Jean-Michel Bugnion,\r\nd\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste...\r\n\r\n28:29:14:12  28:29:19:03\r\nDarius a interview\u00e9\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n28:29:19:05  28:29:22:20\r\n-On vous a beaucoup chambr\u00e9\r\nsur votre allemand.\r\n\r\n28:29:22:22  28:29:24:22\r\n-Ja.\r\n\r\n28:29:25:00  28:29:28:12\r\n-Sinon, on a vu un syndicaliste\r\nqui d\u00e9monte tout.\r\n\r\n28:29:31:08  28:29:33:02\r\nDes poux \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n28:29:36:05  28:29:39:10\r\nUn C\u00e9sar pour Olivier Delaloye.\r\n\r\n28:29:39:12  28:29:44:04\r\n-Un r\u00eave d'enfant\r\nqui se r\u00e9alise pour moi.\r\n\r\n28:29:44:06  28:29:46:15\r\n-Des bafouilles.\r\n\r\n28:29:46:17  28:29:48:22\r\n-On d\u00e9nombrait 18...\r\n\r\n28:29:49:00  28:29:52:19\r\nElle bafouille\r\n\r\n28:29:52:21  28:29:57:01\r\n-Patrick Fischer pas pr\u00eat.\r\n\r\n28:29:59:13  28:30:06:12\r\n-Aujourd'hui, elle vient faire\r\nnettoyer son oeil de verre.\r\n\r\n28:30:12:02  28:30:17:21\r\n-Si vous souhaitez revoir l'une\r\ndes s\u00e9quences de cette \u00e9mission,\r\n\r\n28:30:17:23  28:30:25:19\r\nrendez-vous sur 26minutes.ch.\r\n\r\n28:30:25:21  28:30:29:17\r\n-Vous \u00eates sponsoris\u00e9\r\npar le Montreux Jazz Festival ?\r\n\r\n28:30:29:19  28:30:31:00\r\n-Oui.\r\n\r\n28:30:31:02  28:30:32:23\r\n-Fruits et l\u00e9gumes ?\r\n-Oui.\r\n\r\n28:30:33:01  28:30:37:00\r\n-C'est pour \u00e7a qu'il n'y a\r\nque de la soupe cette ann\u00e9e !\r\n\r\n28:30:37:02  28:30:38:19\r\n-De la bonne soupe.\r\n\r\n28:30:39:12  28:30:42:04\r\n-Voil\u00e0 plus de 20 ans qu'il boit\r\n\r\n28:30:42:06  28:30:44:07\r\ndes coups sur la Riviera.\r\n\r\n28:30:44:09  28:30:49:20\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 sa 5e programmation\r\nen tant que patron du Montreux Jazz.\r\n\r\n28:30:49:22  28:30:52:13\r\nOn accueille Mathieu Jaton.\r\n\r\n28:30:52:15  28:31:02:07\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:31:02:09  28:31:04:15\r\n-Mathieu Jaton, bienvenue.\r\n\r\n28:31:04:17  28:31:08:23\r\nOn vous accueille avec du vert,\r\nla couleur de l'espoir.\r\n\r\n28:31:09:01  28:31:12:02\r\nVous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre programme.\r\n\r\n28:31:12:04  28:31:15:19\r\nEst-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu\r\ndes retours du public ?\r\n\r\n28:31:15:21  28:31:17:04\r\n-Oui, tr\u00e8s bons.\r\n\r\n28:31:17:06  28:31:19:21\r\nOn pr\u00e9sente une programmation\r\n\r\n28:31:19:23  28:31:22:00\r\ntr\u00e8s dense, intense.\r\n\r\n28:31:22:02  28:31:26:12\r\nJe suis tr\u00e8s content\r\nde voir les retours du public.\r\n\r\n28:31:26:14  28:31:29:12\r\n-C'est pas\r\nce que j'ai vu sur Facebook.\r\n\r\n28:31:29:13  28:31:32:18\r\n-Je vous pr\u00e9sente tout de suite\r\n\r\n28:31:32:20  28:31:36:06\r\nmais vous fournissez\r\nchaque ann\u00e9e la m\u00eame r\u00e9ponse.\r\n\r\n28:31:36:08  28:31:37:20\r\n-\u00c0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n28:31:37:22  28:31:40:03\r\n-Je vous pr\u00e9sente Mueller.\r\n\r\n28:31:40:05  28:31:42:05\r\n-Bonsoir, enchant\u00e9.\r\n\r\n28:31:42:07  28:31:46:01\r\n-Vous \u00eates auteur,\r\ncompositeur et interpr\u00e8te romand.\r\n\r\n28:31:46:03  28:31:50:02\r\n-Oui, au d\u00e9part,\r\nje suis dans le groupe duo\r\n\r\n28:31:50:04  28:31:52:04\r\nde chansons \u00e0 texte\r\n\r\n28:31:52:06  28:31:53:23\r\nKlaxon et Mueller.\r\n\r\n28:31:54:01  28:31:56:23\r\nMais comme vous \u00eates s\u00fbrement\r\nau courant,\r\n\r\n28:31:57:01  28:31:59:09\r\non a eu un clash derni\u00e8rement.\r\n\r\n28:31:59:11  28:32:02:16\r\nVous avez lu \u00e7a.\r\n-Je suis au courant, oui.\r\n\r\n28:32:02:18  28:32:05:13\r\n-Maintenant, je vais de l'avant.\r\n\r\n28:32:05:15  28:32:07:21\r\nJe lance mon projet solo.\r\n\r\n28:32:08:00  28:32:10:03\r\nJe vous fais un extrait.\r\n\r\n28:32:10:05  28:32:11:18\r\n-Non, non.\r\n\r\n28:32:11:20  28:32:13:13\r\n-C'est une chanson super !\r\n\r\n28:32:13:15  28:32:17:17\r\n-Non, d'abord on regarde\r\nle portrait de Mathieu Jaton.\r\n\r\n28:32:17:19  28:32:22:12\r\n-Cher Mathieu Jaton, on vous voit\r\ndans les m\u00e9dias parce que...\r\n\r\n28:32:27:02  28:32:28:17\r\nLe programme est sorti.\r\n\r\n28:32:28:19  28:32:32:07\r\nAu Montreux Jazz Festival,\r\non se lance sur le grill\r\n\r\n28:32:32:09  28:32:35:12\r\nen tant qu'\u00e9tudiant\r\net on termine directeur.\r\n\r\n28:32:35:13  28:32:38:06\r\nG\u00e9rer un festival\r\nsemble plus rentable\r\n\r\n28:32:38:08  28:32:40:23\r\nque maintenir un magazine en vie.\r\n\r\n28:32:41:01  28:32:44:08\r\nApr\u00e8s avoir fait\r\nl'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n28:32:44:10  28:32:47:14\r\nvous \u00eates entr\u00e9\r\nau marketing du festival.\r\n\r\n28:32:47:16  28:32:50:08\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n28:32:50:10  28:32:53:21\r\npar Claude Nobs,\r\nami scout de votre papa.\r\n\r\n28:32:53:23  28:32:56:19\r\nUn duo musical et financier.\r\n\r\n28:32:56:21  28:33:00:19\r\nLe MJF, c'est Quincy Jones,\r\ndes gros chalets.\r\n\r\n28:33:00:21  28:33:04:04\r\nMais ce n'est qu'une s\u00e9rie\r\nde concerts.\r\n\r\n28:33:04:06  28:33:07:01\r\nLe festival le plus chic de Suisse\r\n\r\n28:33:07:03  28:33:12:14\r\nvous a vite gliss\u00e9 dans les projets\r\nd'expansion de la marque.\r\n\r\n28:33:12:16  28:33:16:13\r\nProduits d\u00e9riv\u00e9s ou acad\u00e9mie.\r\n\r\n28:33:16:15  28:33:19:18\r\nUn business florissant et ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n28:33:19:20  28:33:23:13\r\nCette ann\u00e9e,\r\nvous faites le grand \u00e9cart\r\n\r\n28:33:23:15  28:33:26:17\r\nentre Tom Jones et Kery James.\r\n\r\n28:33:26:19  28:33:30:08\r\nVotre job ressemble\r\n\u00e0 celui d'un candidat\r\n\r\n28:33:30:10  28:33:33:01\r\n\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n28:33:33:03  28:33:38:15\r\nTrouver les fonds, sortir un\r\nprogramme, coller des affiches.\r\n\r\n28:33:38:17  28:33:43:05\r\nB\u00e9n\u00e9vole, c'est un emploi fictif ?\r\n\r\n28:33:46:05  28:33:49:16\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:33:49:18  28:33:56:06\r\n-Emploi fictif, esclaves\r\nou passionn\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9voles ?\r\n\r\n28:33:56:08  28:33:58:18\r\n-Passionn\u00e9s, bien s\u00fbr.\r\n\r\n28:33:58:20  28:34:01:11\r\nJ'\u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole aussi.\r\n\r\n28:34:01:12  28:34:06:17\r\n-Quel est l'artiste dont vous \u00eates\r\nle plus fier cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n28:34:06:19  28:34:09:08\r\n-C'est une question pi\u00e8ge.\r\n\r\n28:34:09:10  28:34:11:01\r\n-Mon cul !\r\n\r\n28:34:11:03  28:34:13:00\r\n-Je me lance.\r\n\r\n28:34:13:02  28:34:17:12\r\nJe dirais la premi\u00e8re soir\u00e9e\r\nd'ouverture au Stravinsky,\r\n\r\n28:34:17:13  28:34:19:19\r\nMax Richter, Nicolas Jaar.\r\n\r\n28:34:19:21  28:34:22:14\r\n-Je connais pas.\r\n-\u00c7a m'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n28:34:22:16  28:34:25:11\r\n-Moi non plus, je connais pas.\r\n\r\n28:34:25:12  28:34:29:11\r\nC'est les artistes\r\nqui vous ont co\u00fbt\u00e9 le plus cher ?\r\n\r\n28:34:29:12  28:34:30:20\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n28:34:30:22  28:34:34:02\r\nNicolas Jaar\r\nest un alchimiste \u00e9lectronique.\r\n\r\n28:34:34:04  28:34:37:16\r\nOn le classe parfois\r\ndans les DJ mais c'est faux.\r\n\r\n28:34:37:18  28:34:40:06\r\nC'est un vrai live \u00e9lectronique.\r\n\r\n28:34:40:08  28:34:43:19\r\nMax Richter, c'est un artiste\r\nclassique d'abord.\r\n\r\n28:34:43:21  28:34:47:17\r\nIl travaille beaucoup\r\nsur la musique \u00e9lectro.\r\n\r\n28:34:47:19  28:34:50:15\r\nOn le voit tr\u00e8s rarement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n28:34:50:17  28:34:54:13\r\n-C'est la soir\u00e9e que vous craignez\r\nde ne pas remplir ?\r\n\r\n28:34:54:15  28:34:58:02\r\nC'est pour \u00e7a que vous en parlez\r\naussi bien ?\r\n\r\n28:34:58:04  28:35:01:10\r\n-J'ai une question \u00e0 poser.\r\n\r\n28:35:01:12  28:35:05:12\r\n\u00c7a vous fait un tout petit peu chier\r\n\r\n28:35:05:14  28:35:08:06\r\nde ne pas avoir pu choper\r\n\r\n28:35:08:08  28:35:10:13\r\nles Red Hot, cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n28:35:10:15  28:35:12:07\r\n-Un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n28:35:12:09  28:35:14:11\r\n-Je peux vous les jouer.\r\n\r\n28:35:14:12  28:35:18:13\r\n...\r\n\r\n28:35:18:15  28:35:20:07\r\n-Non, non !\r\n\r\n28:35:20:09  28:35:21:19\r\n-C'\u00e9tait bien !\r\n\r\n28:35:21:21  28:35:23:18\r\n-Si jamais, je viens.\r\n\r\n28:35:23:20  28:35:27:20\r\n-Si jamais, on fera \u00e7a en after,\r\nen backstages.\r\n\r\n28:35:27:22  28:35:30:12\r\nY a un gars qui roule derri\u00e8re.\r\n\r\n28:35:30:13  28:35:33:05\r\nLes Red Hot sont au Pal\u00e9o\r\ncette ann\u00e9e.\r\n\r\n28:35:33:07  28:35:39:12\r\nComment vous vous r\u00e9partissez\r\nle g\u00e2teau entre Nyon et Montreux ?\r\n\r\n28:35:39:13  28:35:42:13\r\n-C'est pas une r\u00e9partition de g\u00e2teau.\r\n\r\n28:35:42:15  28:35:46:12\r\nOn est sur des dates assez proches.\r\n\r\n28:35:46:13  28:35:50:12\r\nOn se parle beaucoup,\r\navec Jacques, Dani, Daniel.\r\n\r\n28:35:50:13  28:35:55:06\r\n-C'est les programmateurs\r\nde Pal\u00e9o, je pr\u00e9cise.\r\n\r\n28:35:55:09  28:36:01:03\r\n-On essaye de faire\r\ndeux festivals tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n28:36:01:05  28:36:04:04\r\n-Au niveau du budget ?\r\n\r\n28:36:04:06  28:36:07:05\r\n-On a pratiquement le m\u00eame budget,\r\n\r\n28:36:07:07  28:36:10:12\r\n28 millions pour Montreux\r\net 27 pour Pal\u00e9o.\r\n\r\n28:36:10:13  28:36:12:04\r\n-De Dieu !\r\n\r\n28:36:12:06  28:36:14:19\r\n-Y aurait de la place pour Mueller !\r\n\r\n28:36:14:21  28:36:16:18\r\n-Ca fait une chi\u00e9e de fric !\r\n\r\n28:36:16:20  28:36:20:22\r\n-Qui a les meilleurs arguments\r\npar rapport aux artistes ?\r\n\r\n28:36:21:00  28:36:23:08\r\n-\u00c7a d\u00e9pend de beaucoup\r\nde param\u00e8tres.\r\n\r\n28:36:23:10  28:36:24:22\r\n-C'est pas comparable.\r\n\r\n28:36:25:00  28:36:27:15\r\nPal\u00e9o, c'est une f\u00eate \u00e0 la saucisse.\r\n\r\n28:36:27:17  28:36:30:04\r\nMontreux, c'est un peu bling-bling.\r\n\r\n28:36:30:06  28:36:33:18\r\n-C'est une belle f\u00eate la soci\u00e9t\u00e9,\r\navec les Red Hot !\r\n\r\n28:36:33:20  28:36:36:08\r\n-Ils vendent\r\nles saucisses plus cher !\r\n\r\n28:36:36:10  28:36:38:18\r\n-Ou plus longues.\r\n-Ou plus dures.\r\n\r\n28:36:38:20  28:36:40:10\r\n-Ou les 2 !\r\n\r\n28:36:40:12  28:36:45:05\r\n\u00c0 part \u00e7a, vous, vous invitez\r\ntoujours un peu les m\u00eames artistes,\r\n\r\n28:36:45:07  28:36:46:21\r\nSantana, BB King.\r\n\r\n28:36:46:23  28:36:52:07\r\nVous pensez pas qu'en invitant\r\nque les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 du succ\u00e8s,\r\n\r\n28:36:52:09  28:36:55:18\r\nceux qui ont pas de succ\u00e8s\r\npourront pas en avoir ?\r\n\r\n28:36:55:20  28:37:00:12\r\nC'est comme dans le job, on te dit\r\nque t'as pas assez d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n28:37:00:14  28:37:05:00\r\nSi on te donne pas la chance\r\nd'en avoir, t'en auras jamais.\r\n\r\n28:37:05:02  28:37:06:22\r\n-C'est vrai, c'est cruel.\r\n\r\n28:37:07:00  28:37:10:15\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a\r\nplein de sc\u00e8nes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n28:37:10:17  28:37:15:10\r\nOn a vu beaucoup d'artistes qui\r\ncommencent sur une sc\u00e8ne gratuite...\r\n\r\n28:37:15:12  28:37:18:15\r\n-Vous avez jamais jou\u00e9\r\nsur la sc\u00e8ne gratuite ?!\r\n\r\n28:37:18:17  28:37:19:22\r\n-Non, m\u00eame pas !\r\n\r\n28:37:20:00  28:37:24:20\r\nDes fois sur les quais\r\nmais on me jette des binches.\r\n\r\n28:37:24:22  28:37:26:21\r\n-C'est la sanction du public.\r\n\r\n28:37:26:23  28:37:28:01\r\n-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n28:37:28:03  28:37:30:03\r\nJ'ai envoy\u00e9 de nombreux mails\r\n\r\n28:37:30:05  28:37:33:03\r\n\u00e0 Claude Nobs \u00e0 Pal\u00e9o,\r\njamais de r\u00e9ponse.\r\n\r\n28:37:33:05  28:37:38:03\r\nVous, je vous ai envoy\u00e9 plein\r\nde WhatsApp au 076 701 89 61.\r\n\r\n28:37:38:05  28:37:40:04\r\nVous avez jamais r\u00e9pondu.\r\n\r\n28:37:40:06  28:37:42:03\r\n-C'est votre num\u00e9ro ?\r\n\r\n28:37:42:05  28:37:46:11\r\n-C'est s\u00fbr,\r\nmais je ne lis pas mes messages.\r\n\r\n28:37:46:12  28:37:49:16\r\nPourquoi vous avez donn\u00e9\r\nmon num\u00e9ro ?\r\n\r\n28:37:49:18  28:37:51:06\r\n-Je sais pas...\r\n\r\n28:37:51:08  28:37:53:00\r\n\u00c0 part \u00e7a...\r\n\r\n28:37:53:02  28:37:55:12\r\n-C'\u00e9tait quoi d\u00e9j\u00e0, le num\u00e9ro ?\r\n\r\n28:37:55:13  28:37:57:12\r\n-076 701 89 61.\r\n\r\n28:37:57:13  28:38:01:12\r\nJe le connais par coeur,\r\nje lui \u00e9cris tous les jours.\r\n\r\n28:38:01:14  28:38:03:02\r\n\"Coucou Mat-Mat !\"\r\n\r\n28:38:03:04  28:38:05:02\r\nMais j'ai jamais de r\u00e9ponse.\r\n\r\n28:38:05:04  28:38:07:03\r\n-C'est \u00e0 cause de Mat-Mat.\r\n\r\n28:38:07:05  28:38:09:12\r\n-Ah, OK, je vais changer demain.\r\n\r\n28:38:09:13  28:38:13:15\r\n-Vous avez beaucoup de candidatures\r\nspontan\u00e9es, farfelues ?\r\n\r\n28:38:13:17  28:38:15:03\r\n-Jamais farfelues.\r\n\r\n28:38:15:05  28:38:19:01\r\nOn a beaucoup de candidatures,\r\nnotamment pour le off,\r\n\r\n28:38:19:03  28:38:20:15\r\nles concerts gratuits.\r\n\r\n28:38:20:17  28:38:24:21\r\nC'est environ 1500 candidatures\r\nsur la totalit\u00e9 du festival.\r\n\r\n28:38:24:23  28:38:26:21\r\nOn \u00e9coute tout, on trie tout.\r\n\r\n28:38:26:23  28:38:29:12\r\nEt on essaie de choisir\r\nles meilleures.\r\n\r\n28:38:29:13  28:38:33:04\r\n-C'est des concerts qui\r\nont potentiellement plus de public\r\n\r\n28:38:33:06  28:38:35:17\r\nque ceux qui sont\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur des murs.\r\n\r\n28:38:35:19  28:38:38:08\r\n-Le Parc,\r\nc'est 3500 personnes par jour.\r\n\r\n28:38:38:10  28:38:39:15\r\n-Waouh !\r\n\r\n28:38:39:17  28:38:43:01\r\nFranchement, je peux quand m\u00eame\r\ntenter ma chance.\r\n\r\n28:38:43:03  28:38:45:08\r\nJ'ai pr\u00e9par\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n28:38:45:10  28:38:48:07\r\n-Allez, on vous donne votre chance.\r\n\r\n28:38:48:09  28:38:50:04\r\nS\u00e9duisez notre invit\u00e9.\r\n\r\n28:38:50:06  28:38:51:16\r\n...\r\n\r\n28:38:51:18  28:38:53:07\r\nIntro !\r\n\r\n28:38:53:09  28:38:55:17\r\nBou bou bou\r\n\r\n28:38:55:18  28:38:57:18\r\nAh ah ah\r\nWo\r\n\r\n28:38:57:20  28:39:00:19\r\nBou bou bou bou bou bou\r\n\r\n28:39:00:21  28:39:03:13\r\nMoi, quand je regarde le programme\r\n\r\n28:39:03:15  28:39:06:02\r\nMontreux Jazz Festival sur PDF\r\n\r\n28:39:06:04  28:39:10:21\r\nJ'me dis: \"Y a beaucoup qui sont de\r\nl'international.\"\r\n\r\n28:39:10:23  28:39:13:03\r\nEt d'ici ? Qu\u00e9saco ?\r\n\r\n28:39:13:05  28:39:15:00\r\nY a rien du tout\r\n\r\n28:39:15:02  28:39:17:13\r\nAlors moi, je me demande\r\n\r\n28:39:17:15  28:39:21:03\r\nOuh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0\r\n\r\n28:39:21:05  28:39:24:11\r\nBenjamin Cl\u00e9mentine Biolay ou\r\nYoussoupha\r\n\r\n28:39:24:12  28:39:27:09\r\nOuh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0\r\n\r\n28:39:27:11  28:39:28:09\r\nMacy Gray, Kasabian ou bien Michael\r\nKiwanuka\r\n\r\n28:39:28:11  28:39:32:19\r\nOuh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0\r\nl\u00e0\r\n\r\n28:39:32:21  28:39:35:00\r\nEt pis moi ?\r\n\r\n28:39:35:02  28:39:36:14\r\nDans tout \u00e7a\r\n\r\n28:39:36:16  28:39:38:19\r\nAttention, solo !\r\n\r\n28:39:38:21  28:39:42:16\r\n...\r\n\r\n28:39:42:18  28:39:45:21\r\n-Voil\u00e0, merci beaucoup, Mueller.\r\n\r\n28:39:45:23  28:39:47:02\r\n...\r\n\r\n28:39:47:04  28:39:48:16\r\nCa vous convainc ?\r\n\r\n28:39:48:17  28:39:51:01\r\nY a une place pour lui ?\r\n\r\n28:39:51:03  28:39:53:12\r\n-On prend pas les solos.\r\n\r\n28:39:53:14  28:39:55:17\r\n-Franchement, toi...\r\n\r\n28:39:55:19  28:39:58:12\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re l'autre pr\u00e9sentateur.\r\n\r\n28:39:58:14  28:40:02:21\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:40:02:23  28:40:06:06\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n28:40:06:08  28:40:08:04\r\nEuh...\r\n\r\n28:40:08:06  28:40:10:09\r\nVous allez l'engager ?\r\n\r\n28:40:10:11  28:40:12:12\r\n-C'\u00e9tait pas cool, \u00e7a.\r\n\r\n28:40:12:14  28:40:16:11\r\n-Je vous refais un WhattsApp\r\ndemain et on checke.\r\n\r\n28:40:16:12  28:40:19:07\r\n-Mets juste Mats, pas Mat-Mat.\r\n\r\n28:40:19:09  28:40:20:13\r\n-Ca marche.\r\n\r\n28:40:20:14  28:40:23:12\r\nEt on aligne nos agendas,\r\non se checke.\r\n\r\n28:40:23:14  28:40:25:01\r\n-Un petit conseil.\r\n\r\n28:40:25:03  28:40:29:08\r\nAnnonce pas \"intro\" ou \"solo\",\r\ntu y vas direct.\r\n\r\n28:40:29:10  28:40:31:07\r\nLes textes \u00e9taient super.\r\n\r\n28:40:31:09  28:40:33:08\r\n-OK, merci, je vais noter.\r\n\r\n28:40:33:10  28:40:36:10\r\n-Alors \"intro\" et \"solo\",\r\nil faut pas dire.\r\n\r\n28:40:36:12  28:40:40:20\r\nEt dans les textes, continue \u00e0 faire\r\nla promo du Montreux Jazz.\r\n\r\n28:40:40:22  28:40:42:07\r\n-D'accord, entendu.\r\n\r\n28:40:42:09  28:40:44:10\r\n-Tu peux rajouter Tom Jones.\r\n\r\n28:40:44:12  28:40:47:18\r\n-Pour le reste du programme,\r\nil y a le site.\r\n\r\n28:40:47:20  28:40:50:08\r\nVous avez tr\u00e8s bien fait la pub.\r\n\r\n28:40:50:10  28:40:52:20\r\nBonne soir\u00e9e, Messieurs, merci.\r\n\r\n28:40:52:22  28:40:54:13\r\n-Ciao !\r\n-Merci.\r\n\r\n28:40:54:15  28:40:56:16\r\nLe public applaudit\r\n\r\n28:40:56:18  28:41:02:09\r\n-Avant de se quitter, un coup d'oeil\r\nsur l'actualit\u00e9 du mois.\r\n\r\n28:41:05:06  28:42:30:03\r\n...\r\n\r\n28:42:30:05  28:42:33:10\r\nVoil\u00e0, \"26 minutes\" c'est termin\u00e9.\r\n\r\n28:42:33:12  28:42:38:17\r\nOn se retrouve samedi prochain\r\net d'ici l\u00e0, voil\u00e0 voil\u00e0 !\r\n\r\n28:42:38:19  28:42:45:02\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T20:17:02Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030328", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1583894", "internalArchiveId": "AA1703584035", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Amour de zoo, un", "publicationDate": "2017-04-01T14:21:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:48:47Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Cardeilhac, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690074", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030299", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1581251", "internalArchiveId": "AA1702581412", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "publicationDate": "2017-04-01T13:26:00Z", "durationSec": 1556, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8510597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8510596.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "Faut pas croire", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "Birmanie: La mal\u00e9diction des Rohingyas", "Faut pas croire", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "Faut pas croire", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "Faut pas croire", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas"], "alternativeSummary": ["Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "En Birmanie, la minorit\u00e9 musulmane des Rohinghyas est victimes de violences de la part de la population bouddhiste et de groupes de moines ultra nationalistes.", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "En Birmanie, la minorit\u00e9 musulmane des Rohinghyas est victimes de violences de la part de la population bouddhiste et de groupes de moines ultra nationalistes.", "C\u2019est selon l\u2019ONU une des minorit\u00e9s les plus pers\u00e9cut\u00e9es au monde. En 3 ans, 100'000 Rohinghyas auraient quitt\u00e9 leur pays, fuyant les violences de la part de la majorit\u00e9 bouddhiste. L\u2019exode aurait fait des centaines voire des milliers de morts. Les Rohingyas vivent pourtant depuis des si\u00e8cles en Birmanie. Bien que musulmans, ils se sont toujours consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re. Depuis 2012 pourtant, ils sont la cible du mouvement 969, un groupe de moines nationalistes, dans l\u2019indiff\u00e9rence du gouvernement d\u2019Aung San Suu Kyi.", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "En Birmanie, la minorit\u00e9 musulmane des Rohinghyas est victimes de violences de la part de la population bouddhiste et de groupes de moines ultra nationalistes.", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "En Birmanie, la minorit\u00e9 musulmane des Rohinghyas est victimes de violences de la part de la population bouddhiste et de groupes de moines ultra nationalistes.", "Birmanie : la mal\u00e9diction des Rohingyas", "En Birmanie, la minorit\u00e9 musulmane des Rohinghyas est victimes de violences de la part de la population bouddhiste et de groupes de moines ultra nationalistes."], "variantIds": ["ece-8440485", "ece-8406730", "ece-8440618", "ece-8440695", "ece-8440257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T19:20:12Z", "subTitles": ["10:00:00:01  10:00:05:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:05:00  10:00:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:21  10:00:20:17\r\n             -Bonjour,\r\n bienvenue dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:20:22  10:00:22:03\r\n         C'est la minorit\u00e9\r\n\r\n10:00:22:08  10:00:24:04\r\n   la plus pers\u00e9cut\u00e9e au monde.\r\n\r\n10:00:24:09  10:00:25:23\r\n    En Birmanie, les Rohingyas\r\n\r\n10:00:26:04  10:00:30:20\r\n   sont la cible des nationalistes\r\nqui veulent prot\u00e9ger la race birmane.\r\n\r\n10:00:31:01  10:00:34:09\r\n     En 2013, le monde mettait\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:00:34:13  10:00:38:17\r\n    un visage sur ces violences\r\n  en d\u00e9couvrant le moine Wirathu.\r\n\r\n10:00:38:22  10:00:43:20\r\nLe \"Ben Laden birman\" est \u00e0 la t\u00eate\r\n d'un mouvement ultranationaliste\r\n\r\n10:00:44:01  10:00:48:09\r\n qui veut d\u00e9porter les Rohingyas \r\n et interdire tout mariage mixte.\r\n\r\n10:00:48:13  10:00:52:12\r\n \u00c9trangers sur leur propre terre,\r\n   priv\u00e9s de tous leurs biens,\r\n\r\n10:00:52:17  10:00:57:03\r\n  les Rohingyas choisissent quand\r\n c'est possible la voie de l'exil.\r\n\r\n10:00:57:08  10:00:59:08\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n10:01:05:03  10:01:10:11\r\n         Bruit de moteur\r\n\r\n10:01:32:19  10:01:34:15\r\n    -Attendu comme le Messie.\r\n\r\n10:01:36:16  10:01:39:12\r\n Accueilli telle une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:43:12\r\nLe moine Wirathu entre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:01:47:01  10:01:51:17\r\n Ce soir, ils sont des centaines\r\n  \u00e0 se prosterner \u00e0 ses pieds.\r\n\r\n10:01:55:03  10:01:59:19\r\nDans ce village du nord du pays,\r\n    le peuple des campagnes\r\n\r\n10:02:00:00  10:02:03:00\r\nvient \u00e9couter la parole du ma\u00eetre.\r\n\r\n10:02:06:14  10:02:09:19\r\n-Vous connaissez le mouvement 969 ?\r\n\r\n10:02:10:00  10:02:12:16\r\n Qu'est-ce que ce groupe prot\u00e8ge ?\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:19:08\r\n    C'est un groupe qui prot\u00e8ge\r\n      la race et la religion.\r\n\r\n10:02:20:20  10:02:22:23\r\n       -Le mouvement 969.\r\n\r\n10:02:23:04  10:02:26:20\r\n    Le bouddhisme au service\r\n       de la x\u00e9nophobie.\r\n\r\n10:02:27:01  10:02:31:01\r\n       Dirig\u00e9 par Wirathu,\r\n     le pr\u00e9dicateur vedette.\r\n\r\n10:02:31:06  10:02:36:05\r\nCe moine a fait de la haine des \r\nmusulmans son fonds de commerce.\r\n\r\n10:02:37:14  10:02:41:07\r\n-Il y a des jeunes femmes birmanes\r\n      qui ont des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:42:21\r\n        avec les musulmans,\r\n\r\n10:02:43:02  10:02:44:19\r\n          n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:48:11\r\n          Notre mission\r\n    est de prot\u00e9ger ces femmes\r\n\r\n10:02:48:16  10:02:51:21\r\n      qui se sont fait abuser\r\n         par ces m\u00e9t\u00e8ques.\r\n\r\n10:02:52:02  10:02:55:05\r\n        Tout comme celles\r\n     qui se sont fait violer.\r\n\r\n10:02:56:09  10:03:00:18\r\n-Le moine Wirathu milite en faveur\r\n   d'une loi contre les unions\r\n\r\n10:03:00:23  10:03:03:02\r\n entre bouddhistes et musulmans.\r\n\r\n10:03:03:07  10:03:06:06\r\n         Son mouvement\r\n   est soutenu par le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:09:12\r\n      Le gouvernement joue\r\n    sur la peur de l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:11:21\r\n  pour se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:14:07\r\n    -Connaissez-vous cette loi\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:16:11\r\n        qui nous prot\u00e8ge ?\r\n\r\n10:03:17:01  10:03:20:19\r\n         M\u00eame les enfants\r\n    du 1er rang la connaissent.\r\n\r\n10:03:21:21  10:03:23:11\r\n       C'est une loi vitale.\r\n\r\n10:03:23:16  10:03:28:03\r\n     Vous ne pensez pas que le\r\n  gouvernement doit l'instaurer ?\r\n\r\n10:03:28:08  10:03:30:12\r\n  Il doit en faire une priorit\u00e9.\r\n\r\n10:03:30:17  10:03:32:23\r\n     On va chanter maintenant.\r\n\r\n10:03:33:16  10:03:38:08\r\n    La loi qui prot\u00e8ge la race\r\n et la religion est indispensable.\r\n\r\n10:03:38:12  10:03:42:19\r\n   Supportons la loi qui prot\u00e8ge\r\n      la race et la religion.\r\n\r\n10:03:44:21  10:03:47:15\r\n       -Le moine Wirathu\r\n     est devenu un symbole.\r\n\r\n10:03:48:15  10:03:50:21\r\n     Le visage de la haine.\r\n\r\n10:03:52:03  10:03:57:21\r\n Ses discours l'ont fait conna\u00eetre\r\nbien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du pays.\r\n\r\n10:03:58:21  10:04:03:08\r\n -Mon p\u00e8re, est-ce vrai qu'on vous\r\n surnomme le \"Ben Laden birman\" ?\r\n\r\n10:04:03:12  10:04:07:11\r\n     -Ce sont les journalistes\r\n    qui m'appellent comme cela.\r\n\r\n10:04:07:16  10:04:12:07\r\n  Sur Internet, vous verrez qu'on\r\n m'a donn\u00e9 aussi d'autres surnoms.\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:15:00\r\nOn m'appelle parfois \"le n\u00e9onazi\".\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:17:03\r\n          Le nazi chauve.\r\n\r\n10:04:17:08  10:04:20:18\r\n  Et m\u00eame \"le Ben Laden birman\",\r\n           c'est vrai.\r\n\r\n10:04:20:23  10:04:25:04\r\n     Je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9\r\n   l\u00e0-dessus dans les journaux.\r\n\r\n10:04:25:09  10:04:29:15\r\n -Aux yeux de nombreux birmans,\r\n     ce pr\u00e9dicateur raciste\r\n\r\n10:04:29:20  10:04:32:14\r\n    est le premier d\u00e9fenseur\r\n        de la religion.\r\n\r\n10:04:32:19  10:04:35:16\r\n       Le meilleur garant\r\n    de l'identit\u00e9 nationale.\r\n\r\n10:04:35:21  10:04:38:11\r\nIl est \u00e0 la t\u00eate d'une organisation\r\n\r\n10:04:38:16  10:04:41:14\r\n      devenue une v\u00e9ritable\r\n        force politique.\r\n\r\n10:04:41:19  10:04:46:15\r\n Un mouvement proche du pouvoir \r\n qui organise des manifestations\r\n\r\n10:04:46:20  10:04:49:02\r\n   aux slogans sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n10:04:53:02  10:04:56:20\r\n     Les \u00e9trangers, ce sont\r\n     surtout les Rohingyas.\r\n\r\n10:04:57:01  10:05:00:07\r\n La b\u00eate noire du mouvement 969.\r\n\r\n10:05:02:17  10:05:06:01\r\n    Cette minorit\u00e9 musulmane\r\n    est la premi\u00e8re victime\r\n\r\n10:05:06:06  10:05:09:13\r\n     d'une pouss\u00e9e x\u00e9nophobe\r\n         sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:05:09:18  10:05:14:14\r\n  Selon l'ONU, c'est l'ethnie \r\n  la plus pers\u00e9cut\u00e9e au monde.\r\n\r\n10:05:15:00  10:05:19:02\r\n  En 2012, des violences inter-\r\n    communautaires incendient\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:23:04\r\ndes dizaines de villages musulmans\r\n       de l'Etat d'Arakan.\r\n\r\n10:05:23:09  10:05:26:15\r\n        Les \u00e9meutes font\r\n     des centaines de morts.\r\n\r\n10:05:30:09  10:05:35:21\r\nD\u00e9chus de leur nationalit\u00e9 birmane,\r\n      chass\u00e9s de leur terre,\r\n\r\n10:05:36:02  10:05:41:08\r\n spoli\u00e9s de leurs biens, plus de \r\n100'000 d'entre eux sont d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n10:05:41:12  10:05:43:14\r\n     Parqu\u00e9s dans des camps.\r\n\r\n10:05:43:19  10:05:46:14\r\nIls y vivent toujours aujourd'hui.\r\n\r\n10:05:46:19  10:05:50:02\r\n\u00c9trangers dans leur propre pays.\r\n\r\n10:05:51:04  10:05:56:03\r\nLeur seul lien avec l'ext\u00e9rieur,\r\n c'est cette cabane de bambou.\r\n\r\n10:05:56:08  10:05:58:11\r\n    Le caf\u00e9 Internet du camp.\r\n\r\n10:05:58:15  10:06:03:13\r\n      \u00c0 longueur de journ\u00e9e,\r\nles femmes viennent aux nouvelles.\r\n\r\n10:06:03:18  10:06:08:21\r\n  Les hommes prennent souvent\r\nles premiers la route de l'exil.\r\n\r\n10:06:09:02  10:06:11:17\r\nVers la Tha\u00eflande ou la Malaisie.\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:14:18\r\n  Expert en t\u00e9l\u00e9communications,\r\n\r\n10:06:14:23  10:06:19:07\r\n  le patron des lieux est celui\r\n     \u00e0 qui on confie sa vie.\r\n\r\n10:06:21:21  10:06:25:05\r\n     Il est rarement porteur\r\n      de bonnes nouvelles.\r\n\r\n10:06:31:20  10:06:33:12\r\n              -All\u00f4.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:37:03\r\n Je vais vous envoyer 300 dollars.\r\n\r\n10:06:37:08  10:06:39:18\r\nQue pouvez-vous faire pour mon mari ?\r\n\r\n10:06:39:23  10:06:42:07\r\n          Je ne sais pas\r\n      \u00e0 qui donner l'argent.\r\n\r\n10:06:42:11  10:06:45:01\r\n          Je vais vendre\r\n     mes rations alimentaires.\r\n\r\n10:06:45:06  10:06:48:02\r\n  -Au t\u00e9l\u00e9phone, un trafiquant.\r\n\r\n10:06:48:07  10:06:50:12\r\n       -Passez-moi mon mari.\r\n\r\n10:06:50:17  10:06:54:06\r\n   -Depuis qu'il a fui le pays\r\n       en bateau, son mari\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:57:18\r\n       est retenu en otage\r\n        par ces passeurs.\r\n\r\n10:06:57:23  10:07:03:01\r\n        -Je vous en prie,\r\n  je veux juste lui dire un mot.\r\n\r\n10:07:08:05  10:07:12:08\r\n Je vous promets, je vous donnerai\r\n         tout ce que j'ai.\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:15:18\r\n         Je veux juste que\r\n      vous lib\u00e9riez mon mari.\r\n\r\n10:07:15:23  10:07:18:05\r\n  Tout mon argent sera pour vous.\r\n\r\n10:07:18:10  10:07:20:13\r\n      Mais lib\u00e9rez mon mari.\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:23:01\r\n          -Sukina n'est\r\n        pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n10:07:23:06  10:07:26:20\r\n    La plupart des Rohingyas\r\n     qui choisissent l'exil\r\n\r\n10:07:27:01  10:07:30:14\r\n    finissent entre les mains\r\n       de r\u00e9seaux mafieux.\r\n\r\n10:07:34:08  10:07:38:01\r\n-Avant, quand j'appelais mon mari,\r\n        ils le frappaient\r\n\r\n10:07:38:06  10:07:41:11\r\n      et ils me le faisaient\r\n      \u00e9couter au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:07:41:15  10:07:44:14\r\n        Si je ne paie pas,\r\n     ils menacent de le tuer.\r\n\r\n10:07:44:19  10:07:47:15\r\n        Je les ai suppli\u00e9s\r\n      de ne pas pas le faire.\r\n\r\n10:07:47:20  10:07:51:22\r\n Ils m'ont dit de donner l'argent\r\n     \u00e0 un certain Abdi Raman.\r\n\r\n10:07:52:03  10:07:56:11\r\nMon mari pourra travailler pour lui\r\n      et racheter sa libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:02:11  10:08:05:11\r\n     Nous n'avons pas le droit\r\n         de sortir d'ici.\r\n\r\n10:08:05:16  10:08:09:17\r\n    On vit comme des volailles \r\n   enferm\u00e9es dans un poulailler.\r\n\r\n10:08:16:06  10:08:19:23\r\n-La jeune femme vit dans ce camp\r\n     depuis bient\u00f4t 3 ans.\r\n\r\n10:08:20:04  10:08:24:17\r\nDepuis que des \u00e9meutiers bouddhistes\r\n   ont br\u00fbl\u00e9 son village, Nazir,\r\n\r\n10:08:24:22  10:08:27:12\r\n           et massacr\u00e9\r\n   des centaines de Rohingyas.\r\n\r\n10:08:27:17  10:08:30:11\r\nElle \u00e9l\u00e8ve seule ses cinq enfants.\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:35:15\r\n       -Avant les violences,\r\n on vivait les uns avec les autres\r\n\r\n10:08:35:20  10:08:37:09\r\n       avec les bouddhistes.\r\n\r\n10:08:37:13  10:08:39:10\r\n           On s'amusait.\r\n\r\n10:08:39:14  10:08:42:22\r\n         Il n'y avait pas\r\n     de probl\u00e8mes entre nous.\r\n\r\n10:08:43:03  10:08:47:10\r\n    Je ne sais pas si on pourra\r\n     \u00e0 nouveau vivre ensemble.\r\n\r\n10:08:47:14  10:08:51:13\r\n      -Vous vous consid\u00e9rez\r\n        encore birmane ?\r\n\r\n10:08:51:19  10:08:54:05\r\n  -Mon mari est n\u00e9 en Birmanie.\r\n\r\n10:08:54:10  10:08:56:08\r\n    Moi aussi je suis n\u00e9e ici.\r\n\r\n10:08:56:12  10:08:58:13\r\n     Oui, nous sommes birmans.\r\n\r\n10:08:58:18  10:09:04:07\r\n  -Sukina a beau \u00eatre birmane,\r\nelle est de confession musulmane.\r\n\r\n10:09:04:11  10:09:08:05\r\n     Une \u00e9trang\u00e8re aux yeux\r\n       des nationalistes.\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:16:19\r\n    De l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays,\r\n           Mandalay.\r\n\r\n10:09:17:00  10:09:19:21\r\n La deuxi\u00e8me ville de Birmanie.\r\n\r\n10:09:22:19  10:09:26:15\r\n        Tous les matins,\r\nce sont les moines en procession\r\n\r\n10:09:26:20  10:09:30:13\r\n     qui r\u00e9veillent la cit\u00e9\r\n       aux 1'000 pagodes.\r\n\r\n10:09:33:22  10:09:38:16\r\n    R\u00e9put\u00e9e calme et paisible,\r\nla capitale culturelle de Birmanie\r\n\r\n10:09:38:21  10:09:42:06\r\n   a aussi connu des violences\r\n        interreligieuses.\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:22\r\n    Attis\u00e9es par une minorit\u00e9\r\n     de moines extr\u00e9mistes,\r\n\r\n10:09:46:03  10:09:49:03\r\n \u00e0 la solde du Ben Laden birman.\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:51:08\r\n      Depuis ce monast\u00e8re,\r\n\r\n10:09:51:12  10:09:56:02\r\n le religieux tient ses discours\r\n de haine envers les musulmans.\r\n\r\n10:09:57:01  10:10:03:01\r\n        Chants de pri\u00e8re\r\n\r\n10:10:04:16  10:10:09:00\r\n    Le moine nous re\u00e7oit dans\r\nla biblioth\u00e8que de la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:10:12:11  10:10:14:10\r\n       -Venez, asseyez-vous.\r\n\r\n10:10:14:14  10:10:19:18\r\n  -L'interview sera enregistr\u00e9e\r\npar son service de communication.\r\n\r\n10:10:22:02  10:10:24:23\r\n         -Il ne veut pas\r\n     que j'utilise mon flash.\r\n\r\n10:10:25:04  10:10:28:17\r\n      -Mon novice n'aime pas\r\n    que je donne des interviews\r\n\r\n10:10:28:22  10:10:30:14\r\n      aux m\u00e9dias occidentaux.\r\n\r\n10:10:30:19  10:10:34:04\r\n       La plupart du temps,\r\n     vous d\u00e9formez mes propos.\r\n\r\n10:10:34:10  10:10:36:05\r\n        Il n'aime pas cela.\r\n\r\n10:10:37:13  10:10:40:12\r\n         Nous informons\r\n     les gens via Facebook.\r\n\r\n10:10:40:17  10:10:44:11\r\n   Je leur explique que partout\r\n     o\u00f9 il y a des m\u00e9t\u00e8ques,\r\n\r\n10:10:44:15  10:10:46:12\r\n         il y a des viols.\r\n\r\n10:10:50:12  10:10:53:04\r\n       La principale menace\r\n        qui p\u00e8se sur nous,\r\n\r\n10:10:53:09  10:10:57:11\r\nc'est que les musulmans se marient\r\n    avec de nombreuses femmes.\r\n\r\n10:10:57:15  10:10:59:17\r\n   Ils font beaucoup d'enfants.\r\n\r\n10:10:59:22  10:11:03:05\r\n       Ils veulent devenir\r\n     la majorit\u00e9 en Birmanie.\r\n\r\n10:11:03:10  10:11:08:11\r\nSi ils sont trop nombreux, ils vont\r\n  devenir comme l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n10:11:08:16  10:11:11:05\r\n  Donc je dois prot\u00e9ger ce pays.\r\n\r\n10:11:11:10  10:11:15:18\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement,\r\n  ils ont pris la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n10:11:15:23  10:11:20:16\r\n Ils ne parlent plus de Rohingyas,\r\n    mais d'immigrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:23:05\r\n  Ils les ont mis dans des camps.\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:28:06\r\nLe gouvernement fait du bon travail\r\n     et le peuple le soutient.\r\n\r\n10:11:31:19  10:11:36:00\r\n-En plus d'\u00eatre un patriote z\u00e9l\u00e9\r\n     \u00e0 la solde du pouvoir,\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:39:03\r\nle moine fait la police \u00e0 Mandalay.\r\n\r\n10:11:39:08  10:11:41:10\r\n   Plusieurs fois par semaine,\r\n\r\n10:11:41:14  10:11:44:23\r\n    il troque la robe safran\r\n    pour celle du procureur.\r\n\r\n10:11:45:05  10:11:49:16\r\n    Il re\u00e7oit dans son bureau\r\nde pr\u00e9tendues victimes de l'islam.\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:53:09\r\n     Les murs sont tapiss\u00e9s\r\n       de ses portraits.\r\n\r\n10:11:53:13  10:11:55:23\r\nL'influence de l'abb\u00e9 m\u00e9galomane\r\n\r\n10:11:56:04  10:11:59:13\r\n    repose aussi sur le culte\r\n       de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:12:05:18  10:12:08:08\r\n   -Vous \u00eates de quelle race ?\r\n\r\n10:12:08:12  10:12:10:20\r\n         -Je suis birmane.\r\n\r\n10:12:13:15  10:12:17:07\r\n     -Cette femme bouddhiste\r\n    est mari\u00e9e \u00e0 un musulman.\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:21:00\r\n-Pourquoi \u00eates-vous venue me voir ?\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:27:10\r\n      -Je suis l\u00e0 aujourd'hui\r\ncar je veux divorcer officiellement.\r\n\r\n10:12:28:21  10:12:30:19\r\n      -Et votre religion ?\r\n\r\n10:12:31:00  10:12:33:17\r\n   -Je suis toujours bouddhiste.\r\n\r\n10:12:33:22  10:12:36:17\r\n       Mais mon mari essaye\r\n         de me convertir.\r\n\r\n10:12:36:22  10:12:39:20\r\n-Votre mari vous laisse-t-il prier ?\r\n\r\n10:12:40:01  10:12:43:14\r\n      -Quand je prie bouddha,\r\n    mon mari n'est pas content.\r\n\r\n10:12:43:19  10:12:49:04\r\n  Au d\u00e9but, il ne m'a pas demand\u00e9\r\nde retirer les portraits de bouddha.\r\n\r\n10:12:49:09  10:12:53:18\r\n     Mais maintenant, je n'ai\r\n   m\u00eame plus d'autel pour prier.\r\n\r\n10:12:53:23  10:12:58:05\r\n        Il me demande aussi\r\nde porter le voile, mais je refuse.\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:00:19\r\n       -Est-ce que sa m\u00e8re\r\n        est une m\u00e9t\u00e8que ?\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:02:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:13:02:07  10:13:05:02\r\n        -Vous connaissez\r\n      leur nom de famille ?\r\n\r\n10:13:05:07  10:13:08:08\r\n-Le nom de sa m\u00e8re est Da Mye Moe.\r\n\r\n10:13:08:12  10:13:11:08\r\n   -Ah oui, c'est des m\u00e9t\u00e8ques.\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:17:19\r\n       -En cinq minutes,\r\n     l'enqu\u00eate est boucl\u00e9e.\r\n\r\n10:13:18:00  10:13:20:06\r\n    Le greffier a tout not\u00e9.\r\n\r\n10:13:20:11  10:13:23:05\r\n          Wirathu peut\r\n    faire jouer ses contacts.\r\n\r\n10:13:23:10  10:13:26:20\r\n   Il t\u00e9l\u00e9phone imm\u00e9diatement\r\n    \u00e0 ses amis de la police.\r\n\r\n10:13:27:01  10:13:29:11\r\n -J'aimerais parler \u00e0 un officier.\r\n\r\n10:13:29:16  10:13:32:04\r\n Je vais vous envoyer deux femmes.\r\n\r\n10:13:32:09  10:13:35:11\r\n        Je compte sur vous \r\n       pour mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:13:35:18  10:13:37:15\r\n      *-Tr\u00e8s bien mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:13:37:20  10:13:40:01\r\n    -Vous me ferez un rapport.\r\n\r\n10:13:40:06  10:13:42:03\r\n         *-Oui mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:13:42:08  10:13:43:18\r\n             -Parfait.\r\n\r\n10:13:45:13  10:13:48:08\r\nOn va les envoyer au commissariat.\r\n\r\n10:13:48:12  10:13:52:12\r\n   Vous irez au poste de police\r\n        vers le monast\u00e8re.\r\n\r\n10:13:52:17  10:13:57:06\r\n    Mais vous passerez d'abord \r\n    au bureau du mouvement 969.\r\n\r\n10:13:57:11  10:13:59:22\r\n     Ils vous accompagneront.\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:07:15\r\n   Au bureau de notre mouvement,\r\n   ils vont enqu\u00eater sur ce cas.\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:12:03\r\n        On fait des rapports\r\npour ensuite les envoyer au tribunal.\r\n\r\n10:14:12:08  10:14:15:11\r\n      Si on ne s'occupe pas \r\n     de ces petites affaires,\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:17:23\r\n  \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en violence.\r\n\r\n10:14:18:04  10:14:23:18\r\n-Ces femmes ont trouv\u00e9 chez Wirathu\r\nbien plus qu'une oreille attentive.\r\n\r\n10:14:24:00  10:14:28:14\r\n Elles iront sans doute grossir\r\n  les rangs du mouvement 969.\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:35:08\r\n Le moine extr\u00e9miste assoit ainsi \r\nson emprise sur la soci\u00e9t\u00e9 birmane.\r\n\r\n10:14:35:12  10:14:38:20\r\n       Sans que personne \r\n      n'y trouve \u00e0 redire.\r\n\r\n10:14:44:03  10:14:47:05\r\nEn Birmanie, la religion est taboue.\r\n\r\n10:14:48:22  10:14:53:10\r\n Critiquer publiquement un bonze\r\n    peut conduire en prison.\r\n\r\n10:14:56:03  10:14:59:04\r\n      Cette femme en a fait\r\n       l'am\u00e8re exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:14:59:09  10:15:02:15\r\n     Son mari est incarc\u00e9r\u00e9\r\n         depuis 6 mois\r\n\r\n10:15:02:20  10:15:07:11\r\npour s'\u00eatre attaqu\u00e9 au plus c\u00e9l\u00e8bre\r\n     des moines nationalistes.\r\n\r\n10:15:09:17  10:15:16:07\r\n Tr\u00e8s pieuse, Mme Sandar se rend\r\n \u00e0 la Grande pagode de Rangoun.\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:20:06\r\n   -Pourquoi vous venez ici ?\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:24:19\r\n     -Aujourd'hui, je suis l\u00e0 \r\n     avec mon groupe de pri\u00e8re\r\n\r\n10:15:25:00  10:15:26:18\r\n        pour me recueillir.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:30:18\r\n      Comme tous les jeudis,\r\n      je prie pour mon mari.\r\n\r\n10:15:33:19  10:15:36:15\r\n      -Pourquoi devez-vous\r\n        prier pour lui ?\r\n\r\n10:15:36:20  10:15:40:14\r\n   -Il a \u00e9t\u00e9 injustement accus\u00e9\r\n        d'avoir blasph\u00e9m\u00e9.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:45:19\r\n         Voici son autel.\r\n\r\n10:15:53:22  10:15:56:20\r\nJe rafra\u00eechis le bouddha du jeudi.\r\n\r\n10:15:57:01  10:16:00:06\r\n    C'est le jour de naissance\r\n           de mon mari.\r\n\r\n10:16:02:22  10:16:07:14\r\n    En ce moment, la religion \r\n    est une question sensible.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:11:00\r\n       La plupart des gens \r\n      n'osent pas en parler.\r\n\r\n10:16:11:05  10:16:15:06\r\n      Les propos de mon mari\r\nvisaient \u00e0 prot\u00e9ger le bouddhisme.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:19:14\r\n   Il craint que si l'extr\u00e9misme\r\n     religieux et nationaliste\r\n\r\n10:16:19:19  10:16:24:15\r\n    continue \u00e0 se d\u00e9velopper, le\r\nv\u00e9ritable bouddhisme va dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:16:24:20  10:16:27:06\r\n  Que \u00e7a se termine en violences.\r\n\r\n10:16:29:13  10:16:32:14\r\n           Oh mon Dieu,\r\n mon mari te sert et te respecte.\r\n\r\n10:16:32:19  10:16:35:17\r\n        Il n'a jamais voulu\r\n       insulter la religion.\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:40:21\r\nIl a prononc\u00e9 ce discours par crainte\r\n   qu'on porte atteinte \u00e0 bouddha.\r\n\r\n10:16:41:02  10:16:42:18\r\n     Faites qu'il soit lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:16:42:23  10:16:47:18\r\n  Faites que tous les prisonniers\r\npolitiques comme lui soient libres.\r\n\r\n10:16:47:23  10:16:50:12\r\n  Bouddha n'a pas de nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:16:50:17  10:16:53:22\r\n   On v\u00e9n\u00e8re ses enseignements,\r\n            sa parole.\r\n\r\n10:16:54:03  10:16:57:20\r\n       Tout ce qui compte,\r\n    c'est l'amour du prochain.\r\n\r\n10:16:58:01  10:17:01:08\r\n  Le nationalisme n'a rien \u00e0 voir\r\n        avec le bouddhisme.\r\n\r\n10:17:01:12  10:17:05:23\r\n-Pour avoir rappel\u00e9 cette \u00e9vidence\r\n   lors d'une r\u00e9union publique,\r\n\r\n10:17:06:04  10:17:09:13\r\n    son mari risque de passer\r\n      des ann\u00e9es en prison.\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:11:22\r\n         -Allez, on y va.\r\n\r\n10:17:13:05  10:17:17:08\r\n   L'homme est incarc\u00e9r\u00e9 dans\r\nla maison d'arr\u00eat de son village.\r\n\r\n10:17:17:12  10:17:21:20\r\n   Une \u00e0 deux fois par mois,\r\nsa femme peut lui rendre visite.\r\n\r\n10:17:22:18  10:17:25:20\r\n   L'occasion de lui apporter\r\n       de quoi am\u00e9liorer\r\n\r\n10:17:26:01  10:17:28:06\r\n  son ordinaire de prisonnier.\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:33:07\r\nHtin Lin Hoo est un intellectuel\r\n      engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:36:21\r\n         -Tu es en retard,\r\n    qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:37:09  10:17:41:14\r\n-J'ai vraiment compt\u00e9 les secondes\r\n      avant de te retrouver.\r\n\r\n10:17:43:22  10:17:47:15\r\n        -Il y a six mois,\r\nHtin Lin Hoo \u00e9tait le porte-parole\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:14\r\n      de la Ligue nationale\r\n       pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:17:50:19  10:17:53:01\r\n  Le parti d'Aung Sang Suu Kyi.\r\n\r\n10:17:53:06  10:17:56:20\r\n   -Merci les gars, c'est sympa\r\n    de me faire prendre l'air.\r\n\r\n10:17:57:01  10:18:00:10\r\n       \u00c7a fait une semaine\r\n  que je n'ai pas eu un journal.\r\n\r\n10:18:01:21  10:18:05:18\r\n      Dans ce pays, \u00e7a fait\r\n des si\u00e8cles que des communaut\u00e9s,\r\n\r\n10:18:05:23  10:18:09:18\r\n   des ethnies et des religions\r\n     vivent ensemble en paix.\r\n\r\n10:18:10:02  10:18:12:03\r\n         Depuis 300 ans !\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:15:23\r\n         Comment expliquer\r\n       toutes ces tensions ?\r\n\r\n10:18:16:04  10:18:17:23\r\n     Pour moi, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:20:18\r\nCe sont tous ces discours de haine.\r\n\r\n10:18:23:22  10:18:26:11\r\n   -C'est bon, on peut y aller ?\r\n\r\n10:18:30:14  10:18:32:16\r\n  -Le juge a donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n10:18:32:21  10:18:37:18\r\nLe prisonnier va passer une demi- \r\nheure en compagnie de ses proches.\r\n\r\n10:18:39:05  10:18:42:10\r\nIl est conduit sous bonne escorte\r\n        au commissariat.\r\n\r\n10:18:42:14  10:18:46:13\r\n     Il peut enfin savourer\r\n le repas pr\u00e9par\u00e9 par sa femme.\r\n\r\n10:18:46:18  10:18:52:02\r\nMenac\u00e9 d'une lourde condamnation,\r\n      il devrait se taire.\r\n\r\n10:18:52:07  10:18:57:11\r\nMais l'\u00e9crivain ne peut s'emp\u00eacher \r\nde transformer ce moment d'intimit\u00e9\r\n\r\n10:18:57:16  10:19:00:03\r\n      en tribune politique.\r\n\r\n10:19:01:15  10:19:05:04\r\n  -Dans ce pays, le gouvernement\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:08:21\r\n        a toujours utilis\u00e9\r\n    la religion comme une arme.\r\n\r\n10:19:09:22  10:19:13:19\r\n      Ils tendent des pi\u00e8ges\r\n   en se servant du bouddhisme,\r\n\r\n10:19:14:00  10:19:17:02\r\n     des probl\u00e8mes sociaux ou\r\n  du droit de vote des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:20:04\r\n         La religion est\r\n     devenue un terrain min\u00e9.\r\n\r\n10:19:20:09  10:19:24:07\r\n         Un certain moine,\r\n    connu dans le monde entier,\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:27:21\r\n         fait des discours\r\n       qui vont \u00e0 l'encontre\r\n\r\n10:19:28:02  10:19:30:11\r\n   des enseignements du bouddha.\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:34:16\r\n   Mais pourquoi les politiques\r\n    ne font rien contre lui ?\r\n\r\n10:19:34:21  10:19:39:07\r\n       C'est parce que c'est\r\n  l'arme secr\u00e8te du gouvernement.\r\n\r\n10:19:40:08  10:19:42:23\r\n-L'intellectuel persiste et signe.\r\n\r\n10:19:44:02  10:19:45:15\r\n     L'accusation est grave.\r\n\r\n10:19:45:20  10:19:48:22\r\n    Elle pourrait lui co\u00fbter\r\n     quatre ans de prison.\r\n\r\n10:19:49:03  10:19:52:14\r\n        Le moine Wirathu\r\n   serait devenu intouchable.\r\n\r\n10:19:56:11  10:20:00:14\r\n    Pour tenter de comprendre\r\nen quoi le nationalisme religieux\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:02:17\r\n  sert les int\u00e9r\u00eats du pouvoir,\r\n\r\n10:20:02:22  10:20:07:12\r\n il faut se rendre \u00e0 Naypidaw, \r\n la capitale politique du pays.\r\n\r\n10:20:09:00  10:20:13:17\r\nFantasme s\u00e9curitaire de l'ancien\r\ndictateur et de son astrologue.\r\n\r\n10:20:13:22  10:20:17:07\r\n    La cit\u00e9, sortie de terre\r\n      en quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:20:09\r\n a des allures de ville fant\u00f4me.\r\n\r\n10:20:24:18  10:20:29:11\r\n   C'est encore au Parlement\r\nqu'on trouve le plus d'activit\u00e9.\r\n\r\n10:20:31:13  10:20:37:09\r\n Civils et militaires vont bient\u00f4t\r\ny d\u00e9battre du mariage interreligieux\r\n\r\n10:20:37:13  10:20:39:21\r\n    et du vote des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:20:40:02  10:20:43:18\r\n    Des th\u00e8mes cens\u00e9s flatter\r\n    le sentiment nationaliste\r\n\r\n10:20:43:23  10:20:48:07\r\n       et exclure un peu plus\r\nla minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas.\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:50:12\r\n       Sur cette question,\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:55:19\r\n       Aung Sang Suu Kyi\r\nne s'est encore jamais exprim\u00e9e.\r\n\r\n10:20:56:00  10:21:00:05\r\n      -Madame, pensez-vous que\r\nles droits de l'homme sont respect\u00e9s\r\n\r\n10:21:00:10  10:21:02:09\r\n   pour la minorit\u00e9 rohingya ?\r\n\r\n10:21:02:13  10:21:04:04\r\n       -Non, ne filmez pas.\r\n\r\n10:21:04:09  10:21:06:09\r\n    Vous ne pouvez pas filmer.\r\n\r\n10:21:09:22  10:21:12:00\r\n     -Le sujet est sensible.\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:15:06\r\n    Le prix Nobel de la paix\r\n      a vraisemblablement\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:17:07\r\n       d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n10:21:19:12  10:21:23:14\r\n  La seule personne qui accepte\r\n    de d\u00e9noncer ce probl\u00e8me,\r\n\r\n10:21:23:19  10:21:26:03\r\n        c'est un d\u00e9put\u00e9\r\n      du parti au pouvoir.\r\n\r\n10:21:26:08  10:21:30:09\r\n-Que pensez-vous de la situation\r\n  des Rohingyas dans ce pays ?\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:32:19\r\n         -Je suis press\u00e9,\r\n         je dois y aller.\r\n\r\n10:21:33:00  10:21:36:19\r\n-La question le met mal \u00e0 l'aise,\r\n     mais le touche de pr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:37:00  10:21:39:11\r\nLui-m\u00eame est issu de cette minorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:44:04\r\n-Je dirai simplement que les droits\r\n de l'homme ne sont pas respect\u00e9s\r\n\r\n10:21:44:09  10:21:45:11\r\n          pour ces gens.\r\n\r\n10:21:45:15  10:21:47:18\r\n   Leur situation est mauvaise.\r\n\r\n10:21:47:23  10:21:52:11\r\n      Le gouvernement devrait\r\n  les laisser retourner chez eux.\r\n\r\n10:21:52:16  10:21:54:11\r\n      Leur rendre leur terre.\r\n\r\n10:21:54:15  10:21:59:06\r\n    Il devrait aussi le rendre\r\nleur carte d'identit\u00e9 au plus vite.\r\n\r\n10:21:59:11  10:22:02:10\r\n        Ces gens vivent ici\r\n        depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:09:22\r\nMaintenant, on les traite d'\u00e9trangers\r\n    pour des calculs politiques.\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:12:16\r\n -Certains parlent de g\u00e9nocide.\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:15:04\r\nVous \u00eates d'accord avec ce terme ?\r\n\r\n10:22:15:09  10:22:19:08\r\n   -Non, je ne peux pas r\u00e9pondre\r\n         \u00e0 cette question.\r\n\r\n10:22:20:13  10:22:23:20\r\n      -Depuis qu'ils sont\r\n   rassembl\u00e9s dans des camps,\r\n\r\n10:22:24:01  10:22:29:10\r\npresque tous les Rohingyas ont \u00e9t\u00e9 \r\nd\u00e9chus de leur nationalit\u00e9 birmane.\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:32:14\r\n           Le risque\r\n d'\u00e9puration ethnique est r\u00e9el.\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:37:09\r\n   Mais la question n'est pas\r\n\u00e0 l'ordre du jour de l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n10:22:39:22  10:22:42:12\r\n   \u00c0 la sortie de l'h\u00e9micycle,\r\n\r\n10:22:42:17  10:22:47:13\r\n  la Dame semble plus dispos\u00e9e\r\n  \u00e0 r\u00e9pondre aux journalistes.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:51:15\r\n        -Que pensez-vous\r\n de la situation des Rohingyas ?\r\n\r\n10:22:54:01  10:22:57:18\r\n       -Je ne comprends pas\r\n    de quoi vous voulez parler.\r\n\r\n10:22:57:23  10:23:01:22\r\n  -Mme Suu Kyi, que pensez-vous\r\n de la situation des Rohingyas ?\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:04:14\r\n        -C'est une question\r\n        bien trop complexe\r\n\r\n10:23:04:19  10:23:07:05\r\n         pour y r\u00e9pondre\r\n      comme cela en passant.\r\n\r\n10:23:07:10  10:23:11:11\r\n    -Elle ne r\u00e9pondra jamais\r\n  \u00e0 nos demandes d'interviews.\r\n\r\n10:23:11:16  10:23:14:22\r\n         \u00c0 quelques mois\r\n   des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\r\n\r\n10:23:15:03  10:23:18:17\r\n   son parti n'a toujours pas\r\n     de position officielle\r\n\r\n10:23:18:22  10:23:21:19\r\n quant \u00e0 l'avenir des Rohingyas.\r\n\r\n10:23:24:16  10:23:31:00\r\n   Ceux qui en ont les moyens\r\n continuent \u00e0 fuir, par la mer.\r\n\r\n10:23:31:17  10:23:35:16\r\n    Ils seraient d\u00e9j\u00e0 100'000\r\n     \u00e0 avoir quitt\u00e9 le pays.\r\n\r\n10:23:38:19  10:23:42:03\r\n           -Vous savez,\r\n    on est comme en prison ici.\r\n\r\n10:23:42:08  10:23:48:18\r\n Nous n'avons plus de quoi nourrir \r\nnos m\u00e8res, nos soeurs et nos filles.\r\n\r\n10:23:48:23  10:23:52:01\r\n       On a peur de partir.\r\n\r\n10:23:52:06  10:23:56:15\r\n       Mais le gouvernement\r\n est si cruel avec les Rohingyas.\r\n\r\n10:23:56:20  10:23:59:17\r\n     Avec nous, les musulmans.\r\n\r\n10:24:00:20  10:24:02:02\r\n          Vous voyez l\u00e0,\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:06:16\r\n    c'est d'ici que les bateaux\r\n     partent pour la Malaisie.\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:09:19\r\n           C'est d'ici\r\n    que je partirai moi aussi.\r\n\r\n10:24:10:00  10:24:15:03\r\n Quand j'aurai assez d'argent pour\r\n payer les passeurs et la police.\r\n\r\n10:24:20:04  10:24:24:14\r\n -\u00c0 bord de l'un de ces bateaux,\r\n    Nour Sallam va lui aussi\r\n\r\n10:24:24:19  10:24:29:05\r\n  mettre sa vie entre les mains\r\n des trafiquants de clandestins.\r\n\r\n10:24:30:07  10:24:34:07\r\n   Comme deux de ses enfants,\r\n      il a choisi l'exil.\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:38:07\r\n      Il s'appr\u00eate \u00e0 fuir \r\n     la Birmanie, son pays.\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:51:00\r\n             -Demain,\r\n  ne manquez pas le documentaire\r\n\r\n10:24:51:05  10:24:54:06\r\n      consacr\u00e9 \u00e0 Karl Barth \r\n     dans \"Histoire vivante\".\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:56:03\r\n     Ce th\u00e9ologien d'exception\r\n\r\n10:24:56:08  10:25:00:06\r\n     est une des voies morales\r\nles plus importantes de son \u00e9poque.\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:05:11\r\n  C'est un des rares th\u00e9ologiens \u00e0\r\navoir pris position contre les nazis.\r\n\r\n10:25:05:15  10:25:09:08\r\n    Il a re\u00e7u des distinctions\r\n    de nombreuses universit\u00e9s.\r\n\r\n10:25:09:12  10:25:11:21\r\n        Il n'y a que dans \r\n       son pays, la Suisse,\r\n\r\n10:25:12:02  10:25:14:14\r\n       qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n        reconnu et honor\u00e9.\r\n\r\n10:25:14:19  10:25:19:03\r\n    Le documentaire est \u00e0 voir\r\n  dimanche \u00e0 20h55 sur RTS Deux.\r\n\r\n10:25:19:08  10:25:21:21\r\n  C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\n\r\n10:25:22:02  10:25:24:00\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:25:24:05  10:25:27:00\r\n  Passez une tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n10:25:31:07  10:25:36:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030110\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:18 > 0:01:58) [89%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, c'est la minorit\u00e9 la plus pers\u00e9cut\u00e9e au monde, selon l'ONU, en Birmanie Les Rohingyas de confession musulmane sont la cible des nationalistes qui veulent prot\u00e9ger la race birmane et la religion bouddhiste en 2013 le monde mettait pour la premi\u00e8re fois un visage sur ces violences en d\u00e9couvrant le Moine vire \u00e0 tout en une du Time Magazine, celui que les m\u00e9dias surnomment paradoxalement le Ben Laden birman est \u00e0 la t\u00eate d'un mouvement ultra- nationaliste qui veut d\u00e9porter les Rohingyas et interdire tout mariage mixte \u00e9trangers sur leur propre terre d\u00e9chus de leur nationalit\u00e9, priv\u00e9s de tous leurs biens les Rohingyas choisissent quand c'est possible, la voix de l'exil, regardez ce reportage de Queen la le Queen et Brice Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:36 > 0:02:38) [78%] : \r\nAccueilli telle une c\u00e9l\u00e9brer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:02:51) [95%] : \r\nCe soir, ils sont des centaines \u00e0 se prosterner \u00e0 ses pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:02:56) [99%] : \r\nDans ce village du nord du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:01) [95%] : \r\nLe peuple des campagnes vient \u00e9couter la parole du ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:11) [84%] : \r\nVoil\u00e0, vous connaissez le Mouvement 969 qu'est-ce que ce coin prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:26) [95%] : \r\nLe Mouvement 969 le bouddhisme au service de la x\u00e9nophobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:30) [80%] : \r\nDirig\u00e9 par Ouvira tout pr\u00e9dicateur vedette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:35) [90%] : \r\nCe mois n'a fait de la haine des musulmans son fonds de commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:41) [98%] : \r\nIl y a des jeunes femmes birmanes qui ont des probl\u00e8mes avec les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:43) [94%] : \r\nC'est pas vrai, Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:03:50) [86%] : \r\nEt que le notre mission est de prot\u00e9ger ces femmes qui se sont fait abuser, puis abandonn\u00e9 par ses m\u00e9t\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:03:58) [85%] : \r\nComme celles qui se sont fait viol\u00e9es dans un mois nous dira tout milite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:02) [100%] : \r\nEn faveur d'une loi contre les unions entre bouddhistes et musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:10) [98%] : \r\nSon mouvement est soutenu par le r\u00e9gime, le gouvernement joue sur la peur de l'\u00e9tranger pour se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:12 > 0:04:14) [97%] : \r\nConnaissez-vous cette loi qui nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:19) [91%] : \r\nM\u00eame les enfants du 1er rang la connaissent, n'est-ce-pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:29) [95%] : \r\nCette loi est vital, vous savez, vous ne pensez pas que le gouvernement doit l'instaurer le gouvernement doit en faire une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:04:41) [94%] : \r\nOn va chanter maintenant c'est la loi qui prot\u00e8ge la race et la religion est indispensable supportant la loi qui prot\u00e8ge la race et la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:04:47) [85%] : \r\nLe Moine dira tout est devenu un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:04:56) [93%] : \r\nCes discours l'ont fait conna\u00eetre bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:23) [84%] : \r\nMon p\u00e8re est-ce vrai qu'on vous surnomme le Ben Laden birmans, ce sont les journalistes qui m'appelle comme \u00e7a veut dire, il y a mais sur Internet, vous verrez qu'on m'a donn\u00e9 aussi d'autres surnom wahou oui on appelle parfois le n\u00e9onazi le nazi chauve r\u00e9servoirs ont parl\u00e9 de la leur et m\u00eame le Ben Laden birman, c'est vrai, mais vous savez, je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 l\u00e0- dessus dans les journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:26) [86%] : \r\nDans une \u00e0 l'enseignement moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:26 > 0:05:47) [93%] : \r\nAux yeux de nombreux birmans ce pr\u00e9dicateur raciste est le 1er, d\u00e9fenseur de la religion, le meilleur garant de l'identit\u00e9 nationale, il est \u00e0 la t\u00eate d'une organisation devenue en quelques ann\u00e9es une v\u00e9ritable force politique, un mouvement proche du pouvoir, qui organisent des manifestations au slogan sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:06:13) [93%] : \r\nLes \u00e9trangers, ce sont surtout les Rohingyas la b\u00eate noire du Mouvement 969 une chor\u00e9graphie cette minorit\u00e9 musulmane de l'Est du pays \u00e0 la premi\u00e8re victime d'une pouss\u00e9e x\u00e9nophobe sans pr\u00e9c\u00e9dent, selon les Nations unies, elle est l'ethnie la plus pers\u00e9cut\u00e9e au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:14 > 0:06:19) [76%] : \r\nEn 2012, des violences intercommunautaires mettent l'\u00c9tat d'Cannes a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:25) [97%] : \r\nFeu et \u00e0 sang, des dizaines de villages musulmans sont incendi\u00e9s, les \u00e9meutes font des centaines de morts chez les Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:30 > 0:07:24) [93%] : \r\nD\u00e9chus de leur nationalit\u00e9 birmane chass\u00e9s de leurs Terres spoli\u00e9es de leurs biens, plus de 100000 d'entre eux sont d\u00e9plac\u00e9s, parqu\u00e9s dans des camps, ils y vivent toujours, aujourd'hui, \u00e9trangers dans leur propre pays, leur seul lien avec l'ext\u00e9rieur c'est cette cabane de bambou le caf\u00e9 internet du camp \u00e0 longueur de journ\u00e9e, les femmes viennent aux nouvelles d'un mari, d'un fils d'un cousin, car les hommes prennent souvent les premiers la route de l'exil vers la Tha\u00eflande ou la Malaisie, expert en t\u00e9l\u00e9communications, le patron des lieux, l'homme \u00e0 qui l'on confie sa vie, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e9crit \u00e0 la h\u00e2te sur un morceau de papier, bon, il est rarement porteur de bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:25 > 0:07:27) [87%] : \r\nVoil\u00e0 bravo derri\u00e8re vient voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:32 > 0:07:33) [77%] : \r\nAlors, allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:35 > 0:07:44) [91%] : \r\nC'\u00e9tait la guerre, je vais vous envoyer 300 dollars que pouvez refaire de mon mari, Rosalind je ne sais pas \u00e0 qui donner l'argent mais je vais vendre mes rations alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:44 > 0:07:46) [92%] : \r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, un trafiquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:47 > 0:07:49) [63%] : \r\nUn d\u00e9bat moins de Marie, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:50 > 0:07:56) [92%] : \r\nDepuis qu'il a fui le pays en bateau, son mari est retenu en otage par ces passeurs quelque part sur la fronti\u00e8re malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:56 > 0:08:06) [79%] : \r\nMa m\u00e8re, je vous en Dari on veut non non non, je veux juste lui dire un mot amarr\u00e9 \u00e0 la dire Monory est maintenant alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:08 > 0:08:19) [91%] : \r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 je vous promets, je vous promets, je vous donnerai tout ce que j'ai, je veux juste que vous lib\u00e9riens mon mari tout ce que j'ai \u00e0 tout ce que j'ai collect\u00e9 tout ce que j'aurais vendu tout mon argent sera pour vous je vous en prie, Lib\u00e9rez mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:21 > 0:08:30) [94%] : \r\nCe qui n'a, n'est pas un cas isol\u00e9, la plupart des Rohingyas qui choisissent l'exil finissent entre les mains de r\u00e9seaux mafieux qui rackettent leurs familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:30 > 0:08:54) [89%] : \r\nConnaissant \u00e0 laquelle leur projet rel\u00e8ve du Gothard gagne d\u00e9sormais avant comme j'ai appel\u00e9 mon mari il le frappait et il me le faisait go\u00fbter au t\u00e9l\u00e9phone, ils m'ont dit que si je ne payais pas ils allaient le tuer, alors j'ai suppli\u00e9 qu'il ne le tuba que je leur donnerai tout ce que je poss\u00e8de, ils m'ont dit de donner l'argent \u00e0 un certain Abdirahman quand il aura \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 mon mari pourra travailler pour lui racheter sa libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:02 > 0:09:08) [88%] : \r\nQuand les canaux, nous n'avons pas le droit de sortir d'ici, brassant on vit comme des volailles enferm\u00e9es dans un petit poulailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:08 > 0:09:16) [80%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 m\u00eame reste un Nadjaf durant 3 dans le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:16 > 0:09:29) [95%] : \r\nLa jeune femme vit dans ce camp depuis bient\u00f4t 3 ans, depuis que des \u00e9meutiers bouddhistes ont br\u00fbl\u00e9 son village Nazir et massacr\u00e9 des centaines de Rohingyas elle \u00e9l\u00e8ve seule ses 5 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:30 > 0:09:46) [90%] : \r\nMerci \u00e0 l\u00e2cher la MDA voil\u00e0 ce soir avant les violences ont fait les uns avec les autres, avec les bouddhistes vont travailler, on s'amusait, il n'y avait pas de probl\u00e8me entre nous et on a renvoy\u00e9, il faudrait leur demander \u00e0 eux mais moi je ne sais pas si on pourra \u00e0 nouveau vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:47 > 0:09:48) [68%] : \r\nPour le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:48 > 0:09:51) [94%] : \r\nEt vous, vous vous consid\u00e9rez encore birmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:51 > 0:09:57) [84%] : \r\nMon mari est n\u00e9 en dire, moi aussi je suis n\u00e9 ici, alors oui, nous sommes birmans riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:57 > 0:09:58) [87%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:04) [89%] : \r\nCe qui n'a beau \u00eatre birmane, elle est Rohingyas de confession musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:06 > 0:10:07) [99%] : \r\nUne \u00e9trang\u00e8re aux yeux des nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:13 > 0:10:14) [99%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:16 > 0:10:19) [89%] : \r\nMandalay, la 2\u00e8me, ville de Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:23 > 0:10:29) [91%] : \r\nTous les matins, ce sont les moines en procession qui r\u00e9v\u00e8le bien avant l'aube, la cit\u00e9 aux 1000 pagodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:34 > 0:10:41) [94%] : \r\nR\u00e9put\u00e9 calme et paisible, la capitale culturelle de Birmanie, a elle aussi connu des violences inter- religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:47) [84%] : \r\nAttis\u00e9s par une minorit\u00e9 de moines extr\u00e9miste \u00e0 la solde du Ben Laden birmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:49 > 0:10:54) [95%] : \r\nC'est depuis ce monast\u00e8re que le religieux tient ses discours de haine envers les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:05 > 0:11:07) [84%] : \r\nLe moins nous re\u00e7oit dans la biblioth\u00e8que de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:12 > 0:11:13) [94%] : \r\nComme elle est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:14 > 0:11:17) [95%] : \r\nL'interview sera enregistr\u00e9e par son service de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:22 > 0:11:23) [84%] : \r\nIl veut pas \u00e0 utiliser en flash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:25 > 0:11:34) [91%] : \r\nVous \u00eates vraiment novice n'aime pas que je donne des interviews aux m\u00e9dias occidentaux parce que la plupart du temps vous d\u00e9formez mes propos, il n'est vraiment pas \u00e7a aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:37 > 0:11:46) [95%] : \r\nNous informons les gens gr\u00e2ce \u00e0 Facebook et par exemple, je leur explique que partout il y a des m\u00e9t\u00e8ques, il y a des viols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:48 > 0:12:28) [90%] : \r\nLe \u00e0 m\u00eame mains mais a eu la principale menace qui p\u00e8se sur nous, c'est que tous les musulmans se Marie avec de nombreuses femmes et font beaucoup d'enfants, tout simplement car ils veulent devenir la majorit\u00e9 ont Birmanie la m\u00eame s'ils sont trop nombreux \u00e0 le cas ils deviendront comme l'\u00c9tat islamique, c'est pour cela que je dois prot\u00e9ger ce pays, mais si vous veniez Soviba du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, ils ont pris la bonne d\u00e9cision, il n'utilise plus le mot Rohingya disent que ce sont des immigrants ill\u00e9gaux, ils les ont mis dans des camps et il serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 les renvoyer dans un autre pays, le gouvernement fait du bon travail et le peuple soutient l'anniversaire du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:12:48) [92%] : \r\nEn plus d'\u00eatre un patriote z\u00e9l\u00e9 \u00e0 la solde du pouvoir, le Moine fait la police \u00e0 Mandalay dans les environs, plusieurs fois par semaine, il troque la robe safran pour celle du procureur et re\u00e7oit dans son bureau de pr\u00e9tendues victimes de l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:50 > 0:12:57) [90%] : \r\nLes murs sont tapiss\u00e9s de ces portraits, l'influence de l'abb\u00e9 m\u00e9galomane repose aussi sur le culte de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:00 > 0:13:06) [59%] : \r\nLa abord voil\u00e0 on va un moment la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:10) [91%] : \r\nAlors vous \u00eates de quelle race je suis birmane je suis birmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:14 > 0:13:16) [90%] : \r\nCette femme bouddhiste est mari\u00e9e \u00e0 un musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:16 > 0:13:21) [89%] : \r\nVous, pourquoi \u00eates-vous venus me voir, que puis-je faire pour vous Agouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:21 > 0:13:26) [85%] : \r\nParu : je suis l\u00e0 aujourd'hui parce que je veux divorcer divorc\u00e9 officiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:28 > 0:13:30) [90%] : \r\nYves-Alain et votre religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:31 > 0:13:55) [92%] : \r\nJe suis toujours bouddhiste, mais mon mari essaye de me convertir bien votre mari vous laisse-t-il prier quand je prie Bouddha, mon mari n'est pas content au d\u00e9but du mariage, il ne m'a pas demand\u00e9 de retirer les portraits de Bouddha \u00e0 la maison, mais petit \u00e0 petit, il a voulu que je les enl\u00e8ve, et aujourd'hui je n'ai m\u00eame plus d'h\u00f4tel pour prier, il me demande aussi de porter le voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:55 > 0:14:13) [79%] : \r\nMais je ne le fais pas moi et sa m\u00e8re, est ce que sa m\u00e8re est une m\u00e9t\u00e8que, oui, vous connaissez le nom de famille de ces m\u00e9t\u00e8ques le nom de sa m\u00e8re et dit mots pourquoi r\u00e9p\u00e9ter vient allez c'est des m\u00e9t\u00e8ques seulement sur la mal \u00e9valu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:14 > 0:14:27) [89%] : \r\n5 minutes montrant bien et l'enqu\u00eate est boucl\u00e9e dans la le greffier a tout not\u00e9 ou Ouvira tout peut d\u00e9sormais jouer de ses contacts, il t\u00e9l\u00e9phone imm\u00e9diatement \u00e0 ses amis de la police, je voudrais parler un officier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:28 > 0:14:43) [84%] : \r\nIl y a un mot d'je vais vous envoyer de femmes oui, mon p\u00e8re avait la la je compte sur vous pour mener l'enqu\u00eate, un a\u00e9roport l'vers la tr\u00e8s bien mon p\u00e8re et vis et versa, \u00e7a vous ferait un rapport la demain oui, mon p\u00e8re qui est parfait, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:45 > 0:15:03) [80%] : \r\nQue l'homme, on va les envoyer au commissariat d'Hawa\u00ef est au milieu d'AOM, vous irez au poste de police pr\u00e8s du monast\u00e8re et il a ouvert ou m\u00eame les sc\u00e8nes mais vous passerez d'abord au bureau du Mouvement 969, il y en et vous accompagneront demain ah oui, ah oui, l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:03 > 0:15:17) [90%] : \r\nTrop de notre mouvement, ils vont enqu\u00eater sur ce cas, comme je l'ai fait moi- m\u00eame \u00e0 l'instant, on a un avocat, on fait des rapports pour ensuite les envoyer au tribunal cave aussi, on ne s'occupe pas de ses petites affaires, \u00e7a peut devenir grave, \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:18 > 0:15:22) [90%] : \r\nCes femmes ont trouv\u00e9 chez Ouvira tous bien plus qu'une oreille attentive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:22 > 0:15:24) [70%] : \r\nC'est le gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:24 > 0:15:27) [98%] : \r\nElles iront sans doute grossir les rangs du Mouvement 969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:30 > 0:15:37) [89%] : \r\nLe Moine extr\u00e9miste \u00e0 soit ainsi son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9 birmane sans que personne ou presque n'y trouve Aarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:44 > 0:15:46) [93%] : \r\nEn Birmanie la religion \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:48 > 0:15:52) [90%] : \r\nCritiquer publiquement peut conduire en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:56 > 0:16:05) [95%] : \r\nCette femme en a fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience, son mari est incarc\u00e9r\u00e9 depuis 6 mois pour s'\u00eatre attaqu\u00e9 au plus c\u00e9l\u00e8bre des moines nationaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:09 > 0:16:11) [98%] : \r\nTr\u00e8s pieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:16) [96%] : \r\nCe centre d'art se rend chaque semaine \u00e0 la Shwedagon la grande pagode de Rangoun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:18 > 0:16:47) [83%] : \r\nConstat vous venez ici n\u00e9anmoins l'OTS un oed\u00e8me au nord, oui le temps aujourd'hui, je suis l\u00e0 avec un groupe de pri\u00e8res pour me recueillir anodin de comme tous les jeudis \u00e0 sonner, je prie pour mon mari de la soude envoyez moi et pourquoi devez vous priez pour lui parce qu'il a \u00e9t\u00e9 injustement accus\u00e9e d'avoir blasph\u00e9m\u00e9 bien merci, c'est la c'est son h\u00f4tel, c'est une fissure monsieur Duvels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:49 > 0:16:53) [65%] : \r\nD'avoir un conflit qui, avec madame alors dans tout leur argent et que la parole y a quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:53 > 0:16:58) [83%] : \r\nL\u00e0 je rafra\u00eechis, le Bouddha du jeudi, c'est le jour de naissance de mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:58 > 0:16:59) [81%] : \r\nElle n'attend France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:02 > 0:18:00) [86%] : \r\nEt puis un arri\u00e8re- un gourou maintenant au maintenant, en ce moment, la religion est une question tr\u00e8s sensible, la plupart des gens n'osent pas en parler, les propos de mon mari, visait \u00e0 prot\u00e9ger le bouddhisme, il craint que si l'extr\u00e9misme religieux et nationaliste continue \u00e0 se d\u00e9velopper, le v\u00e9ritable bouddhisme disparaissent que tout \u00e7a ne finit sans violence, c'\u00e9tait justement son propos, il ne me suis pas fiable, Lassana, \u00e7a m'a un peu perdre mon Dieu, mon mari, tout s'est arr\u00eat\u00e9 au respect, un autre, il n'a jamais voulu insulter la religion, il a simplement prononc\u00e9 ce discours par crainte qu'on porte atteinte \u00e0 Bouddha c'est un noble alors faites qu'il soit lib\u00e9r\u00e9 : Mon Dieu, faites que tous les prisonniers politiques comme lui soit bient\u00f4t libre Adam et APA ou d'un amas de nationalit\u00e9, on v\u00e9n\u00e8re simplement ces enseignements on honore ses en respectant sa parole tout ce qui compte c'est l'amour du prochain, le nationalisme n'a rien \u00e0 voir avec le bouddhisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:01 > 0:18:08) [95%] : \r\nPour avoir rappel\u00e9 cette \u00e9vidence lors d'une r\u00e9union publique, son mari, risque de passer des ann\u00e9es en prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:10 > 0:18:11) [99%] : \r\nAllez on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:13 > 0:18:33) [91%] : \r\nL'homme est incarc\u00e9r\u00e9 dans la maison d'arr\u00eat de son village alors une \u00e0 2 fois par mois, ce sondage peut lui rendre visite, l'occasion de lui apporter de quoi am\u00e9liorer son ordinaire de prisonniers pour moi de Line ignore ces secteurs o\u00f9 encore un intellectuel engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:33 > 0:18:36) [88%] : \r\nVoil\u00e0, et puis en retard chez lui qu'est-ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:37 > 0:18:42) [84%] : \r\nJ'ai vraiment compter les secondes avant de te retrouver vraiment compter chaque seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:44 > 0:18:46) [99%] : \r\nIl y a encore 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:46 > 0:18:58) [91%] : \r\nSin Ling o\u00f9 \u00e9tait le porte- parole de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti dans de San Suu Kyi de merci les gars, c'est vraiment sympa de me faire prendre l'air, il est pas l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait une semaine que j'ai pas lu un journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:58 > 0:18:59) [69%] : \r\nOui, j'ai invent\u00e9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:01 > 0:19:02) [94%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:02 > 0:19:20) [94%] : \r\nAlors, dans ce pays, \u00e7a fait des si\u00e8cles que des communaut\u00e9s des ethnies et religions diff\u00e9rentes vivent ensemble en paix, \u00e7a fait plus de 300 ans que c'est comme \u00e7a, alors comment expliquer toutes ces tensions, pour moi, c'est \u00e9vident, ce sont tous ces discours de haine qui ont d\u00e9clench\u00e9 ces violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:20 > 0:19:30) [82%] : \r\nHarold Noah le cultivateur du autrement, voil\u00e0 c'est bon, on peut y aller du du Paris faussaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:30 > 0:19:36) [94%] : \r\nOn le juge a donn\u00e9 son accord, le prisonnier va passer une demi- heure en compagnie de ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:39 > 0:19:45) [97%] : \r\nIl est conduit sous bonne escorte au commissariat et peut enfin savourer le repas pr\u00e9par\u00e9 par sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:45 > 0:19:47) [47%] : \r\nKamanda l'indemnit\u00e9 Alpha alors bulgare et demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:47 > 0:19:59) [94%] : \r\nMenac\u00e9 d'une lourde condamnation une ligne o\u00f9 devrait se taire mais l'\u00e9crivain ne peut s'emp\u00eacher de transformer ce moment d'intimit\u00e9 en tribune politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:59 > 0:20:02) [62%] : \r\nLa mais je jamais d\u00eener et Dublin avant de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:02 > 0:20:07) [94%] : \r\nSelon la Yamaha l'homme dans ce pays, le gouvernement a toujours utilis\u00e9 la religion comme une arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:09 > 0:20:38) [87%] : \r\nAlors un homme tendent des pi\u00e8ges en se servant du bouddhisme, des probl\u00e8mes sociaux ou du droit de vote des \u00e9trangers Rewmi la religion est devenue un terrain min\u00e9 Annie Loud\u00e9ac : il y a un certain moines connu dans le monde entier, vous voyez de qui je veux parler, ce Moine fait des discours qui vont \u00e0 l'encontre des enseignements du Bouddha la question en plus on pourquoi les politiques ne font rien contre lui, alors \u00e9videmment, la r\u00e9ponse est simple et l\u00e0, ce Moine et l'arme secr\u00e8te du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:39 > 0:20:40) [79%] : \r\nMoi, je n'en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:40 > 0:20:51) [85%] : \r\nL'intellectuel persiste et signe, l'accusation est grave, elle pourrait lui co\u00fbter 4 ans de prison le Moine ouvert \u00e0 tout serait devenu intouchable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:56 > 0:21:06) [93%] : \r\nPour tenter de comprendre en quoi le nationalisme religieux sert les int\u00e9r\u00eats du pouvoir, il faut se rendre \u00e0 David Davido, la capitale politique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:09 > 0:21:19) [90%] : \r\nFantasme s\u00e9curitaire de l'ancien dictateur et de son astrologue la cit\u00e9, sortie de terre en quelques ann\u00e9es, a des allures de ville fant\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:25 > 0:21:28) [95%] : \r\nC'est encore au Parlement que l'on trouve le plus d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:34 > 0:21:39) [94%] : \r\nVont bient\u00f4t y d\u00e9battre du mariage interreligieux comme du vote des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:40 > 0:21:47) [97%] : \r\nDes th\u00e8mes cens\u00e9s flatter le sentiment nationaliste et exclure un peu plus la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:48 > 0:21:49) [100%] : \r\nSur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:50 > 0:22:06) [84%] : \r\nOn ne San Suu Kyi, la plus charismatiques des d\u00e9put\u00e9s birmane ne s'est encore jamais exprim\u00e9 sans avec madame ceci : pensez-vous que les droits de l'homme sont respect\u00e9s, pour la minorit\u00e9 Rohingya non ne filmait pas non, vous ne pouvez pas fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:07 > 0:22:08) [82%] : \r\nNe roule non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:10 > 0:22:16) [93%] : \r\nLe sujet est sensible, le prix Nobel de la paix a vraisemblablement d'autres priorit\u00e9s pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:20 > 0:22:31) [92%] : \r\nLa seule personne qui accepte de d\u00e9noncer ce probl\u00e8me c'est un d\u00e9put\u00e9 du parti au pouvoir, que pensez-vous de la situation des Rohingyas dans ce pays, monsieur Alain, je suis press\u00e9, il faut que j'y aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:33 > 0:22:38) [94%] : \r\nLa question, le met mal \u00e0 l'aise mais le touche de pr\u00e8s, lui- m\u00eame est issu de cette minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:39 > 0:22:43) [94%] : \r\nJe dirais simplement que les droits de l'homme ne sont pas respect\u00e9es pour ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:44 > 0:22:50) [84%] : \r\nLeur situation est tr\u00e8s mauvaise surprise, cette lors d'esprit, le gouvernement devrait les laisser retourner chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:55 > 0:23:02) [95%] : \r\nIl devrait aussi leur rendent leur carte d'identit\u00e9 au plus vite, car ces gens vivent ici depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:04 > 0:23:13) [96%] : \r\nMais maintenant, on les traite d'\u00e9trangers pour des raisons et des calculs politiques mais certains parlent de g\u00e9nocide, vous \u00eates d'accord avec ce terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:16 > 0:23:19) [93%] : \r\nNon, je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question sans commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:20 > 0:23:35) [91%] : \r\nDepuis qu'ils sont rassembl\u00e9s dans des camps, presque tous les Rohingyas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9chus de leur nationalit\u00e9 birmane, l'ennemi, la m\u00eame somme, il a pas mal le risque d'\u00e9puration ethnique est bien r\u00e9elle, mais la question n'est toujours pas \u00e0 l'ordre du jour de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:40 > 0:23:50) [94%] : \r\n\u00e0 la sortie de l'h\u00e9micycle, la dame semble bien plus dispos\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux journalistes, nous tentons \u00e0 nouveau notre chance Madame Suu Kyi, que pensez-vous de la situation des Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:54 > 0:23:56) [99%] : \r\nJe ne comprends pas de quoi vous voulez parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:58 > 0:24:01) [97%] : \r\nMadame Suu Kyi, que pensez-vous de la situation des Rohingyas dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:01 > 0:24:05) [92%] : \r\nC'est une question bien trop complexe pour y r\u00e9pondent comme \u00e7a en passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:07 > 0:24:10) [95%] : \r\nLa chef de file de l'opposition ne r\u00e9pondra jamais \u00e0 nos demandes d'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:12 > 0:24:14) [100%] : \r\n\u00e0 quelques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:15 > 0:24:19) [99%] : \r\nSon parti n'a toujours pas de position officielle quant \u00e0 l'avenir des Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:25 > 0:24:35) [94%] : \r\nCeux qui en ont les moyens continuent \u00e0 fuir par la mer, ils seraient d\u00e9j\u00e0 100000 \u00e0 avoir quitt\u00e9 le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:36 > 0:25:13) [81%] : \r\nVers Mayotte dans la vraiment moto le mot alors la vous savez on est comme en prison ici mon droit, vous avez mon au-del\u00e0, on a plus de quoi nourrir nos m\u00e8res nous sommes nos filles elle \u00e0 mourir Bolino, on a peur de partir bien s\u00fbr des hormones ou du hard, mais le gouvernement est si cruelle, il est si cruelle avec les Rohingyas si cruel avec nous les musulmans, la variole au vous, l'homme avait, vous voyez, l\u00e0, sa femme a fait, c'est ici que les bateaux partent pour la Malaisie et alors, c'est ici que je partirais moi aussi, d\u00e8s que j'aurai assez d'argent pour payer les passeurs et la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:20 > 0:25:27) [90%] : \r\n\u00e0 bord de l'un de ces bateaux non Salam, va lui aussi mettre sa vie entre les mains des trafiquants de clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:30 > 0:25:37) [97%] : \r\nComme 2 de ses enfants, il a choisi l'exil et s'appr\u00eate \u00e0 fuir la Birmanie son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:48 > 0:26:26) [91%] : \r\nDemain, ne manquez pas le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Karl Barth dans Histoire vivante ce th\u00e9ologien d'exception, a laiss\u00e9 une oeuvre consid\u00e9rable mais c'est aussi l'une des voix morales les plus importantes de son \u00e9poque, Bart est l'un des rares th\u00e9ologiens \u00e0 avoir pris position contre le r\u00e9gime nazi, l'homme a re\u00e7u des distinctions de nombreuses universit\u00e9s, il est connu mondialement, il n'y a que dans son pays, la Suisse que Bart n'a jamais \u00e9t\u00e9 pleinement reconnu et honor\u00e9, nul n'est proph\u00e8te en son pays, le documentaire est voir dimanche \u00e0 20 heures 55 sur RTS deux et c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup de nous avoir suivi, on se retrouve samedi prochain, m\u00eame cha\u00eene, m\u00eame heure, d'ici l\u00e0, parce qu'il y une excellente semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T12:42:00Z", "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "DANICIC, Vesna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DI LONARDO, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WARIDEL, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUELAT, Martin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef photo", "name": "BURKI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030110", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568511", "internalArchiveId": "AA1701568592", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-01T12:27:00Z", "durationSec": 655, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8510417", "imageURL": "http://www.rts.ch/8510422.image", "alternativeTitle": ["Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage", "ADN - Lukas Thorens et ses flibustiers, pr\u00e9sents sur La Premi\u00e8re chaque apr\u00e8s-midi de la semaine", "D\u00e9cryptage - la fabrication des entrevues de la mort qui tue. Des interviews post-mortem avec des artistes c\u00e9l\u00e8bres", "Interface du 01 avril 2017", "On air - Alain Monney se souvient du passage de Jean-Christophe Averty, un des pionniers de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, dans les studios de Gen\u00e8ve", "Interface", "Rubrique D\u00e9cryptage"], "alternativeSummary": ["Rubrique D\u00e9cryptage", "Des stars qui reviennent de l'au-del\u00e0, c'est le spectaculaire retour vers le pr\u00e9sent op\u00e9r\u00e9 par les entrevues de la mort qui tue.\nDans notre rubrique on air, autopsie de la premi\u00e8re mort de Jean-Christophe Averty.\nEt pour finir, on monte sur le pont de \"A l'abordage\", l'\u00e9mission qui prend le large. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Des stars qui reviennent de l'au-del\u00e0, c'est le spectaculaire retour vers le pr\u00e9sent op\u00e9r\u00e9 par les entrevues de la mort qui tue.\nDans notre rubrique on air, autopsie de la premi\u00e8re mort de Jean-Christophe Averty.\nEt pour finir, on monte sur le pont de \"A l'abordage\", l'\u00e9mission qui prend le large. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Rubrique D\u00e9cryptage", "Des stars qui reviennent de l'au-del\u00e0, c'est le spectaculaire retour vers le pr\u00e9sent op\u00e9r\u00e9 par les entrevues de la mort qui tue.\nDans notre rubrique on air, autopsie de la premi\u00e8re mort de Jean-Christophe Averty.\nEt pour finir, on monte sur le pont de \"A l'abordage\", l'\u00e9mission qui prend le large. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !"], "variantIds": ["ece-8406733", "ece-8440253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029196\r\nDate de transcription : 07-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:10 > 10:00:26) [88%] : \r\nM\u00e9diatique bienvenue dans l'interface, l'\u00e9mission qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste des Stars qui reviennent de l'au-del\u00e0, c'est le spectaculaire retour vers le pr\u00e9sent op\u00e9r\u00e9s par les entrevues de la mort qui tue de notre rubrique aujourd'hui de la 1\u00e8re mort de Jean-Christophe Averty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:28 > 10:00:32) [85%] : \r\nEt pour finir au monde sur le pont l'abordage, l'\u00e9mission qui prend le large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:38 > 10:00:55) [87%] : \r\nGeorges Brassens, bonjour, merci de nous recevoir bonjour Dalida sur invite vous rencontrer, merci de l'accueillir dans votre demeure de l'au-del\u00e0, se bonjour Jean Gabin, bonjour, merci de me recevoir jour c'est j'Gainsbourg, c'est gr\u00e2ce \u00e0 vos recherches que nous avons pu nous entretenir avec toutes ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s dont les entrevues de la mort qui tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:55 > 10:01:07) [91%] : \r\nL'\u00e9quipe de Vertigo r\u00e9alise un vieux fantasme s'entretenir avec des personnes c\u00e9l\u00e8bres mais d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 l'origine du projet Christine d'Al\u00e8s, un projet n\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la machine \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:07 > 10:01:33) [83%] : \r\nSuite avec des coll\u00e8gues, moi je suis chroniqueuse litt\u00e9raire pour Vertigo, un apr\u00e8s- midi je me plains parce que je lis \u00e9norm\u00e9ment litt\u00e9rature contemporaine j'interview \u00e9norm\u00e9ment d'auteurs logiquement vivant et je me plains de pas pouvoir lire des classiques de pas avoir le temps de lire des classiques de plus pouvoir lire des classiques et puis coll\u00e8gue pour rigoler, me dit un voil\u00e0 puissante a vu des auteurs morts quoi la nuit faisant \u00e7a absolument les Ottawa 2007, c'est les 30 ans de votre mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:36 > 10:01:51) [84%] : \r\nEn tout cas vous \u00eates superbe Dalida, je r\u00eavais de Dalida, ah si j'\u00e9tais si j'\u00e9tais journaliste dans les ann\u00e9es 60 70, je me serais battu roul\u00e9 par terre pour interpeller Dalida non elle me fascine depuis toujours, elle \u00e9tait charmant, d'ailleurs, elle vous salue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:51 > 10:01:58) [87%] : \r\nComme je comprends pas, vous aviez pourtant accept\u00e9 cette interview \u00e0 l'occasion des 25 ans de votre mort, vous avez chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:03 > 10:02:13) [95%] : \r\nCe sont des archives qui sont de la RTS, donc nous on a d\u00fb choisir dans un 1er temps les artistes c\u00e9l\u00e8bres qu'on avait envie de rencontrer et ensuite de voir ce qu'on avait \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:13 > 10:02:26) [89%] : \r\nL'acteur le plus solide et le plus fragile en m\u00eame temps comme le vin rouge, c'est un peu comme la tache de sang et parfois j'ai comme le petit vin blanc, vous savez, tr\u00e8s gentil, moi personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:29 > 10:02:43) [91%] : \r\nPour que ces interviews hier cr\u00e9dible, il faut donner aux images tourn\u00e9es en 2017 un aspect Vintage, on travaille sur le cadre sur la colorim\u00e9trie sur le grain de l'image pour ensuite permettre remontage harmonieux de l'ensemble de l'interview, on voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:43 > 10:02:59) [89%] : \r\nRestez respectueux \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e et en m\u00eame temps fournir en 3 minutes, quelque chose \u00e0 ceux qui ne conna\u00eetraient pas forc\u00e9ment la l'accent de Dalida, la voix de de Gabin, la prestance d'un de vos sous, ou la tronche de Picard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:59 > 10:03:08) [82%] : \r\nBeaucoup portent pas des il y a des dangers difficult\u00e9s : ils avaient peur de Dieu Gabin brassant Dalida, peur de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:03:11 > 10:03:17) [91%] : \r\nJe ne savais pas que tu avais des rayons de la mort, Georges croissance merci de nous avoir accord\u00e9 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:03:18 > 10:03:29) [91%] : \r\nPour que l'illusion soit totale, certains mouvements de gauche des invit\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 et m\u00eame le\u00e7on a subi un traitement trop vieillissement pour gommer autant que possible la diff\u00e9rence entre l'archive et le plan du journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:29 > 10:04:09) [86%] : \r\nOn parle de diff\u00e9rence au niveau de la qualit\u00e9 du son, bonsoir puisque \u00e9poque on avait des supports qui qui g\u00e9n\u00e8re un petit peu plus de sous, c'\u00e9tait de la pellicule les films puis ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en num\u00e9rique, donc tout \u00e7a \u00e7a a eu un impact sur la qualit\u00e9 du son de de l'archipel, il y avait 2 directions possibles, c'\u00e9tait soit revu toutes les Les asp\u00e9rit\u00e9s des du son, de l'archive soit essayer de salir le son de la prise moderne et se rapprocher en fait dans son d'archive, et c'est cette direction quand m\u00eame si vous voulez-vous jouer interview pour nous aussi, en guise d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:04:14 > 10:04:19) [74%] : \r\nCes interview posthume sont \u00e0 d\u00e9couvrir sur le portail RT sculpture nier RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:21 > 10:04:38) [78%] : \r\nEt le bon peuple la l'empire l'humour \u00e0 tout le monde, plus rue Jorge comme la col\u00e8re ou pas et je n'entends pas l'autre j'de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:04:48 > 10:05:13) [92%] : \r\nIl y a quelques semaines, nous apprenions le d\u00e9c\u00e8s du r\u00e9alisateur, cin\u00e9aste et metteur en sc\u00e8ne g\u00e9nial Jean-Christophe Averty, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise lui doit presque tout en mati\u00e8re d'innovation pr\u00e9curseur dans le domaine du vid\u00e9oclip, il a travaill\u00e9 avec des g\u00e9ants, Yves Montand, Serge Gainsbourg, Fran\u00e7oise Hardy ou Juliette Gr\u00e9co, pour ne citer que avertissez toujours rappel\u00e9 avec malice de sa mort fictive dans l'une des \u00e9missions de la t\u00e9l\u00e9 suisse, un \u00e9pisode que nous relate aujourd'hui \u00e0 la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:16 > 10:05:25) [89%] : \r\nLa s\u00e9quence, elle commence par \u00e7a, une musique de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, avec des gens afflig\u00e9 qui transporte son son son cercueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:05:29 > 10:05:53) [76%] : \r\nMarie, auditrice auteur, vous pourriez pas de l'arranger \u00e7a parce que je me suis aper\u00e7u que ses troupes du droit, mais il est vraiment, ce n'est pas du tout, et puis on vous dira peut-\u00eatre un mot bien c'est pass\u00e9 bien trop grand, moi j'ai connu, vous \u00eates trop grand par cette action qu'aux mesures bon quoi quoi quoi quoi chef magma vers l'arm\u00e9e bombarde avoir violemment ont surtout la r\u00e9clamation, c'est classique, \u00e7a les hommes c\u00e9l\u00e8bres deviendra dans leur mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:05:55 > 10:06:01) [82%] : \r\nPour la mort du doigt de pied pour c'\u00e9tait toujours vivant, mais il \u00e9tait toujours vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:06:04 > 10:06:05) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:06:06 > 10:06:22) [82%] : \r\nComme on \u00e9tait tr\u00e8s inexp\u00e9riment\u00e9 et bon tenter des choses, alors il y a des trucs, d'autres \u00e9taient foireux, \u00e9videmment, mais tout, la terre et c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait chaque fois on se demandait : Tiens, dans 2 jours qu'est-ce qu'on va pouvoir faire on on a-t-elle invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:06:22 > 10:06:28) [85%] : \r\nOui, c'est il y avait eu exaltation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:06:28 > 10:06:32) [96%] : \r\nPetit grain de folie qui qui venait de cette libert\u00e9 qu'on nous avait accord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:06:34 > 10:06:36) [81%] : \r\nPour une \u00e9g\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:06:41 > 10:06:50) [90%] : \r\nIls \u00e9taient tr\u00e8s vite pris dans cette ambiance qui \u00e9tait chaleureuse rigolote amical et au fond, et se pr\u00eater \u00e0 ce jeu avec plaisir je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:06:51 > 10:07:03) [73%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s bien enterr\u00e9 en fait vous \u00eates ravi la bienvenue et je crois qu'il en a gard\u00e9 un excellent c'est une c'est pas souvenir, nouveau signe c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:07:03 > 10:07:09) [94%] : \r\nAverti restera l'un des piliers historiques de la t\u00e9l\u00e9vision, sa cr\u00e9ativit\u00e9, ses mises en sc\u00e8ne sont exemplaires aujourd'hui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:07:19 > 10:07:20) [89%] : \r\n\u00e0 l'abordage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:07:24 > 10:07:30) [90%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les 14 ans et sa joyeuse \u00e9quipe de flibustiers vous donne rendez- vous chaque jour \u00e0 l'assaut de la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:07:31 > 10:07:41) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, aujourd'hui, dans \u00e0 l'abordage, on vous propose de la culture de l'industrialisation et du surr\u00e9alisme, c'est notre mode de fonctionnement, on est \u00e9clectique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:07:43 > 10:08:08) [86%] : \r\nOn a dit, cette \u00e9mission, j'arrive pas \u00e0 comprendre ce que c'est qu'est ce qui se passe, \u00e7a dure une heure et demie, c'est un peu comme une choucroute, c'est comme si on avait des ingr\u00e9dients ces ingr\u00e9dients c'est rencontres et puis des fois c'est facile \u00e0 comprendre, parce qu'on a une saucisse de veau et puis on a le go\u00fbt de l'art et puis on a des patates, mais des fois, on a une poire, on se dit : bah voil\u00e0, mais je vais l'admettent dommage vous co\u00fbte je faire pocher la poire dans du caramel, faire une choucroute \u00e0 la poire et \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:08:08 > 10:08:16) [76%] : \r\nUsines fran\u00e7aise en France, libanaises et Alexandra rat\u00e9, c'est votre menu du jour, le plat et les desserts sont offerts, bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:08:16 > 10:08:28) [93%] : \r\nIl faut comprendre, c'est qu'un abordage c'est on est toute une \u00e9quipe et notre but, c'est offrir des rencontres, des portraits, des reportages et \u00e0 chaque fois, on va d\u00e9couvrir une nouvelle personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:08:28 > 10:08:37) [91%] : \r\nParmi les chroniqueurs de l'\u00e9mission Christophe Canu Muriel Meyrat ce type de la s\u00e9quence Point de fuite un reportage par jour dans un endroit du monde par des correspondants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:40 > 10:08:49) [75%] : \r\nRelancement d'aujourd'hui, j'ai presque inchang\u00e9, mais du coup j'ai rachet\u00e9 un boutoir presque titille avait commenc\u00e9 passion secr\u00e8te, le monde ouvrier fran\u00e7ais, je vous fais confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:08:49 > 10:09:02) [96%] : \r\nOn va se rendre en France voisine dans une vall\u00e9e qui s'appelle le Gr\u00e9sivaudan et c'est une vall\u00e9e qui conna\u00eet, comme plein d'autres endroits en France ou en Europe, la d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:02 > 10:09:09) [87%] : \r\nVoici, vivre et travailler au pays du Gr\u00e9sivaudan, un reportage de Cl\u00e9mentine n'ni r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:09:11 > 10:09:17) [84%] : \r\n8 mois que les machines sont \u00e0 l'arr\u00eat, les couloirs sont vide et silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:09:19 > 10:09:43) [88%] : \r\nIl me touche dans les dans les sujets, alors apr\u00e8s, peu importe le sujet et c'est \u00e7a qui est beau, \u00e7a, \u00e7a peut tr\u00e8s vari\u00e9s, c'est quand il y avait des belles rencontres humaines ou si je parle de ceux qui ne touchent moins quand je fais-moi du reportage, c'est aussi de pouvoir peut-\u00eatre m'approcher de gens qu'on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude d'entendre qu'on n'a pas fait enfin \u00e0 qui on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude de donner la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:09:43 > 10:09:52) [90%] : \r\n\u00e0 l'abordage, ce sont de vraies rencontres, mais aussi des plus fantaisistes, chaque mercredi, Blaise Wersinger d\u00e9crit le monde depuis la t\u00eate de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:09:53 > 10:10:19) [87%] : \r\nAllo I'm'ce c\u00f4t\u00e9 je suis en direction directe donc dans un restaurant asiatique Thoune dans \u00e0 l'abordage, je suis inquiet, comme une sorte de superh\u00e9ros capable de se rendre dans la t\u00eate des gens et du coup ma chronique est un billet dans lequel je raconte ce que j'ai vu dans la t\u00eate de telle ou telle personne, quant \u00e0 lui 14 ans, il se met 2 fois par semaine dans l'axe du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:10:23 > 10:10:38) [90%] : \r\nC'est bien le monde animalier parce que il suffit tient et l\u00e0 c'est un peu et on d\u00e9couvre toujours des choses hallucinantes, par exemple, la pieuvre mal par exemple l'a son p\u00e9nis au bout de ses tentacules et on tombe sur un truc comme \u00e7a, on se dit c'est fou quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:10:38 > 10:10:44) [87%] : \r\nL'\u00e9quipe l'abordage vous accueille sur le pour la 1\u00e8re toute la semaine, d\u00e8s 15 heures et quand vous le souhaitez sur PRDS RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:10:45 > 10:10:51) [90%] : \r\nIl est maintenant temps de sortir de l'interface m\u00e9diatique, merci de nous avoir suivi et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4672", "id": "4672", "name": "Interface"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "HECHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681594", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029196", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8CEE8BF0-FD66-44C2-A070-0A6AC9609C4C", "internalArchiveId": "8CEE8BF0-FD66-44C2-A070-0A6AC9609C4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les br\u00e8ves de la semaine", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 382, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8471841", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Les br\u00e8ves de la semaine / PB_2017-04-01T10:00:00_sequence-1", "Point Barre du 01.04.2017"], "variantIds": ["ece-8471841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T10:40:38Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nEt on commence par Samsung, la grosse actu de la semaine donc, Samsung est enfin sorti du bois, qui a pr\u00e9sent\u00e9 son S8 et son rest\u00e9s plus c'\u00e9tait absent du du voir Mobile Congress, hein, donc tout le monde attendait, ils l'ont gard\u00e9 sous le coude, donc on a droit \u00e0 2 versions de5,8 pouces et l'autre de6,2 pouces, alors c'est du lourd, je te dis tout de suite on tape dans le haut de gamme de la marque qu'on a le droit, sur l'\u00e9cran quad HD 2960 par 1440 HDR au niveau des des agents et \u00e0 ce que ses premiers T\u00e9l \u00e2ge d'ailleurs alors au hormonal convoi seront pr\u00e9sent\u00e9s d'autres mais ce sera le 1er vraiment d\u00e9ploy\u00e9, on va dire que HDR sa sublime les couleurs, oui \u00e7a \u00e7a que chose d\u00e9j\u00e0 connues maintenant des TV et puis l\u00e0, c'est quelque chose qu'il d\u00e9ploie maintenant sur les smartphones, donc voil\u00e0, au niveau du processeur, on est aussi du lourd, on est sur quelque chose d'un sur un octo Core de 64 bits Casas cadenc\u00e9 \u00e0 2 3 gigahertz encaisser quoi c'est carr\u00e9ment ind\u00e9cent Vert d'ailleurs que c'est un peu le but plus loin, il nous annonce d\u00e9j\u00e0 un gain de performance de 10 pourcent par par rapport au FC \u00e0 tous niveaux du CPU et 21 pourcent niveau niveau du GPU, donc c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, il y aura tout comme d'habitude une version 64 gigas au niveau de la m\u00e9moire donc rajouter des d\u00e9ficits l'h\u00e9licopt\u00e8re il et il sera de nouveau Waterkloof exactement niveau Paris photo on change pas une recette qui gagne, c'est le m\u00eame que sur le \u00e7a te 12 m\u00e9gapixels pour l'arri\u00e8re seulement avec un nouveau syst\u00e8me int\u00e9ressant, il va prendre 3 photos, il va choisir, via l'algorithme, la plus belle des 3, d'accord, donc automatiquement \u00e0 chaque fois au niveau de l'appareil frontal pour des selfies 8 m\u00e9gapixels grand angle, donc l\u00e0 aussi, de nouveau, en aidant les jeunes donc pourquoi faire du selfie, ce qui est int\u00e9ressant, c'est tout ce qui a autour donc d'expliquer, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais il y a de Samsung Samsung qui sera embarqu\u00e9 qui soi-disant sera je n'aura jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissantes et le Samsung d'Aix, c'est une esp\u00e8ce de Dawkins les cha\u00eenes qui parlait de PC qui va pouvoir brancher ton smartphone sur ce petit Dauphine et l'utiliser comme un des coordinateurs avec Office ou en l'etc donc c'est c'est int\u00e9ressant et au niveau, au niveau de disponibilit\u00e9, donc, et on peut d\u00e9j\u00e0 commander, normalement il devrait sortir le 28 avril un v\u00e9lo les prix \u00e7a va de 800 900 jusqu'\u00e0 1100 fran\u00e7ais des mod\u00e8les un petit peu la touche d'exception pour dire qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de reconditionner recettes fili\u00e8re comme quoi ils ont enlev\u00e9 le d\u00e9tonateur et l'explosif avait hein, c'\u00e9tait pas les notes qui est pos\u00e9 probl\u00e8me oui exactement avec cette note : OK, on passe \u00e0 la suite avec vignes eau XP tient existe encore et il existe encore et qui, qu'il est plus utilis\u00e9 que Windows 8 est une dose Vista Vista Stadium, c'est pas dur, mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a fait bient\u00f4t plus 3 ans qui a plus de supports sur nos experts, donc \u00e7a pose des vraies questions niveau s\u00e9curit\u00e9 juste pour te donner une id\u00e9e, donc les statistiques qui sont sorties Windows 7 occupe 47 pourcent du du parc mondial des PC tandis que Windows 10 34 pourcent je je pensais que le 10 avait bien pris la non, l\u00e0, on voit que le 7 reste encore justement pour toujours ces m\u00eames raisons de s\u00e9curit\u00e9, et on a pendant ce m\u00eame analyse que 49 applications sont install\u00e9es en moyenne sur un ordinateur 42 scandale pour \u00e7a qu'on invite \u00e0 installer tout proprement, de temps en temps, \u00e7a alourdit d'installer exactement on continue avec une infection, alors on va parler d'un chiffre qui fait peur, lui, 33 pourcent,, c'est la hausse en 2016 du nombre d'attaques sur les smartphones 8 ans 3 pourcent 8 8 en 3 il y a tant de Nicolas qui marche, c'est pas la crise partout, c'est pas la crise partout, alors \u00e9videmment l'OS le plus attaqu\u00e9 son Droid hein, parce que c'est le plus r\u00e9pandu aussi donc ouvert, c'est le plus ouvert 8 31 pourcent des des attaques qui \u00e9taient dirig\u00e9es vers les Andro\u00efd tandis que 4 pourcent contre contre iOS d'accord mais c'est li\u00e9, de nouveaux parcs \u00e0 l'installation du parc mais c'est les chefs qui font peur et on en a parl\u00e9 ces derniers temps de plus en plus attention le piratage sur les smartphones est vraiment devenu r\u00e9alit\u00e9 vendredi ne t\u00e9l\u00e9charge rien d'ill\u00e9gal sur vos smartphones, surtout si ce sont des Andro\u00efd sans vaut pas la peine, on continue avec une uber photo : on a eu droit \u00e0 la photo la plus folle qu'on a eu Bentley dans la campagne de pub pour pr\u00e9senter son nouveau mod\u00e8le, a demand\u00e9 \u00e0 la Nasa a du faire une photo de son mod\u00e8le qui \u00e9tait parqu\u00e9s au centre de Duba\u00ef, la Nasa La Nasa a fait alors je te donne une id\u00e9e quand m\u00eame qu'il pense de de pixels la photo fait pour pense pense beaucoup \u00e0 des milliards, dont57,7 milliards de pixels ah \u00e7a fait beaucoup, donc je peux imaginer que la photo, tu peux la zoomer donc vu du ciel du zoom tu zoom plus ou \u00e0 Duba\u00ef, tu vois la voiture trou perdu au milieu de droite ils ou sur la carrosserie toi des refl\u00e8te Isuzu amateur du cockpit, tu vois le logo de la marque et tu vois le porte- gobelet, enfin, c'est un truc de fou57,7 milliards de pixels astre gratter la t\u00eate au marketing quand m\u00eame un autre sujet, j'ach\u00e8te un par rachat Spotify, qui a rachet\u00e9 Lapita l'Appli Mighty TV donc l\u00e0 et puis Mighty TV c'est une une n'applique, il est l\u00e0 pour TVA choisir tes programmes TV donc Spotify clairement avec \u00e7a, ils ont envie de de mettre en plus en avant leur syst\u00e8me de publicit\u00e9 de recherche moyens Mike mais surtout on apprend que leur int\u00e9r\u00eat c'\u00e9tait de recruter le cr\u00e9ateur Bryan Adams, le chanteur donc c'est cr\u00e9ateur d'applis pour le coup qui aurait justement d\u00e9velopper MIT TV qui sa condition, \u00e7a fait partie, avec application d'accords Adam alors l\u00e0 je regarde, j'ach\u00e8te 2\u00e8me voil\u00e0, alors la nouvelle acquisition d'Apple, c'est workflows, donc workflows c'est une une application heeft FT qui permet de faire des encha\u00eenements de de commandes, on peut tr\u00e8s bien dire pas on voyait SMS \u00e0 des membres de sa famille, on a dit qu'on se retrouve et en leur mettant qu'en m\u00eame temps, il faut convenir, donc \u00e7a vient enrichir un peu plus la possibilit\u00e9 de programmer des du multit\u00e2che sur son son Apple, Compaq vendre Apple faut ils ach\u00e8te des fois puis on termine par : j'arrive pas \u00e0 me relire, de quoi tu nous parles alors on parle de Stephen Hawking, \u00e7a oui, j'y a aussi au King que j'ai \u00e9crit non l\u00e0- bas, tout le monde conna\u00eet, donc c'est ce physicien brillant qui qui a, qui a vraiment qui est muni d'un appareil pour parler oui pour la petite histoire, c'est IBM qui lui avait fait \u00e0 l'\u00e9poque et il a d\u00e9cid\u00e9 de faire passer un casting pour changer de voie et a fait passer seulement casting quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, on va passer un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [63%] :\r\nEffectivement, et je l'assume et pas qui aussi moi je vote, ce qui s'acc\u00e9l\u00e8re et score de tr\u00e8s mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [85%] :\r\nBon sang mais qui cherche \u00e0 s'il y a Paris, \u00e7a c'est El-Yamni donc il faut savoir l\u00e0 aussi une une artiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [58%] :\r\nUn homme, et moi je dirais qu'il ne serait occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [84%] :\r\nP\u00e9guy mais ce qu'il y a que j'du progr\u00e8s, la Savoie, Stephen Hawking et puis ben on est -ce que vous \u00eates non non non, alors tout \u00e7a, en fait, c'\u00e9tait un peu pour mettre en avant, en fait, l'op\u00e9ration nez rouge en anglais merd\u00e9 exactement les 2 ans une op\u00e9ration caritative en Angleterre, il a d\u00e9cid\u00e9, c'est de mani\u00e8re tr\u00e8s originale dans un dans la vid\u00e9o qu'on a mis sur la capsule \u00e0 nous vid\u00e9o, on voit beaucoup plus d'artistes qui perd pr\u00eatent leur nom, dont un qui est tr\u00e8s surprenant anglais oui oui c'est, c'est pour \u00e7a que c'est Enhco, voil\u00e0 que Cilic h\u00e9 bien la voiture qui et on va l'entendre un petit peu, j'ai quand m\u00eame enregistr\u00e9e et c'est franchement tr\u00e8s dr\u00f4le ce monsieur a beaucoup d'humour, c'est g\u00e9nial et c'est, j'allais dire merci beaucoup s\u00fbrement pour ces br\u00e8ves de la semaine que vous retrouverez sur RTS Point CH Slash point barre point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T08:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353E0B31-6791-474D-BD57-10E30687ABCE", "internalArchiveId": "353E0B31-6791-474D-BD57-10E30687ABCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nCette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\" \u00e9voque une d\u00e9couverte \u00e9tonnante dans le lac de Joux: des poissons clignotants.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nCette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\" \u00e9voque une d\u00e9couverte \u00e9tonnante dans le lac de Joux: des poissons clignotants.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-04-01T10:04:52_allo-la-terre", "Prise de terre du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\n\nCette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\" \u00e9voque une d\u00e9couverte \u00e9tonnante dans le lac de Joux: des poissons clignotants."], "variantIds": ["ece-8472076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T14:28:07Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nAllo la Terre allo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 environnementale, vous le savez, comment\u00e9e par les r\u00e9dacteur en chef de la presse \u00e9crite et sp\u00e9cialis\u00e9e, on a le plaisir de retrouver ce matin Julien Perrot bonjour Julien Perrot de La Salamandre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:18) [77%] :\r\nBonjour, Lucie, salari\u00e9e de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAlors ce qui a retenu votre attention, cette semaine, c'est une d\u00e9couverte extraordinaire dans le lac de Joux un poissons luminescents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [87%] :\r\nOui alors en fait un communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie suisse d\u00e9j\u00e0 qui est sorti, jeudi, qu'il a vraiment attir\u00e9 mon attention parce que ils ont fait une d\u00e9couverte assez extraordinaire et en plus, de mani\u00e8re tr\u00e8s poursuite pour une tr\u00e8s jolie histoire, en fait, il s'agit de poissons, donc ces d\u00e9cors lundi faire Aline Pallier les et on conna\u00eet bien, qui poissons que les gens mangent volontiers, qui sont des poissons p\u00e9lagiques, qui vivent vraiment au fond de nos lacs et en fait il y a une population de ces poissons qui vit dans l'de Joux, qui a \u00e9t\u00e9 introduite il un certain temps et voil\u00e0, il y a, il y a une \u00e9tude qui \u00e9tait en cours, je parlais \u00e0 vague donc l'institut national de recherche sur les milieux aquatiques mais voil\u00e0 ils ont pr\u00e9lev\u00e9 gone du lac de Joux et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 les \u00e9lever, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une une prouesse technologique dans des grands aquariums et puis en fait un soir, c'est vraiment incroyable qu'un \u00e9tudiant qui \u00e9tait charg\u00e9 de nourrir les poissons qui allait faire son sa mission dans un aquarium et en fait, n'ayant pas allumer la lumi\u00e8re, il y en avait un peu vite dans la pi\u00e8ce et tout \u00e0 coup, il a remarqu\u00e9 Espace- de lueur verte sur les flancs de certains de ses poissons et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but le d\u00e9but d'une v\u00e9ritable incroyable histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [92%] :\r\nMais alors justement qu'est -ce que c'est que cette luminescence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [88%] :\r\nAlors ils ont fait des analyses tr\u00e8s tr\u00e8s pouss\u00e9, c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9, \u00e7a a pris plusieurs mois et, en fait, ils ont mis en \u00e9vidence la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries qui sont des bact\u00e9ries, donc ils vivent en symbiose, probablement avec 6 poissons et qui produit sous certaines conditions, une bio luminescence naturel couleur un petit peu, un petit peu comme la lumi\u00e8re des divers visant, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire et en fait qui est compl\u00e8tement incroyable, c'est que, en plus de \u00e7a, on s'est rendu compte que ces bact\u00e9ries ont la capacit\u00e9, donc le rocher d'arr\u00eater ces 2000 naissances de mani\u00e8re synchronis\u00e9e et le r\u00e9sultat de \u00e7a c'est qu'on peut vraiment ces poissons qui clignote donc un moment donn\u00e9, ben voil\u00e0, la lumi\u00e8re s'allume la lumi\u00e8re, c'est un et il semblerait que cela ait un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans la reproduction de ces poissons sans qu'on sache encore comment est -ce qu'ils arrivent \u00e0 stimuler les bact\u00e9ries justement pour elle clignote compte quand le souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [84%] :\r\nOui c'est ext\u00e9rieur faut imaginer, c'est comme une guirlande de No\u00ebl quoi \u00e7a s'allume et \u00e7a c'est un. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [85%] :\r\nSalut, mais \u00e7a c'est un haut fourneau, la c'est tr\u00e8s probable qu'au fond la Cl\u00e9ment et au fond du lac de Neuch\u00e2tel et ailleurs poissons se reproduisent probablement qu'a six dit v\u00e9ritable v\u00e9ritable oscillations, c'est vraiment \u00e9tonnant et ce qui est le plus fou, peut-\u00eatre, c'est que justement on sait seulement rendu compte que c'est quand m\u00eame n'est pas ces fluctuations qui sont provoqu\u00e9s par ces bact\u00e9ries, donc elle elle ob\u00e9ira certains rythmes, les chercheurs se sont amus\u00e9s \u00e0 regarder un petit peu analys\u00e9 ses rythmes et on s'est rendu compte qu'il y avait des motifs de rythme qui rappelait tr\u00e8s exactement la rythmique du 1er, mouvement de la 9\u00e8me symphonie de Beethoven, c'est compl\u00e8tement incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [91%] :\r\nQui va comment d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait quoi le papa, papa. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:09) [81%] :\r\nNon, \u00e7a c'est la 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [79%] :\r\nPas la maladie, je parle rythme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [90%] :\r\nBon extraordinaire d\u00e9couverte dans le lac de Joux, donc un poissons luminescents qui joue au rythme de la 19\u00e8me symphonie de Beethoven, c'\u00e9tait le choix de votre actualit\u00e9 ce matin Julien Perrot je vous souhaite un excellent week- end et un joli samedi de premi\u00e8res avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T14:01:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrot, Julien", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la revue naturaliste La Salamandre, Fondateur de la revue La Salamandre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E053F047-0788-4F84-8FE7-2772C77519E1", "internalArchiveId": "E053F047-0788-4F84-8FE7-2772C77519E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: un nouveau stade pour le Lausanne-Sport dans deux ans", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Le Lausanne-Sport ne jouera plus \u00e0 la Pontaise \u00e0 partir de 2019. Il \u00e9voluera au stade de la Tuili\u00e8re, une enceinte de 12'000 places avec pelouse synth\u00e9tique, un restaurant de 150 places et 12 loges modulables. Son co\u00fbt: 76,6 millions. Le mandat de gestion sera confi\u00e9 au Lausanne-Sport qui aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se maintenir en Super League d'ici-l\u00e0. Entretien avec le pr\u00e9sident du LS, Alain Joseph.\r\n\r\n* * Le Lausanne-Sport ne jouera plus \u00e0 la Pontaise \u00e0 partir de 2019. Il \u00e9voluera au stade de la Tuili\u00e8re, une enceinte de 12'000 places avec pelouse synth\u00e9tique, un restaurant de 150 places et 12 loges modulables. Son co\u00fbt: 76,6 millions. Le mandat de gestion sera confi\u00e9 au Lausanne-Sport qui aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se maintenir en Super League d'ici-l\u00e0. Entretien avec le pr\u00e9sident du LS, Alain Joseph.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472058", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football: un nouveau stade pour le Lausanne-Sport dans deux ans / SP_2017-04-01T19:23:45_football-un-nouveau-stade-pour-le-lausan", "Sport-Premi\u00e8re du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Lausanne-Sport ne jouera plus \u00e0 la Pontaise \u00e0 partir de 2019. Il \u00e9voluera au stade de la Tuili\u00e8re, une enceinte de 12'000 places avec pelouse synth\u00e9tique, un restaurant de 150 places et 12 loges modulables. Son co\u00fbt: 76,6 millions. Le mandat de gestion sera confi\u00e9 au Lausanne-Sport qui aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se maintenir en Super League d\u02b9ici-l\u00e0. Entretien avec le pr\u00e9sident du LS, Alain Joseph."], "variantIds": ["ece-8472058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T18:59:24Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est un stade qui correspond vraiment aux besoins du club avec tout son centre d'entra\u00eenement qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nCe n'est pas, il faut \u00eatre clair : un stade pour les matches internationaux, on a beaucoup parl\u00e9 de l'\u00e9quipe de Suisse, qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec un acc\u00e8s difficile avec un stade qui faisait parfois un peu peur que des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a n'est pas Lausanne- que l'\u00e9quipe de Suisse va venir jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [92%] :\r\nBah on verra je veux dire aujourd'hui, c'est vrai que le terrain synth\u00e9tique qui je pense, \u00e7a a bien progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui il semble que dans les pays qui nous entourent stagne un peu donc probablement que c'est pas l'objet, c'est certainement pas l'objectif 1er maintenant est -ce qu'un jour, l'\u00e9quipe de Suisse viendra jouer ou pas de nouveau les \u00e9volutions, les \u00e9volutions des plots et les \u00e9volutions des normes sont faites pour changer, maintenant je crois que le principal c'\u00e9tait que le club du Lausanne- Sport, puissent se sentir le plus confortable et le plus \u00e0 l'aise possible et, aujourd'hui, de ce qu'on a vu, mais ce qu'on savait d\u00e9j\u00e0 hier avant cette pr\u00e9sentation, c'est exactement le cas et je crois qu'on a vraiment l'outil indispensable de qualit\u00e9 pour faire que le Lausanne- Sport puisse briller dans un contexte favorable en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nLe club qui va et c'est important de le dire, g\u00e9rer le stade de l'\u00e9l\u00e8ve, la plupart des grands clubs europ\u00e9ens se mettent \u00e0 cette mode -l\u00e0 aujourd'hui, on pense \u00e0 Lyon et Arsenal, la Juventus \u00e9galement, c'est important pour un club. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors oui c'est c'est un important : c'est un privil\u00e8ge, c'est une grosse responsabilit\u00e9, la diff\u00e9rence avec les les grands clubs, en tout cas \u00e0 Lyon et je crois la Juventus et qui sont propri\u00e9taires de leur stade, donc c'est c'est encore un, 2, 3 niveaux compl\u00e9mentaires, l\u00e0, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver, on va le finaliser ces prochains jours et que la ville de Lausanne un deal, comme on l'appelle toujours win-win, \u00e7a veut dire que Lausanne- sera comme propri\u00e9taire de son stade, avec l'obligation, les charges et les devoirs de devoir l'entretenir de devoir le faire vivre, d'en assumer le risque et le b\u00e9n\u00e9fice, et c'est vrai qu'aujourd'hui ben \u00e7a enl\u00e8ve des interm\u00e9diaires entre l'utilisateur principal est la ville qui a certainement d'autres services \u00e0 s'occuper et je crois que, voil\u00e0, c'est c'est un mod\u00e8le nouveau, c'est un mod\u00e8le qu'on est en train de finaliser avec la ville, c'est un exercice intellectuel assez int\u00e9ressant \u00e0 faire parce que il faut que tout le monde gagne, il faut que tout le monde s'y retrouve, que personne ne se sente l\u00e9s\u00e9e et je crois que dans le mod\u00e8le propos\u00e9, c'est ce qu'on est en train de, de mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [89%] :\r\nLe chantier parti le stade sera pr\u00eat pour 2019, et il faut que le Lausanne- Sport, soit encore en en Super League en 2019, l\u00e0 j'ai envie de vous dire un petit peu mieux depuis quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nAlors, \u00e7a va un petit peu mieux parce que notre dernier match a \u00e9t\u00e9 une victoire extr\u00eamement importante \u00e0 Vaduz, ensuite il y a eu la tr\u00eave internationale, on a pu ben voil\u00e0, voil\u00e0 nos joueurs internationaux qui sont partis faire de bonnes prestations, on se pr\u00e9pare pour la venue de 2 gr\u00e2ce au pr\u00eat dimanche un concurrent Direct aujourd'hui au bas de classement, pour pas dire \u00e0 la rel\u00e9gation et puis oui aujourd'hui ben la responsabilit\u00e9 des dirigeants du club ancien du comme de l'autre du comit\u00e9, c'est d'arriver dans le nouveau stade en Super League, il est clair que si le match d'inauguration a lieu contre B\u00e2le une bonne sous urique ou Ville Schaffhouse Wohlen ou d'autres \u00e9quipes, ce sera pas la m\u00eame chose, ben il y a un aspect sportif on le g\u00e8re, on va essayer de g\u00e9rer le mieux possible y a aucune garantie, on a vu Z\u00fcrich qui a coul\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc c'est pas le budget, qui fait que, mais en tout cas on travaille vraiment pour un rester cette ann\u00e9e, c'est certain, et puis 2 les saisons suivantes et en particulier pour l'arriv\u00e9e dans le nouveau stade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nLe match qui c'\u00e9tait Vaduz, vous l'avez gagn\u00e9 1 0 il y a eu ensuite 2 semaines de pause \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9quipe nationale, c'est beaucoup plus facile \u00e9videmment de de travailler lorsque l'on reste sur un succ\u00e8s qu'on a 2 semaines de pause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [90%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que celui qui perdait ce match \u00e0 Vaduz est particulier parce qu'il avait la pause internationale et qui de ce fait \u00e9t\u00e9 dernier passer 2 semaines dernier dans la t\u00eate dans les jambes et dans l'atmosph\u00e8re d'\u00e9quipe, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, je pense qu'\u00e0 Vaduz est aujourd'hui beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'\u00e0 Lausanne, mais il faut pas se leurrer non plus, c'\u00e9tait qu'un match, on a, on a d\u00e9gringol\u00e9 du classement, la 2\u00e8me \u00e0 la derni\u00e8re place, on a gagn\u00e9 ce match, c'\u00e9tait de loin pas notre meilleur match mais voil\u00e0 le foot ou le sport est fait aussi comme \u00e7a, et puis voil\u00e0, on a gagn\u00e9 ses 2 semaines, on a pu recharger les batteries, avec plus de morale, mais le match suivant c'est pour Vaduz et pour nous et pour gr\u00e2ce aupr\u00e8s de pays, il y a rien d'autre id\u00e9e derri\u00e8re celui de Vaduz et maintenant c'est l'OL et suivant qu'il faut rencontre sera toujours en Super League l'ann\u00e9e prochaine ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [81%] :\r\nLes mauvaises langues disent quant au Lausanne- Sport joue bien, ils ne gagnent pas assez malade chez quand il joue moins bien, il l'emporte, c'est quand m\u00eame mieux de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nAlors c'est mieux de gagner mais c'est s\u00fbr qu'avec nos joueurs, notre entra\u00eeneur de philosophie on devra de nouveau pour gagner des matches, bien jouer maintenant voil\u00e0 je, je suis tr\u00e8s conscient que que on n'a pas eu pendant une longue p\u00e9riode, les points qu'on m\u00e9ritait, mais \u00e7a, c'est que de la litt\u00e9rature aujourd'hui et le coach en est tout \u00e0 fait conscient et les joueurs, j'aime mieux effectivement faire 11 derniers match en jouant mal et en gagnant tous nos matches, une bonne partie pour nous faire rester mais je sais que ce sera pas le cas, donc c'est un faux d\u00e9bat parce que Lausanne- Sport jouera bien Lausanne- Sport gagnera des matchs et je pense qu'ils Lausanne- Sport joue pas bien Lausanne- Sport perdra des matchs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nComment trouver ce match de dimanche \u00e0 16 heures \u00e0 la Pontaise contre gr\u00e2ce au p\u00e8re qui, vous l'avez dit le candidat peut-\u00eatre principal \u00e0 la rel\u00e9gation d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [89%] :\r\nAlors c'est, je pense que tout le monde se regardant en candidat principal est -ce que c'est Vaduz est -ce que c'est Lausanne- Sport et sa gr\u00e2ce au plan sport gr\u00e2ce obs\u00e9d\u00e9, c'est des grands noms, c'est des grands clubs de football, c'est vrai qu'aujourd'hui, les gens pensent un peu \u00e0 Vaduz mais mais Vaduz, c'est une \u00e9quipe, c'est une \u00e9quipe qui sait se sauver, donc pour nous c'est un match de nouveau extr\u00eamement important, puisque on a jou\u00e9 les gros du championnat dans cette premi\u00e8re partie, aujourd'hui on a des concurrents Directs, aujourd'hui, je crois que sur cette partie du championnat depuis janvier c'est c'est gr\u00e2ce au qui a le moins de points, alors on en a un peu plus que met de nouveau, c'est un nouveau match, ils ont des joueurs de qualit\u00e9, ils ont caillot qui qui est un joueur fantastique ils Nouma Lavanchy qui a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 chez eux qui est un lat\u00e9ral mais qui en fait un vrai joueur offensif, a priori, d'abord, est suspendu, mais ils ont beaucoup beaucoup de bons joueurs, c'est un grand club et ce sera un match tr\u00e8s difficile mais voil\u00e0, on est l\u00e0 pour \u00e7a, on est l\u00e0 pour les jouer et c'est vrai que, en ayant fait un tr\u00e8s bon match contre une base puis en allant gagner \u00e0 Vaduz je suis sinc\u00e8rement tr\u00e8s confiant parce que je crois que l'\u00e9quipe a a d\u00e9montr\u00e9 qu'elles avaient toutes les ressources des qualit\u00e9s et les capacit\u00e9s pour pour gagner beaucoup beaucoup de matchs, y compris peut-\u00eatre compte gr\u00e2ce, hop, \u00e7a c'est s\u00fbr et contre B\u00e2le le dernier match qui nous restera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [92%] :\r\nGrasshopper a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur Vaduz a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur, vous pas est -ce que vous avez quand m\u00eame que j'\u00e9tais un petit peu avant de de faire confiance \u00e0 Fabio Celestini, pour le reste de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [90%] :\r\nNon, alors vraiment pis y a pas de langue de bois chez nous, on n'a jamais imagin\u00e9 arr\u00eater avec Fabio mais jamais on a r\u00e9fl\u00e9chi comment aider le club comme l'aider s'il en avait besoin, on a essay\u00e9 de rapprocher lui on a pos\u00e9 des questions et ce qui me fait vraiment voil\u00e0 plaisir et sourire dans le monde du foot, c'est toujours l'apr\u00e8s- coup et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi apr\u00e8s le match de Vaduz si comme 95 pourcent des des clubs, on avait chang\u00e9 d'entra\u00eeneur et qu'on avait mal jou\u00e9, ce qu'on a fait, mais qu'on avait gagn\u00e9 ce qu'on a fait aussi 95 pourcent des des gens aurait dit : ben tu vois, il y a eu un nouveau discours, ils ont compris, ils devaient arr\u00eater de bien jouer, ils ont mal jou\u00e9, ils ont gagn\u00e9, c'\u00e9tait le moment de changer, donc non on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans un chemin ne serait -ce qu'un d\u00e9but du chemin pour changer, Fabio, simplement parce que c'est l'entra\u00eeneur dont Lausanne- Sport a besoin aujourd'hui, demain et j'esp\u00e8re vraiment apr\u00e8s- demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [90%] :\r\nLausanne gr\u00e2ce \u00e0 percer, demain \u00e0 16 heures au stade de la Pontaise, d\u00e9p\u00eachez -vous d'y aller parce que dans 2 ans, le stade n'existeraient plus les matches se joueront \u00e0 la Tuili\u00e8re, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9rodrome de la Bl\u00e9cherette et si vous vous y rendez maintenant vous constaterez d'ailleurs que la construction du Centre sportif et de ses 9 terrains de football, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, l'ensemble du secteur repr\u00e9sentent 17 hectares 19 heures 31 minutes on file au stade de Tourbillon puisque nous sommes dans les arr\u00eats de jeu dans la partie qui opposition \u00e0 Thoune Bernard dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [92%] :\r\nOui, en effet, le match dans les arr\u00eats de jeu toujours ce score de 2 \u00e0 un enfant mordu UFC. \r\nCar d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air avec un nouveau carton jaune contre le FC tonnes ce n'est pas la plus belle des fautes non plus de la part de Thomas Rayman parce que \u00e0 \u00e0 toute vitesse, si on qui s'est cr\u00e9\u00e9 une des possibilit\u00e9s qui continue \u00e0 dominer, mais qui n'arrive pas \u00e0 marquer ce 3\u00e8me but \u00e0 reprendre 2 longueurs d'avance, ce qui avait \u00e9t\u00e9 le cas avant que rap ne permettent au FC Thoune de revenir dans cette partie toujours 2 pour Sion Sion, le Shin pour les Valaisans militaire un Luchini devant lui d'un colon va perdre son duel avec Rayman ne puis on va sortir, ce sera une touche en faveur du FC tonnes Rayman qui va jouer rapidement avec la op\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui droit au p\u00e8re qui cherche mais ne trouvera pas Fasnacht et si on peut r\u00e9cup\u00e9rer au milieu de terrain avec Salatic qui va lancer, Carla ne dans le camp bernois quand m\u00eame type Strauss au ballon et qui commet la faute humaine sur Rayman monsieur Pieri intervient \u00c9va avertit Ga\u00ebtan Karlen avertissement pour le joueur valaisan et surtout Coup franc pour le pi\u00e9tonne, il reste quelques petites secondes, moins d'une minute autocars jouer p\u00e9p\u00e8re taille tr\u00e8s expressif sur le banc touche or Lustrinelli l'entra\u00eeneur re 2 tonnes il remplace Fred entra\u00eeneur qui qui est parti, \u00e9videmment, qui essayent d'qui va rejoint la 2\u00e8me Bundesliga et c'est Marc Schnyder qui le remplacera, mais pour l'instant, Schneider n'a pas ses papiers, donc c'est mon r\u00f4le, outre dans ses notes nationale suisse qui est sur le banc pour l'instant de Thoune qui est men\u00e9 2 1 mais qui a le ballon dans le camp du FC Sion, \u00e7a peut traiter Vincent avec la op\u00e8re dans l'axe, la derni\u00e8re qui sonne peut-\u00eatre le sens de la op\u00e8rent au 2\u00e8me poteau et finalement ils seront un peu court, les joueurs du FC tonnes qui obtiennent malgr\u00e9 tout un corner dernier corner certainement de la rencontre avec Rohmer John Nagui entrer tout \u00e0 leur retour de Nagui sur le corner sur le c\u00f4t\u00e9 droit, dans les arr\u00eats de jeu de cette partie \u00e0 Tourbillon de Nagui, c'est fort, mais \u00e7a va arriver tout de m\u00eame \u00e0 la au p\u00e8re qui va centrer \u00e0 son retour la op\u00e8re et puis finalement intervention Mitry qui va pouvoir se coucher et gagner ainsi quelques secondes m\u00eame Guillaume Faivre, le gardien du FC Thoune est venu porter main forte assez les attaquants et la partie arrive \u00e0 son terme cette terminait \u00e0 Tourbillon victoire donc du FC Sion, sur le score de 2 ans \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile Sion, qui a jou\u00e9 aujourd'hui \u00e0 11 contre 10 d\u00e8s la 26\u00e8me minute et ouvert la marque \u00e0 la 54\u00e8me minute par Carlitos suite \u00e0 un penalty rat\u00e9 l'Europe pour pour 2 \u00e0 0 par Akolo \u00e0 la 57\u00e8me minute puis rapport plus marqu\u00e9 de la t\u00eate \u00e0 la 69\u00e8me minute les donc victoire ce soir du FC Sion, qui d\u00e9sormais va pouvoir se concentrer \u00e9videmment sur le match de Coupe de Suisse, mercredi 20 heures 45 contre Lucerne ce matelas contre sera certainement assez rapidement oublier, m\u00eame si les 3 points sont tr\u00e8s importants \u00e9videmment l'optique une place finale sur le podium dans ce championnat de Super League merci beaucoup Bernard dans le bain des direction de cette partie tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission dont Sport 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [86%] :\r\nLucerne dont on vient de parler, jouera contre Lugano demain en championnat \u00e0 13 heures 45 avant le match de Coupe de mercredi qui, vous l'avez entendu ce rend directe dans Sport premi\u00e8res \u00e0 partir de 20 heures match \u00e0 20 heures 45 \u00e0 Tourbillon les autres affiches de la soir\u00e9e c'est Saint-Gall B\u00e2le \u00e0 20 heures et pour demain, il y a un Boris Vaduz 13 heures 45 et Lausanne gr\u00e2ce au p\u00e8re \u00e0 16 heures, on en a parl\u00e9, on joue \u00e9galement d'challenge ligue ce soir Winterthur fait match nul pour l'instant 1 partout contre ville 0 \u00e0 0 entre vols et le mot est \u00e0 0 pour Z\u00fcrich Z\u00fcrich face \u00e0 Schaffhouse ces 3 rencontres sont en cours, un peu de musique, et ensuite, nous irons \u00e0 Miami pour parler tennis parce qu'il y a un gros match demain Federer, Nadal, la finale de l'ATP 1002 Miami. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:12) [81%] :\r\nC'est le pas sur les pav\u00e9s pas apr\u00e8s sur le c\u00f4t\u00e9 que je construis dans son \u00e9lan en plus le temps, j'avais rendez-. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:29) [80%] :\r\nJ'avais re\u00e7u pour moi j'avais rendez- vous j'invers\u00e9, j'avais rendez- vous j'avais rendez- vous en prie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [79%] :\r\nLe brouillard rien de faire au quotidien de trajectoires parce que l'on revient si on sait qu'un trac\u00e9 que courir, on va peut-\u00eatre en levant dire quand on est vivant, j'avais rendez-. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:11) [86%] :\r\nJ'avais envie, j'avais envie de salaire, j'avais rendez- vous remercie, j'avais envie, apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:42) [80%] :\r\nA il son de qui voudraient qu'on les oublie, il y a des jours o\u00f9 l'on en sort et il est agr\u00e9\u00e9 et o\u00f9 l'on s'en fout, il y a des mais il y a 2 mais il a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:01) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre pas pour les hommes qui avaient rendez- vous, j'avais rendez- vous apr\u00e8s jamais revu jamais rendu, j'avais rendez- vous quoi apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [92%] :\r\nCarrousel, j'avais rendez- vous nous avons rendez- vous avec Georges et maintenant aux \u00c9tats-Unis parce qu'il y a un gros match de tennis, demain, c'est \u00e9videmment la finale du Masters 1000 de Miami entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, bonsoir Georges. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:54) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:55) [91%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Miami en en cette veille de finale qui nous rappelle \u00e9videmment la finale de l'Open d'Australie, remport\u00e9e par le B\u00e2lois avant de pr\u00e9senter cette affiche de r\u00eave \u00e0 Retour sur la 2000 finale de Federer hier contre Rios, quel match incroyable. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:09) [93%] :\r\n\u00e9coutez, on a simplement assister \u00e0 un petit Chef-d'oeuvre hier, tant sur le plan de la qualit\u00e9 tennistique du suspense alors Nikkei aussi, vous savez, c'est une des \u00e9toiles montantes du tennis n'a que 21 ans, un talent pur exceptionnel, un des meilleurs serveurs du monde et il n'a jamais baiss\u00e9 de niveau qui lieu pendant plus de 3 heures, ce qui est tr\u00e8s prometteur pour lui mais face \u00e0 lui, on a vu le grand Roger Federer, il \u00e9tait imp\u00e9rial au service Federer entreprenant du fond du court agressif solide dans les moments cl\u00e9s alors au lendemain de son succ\u00e8s \u00e0 l'arrach\u00e9 face \u00e0 Thomas Berdych face auquel il avait d\u00fb sauver 2 balles de match jeudi soir on se demander : ben, comment il allait \u00eatre physiquement, mentalement, mais il \u00e9tait l\u00e0, de bout-en-bout en plus il disputait l\u00e0 son 1er match en nocturne alors le r\u00e9sultat des c'\u00e9tait un des classiques de la saison, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, certainement le meilleur match que j'ai vu ici \u00e0 Miami, il a eu 2 balles de match au tie-break du deuxi\u00e8me Federer mais il a fallu attendre le tie-break du 3\u00e8me pour le voir enfin s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [91%] :\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es Georges ne dit que vous \u00eates sur le circuit que vous suivez les performances de Roger Federer, comment expliquez -vous ce retour au tout 1er plan du B\u00e2lois apr\u00e8s \u00e7a, plus de 6 mois sa saison 2007 est juste incroyable. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:15) [87%] :\r\nMais c'est incroyable, je pense que personne ne s'y attendait certainement pas lui et d'ailleurs il, il le dit, le r\u00e9p\u00e8te n\u00e9 en Australie, il n'y a Indian Wells n'ici \u00e0 Miami, ne s'attendait \u00e0 \u00e0 \u00e0 remporter le tournoi, bon il n'a pas encore gagn\u00e9 ici, donc, comment expliquer \u00e7a, ben \u00e9coutez, on peut, on peut dire que c'est pour la premi\u00e8re fois, il a eu 6 mois pour peaufiner sa pr\u00e9paration, peut-\u00eatre comme jamais dans le dans un an auparavant, il est arriv\u00e9 frais mentalement justement c'est le fait aussi qu'il n'est pas trop d'attente qui qui lui permet de jouer aussi rel\u00e2ch\u00e9 de rentrer dans son revers, comme il l'avait plus fait depuis des ann\u00e9es et de n\u00e9gocier dans les points importants, les points cl\u00e9s comme si bas rien rien apport\u00e9 et joue les lignes, ils iront dans la balle avec une insouciance, assez, assez rafra\u00eechissante, il faut bien le dire, donc voil\u00e0 l\u00e0 l'explication qu'on qu'on peut, qu'on peut essayer de donner, il a travaill\u00e9 vraiment \u00e9norm\u00e9ment et il joue l'esprit libre, d'un petit peu comme un junior, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [90%] :\r\nAlors vous l'avez rencontr\u00e9 Roger Federer, c'\u00e9tait hier apr\u00e8s la demi- finale \u00e9voluait demander si lui- m\u00eame s'attendait \u00e0 vivre ce qu'il est en train de vivre victoire \u00e0 Melbourne victoires \u00e0 Indian Wells et finale \u00e0 Miami, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:20) [89%] :\r\nJ'ai jamais pens\u00e9 que j'allais tr\u00e8s proche de la victoire ici \u00e0 Miami, parce que moi je pense que j'ai \u00e0 \u00eatre un peu fatigu\u00e9, un moment donn\u00e9 Daniel Wells ou que bon alors que quelqu'un va me battre alors tout simplement parce que le moment est venu quoi j'ai pens\u00e9 la m\u00eame chose annuel je pense la m\u00eame chose en Australie, alors pour l'instant, j'ai la chance en tout cas je, je, certainement aussi la confiance \u00e7a me \u00e7a me permet de rester calme et j'ai le physique, le mental qui sont l\u00e0 pour moi, je peux faire confiance \u00e0 ce dans ces 2 domaines qui sont m\u00eame tellement, tellement important dans le tennis, voil\u00e0 alors je je prends beaucoup de plaisir, la for\u00e7ant maintenant, je me r\u00e9jouis \u00e9norm\u00e9ment pour cette grande finale contre Nadal, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:01) [87%] :\r\nEnfin, on va en parler, vous disiez -vous, vous l'avez battu en Australie, o\u00f9 elle avait battu \u00e0 Indian Wells, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est une montagne Nadal alors les conditions \u00eates forc\u00e9ment diff\u00e9rent ici que dans ses 2 premiers tournois qu'est -ce qui va \u00eatre la cl\u00e9 est -ce que la diff\u00e9rence de condition est essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [84%] :\r\nAlors bon, c'est d\u00e9j\u00e0 bien que de j'ai un jour de cong\u00e9, parce que l\u00e0 j'2 fois 2 matches d'affil\u00e9e 7 6 au 3\u00e8me renforcement peut-\u00eatre plus le mental qui a besoin d'une pause, il faut vraiment que je relaxe demain apr\u00e8s oui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent en Australie parce que l\u00e0, c'\u00e9tait la nuit, la m\u00e8re de 5, 7, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le cas ici en finale cette fois -ci, m\u00eame si en 2005, il y avait de meilleur de cinq sets en finale ici, \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e7a a chang\u00e9, maintenant ce maire de Troyes cet apr\u00e8s, quand il y a l'ouest \u00e9taient dans l'ensemble je crois tout le long, il y avait pas trop de vent, la demande et ici pas vraiment beaucoup de vent, c'est \u00e0 une heure l'apr\u00e8s- midi \u00e0 plein soleil, la balle va beaucoup cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre assez diff\u00e9rent, il faut bien voir la balle parce que quelques retours qui perd un peu la balle dans dans la foule la journ\u00e9e quand il fait tr\u00e8s beau, mais \u00e0 \u00e0 moins de vraiment bien me pr\u00e9parer forc\u00e9ment faire le maintenant de nouveau le changement nuit ajourn\u00e9 plus droitier \u00e0 gauche et voil\u00e0 j'ai heureusement j'ai une journ\u00e9e demain, j'esp\u00e8re que de faire un bon match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [91%] :\r\nEt beaucoup de param\u00e8tres \u00e0 prendre en ligne de compte pour cette finale, comment est -ce que vous voyez ce 37\u00e8me Federer, Nadal de l'histoire Georges demain. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:32) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, pour l'instant en tout cas, Roger est -ce qu'une question tr\u00e8s belle lanc\u00e9e face \u00e0 Nadal, son rival de toujours, et il a domin\u00e9 en Australie, il a domin\u00e9 \u00e0 Indian Wells, dans des conditions assez diff\u00e9rente sur ces 2 tournois, on a le sentiment qu'il y a un peu perdu le complexe qu'il avait longtemps habit\u00e9 \u00e0 chaque fois qu'il se mesurer \u00e0 l'espagnol, la strat\u00e9gie de Nadal de le bombarder sur son revers avec des UroLift profond savent moins bien fonctionn\u00e9, simplement parce que Federer se montre vraiment meilleur revers depuis janvier, ils font la balle t\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-02T09:31:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joseph, Alain", "role": "Pr\u00e9sident Lausanne-Sport, Pr\u00e9sident LS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB291766-2F56-4E64-B657-779EC2E9A0CA", "internalArchiveId": "DB291766-2F56-4E64-B657-779EC2E9A0CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n\r\n* * Par Patrick D\u00e9l\u00e9troz", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472035", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2017-04-01T07:16:26_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Par Patrick D\u00e9l\u00e9troz"], "variantIds": ["ece-8472035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T12:46:30Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\n7 heures 16 bonjour Laurent Bastard bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et cette bonne nouvelle tomb\u00e9e durant la nuit, Roger Federer retrouvera Rafa\u00ebl Nadal demain en finale du Master 1000 de Miami un Federer qui a d\u00fb se battre 3 heures et 11 minutes pour venir \u00e0 bout cette nuit du jeune Australien Nick Kyrgios num\u00e9ro 16 mondial, le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 3 sets acharn\u00e9s 7 6 6 7 7 6 54 qu'on gagne, ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires au ballon avant de se hisser dans sa 3\u00e8me finale de l'ann\u00e9e, un combat totalement fou sur lequel revient \u00e0 Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment une belle partie, je veux dire, il y avait tout, atmosph\u00e8re, elle \u00e9tait \u00e9tait sympa, Zidane \u00e9tait assez agressif, honn\u00eatement, un peu contraint n'est que tr\u00e8s pour moi et apr\u00e8s je trouve qu'on a les 2, tr\u00e8s bien jou\u00e9, je veux dire c'est c'est pas toujours le cas, que le meilleur quand il se joue, que les 2 en m\u00eame temps joue bien et se laisse pas avoir trop d'opportunit\u00e9s maintenant je ai 2 fois contre Nick je me 6 fois 6 7 6 tie-breaks commence incroyable et c'est pour \u00e7a que j'avais dans cette atmosph\u00e8re -l\u00e0 je voulais vraiment bien faire forc\u00e9ment \u00e0 la fin, j'avais 2 balles de match la derni\u00e8re fois quand je l'ai jou\u00e9, perdu 14 12 dans le tie-break, cette fois -ci la chance \u00e9tait de mon c\u00f4t\u00e9, mais je, je sentais que j'\u00e9tait assez calme plus beaucoup plus calme quand contre Berdych reparler de ce match m'a aid\u00e9 aussi et en tout cas je trouvais, moi je fais un bon match, c'est excitant de jouer contre Nick parce que voil\u00e0, il a, il a \u00e9norm\u00e9ment de talent, h\u00e9 ben il un peu co\u00fbteux et il a ce c\u00f4t\u00e9 c'est pas qu'est va faire prochainement, alors il faut rester tr\u00e8s calme, tr\u00e8s concentr\u00e9, j'ai arrive \u00e0 faire \u00e7a, comment tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nEn finale, Federer affrontera Rafa\u00ebl Nadal l'espagnol, toujours \u00e0 la recherche de son 1er titre \u00e0 Miami, o\u00f9 il \u00e9tait battu 4 fois en finale depuis 2005 et qui a envoy\u00e9 hier soir \u00e0 l'Italien Fabio Fognini \u00e0 ses ch\u00e8res \u00e9tudes Nadal s'est impos\u00e9 sans probl\u00e8me 6 7 5 en 90 minutes \u00e0 noter que Federer et Nadal vont disputer demain leur 37\u00e8me duel Federer reste sur 2 victoires cette ann\u00e9e, on le rappelle, en finale de l'Australian Open qui l'a oubli\u00e9, et en 8\u00e8me de finale \u00e0 Indian Wells, enfin dans le double dames d\u00e9faite en demi- finale pour la paire Martina Hingis Yung-Jan Chan la paire helv\u00e9tico- ta\u00efwanaise a \u00e9t\u00e9 battu par le duo Sonia Mirza Barbora Strycova en hockey sur le le vent a tourn\u00e9 dans la finale des play- offs de Ligue nationale B oui parce que battu les 2 premiers matchs langue natale a totalement renvers\u00e9 la vapeur face \u00e0 Rapperswil, le vainqueur du tour pr\u00e9liminaire s'est impos\u00e9 hier 2 \u00e0 0 contre les Saint-Gallois Langenthaler m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, elle a souffert pour son entr\u00e9e en lice dans le groupe B du championnat du monde de Plymouth, aux \u00c9tats-Unis, les prot\u00e9g\u00e9s de Daniel Adia se sont impos\u00e9s qu'apr\u00e8s les tirs au but 2 \u00e0 1 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, un adversaire qu'elles avaient pourtant va dominer 4 1 en f\u00e9vrier dernier \u00e0 Arosa, une victoire qui leur avait permis de valider leur ticket olympique en football avant la demi- finale de Coupe de Suisse mercredi, hein, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : FC Sion re\u00e7oit Toulouse ce samedi en championnat, oui, une rencontre pi\u00e8ge \u00e0 plusieurs niveaux, Patrick D\u00e9l\u00e9troz le 1er \u00e9tant bien s\u00fbr d'avoir d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate \u00e0 cette demi- finale de Coupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [91%] :\r\n\u00e9tant l'entra\u00eeneur, que le pr\u00e9sident auront beau avertir les joueurs, les r\u00e9flexes peuvent revenir tr\u00e8s vite, un peu moins d'engagement et \u00e9viter les contacts trop dur sont des attitudes habituel dans une rencontre qui pr\u00e9c\u00e8de une \u00e9ch\u00e9ance importante, mais dans l'autre sens les Valaisans apr\u00e8s 2 d\u00e9faites et un nul, se doit de retrouver un peu plus d'aisance en championnat en 2017 si on a jou\u00e9 cette partie de championnat pour 3 victoires, 3 d\u00e9faites et un nul, et surtout une attaque qui conna\u00eet des probl\u00e8mes avec certains 8 buts marqu\u00e9s mais quatre uniquement contre Vaduz les absences par moments de Salatic et Carlitos ont pes\u00e9 aussi sur l'organisation g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9quipe est jeune et a besoin d'assises solides et pour ce soir, le Capitaine Reto Sidler a m\u00eame d\u00fb d\u00e9clarer forfait, il souffre d'une inflammation \u00e0 la hanche, il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 un certain \u00e9galement pour mercredi 3\u00e8me au championnat et remport\u00e9 la Coupe afin d'assurer une participation au moins \u00e0 l'Europa League en Automne, tels sont les objectifs du club les 2 parties \u00e0 venir montreront si les joueurs en ont les capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [87%] :\r\nSi on tourne match pr\u00e9vu ce soir \u00e0 17 heures 45 \u00e0 suivre dans Forum puis en Direct dans sports premi\u00e8res d\u00e8s 19 heures avec Bernard d'Aleman le skieur Marc odeur matelas tennis woman Rebecca Massaro 20 ont remport\u00e9 les prix individuel de lait sportif suisse 2016, des prix qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s hier au cours d'un gala organis\u00e9 \u00e0 organes en pr\u00e9sence de nombreuses personnalit\u00e9s sportives et politiques, le duo de pistards Marc Hirchy Reto M\u00fcller sacr\u00e9 aux Mondiaux juniors dans le Madison a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, quant \u00e0 lui, dans la cat\u00e9gorie et qui et puis enfin en freeride l'Xtreme de Verbier a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 provisoirement \u00e0 demain dimanche, vous en parlez avec Robert bolognaise, il y a quelques instants cette manche finale du frigo Tour se d\u00e9roulera m\u00eame probablement en d\u00e9but de semaine prochaine, Antoine, le directeur de l'\u00e9preuve, Nicolas Hale-Woods, rel\u00e8ve non pas des probl\u00e8mes d'enneigement mais de visibilit\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui a demand\u00e9 si, en raison du r\u00e9chauffement, ce genre d'\u00e9preuve pourrait encore se d\u00e9rouler ailleurs qu'en altitude ou en haute altitude, on \u00e9coute Nicolas Hulot. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:10) [90%] :\r\nLes \u00e9preuves qui discutent comme Verbier \u00e0 3 millim\u00e8tres ce genre de dire qu'on a, on a le temps de voir il y a m\u00eame de l'ann\u00e9e, ce qui colle mieux puisqu'elle est un peu plus humides parce qu'elle est un peu plus chaude apr\u00e8s \u00e7a para\u00eet assez clair que depuis quelques ann\u00e9es, les stations qui ont des \u00e9preuves en basse altitude sont plus sujettes \u00e0 \u00e0 des annulations, maintenant je parlais avec un un papa de JR, je parlais avec lui, il me disait qu'il \u00e9tait sid\u00e9r\u00e9 de voir qu'\u00e0 Verbier s\u00e9v\u00e8re mais quand il y a de la neige, alors qu'\u00e0 1500 m\u00e8tres en Autriche les conditions hivernales aujourd'hui avec la neige dans les champs et les pas des p\u00e2querettes, donc il faut se m\u00e9fier aussi des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais bon, mais les statistiques sont claires : il y a un r\u00e9chauffement et la limite des chutes de neige mon donc oui, il faut choisir des faces de plus en plus haut pour limiter les risques d'annulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [86%] :\r\nEt \u00e0 noter pour finir Nicolas ou d'en parler \u00e0 \u00e0 l'instant que la comp\u00e9tition junior sur une autre face du Bec, des Rosses, ce n'roulera elle tout \u00e0 fait normalement aujourd'hui Laurent Bazin doux, merci pour ce journal des sports \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10748BDA-1A32-452D-A4E5-7801F793123F", "internalArchiveId": "10748BDA-1A32-452D-A4E5-7801F793123F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionel turc divise les communaut\u00e9s turques de Suisse", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2017;personnes qui votent au consulat de Gen\u00e8ve;Resul Sahingoz, membre de la mosqu\u00e9e turque \u00e0 Ecublens;Aydin Yildirim, r\u00e9dacteur en chef du mensuel Haber Podium;Membres du club de foot turc, TurkG\u00fcc\u00fc;Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale d'origine kurde\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum, pr\u00e9vu le 16 avril 2017, sur les modifications de la Constitution turque propos\u00e9es par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan polarise bien au-del\u00e0 du Bosphore. Reportage sur la campagne v\u00e9cue en Suisse par les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s turques.", "durationSec": 893, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490660", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "r\u00e9f\u00e9rendum", "population \u00e9trang\u00e8re", "constitution", "libert\u00e9 d'expression"], "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum qui divise les communaut\u00e9s turques de Suisse", "Le r\u00e9f\u00e9rendum qui divise les communaut\u00e9s turques de Suisse / 12H30_2017-04-01T12:40:00_quinze-minutes", "Le r\u00e9f\u00e9rendum qui divise les communaut\u00e9s turques de Suisse / 12H30_2017-04-01T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum sur les modifications de la Constitution turque propos\u00e9es par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan polarise bien au-del\u00e0 du Bosphore. Quinze minutes se penche sur la campagne v\u00e9cue en Suisse par les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s turques.", "Le r\u00e9f\u00e9rendum sur les modifications de la Constitution turque propos\u00e9es par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan polarise bien au-del\u00e0 du Bosphore. Quinze minutes se penche sur la campagne v\u00e9cue en Suisse par les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s turques.", "Le r\u00e9f\u00e9rendum sur les modifications de la Constitution turque propos\u00e9es par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan polarise bien au-del\u00e0 du Bosphore. Quinze minutes se penche sur la campagne v\u00e9cue en Suisse par les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s turques."], "variantIds": ["ece-8490671", "ece-8490660"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:53Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\n15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca agir au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nLa Turquie vote sur une nouvelle constitution qui renforcerait le pouvoir de chef, Tayyip Erdogan, mais le projet du pr\u00e9sident turc polarise bien au-del\u00e0 du Bosphore 130000 ressortissants turcs vivent en Suisse kurde k\u00e9maliste islamiste, gauche, droite, les identit\u00e9s sont diverses mais comment vivent -ils cette campagne avec vous Jordan Davis nous avons pass\u00e9 la semaine \u00e0 prendre la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, d'autant plus que \u00e7a chauffe ces derni\u00e8res semaines, il faut le dire, \u00e0 Z\u00fcrich, une visite du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e face \u00e0 l'opposition des autorit\u00e9s cantonales et depuis la manifestation de l'opposition kurde sur la Place f\u00e9d\u00e9rale au week- end dernier, il affiche avec leurs revolvers braqu\u00e9s sur la t\u00eate, Erdogan d\u00e9fraie la chronique et scandalis\u00e9 \u00e9tait une campagne sur fond de suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, les opposants craignent d'\u00eatre sous surveillance, le minist\u00e8re public z\u00fcrichois a m\u00eame ouvert il enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [89%] :\r\nPour espionnage d'ailleurs en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, on sentait que le malaise \u00e9tait palpable, portes closes Interview refus\u00e9 rendez- vous annul\u00e9 mais d'abord direction Gen\u00e8ve au consulat turc, on est au 4\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble pr\u00e8s de l'a\u00e9roport o\u00f9 les Turcs de Suisse romande et de France voisine vote d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [84%] :\r\n19 heures lundi en costard-cravate tout en bleu de travail en voile ou en Ligue il moulant les ressortissants turcs ont trop bureaux de vote un par leur carte d'identit\u00e9 \u00e0 la main qu'est -ce qui motive ses \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [83%] :\r\nDe ravir le 1er jour du Body vouloir autant du club Thuner Suisse en Suisse, j'ai jamais v\u00e9cu en Tir qu'il il y a quelques ann\u00e9es en sant\u00e9, en majorit\u00e9, mais maintenant l'impression d'\u00eatre vraiment, nous, les gens qui pensent comme moi \u00e9taient en minorit\u00e9, ceux qui refusent politique plus religieuse, disait la religion pour la politique en mati\u00e8re il a jamais parce que je se couvrir \u00e7a c'est filles pas en fait \u00e7a \u00e0 la voix, c'est en fait ce qu'on a l\u00e0 dedans, on peut avoir la m\u00eame croyance que les pi\u00e8tres voil\u00e0 ce que je veux dire que vous avez vot\u00e9 non, tout \u00e0 fait, non, non et non, j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 pas verbe partie l'espoir en la d\u00e9mocratie en Turquie toute la r\u00e9pression qui vient d'un fait qui n'est plus aucune libert\u00e9 d'expression, le fait qu'il est temps de journalistes en prison tu \u00e0 leur id\u00e9ologie et finalement je me suis dit que c'\u00e9tait important, vu qu'on a la possibilit\u00e9 de faire, on a une voie utilis\u00e9e, h\u00e9 bien voil\u00e0, voulu voter pour le oui pour le oui, oui, oui, \u00e7a fait 2 ans qu'on a le droit de voter, alors que d'autres pays qui sont en Europe voter chaque ann\u00e9e dans les dans leur consulat, nous \u00e7a fait depuis 2 ans, c'est depuis qu'est au pouvoir, qu'on a le droit, \u00e7a, les autres ne consid\u00e9raient pas comme des citoyens jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'est ais\u00e9e et les expatri\u00e9s qui, ramen\u00e9 l'argent au pays, c'est tout, des vaches \u00e0 lait et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nAu consulat, les \u00e9lecteurs \u00e9taient plut\u00f4t loquace mais notre micro n'\u00e9tait pas le bienvenu partout, nous avons tent\u00e9 de joindre l'Union des d\u00e9mocrates turcs, europ\u00e9ens, le lobby du parti d'Erdogan ici en Europe, elle fait campagne pour le oui au r\u00e9f\u00e9rendum aupr\u00e8s de la diaspora, refus cat\u00e9gorique de nous accorder une interview. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [87%] :\r\nEt nous avons voulu parler avec les fid\u00e8les du Centre islamique turque \u00e0 Ecublens refus, l\u00e0 aussi, mais l'un des membres, r\u00e9sultat une gueuse a accept\u00e9 une interview en dehors de la mosqu\u00e9e au ch\u00e2teau d'Ouchy sic de la signature du trait\u00e9 de Lausanne en 1923. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nDe symbolique parce que le le territoire \u00e0 l'heure actuelle que que dispose en fait la r\u00e9publique de la Turquie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [92%] :\r\nR\u00e9sultat : un gosse est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Turquie, il a pass\u00e9 son enfance entre Istanbul et Lausanne aujourd'hui, il est \u00e9conomiste et journaliste pour une agence de nouvelles turques et les manifestations \u00e0 Berne le week- end pass\u00e9 lui ont laiss\u00e9 un go\u00fbt amer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [90%] :\r\nAlors moi, \u00e7a m'a d\u00e9go\u00fbt\u00e9, je veux dire \u00e7a m'vraiment d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de voir en fait un pistolet tenue contre la t\u00eate de notre pr\u00e9sident, je veux dire notre pr\u00e9sident parce que c'est quand m\u00eame mon pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement par mon peuple et puis de se permettre de de mettre en fait une affiche comme \u00e7a dans une manifestation, \u00e0 mon avis \u00e7a toute Durance et puis \u00e7a vraiment fait \u00e9nerv\u00e9e, je veux dire la population qui vit en Suisse, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [93%] :\r\nL'annulation de la visite du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a vous aussi \u00e9nerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [85%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a injuste d'un c\u00f4t\u00e9, on a, on n'a pas autoris\u00e9 au minist\u00e8re en fait de des affaires \u00e9trang\u00e8res mais le Tir ou sur l'de se r\u00e9unir avec ses concitoyens turques \u00e0 Z\u00fcrich et d'un c\u00f4t\u00e9 on autorise en fait osciller et sympathisants fait par exemple du pas qu'\u00e0 se r\u00e9unir \u00e0 Berne et de manifester, \u00e7a je trouve dommage, on fait \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s belle image de, de, de la libert\u00e9 d'expression, on veut induire en fait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [86%] :\r\nVous diriez que vous \u00eates pro- Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [92%] :\r\nAlors moi, je veux dire directement, je suis pas un pro- Erdogan mais je suis pas aussi un contraire mais je me sens proche d'un quand je regarde en fait le le d\u00e9veloppement de la Turquie, il y a eu beaucoup, beaucoup de changements positifs. \r\nPar exemple les les personnes voil\u00e0 ne pouvait pas en fait rentrer dans les universit\u00e9s, alors qu'\u00e0 l'heure actuelle, ils peuvent rentrer comme on peut rentrer \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne ici apr\u00e8s ben toute tous les stades, par exemple, moi je suis un sportif, j'aime bien le sport le football tous les stades qui sont actuellement construits dans chaque ville il y a les routiers aller il y a des tunnels, il y a des h\u00f4tels qui se construit dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [93%] :\r\nMais en Suisse, en Europe, plus globalement, on voit la Turquie ces derniers mois comme un pays qui ne respectent pas la victoire et d'expression o\u00f9 il y a des centaines de journalistes en prison par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [93%] :\r\nQu'on parle de la libert\u00e9 d'expression, moi je trouve que oui, bien s\u00fbr, il faut qu'il y a une libert\u00e9 d'expression, mais apr\u00e8s il y a aussi des limites si chaque jour, chaque semaine et puis plusieurs ann\u00e9es, je veux dire, on commence \u00e0 traiter en fait le pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement par le peuple comme un tra\u00eetre comme un voleur comme un corrupteur des preuves ou pas des preuves, c'est pas \u00e7a qui m'int\u00e9resse, on doit respecter le choix du du peuple pour moi pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [88%] :\r\nJournaliste doivent \u00eatre soumis, que c'est le peuple a \u00e9lu quelqu'un, les journalistes ne doit pas critiquer cette personne qui est \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, les journalistes ont le droit de critiquer, il faut qu'il faut avoir aussi une critique apr\u00e8s \u00e0 des limites, il faut pas que les gens par exemple des journalistes qui se d\u00e9place en Occident, qui explique : on fait les choses de leur mani\u00e8re et on fait croire en fait en Occident que tout ce qui se passe \u00e0 l'heure actuelle en Turquie n'est pas bien, il y a pas de libert\u00e9 d'expression, il y a pas juste en fait des pro- Erdogan qui sont pr\u00e9sents turques, \u00e7a c'est une fausse adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [90%] :\r\nOn entend la col\u00e8re de r\u00e9sultat une gueuse \u00e0 propos de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, mais il y a -t-il plus de tension outre- Sarine qu'en Suisse romande, la grande majorit\u00e9 des Kurdes et Turcs se trouve en Suisse al\u00e9manique, nous sommes donc rendus avec Roover une caisse \u00e0 la gare de Z\u00fcrich heures l'ic\u00f4ne pour y rencontrer \u00e0 n'Yildirim, cheveux mi- longs, barbe soign\u00e9e, il est r\u00e9dacteur en chef d'un magazine politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [81%] :\r\nCe rappel produit on a tenu \u00e0 attirer \u00e0 bord podium dans le journal mensuel destin\u00e9 aux personnes de longue dur\u00e9e, viendrait en Suisse, nous ne donnons pas notre avis et \u00e0 propos de ce r\u00e9f\u00e9rendum, les avons publi\u00e9 des diff\u00e9rentes positions mais nous restons neutres, arbres, nous avons constat\u00e9 qu'il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eat chez les turcophones et laisser une terrible int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [89%] :\r\n\u00e0 Eding, il n'a pas sa langue dans sa poche, il consid\u00e8re qu'il est toujours d\u00e9licat de publier certains sujets car les pressions sont r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:31) [89%] :\r\nAnne, que nous avons racont\u00e9 l'histoire d'un Suisse d'origine turque, qui a eu un probl\u00e8me, il est parti en Turquie avec sa fille en f\u00e9vrier dernier, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 pendant 17 heures, \u00e7a lui est arriv\u00e9 \u00e0 5 ou 6 reprises, puis il a re\u00e7u l'interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire turc et il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en Suisse allemande nous suspecte donc, cela s'est pass\u00e9 ainsi par qui recr\u00e9e des choses sur les r\u00e9seaux sociaux et qu'il a exprim\u00e9 son opinion, je pense que c'est pour des raisons politiques, que c'est une d\u00e9cision politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [83%] :\r\nQuelle position politique et ceux qui d\u00e9fendaient et \u00e7a, c'est quelqu'un, Erdogan, il disait qu'il \u00e9tait contre Erdogan le probl\u00e8me, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, vous dites que pas mal de gens ont chang\u00e9 leur profils Facebook ou Twitter, pourquoi l'ont -ils fait, dans quelles circonstances il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [86%] :\r\nMalvo communiquer depuis 2 semaines, je remarque que les connaissances auto- supprime leur profil et en cr\u00e9er un nouveau avec de nouvelles photos, nous savons que les personnes actives sur les m\u00e9dias sociaux sont suivis quels sont sous surveillance et signal\u00e9 en Turquie, ce n'est pas un secret, mais dans le cadre de ce r\u00e9f\u00e9rendum, les gens, a peur, peur d'avoir des probl\u00e8mes, si un jour il voyage \u00e0 nouveau l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [82%] :\r\nLes \u00e9narques raison d'un mod\u00e8le des que le probl\u00e8me est -ce qu'on peut dire des tensions ici en Suisse al\u00e9manique entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s turques comment est -ce que vous observez tout \u00e7a hein, sera l'invit\u00e9, une des trucs pareils \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [90%] :\r\nSi en Turquie personne dit qu'elle est contre le r\u00e9f\u00e9rendum, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste, mais ici, c'est un peu la m\u00eame chose, voil\u00e0 pourquoi beaucoup de Turcs font plut\u00f4t profil bas, certains ont peur d'aller au consulat de discuter de leur avis et de leur d\u00e9cision, aujourd'hui il y a un oui ou non, pas de 3\u00e8me, voire de litt\u00e9rale d'un c\u00f4t\u00e9, il y a plut\u00f4t les islamistes et de l'autre les k\u00e9malistes s\u00e9cularisme Kurdes Al\u00e9vis et autres d\u00e9mocrates, une situation que je n'avais jamais exp\u00e9riment\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et si pas mal de monde donne son avis, je peux vous assurer que les gens qui votent non, ne le clame pas sur la place publique l\u00e9gitime Frentzen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [92%] :\r\nCette retenue, on la sent \u00e0 peu partout, m\u00eame sur les stades de foot direction ou plut\u00f4t Allschwil dans un club de foot turc, tous les joueurs ont entre 20 et 30 ans, ils sont pour la plupart n\u00e9s en Suisse de 2\u00e8me ou 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est lors de l'entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [69%] :\r\nVoit que les ph\u00e9nom\u00e8nes mondiaux, mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [84%] :\r\nReste un format modeste aimerait je m'appelle aimerait une douche puis y a sa taille et d\u00e8s que je suis d\u00e9fenseur d'un pareil dit si j'\u00e9coute les 2 bords et je trouve dur de d\u00e9cider, je ne veux pas me mettre en difficult\u00e9 si je dis oui c'est faux si je dis non, c'est faux aussi, je crois que je vais laisser mon bulletin de vote vide cette le un autre jeune battant tous les raids et de phosphore, on parle pas trop politique plut\u00f4t du championnat turc ou suisses sur le r\u00e9f\u00e9rendum, on fait un peu des Black, on se moque, tour \u00e0 tour de ceux qui disent oui ou non, est aussi un peu des partis au il n'a pas, apr\u00e8s un moment, il finit quand m\u00eame par aller droit au but et \u00e7a tient, je vais voter, o\u00f9 il n'est pas un dictateur comme on dit la l'vie en ensemble entre turques contre kurde de diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, comment \u00e7a se passe \u00e0 B\u00e2le on ne s'il n'y a pas de probl\u00e8me chez nous, le probl\u00e8me en fait, c'est le PKK, c'est un groupe terroriste, je le dis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [88%] :\r\nLui c'est Herman, coach du FC de Rutshuru qui joue les m\u00e9diateurs \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:01) [66%] :\r\nAvec, on dit aussi le mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [86%] :\r\nEt unique, il y a quelques kurde dans notre \u00e9quipe sa part tensions les de communaut\u00e9s, il y en a toujours eu, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est le r\u00e9sultat d'autres influences antis\u00e8ches parlons quant aux tensions actuelles, elle Noranda assez nerveux, la situation en Turquie n'est pas bonne depuis longtemps maintenant, avec le r\u00e9f\u00e9rendum, on dit partout que le pr\u00e9sident va devenir un dictateur, je ne trouve pas correct de dire de telles choses, autre selon fili\u00e8res je ne travaille pas tr\u00e8s d'accord avec Erdogan et de son bord politique, je ne trouve pas tr\u00e8s correct de la fa\u00e7on dont les m\u00e9dias suisses ont d\u00e9crit la situation en Turquie et restituer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:43) [98%] :\r\nMais pour voter quand m\u00eame contre le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [85%] :\r\nIl y a, oui, car c'est mon droit, mais ce qui me d\u00e9range, au fond, sexy, j'exprime mon avis : je me sens pouss\u00e9 dans un angle, dos au mur, on me dit : tu es contre je vais pour les terroristes, c'est aussi la raison pour laquelle je dis non parce que la soci\u00e9t\u00e9 turque tellement divis\u00e9s aujourd'hui qui est celle chartistes, c'est-\u00e0-dire que je parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:08) [92%] :\r\nCes divisions, personne ne veut les vivre en Suisse surtout pas Sibel Arslan, qui vit dans un quartier tranquille de balles, la jeune femme en Suisse depuis qu'elle a 11 ans, est la premi\u00e8re conseill\u00e8re nationale d'origine kurde qui si\u00e8gent \u00e0 Berne, elle nous re\u00e7oit chez elle dans son appartement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:29) [91%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [88%] :\r\nLa polarisation de la situation en Turquie un peu irrit\u00e9 les gens ici et du coup, de chaque c\u00f4t\u00e9, on a essay\u00e9 d'emp\u00eacher la tenue de certaines manifestations \u00e0 B\u00e2leCampagne des aller vite, ont voulu se r\u00e9unir avec d'autres repr\u00e9sentants turcs et kurdes et un groupe de loups gris, les ultranationalistes ont d\u00e9clar\u00e9 vouloir emp\u00eacher cela, quelque temps auparavant, ce sont les loups gris qui ont voulu organiser un \u00e9v\u00e9nement et des groupes d'extr\u00eame gauche ont tent\u00e9 d'emp\u00eacher, on assiste pas \u00e0 des tensions entre Turcs et Kurdes mais \u00e0 des tensions entre partis, la gauche et la droite se sont beaucoup radicalis\u00e9s \u00e0 cela s'ajoute l'implication de plusieurs groupes de gauche ou d'extr\u00eame gauche Suisse les Gauclin va \u00eatre \u00eatre croupir un r\u00e9nov\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [90%] :\r\nSibel Arslan, trouve aussi que la page en turques du journal Blick appelant \u00e0 voter non, n'a pas vraiment apais\u00e9 les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [91%] :\r\nIl y a Bass\u00e8res je trouve passionnant que le Blick et publi\u00e9 un article en Turquie, ils ont fait usage de leur libert\u00e9 d'expression, ce que je d\u00e9plore, en revanche, c'est que le journal est dit : si vous votez oui, vous pouvez rentrer chez vous, \u00e7a donne de l'eau au moulin des partis de droite, en Suisse, mais aussi dans toute l'Europe, c'est une argumentation qui est tr\u00e8s dommage parce que les gens ne se sentent pas toujours tr\u00e8s bien accept\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9, donc je serai prudente sur ce sujet car c'est explosif dit Forsythe du alors la polarisation du monde augmenter les pays occidentaux ont leur part de responsabilit\u00e9, mais ils ont d'abord pens\u00e9 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats, en signant cet accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s qui a renforc\u00e9 la Turquie alors qu'elle est tr\u00e8s fragile, je pense que si nous ne mettons pas de limites claires et cela concerne aussi les autorit\u00e9s suisses il sera toujours plus difficile d'initier un changement et le populisme de droite va nous accompagner encore un moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [84%] :\r\nC'est la fin de ce 15 minutes merci Harry nous tu grosso pour sa r\u00e9alisation, pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et sur le site RTS Point CH barres oblique 15 minutes \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "membre du Centre islamique turc \u00e0 Ecublens, \u00e9conomiste et journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arslan, Sibel", "role": "conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise d'origine kurde et citoyenne suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "r\u00e9dacteur en chef d'une revue politique \u00e0 Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "ressortissantes au Consulat turc \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes footballeurs \u00e0 B\u00e2le", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA0B8E3B-522A-4B76-AA62-500A87AF77D4", "internalArchiveId": "BA0B8E3B-522A-4B76-AA62-500A87AF77D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mauvaise mine de Kiruna", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Comment d\u00e9m\u00e9nager une ville de 18'000 habitants? C'est la question \u00e0 laquelle sont en train de r\u00e9pondre en pratique les Su\u00e9dois, car en Laponie, la ville de Kiruna doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e pour ne pas dispara\u00eetre. La raison est simple: des travaux d'extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d'effondrement l'actuel centre-ville. \r\nDans cette r\u00e9gion habit\u00e9e \u00e0 l'origine par les Samis, l'industrie mini\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 une importante ressource pour le gouvernement su\u00e9dois. Les perspectives de profit r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au minerai valent apparemment bien la peine de faire bouger la ville, au sens propre du terme, m\u00eame si cela risque de compliquer encore davantage le travail des \u00e9leveurs de rennes alentour. \r\nLes travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et doivent se poursuivre pendant une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\nVisitez Kiruna et sa mine en \u00e9coutant ce reportage d'Alexis Rosenzweig.", "durationSec": 1747, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472073", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["La mauvaise mine de Kiruna / PDT_2017-04-01T10:03:45_la-mauvaise-mine-de-kiruna", "Prise de terre du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Comment d\u00e9m\u00e9nager une ville de 18'000 habitants? C\u2019est la question \u00e0 laquelle sont en train de r\u00e9pondre en pratique les Su\u00e9dois, car en Laponie, la ville de Kiruna doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e pour ne pas dispara\u00eetre. La raison est simple: des travaux d\u2019extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d\u2019effondrement l\u2019actuel centre-ville. \n\nDans cette r\u00e9gion habit\u00e9e \u00e0 l\u2019origine par les Samis, l\u2019industrie mini\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 une importante ressource pour le gouvernement su\u00e9dois. Les perspectives de profit r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au minerai valent apparemment bien la peine de faire bouger la ville, au sens propre du terme, m\u00eame si cela risque de compliquer encore davantage le travail des \u00e9leveurs de rennes alentour. \nLes travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et doivent se poursuivre pendant une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. \nVisitez Kiruna et sa mine en \u00e9coutant ce reportage d'Alexis Rosenzweig."], "variantIds": ["ece-8472073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T08:22:17Z", "webPublicationDate": "2017-04-01T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8724082-DCC0-4703-9C2A-098F48CCE537", "internalArchiveId": "F8724082-DCC0-4703-9C2A-098F48CCE537", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Inde, la Cour supr\u00eame a interdit la vente de v\u00e9hicules utilisant un ancien carburant polluant", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9cision prend effet le 1er avril 2017, malgr\u00e9 une bataille f\u00e9roce de la part des constructeurs automobiles. La plus haute cour du pays adopte une position environnementale historique.", "durationSec": 107, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490665", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["carburant", "l\u00e9gislation", "pollution atmosph\u00e9rique", "protection de l'environnement"], "alternativeTitle": ["L'Inde interdit la vente de v\u00e9hicules trop polluants / 12H30_2017-04-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["En Inde, la Cour supr\u00eame a interdit la vente de v\u00e9hicules utilisant un ancien carburant polluant. La d\u00e9cision prend effet ce samedi, malgr\u00e9 une bataille f\u00e9roce de la part des constructeurs automobiles. La plus haute cour du pays adopte une position environnementale historique."], "variantIds": ["ece-8490665"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:53Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEn Inde, la Cour supr\u00eame interdit la vente de v\u00e9hicules utilisant un ancien carburant polluant la d\u00e9cision prend effet aujourd'hui, malgr\u00e9 une bataille f\u00e9roce de la part des constructeurs automobiles, la plus haute cour du pays adopte donc une position environnementale historique dans un pays qui souffre \u00e9norm\u00e9ment de la pollution atmosph\u00e9rique S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nLe changement \u00e9tait tr\u00e8s attendu par les d\u00e9fenseurs de l'environnement, le carburant de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est en effet entre 50 et 80 pourcent plus plus propre que son pr\u00e9d\u00e9cesseur suivant s'il est utilis\u00e9 par les voitures ou les camions, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 il y a 7 ans d\u00e9j\u00e0 que l'ancien carburant dispara\u00eetrait en avril 2017 et malgr\u00e9 cela, les fabricants n'ont pas r\u00e9duit leur production de v\u00e9hicules utilisant les anciennes normes d'\u00e9mission, il se retrouve aujourd'hui avec 800000 unit\u00e9s non vendues, mais la Cour supr\u00eame n'a pas transig\u00e9, elle leur interdit de vendre ses v\u00e9hicules \u00e0 partir du 1er avril, cela repr\u00e9sente une victoire importante selon sunnites Anna Rain, directrice du Centre pour la science et l'environnement, \u00e0 l'origine de la p\u00e9tition devant la cour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nLa synth\u00e8se avec le message de la Cour supr\u00eame est tr\u00e8s clair : ne profit des compagnies ne sera pas plus important que la sant\u00e9 publique et cela est fondamental car cela signifie que, maintenant, ce pays est sur la voie d'avoir des v\u00e9hicules beaucoup plus propres, car ils ont des \u00e9missions plus faibles et utilisent des carburants plus propres derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nSelon une \u00e9tude de Greenpeace 1 1000000 100 1000 indiens sont morts pr\u00e9matur\u00e9ment en 2015 \u00e0 cause de la pollution atmosph\u00e9rique, ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 15 pourcent en en 5 ans, l'Inde pourrait rapidement devenir le pire pays dans le domaine, car la Chine \u00e9galement tr\u00e8s pollu\u00e9e, a pris des mesures plus strictes qui ont permis de freiner cette h\u00e9catombe S\u00e9bastien farcis pour rtsinfo New-Delhi re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Narain, Sunita", "role": "directrice du Centre pour la Science et l'environnement en Inde", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "correspondant RTS Inde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26C35851-1718-49B6-AF0D-B05ABCDAA0BE", "internalArchiveId": "26C35851-1718-49B6-AF0D-B05ABCDAA0BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foot inter: la vid\u00e9o dans le football, bonne ou mauvaise chose?", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Il y a un match de football qui a beaucoup fait parler de lui cette semaine. C'est le France-Espagne du mardi 28 mars 2017 au stade de France. Un match amical durant lequel l'assistance vid\u00e9o \u00e9tait test\u00e9e. Et test il y a eu avec un but fran\u00e7ais annul\u00e9 et un but espagnol valid\u00e9. Score final 2-0 pour l'Espagne au lieu de 1 \u00e0 1. Vincent Duluc a assist\u00e9 au match sur place. Il nous livre son sentiment.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472055", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Foot inter: la vid\u00e9o dans le football, bonne ou mauvaise chose? / SP_2017-04-01T20:03:45_foot-inter-la-video-dans-le-football-bon", "Sport-Premi\u00e8re du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Il y a un match de football qui a beaucoup fait parler de lui cette semaine. C\u02b9est le France-Espagne du mardi 28 mars 2017 au stade de France. Un match amical durant lequel l\u02b9assistance vid\u00e9o \u00e9tait test\u00e9e. Et test il y a eu avec un but fran\u00e7ais annul\u00e9 et un but espagnol valid\u00e9. Score final 2-0 pour l\u02b9Espagne au lieu de 1 \u00e0 1. Vincent Duluc a assist\u00e9 au match sur place. Il nous livre son sentiment."], "variantIds": ["ece-8472055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T18:41:13Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne d\u00e9couverte, au programme de cette 2\u00e8me heure d'\u00e9mission, la d\u00e9couverte, c'est le MMA, les arts martiaux mixtes, un sport qui se d\u00e9veloppement ensuite c'est que pratique avec succ\u00e8s Volkan 2000 le Fribourgeois fait partie du top 10 mondial depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et puis la pol\u00e9mique, c'est l'apparition de la vid\u00e9o dans le football, le concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 mardi au Stade de France, Vincent Duluc \u00e9taient dans le stade, il s'est senti trahi, il nous dira pourquoi juste apr\u00e8s ce titre de Pegasus madame Mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [74%] :\r\nJuste pour qui voulait. \r\nOui \u00e7a de la somme parce qu'il aime pas. \r\nPolitique et une j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [87%] :\r\nLes Suisses de Pegasus Man, pas de mars en football, en vous rappeler la victoire du FC Sion 2 ans 1 tout \u00e0 l'heure face \u00e0 Tony il y a toujours 0 0 Saint-Gall et B\u00e2le partie qui a commenc\u00e9 il y a 8 minutes Angela n'les Schleger r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, match nul entre Winterthour 1 partout, le match nul entre Boll\u00e8ne et le monde 00 et Z\u00fcrich m\u00e8ne pour l'heure 2 \u00e0 0 face \u00e0 Schaffhouse sign\u00e9 un match de football, qui a beaucoup fait parler de lui cette semaine, c'est le France- Espagne de mardi soir au Stade de France, un match amical durant lequel l'assistance vid\u00e9o \u00e9tait test\u00e9e et test il y a eu avec un but pour les fran\u00e7ais annul\u00e9 apr\u00e8s coup pour hors- jeu et un but espagnol valid\u00e9 apr\u00e8s coup pour un hors- jeu inexistant au final il y a donc eu 2 0 pour l'Espagne, au lieu de 1 partout Vincent Duluc, vous \u00e9tiez pr\u00e9sent sur place, quel regard portez -vous sur l'apparition de cette vid\u00e9o dans le football, bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [88%] :\r\nBonsoir Alain, je porte un regard un peu un peu schizophr\u00e9nique fait c'est-\u00e0-dire que d'un c\u00f4t\u00e9, j'ai toujours pens\u00e9 que la vid\u00e9o \u00e9tait indispensable qu'il allait falloir introduire que c'est synonyme de plus de justice dans le foot que je continue le penser et en m\u00eame temps l'exp\u00e9rience de la vid\u00e9o au stade a \u00e9t\u00e9 juste catastrophique, c'est-\u00e0-dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9stabilisant, il y avait aucun signal de l'arm\u00e9e qui \u00e9tait compr\u00e9hensible pour le public, il il y a pas une image du tout sur le grand \u00e9cran, il y a eu aucune annonce un micro quelconque, donc il a fallu se d\u00e9brouiller avec ce qu'on voyait ce qu'on entendait, c'est-\u00e0-dire rien et comprendre qu'effectivement le le recours \u00e0 la vid\u00e9o avait eu lieu et que pour la premi\u00e8re hypoth\u00e8se but Creys-Malville avait il a dilu\u00e9 dans la donner une hypoth\u00e8se but de laisser auxquels \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 finalement accord\u00e9e \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment pour moi perturb\u00e9 mon exp\u00e9rience du stade \u00e0 la fois par rapport \u00e0 \u00e7a ce manque de clart\u00e9 au niveau au niveau des annonces ou des signaux mais \u00e9galement par ph\u00e9nom\u00e8ne de la douche froide, \u00e0 savoir que tout un stade a \u00e9t\u00e9 contents pendant 40 secondes apr\u00e8s le but de Griezmann et et qu'il a fallu d\u00e9chanter tout un stade et avait \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9e apr\u00e8s apr\u00e8s le rejet de mais le fait o\u00f9 et qu'il a encore fallu d\u00e9chanter et que les espagnols du coup attendu leur tour 40 secondes pour \u00eatre heureuse, donc c'\u00e9tait un peu d\u00e9stabilisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [93%] :\r\nOn comprend que ce soit schizophr\u00e9nique, comme vous le dites, il y a le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel et puis il y a le c\u00f4t\u00e9 purement scientifique avec la vid\u00e9o qui corrige quand m\u00eame des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:33) [86%] :\r\nElle corrige nous horreurs et apr\u00e8s je me pose une petite question s'agissant de la 2\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que la 2\u00e8me, \u00e7a joue pas grand- chose pour votre gueule je vous peu pr\u00e8s sur la m\u00eame ligne que Umtiti mais il est sur la m\u00eame ligne : ne pas pour toutes les parties du corps, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, il a les gens qui ne sont pas hors jeu, mais il a peut-\u00eatre le buste un peu devant une petite et ce qui me pose probl\u00e8me c'est, c'est c'est la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, mais j'ai pas la r\u00e9ponse et qui d\u00e9termine \u00e0 quel moment exaltant quelques milli\u00e8mes exact le ballon qui le pied du Pasteur et qui donc a trac\u00e9 ce r\u00e9v\u00e9lateur est -ce que c'est le r\u00e9alisateur de TF1 est -ce que c'est un lampiste est -ce que c'est un arbitre, voil\u00e0 je, je, je reste avec mon questionnement, je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a va devoir \u00eatre lev\u00e9e parce que parfois sur les matches, sur les matchs de l'de Ligue 1 par exemple, on voit tr\u00e8s bien que r\u00e9v\u00e9lateur et permis au bon moment et qui perturbe la perception par le public du rejet du corps je donc je pense que l\u00e0 aussi il va falloir que qui a une une une une jurisprudence un peu plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [94%] :\r\nAutre question que l'on peut se poser, que l'on revienne sur un but pour voir jeu ou pas d'accord, mais que l'on revienne sur un but qui n'a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 pour dire s'il y avait hors- jeu ou pas, \u00e7a pose comme la question des des limites de l'usage de la vid\u00e9o non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:45) [89%] :\r\nNon, parce que pour, pour le coup, on va dire qu'on \u00e0 peu pr\u00e8s tous d'accord que si la vid\u00e9o doit intervenir c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions aussi basique est -ce que le but \u00e9tait valable ou pas, et ce qu'il avait presque la c\u00f4t\u00e9 dans la surface, etc, alors \u00e9videmment est -ce que le but \u00e9tait valable ou pas, c'est pas la m\u00eame question de est -ce que l'arbitre a eu raison de refuser le but, on peut consid\u00e9rer que \u00e7a rend \u00e9galement dans le cas que la vid\u00e9o va va intervenir dans les cas o\u00f9 il y a but il y a penalty, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [91%] :\r\nComment est -ce que vous avez ressenti le stade on a, on a bien compris votre sentiment personnel, mais la foule, le public, comment est -ce qu'il a v\u00e9cu cette soir\u00e9e particuli\u00e8re, on peut m\u00eame dire historique cette instauration de la la vid\u00e9o dans le football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [88%] :\r\nMais moi je pense qu'il n'pas tr\u00e8s bien v\u00e9cu au-del\u00e0 de, enfin, ou alors qu'il a le m\u00eame sentiment schizophr\u00e8ne, \u00e0 savoir que oui, la vie c'est bien, mais non, il fallait pas \u00eatre l\u00e0 le jour o\u00f9 l'histoire s'est \u00e9crite, c'est \u00e9galement le jour au public, a essuy\u00e9 les pl\u00e2tres et c'est le au public a \u00e9t\u00e9 finalement un peu ni la personne qui avait d\u00e9cid\u00e9 de, de, de faire ce test tr\u00e8s franchement, vous avez le sentiment de quand vous \u00eates en public au Stade de France, c'est le sentiment de ne pas exister, que tout ce qui se passe en bas, effet \u00e9ventuellement pour les joueurs, probablement pour le t\u00e9l\u00e9spectateur, mais que le spectateur est compl\u00e8tement ennuy\u00e9 de l'affaire et que le public est au stade n'existe pas du tout dans la probl\u00e9matique et \u00e7a c'est quelque chose, moi j'ai v\u00e9cu comme une esp\u00e8ce de Paname Rondon une trahison, mais je me suis dit mais, en fait, qui n'ont rien \u00e0 foutre de nous dire les choses clairement et celle, je pense que c'est un peu le sentiment du public au stade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [87%] :\r\nEt comment r\u00e9soudre cette cette probl\u00e9matique : comment faire participer le public et la vid\u00e9o dans la m\u00eame enceinte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:18) [84%] :\r\nJe pense que c'est assez facile \u00e0 r\u00e9gler si on Lionel, c'est-\u00e0-dire qu'on voit bien que au rugby par exemple les ralentis, pas sur le grand \u00e9cran, l'arbitre, pose la question, il y a une raison de refuser les faits par exemple et on voit tr\u00e8s bien le ralenti passe plusieurs fois sur le grand \u00e9cran sous plusieurs angles, le public peut se faire son id\u00e9e, l'arm\u00e9e ne sont \u00e9galement et et les derniers tombe et c'est ou pas et c'est dans le football am\u00e9ricain, quand il y a une p\u00e9nalit\u00e9 petit chiffon et jet\u00e9 et l'arm\u00e9e principale ouvre son micro et explique au public et en m\u00eame temps aux t\u00e9l\u00e9spectateurs entendent pas diff\u00e9rence entre les 2, qui \u00e9tait donc mon probl\u00e8me mardi soir et explique leur le l'origine de la fraude, la nature de la faute et la sanction, donc on est quand m\u00eame \u00e0 une heure de la technologie tr\u00e8s avanc\u00e9e, on va pouvoir montrer et expliquer et faire comprendre public dans l'instance qui est en train de je jouer et ce qui a \u00e9t\u00e9 la grande faiblesse de l'exp\u00e9rimentation de mardi soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [90%] :\r\nVous \u00eates pour, quand m\u00eame, la vid\u00e9o Vincent Duluc, maintenant vous \u00eates un un peu plus r\u00e9ticents depuis l'exp\u00e9rience de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:12) [83%] :\r\nNon, l'salon cette semaine n'a pas chang\u00e9 \u00e7a serait compliqu\u00e9 d'\u00eatre contre, maintenant sous de l'exp\u00e9rience, alors que l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 au contraire sur son utilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la morale du mardi soir, qui c'est la justice qui a triomph\u00e9 qui Espagne irrit\u00e9 alors \u00e9videmment quelques jeunes un Parisien ou ont vu l\u00e0 l'ironie consid\u00e9rable que \u00e0 chaque fois qu'il croise les Barcelonais en ce moment soit perte parce qu'il y a pas de vid\u00e9o soit permet parce qu'elle la vid\u00e9o mais mais au-del\u00e0 de \u00e7a c'est compliqu\u00e9 des contre philosophiquement je trouve parce que \u00e7a sera forc\u00e9ment une am\u00e9lioration en terme de justice y le le meilleur gagnera un peu plus souvent apr\u00e8s, a -t-il personnel \u00e7a m'allait bien, le foot comme \u00e7a jusque -l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a m'allait bien, les d\u00e9bats sans fin sa manie bien les les injustices, \u00e7a allait bien les lier l'id\u00e9e que, qui avait bien distincts, comme \u00e7a, qui tenait \u00e0 une erreur humaine mais aujourd'hui tiendront moins une erreur humaine est -ce que ce sera un grand progr\u00e8s, bon j'esp\u00e8re if, il fallait quand m\u00eame r\u00e9seau des des probl\u00e8mes qui \u00e9taient un peu trop trop visible et on va dire quand m\u00eame que \u00e7a va dans le bon sens, d'une part \u00e7a va aider l'arbitre, d'autre part, j'avais une id\u00e9e des \u00e9quipes \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'influence de l'arm\u00e9e qui aura des mauvais sentiments voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [89%] :\r\nIl y aura peut-\u00eatre moins de d\u00e9bats moins de pol\u00e9mique et certainement moins d'humanit\u00e9 aussi dans le dans le football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:29) [89%] :\r\nOui moins d'humanit\u00e9 \u00e0 partir vraiment o\u00f9 il y a moins d'erreurs appartement n'accepte plus l'erreur mais on est on est maire de l'humanit\u00e9, on acc\u00e8de beaucoup tr\u00e8s difficilement les reurs il y a plus d'erreurs, monuments et forc\u00e9ment et et les arbitres eux- m\u00eames seront un peu d\u00e9shumanis\u00e9 pour \u00e7a tr\u00e8s franchement que quand penser de l'utilit\u00e9 du lieu de l'arm\u00e9e d'assistants apr\u00e8s un match comme mardi soir o\u00f9 finalement on se rend compte \u00e0 chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision importante \u00e0 prendre de toute fa\u00e7on, comme personne ne fait confiance, il faut v\u00e9rifier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, voil\u00e0 c'est c'est pas, c'est pas \u00e7a va pas \u00eatre tr\u00e8s simple \u00e0 r\u00e9soudre, par rapport \u00e0 la salle \u00e7a va cr\u00e9er tr\u00e8s clairement une nouvelle donne du du football de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [94%] :\r\nOn a eu le au lendemain de ce match que la FIFA \u00e9tait contente de cette exp\u00e9rience, c'est un signe que de toute mani\u00e8re, quoi qu'il arrive, la vid\u00e9o va s'installer ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es dans dans le football, \u00e7a c'est, c'est un fait qui va se v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:22) [87%] :\r\nOui, c'est extr\u00eamement probable la vid\u00e9o \u00e9tait intervenue dans tous les autres sports collectifs, elle existe d\u00e9j\u00e0 au basket au volley aussi il y a pas de raison qu'elle existe au foot dans sport le plus universel et dans le sport o\u00f9 il y a plus dangereux financier, c'est-\u00e0-dire la vid\u00e9o, le football est parvenu \u00e0 vivre est -ce adapt\u00e9e \u00e0 son temps dans tous les domaines, il \u00e9tait temps, sans doute, qui s'adapte \u00e9galement aux avanc\u00e9es technologiques et c'est vrai qu'il y aura forc\u00e9ment parfois des effets pervers qu'on va trouver que le proc\u00e8s un peu d\u00e9shumanis\u00e9, mais on va dire qu'il faudrait qu'elle esp\u00e9rait que tout \u00e7a soit globalement positif et au contraire permettent au foot de garder syst\u00e9matiquement une certaine justice et sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [92%] :\r\nMerci beaucoup Vincent Duluc qui nous a fait part de, de votre exp\u00e9rience \u00e0 la vid\u00e9o dans ce match que vous avez v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur et on comprend qu'il a \u00e9t\u00e9 schizophr\u00e9nique, comme vous l'avez dit tout, heureusement, il vous reste encore quelques matches sans vid\u00e9o ces prochaines semaines et notamment en Ligue 1 fran\u00e7aise encore pour faire des d\u00e9bats et pour cr\u00e9er des pol\u00e9miques et c'est \u00e7a qu'on aime dans le football et on vous rassure, je pense qu'il y aura quand m\u00eame pol\u00e9miques et d\u00e9bats malgr\u00e9 l'instauration de la vid\u00e9o, bonsoir \u00e0 tous, g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:29) [96%] :\r\nMerci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:42) [82%] :\r\nContre puisqu'il y a rien, que dalle qui r\u00e9siste, je pr\u00e9f\u00e8re aventure tous les grands discours, les points de tension et salu\u00e9 par connu puisque tout horizon les choisir, je veux qu'on ne peut pas dire en fait, je respire un peu partout, victoire. \r\nLa vie tire dans le gros, le moindre signe sans le moindre charme lors d'une vieille routine \u00e0 l'assurance lamentable invaincu et face aux certitudes \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, je suis pr\u00eate, et le prix qu'importe les points de suture de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [91%] :\r\nLa film va \u00e0 l'aventure, il en avec une belle d'aventure Volkan 2 c'\u00e9tait d\u00e9but f\u00e9vrier dans la cage octogonale de Houston, au Texas, le Fribourgeois a disput\u00e9 son 1er combat de MMA, les arts martiaux mixtes dans la cat\u00e9gorie reine de lui FC l'Ultimate Fighting Championship et il s'est offert le luxe de battre le 6\u00e8me mondial, devant des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, passant ainsi de l'anonymat, \u00e0 la 10\u00e8me place mondiale en quelques secondes du coup son statut a radicalement chang\u00e9, mais pas lui, il a su garder la t\u00eate sur les \u00e9paules, Volcano tenir est pass\u00e9 r\u00e9cemment nous trouver \u00e0 la radio pour nous raconter son r\u00eave am\u00e9ricain, un r\u00eave qui se concr\u00e9tise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:56) [87%] :\r\nOui, se concr\u00e9tise et franchement, c'est que le d\u00e9but pour moi j'attends vraiment beaucoup de, de, de tout ce qui arrive et j'esp\u00e8re vraiment tirer le maximum de profit et toujours continuer, aller plus loin, je vais pas m'arr\u00eater si c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [96%] :\r\nS'en est pass\u00e9 des choses quand m\u00eame depuis votre arriv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, vous n'avez cess\u00e9 de progresser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, je veux dire, c'\u00e9tait, j'\u00e9tais de nouveau parti tout seul dans un pays et je me suis \u00e9tabli de nouveaux et c'est un proc\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait vraiment il y a eu beaucoup d'chose qui sont arriv\u00e9s, c'\u00e9tait voil\u00e0 enfin d\u00e9crocher \u00e9tait l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but et on est quand m\u00eame dans un m\u00eame pas un endroit hostile mais je veux dire c'est une salle de sport de haut niveau, tout le monde veut vous d\u00e9passez etc, il faut faire sa place, quoi, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un projet vraiment un un proc\u00e9d\u00e9, mais j'ai vraiment accroch\u00e9 et puis je suis arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 vraiment tap\u00e9 dans l'oeil de tout le monde et puis d\u00e9crocher ma place \u00e0 \u00e0 l'UFC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:47) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est la grande nouvelle de l'ann\u00e9e, effectivement vous \u00eates d\u00e9sormais en UFC, c'\u00e9tait \u00e7a l'objectif 1er maintenant le but c'est d'aller le le plus haut possible dans cette cat\u00e9gorie \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:55) [89%] :\r\nAh oui, alors le fait signer pour moi, c'\u00e9tait l\u00e0 vraiment c'\u00e9tait normal, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e0 l'arriv\u00e9e, avec tout ce que je fais depuis le d\u00e9but de ma carri\u00e8re cette saison dans une optique c'\u00e9tait salaire arriver et cette premi\u00e8re victoire, \u00e7a m'a montr\u00e9 aussi que j'\u00e9tais, j'avais ma place parmi les plus grands et vraiment mon objectif maintenant, c'est de venir, de continuer \u00e0 monter les rankings de de d\u00e9crocher la ceinture mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:20) [87%] :\r\nEt c'est plut\u00f4t bien parti, le 1er combat contre num\u00e9ro 6 mondial que vous battez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [84%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pari risqu\u00e9, je veux dire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un risque ou calcul\u00e9 o\u00f9 je pouvais pas tout perdu, mais je veux dire, c'\u00e9tait quelque chose de, de tr\u00e8s gros parce le la plupart des gens qui s'inscrivent \u00e0 l'UFC, afin qu'ils sont signal\u00e9s FCI prennent par exemple un un gars du top 25 voire plus bas encore, et moi je vais dire compte le 6\u00e8me mondial et en carte principal de la soir\u00e9e, etc, toutes les cam\u00e9ras riv\u00e9es sur moi normalement et vous cachant car pr\u00e9liminaire le temps qu'on y sage, c'est la guerre, il a de la valeur ou pas, et quand il a la valeur apr\u00e8s 2, 3, 4, 5 ans, Marylise, OK, on va mettre en garde principale tout ce genre de chose je suis pass\u00e9 directement au des projecteurs haute sur le devant des projecteurs et voil\u00e0 \u00e7a s'arr\u00eate av\u00e9r\u00e9 judicieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [86%] :\r\nC'\u00e9tait judicieux mais c'\u00e9tait risqu\u00e9, \u00e7a veut dire parce que voil\u00e0, vous pouvez passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de ce combat pur vous oublie du jour leur manque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:13) [86%] :\r\nAlors, on dit toujours que une d\u00e9faite compte comme 4 histoires, donc il faut vraiment et suivant comment la d\u00e9faite, \u00e7a fait il faut vraiment ramer pour remonter la pente, mais c'est jamais fini, pas pour nous pour des gens comme moi \u00e7a jamais fini, je suis tellement combative qu'il faut, c'est impossible, je relever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:33) [87%] :\r\nComment l'avait v\u00e9cu ce ce qu'on va peut-\u00eatre cet avant- au combat parce que vous le savez, il y a de l'enjeu sur ce combat -l\u00e0, il y a la pression, il y a des cam\u00e9ras qui sont braqu\u00e9es sur vous, vous l'avez dit en \u00e9cho dans un \u00e9tat de stress, on est dans sa bulle, comment est -ce qu'on vit ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [84%] :\r\nAlors moi je me je m'\u00e9carte de tout, je me mets dans ma bulle, je ne garde pas tout pas, je suis toujours disponible pour tout le monde hein, elle est le seul en chose mais quand j'ai pens\u00e9 \u00e0 rien ce matin, c'est comme si j'ai, j'y r\u00e9fl\u00e9chirai pas et et les choses se d\u00e9roulent simplement donc fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-02T09:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-EF7ADFFB-987C-4A21-B1A1-DEE7456A9709", "internalArchiveId": "EF7ADFFB-987C-4A21-B1A1-DEE7456A9709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e8re c\u00e9libataire volontaire", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, 17% des familles en Suisse seraient monoparentales. Dans 85% des cas, c'est la femme qui \u00e9l\u00e8ve seule les enfants. Plusieurs raisons peuvent expliquer cette situation: s\u00e9paration, divorce, abandon ou mort du conjoint, mais de plus en plus de femmes font aussi cela par choix! Certaines optent alors pour une ins\u00e9mination artificielle avec don de sperme. Mais cette pratique est interdite en Suisse o\u00f9 il est obligatoire d'\u00eatre mari\u00e9, il faut donc se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger. T\u00e9moignage de Sybille qui a fait cette d\u00e9marche puis analyse des aspects l\u00e9gaux avec Sabrina Burgat, avocate sp\u00e9cialiste FSA Droit de la famille \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, 17% des familles en Suisse seraient monoparentales. Dans 85% des cas, c'est la femme qui \u00e9l\u00e8ve seule les enfants. Plusieurs raisons peuvent expliquer cette situation: s\u00e9paration, divorce, abandon ou mort du conjoint, mais de plus en plus de femmes font aussi cela par choix! Certaines optent alors pour une ins\u00e9mination artificielle avec don de sperme. Mais cette pratique est interdite en Suisse o\u00f9 il est obligatoire d'\u00eatre mari\u00e9, il faut donc se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger. T\u00e9moignage de Sybille qui a fait cette d\u00e9marche puis analyse des aspects l\u00e9gaux avec Sabrina Burgat, avocate sp\u00e9cialiste FSA Droit de la famille \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["M\u00e8re c\u00e9libataire volontaire / 69S_2017-04-01T06:48:43_mere-celibataire-volontaire", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Selon l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, 17% des familles en Suisse seraient monoparentales. Dans 85% des cas, c\u02b9est la femme qui \u00e9l\u00e8ve seule les enfants. Plusieurs raisons peuvent expliquer cette situation: s\u00e9paration, divorce, abandon ou mort du conjoint, mais de plus en plus de femmes font aussi cela par choix! Certaines optent alors pour une ins\u00e9mination artificielle avec don de sperme. Mais cette pratique est interdite en Suisse o\u00f9 il est obligatoire d\u02b9\u00eatre mari\u00e9, il faut donc se rendre \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger. T\u00e9moignage de Sybille qui a fait cette d\u00e9marche puis analyse des aspects l\u00e9gaux avec Sabrina Burgat, avocate sp\u00e9cialiste FSA Droit de la famille \u00e0 Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8472029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T09:45:57Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [73%] :\r\nOui. \r\nQuentin Bologne nous a rejoint, bonjour Quentin bonjour Antoine, la famille traditionnelle, un papa, une maman de 2 enfants de moins en moins d'actualit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'autres mod\u00e8les familiaux sont apparues, notamment les familles homoparentales les familles recompos\u00e9es, les familles monoparentales, c'est \u00e0 ce dernier mod\u00e8le que l'on s'int\u00e9resse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [95%] :\r\nAh oui, Antoine, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique 17 pourcent des des familles en Suisse seraient des familles monoparentales, c'est-\u00e0-dire avec un seul parent qui se de l'enfant, une \u00e9volution assez fulgurante puisque ce chiffre n'\u00e9tait que de 7 pourcent en en 1970 et dans 85 pourcent de de ses presque 200000 familles monoparentales en Suisse, ce sont les femmes qui vivent seuls avec leur enfant, plusieurs raisons \u00e0 cela : un, s\u00e9paration, divorce abandon ou mort du conjoint, mais de plus en plus de femmes font aussi cela par choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nPar choix elle d\u00e9ciderait d'avoir un enfant toute seule elle d\u00e9ciderait d'\u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nExact, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique en Suisse, il y aurait 25 pourcent de de la population qui serait c\u00e9libataire et, selon les pronostics, ce nom pourrait m\u00eame atteindre pr\u00e8s de 40 pourcent en en 2030, le probl\u00e8me c'est que faire un enfant toute seule, c'est pas facile puisqu'en Suisse, les femmes c\u00e9libataires n'ont pas le droit de recourir \u00e0 une ins\u00e9mination artificielle, seuls les couples mari\u00e9s, ont le droit de b\u00e9n\u00e9ficier de cette pratique avec un don de sperme en revanche l'Espagne autorise la pratique pour les femmes c\u00e9libataires ah oui c'est justement l\u00e0- bas que s'est rendu Sybille 34 ans, pour faire une ins\u00e9mination artificielle avec don de sperme et comme le don de sperme est anonyme en Espagne contrairement \u00e0 la Suisse, son enfant ne pourra jamais conna\u00eetre l'identit\u00e9 de son g\u00e9niteur, m\u00eame lorsqu'il atteindra sa maturit\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 Sybille chez elle, accompagn\u00e9e d'ailleurs son fils de 2 ans, elle a commenc\u00e9 par expliquer comment elle avait pris cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [88%] :\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi pendant presque une ann\u00e9e de j'ai un et discuter avec des gens proches de moi, comme mes parents, mes meilleurs ann\u00e9es disons que, arriv\u00e9 \u00e0 un certain \u00e2ge, quand on a personne et qu'on a ce d\u00e9sir, moi je suis, je trouve \u00e7a bien qu'cette possibilit\u00e9 je moi je famille c'est exclusivement un p\u00e8re et une m\u00e8re et les enfants, parce qu'il y a des mod\u00e8les familiaux diff\u00e9rents, je me consid\u00e8re comme une famille rien que moi, il y a donc, apr\u00e8s, \u00e7a veut pas dire que la place du p\u00e8re n'est pas libre si je rencontre quelqu'un jour ce sera cette personne par son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [95%] :\r\nPourquoi est -ce que vous avez pas d\u00e9cider peut-\u00eatre datant de rencontrer quelqu'un au lieu de faire une ins\u00e9mination artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [93%] :\r\nAlors j'ai essay\u00e9 de rencontrer quelqu'un pendant 2 ans et, et, en fait, je parle, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre seul que mal accompagn\u00e9, j'ai trouv\u00e9 personne avec qui j'avais envie de vivre quelque chose d'aller plus loin et le temps passe et pour les femmes, c'est quand m\u00eame limit\u00e9 au niveau du temps donc, donc je me suis dit que c'\u00e9tait enfin le plan B, on va dire et puis apr\u00e8s, en passant, je me suis dit ben, je vais essayer, j'\u00e9tais pas dans l'obsession de vouloir un enfant, je me suis dit je tente le coup, les familles recompos\u00e9es, c'est usuel, \u00e0 l'heure actuelle, donc je me suis dit rien emp\u00eache apr\u00e8s de rencontrer quelqu'un d'autre, mais je voulais pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a si jamais juste parce que j'avais pas rencontrer quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [88%] :\r\nExpliquez -nous cette diss\u00e9mination Axel ou est -ce que vous l'avez fait comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [91%] :\r\nJe me suis renseign\u00e9 \u00e0 divers endroits, il y avait la Belgique, il y avait l'Espagne et j'ai opt\u00e9 pour l'Espagne, ensuite j'ai eu ce 1er rendez- vous et puis nous donne toutes les informations et apr\u00e8s on peut d\u00e9cider ou pas de faire, c'est un choix et apr\u00e8s ben si on d\u00e9cide de se lancer l\u00e0- dedans, s'il y a toutes les analyses et qui ont \u00e9t\u00e9 faites mais un donne les jours des r\u00e8gles, il nous a, il nous explique la d\u00e9marche \u00e0 suivre, il y a des ultrasons pour le suivi une stimulation etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [81%] :\r\nDonc \u00e7a \u00e7a march\u00e9, vous \u00eates tous ensemble apr\u00e8s la la 4\u00e8me Catherine mais \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, parce que je m'\u00e9tais mis une limite comme j'\u00e9tais pas dans l'obsession, je voulais faire, je voulais essayer \u00e7a fonctionnait, \u00e7a fonctionnait pas, ils m'ont dit : l\u00e0- bas, au 1er rendez- vous normalement vu ma situation mon \u00e2ge au bout de 3, 4 essais, \u00e7a devrait r\u00e9ussir, donc je m'\u00e9tais fix\u00e9 \u00e7a comme limite 4 essais un probl\u00e8me physique parce que c'est quand m\u00eame pas anodin de stimuler comme \u00e7a le le corps et puis aussi, n'a point de vue financier parce que \u00e7a a quand m\u00eame un coup entre Rivard voyage des ultrasons absolue m\u00e9dicament c'est facilement 2000 2500 francs \u00e0 chaque fois, donc j'avais mis de l'argent de c\u00f4t\u00e9 pour \u00e7a et \u00e9puisant aussi moralement puisqu'en plus, j'\u00e9tais pas, ce qui n'est pas conjoint, donc j'avais quelques personnes pour me soutenir, mais autrement, bah c'est vrai que je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [90%] :\r\nComment vous allez lui eut annonc\u00e9 comment il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u final vous allez lui dire : ou comment \u00e7a va se passer cette \u00e9tape -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [92%] :\r\nAlors, je vais forc\u00e9ment adapt\u00e9s \u00e0 la auquel il aura mais je suis partisane de l'honn\u00eatet\u00e9, donc je pense que, avec les bons mots, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait j'ai que des bons mots, je pense que on peut tr\u00e8s bien expliquer les choses aux enfants et qu'ils ont le droit de savoir aussi et je ferai attention \u00e7a j'ai tout de suite d\u00e9cid\u00e9 que je ferai attention aux termes que j'emploie pour ce donneur anonyme, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas son p\u00e8re, c'est son g\u00e9niteur, parce que si un jour quelqu'un, cette personne -l\u00e0 joue le r\u00f4le du p\u00e8re pour mon enfant et qu'il veut se jouer ce r\u00f4le, il faut que la place ni bras et je ne veux pas donner trop d'identit\u00e9 \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui n'est pas l\u00e0 pour moi, le p\u00e8re, c'est celui qui \u00e9l\u00e8ve et qui donne de l'amour \u00e0 l'enfant et pas celui qui a, qui a juste donn\u00e9 son sperme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [91%] :\r\nVous avez pas peur qui vous en veut peut-\u00eatre de ne pas pouvoir rencontrer son g\u00e9niteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [88%] :\r\nSi la situation est claire d\u00e8s le d\u00e9part, je pense que non, je trouve \u00e7a pire aussi, par exemple, son p\u00e8re l'avait abandonn\u00e9 ou alors de faire un enfant dans le dos, \u00e7a je trouve \u00e7a beaucoup plus, \u00e7a \u00e7a justement c'est pas honn\u00eate, tandis que le donneur anonyme c'est c'est c'est quelque chose de concret, c'est un gentil monsieur qui a bien voulu donner ces petites graines \u00e0 maman pour qu'elle puisse avoir lieu, parce qu'elle avait vraiment envie d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [93%] :\r\nLe t\u00e9moignage de Sybille que vous avez recueilli Quentin Boll\u00e8ne Sybille, m\u00e8re c\u00e9libataire qui a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir recours \u00e0 une ins\u00e9mination artificielle avec don de sperme anonyme en Espagne pour avoir son fils vous reviendrez Quentin plus en d\u00e9tail sur cette th\u00e9matique, ce sera lundi, on en parle sur la premi\u00e8re d\u00e8s 8 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [90%] :\r\nOui, et dans dans cette \u00e9mission on abordera aussi les aspects l\u00e9gaux, il y a une telle pratique avec notamment une avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans le droit de la famille \u00e0 lundi tr\u00e8s bon week- end merci bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FFBB0DF-F3B7-4EF2-BE4D-AE46980F4F0E", "internalArchiveId": "8FFBB0DF-F3B7-4EF2-BE4D-AE46980F4F0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Olivier Lugon, historien de la photographie", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Olivier Lugon est un historien de la photographie, suisse, sp\u00e9cialiste du rapport entre art et document, tel qu'il se joue en particulier dans le \"style documentaire\" apparu lors de l'entre-deux-guerres. Il enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et vient de cr\u00e9er la revue \"Transbordeur\", aux \u00e9ditions Macula.", "durationSec": 1599, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8476309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["photographie", "histoire"], "thematicPersons": ["Lugon, Olivier"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 01.04.2017", "Nez \u00e0 nez avec Olivier Lugon / NEZ_2017-04-01T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 01.04.2017", "Nez \u00e0 nez avec Olivier Lugon / NEZ_2017-04-01T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Olivier Lugon est un historien de la photographie, suisse, sp\u00e9cialiste du rapport entre art et document, tel qu'il se joue en particulier dans le \"style documentaire\" apparu lors de l'entre-deux-guerres. Il enseigne \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne et vient de cr\u00e9er la revue \"Transbordeur\", aux \u00e9ditions Macula.\n\nIl est au micro d'Isabelle Carceles.", "Olivier Lugon est un historien de la photographie, suisse, sp\u00e9cialiste du rapport entre art et document, tel qu'il se joue en particulier dans le \"style documentaire\" apparu lors de l'entre-deux-guerres. Il enseigne \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne et vient de cr\u00e9er la revue \"Transbordeur\", aux \u00e9ditions Macula.\n\nIl est au micro d'Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-8476310", "ece-8476309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-10T09:27:28Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nN'y a ni Nicolas Jaillard bonjour \u00e0 vous rencontre aujourd'hui avec Olivier Lugon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [90%] :\r\nIl est un historien de la photographie, sp\u00e9cialiste du rapport entre art et document tels qu'ils se joue en particulier dans le Style documentaire apparu lors de l'entre- deux-guerres, Olivier Lugon, enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e9galement o\u00f9 il codirige la section histoire et esth\u00e9tique du cin\u00e9ma et o\u00f9 il dirige le Centre de sciences historiques de la culture Olivier Lugon vient de cr\u00e9er la revue Transbordeur aux \u00e9ditions macula, on l'a re\u00e7u ce jeudi dans le nectar en compagnie de Christian Yoska, co- fondateur de cette revue et \u00e0 nez ce matin on va approfondir le parcours d'Olivier Lugon, sp\u00e9cialiste dans les ouvrages font r\u00e9f\u00e9rence et qui traque inlassablement les diff\u00e9rentes formes de la photo documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:57) [93%] :\r\nAlors Olivier Lugon vous commencez votre parcours universitaire par l'\u00e9tude de l'histoire de l'art, c'est dans les ann\u00e9es 80 et ce quelle \u00e9poque la photo avait d\u00e9j\u00e0 la place qu'elle a maintenant dans les arts visuels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:08) [91%] :\r\nLa photographie dans les ann\u00e9es 80 commence \u00e0 entrer au mus\u00e9e, je suis \u00e9tudiant, notamment quand le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e ouvre en 1985 qui a \u00e9t\u00e9 assez important pour moi, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il pourrait y avoir jusqu'\u00e0 5 expositions au sein du mus\u00e9e et puis \u00e7a 6 fois par an, donc c'\u00e9tait vraiment une sorte de d'\u00e9cole de l'histoire de la photographie mais la photographie ne fait pas du tout enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 sans doute que l'entr\u00e9e de la photographie \u00e0 l'universit\u00e9 est un produit indirect de l'entr\u00e9e de la photographie d'abord au mus\u00e9e, puis sur le march\u00e9 de l'art qui a valoris\u00e9 cette objet et permis l'\u00e9closion finalement assez ponctuel de Chair ou d'enseignement li\u00e9 \u00e0 l'histoire de de la photographie, donc toutes les d'universit\u00e9 n'ont pas forc\u00e9ment des sp\u00e9cialistes de l'histoire de la de la photographie et encore une fois, dans les ann\u00e9es 80, \u00e7a n'\u00e9tait pas du tout du tout le le cas mais j'ai eu un professeur Maurice Besset qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert et qui m'a laiss\u00e9 faire, d'abord, m\u00e9moire et ensuite une th\u00e8se sur la photo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [92%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, parce que la la place qu'elle a prise maintenant dans la vie intellectuelle, artistique dans les arts visuels est immense, \u00e7a para\u00eet difficile de de penser \u00e0 \u00e7a, le livre de Roland Barth\u00e8s sur la chambre obscure, vous vous souvenez de quelle \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [92%] :\r\nLa Chambre claire je commence des \u00e9tudes de lettres en 1981 et je le j'ai le souvenir du livre sur le pr\u00e9sentoir des nouveaut\u00e9s \u00e0 la biblioth\u00e8que de fran\u00e7ais et je l'\u00e9lue dans peut-\u00eatre je fantasme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er, lecteur de l'universit\u00e9 de l'avoir lu ce livre, mais vraiment je ce que je veux dire c'est que je justement je je commence mes \u00e9tudes un moment un peu d'effervescence autour de la photographie, donc une effervescence du c\u00f4t\u00e9 des mus\u00e9es et d\u00e9j\u00e0 du march\u00e9 de l'art, l'entr\u00e9e de la photo sur le march\u00e9 de l'art, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des th\u00e9oriciens avec non seulement de grands penseurs contemporains qui s'int\u00e9resse \u00e0 la photographie, mais aussi \u00e0 la red\u00e9couverte de textes plus anciens, notamment des ann\u00e9es 20 et cette une chose qu'il y a aussi m'a beaucoup marqu\u00e9 puisque pour ma th\u00e8se : je vais une orient\u00e9e vers les ann\u00e9es 20 allemande qui pour moi \u00e9tait vraiment enfin l'expression d'un incroyable bouillonnement autour de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [83%] :\r\nAvec notamment August Sander, auquel vous avez consacr\u00e9 un ouvrage, hein, le Style documentaire de Sander, qu'ils viennent donc l\u00e0 qu'est -ce que vous D\u00e9couvrez avec la photographie allemande des ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [90%] :\r\n\u00e0 travers Zender, ce qui en tout cas, ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait la limite fragile est toujours en discussion entre l'art et document le fait que ce soit un portraitiste commercial qui fait des portraits conventionnels tr\u00e8s tr\u00e8s pos\u00e9 frontaux tout simple et qui va avoir un peu sur le tard \u00e0 partir de 40 50 ans une \u00e9norme ambition artistique et sociologique de faire le portrait de la soci\u00e9t\u00e9 de de son temps, qui va produire de nouvelles images, en fonction de ce ce nouveau projet dessus et aussi de ce nouveau statut d'artiste mais qui va aussi simplement recycler certains de ces portraits qui leur avait lui avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 comme purement commerciaux comme des Oeuvres d'art et il y avait quelque chose dans cette ce geste qui me semblait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant et j'ai d\u00e9couvert \u00e0 quel point justement ces ann\u00e9es- l\u00e0, avait \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es o\u00f9 o\u00f9 cette question l\u00e0 avait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement discut\u00e9e cette difficult\u00e9 \u00e0 situer la photographie de fa\u00e7on claire dans la gare et o\u00f9 dans le le document ou simplement le le quotidien parce que les se rend compte qu'elle peut porter les 2 casquettes, exactement, et \u00e7a c'est une chose qui a \u00e9t\u00e9 rediscut\u00e9 justement dans les ann\u00e9es aujourd'hui les des ann\u00e9es plus r\u00e9centes et ce qui est int\u00e9ressant aussi justement dans dans l'entr\u00e9e de la photographie \u00e0 l'universit\u00e9, cette entr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le nouveau statut d'Oeuvres d'art de de la photographie, mais on voit que si on fait entrer la photographie dans l'universit\u00e9, h\u00e9 ben on fait entrer toutes les photographies et donc c'est toujours c'est c'est une discussion permanente entre historien de l'art, anthropologue, sociologue il c'est vraiment un objet qui qui est assez au non pour \u00e7a, pour la rencontre de regard vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s divers qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [91%] :\r\nSur lui, donc toutes ces dimensions -l\u00e0 justement, on les retrouve m\u00eal\u00e9 dans le travail de Sander quand vous parler de de cette p\u00e9riode des ann\u00e9es 20 45 on couvre aussi la p\u00e9riode de la grande crise du grand crachant des ann\u00e9es 29 30, etc, il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, une sorte de de prise de conscience que la photographie peut servir \u00e0 faire prendre conscience de fa\u00e7on tr\u00e8s large de ce qui se passe, notamment aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [93%] :\r\nOui, \u00e7a c'est disons une une vertu qui est cr\u00e9dit\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la photographie, c'est une image qui notamment par son potentiel de de diffusion tr\u00e8s large en gros peut changer le monde, donc on peut discuter de la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de de la chose, mais je pense que \u00e7a vraiment impr\u00e9gn\u00e9 notre imaginaire de de la photographie, donc moi je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 d'abord justement donc notamment de cette photographie am\u00e9ricaine de d\u00e9nonciation des injustices sociales et des effets d\u00e9sastreux de la de la crise, ensuite je me suis notamment beaucoup int\u00e9ress\u00e9 aux expositions de photographies et notamment \u00e0 une Exposition qui longtemps et moi- m\u00eame en tant que jeune homme a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, que \u00e7a plaise aux familles Hoffmann \u00e9norme explosion qui a fait le tour du monde en 1955 et qui voulait vraiment chanter la r\u00e9conciliation apr\u00e8s apr\u00e8s la guerre et qui est vraiment une Exposition qui a \u00e9t\u00e9 une sorte d'\u00e9v\u00e9nement culturel mondialis\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu dans une sorte de ferveur par dizaines, je crois que c'est 10 millions de personnes \u00e0 travers le le monde rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [91%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [88%] :\r\nOui, et c'est \u00e7a moi qui m'int\u00e9resse beaucoup, cette Exposition et c'\u00e9tait le l'id\u00e9e d'un d'un photographe tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres et voir Steichen qui \u00e9tait alors directeur du d\u00e9partement photo du du MoMA, mais qui va monter, c'est l'Exposition avec un un graphiste et designer venu du Bar\u00e7a, d'ailleurs, et c'est une expression qu'on peut voir, encore aujourd'hui, elle a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e au Luxembourg et qui est vraiment une exp\u00e9rience incroyable c'est vraiment une une architecture d'images circulent dans des images parfois gigantesques et \u00e7a c'est une chose qui dans les ann\u00e9es plus r\u00e9centes de mon travail m'a beaucoup, beaucoup, m'int\u00e9resse beaucoup, c'est l'\u00e9tendue des utilisations possibles de de la graphie et l\u00e0 \u00e0 quel point elle est appropri\u00e9e par justement des graphistes, des architectes, qu'elle peut prendre des formes tr\u00e8s tr\u00e8s et parfois justement comme dans le cas de ce familiaux tr\u00e8s tr\u00e8s spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [93%] :\r\nLa photographie qui s'expose donc \u00e7a remonte \u00e0 quand exactement, c'est c'est grandes expositions qui vont r\u00e9unir un vaste public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:55) [88%] :\r\nC'est essentiellement l'entre- deux-guerres, je dirais, o\u00f9 vraiment la photographie devient un m\u00e9dium privil\u00e9gi\u00e9 non seulement pour des expositions de photographies, mais des expositions qui ont d'autres missions, notamment d'\u00e9mission politique et qui vont utiliser la photographie de fa\u00e7on parfois extr\u00eamement propagandiste agressive, tous r\u00e9gimes confondus, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de encore une fois, de dire qu'il aura eu formes proprement dictatorial ou proprement d\u00e9mocratique de de l'usage de de la photographie des mod\u00e8les circulent mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de devoir notamment les d\u00e9bats qui ont lieu sur la la force respective de la photographie en Exposition de grand format et du cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma cette, disons que c'est pas un peu \u00e9videmment c'est difficile de faire une Exposition \u00e0 l'\u00e9poque avec de la projection, mais le cin\u00e9ma, c'est pas forc\u00e9ment impos\u00e9 d'embl\u00e9e comme le moyen le plus s\u00fbr, disons de l'affaire de la propagande ou de marquer les esprits l'image fixe de grand format, pouvait aussi \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une sorte de force suppl\u00e9mentaire par sa fixit\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [96%] :\r\n\u00e0 la limite plus fort encore, parce qu'on la on la r\u00e9sume plus facilement mentalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:20) [88%] :\r\nAlors il dit alors l\u00e0 encore une fois c'est c'est des d\u00e9bats donc qui ont agit\u00e9 les commissaire de au sc\u00e9nographe d'expositions qui ont agit\u00e9 les p\u00e9dagogues, l\u00e0 aussi, entre le d\u00e9but du si\u00e8cle et les ann\u00e9es 30 des d\u00e9bats sans fin pour savoir quelle est l'image qui vous permet d'apprendre ce que c'est la photographie ou le cin\u00e9ma, et pas de r\u00e9ponse peut-\u00eatre r\u00e9ponse tranch\u00e9e n'auront pas de r\u00e9ponse, \u00e9videmment, chacun d\u00e9fend sa sa paroisse et je non je je ne sais pas entre les 2 camps, j'en ai pas non plus, mais ce qui \u00e9tait en tout cas int\u00e9ressant c'est \u00e0 quel point les les \u00e9changeant entre C\u00e9sar qu'on per\u00e7oit comme tellement distincts que sont le cin\u00e9ma et la photographie ont \u00e9t\u00e9 intenses, combien il y a eu de forme en fait interm\u00e9diaires entre l'image fixe et l'image anim\u00e9e depuis quelques temps, je m'int\u00e9resse par exemple beaucoup \u00e0 ce qui en fait l'anc\u00eatre de la diapositive qui s'appelait le film fixe c'est des petits, des films d'omettre de long, c'est comme un film de cin\u00e9ma, sinon vous tournez \u00e0 la main et donc \u00e9videmment beaucoup plus lentement qu'un fil mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de savoir si on affaire \u00e0 du cin\u00e9ma ou la photographie, \u00e7a remonte un clip, c'est les ann\u00e9es 10 mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement populaire et tr\u00e8s, tr\u00e8s utilis\u00e9 dans les \u00e9coles, dans les ann\u00e9es 40 et 50. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [91%] :\r\nVous int\u00e9resser aussi Olivier Dumont je crois aux ann\u00e9es 60 et au niveau aux nouvelles techniques justement des ann\u00e9es 60 par les maisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:00) [90%] :\r\nDonc, encore une fois, dans cet int\u00e9r\u00eat pour les formes de pr\u00e9sentation de la de la photographie, j'ai d'abord travailler sur la pr\u00e9sentation des tirages photographiques notamment et c'est c'est \u00e9norme tirages des ann\u00e9es 30 aux ann\u00e9es 50 et puis depuis quelque temps, je m'int\u00e9resse \u00e0 l'entr\u00e9e de la projection faite dans l'espace, des expositions et l'espace du du mus\u00e9e, notamment \u00e0 travers la diapositive dans les ann\u00e9es 60 et l\u00e0 ce qui est important c'est : on peut les premi\u00e8res interaction de la photographie avec l'\u00e9lectronique puisque on r\u00eave et on va, on r\u00e9alise des projections extr\u00eamement spectaculaire multi- \u00e9crans et donc s'int\u00e9resse \u00e0 la coordination des images qui va passer par les premiers circuits \u00e9lectroniques, donc qui a une histoire, on pourrait dire de la photo num\u00e9rique avant la photo num\u00e9rique, disons d'interaction, une photo analogique avec des syst\u00e8mes de coordination des images et du son qui lui est d\u00e9j\u00e0 num\u00e9rique ou pr\u00e9- num\u00e9rique avec, \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 cette ce r\u00eave d'une immersion du spectateur dans les images. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [89%] :\r\nIl y a aussi, j'imagine une une qualit\u00e9 diff\u00e9rente d'une image qui est photographi\u00e9 et projet\u00e9 enfin d'une photographie qui est projet\u00e9 avec de la lumi\u00e8re sur le mur, g\u00e9n\u00e9ralement en couleurs aussi par rapport au au support papier, quoi, de la photo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:29) [92%] :\r\nMoi j'ai toujours pens\u00e9 que si j'\u00e9tais devenu historien de la c'est moins pour les Oeuvres d'art que pour la fa\u00e7on dont elle mais elle n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 dans les cours, c'est-\u00e0-dire c'est superbe s'Kodachrome a grandi, qui sont des images merveilleuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [85%] :\r\nQui vous montre dans, dans, dans tous les d\u00e9tails et exactement justement une luminosit\u00e9, une pr\u00e9sence moi je de certains tableaux par exemple que j'ai vu en vrai Julien pour c'est seulement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:59) [92%] :\r\nBen moi, c'est exactement la la m\u00eame chose, donc c'est le souvenir dans l'\u00e9merveillement devant les Kodachrome, et de nombreuses d\u00e9ceptions arriver au au mus\u00e9e et donc il y a vraiment une une qualit\u00e9 de de cette image projet\u00e9e et notamment une qualit\u00e9 de de l'image analogique projeter ses films comme le film Kodachrome, qui justement a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement occult\u00e9 par le fait que le la photographie soit devenue un objet d'art qui puissent \u00eatre aussi donc une valeur devenir une valeur marchande, il y avait non pas de march\u00e9 pour une image \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, fragile aussi, il faut bien le dire, d\u00e8s lors qu'elle subit la lumi\u00e8re et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le projet d'une d'une Exposition qui aura lieu fin mai au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, dirig\u00e9e par Anne Lacoste diapositives, histoire de la photographie projet\u00e9 de raconter cette histoire oubli\u00e9e de la photographie comme image lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [88%] :\r\nParce que \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 quand, en fait, cette p\u00e9riode dor\u00e9e de la dur\u00e9e de la diapositive Olivier Lugon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [90%] :\r\nJe crois que l\u00e0, si je me trompe, \u00e0 la fin de la production de la diapositive, c'est 2009 et donc il a la photographie dispara\u00eet, mais la projection, \u00e9videmment, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sente dans les mus\u00e9es dans les centres tard que depuis le l'arriv\u00e9e du du num\u00e9rique, mais pour nous, cette justement tr\u00e8s important, enfin nous, je dis nous, la petite \u00e9quipe constitu\u00e9e autour de la cause pour pr\u00e9parer cette Exposition, c'est pour nous tr\u00e8s tr\u00e8s important de rappeler cette histoire oubli\u00e9e et notamment on va on montrera les toutes premi\u00e8res diapositive qui date de 1850 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:50) [87%] :\r\nOlivier Lugon est -ce que vous \u00eates un pratiquant de la photographie vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:54) [88%] :\r\nComme tout le monde, pas plus, c'est pas tellement par l'histoire de l'art que je suis arriv\u00e9 \u00e0 la photographie que l'inverse, en tant que qu'adolescent j'ai pratiqu\u00e9 beaucoup la la photographie, il y avait des cours d'ailleurs dans le dans les les \u00e9coles et coll\u00e8ges pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important, et j'ai, j'avais, je suivais une fili\u00e8re j'avais suivi une fili\u00e8re scientifique je connaissais pas l'histoire de l'art et juste avant la nature une enfin j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre diff\u00e9rents de domaines et ce que j'ai pour voir ce que c'\u00e9tait, j'ai particip\u00e9 au au concours d'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de Vevey et en fait, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert l'exercice d'\u00e9crire sur les images puisque un des exercices c'\u00e9tait il fallait d\u00e9crire enfin ou des images qui nous \u00e9tait projet\u00e9, c'est par l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert ce que j'ai ignor\u00e9 l'exercice disons de histoire de l'attitude de d'une image et l\u00e0 c'\u00e9tait une super image projet\u00e9e, je m'appelle c'\u00e9tait Ferdinand Hodler et je suis tout oubli\u00e9 du reste de d\u00e9teste qu'on nous avait fait passer la d\u00e9couverte de tout \u00e7a, tout seul int\u00e9r\u00eat d'\u00e9crire sur le transformer en mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [89%] :\r\nLa r\u00e9gion la richesse condens\u00e9 dans une image. \r\nQuels autres avaient sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:58) [89%] :\r\nDonc je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la question de de la projection en ce moment et puis donc de l'utilisation des des images par des gens tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, et parmi ces utilisateurs des images, il y a un m\u00e9tier qui m'int\u00e9resse depuis quelques temps, qui est peut-\u00eatre un peu sur le d\u00e9clin face au banque d'images commerciales qui est le mis le m\u00e9tier d'iconographe, donc des gens qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour l'\u00e9dition, dans les ann\u00e9es d'un 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, les personnes qui trouvent les images Nicolas Bouvier qui, comme Nicolas Bouvier justement et je travaille justement sur Nicolas Bouvier iconographie se trouve que la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, le Centre d'iconographie de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve poss\u00e8de le fonds d'iconographe de Nicolas Bouvier donc lui parler souvent et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il a beaucoup \u00e9crit sur ce ce m\u00e9tier, il parlait souvent de son bonheur de de d\u00e9couvrir ce qu'il appelle \u00e0 Calais, les caverne d'Ali Baba de des grandes biblioth\u00e8ques, les biblioth\u00e8ques sont pas des dieux seulement 2 livres, CD, lieu d'images, donc il partait \u00e0 la chasse aux images dans les biblioth\u00e8ques et travaille aujourd'hui sur son fran\u00e7ais c'\u00e9tait, c'est plonger dans la caverne d'Ali Baba, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [86%] :\r\nC'est constitu\u00e9 de combien d'images un comme celui de Nicolas Bouvier par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [89%] :\r\nLui parlait \u00e0 la fin de sa vie d'un petit fond c'est 30000 images tr\u00e8s tr\u00e8s choisis que lui y a beaucoup de reproduction de, de, de, de gravures de 2 livres anciens, mais cette question des fonds photographique, une question br\u00fblante quand elle atteint des millions d'images, et c'est le cas aujourd'hui en Suisse on il y a plusieurs de ses 2 grands fonds issus notamment de du journalisme des des grands journaux des grandes agences de presse qui bascule aujourd'hui dans les institutions publiques et donc il y a des encore une, on est vraiment dans une p\u00e9riode o\u00f9 l'histoire de la photographie ne ne ne travaille plus seulement sur des images sp\u00e9cifiques mais doit se confronter \u00e0 la masse, ils ont pens\u00e9 le les fonds communs comme ensemble, encore une fois, au niveau de des millions ou des dizaines de milliers comme c'est le cas de l'artisan, on pourrait dire comme bouger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:34) [90%] :\r\nIl y a aussi, j'imagine, des questions de d'argent des int\u00e9r\u00eats financiers consid\u00e9rables derri\u00e8re c'est c'est fou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:42) [91%] :\r\nLa mont\u00e9e en valeur marchande de la photographie s'est d'abord faite sur le sur la vente de certains tirages mais ensuite pour d\u00e9signer des fonds comme \u00e7a la valeur marchande, aujourd'hui elle est bien plus dans la num\u00e9risation et donc et les tirages physique qui reste dans les grands fonds comme \u00e7a on peu de peu de valeur justement et on est, on a face \u00e0 cette contradiction de certains tirages argentiques sur papier qui peuvent aujourd'hui valoir plusieurs millions et d'autres qui ont perdu toute valeur marchande qui bien souvent passe \u00e0 la poubelle, d\u00e8s lors que ils ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s et donc il peut qui peuvent \u00eatre produits, ils peuvent produire de la valeur marchande par leur vie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:37) [77%] :\r\nTout aussi un terrain de de recherche int\u00e9ressant, \u00e7a met en valeur des images. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:42) [93%] :\r\nC'est un terrain passionnant qui l\u00e0 aussi est tr\u00e8s riche en ce moment sur la question de d'une \u00e9conomie de des images qui dont on vit l\u00e0 aussi les changements tr\u00e8s, tr\u00e8s important en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:13) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une rencontre avec Olivier Lugon aujourd'hui dans nez \u00e0 nez au micro d'Isabelle car cet historien de la photographie affronter avec Christian idiot ce que la revue Transbordeur une revue qui traite de la photographie et de sa place dans toutes les activit\u00e9s de notre soci\u00e9t\u00e9, le 1er num\u00e9ro vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions macula merci Alain Perrot et pour la r\u00e9alisation merci G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production lundi j'aurai le plaisir de vous retrouver d\u00e8s midi dans nectar pour parler des petites salles de cin\u00e9ma et de leur survie, je vous souhaite d'ici l\u00e0 un excellent week- end peut-\u00eatre l'\u00e9coute d'Espace 2 allez tchao. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:52) [79%] :\r\nJason, l'\u00e9mission qui swingue compte 30 ans 8000 \u00e9missions. \r\nToujours pr\u00e9sent dans les festivals et dans les clubs \u00e0 l'aff\u00fbt du NEC plus ultra et de la note bleue Yvon est cher f\u00eate le Jubil\u00e9 de son \u00e9mission puis Jass estivale avec une cr\u00e9ation de Mathieu Michel et la participation de Paolo frais. \r\nSoyez des n\u00f4tres pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale Jazz, le 3 avril de 20 heures \u00e0 minuit, en Direct de sur Espace. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures 30 la matin\u00e9e se poursuit en musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:36) [73%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lugon, Olivier", "role": "historien de la photographie, cr\u00e9ateur de la revue \"Transbordeur\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-985F4647-7814-474C-9CED-6B9079840509", "internalArchiveId": "985F4647-7814-474C-9CED-6B9079840509", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand Donald Trump stresse les Am\u00e9ricains", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "On a vu ces derniers temps de nombreux psychiatres am\u00e9ricains tirer la sonnette d'alarme: Donald Trump serait une source de stress pour de nombreux patients. Des brochures de conseils sont m\u00eame \u00e9dit\u00e9es pour \u00e9chapper au \" trumpisme \", qui se traduit par exemple par des troubles du sommeil, des maux de t\u00eates ou encore de l'irritabilit\u00e9. Si aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse n'a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'ici, l'Association am\u00e9ricaine de psychologie (APA) d\u00e9voilera bient\u00f4t ses mesures objectives sur le niveau de stress engendr\u00e9 par l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'automne dernier. T\u00e9moignage d'Ellen Hertz, Am\u00e9ricaine \u00e9tablie de longue date en Suisse et professeure d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nUne interview r\u00e9alis\u00e9e par Anne Baecher, diffus\u00e9e le mardi 28 mars 2017 dans CQFD sur La 1\u00e8re.\r\n\r\n* * On a vu ces derniers temps de nombreux psychiatres am\u00e9ricains tirer la sonnette d'alarme: Donald Trump serait une source de stress pour de nombreux patients. Des brochures de conseils sont m\u00eame \u00e9dit\u00e9es pour \u00e9chapper au \" trumpisme \", qui se traduit par exemple par des troubles du sommeil, des maux de t\u00eates ou encore de l'irritabilit\u00e9. Si aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse n'a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'ici, l'Association am\u00e9ricaine de psychologie (APA) d\u00e9voilera bient\u00f4t ses mesures objectives sur le niveau de stress engendr\u00e9 par l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'automne dernier. T\u00e9moignage d'Ellen Hertz, Am\u00e9ricaine \u00e9tablie de longue date en Suisse et professeure d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nUne interview r\u00e9alis\u00e9e par Anne Baecher, diffus\u00e9e le mardi 28 mars 2017 dans CQFD sur La 1\u00e8re.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Quand Donald Trump stresse les Am\u00e9ricains / 69S_2017-04-01T06:18:54_quand-donald-trump-stresse-les-americain", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["On a vu ces derniers temps de nombreux psychiatres am\u00e9ricains tirer la sonnette d\u02b9alarme: Donald Trump serait une source de stress pour de nombreux patients. Des brochures de conseils sont m\u00eame \u00e9dit\u00e9es pour \u00e9chapper au \" trumpisme \", qui se traduit par exemple par des troubles du sommeil, des maux de t\u00eates ou encore de l\u02b9irritabilit\u00e9. Si aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse n\u02b9a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu\u02b9ici, l\u02b9Association am\u00e9ricaine de psychologie (APA) d\u00e9voilera bient\u00f4t ses mesures objectives sur le niveau de stress engendr\u00e9 par l\u02b9\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l\u02b9automne dernier. T\u00e9moignage d\u02b9Ellen Hertz, Am\u00e9ricaine \u00e9tablie de longue date en Suisse et professeure d\u02b9anthropologie \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \n\nUne interview r\u00e9alis\u00e9e par Anne Baecher, diffus\u00e9e le mardi 28 mars 2017 dans CQFD sur La 1\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8472033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T10:05:50Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 19 Donald Trump est -il une menace pour la sant\u00e9 psychologique des Am\u00e9ricains, la question peut para\u00eetre farfelue mais certains psychologues \u00e9tats-uniens, constate une augmentation de patients inquiets depuis l'\u00e9lection de l'actuel occupant de la Maison Blanche, pas tr\u00e8s scientifique, me direz -vous, reste que l'app\u00e2t, l'Association am\u00e9ricaine de psychologie, constate depuis longtemps que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en elle- m\u00eame est une source de stress pour plus de la moiti\u00e9 des citoyens, les \u00c9tats-Unis nous verrons avec ses prochains chiffres si l'\u00e9lection 2016 a \u00e9t\u00e9 davantage stressante que les autres en attendant h\u00e9 bien en attendant certains th\u00e9rapeutes n'h\u00e9site pas \u00e0 publier des conseils pour lutter contre ce qu'ils appellent le trumpisme Le trumpisme se traduirait par des troupes du sommeil, des maux de t\u00eate, de l'irritabilit\u00e9 ou encore une consommation exag\u00e9r\u00e9e de tabac et d'alcool, cette semaine, l'\u00e9mission de science et de sant\u00e9 de la 1\u00e8re CQFD s'est pench\u00e9 sur cette th\u00e9matique en diffusant le t\u00e9moignage d'une Am\u00e9ricaine qui vit depuis longtemps, tr\u00e8s longtemps en Suisse, elle s'appelle Ellen Hertz, elle est professeur d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien parce que j'avais un entretien \u00e0 la radio, le jour, le matin m\u00eame, donc je me suis r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 5 heures parce que c'\u00e9tait pr\u00e9vu et je me souviens tr\u00e8s bien du choc que j'ai eue en regardant les nouvelles et je devais tout de suite parler \u00e0 la radio et je dois dire que j'\u00e9tais compl\u00e8tement \u00e9mu et dans l'incapacit\u00e9, je suis anthropologue de profession, j'\u00e9tais dans l'incapacit\u00e9 de fournir une analyse licenci\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s gros choc donc je j'ai r\u00e9agi comme citoyenne am\u00e9ricaine et pas du tout dans ma capacit\u00e9 de personnes qui analyse ce qui vient de se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [82%] :\r\nL'\u00e9tat de choc \u00e7a comment vous le d\u00e9crire et \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [88%] :\r\nBon, il y a des Senon dissonance cognitive, on s'attendait tous aussi avec tous les sondages \u00e9taient align\u00e9s sur le fait que Clinton allait gagner, donc il fallait juste se rend compte, et puis on n'arrivait pas \u00e0 y croire, c'est et plusieurs Am\u00e9ricains m'ont dit \u00e7a c'est comme c'est comme apr\u00e8s un mort, on y revient en disant : mais c'est pas vrai, \u00e7a, \u00e7a s'est pas pass\u00e9, c'est un mauvais r\u00eave, on va se r\u00e9veiller, donc il y a eu vraiment une difficult\u00e9 \u00e0 assimiler la cette r\u00e9alit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 c'est une image tellement de mon point de vue non encore une fois, de citoyennes, pas de analyste tellement n\u00e9gative tellement haineuse et tellement ignorante de l'Am\u00e9rique qui ressort de \u00e7a, que \u00e7a me c'est comme citoyen d'imaginer que cette personne repr\u00e9sente les \u00c9tats-Unis qu'elle va que trame face install\u00e9s dans la Maison Blanche tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement p\u00e9nible, je ne savais pas que j'\u00e9tais attach\u00e9 \u00e0 la maison blanche, j'ai pas de de d'int\u00e9r\u00eat particulier pour ce lieu, je suis pas tr\u00e8s investie dans du symbolisme nationale, mais l\u00e0 je me suis rendu compte qu'il y a, c'est parce que tout \u00e7a sa tourn\u00e9e plus ou moins dans un cercle de choses acceptables, m\u00eame si j'ai pas appr\u00e9cier beaucoup de choses qu'on fait les 2 Bush, on \u00e9tait dans la 2 domaines d'machines de l'imaginable et l\u00e0 on sortait quand m\u00eame un peu de domaines de l'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [75%] :\r\nOui bon b\u00e9 guind\u00e9, je ne sais pas ce que \u00e7a veut Ueberlingen elle nous il y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [92%] :\r\nLa d\u00e9ception n'\u00e9tait pas dans le fait que Clinton n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment parce que l'alternative \u00e9tait choquante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [95%] :\r\nVous \u00e9tiez pas la fan absolu de Hillary Clinton non donc c'est pas la d\u00e9ception qui a provoqu\u00e9 ce choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [89%] :\r\nNon, c'est vraiment l'image de quelqu'un aussi fou, aussi mal intentionn\u00e9s aussi malhonn\u00eate aussi corrompu aussi d\u00e9magogue aussi populiste aussi haineuse, \u00e7a, c'est \u00e7a le choque et je pense que pour m\u00eame pour beaucoup de gens qui n'ont pas vot\u00e9, ils ont ce m\u00eame r\u00e9action et puis m\u00eame aujourd'hui pour un certain nombre de r\u00e9publicains, ils s'entra\u00eenent d\u00e9couvrir que c'est pas l'homme, j'ai pens\u00e9 qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [63%] :\r\nCar j'ai une chance de se croire une fois trop longtemps comme je suis atterr\u00e9 moi industrielle \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0, j'ai m\u00eame fait qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [92%] :\r\nLes jours qui ont suivi l'\u00e9lection : comment, dans quel \u00e9tat \u00e9tiez -vous psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [91%] :\r\nAlors il y a eu d'autres jours de d\u00e9pression c'est j'ai partag\u00e9 \u00e7a avec mes amis de un peu chaude d\u00e9pression, ensuite j'ai, j'avais eu vent relativement rapidement de la marche contre Trump organis\u00e9e par les femmes, oui ce March Washington j'avais j', c'\u00e9tait tout de suite d'aller parce que je me suis dit il faut absolument pas que je tra\u00eene cette ce sentiment d'impuissance et \u00e7a, \u00e7a m'a remont\u00e9 la morale, et c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne d\u00e9cision puisque \u00e7a m'a v\u00e9ritablement remonter la morale, et c'est pas une question psychologique c'est qu'on a vu que il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui s'organisent pour garder pour v\u00e9rifier que les droits civiques, reste en place pour v\u00e9rifier qu'un certain nombre de droits \u00e9conomiques et sociales restent en place, donc \u00e7a c'est beaucoup plus extensif et intensif que ce que j'ai v\u00e9cu dans ma vie d'adulte on a jamais vu un moment mouvement de langage ment civique et sociale, comment vit maintenant aux \u00c9tats-Unis, donc tout \u00e7a, \u00e7a m'a pas simplement remis d'aplomb et \u00e7a m'a donn\u00e9 une nouvelle \u00e9nergie donc depuis, je me suis abonn\u00e9 \u00e0 5 journaux je prends au s\u00e9rieux le fait qu'il faut soutenir le journalisme, maintenant \u00e7a devient les journaux mais eux- m\u00eames sont en d\u00e9couvert qu'on a beaucoup plus d'app\u00e9tit pour du contenu qu'qui pensait donc il faut pas nous bassiner avec du people seulement le le l'\u00e9mission \u00e0 du contenu, plus il est all\u00e9 regarder, donc j'ai je dirais plus d'\u00e9nergie que avant les \u00e9lections o\u00f9 les choses ronronner envoyez pas ni les risques ni les chances \u00e0 saisir \u00e0 partir de 2 mi- novembre, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mobiliser un peu, \u00e7a allait mieux, et puis depuis la marche, \u00e7a ne fait que de s'am\u00e9liorer, je passe beaucoup de temps, beaucoup plus que je n'ai jamais fait, a suivi les nouvelles, j'ai su, je passe 2 \u00e0 3 heures sur \u00e0 lire les journaux et \u00e0 suivre sur Internet, ce qui est un grand probl\u00e8me pour mon travail, je dois dire, oh ma vie sociale et et culturels aussi, mais \u00e7a vaut la peine de suivi, c'est un moment incroyable de l'histoire des \u00c9tats-Unis, il faut, je veux pouvoir me souvenir, je veux pouvoir le suivre autant en profondeur que je peux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [97%] :\r\nComment est -ce que votre famille, vos amis l'ont v\u00e9cu l\u00e0- bas aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [89%] :\r\nSi j'ai bien compris, a plut\u00f4t comme moi j'ai, je reste en contact vie bon texto et et e-mail donc on je pense que tout le monde a trouv\u00e9 de l'\u00e9nergie, de la m\u00eame mani\u00e8re, en faisant des choses et puis par contre l\u00e0, ils disent que c'est plus agr\u00e9able d'\u00eatre ailleurs qu'aux \u00c9tats-Unis, mais parents en sont vieux et je pense que l'id\u00e9e qu'ils vont mourir sous la cette pr\u00e9sidence, \u00e7a leur fait beaucoup de peine et c'\u00e9tait tr\u00e8s actif dans tous les mouvements pour les droits civiques des ann\u00e9es 60 et qui 70 mon p\u00e8re marcher contre la guerre en Vietnam et l'id\u00e9e que, il finit ses jours avec cette image l\u00e0 de cette Am\u00e9rique -l\u00e0, \u00e7a lui p\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [93%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Hertz citoyenne am\u00e9ricaine, professeur d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, interrog\u00e9 \u00e0 l'instant par Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [64%] :\r\nOui il d'un mus\u00e9e de l'action et si on fait le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T04:36:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC82EFBC-7D43-4047-94AA-360F98A95933", "internalArchiveId": "EC82EFBC-7D43-4047-94AA-360F98A95933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "La semaine \u00e9coul\u00e9e sur les antennes radio et TV de la RTS.\r\nLes temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\r\nDans Mise au Point, sur RTS Un, le t\u00e9moignage d'un gardien de prison genevois sur les cons\u00e9quences de la p\u00e9nurie de places pour les femmes.\r\nLa  sociologue de l'adolescence et du num\u00e9rique Claire Balleys dans 6 heures 9 heures, le samedi.\r\nDans 15 Minutes sur La 1\u00e8re,  une ancienne employ\u00e9e d'une entreprise de luxe romande se souvient avec amertume de l'arriv\u00e9e d'un patron chinois.\r\nPour comprendre mieux les soul\u00e8vements en Guyane fran\u00e7aise : Ilyes Zouari, auteur du \"Petit Dictionnaire du Monde Francophone\". Il \u00e9tait dans Tout un monde sur La 1\u00e8re.\r\nEnfin Sports Matin, sur La 1\u00e8re, consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cente ouverture des Golf-Clubs prestigieux aux golfeuses.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS.\r\n\r\n* * La semaine \u00e9coul\u00e9e sur les antennes radio et TV de la RTS.\r\nLes temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\r\nDans Mise au Point, sur RTS Un, le t\u00e9moignage d'un gardien de prison genevois sur les cons\u00e9quences de la p\u00e9nurie de places pour les femmes.\r\nLa  sociologue de l'adolescence et du num\u00e9rique Claire Balleys dans 6 heures 9 heures, le samedi.\r\nDans 15 Minutes sur La 1\u00e8re,  une ancienne employ\u00e9e d'une entreprise de luxe romande se souvient avec amertume de l'arriv\u00e9e d'un patron chinois.\r\nPour comprendre mieux les soul\u00e8vements en Guyane fran\u00e7aise : Ilyes Zouari, auteur du \"Petit Dictionnaire du Monde Francophone\". Il \u00e9tait dans Tout un monde sur La 1\u00e8re.\r\nEnfin Sports Matin, sur La 1\u00e8re, consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cente ouverture des Golf-Clubs prestigieux aux golfeuses.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2017-04-01T07:25:56_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["La semaine \u00e9coul\u00e9e sur les antennes radio et TV de la RTS.\n\nLes temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\nDans Mise au Point, sur RTS Un, le t\u00e9moignage d\u02b9un gardien de prison genevois sur les cons\u00e9quences de la p\u00e9nurie de places pour les femmes.\nLa  sociologue de l\u02b9adolescence et du num\u00e9rique Claire Balleys dans 6 heures 9 heures, le samedi.\nDans 15 Minutes sur La 1\u00e8re,  une ancienne employ\u00e9e d\u02b9une entreprise de luxe romande se souvient avec amertume de l\u02b9arriv\u00e9e d\u02b9un patron chinois.\nPour comprendre mieux les soul\u00e8vements en Guyane fran\u00e7aise : Ilyes Zouari, auteur du \"Petit Dictionnaire du Monde Francophone\". Il \u00e9tait dans Tout un monde sur La 1\u00e8re.\nEnfin Sports Matin, sur La 1\u00e8re, consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cente ouverture des Golf-Clubs prestigieux aux golfeuses.\n\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS."], "variantIds": ["ece-8472030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T09:45:57Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 7 heures 26 voici quelques moments forts de nos antennes radio et TV s\u00e9lectionn\u00e9 par les journalistes deRTS.ch vous allez entendre la sociologue de l'adolescence et du num\u00e9rique, Claire Balleys dans une \u00e9mission que vous connaissez peut-\u00eatre, qui s'appelle 6 heures 9 heures le samedi, vous allez entendre une ancienne employ\u00e9e d'une entreprise de luxe romande qui se souvient avec amertume de l'arriv\u00e9e d'un patron chinois, c'\u00e9tait dans le magazine 15 minutes et puis dans tout un monde, un sp\u00e9cialiste de la Guyane fran\u00e7aise et puis tout de suite un extrait de mise au point avec le t\u00e9moignage d'un gardien de prison Genevois \u00e0 propos des cons\u00e9quences de la p\u00e9nurie de places pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [84%] :\r\nEnferm\u00e9, seuls 23 heures sur 24 dans leur cellule, m\u00e8res et enfants ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9primer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nIl y a pas de sourire, \u00e7a rigole pas, \u00e7a pleure assez souvent. \r\nOn sent que \u00e7a, pas envie de manger humainement c'est c'est touchant, on sent un petit en face qui qui d\u00e9p\u00e9rit, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nLes parents sont tout le temps, ou en tout cas, souvent en train d'appeler leurs jeunes et surtout d'attente des nouvelles l'expression pas de nouvelle, bonne nouvelle, \u00e7a n'existe plus, hein, c'est pas de nouvelles des morts donc l'appel et donc voil\u00e0 rappellent appellent pour l'anniversaire de grand- papa enfin reste lien reste en lien et en fait \u00e7a c'est \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre effectivement probl\u00e9matique, \u00e7a peut aussi passer par la petite copine, enfin c'est impossibilit\u00e9 de se couper de son cercle social pour s'\u00e9manciper, ce manque de reconnaissance du manque de politesse en Chine, un patron, c'est comme un Dieu, on lui doit tout, en tant que femme, c'est encore plus difficile, moi il m'est arriv\u00e9, qu'il prenne un homme dans l'entreprise pour s'adresser \u00e0 moi par son interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [88%] :\r\nLes gouvernants fran\u00e7ais n'ont pris que tr\u00e8s r\u00e9cemment conscience de la mont\u00e9e en puissance d\u00e9mographique des d\u00e9partements fran\u00e7ais d'outre- mer, il faut savoir qu'en 1950 tous les territoires ultramarins fran\u00e7ais pas pr\u00e9senter 2 pourcent seulement seulement de la population fran\u00e7aise aujourd'hui, c'est 4 pourcent et et 5 pourcent du du corps \u00e9lectoral dans le salaire peut justement que d'un point de vue \u00e9lectoral, \u00e7a commence \u00e0 peser, mais le vrai probl\u00e8me de en r\u00e9alit\u00e9 c'est le fait, encore une fois qu'ils n'ont pas assez de vision strat\u00e9gique des choses, ils n'ont pas compris que ces territoires sont tr\u00e8s riches, ils ont un potentiel \u00e9conomique tr\u00e8s fort, notamment pour, m\u00eame pour les \u00eeles avec leur zone \u00e9conomique exclusive, ils ne peuvent que, peut-\u00eatre, de v\u00e9ritable vitrine de la France et m\u00eame de la francophonie dans les r\u00e9gions o\u00f9 ils se trouvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nAujourd'hui tous les grands clubs \u00e9cossais par exemple sont mixtes et, dans le Kent, on Angleterre le Royal Golf Club a retir\u00e9 son panneau interdit aux femmes et aux chiens, \u00e7a existe, c'\u00e9tait vraiment le panneau, c'est interdit aux femmes et aux Jeux exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [85%] :\r\nExtrait de Sports Matin sur la premi\u00e8re, \u00e0 l'instant une s\u00e9lection sign\u00e9 Alexandre Chatton 2 RTS Point CH ces \u00e9missions et toutes les autres en int\u00e9gralit\u00e9, c'est, par exemple via notre application. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T05:37:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17EEF3C3-8F31-4F5E-A506-E78C321FA8B1", "internalArchiveId": "17EEF3C3-8F31-4F5E-A506-E78C321FA8B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JazzZ au Cully Jazz Festival", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "[Commence par un poisson d'avril annon\u00e7ant la nomination de Charline Vanhoenacker \u00e0 la t\u00eate de la RTS)", "durationSec": 16740, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Cully Jazz Festival"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 01.04.2017", "JazzZ / JAZ_2017-04-01T18:03:00_jazzz", "JazzZ du 01.04.2017", "JazzZ / JAZ_2017-04-01T18:03:00_jazzz"], "variantIds": ["ece-8476304", "ece-8476303"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-10T08:47:54Z", "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F1CCEF1-CF5B-42AA-AF60-821913FE32BF", "internalArchiveId": "7F1CCEF1-CF5B-42AA-AF60-821913FE32BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comm\u00e9moration \u00e0 Zoug du 600e anniversaire de Saint-Nicolas de Flue", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, conseiller national PDC FR\r\nUn acte oecum\u00e9nique officiel r\u00e9unissant les Eglises catholiques et protestantes comm\u00e9more ce samedi \u00e0 Zoug le 600e anniversaire de la naissance de Saint-Nicolas de Flue. Le c\u00e9l\u00e8bre ermite suisse est connu pour avoir sauvegard\u00e9 la paix et permis l'entr\u00e9e de Fribourg et de Soleure dans la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n\r\n* * Comm\u00e9moration \u00e0 Zoug du 600e anniversaire de Saint-Nicolas de Flue Un acte oecum\u00e9nique officiel r\u00e9unissant les Eglises catholiques et protestantes comm\u00e9more aujourd'hui \u00e0 Zoug le 600e anniversaire de la naissance de St-Nicolas de Fl\u00fce. Le c\u00e9l\u00e8bre ermite suisse est surtout connu, dans les livres d'histoire, pour avoir sauvegard\u00e9 la paix et permis, en 1481, l'entr\u00e9e de Fribourg et de Soleure dans la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique. Pour le conseiller national PDC fribourgeois, Dominique de Buman, St-Nicolas de Fl\u00fce est - en partie - \u00e0 la base des structures de la Suisse actuelle.. Il l'a dit \u00e0 Maurice Doucas...\r\n  1'01", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comm\u00e9moration \u00e0 Zoug du 600e anniversaire de Saint-Nicolas de Flue / 12H30_2017-04-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Un acte \u0153cum\u00e9nique officiel r\u00e9unissant les Eglises catholiques et protestantes comm\u00e9more ce samedi \u00e0 Zoug le 600e anniversaire de la naissance de Saint-Nicolas de Flue. Le c\u00e9l\u00e8bre ermite suisse est connu pour avoir sauvegard\u00e9 la paix et permis l'entr\u00e9e de Fribourg et de Soleure dans la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-8490657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:03Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn acte cum\u00e9nique officiel r\u00e9unissant les \u00e9glises catholiques et protestantes comm\u00e9more aujourd'hui \u00e0 Tsoung, le 600\u00e8me anniversaire de la naissance de Saint-Nicolas de Flue, le c\u00e9l\u00e8bre ermite suisse est surtout connu dans les livres d'histoire pour avoir sauvegard\u00e9 la paix et permis en 1481 l'entr\u00e9e de Fribourg et de Soleure dans la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de but mon Saint-Nicolas de Flue \u00e9tant parti \u00e0 la base des structures de la Suisse actuelle, il l'a dit \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [92%] :\r\nIl a mis en place cette politique de la concordance de la coh\u00e9sion nationale o\u00f9 on renonce \u00e0 une partie de ses propres valeurs, de ses propres int\u00e9r\u00eats, pour soigner l'ensemble et dans l'\u00e9tablissement, la proportionnelle dans la plupart des cantons et au niveau national dans le fait qu'il n'y a pas de v\u00e9ritable opposition par notre pays, mais plut\u00f4t association de tout \u00e7a, l'exercice du pouvoir, dans toutes ses formes, que nous vivons et donc ne sont pas toujours conscients, il y a en quelque sorte la patte de Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que Nicolas de Flue, est dans l'ADN de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, il avait cru au 15\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait m\u00eame avant la r\u00e9forme et c'est ce qui explique pourquoi aujourd'hui il y a m\u00eame un acte oecum\u00e9nique r\u00e9unissant \u00e0 la fois les \u00e9glises catholiques et protestantes, dans un m\u00eame mouvement, dans un m\u00eame \u00e9lan d'un personnage qui avec Luther correspondait \u00e0 ce d\u00e9sir de retour aux sources, \u00e0 plus de probit\u00e9 plus de rigueur et on retrouve donc cet esprit \u00e0 bien des \u00e9gards dans toutes nos institutions, pas seulement politique mais aussi communiquer social. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T10:55:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A66B4627-B09E-4E79-BD7F-5373DDBDF7F5", "internalArchiveId": "A66B4627-B09E-4E79-BD7F-5373DDBDF7F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Polymanga 2017: l'ann\u00e9e de tous les records", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Casting deluxe, \u00e9v\u00e8nements et activit\u00e9s \u00e0 foison: Polymanga d\u00e9roule son programme jusqu'au micro de \"Point Barre\".\r\nDans nos studios David Heim, pour parler Pop Culture, YouTube, jeux vid\u00e9o et mangas.", "durationSec": 346, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8471840", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Polymanga 2017: l\u2019ann\u00e9e de tous les records / PB_2017-04-01T10:25:00_sequence-6", "Point Barre du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Casting deluxe, \u00e9v\u00e8nements et activit\u00e9s \u00e0 foison: Polymanga d\u00e9roule son programme jusqu\u2019au micro de \"Point Barre\".\n\nDans nos studios David Heim, pour parler Pop Culture, YouTube, jeux vid\u00e9o et mangas."], "variantIds": ["ece-8471840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-08T10:28:16Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nPoint de poliment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nDavid Heim bonjour bonjour St\u00e9phane \u00e7a le pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de Polymanga des ann\u00e9es fondateur depuis 14 ans 14 ans et oui certes il y a alors Polymanga on va juste rappeler ce que c'est, c'est un gros \u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait aboli, qui est maintenant \u00e0 Montereau depuis 2 3 ans, depuis 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [82%] :\r\nEt en fait, bah c'est s\u00fbr Week-End de P\u00e2ques, c'est devenu un rendez- vous Romand plusieurs jours en plus encore cette ann\u00e9e sur la pop-culture la junte animation les jeux vid\u00e9o et on a eu un petit peu maintenant pop-culture ont pour ma\u00eetres beaucoup des choses il y a beaucoup du tueur qui viennent, c'\u00e9tait comme un maintenant que tu commences atteinte \u00e0 l'assaut du tueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [77%] :\r\n\u00e7a fait maintenant 7 ans depuis depuis le 1er Thurgovie staphylo dit \u00e7a Toulouse, on a des vieux youtubeur de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nQui sera Polymanga donc effectivement, c'est du 13 au 17 avril cette ann\u00e9e particuli\u00e8re, \u00e7a ouvre jeudi soir par quoi commencer vous jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\nAh ben on commence avec du tr\u00e8s lourd, avec notamment ben ne Jimmal le papa de finale Fantaisie 17 8 10 13 et le num\u00e9ro compl\u00e9mentaire le terrain Kingdom Arte et Black l\u00e0 et et Blue Lagoon avait plein plein plein plein d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [82%] :\r\nPour les parce que quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, qui me disait oui j'Jacques ann\u00e9e je contacte plein de gens, et l\u00e0 je comprends pas, ils ont tous dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la philo, c'est un peu maintenant ben c'est, c'est Polymanga est devenu un petit peu une une r\u00e9f\u00e9rence et r\u00e9sultat toutes les personnes que j'avais invit\u00e9 quasiment ont dit oui au 0, on va s'organiser en rien, donc c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse \u00e9dition toujours des trains qui s'organise depuis Paris des c'\u00e9tait pas des trains, des des bus, des bus exactement mais on a de plus en plus de Parisiens en fait qui viennent alors que ben, ils ont une une des millions et des millions de festival de pop-culture \u00e0 Paris mais on peut gare, voil\u00e0 les Polymanga l\u00e0, vraiment sp\u00e9cial juste pour certaines id\u00e9es les chiffres et derni\u00e8re niveau fr\u00e9quentations chiffres ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait 40000 visiteurs la pop-culture les Mangas, les jeux vid\u00e9o n'int\u00e9resse personne plus marginal, fait partie de la majorit\u00e9, c'est un march\u00e9 de niche ou la Michel non bref. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [84%] :\r\nL\u00e0 tu disais jeudi soir entre un peu s\u00e9rieux, on commence avec donc le monsieur qui a sc\u00e9naris\u00e9 finale Fantaisie Kings impartis, notamment la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [82%] :\r\nOn a aussi le Quick, le fameux le retour du b\u00e2ton, je voudrais bien le faire, oui, oui, oui, oui, Julien Lepers donc qui revient, que le co\u00fbt, il d\u00e9clarait que \u00e7a, donc de nouvelles de nouvelles questions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme carton l'ann\u00e9e derni\u00e8re 2700 personnes qui interagissent en m\u00eame temps et qui r\u00e9pondent en m\u00eame temps a c'\u00e9tait incroyable, explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\nLe sosie de Michael Keaton puissent venir comme \u00e7a Polymanga suscite autant d'int\u00e9r\u00eat parce que le public de Polymanga \u00e2ge tu \u00e0 des fourchettes je suppose c'est quoi 15 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [84%] :\r\nC'est tout, de 5 12 12 il par ces 12 ans de 5 c'est vrai que la pop-culture apr\u00e8s 30 ans, c'est un peu plus difficile de toucher le public, mais en fait on a adapt\u00e9 \u00e0 notre public, c'est un quiz dit quoi et puis bah, Julien Lepers, c'est quand m\u00eame le pape du coup il vrai sur le et au niveau de la voiture, reconna\u00eet tout de suite, du coup, c'est tr\u00e8s difficile de se d\u00e9placer avec lui et d'\u00eatre incognito Lady toi Julien parce qu'ensuite on va avoir un attroupement mais il aime \u00e7a en plus, il adore \u00e7a, voil\u00e0 ce qui fait ce m\u00e9tier, \u00e7a doit le changer des des brushings mauve je vais br\u00fbler des chevaux et des et des proth\u00e8ses d\u00e9range voil\u00e0 tutelle sur les 2 amis, tout \u00e7a pour dire, donc \u00e7a c'est jeudi soir autrement vendredi selon la grosse Ouverture des hostilit\u00e9s exactement doubl\u00e9 toute la journ\u00e9e, du coup, le vendredi, avec notamment avec C\u00e9cile le un des acteurs principaux de House car qui joue le r\u00f4le de conseiller en communication et voil\u00e0 ce qui, je ne sais si exactement une belle ordure j'a vu la valeur 16 ans d'y a la prochaine qui sera bient\u00f4t on a aussi l'acteur de Malcolm exacte, on apprend qu'il me dise o\u00f9 Franck mais les soci\u00e9t\u00e9s Franck immunise Franck qui vient, lui, dimanche et lundi, on est hyper content d'avoir mal, comme il a toujours la m\u00eame t\u00eate c'est hallucinant, c'est g\u00e9nial, et c'est en fait il fait quoi maintenant, c'est ce qui fait aujourd'hui c'est des conventions, il fait le tour un petit peu ou pas, il fait pas \u00e9norm\u00e9ment de convention du qu'on est vraiment content, il a fait un petit peu de de course automobile me semble et puis a fait quelques films en plus alors justement que vient faire l'alcool, l'acteur de Malcolm dans Polymanga ce mardi en fait poliment gars, c'est vraiment un m\u00e9lange de pop culture pour moins, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait, c'est d'avoir vraiment un melting-pot, un m\u00e9lange de en gros tout ce qu'on aime, c'est-\u00e0-dire bah la pop-culture les s\u00e9ries, les films \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en bas, on a tout le jeu vid\u00e9o, on a plus de 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s de jeux vid\u00e9o, il y avait soulign\u00e9 la avec la Gr\u00e8ce carr\u00e9ment du GranTurismo je crois, avec, en exclusivit\u00e9, il y a la la switch avec toutes les avec toutes les nouveaut\u00e9s et puis il y a aussi tous les invit\u00e9s, jeux vid\u00e9os et cette ann\u00e9e on invit\u00e9, on a vraiment du tr\u00e8s tr\u00e8s lourd justement avec Massouda, un des fondateurs originaux de poker d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a, on en voit on abat ne Jim acquiert un des sc\u00e9naristes principaux tous les finales Panth\u00e9on Nalbandian le sp\u00e9cimen le papa de ce monsieur Feyder \u00e7a exactement ni Chicago on a en terme d'inviter japonais aussi bas, le chanteur de Dragonball Z Kyle originale, le chanteur de Pegasys tenter, dit les choses zodiacal le le programme c'est ann\u00e9e voil\u00e0, bon on Val\u00e9rie en plus cette ann\u00e9e, donc pas fait ann\u00e9e elle est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [85%] :\r\nIl y a du gros sur Polymanga vous invite \u00e0 aller sur Polymanga Point com pour aller prendre note oui un petit peu le programme, plus de 150 \u00e9v\u00e9nements artistes invit\u00e9s, c'est quand m\u00eame balaise tournois aussi, nous on n'a droit qu'\u00e0 2 partis, je propose de clore la premi\u00e8re en revient avec toi, David Haye pour parler donc va du samedi et du dimanche de jeux vid\u00e9o de youtubeurs de de cosplay d'bref on \u00e9coute un morceau de musique, on vient juste apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T09:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1240D572-8A27-4C3A-834B-A53D544FB7EB", "internalArchiveId": "1240D572-8A27-4C3A-834B-A53D544FB7EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "100e de la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin, en direct de la salle polyvalente de Cudrefin : Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\r\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny et Jean-Claude Renou\r\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Sofia M\u00fcller\r\nAccueil: Yasmina Leu\r\nAssistanat de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS MUSICALES:\r\nLa Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin\r\nLake Voices\r\nLa Campannella\r\nLes Piques-Soleil\r\nNicolas Besancet\r\n\r\n* * Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\r\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny et Jean-Claude Renou\r\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Sofia M\u00fcller\r\nAccueil: Yasmina Leu\r\nAssistanat de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS MUSICALES:\r\nLa Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin\r\nLake Voices\r\nLa Campannella\r\nLes Piques-Soleil\r\nNicolas Besancet", "durationSec": 5196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472020", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 01.04.2017", "100e de la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin, en direct de la salle polyvalente de Cudrefin / KAM_2017-04-01T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 01.04.2017", "100e de la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin, en direct de la salle polyvalente de Cudrefin / KAM_2017-04-01T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny et Jean-Claude Renou\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Sofia M\u00fcller\nAccueil: Yasmina Leu\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS MUSICALES:\n\nLa Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin\nLake Voices\nLa Campannella\nLes Piques-Soleil\nNicolas Besancet", "Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny et Jean-Claude Renou\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Sofia M\u00fcller\nAccueil: Yasmina Leu\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS MUSICALES:\n\nLa Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin\nLake Voices\nLa Campannella\nLes Piques-Soleil\nNicolas Besancet"], "variantIds": ["ece-8472021", "ece-8472020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:27Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:05) [98%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, ce oui, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 applaudir, vous avez raison mademoiselle petite-fille qui doit avoir une ann\u00e9e un peu plus, je pense qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 claquer dans les mains pour dire bonjour, on est l\u00e0, nous sommes en Direct de Cudrefin, dans le canton de Vaud \u00e0 la fronti\u00e8re avec 2 cantons, Berne et Neuch\u00e2tel voil\u00e0 pour celles et ceux qui ne le sauraient pas mais Cudrefin h\u00e9 bien, dans le canton de Vaud et \u00e7a, c'est important de le souligner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nQuant \u00e0 dit \u00e7a t'as tout dit d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, parce que sinon, c'est de faire des remarques, c'est un anniversaire, et pas n'importe lequel, le 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin comme j'ai l'habitude de le dire, les fondateurs sont plus vraiment l\u00e0 pour en parler, mais par contre, par contre, vous allez pouvoir \u00e9couter une tr\u00e8s bonne fanfare un tr\u00e8s bon ensemble dirig\u00e9 par Nadine Vincere o\u00f9 va, c'est plus joli que Father Vincere qui dirigera donc cet ensemble un ensemble qui se pr\u00e9pare un spectacle qui s'annonce remarquable, ce soir, demain on vous en dire un petit peu plus Cudrefin Osaka et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [77%] :\r\nAvec cette pi\u00e8ce de Robert Leclercq, c'est la pers\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [91%] :\r\nFrance de Cudrefin nous sommes donc en Direct, vous l'avez compris de Cudrefin \u00e0 l'occasion de ce 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance dans la r\u00e9gion, RTS La Premi\u00e8re puisque lundi, les 10 codes seront tout pr\u00e8s d'ici, ils seront au Centre Nature des oiseaux Birdlife de la sauge et ils se sont install\u00e9s pour une semaine, du c\u00f4t\u00e9 de l'auberge de ce centre nature voil\u00e0 voil\u00e0 absolument insens\u00e9 l'Association suisse pour la protection des oiseaux qui a mis sentent nature en place \u00e0 la sauge sur le territoire de la commune de Cudrefin et dauphins donc \u00e0 la fronti\u00e8re de Neuch\u00e2tel du canton de Berne et du canton de Fribourg, comme quoi on est au centre du monde ici en quelque sorte, et depuis 2014, au centre de la voix et ici aussi avec les que Voices ce qui se traduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nPar les voies du lac, voil\u00e0, c'est assez facile comme \u00e7a, m\u00eame quand on n'est pas tr\u00e8s anglophone et ce sera, bah c'est avec eux qu'on va donner le le ton de de l'art choral aujourd'hui avec Bertrand veinards qui est fondateur de ce coeur qui est n\u00e9 en 2014 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [87%] :\r\nUn coeur bien fourni si j'ose m'exprimer ainsi, le 30 septembre : pas de soutien, le concert annuel au mois de mai 2000 18000 en existe un \u00e0 Lausanne aussi de Lego, si \u00e7a c'est int\u00e9ressant, ce qu'on commence \u00e0 Cudrefin d'apr\u00e8s les Lausannois suit : vous voyez, \u00e7a arrive aussi, merci \u00e0 vous Papaoutai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [75%] :\r\nOui, bien s\u00fbr \u00e0 tous des g\u00e8nes et il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [98%] :\r\nDans le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [93%] :\r\nJean-Claude Renou, qui est aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7oise Yanis pour la r\u00e9alisation aujourd'hui de ce kiosque \u00e0 musique ne dira pas le contraire, \u00e7a chante extr\u00eamement bien, il faut dire quand m\u00eame que, dans ce coeur il y a un certain nombre Inde professionnels et puis d'autres qui font partie de familles c\u00e9l\u00e8bres de la chanson, peut-\u00eatre qu'on aura le temps d'en parler tout \u00e0 l'heure, m\u00eame s'il avait pas trop envie de le partager avec nous, c'est comme \u00e7a, ma foi, quand on est un petit peu enfin que sa musique avec l'animateur, il faut se m\u00e9fier et donc avec plaisir, je vous rappelle que nous sommes en Direct de Cudrefin que la l'\u00e9mission que vous entendez \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 comme conseiller musical musical par Fr\u00e9d\u00e9ric Monard, qui est l\u00e0, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric et quand technique nous avons Jean-Pascal Mages et Sofia M\u00fcller Sofia M\u00fcller c'est la garantie que les c\u00e2bles soit rang\u00e9 de fa\u00e7on exceptionnelle et vous pouvez le remarquer ce matin, c'est le cas pour celles et ceux qui sont l\u00e0 ici \u00e0 Cudrefin, on va accueillir maintenant la Campannella avec grand plaisir pour le kiosque \u00e0 musique, nous sommes en Direct de Cudrefin jusqu'\u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [71%] :\r\nLe musicien des musiciens participera le nom, donc de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [86%] :\r\nCampannella au giron des coeurs broie, puis le 23 avril avec entre autres le groupe Vox 7 et ce sera \u00e0 la salle de polyvalente de sa au samedi 22 pas 23 22 avril \u00e0 20 heures 30 et puis il y aura je pense toute une s\u00e9rie de festivit\u00e9s sur le week- end, vous le savez, nous sommes en Direct de Cudrefin, nous allons accueillir maintenant les piques Soleil, vous n'avez pas piqu\u00e9 ce matin de soleil alors que tout \u00e0 l'heure, la m\u00e9t\u00e9o nous annon\u00e7ait qu'il \u00e9tait plus l\u00e0, il est l\u00e0, il brille tr\u00e8s fort et c'est vrai, cette parce que l'\u00e9tude, une fois sur 2 devait tisse mais l\u00e0, je dis la v\u00e9rit\u00e9, hein, hein, je dis la v\u00e9rit\u00e9 du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [78%] :\r\nTu vois pas toi qui l'a vu \u00e0 v\u00e9rit\u00e9 oui, alors voil\u00e0, on dit toujours la v\u00e9rit\u00e9, les vous tu dis toujours la v\u00e9rit\u00e9, toi, oui, enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [86%] :\r\nJ'adore le n\u00f4tre non c'est bon alors voil\u00e0, du coup, le soleil n'a pas \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 mais l'ensemble s'appelle les piques Soleil, c'est un choeur d'enfants, qui f\u00eatera ses 35 ans et qui sortira un CD le 20 mai vernissage, une chanson de Marion chauss\u00e9e dirig\u00e9e par Chantal cap qui participe comme com\u00e9dienne au spectacle du 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin \u00e0 la grande salle donc, aujourd'hui et demain, fanfare, mode d'emploi, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [93%] :\r\nCette chanson Marion chaud et c'est le moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:40) [92%] :\r\nPrend place dans l'actualit\u00e9, \u00e7a c'est \u00e0 souligner, avec, vous le savez la difficult\u00e9 d'essayer d'informer sur ce qui se passe dans le domaine aujourd'hui de la famine en Afrique, elle le dit tr\u00e8s bien dans cette chanson Marion chaud alors je vous rappelle cette journ\u00e9e le 11 avril ce n'est pas pr\u00e9vu, hein, mais c'est un peu dans ce contexte -l\u00e0 que je me permets de faire la liaison le 11 avril la Cha\u00eene du bonheur de 6 heures \u00e0 minuit va r\u00e9colter des fonds pour soutenir les victimes de la famine en Afrique et s'il y a une des mamans qui a film\u00e9 qu'est d'accord de nous donner la vid\u00e9o on la mettra sur le site de la cha\u00eene du bonheur parce que cette chansons, elle est tellement incroyablement plac\u00e9 dans l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, malheureusement, j'ai envie de dire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [90%] :\r\nOui parce qu'leur c\u00f4t\u00e9 films, vous \u00eates s\u00fbr que il y a des enfants, vous, moi, je me couche par terre, hein, parce que du coup il y a tellement de gens qui film que vous \u00eates toujours devant une cam\u00e9ra ou bien un appareil photo et puis apr\u00e8s vous tirez -vous, c'est bien Nicolas Besancet l\u00e0 ce matin quel plaisir Nicolas de t'accueillir avec le bas brosse Springsteen avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [98%] :\r\nToujours le m\u00eame plaisir de retrouver Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [91%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 jouer de la fl\u00fbte de Pan assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:53) [86%] :\r\nTant ce n'est peut-\u00eatre de ses premi\u00e8res apparitions dans les coups de coeur, d'Alain Morisod l'\u00e9tait tout petit, il avait encore pas cette jolie petite barbichette qui a aujourd'hui normal a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s petit et il y a eu depuis un certain nombre de CD et puis ben voil\u00e0 c'est c'est lui la fl\u00fbte de pendant notre pays avec des gens comme Michel qui va Bosco, s'ils font la part belle \u00e0 ce magnifique instrument sans tant pour la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin qui porte tr\u00e8s bien son nom : la Pers\u00e9v\u00e9rance hein sentant r\u00e9gulier au d\u00e9bat, maintenant on est tout en haut, et c'est un vrai bonheur de retrouver cet ensemble avec la direction de Nadine Vasseur, nous sommes en Direct de Cudrefin, c'est leur 100\u00e8me anniversaire hommage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:36) [100%] :\r\nMmh mmh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:59) [93%] :\r\nPr\u00e9sident de cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:00) [91%] :\r\nPers\u00e9v\u00e9rance alors un mot sur ce spectacle du 100\u00e8me anniversaire vous r\u00e9inventez fanfare, c'est \u00e7a, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:06) [89%] :\r\nExactement donc c'est on veut recr\u00e9er une fanfare en laboratoire et on voit qu'b\u00e2illements que certaines certains ingr\u00e9dients donc \u00e0 d\u00e9couvrir dans ce spectacle ce soir et demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:18) [79%] :\r\nAlors \u00e0 voir que les ingr\u00e9dients, il y en a un, il y a des sacr\u00e9es personnalit\u00e9s hagard, par exemple, dans l'ensemble est cach\u00e9 o\u00f9 il y avait cach\u00e9 l\u00e0, voil\u00e0 ce qui fait tout, il se d\u00e9place, on peut le filmer pendant qu'il se d\u00e9place un tout \u00e0 l'incroyable puis y a aussi \u00e0 bas, il y a un tr\u00e8s jeune metteur en sc\u00e8ne et qui \u00e9crit le spectacle, J\u00e9r\u00e9my Rossier et il y a l'\u00e9nergie de votre ensemble comment vous expliquez le h\u00f4tel un succ\u00e8s comme le vote C\u00e9cilia quoi \u00e0 l'\u00e9cole de musique au village \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:43) [90%] :\r\nAlors oui, il y a, c'est la jeunesse, surtout, on voit qu'on a une moyenne d'\u00e2ge tr\u00e8s basse, on est \u00e0 35 ans de moyenne d'\u00e2ge, on a une \u00e9cole de musique qui suit derri\u00e8re, en fait partie de l'\u00e9cole de musique multi- sites et on essaye de les int\u00e9grer le plus rapidement possible \u00e0 l'ensemble pour qu'ils jouent ensemble pour le m\u00eame plaisir, le plaisir de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:03) [89%] :\r\nIl y a l'inter interg\u00e9n\u00e9ration aussi y en a qui sont un petit peu plus que 35 ans, toi tu peux avoir 37 38, un truc comme \u00e7a, donc, et puis Guingamp aussi 40 41 maximum, donc \u00e7a veut dire que c'est bien, \u00e7a fonctionne bien, merci beaucoup, Anthony Reyes, merci, on vous retrouve pour ce 100\u00e8me anniversaire dans quelques instants avant cela dans le casque \u00e0 musique dans le programme, je pense que maintenant, nous devrions avoir le coeur d'enfant absolument avec \u00eatre un homme, \u00eatre un homme, c'est ce que \u00e7a veut dire \u00eatre un homme vous toi tu sais ce que \u00e7a veut dire non, t'es une fille, c'est normal, toi, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on est un homme toi disait \u00e7a veut dire \u00eatre un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:42) [86%] :\r\nBon, et puis et monsieur, vous savez, \u00e7a veut dire \u00eatre un homme vous qui qui l'\u00eatre \u00eatre moi- m\u00eame voil\u00e0, \u00eatre soi -m\u00eame, c'est bien, mais \u00e7a c'est pas mal, hein, sauf que c'est le th\u00e8me du film Tarzan c'est pas tout \u00e0 fait le physique de Tarzan, quoi que, jeune homme, voil\u00e0 \u00e7a va me fait non non non non, les piques Soleil, donc c'est direction de Chantal cap qui vont chanter, \u00eatre un homme de Phil Collins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:03) [89%] :\r\n7 heures 30 5\u00e8me anniversaire le choeur d'enfants dirig\u00e9e par Chantal avec ce titre \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:10) [90%] :\r\nUn homme sans transition parce que je r\u00e9dige des dire des b\u00eatises, le titre suivant les petites femmes de Pigalle avec la Campannella. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:30) [75%] :\r\nC'est la fin, Nicolas, c'est Justin, c'est la famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:32) [86%] :\r\nCol\u00e8re c'est qui qui parle dans l'\u00e9quipe, ici, c'est lui, c'est la femme et col\u00e8re au d\u00e9part avec votre compagne, c'est juste, alors la bourse \u00e9tait une \u00e9quipe de copains Cleveland la musique pour se faire plaisir et pour faire plaisir, mais effectivement il y a 3 fr\u00e8res avec et ma campagne \u00e0 Domodedovo et \u00e7a reste et autoris\u00e9 les petite barbichette comme celle du batteur ou alors c'est le plus jeune, donc on a estim\u00e9 que on lui laissait le choix c'est \u00e7a, mais quand il va vieillir la la couper, c'est, c'est comme \u00e7a la Campannella donc avec cette chanson et maintenant Nicolas Besancet avec Will have. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:04) [79%] :\r\nC'est \u00e0 la fl\u00fbte de Pan avec cette pi\u00e8ce, bien s\u00fbr, l'est connu de scorpion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:10) [86%] :\r\nEt on accueille Monsieur, le syndic on dit \u00e7a dans le canton de Vaud Monsieur syndic Baumann alors un mot quand m\u00eame sur cette commune qui est la votre, combien vous avez d'habitants \u00e0 Cudrefin 1650 environ, on a dit, c'est \u00e0 la fronti\u00e8re, Berne, Neuch\u00e2tel, Fribourg, vous sentez bien avec tous ces cantons autour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:26) [91%] :\r\n\u00e7a donne de la vari\u00e9t\u00e9, c'est vrai qu'on a beaucoup neuch\u00e2telois ces derniers temps les les Cudrefin on apprenne tout de suite le pli, on est Cudrefin on est plus fribourgeois et neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:37) [90%] :\r\nOui, et puis bon c'est normal avec les imp\u00f4ts qui payent, dans le canton de Neuch\u00e2tel, ils viennent ici, c'est ce que j'ai entendu l'autre jour \u00e0 la radio, moi je dis rien parce que c'est comme \u00e7a, mais pas besoin de faire des commentaires de ses 5 par contre juste un mot sur le dynamisme parce que pour 1000 500 habitants, vous avez un choeur compos\u00e9 d'une soixantaine de chanteuse et de chanteur, vous avez un ensemble qui f\u00eate son 100\u00e8me anniversaire et qui va bien vous avez plein plein plein d'Orchestres comment vous expliquez \u00e7a il y a une politique particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:03) [86%] :\r\nNon le le coeur serr\u00e9 sans, mais \u00e7a a explos\u00e9, la fanfare ses 100 ans, je pense que c'est un petit peu les racines valaisannes puisqu'on a appartenu \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [88%] :\r\nAh bah voil\u00e0, mais les Valaisans partout, m\u00eame ici \u00e9cho mais alors justement ici ce cas particulier aussi, c'est que je sais pas si vous avez des forfaits particuliers pour les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, mais vous avez quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en a quelques unes pas citer de nom ici est -ce que \u00e7a faire des histoires, il y en a une qui chante dans le choeur, vous avez des forfaits ici \u00e0 Cudrefin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:30) [94%] :\r\nNon, on en parle tr\u00e8s peu, c'est comme \u00e0 Hollywood, tout le monde fait partie du village et puis \u00e7a passe comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:37) [87%] :\r\nSauf que moi, la premi\u00e8re chose, en arrivant, c'est que j'ai rencontr\u00e9 un jeune homme qui doit avoir 14 15 ans qui m'a dit : tu sais qu'il a la demi- soeur d'Adele qui chante dans le choeur, jeudi, je vais essayer de trouver la Kelsey, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a l'\u00e9nerve assez, je dois dire que j'en parle, mais comme \u00e7a, on s'est mis d'accord, vous l'entendrez tout \u00e0 l'heure et puis avec un petit peu de chance, vous allez sur Periscope on va faire le film de l'interview de la demi- soeur d'Ad\u00e8le, qui habite \u00e0 Cudrefin pourquoi nous expliquera tout \u00e0 l'heure, en attendant, voici donc puisqu'elle chante avec les que Voices Sam Sam One Mikio \u00e7a sera mieux, prononc\u00e9e par la demi- soeur \u00e7a Moine la\u00efque USA justement de la belle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:03) [75%] :\r\nVous laissez vous d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:09) [72%] :\r\nDidier que c'est au Christine casting alors pourquoi Cudrefin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:14) [63%] :\r\nOui Omaha \u00e9mettent race d'un milieu teigneuse Go de Stars de titiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:19) [90%] :\r\nDonc rencontrer son mari \u00e0 10 ans elle a d\u00e9cid\u00e9 de rester s'installer ici, vous avez encore des contacts avec votre soeur de m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:27) [56%] :\r\nMadrid et, depuis, fait que si morte de yeux c'est oui 20 heures que ces cadres stri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:35) [93%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez de la r\u00e9gion dans laquelle vous vivez parce que c'est pas tout \u00e0 fait comme Tottenham ou comme les \u00c9tats-Unis ou votre demi- soeur qu'est -ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:42) [70%] :\r\nAu Great West faute pas \u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez entendu, vous \u00eates les meilleurs du monde \u00e0 Cudrefin merci beaucoup Christine merci infiniment pour l'applaudir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:54) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame rare d'avoir la demi- soeur d'une Star. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:00) [90%] :\r\nDans un village de 1500 habitants et pourtant \u00e7a existe, merci, elle devra accepter de dire quelques mots et l\u00e0 on retrouve la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin avec Docteur Rock and Stein Lamento Reset peut-\u00eatre la pi\u00e8ce qui a inspir\u00e9 le spectacle, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, pour ce 100\u00e8me anniversaire Nadine Nasser dirige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:23) [89%] :\r\nCudrefin la salle polyvalente est pleine, elle ne sera ce soir pour le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:28) [91%] :\r\nCe soir et demain je vous redonnerai toutes les heures, \u00e9videmment, la grande salle donc ici \u00e0 Cudrefin, \u00e0 l'occasion de fanfare, mode d'emploi pour le 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance il y a d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00e9actions \u00e0 propos de l'interview de Christine qui nous, qui souligne le fait que tout le monde n'a pas p\u00e9riscope n'a pas Twitter, donc on va mettre sur la page de la premi\u00e8re l'interview comme \u00e7a vous pourrez voir le demi- soeur parce que il y en a qui disent -elles et comment elle a les cheveux blancs, les chemins, ben c'est pas trop, vous allez voir simplement donc p\u00e9riscope si vous le voulez, Twitter ou alors simplement sur la page Facebook de la premi\u00e8re dans la partie contribution des visiteurs, nous sommes les visiteurs le kiosque \u00e0 musique et on va terminer cette premi\u00e8re heure du kiosque \u00e0 musique avec la Campannella, juste avant vous dire que c'est \u00e0 Cudrefin que nous nous sommes install\u00e9s que la semaine prochaine nous serons \u00e0 Blonay et puis que la semaine d'apr\u00e8s, h\u00e9 bien ce sera la 2\u00e8me demi- finale du concours, le kiosque \u00e0 musique l'Acad\u00e9mie avec des jeunes de moins de 25 ans la finale aura lieu le 11 juin \u00e0 Moudon en Direct sur RTS 2 \u00e0 17 heures 30 avec de rituels comme invit\u00e9 et les soeurs Bertholet comme \u00e7a, \u00e7a va donner une mission absolument incroyable que vous pourrez suivre donc sur RTS 2 et vous pourrez m\u00eame voter ce jour- l\u00e0 pour votre artiste vos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s dans les diff\u00e9rents domaines de musique populaire, mais en attendant il y a encore la 2\u00e8me demi- finale le 15 avril et pour le moment, c'est la Campannella qui nous invite dans l'univers d'El Condor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:18) [96%] :\r\n\u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin donc, spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:23) [87%] :\r\nLe ce soir et demain, spectacle \u00e0 voir absolument, ici, du c\u00f4t\u00e9 de Cudrefin la salle polyvalente ou \u00e0 la grande salle de Cudrefin et puis les alors vous l'avez compris, entendus seront \u00e9galement \u00e0 Cudrefin : l'un dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:39) [90%] :\r\nPour leur \u00e9mission bien s\u00fbr entre 11 heures et demie et midi et demi, une \u00e9mission consacr\u00e9e, entre autres, au Centre Nature, c'est un centre autour des oiseaux Birdlife qui est \u00e0 la sauge conditions joue la sauge, la sauge \u00e0 Sochaux absolument qui se trouve donc sur la route ici et qui est sur le territoire de la commune de Cudrefin, c'est un endroit magnifique, tr\u00e8s bonne auberge et surtout aussi de belles choses \u00e0 voir de belles balades \u00e0 faire, voil\u00e0, on est entre nature, c'est qu'on a construit la salle sur un nid d'abeille ici, hein, mais bon, on en parlera tout \u00e0 l'heure pour l'instant, c'est avec plaisir qu'on vous retrouve pour la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique 2\u00e8me partie bien s\u00fbr en Direct de Cudrefin en attendant sur RTS La Premi\u00e8re, vous avez rendez- vous avec les informations, restez avec nous bien \u00e9videmment pour la 2\u00e8me partie musicale \u00e0 l'occasion de ce 100\u00e8me anniversaire il est pr\u00e9cis\u00e9ment midi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:26) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre hier midi sur sa premi\u00e8re d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:36) [72%] :\r\nRtsinfo Sandra Timmer lit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:38) [93%] :\r\nLa r\u00e9vision de l'AVS au coeur des d\u00e9bats aujourd'hui du PS, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e au Tessin pr\u00e8s de Bellinzone \u00e0 Castione, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, instigateur de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 qui pr\u00e9voit, rappelons -le, les les variations de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, tentera de les convaincre et Pietro Bugnon on vous rejoint au Tessin : le parti doit \u00e9galement se prononcer sur un vote g\u00e9n\u00e9ral sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:06) [93%] :\r\nOui, une large consultation, puisque toutes les personnes qui ont leur carte du Parti socialiste, plus de 32000 membres pourrait se prononcer pour d\u00e9finir le mot d'ordre du parti en temps normal, seuls les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s une dizaine par canton, d\u00e9finit les consignes de vote lors des assembl\u00e9es, si le Congr\u00e8s qui a d\u00e9but\u00e9 il y a une demi- heure, d\u00e9cide d'organiser un vote g\u00e9n\u00e9ral sur la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, ce serait le 3\u00e8me de l'histoire du PS le 1er avait eu lieu en 1921 sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'internationale communiste et le 2\u00e8me en 1995 pour la la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS, pourquoi une telle proc\u00e9dure aujourd'hui sur la r\u00e9forme des retraites parce que l'AVS que cette r\u00e9forme va moderniser c'est la BN du Parti socialiste, a expliqu\u00e9 Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS qui a aussi enjoint ses camarades de parti \u00e0 soutenir le projet pr\u00e9voyance 2020, il pourra compter sur l'aide du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, instigateur de la r\u00e9forme pr\u00e9sents ici \u00e0 Castione o\u00f9 le d\u00e9bat risque d'\u00eatre toutefois tr\u00e8s anim\u00e9e, la r\u00e9forme est en effet contest\u00e9 par une partie de l'aile syndicales et f\u00e9ministes du parti, mais c'est un rejet du paquet par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s semble aujourd'hui tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:07) [93%] :\r\nPietro Bugnon, directeur du Tessin, retour en arri\u00e8re, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Cour supr\u00eame du pays va r\u00e9viser les 2 d\u00e9cisions par lesquelles s'\u00e9tait attribu\u00e9 les pleins pouvoirs du Parlement et avait priv\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de leur immunit\u00e9 cette d\u00e9cision favorable au pr\u00e9sident Nicolas Maduro avait suscit\u00e9 une vague d'indignation internationale c'est un 1er test pour le gouvernement dingue Sainte-Sophie des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu aujourd'hui en Birmanie, l'euphorie qui a entour\u00e9 en 2015 la large victoire de l'ic\u00f4ne de la d\u00e9mocratie, ancienne dissidente et prix Nobel de la paix est retomb\u00e9e, alors que le gouvernement peine \u00e0 r\u00e9aliser les r\u00e9formes promises et \u00e0 relancer le pays, une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait le 3 avril dernier qu'\u00e9clatait le scandale des Panama Papers, qui r\u00e9v\u00e9lait l'existence d'un vaste syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale impliquant de hauts responsables politiques, sportifs et autres personnalit\u00e9s dans le monde entier les r\u00e9v\u00e9lations qui ont donn\u00e9 une forte implosion \u00e0 la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale, m\u00eame si des efforts restent \u00e0 faire l'\u00e9change automatique d'informations qui est la vraie fin du secret bancaire ne fait maintenant plus d'objection selon le directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE, autre r\u00e9v\u00e9lation ce matin \u00e0 Washington, la fille du pr\u00e9sident Donald Trump et son mari ont conserv\u00e9 leurs investissements dans les affaires, on parle de revenus d'actifs entre 240 et 740 millions de dollars, probl\u00e8me : les 2 sont des proches conseillers officiels du pr\u00e9sident, ce qui, selon les experts de la Maison Blanche, pose de graves conflits d'int\u00e9r\u00eats, Roger Federer, Rafa\u00ebl Nadal, la finale de r\u00eave pour un tournoi alors apr\u00e8s l'Open d'Australie en d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est Miami qui se offre demain soir, dimanche soir 19 heures suisse, \u00e7a sera la 37\u00e8me rencontres entre les 2 joueurs la 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 de l'ann\u00e9e, les 2 premi\u00e8res \u00e0 Melbourne et gaine Wells cela s'\u00e9tait en huiti\u00e8mes de finale ont tourn\u00e9 en faveur du B\u00e2lois apr\u00e8s des mois de suspense, Bob Dylan doit recevoir aujourd'hui dans le plus grand secret \u00e0 Stockholm son prix Nobel de litt\u00e9rature, cela se fera en petit comit\u00e9 et dans l'intimit\u00e9, conform\u00e9ment au souhait du musicien, selon un responsable sur place la m\u00e9t\u00e9o. \r\nLe ciel se couvre de plus en plus cet apr\u00e8s- midi quelques faibles pr\u00e9cipitations, la limite, la nuit prochaine limite pluie-neige au-dessus de 1500 m\u00e8tres la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, restera au sec sous l'effet du feu. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec \u00e9nergie Tiret environnement Point CH et les subventions \u00c9nergie des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:52) [92%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re avec le Pal\u00e9o Festival 2010. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:01) [82%] :\r\nPour se se mettre \u00e0 l'eau \u00e0 la bouche : Renaud, Christophe Ma\u00e9 est heureux, il manie se partageront une affiche lumineuse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:01:08) [88%] :\r\n18 au 23 juillet la charge de ces personnes atteintes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:22) [92%] :\r\nQui prend la main toute l'actualit\u00e9 musicale au quotidien s'Paradiso \u00e0 19 heures sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:01:42) [98%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:07) [89%] :\r\nJusqu'\u00e0 midi et demi, en Direct de Cudrefin, dans le canton de Vaud avec ce 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance avec des ensembles venus de toute la r\u00e9gion et avec le choeur d'enfants les piques Soleil qui f\u00eate son trente-cinqui\u00e8me anniversaire et qui sortira pour l'occasion un CD vernissage le 20 mai les piques Soleil dirig\u00e9e par Chantal cap avec \u00e0 la guitare, Simone plus \u00e9tat de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:05:07) [91%] :\r\nMagnifique, superbe, si les piques Soleil merci infiniment. \r\nChantal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:15) [84%] :\r\nIls ont entre quel \u00e2ge et quel \u00e2ge ces jeunes entre 6 et 14 voil\u00e0 et donc ils sont vraiment nombreux, \u00e7a chantait sachant bien en plus et qu'est -ce qu'on va trouver sur CD alors sans faire de trop grande r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:05:26) [87%] :\r\nAlors \u00e7a fait 15 ans que je dirige les piques Soleil, donc \u00e7a 15 ans de chansons en fait, voil\u00e0 les anciennes chansons, des nouvelles et des tubes un peu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:34) [94%] :\r\nIls choisissent toujours un peu les m\u00eames quand vous discutez avec eux ou bien \u00e0 des nouvelles choses je discute pas tellement s\u00e9mantique ah voil\u00e0, c'est bien bon parfait, merci beaucoup, merci Chantal merci infiniment le kiosque \u00e0 musique en Direct donc de Cudrefin c'est le 100\u00e8me anniversaire de la Pers\u00e9v\u00e9rance, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin avec nous et merci d'accueillir Nicolas Besancet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:05) [94%] :\r\nSi Nicolas Besancet donc dans le kiosque \u00e0 musique, toujours la m\u00eame dext\u00e9rit\u00e9 la m\u00eame facilit\u00e9 quel chemin parcouru depuis ces toutes ces ann\u00e9es, hein Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:09:15) [89%] :\r\nEh oui, \u00e7a fait longtemps qu'on se conna\u00eet, oui, \u00e7a fait longtemps qu'on se conna\u00eet le petit jeune homme qui venaient jouer au coup de coeur d'Alain Morisod, a gard\u00e9, c'est NRJ, cette fra\u00eecheur, cette passion qui nous rappelle juste comment et pourquoi la fl\u00fbte de Pan, parce que c'est quand m\u00eame \u00e7a l'origine du d\u00e9part de ta passion, alors c'est quand j'\u00e9tais au jardin d'enfants, j'ai vu un orchestre de Roumains qui est venu jouer \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait l'orchestre de St\u00e9phane beaucoup et puis c'est de l\u00e0 que j'ai l'instrument qui m'a plu, voil\u00e0, vous savez ce qu'il faut faire pour influencer aux enfants jouer d'un instrument, les orchestres du monde entier dans les \u00e9coles, \u00e7a s'est bien amus\u00e9, merci Nicolas et puis bonne suite aujourd'hui, c'est votre m\u00e9tier, enfin pas seulement la musique, c'est ton m\u00e9tier mais aussi la sonorisation l'\u00e9clairage \u00e7a tout \u00e0 fait donc ce soir je serai l\u00e0 pour faire un show lumi\u00e8re pendant le spectacle, merci Nicolas, merci infiniment, et donc les il va se casser \u00e0 figure dans les escaliers, ben non, je suis retenu s'arr\u00eater bien quand m\u00eame, voici la Campannella qui nous offrent un pas Sodome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:36) [79%] :\r\nM\u00eame si la Campannella ils sont donc le 23 avril \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:13:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9v\u00e9nement pour lequel vous avez \u00e9galement rendez- vous avec votre 7 le 22, c'est-\u00e0-dire ce rendez- vous de l'art choral dans cette r\u00e9gion avec le giron de chant broie vu cette \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Fran\u00e7oise Yanis, avec le soutien de Jean-Claude Renou du c\u00f4t\u00e9 de la technique Jean-Pascal Mages et Sofia M\u00fcller merci \u00e0 vous, il y a toutes les 2 une Fr\u00e9d\u00e9ric Monard comme comme conseiller musical et puis \u00e9galement, bien s\u00fbr Dyane Dufault notre assistant de production et il Yasmina Leu \u00e0 l'accueil et aux photos que vous retrouverez \u00e9videmment sur le site internet de de ce kiosque \u00e0 musique RTS point CH barre oblique kiosque \u00e0 musique, hein, sur la page Facebook de la premi\u00e8re contribution des visiteurs ou sur Periscope, vous allez retrouver l'interview de costumes Christine sur les Christine en casting en casting, c'est plus correct, voil\u00e0 qui va chanter maintenant avec son coeur, le 6 juin et le coeur bien s\u00fbr de de pas qu'ce que je dis comme b\u00eatise de Bertrand Fenart alors c'est un gros, un gros coeur, avoue, hein, c'est-\u00e0-dire qu'il y a celui que vous avez cr\u00e9\u00e9 ici et puis qui a fait un petit exactement, donc l\u00e0 on a lanc\u00e9 le coeur maintenant \u00e0 Lausanne, on a d\u00e9j\u00e0 une trentaine d'inscription est Cudrefin vous \u00eates pas fier, c'est l'ancien coeur \u00e0 Lausanne rend des comptes pour que Lausanne du coeur allez voici les que Voices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:56) [75%] :\r\nBelles d'interpr\u00e9tation, sous les applaudissements nourris non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:59) [88%] :\r\nPublic aujourd'hui, je dois dire, assez exceptionnel, je ne doutais \u00e0 aucun moment que Cudrefin avait plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut pour le public, mais alors l\u00e0 pour Blonay la semaine prochaine, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, hein, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'ils arrivent \u00e0 ce niveau -l\u00e0, m\u00eame si on f\u00eatera aussi un 100\u00e8me anniversaire, mais ce sera les ce sera les 100 ans il y a de l'heure de la Riviera, \u00e0 la salle du coll\u00e8ge de \u00e0 Blonay et puis ensuite le concours, donc le kiosque \u00e0 musique l'Acad\u00e9mie, juste une petite parenth\u00e8se parce que on ne fait pas tellement dans le kiosque \u00e0 musique, mais comme c'est un 100\u00e8me anniversaire mais je trouvais que c'\u00e9tait assez sympa de l'soci\u00e9t\u00e9 vous savez qui est une chronique sur la premi\u00e8re, tous les matins, qui s'appelle chacun pour tous et en fait, le chacun pour tous de cette semaine, on le doit \u00e0 un trio de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, 3 musiciens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer aux jeunes et aux enfants de Bolivie, alors ils vont sur place, il donne des cours, il font des concerts, il participe \u00e0 un projet magnifique d'une fondation qui s'appelle Bolivia Clasica qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, je crois, Fribourg en tout cas, un responsable de cette fondation \u00e0 Fribourg il recherche des instruments pour les emporter avec eux pour bien s\u00fbr leur engagement et leur projet, donc comme on est, on plaint dans le contexte, bon ben du coup si vous voulez donner votre bois vous pouvez il y en a pas, si vous voulez donner votre Basson, vous pouvez il y en a pas non plus ici donc au bois Basson des et qu'vit -on chez parce que c'est des \u00e9curies en moi, j'ai d\u00e9couvert des chiffons pour nettoyer les instruments des supports de pouce des cordons ou semble pour tenir l'instrument, la Gr\u00e8ce, mais pas n'importe laquelle, pour les voitures, on est d'accord hein des bo\u00eetes d'encha\u00eener ou c'est des tubes pour Les Anges voil\u00e0 vous retrouverez tout \u00e7a sur le site RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, mais c'\u00e9tait un sympa d'associer un petit peu la musique populaire \u00e0 \u00e7a ce matin, il y a un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone si vous avez des instruments ou une partie du mat\u00e9riel que je viens d'\u00e9voquer, h\u00e9 bien c'est 0 58 236 16 00 0 58 236 00, n'appelez pas pour demander des photos de la soeur de la demi- soeur d'Ad\u00e8le parce que \u00e7a en frappant pas, c'est seulement pour le chacun pour tous, voil\u00e0 merci beaucoup de votre attention, on va terminer ce kiosque \u00e0 musique, comme on a commenc\u00e9 avec ceux qui sont f\u00eat\u00e9s ici pour leur 100\u00e8me anniversaire concert ce soir, concert demain, spectacle magnifique \u00e0 suivre absolument et c'est la Pers\u00e9v\u00e9rance de Cudrefin dirig\u00e9e par Nadine Vasseur. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:21:59) [83%] :\r\nEt. \r\nPour nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:48) [60%] :\r\nCudrefin c'est progresse. \r\nMerci \u00c9douard est avec moi, merci merci merci a pas de raison voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:54) [82%] :\r\n\u00e7a c'est l'avenir, la premi\u00e8re tr\u00e8s fort Eloi avec plaisir est loin, pardon, voil\u00e0, cela est loin bon regarde j'ach\u00e8te montrer One, l\u00e0 il y a une horloge, tu vois, et puis des fois on doit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:25:07) [88%] :\r\nToi et les 28 et 30, donc les autres, ils sont d\u00e9j\u00e0 en train de partir pour aller boire l'ap\u00e9ro offert par la commune \u00e0 la cave \u00e0 vin avec du vin de du Duvivier a c'est la pub, pourquoi vous vouliez du vin, donnant du vin, du Vully et donc, ils sont d\u00e9j\u00e0 partis, donc nous on doit un petit peu raconter des histoires, alors moi, bon des fois en g\u00e9n\u00e9ral jeudi vous allez sur le site internet RTS Point CH barres obliques ce cas musiques et puis je dis Cudrefin public exceptionnel, et c'\u00e9tait incroyable, oui, oui, c'\u00e9tait le meilleur public de l'ann\u00e9e ou oui d'accord, bon, si c'\u00e9tait le meilleur public de l'ann\u00e9e, alors il va nous prouver que c'est le meilleur public de l'ann\u00e9e, on vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:25:39) [96%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Cudrefin la Pers\u00e9v\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:26:26) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez -leur, c'est la fin de ce kiosque \u00e0 musique en Direct de Cudrefin, il est midi et demi, le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Haussler bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T11:30:01Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-726D925D-6596-4BA7-9ACF-6DCC49432B9E", "internalArchiveId": "726D925D-6596-4BA7-9ACF-6DCC49432B9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau regard sur les folies humaines", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Nos \u00e9motions peuvent nous rendre fous. Philippe Jeammet est p\u00e9dopsychiatre il a dirig\u00e9 pendant 20 ans un service o\u00f9 les ados et jeunes adultes ont soign\u00e9 leurs troubles. Fort de cette longue exp\u00e9rience, le praticien est arriv\u00e9 au constat que ces maladies de la folie sont intimement li\u00e9es au climat \u00e9motionnel. Quand une situation devient trop difficile, que la confiance a laiss\u00e9 place \u00e0 la peur, pour ne plus prendre le risque d'une blessure de plus, ils s'enferment. Ils se coupent des autres pour ne plus souffrir ou infligent \u00e0 leur corps des s\u00e9vices pour assoir le seul pouvoir qu'il leur reste. A l'heure o\u00f9 l'on diagnostique de plus en plus de maladies psychiatriques, il serait sans doute temps de penser les d\u00e9sordres psychiques autrement. C'est le message de Philippe Jeammet.\r\nPhilippe Jeammet : \"Quand nos \u00e9motions rendent fous\",  \u00e9ditions Odile Jacob.\r\n\r\n* * Nos \u00e9motions peuvent nous rendre fous. Philippe Jeammet est p\u00e9dopsychiatre il a dirig\u00e9 pendant 20 ans un service o\u00f9 les ados et jeunes adultes ont soign\u00e9 leurs troubles. Fort de cette longue exp\u00e9rience, le praticien est arriv\u00e9 au constat que ces maladies de la folie sont intimement li\u00e9es au climat \u00e9motionnel. Quand une situation devient trop difficile, que la confiance a laiss\u00e9 place \u00e0 la peur, pour ne plus prendre le risque d'une blessure de plus, ils s'enferment. Ils se coupent des autres pour ne plus souffrir ou infligent \u00e0 leur corps des s\u00e9vices pour assoir le seul pouvoir qu'il leur reste. A l'heure o\u00f9 l'on diagnostique de plus en plus de maladies psychiatriques, il serait sans doute temps de penser les d\u00e9sordres psychiques autrement. C'est le message de Philippe Jeammet.\r\nPhilippe Jeammet : \"Quand nos \u00e9motions rendent fous\",  \u00e9ditions Odile Jacob.", "durationSec": 3385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8472014", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "comportement"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 01.04.2017", "Un nouveau regard sur les folies humaines / EGO_2017-04-01T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 01.04.2017", "Un nouveau regard sur les folies humaines / EGO_2017-04-01T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Nos \u00e9motions peuvent nous rendre fous. Philippe Jeammet est p\u00e9dopsychiatre il a dirig\u00e9 pendant 20 ans un service o\u00f9 les ados et jeunes adultes ont soign\u00e9 leurs troubles. Fort de cette longue exp\u00e9rience, le praticien est arriv\u00e9 au constat que ces maladies de la folie sont intimement li\u00e9es au climat \u00e9motionnel. Quand une situation devient trop difficile, que la confiance a laiss\u00e9 place \u00e0 la peur, pour ne plus prendre le risque d\u02b9une blessure de plus, ils s\u02b9enferment. Ils se coupent des autres pour ne plus souffrir ou infligent \u00e0 leur corps des s\u00e9vices pour assoir le seul pouvoir qu\u02b9il leur reste. A l\u02b9heure o\u00f9 l\u02b9on diagnostique de plus en plus de maladies psychiatriques, il serait sans doute temps de penser les d\u00e9sordres psychiques autrement. C\u02b9est le message de Philippe Jeammet.\n\nPhilippe Jeammet : \"Quand nos \u00e9motions rendent fous\",  \u00e9ditions Odile Jacob.", "Nos \u00e9motions peuvent nous rendre fous. Philippe Jeammet est p\u00e9dopsychiatre il a dirig\u00e9 pendant 20 ans un service o\u00f9 les ados et jeunes adultes ont soign\u00e9 leurs troubles. Fort de cette longue exp\u00e9rience, le praticien est arriv\u00e9 au constat que ces maladies de la folie sont intimement li\u00e9es au climat \u00e9motionnel. Quand une situation devient trop difficile, que la confiance a laiss\u00e9 place \u00e0 la peur, pour ne plus prendre le risque d\u02b9une blessure de plus, ils s\u02b9enferment. Ils se coupent des autres pour ne plus souffrir ou infligent \u00e0 leur corps des s\u00e9vices pour assoir le seul pouvoir qu\u02b9il leur reste. A l\u02b9heure o\u00f9 l\u02b9on diagnostique de plus en plus de maladies psychiatriques, il serait sans doute temps de penser les d\u00e9sordres psychiques autrement. C\u02b9est le message de Philippe Jeammet.\n\nPhilippe Jeammet : \"Quand nos \u00e9motions rendent fous\",  \u00e9ditions Odile Jacob."], "variantIds": ["ece-8472015", "ece-8472014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:00Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [80%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Parly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [89%] :\r\nOn dit que notre monde devient fou, peut-\u00eatre, en tout cas on est tent\u00e9, souvent de dire qu'un certain nombre de bip\u00e8des qui le peuplent le sont les fous sont parmi nous, les fous sont partout, peut-\u00eatre mais qu'entend-on quand on parle de foot, il serait peut-\u00eatre important de le d\u00e9finir notre invit\u00e9 pr\u00e9tend que ce sont les \u00e9motions qui rendent fous, il voit cette sortie de route comme une voix, la seule voie possible que certains empruntent pour se mettre \u00e0 l'abri, quand la vie devient trop dur selon soit concern\u00e9 ou pas, on peut tout de m\u00eame s'interroger, car face \u00e0 de graves difficult\u00e9s, on se demande parfois, effectivement, si on ne va pas devenir fou p\u00e9t\u00e9 les plombs, comme on dit, un voyage dans une certaine folie pas toujours douce bienvenue cette \u00e9go syst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [90%] :\r\nBonjour Philippe Jeammet, vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre professeur praticien hospitalier pendant plus de 20 ans, vous avez des chef de service \u00e0 l'institut Montsouris \u00e0 Paris aujourd'hui, vous recevez peu de patients, mais vous \u00eates encore tr\u00e8s \u00e9veill\u00e9e, vous avez surtout envie de transmettre avec votre dernier livre, quand nos \u00e9motions nous rendent fous, paru chez Odile Jacob, vous avez beaucoup accompagn\u00e9 d'ados ou de jeunes adultes qui ont connu des p\u00e9riodes de on va dire d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [88%] :\r\nBonjour et merci de votre invitation qui me touche beaucoup, oui, j'ai eu cette chance au fond de travailler au contact de Dado pendant 40 ans, enfin j'\u00e9tais 20 ans chef de service j'ai suis arriv\u00e9 en 1960 il y 8 qui est parti en 2008 et donc j'ai eu cette chance d'\u00eatre au contact d'adolescents atteints de troubles dys psychiques qui sont peu psychiques mais essentiellement \u00e9motionnel, \u00e0 mon avis, et d'avoir des contacts avec eux, je me suis plus 10 ans mais j'ai gard\u00e9 contact du m\u00eame avec des patients qui j'ai soign\u00e9 comme interne dans les ann\u00e9es 69 70 oui c'est-\u00e0-dire qu'avec un recul de 49 ans bient\u00f4t 50 ans, et donc c'est un parcours de vie, c'est une le\u00e7on de vie aussi, mais quelle chance enfin j'ai eu d'une certaine fa\u00e7on, d'\u00eatre au contact comme \u00e7a, de ce qui est au coeur de l'humain, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui fait qu'on peut s'enfermer par moments dans des conduites dites destructrice, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont fermer sur nous-m\u00eames du coup\u00e9 de ce qu'est la vie, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9change et de pouvoir en sortir quelquefois fois apr\u00e8s 10 ans, 20 ans, 30 ans de recul et ne plus comprendre comment on a pu \u00eatre comme \u00e7a auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:41) [90%] :\r\nDonc aussi de votre livre, c'est-\u00e0-dire qu'on peut s'en sortir tous qui s'en sortent pas beaucoup retrouvent une vie entre guillemets normale recontacte avec l'autre sociabilisation enfin voil\u00e0 c'est tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [89%] :\r\nPrix l'\u00e9change, ce qui fait la vie quoi, ils ne sont plus enferm\u00e9s dans leur bunker du fait de la peur qu'ils ont des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [93%] :\r\nAlors cette \u00e9mission parle du lien et je vous disais avant de commencer cette \u00e9mission qu'on n'a pas beaucoup assoir c'est parce que vous ne parlez que de \u00e7a, en fait, c'est c'est vrai que cette cette folie, c'est l'enfermement, c'est ne plus \u00eatre en lien avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et la vie c'est l'\u00e9change des salaires grenat journ\u00e9e il y a une conjonction pour moi, qui \u00e9tait de me trouver au contact de ces adolescents et de pouvoir avoir d'un recul du du de, de, d'une vie de de 40 ans pour certains et de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'arriver \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9, en une trentaine d'ann\u00e9es, on a compris les m\u00e9canismes de la vie de depuis la naissance des premi\u00e8res cellules vivantes jusqu'au fonctionnement du cerveau, comment on n'avait jamais fait encore dans l'histoire de la vie sur Terre, donc on est dans cette p\u00e9riode o\u00f9 on a une masse de connaissances, ce n'est qu'un d\u00e9but, mais on a pu se rendre compte de l'extraordinaire complexit\u00e9 du vivant et je dirais de de sa richesse de sa beaut\u00e9, donc il y a eu cette conjonction, notamment avec les pieds, apport de psychotropes qui ont permis de, de, de, de mieux comprendre qu'est -ce qui pouvait faire que par moments, en effet, on s'enferment en se couper de voir que ce n'est pas si fou que \u00e7a, c'est souvent ce que j'appelle moi une conduite adaptative mais que c'est dur pour nous prot\u00e9ger et qu'en m\u00eame temps nous prot\u00e9geant et c'est \u00e7a qui est pathog\u00e8ne, \u00e7a nous coupe de ce qui fait la ville, \u00e7a nous enferme plus on est enferm\u00e9 sur soi, plus on a peur, plus on a peur, plus on s'enfermer c'est ce cercle vicieux qui peut conduire jusqu'\u00e0 la mort, sans l'avoir voulu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [92%] :\r\nAbsolument, chiffre en augmentation quand m\u00eame Philippe Jeammet, alors vous savez, il y a des chiffres en Suisse qu'il le disent en France aussi, c'est la m\u00eame chose, on parle d'une augmentation de quoi de cas d\u00e9pist\u00e9s on parle vraiment une augmentation de cas int\u00e9ressant la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est tr\u00e8s difficile de, de, de savoir parce qu'on est plus dans le m\u00eame contexte, c'est \u00e7a qu'est qu'il faut voir, c'est que ce rep\u00e9rage des troubles psychiques d\u00e9pend beaucoup de l'la nature de la civilisation dans laquelle on est de la culture, dans lequel on est et que l\u00e0, pour la premi\u00e8re fois on a aussi une ouverture au monde qui est extraordinaire et qui va dans le sens de la vie, c'est-\u00e0-dire tout jeune \u00e0 l'heure actuelle, peut \u00eatre en contact \u00e0 n'importe quel jeune de l'autre bout de la plan\u00e8te par Internet, c'est un changement consid\u00e9rable, donc il est certain que les peurs qui vont conduire \u00e0 ces troubles psychiques qui sont toujours li\u00e9s \u00e0 la peur \u00e0 la menace, ben il y a tout aussi plus d'occasions de s'exprimer, de faire de la grande diversit\u00e9 de l'ouverture au monde, comme beaucoup de juin et qui est une chance qui les ouvert la vie et qui est un risque, s'avan\u00e7ant, c'est-\u00e0-dire tout ce qui est un peu plus, peut se transformer en un danger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [85%] :\r\nEt que la libert\u00e9 vous il bien est anxiog\u00e8ne, puis bien s\u00fbr, tous ces choix n\u00e9cessite pour l'individu, des prises de position qui sont parfois difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [90%] :\r\nParce qu'effectivement nous sommes faits de cette contradiction, si vous voulez que pour \u00eatre nous il faut qu'on se nourrissent des autres et pour \u00eatre nous il faut qu'on se diff\u00e9rencie des autres et on est toujours pris dans ce dilemme et Cantona monde pr\u00e8s form\u00e9s, on vous met tout de suite dans une cage \u00e0 la fois \u00e7a va vous priver de beaucoup de potentialit\u00e9s autorisons et terriblement r\u00e9duit, mais il y a un certain confort jamais totale parce que de tout temps il y a eu ce qu'on appelle les fous entre guillemets, enfin, c'est-\u00e0-dire ceux qui justement n'ont pas pu s'adapter, ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s dans ses camps d'une destructrice, mais il est vrai que plus vous avez d'ouverture pluvieux, risque de se perdre et de se sentir seul et grand et en m\u00eame temps, plus il ouvre de possibilit\u00e9s donc c'est cette tension et au fond, on s'aper\u00e7oit que la vie c'est une tension entre des contraires et nous on aimerait tant se rassurer en disant qu'en c'est la logique binaire qui qui qui conduit le monde, c'est-\u00e0-dire c'est bon ou c'est mauvais, c'est vrai ou c'est faux comme c'est reposant, mais comme c'est faux et comme ces destructeurs parce que justement c'est fou la vie n'est pas binaire, elle est la coexistence de tensions permanentes qui font que c'est justement la vie, c'est-\u00e0-dire ce n'est pas un \u00e9tat stable, fig\u00e9e, qui est qui et qui n'est que dans la mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [89%] :\r\nEt puis la ma\u00eetrise si la ma\u00eetrise des choses plus le monde est vaste, en plus, on a l'impression qu'on n'avait pas la ma\u00eetrise des choses en plus effectivement \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer aussi l'angoisse et de peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [89%] :\r\nParce qu'effectivement une chance qui est vraiment ne ressort pour moi massivement, c'est que nous sommes faits pour nous sentir ma\u00eetres de notre territoire, voil\u00e0, nous avons besoin le vivant se construit justement sur la ma\u00eetrise du territoire et le territoire humain du fait de notre activit\u00e9 r\u00e9flexive \u00e7a cette conscience qu'on a d'\u00eatre conscient de nous, h\u00e9 bien il va devenir exponentielle, c'est tout ce \u00e0 quoi j'accorde de la valeur, alors qu'\u00e9videmment on va \u00eatre assaillis de menaces, menaces sur nos valeurs sur sur quoi on croit s\u00fbr et ce qui explique cette diversit\u00e9 extraordinaire de r\u00e9actions violentes qui peuvent \u00e9tonner en disant mais enfin c'est d\u00e9risoire, on va s'entretuer pour un match de foot, on va s'entretuer sur un club de ceci ou de cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [88%] :\r\nEt donc vous faire une rafale de Parking tout art et que c'est \u00e7a, c'est notre c'est le prix \u00e0 payer pour participer de la vie, qui fait que nous sommes des \u00eatre vivants parce que nous sommes des \u00eatre d'\u00e9motion et que ses \u00e9motions, c'est une force, c'est une tr\u00e8s grande fragilit\u00e9 et elles peuvent nous conduire au meilleur et au pire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [86%] :\r\nQuand on parle du pire justement Philippe Jeammet, il \u00e9tait important de pr\u00e9ciser, parce que c'est vrai qu'on a parl\u00e9 de de maladies qu'est -ce qu'on dit on dit schizophr\u00e9nie Andy anorexie Andy troubles bipolaires ont dit schizophr\u00e9nie on dit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, mais je pense que si vous voulez en \u00e0 l'aube d'une r\u00e9vision tr\u00e8s profonde de la vision de la psychiatrie avaient d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en en en marche pas suffisamment, on a eu besoin d'un toute une p\u00e9riode, comme toujours, pour se rassurer, de poser des cadres et c'est normal, c'est comme \u00e7a va \u00eatre de grands diagnose agnostique, c'est-\u00e0-dire de cataloguer pour pouvoir avoir des rep\u00e8res et l\u00e0 on s'aper\u00e7oit avec l'augmentation des connaissances, notamment de la neurobiologie la complexit\u00e9 du vivant, et puis il n'y a pas des entit\u00e9s comme \u00e7a, il est fou, il est pas fou, il est normal, il est pas normal, il y a une dynamique fait de forces contraires et de vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eamement diverses, ce qui fait qu'on parle de plus en plus de spectres spectres kystique spectre crisophilie qui n'ont plus de la schizophr\u00e9nie, comme si c'\u00e9tait une maladie comme la typho\u00efde ou la tuberculose ou le cancer non c'est il y a une diversit\u00e9 de de r\u00e9ponse et on est en plein changement, alors en garde encore des r\u00e9f\u00e9rences actuelles qui sont probl\u00e9matiques parce qu'elles sont tr\u00e8s stigmatisante, avec notamment la n\u00e9vrose dans hein, c'est pas trop grave, c'\u00e9tait peu ne peut habiliter et la psychose relanc\u00e9 les fous, c'est dangereux ici hors du Champ de la r\u00e9alit\u00e9, on a m\u00eame vu passer dans certaines th\u00e9ories qu'ils \u00e9taient structurellement hors du Champ du symbolique, c'est-\u00e0-dire qu'il n'appartenait pas \u00e0 l'humain finalement alors que ce n'est pas comme cela, ses parents tout ou rien, \u00e7a d\u00e9pend de leur \u00e9tat et quand ils sont d\u00e9bord\u00e9s par les \u00e9motions ben oui il ne symbolise pas mais avec les traitements, on voit bien que il n'y a plus une notion de structures fig\u00e9es qu'on est beaucoup plus dans une vision dynamique entre des forces contraires au fond une vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu'on a tous plus ou moins importantes qui nous pr\u00e9disposent \u00e0 certaines r\u00e9actions \u00e9motionnelles, plus ou moins vives et des capacit\u00e9s d'adaptation y \u00e0 notre dans l'environnement, et que il y a pas une maladie, il y a cette tension entre des vuln\u00e9rabilit\u00e9s et ce qui se passe dans l'environnement, qui vont nous amener \u00e0 une variante permanente \u00e0 une variation de ces troubles du comportement qu'ils naissent avec l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [91%] :\r\nMais on peut quand m\u00eame dire Philippe Germain que \u00e7a tourne, forc\u00e9ment c'est ces d\u00e9riv\u00e9s et ces choses qui ne vont pas tourne forc\u00e9ment autour, soit du corps de la sociabilit\u00e9 ou du d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences, ce sont les 3 choses qui peuvent \u00eatre touch\u00e9s, si je vous ai bien lu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0 en effet parce que si vous voulez, d\u00e8s qu'on est menac\u00e9, justement, on se sent la peur domine le sentiment de menace ou des formes nuanc\u00e9 mais en mais \u00e7a revient basiquement \u00e0 ces 2 \u00e9motions fondamentales qui sont la peur et la qu'on confiance et c'est la peur est aggrav\u00e9e par la solitude et des \u00e9corner dans ces h\u00e9 bien il y a un r\u00e9flexe chez l'homme comme chez les autres, lan\u00e7ant des \u00eatre vivants de repli sur son territoire de se renfermer et donc de se couper de ce qui fait la vie, les champs et on va se couper dans un de ces 3 domaines qui pr\u00e9side aux \u00e9changes, c'est-\u00e0-dire prendre soin de son corps, d\u00e9velopper la sociabilit\u00e9 et d\u00e9velopper nos potentialit\u00e9s nos performances pas seulement scolaires et nous, nous savons bien que d\u00e8s qu'on va pas bien, en attendant 500 ferm\u00e9 dans sa t\u00eate, dans sa chambre d'ambre, alors si c'est un temps \u00e7a nous prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:25) [87%] :\r\nC'est pour \u00e7a que votre livre parle beaucoup parce qu'il peut, il peut \u00e0 tous nous parler face aujourd'hui lorsqu'on tous \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre tir\u00e9 les volets, on a fait bunker parce que on n'en pouvait plus, parce qu'il avait un moment o\u00f9 \u00e7a n'allait plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [89%] :\r\nEt l\u00e0, c'est pas une maladie, oui c'est une r\u00e9action qu'on peut appeler adaptative mais potentiellement pathog\u00e8nes si \u00e7a devient membre d'habituel de r\u00e9ponse d\u00e8s que je suis s\u00fbr d'une pression trop grande, alors l\u00e0, on dit c'est la maladie parce que je suis du jus devenu d\u00e9pendant de cette contrainte \u00e9motionnelle, la maladie, c'est la contrainte voil\u00e0 et une contrainte qui n'est pas d'ordre je pense psychiques justement c'est pas une id\u00e9e, on peut penser avoir les id\u00e9es les plus folles, savourant pas du tout fou si vous y croyez, et la croyance, c'est une \u00e9motion, c'est-\u00e0-dire c'est sa rage croit parce que pourquoi, c'est pas une question de logique, on va pas essayer de trouver des lieux, la logique, c'est parce que ah oui, \u00e7a me parle, parce que \u00e7a donne sens parce qu'on se sent mieux, mais \u00e7a \u00e9claire ah ben oui, voil\u00e0, voil\u00e0, je comprends, l\u00e0 comme \u00e7a et \u00e7a, c'est tout le danger c'est de d'avoir des croyances auxquelles on va adh\u00e9rer, alors si c'est des croyances qui nous mettent dans la vie dans l'\u00e9change dans le positif et alors, mais si elle nous pousse \u00e0 d\u00e9truire ce qui pensent pas comme nous, alors c'est l\u00e0 qu'on se dit : \u00e7a va pas, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ne doit pas \u00eatre la destructive IT qui l'emporte parce que la vie c'est pas la destructive IT et l\u00e0 les change la co- cr\u00e9ation avec cette tension permanente, ce jeu de ce qui est positif, n\u00e9gatif, mais pas l'enfermement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [92%] :\r\nPhilippe Jeammet, quand nos \u00e9motions nous rendent fous, le livre est passionnant tout autant que notre invit\u00e9, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, la suite apr\u00e8s un extrait du nouvel album de Mathieu Boogaerts seul tr\u00e8s doux, Mathieu Boogaerts avec une chanson qui s'appelle l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:06) [78%] :\r\nLe discours, la raison je tombe dans le trou, j'aimerais savoir pourquoi je dis pas non, pourquoi j'ai beaucoup pour ce qui est noir et puis c'est profond a plus de sous, puis cette affaire, c'est l\u00e0 que c'est bon, c'est l\u00e0 que je c'est que j'\u00e9tais si bas je ne encore et en je, si je suis, moi ce que je trouve jusque maintenant c'est con que je sache. \r\nSoit investi hier certains aspects le paradis existe religion du groupe \u00e9tranger l'envie de la tentation \u00e9tait plus que j'ai envie de sombrer, l'envie de manger, de toucher le fond et l'on va aller rejoindre tous tous les vieux d\u00e9mons, je suis pas, je ne trouve encore, je suis moi, c'est que j'ai jusqu'c'est quoi, c'est la mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [91%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [90%] :\r\nPhilippe Jeammet, notre invit\u00e9 p\u00e9dopsychiatre surtout l'adolescent dans le sang, jeunes adultes \u00e0 l'institut Montsouris \u00e0 Paris, dans votre livre, donc on y parle de la folie, il y a une question qui traverse justement ce livre, c'est la question de la responsabilit\u00e9, suis -je ou non responsable est -ce que la question est importante \u00e0 poser : en mati\u00e8re de de folie ou de d\u00e9rives pardon peut-\u00eatre juste encore le mot folie le mot y a quelque chose de p\u00e9joratif en l'utilisant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [85%] :\r\nEt malheureusement oui, voyez, on en parle sans int\u00e9r\u00eat et, de m\u00eame qu'on parle de l'homme des schizophr\u00e8nes de Andy de, de, de, de personnes qui font une chose et et leurs contraires qui sont schizophr\u00e8nes sont ce qui quand m\u00eame extr\u00eamement blessants pour le 10 schizophr\u00e8ne, c'est pour \u00e7a que, vraiment, il faut qu'on revienne sur cette nomenclature qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important et maintenant la faire \u00e9voluer, pour voir, c'est pas des entit\u00e9s, des maladies, mais c'est des dynamiques de vuln\u00e9rabilit\u00e9 un peu qu'on peut, on va avoir une tendance \u00e0 l'hypertension et selon lui, de l'environnement, elle va s'exprimer de mani\u00e8re plus forte ou plus, plus l\u00e9g\u00e8re, c'est quelque chose de cet ordre -l\u00e0, on a des vuln\u00e9rabilit\u00e9s \u00e0 des comportements \u00e9motionnels inad\u00e9quate, mais qui sont peu qui deviennent des maladies quand on s'enferment au fond, la maladie est au bout du chemin, elle est pas au d\u00e9part, c'est \u00e7a aussi qu'il faut comprendre les qu'on change en effet ce naissance mais tellement \u00e0 la place des folies justement h\u00e9 bien justement, je pense qu'il faut qu'on parle de, de, de, qu'il faut qu'on arrive \u00e0 parler de troubles \u00e9motionnels, d'accord, troupes de la gestion des \u00e9motions de troubles \u00e9motionnels dans la force de ses \u00e9motions, ses les bipolaires maladie bipolaire, alors apr\u00e8s, comme toujours, on va aussi avoir tendance \u00e0 en faire des entit\u00e9s comme \u00e7a, alors nous sommes tous bipolaire, un peu, nous avons tous des variations d'\u00e9motion mais par moments, \u00e7a prend sa place dans dans des extr\u00eames, bon et mais on a tendance \u00e0 Paris, on a une tellement parce que c'est \u00e7a qui qui renforce notre territoire notre identit\u00e9, l'autre diff\u00e9rent de moi en g\u00e9n\u00e9ral moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:37) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps Philippe Jeammet, aussi, \u00e0 la demande des patients parce qu'on sait effectivement que les patients de telle ou telle maladie, enfin voil\u00e0, on parle pas forc\u00e9ment de maladies psychiques mais les patients ont besoin \u00e0 un moment qu'on pose un diagnostic clair et qu'on leur donne un mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:50) [87%] :\r\nMais il faudrait expliquer, voil\u00e0 ce que c'est, pour nous, de l'astre la la schizophr\u00e9nie dans l'\u00e9tat actuel de nos connaissances au fond de pouvoir dire oui, j'ai comme une sorte de court- circuit c\u00e9r\u00e9bral ou des \u00e9motions qui devraient \u00eatre filtr\u00e9es par l'Europe, le lobe frontal vont diffuser un peu partout, partir dans les zones auditives et l\u00e0 vous avez entendent des voix partir dans des, des, des zones de gestion des \u00e9motions et l\u00e0 vous \u00eates remplit d'angoisse, sans savoir pourquoi, oui, c'est cette derri\u00e8re de d\u00e9r\u00e8glements bon et que ce n'est pas votre faute, vous n'y \u00eates pour rien, c'est pas une id\u00e9e, vous avez pas de mauvaises pens\u00e9es, c'est quelque chose qui s'impose \u00e0 vous et par contre, vous avez la possibilit\u00e9, si vous ne comprenez si vous avez confiance en ce que vous dit de vous donner des moyens de mieux g\u00e9rer cette cette histoire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:34) [93%] :\r\nEt \u00e7a, je ne suis pas responsable de ce qui m'arrive, mais en revanche je peux prendre la responsabilit\u00e9 de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:39) [88%] :\r\nEt d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous ne sommes pas responsables de nos \u00e9motions ni d\u00e9penser qui nous viennent comme cela, nous sommes responsables de ce que nous en faisons et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a rejoint la question de la valeur que vous posiez tout \u00e0 l'heure et qu'en effet et puis oui, la vie un sens aller vectoris\u00e9 il y a un neurophysiologique qui a fait un tr\u00e8s beau livre Antonio Damasio, je me suis beaucoup appuy\u00e9 qui s'appelle l'autre moi- m\u00eame chez Odile Jacob, \u00e7a c'est la traduction de l'am\u00e9ricain, l'autre moi- m\u00eame sur justement cette activit\u00e9 r\u00e9flexive, qui fait que la vie c'est pas n'importe quoi, la vie est vectoris\u00e9 c'est-\u00e0-dire, elle est, dit -elle, a une valeur, elle va vers la transmission, la vie c'est pas la mort, c'est depuis qu'il y a une premi\u00e8re cellule h\u00e9 bien elle est programm\u00e9e avec le g\u00e9nome pour se multiplier et pas du tout pour nourrir et quand le mat\u00e9riel, il est remplac\u00e9 avant, compl\u00e8tement, et \u00e7a change de regard, c'est l'\u00eatre humain qui a invent\u00e9 la mort parce qui s'est pass\u00e9 comme propre finalit\u00e9, les animaux, il souffre de la disparition de des personnes, ils peuvent se laisser mourir perdent le le le tonus, l'envie de vivre parce qu'ils n'ont plus leur stimulant et ce stimulant passe par la biologie mais il est relationnel pour \u00e7a qu'il faut pas opposer le psychique et le physiologique, la relation, elle passe par le cerveau, c'est salaires nous donner et c'est \u00e7a, voil\u00e0, et que \u00e7a se transmet mais pour nous, comme on est quand m\u00eame on prend ce prend pour notre propre finalit\u00e9, h\u00e9 bien on trouve tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able qu'on avait pas demand\u00e9 notre avis pour Net \u00e7a passe encore, mais pas pour mourir, l\u00e0 \u00e7a devient presque une insulte pourquoi nous avoir donn\u00e9 la conscience et on ne peut pas g\u00e9rer notre fin de vie, h\u00e9 ben non, sauf que nous transmettons et c'est l\u00e0 o\u00f9 la valeur qu'on devrait int\u00e9grer, c'est pas non plus pleurnicher sur le fait que on n'est pas \u00e9ternel, bon, c'est de dire, mais donnons pendant cependant formidable de la vie, donnons -nous les moyens de l'utiliser de fa\u00e7on positive et luttons contre la tendance \u00e0 la destructive IT qui est le fruit de la peur, c'est toujours \u00e7a, c'est la peur, c'est jamais bien \u00eatre qui fait la destructive IT c'est parce qu'on a peur et on a peur, sinc\u00e8rement il y a des raisons d'avoir peur, il y a des dangers, mais \u00e7a ne doit jamais nous conduira destructive IT c'est l\u00e0 ou enfin on pourrait avoir une r\u00e9flexion commune au lieu de s'enfermer comme cela dans ces dans ces guerres dans dans tout le 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e convoi pr\u00eate \u00e0 rena\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [93%] :\r\nIl y a des choses justement extr\u00eamement int\u00e9ressante et notamment quand vous quand vous parlez des des ados avec tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes de j'veux \u00e0 mon corps et je me je l'anorexie ou que ce soit la scarification etc vous expliquer en fait que ces jeunes ne ressentent aucun pouvoir sur les choses et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:10) [91%] :\r\nD'ailleurs, et que le seul pouvoir qu'ils ont de m\u00eame pour le suicide d'ailleurs qui est la limite extr\u00eame, le seul pouvoir qu'ils ont, c'est de s'enlever la vie de Sabine et la ville de s'ab\u00eemer le corps c'est une c'est, c'est comme \u00e7a que vous voulait l'analyser exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:22) [89%] :\r\nMais pour moi, c'est \u00e7a le le miroir grossissant, parce qu'en fait c'est pour tout le monde, ce dont on se rend pas compte, alors qu'on le sait au fond de nous, c'est qu'on ma\u00eetrise pas la vie, vous pouvez pas me dire : vous savez, je vais \u00eatre aim\u00e9, je vais plaire, je suis s\u00fbr de r\u00e9ussir le bon je veux dire qu'esp\u00e8re mais je peux pas vous le garantir, par contre, si vous me dites, moi je m'int\u00e9resse \u00e0 rien, la vie c'est de la merde et je n'ai aucun int\u00e9r\u00eat pour la vie, je m'enferme sur moi- m\u00eame, l\u00e0 vous r\u00e9ussissez, la seule fa\u00e7on d'\u00eatre s\u00fbr du r\u00e9sultat de l'examen de par le pass\u00e9, car si vous ne passez vous d\u00e9pendez toujours et la vie c'est \u00e7a d\u00e8s que vous \u00eates dans la vie, vous n'\u00eates plus ma\u00eetre ne plus dans la reprise et \u00e7a c'est tr\u00e8s dur \u00e0 supporter, surtout si on a eu beaucoup d'd\u00e9ception h\u00e9 oui dans l'endive, je fais une place \u00e9norme \u00e0 la d\u00e9ception penser le cancer des \u00e9motions, c'est-\u00e0-dire comme le cancer \u00e7a se mieux nourris de la vitalit\u00e9 de la vie des cellules des diff\u00e9rencier qui a dans le cancer, h\u00e9 bien c'est pareil votre d\u00e9ception est \u00e0 la mesure de votre attente les gens qui attendent peu de la vie, ils en moins Avantage de pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u, mais ils ont peut-\u00eatre pas une vie, voyez tr\u00e8s folichonne non plus mais enfin bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [84%] :\r\nC'est : c'est dangereux d'\u00eatre dans la vie quand m\u00eame Philippe Jeammet, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [90%] :\r\nVoil\u00e0 nous \u00e9chappe et on est programm\u00e9s biologiquement comme tout le vivant pour r\u00e9agir activement toute menace sur notre petit territoire, je pr\u00e9f\u00e8re encore une fois, par les territoires que de narcissisme parce qu'on a un peu trop intellectualiser voil\u00e0 et que par des mots tr\u00e8s savant, on en fait quelque chose d'une sp\u00e9cificit\u00e9 humaine, alors qu'il faut savoir qu'en parlant de notre territoire, c'est que d\u00e8s qu'on est menac\u00e9e dans notre image de nous-m\u00eames, nous avons les m\u00eames r\u00e9actions que les animaux dans notre basse-cour, c'est-\u00e0-dire de Tito de de de d\u00e9fense partout et con\u00e7oit g\u00e9rer plus scientifique et plus intellectuels, les petites vengeances comme \u00e7a, il m'a humili\u00e9, il n'a pas cit\u00e9 une fois 30 ans apr\u00e8s, on peut s'en souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:11) [86%] :\r\nPuis vous dites c'est tendance, c'est tendance \u00e0 rompre le relationnel qui f\u00e2che qui vous a bless\u00e9 etc on se coupent de la vie, tr\u00e8s clairement, on se coupent de ce de ce train cette relation plut\u00f4t que d'essayer d'chercher une solution il y a des fois quand m\u00eame Philippe Jeammet, o\u00f9 elle est tellement destructrices qu'il faut s'en prot\u00e9ger et puis voil\u00e0 R\u00e9dac or. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:27) [88%] :\r\nOui bien s\u00fbr c'est la la la diff\u00e9renciation, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a la valeur, c'est qu'on doit prendre r\u00e9solument parti pour la vie, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9change en acceptant la les diff\u00e9rences comme une richesse, si elles ne sont pas des structures ici la diff\u00e9rence, \u00e7a consiste \u00e0 dire tous ceux qui sont pas comme moi, je vais d\u00e9truire la il y a quelque chose qui est contre l'avis qu'il y a, on le voit, \u00e7a fait cruellement \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9 et, bien s\u00fbr, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de tous temps, alors \u00e7a prend des formes diff\u00e9rentes, il y a rien de nouveau sur le ciel, la destructive IT c'est toujours pareil, j'allais dire c'est toujours aussi b\u00eates, c'est pas que les gens soient b\u00eates, mais c'est toujours la m\u00eame m\u00e9canique, c'est-\u00e0-dire il faut d\u00e9truire ce qu'on n'arrive pas \u00e0 ma\u00eetriser voil\u00e0 et en miroir, on va cr\u00e9er la m\u00eame haine chez les autres, qui vont revenir apr\u00e8s d\u00e9truire ces ces ph\u00e9nom\u00e8nes de miroir que Ren\u00e9 Girard dans du nord Niger avait beaucoup parl\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 qu'on a pas trop voulu \u00e9couter et on voit bien que \u00e7a, c'est terrible la vengeance, les 2 et essayer et on le voit dans tous les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux \u00e0 l'heure actuelle, ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 humili\u00e9s, donc ils vont bless\u00e9s Ivo milliers \u00e0 leur tour et ainsi suite mais on peut pas arr\u00eater avec les connaissances que nous avant de dire halte -l\u00e0, bien s\u00fbr, c'est une r\u00e9action tr\u00e8s humaine nous tous de voir \u00e7a, on peut s'\u00e9nerver, mais peut on peut jouer, ce qui lui psychiques pour moi c'est pas les les mots, avoir des des concepts AMD, on peut s'autojustifier sur n'importe quoi, voil\u00e0, c'est un peu le probl\u00e8me de la philosophie et \u00e0 mon avis, c'est que bon, chacun arrive \u00e0 trouver de bonnes raisons pour penser que le maire est plut\u00f4t \u00e0 moiti\u00e9 vide qu'\u00e0 moiti\u00e9 plein, alors que c'est une question de regard, mais que ce regard il va contribuer \u00e0 le remplir le verre ou \u00e0 le vider et c'est l\u00e0 que nous avons une responsabilit\u00e9, c'est donner \u00e0 ceux qui nous entourent et si on le voit bien au patient de dire ce type pas fou de vous comporter comme cela parce que, au moment o\u00f9 vous avez ces troubles, l\u00e0 vous vous sentez moins mal, donc c'est pas fou, sauf que \u00e7a vous prive de ce qui fait la vie, les \u00e9changes, plus vous en \u00eates priv\u00e9s, plus vous allez vous fermer sur vous- m\u00eame et c'est l'engrenage destructeur, et \u00e7a c'est pas juste, c'est pas fou, mais c'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:22) [78%] :\r\nEt c'est le c'est comme \u00e7a que vous avez \u00e7a, \u00e7a fait sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:24) [87%] :\r\nMais \u00e0 mon avis oui et quelquefois de dire je me rappelle d'un panel d'une patiente comme \u00e7a dans dans qui je demandais une anorexique qui, pour la 5\u00e8me fois son p\u00e8re de l'hospitaliser mais avait maintenant 19 ans avait \u00e9t\u00e9 majeur : elle refus\u00e9e et jeudi \u00e0 son p\u00e8re, mais il faut que, elle vous \u00e9coutera travaux parce qu'elle vous \u00e9coute oblig\u00e9 la \u00eatre hospitalis\u00e9, il explose au t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a en disant mais arr\u00eater cet acharnement th\u00e9rapeutique, si elle ne veut pas vivre pourquoi encore l'obliger \u00e0 cette 5\u00e8me hospitalisation et et recommencer ses troupes si elle veut pas dire qu'il sait pas qu'elle peut pas vivre, c'est qu'elle ne se sent vivre comme \u00e7a, mais elle va en mourir et \u00e7a, c'est pas juste, oui, effectivement, il a fini par le faire mais enfin bon voil\u00e0 et puis revu il y a peu d'ann\u00e9es, voil\u00e0 pour dans un jury de th\u00e8se, on a reparl\u00e9, tout \u00e7a, elle \u00e9tait mieux \u00e0 vivre et \u00e0 faire des choses que que de de, c'est pour \u00e7a que la compr\u00e9hension qu'on a des troubles mentaux et tr\u00e8s important, pas une \u00e9poque, on a pu dire si leur choix, c'est leur d\u00e9sir, c'est leur fa\u00e7on d'exister, oui, c'est leur fa\u00e7on de se sentir moins mal, mais c'est pas choisi, c'est une contrainte voil\u00e0 \u00e9motionnel li\u00e9 \u00e0 leur temp\u00e9rament et \u00e0 leur histoire, hein, comme l'hypertension, c'est pas choisi le diab\u00e8te c'est pas choisi et bien de faire des tours de l'humeur et de voir tout en noir, vous ne le choisissait pas un r\u00f4le \u00e0 jouer et on a un r\u00f4le \u00e0 jouer qui est de dire, c'est compr\u00e9hensible, mais on sait qu'il y a une angine, r\u00e9alit\u00e9 et \u00e7a je crois que \u00e7a peut changer un peu aid\u00e9s \u00e0 se rep\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:59) [92%] :\r\nPhilippe Jeammet, quand nos \u00e9motions nous rendent fous, le livre est paru chez Odile Jacob, nous allons continuer \u00e0 le parcourir parler plus pr\u00e9cis\u00e9ment, peut-\u00eatre des, des, des ados justement et des jeunes adultes, dont on sait qu'effectivement alors c'\u00e9tait votre sp\u00e9cialit\u00e9, et on sait qu'ils ne vont pas forc\u00e9ment bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:16) [86%] :\r\nCe sera apr\u00e8s ils sur la premi\u00e8re fra\u00eeche feeling quelque 3 37 ans plus tard, nous retrouvons tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:27) [79%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:51) [74%] :\r\nVous le c'est la vie qui elle est all\u00e9e jusqu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:15) [85%] :\r\nNe pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:32) [76%] :\r\nCe qu'il y a de de jusque l\u00e0 c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:07) [93%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:33) [87%] :\r\nDans le pays et puis sur flux j'ai lieu donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:45) [91%] :\r\nParlons de l'adolescence et Philippe Jeammet, puisque vous avez, on l'a dit \u00e0 l'institut Montsouris dirig\u00e9 pendant 20 ans le service et jeunes adultes et adolescents, ces jeunes qui, et les chiffres suisses vraiment son parle d'augmentation du nombre de de jeunes qui ne vont pas bien, on peut le comprendre en m\u00eame temps, voil\u00e0, c'est un peu difficile, les jeunes qui peuvent parler de la peur, moi j'en entendu des gens dire : mais moi j'ai peur de grandir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:12) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, mais \u00e7a, c'est aussi de la ran\u00e7on du progr\u00e8s, ce qui veut dire, c'est que \u00e7a fait partie de cette tension qui de l'avis d'un \u00e9quilibre dynamique qui peut tr\u00e8s vite basculer dans un sens positif ou n\u00e9gatif, et il y a plus de tension dans le monde actuel parce que il y a plus d'ouverture, plus de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:31) [91%] :\r\nOn en vient \u00e0 ce qu'on disait au d\u00e9part mais je j'ai repens\u00e9 \u00e0 mes ann\u00e9es d'enfance ou d'adolescents, je n'avais qu'une h\u00e2te, c'\u00e9tait de grandir, de devenir adulte, on a l'impression qu'aujourd'hui ce n'est plus leur cas est -ce que vous vous 50 ans de pratique, l\u00e0 vous vous arrivez \u00e0 me dire que c'\u00e9tait je suis pas la seule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:47) [87%] :\r\nNon mais, oui, oui et non parce qu'une bonne partie de ces jeunes, s'ils ont envie, ils ont quand m\u00eame si envie de de grandir et ils souffrent beaucoup dans les enqu\u00eates qu'on avait pu faire \u00e0 plusieurs reprises il souffre du manque de confiance des adultes \u00e0 leur \u00e9gard et ils souffrent souvent de de la vision qu'on leur pr\u00e9sente du monde et ils aimeraient quand m\u00eame bon et il y a une sous- estimation de la part des adultes aussi des attentes de ces jeunes quand on demande dans des que des enqu\u00eates avec un regard crois\u00e9 adultes, adolescents, si il y a, quels sont les personnages dont ils attendent beaucoup, h\u00e9 bien 90 pourcent c'est c'est la mer, quelque chose comme 85 pourcent,, c'est le p\u00e8re, 75 pourcent enseignant enseignant voil\u00e0 quand m\u00eame dans les 100 attendent de beaucoup plus dans les enqu\u00eates anonymes alors face \u00e0 leurs parents iront peut-\u00eatre pas la m\u00eame chose, mais sur leur le fait, ils sont en attente de choses positives massivement voil\u00e0 et \u00e7a c'est sous- estim\u00e9 par les adultes et ne supporte pas bien, parce les adultes nous font pas confiance, ils le ressentent comme \u00e7a et quand on demande aux adultes, il y a un des en-dessous pour les parents, ce qui n'est pas normal, par contre, l\u00e0 o\u00f9 il y a pr\u00e8s de 75 pourcent des des ados qui disent ce qu'ils attendent beaucoup de leur enseignant, ils sont pas 30 pourcent des des enseignants \u00e0 penser que l'adolescent attend quelque chose de, alors comment voulez -vous qu'on soit motiv\u00e9 quand encore assez que ce quoi qui vous enseignez n'attendent rien \u00e7a il y a quelque chose dramatique de cela et c'est ce qui m'a pouss\u00e9, j'en parle d'ailleurs aussi dans le livre, \u00e0 faire de dipl\u00f4mes universitaires sur ces toutes les professions pour r\u00e9unir ensemble toutes les professions \u00e0 haut potentiel \u00e9motionnel dans la rencontre avec les adolescents, sant\u00e9, justice, \u00e9ducation nationale, police et gendarmerie, vous voyez que les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents en France montre combien \u00e7a serait important, comprenez de comprendre, de sortir la du binaire, il faut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re, il faut \u00eatre laxiste en cela s'insulter ou on tape, mais c'est pas \u00e7a, c'est bien entendu qu'il faut pas \u00eatre laxiste, mais il faut donner aussi l'exemple et on rencontre des gens et la fa\u00e7on dont on va les regarder va compter \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a tout le monde, au fond, peu d'entendre, mais il faut il encore faut -il \u00e9tait avoir \u00e9t\u00e9 avertie et l\u00e0 il y a une m\u00e9connaissance sur g\u00e9n\u00e9rale de ses attentes r\u00e9ciproques par leur actuel, alors qu'il y a des possibilit\u00e9s justement d'\u00e9change comme on a jamais eu et d'ouverture sur le monde et on les utilise pas parce qu'on a peur d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9s, alors il nous \u00e9coute pas, 40 ans quand on parle, j'ai un coll\u00e8gue sociologue qui dit que nous on est des adultes, la g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e, enfin, on aurait bien aim\u00e9 parler \u00e9tait : pas question de parler \u00e0 table et maintenant on voudrait bien parler, mais avec les petits-enfants, il parle tellement qu'on n'arrive pas en placer une, mais nous emp\u00eache pas de parler, mais il donne l'impression qu'il nous \u00e9coute pas, mais nous \u00e9coute plus qu'on le croit, simplement il s'arr\u00eate, pas forc\u00e9ment de parler continue \u00e0 tripoter leur petit jeu mais ils sont pas m\u00e9contents qu'donne un avis et en vacances aper\u00e7oit quelquefois des mois, des ann\u00e9es apr\u00e8s qu'ils en tiennent compte bien Sierre c'est rentr\u00e9 quelques mais assez n'est plus sous la m\u00eame forme et \u00e7a comme nous on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9, c'est le cas de beaucoup d'enseignants, ils n'ont pas eu l'\u00e9ducation, les jeunes, ils ont l'impression que ce cette plus grande libert\u00e9 d'expression signifie qu'il ne s'int\u00e9ressent plus et qui ne sont plus reconnus, ce qui faut et l\u00e0 et \u00e7a devient vrai si on le prend mal, \u00e7a va devenir vrai voyez ces ces malentendus et la vie avait fait de tant de malentendus, ou en sous- estime les attendent qu'les autres \u00e0 votre \u00e9gard, c'est \u00e7a aussi qui font la d\u00e9ception oh, il n'a pas r\u00e9pondu donc ce qui m'appr\u00e9cient pas et voil\u00e0, nous sommes des g\u00e9n\u00e9rateurs d'ambiance qui cette activit\u00e9 r\u00e9flexive, propre \u00e0 l'\u00eatre humain a eu comme cons\u00e9quence que \u00e7a nous met toujours devant un paradoxe, c'est que pour \u00eatre soi, il faut se nourrir des autres et en m\u00eame temps, il faut savoir se diff\u00e9rencier, \u00e7a c'est une vraie contradiction un vrai paradoxe parce que c'est des niveaux de logique diff\u00e9rents et en m\u00eame temps, nous sommes des des r\u00e9gulateurs des instincts et des g\u00e9n\u00e9rateurs de valeur et nous sommes aussi, il faut savoir des g\u00e9n\u00e9rateurs d'ambiance, \u00e7a c'est dans les milieux du travail \u00e7a devient urgent, en commen\u00e7ant, s'en rendent compte ce qu'il veut Bernard tout \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes d'ambiance de regard, c'est si c'\u00e9tait, il suffirait que de montrer aux personnes mais qui sont une importance est fondamental, \u00e7a, tout \u00e7a, \u00e7a passe par des mises encha\u00eenement biologique mais \u00e7a va d\u00e9pendre de la qualit\u00e9 du regard qu'on porte sur l'autre, il y a pas d'opposition entre le psychique et le biologique douter biologique mais si motiv\u00e9e par la relation par le regard, par le lien et montrer qu'ils ont une valeur et \u00e7a n'emp\u00eache pas certains moments de vers de terre sonore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:07) [88%] :\r\nVous, bien s\u00fbr, il faudrait -il le savoir et se diff\u00e9rencier, quand vous parlez de la diff\u00e9renciation se diff\u00e9rencier et j'en viens aux adultes, enfin aux jeunes adultes et aux ados, c'est vraiment la p\u00e9riode Charriere c'est c'est souvent l\u00e0 d'ailleurs o\u00f9 se d\u00e9clarer les maladies, les maladies psychiques les troubles \u00e9motionnels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:25) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que si vous voulez l'adolescence va nous confronter comment dire \u00e0 notre impuissance devant le changement biologique, c'est-\u00e0-dire que, qu'on le veuille ou non, on est pouss\u00e9 en avant et on n'a rien choisi d'ailleurs ni nos parents, ni le milieu culturel dans lequel elle n'est ni la les l'environnement social n'a pas choisi la conseill\u00e8re nous demande encore et on nous demande de faire avec ta d\u00e8s maintenant tout d\u00e9brouille -toi, alors c'est l\u00e0 que, on va faire les comptes avec tout ce qui nous a manqu\u00e9 pendant l'enfance, oui \u00e7a va mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, toute notre ins\u00e9curit\u00e9 ant\u00e9rieurs, tout ceci va et on va chercher et \u00e7a fait peur aussi aux adultes, c'est pour \u00e7a que d\u00e8s qu'il a peur, on va chercher \u00e0 organiser ces \u00e9v\u00e9nements de changement de la vie par des rituels tous ces rites, ils sont l\u00e0 pour ma\u00eetriser l'inconnu face \u00e0 ce d\u00e9bordement on va imposer des r\u00e8gles, or maintenant, mais les r\u00e9actions beaucoup plus large, il y a beaucoup moins de rituels, c'est une chance, c'est un risque, parce qu'\u00e9videmment quand de l'adolescence se r\u00e9duisait \u00e0 des rituels ou on s'arranger d'ailleurs pour que les adolescents et tu as envie d'\u00eatre que le les adultes leur impose ce rituel parce que \u00e7a allait les intronis\u00e9s adulte mais enfin structurait sa montrait voil\u00e0 mais dans une r\u00e9p\u00e9tition du m\u00eame qui, quand elle s'est arr\u00eat\u00e9e finit par \u00eatre mortif\u00e8re, parce que les, les, les, les, les civilisations tr\u00e8s ritualis\u00e9 en sont morts parce qu'elle n'invente plus la vie c'est le changement, on peut pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du m\u00eame \u00e7a va bien temps, donc c'est un peu la quadrature du cercle, c'est mais c'est une tente, la vie c'est une tension permanente des contraire exactement c'est pas une quadrature faut pas mettent le il faut accepter que c'est une tension entre des contraintes voil\u00e0 et donc pas de rites, mais en m\u00eame temps quelqu'un balisage ont oui quelques balises et surtout une vision voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire vers quoi on veut aller qu'est -ce qui vaut la peine et la la la, ce qui vaut la peine, c'est de comprendre, voil\u00e0, c'est \u00e0 prendre, commence \u00e0 faire, c'est de montrer cette beaut\u00e9 de la vie et comment la conserver, comment l'utiliser, c'est sous ce message que qu'il faut pouvoir donner \u00e7a en vaut la peine et cette l\u00e0 la valeur que vous allez lui donner, c'est \u00e0 nous de donner cette valeur et d'arr\u00eater de se battre pour des d\u00e9tails ou pour des, des, des rites qui sont des d\u00e9mod\u00e9s bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:38) [90%] :\r\nMais surtout l'attendent Philippe Jeammet, il me semble quand quand m\u00eame un certain nombre de barri\u00e8res, de murs \u00e9tait tomb\u00e9 depuis quelques d\u00e9cennies et qu'on est en train de les \u00e9riger \u00e0 nouveau, c'est une sorte de mouvement pas perte mais c'est un perp\u00e9tuel historique oui on n'apprend rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:53) [89%] :\r\nQue maintenant, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9, jamais en attendant sur sur ce qu'est la biologie, la vie sur les possibilit\u00e9s de changement de de de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:04) [89%] :\r\nMais quand vous dites, et l\u00e0 c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:07) [93%] :\r\nMais c'est \u00e0 nous de le faire passer, et probablement d\u00e8s l'\u00e9cole, de montrer cette richesse du vivant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:12) [90%] :\r\nOn va y revenir apr\u00e8s V\u00e9ronique Sanson, je me suis tellement manqu\u00e9 de son album indestructible, \u00e7a vous dira sans doute quelque chose, V\u00e9ronique Sanson, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:14) [92%] :\r\nJe suis l\u00e0, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:02) [86%] :\r\nOn aurait pu \u00e9couter aussi ami \u00e0 une hausse, je crois que c'est une chose de ce qui vous a touch\u00e9 un niveau justement qui fait partie de ces jeunes adultes fracass\u00e9 exactement dans quelle tristesse avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:13) [88%] :\r\nDu \u00e7a n'est pas voulu voil\u00e0 tout \u00e7a, c'est une voil\u00e0 une mauvaise interpr\u00e9tation, elle a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par ses contraintes assez peur tout ce probl\u00e8me, c'est que plus on est sensible au fond plus c'est une richesse et plus c'est une vuln\u00e9rabilit\u00e9 et alors mais c'est pas les la folie ou la drogue qui qui fait la la richesse non c'est parce que ce sont des gens sensibles que ils sont \u00e0 la fois, artistes et que ils peuvent faire la utiliser la drogue etc pour calmer leurs angoisses, mais tout \u00e7a, c'est destructeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:43) [85%] :\r\nPour ramener ces adultes pour ramener ces enfants, ces ados \u00e0 la vie, il faut leur redonner du d\u00e9sir Philippe Jeammet, quand on dit \u00e7a, on a tous de tout de tout, dit : il faut donner envie, donner envie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:54) [88%] :\r\nQu'est -ce qui va, il faut avoir envie qu'est -ce qui va faire qu'on va croire justement c'est parce que \u00e7a vous redonne envie, \u00e7a donne du sens, et si cela ou si on peut pas \u00eatre neutre, il faut aller dans le sens qui soit pas celui de la destruction, l\u00e0 il y a un vrai danger, on s'aper\u00e7oit que, justement, on peut pas faire n'importe quoi comme \u00e7a laiss\u00e9 tout comme \u00e9quivalent et des pas l'importance non la destructif IT r\u00f4de toujours parce que elle est, elle est li\u00e9e \u00e0 la peur et que \u00e7a va donner \u00e0 un moment donn\u00e9 une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir en d\u00e9truisant donc \u00e0 nous, nous avons en effet en ne peut pas \u00eatre neutre et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une conception d'un mot, niveau de la psy \u00e0 un moment donn\u00e9, de dire : attendez, on ne va pas se substituer au patient s'il fait comme \u00e7a, c'est que c'est son d\u00e9sir qui s'exprime, on peut pas l'obliger \u00e0 se soigner, on peut, je pense, voil\u00e0, dire ce que je disais tout \u00e0 l'heure, vous n'avez pas \u00e0 vous habiller pour vous sortir exister et en m\u00eame temps c'est pas faux, nous sommes tous tent\u00e9s, mais on n'a pas faire \u00e7a et l\u00e0, on peut \u00eatre assez ferme et quelquefois l\u00e0 o\u00f9 il y a des contraintes \u00e9motionnel on peut opposer des contraintes pour \u00e9viter que le sujet s'enferment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:56) [89%] :\r\nAlors si c'est la peur qui les emm\u00e8ne \u00e0 la destructive IT si on prend le probl\u00e8me \u00e0 la racine, \u00e7a veut dire faire taire les peurs de faire taire les peurs, c'est, c'est c'est c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:07) [87%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, parce qu'on a besoin aussi, c'est pour les moteurs, comme tout, c'est toujours les de filtrer de la il faut \u00e0 la fois pouvoir se replier sur soi et s'ouvrir en m\u00eame temps, bon mais justement d'aider, allez sur quoi elle se fonde de quoi a -t-on \u00e0 avoir peur, voil\u00e0 et sont souvent beaucoup plus imaginaire, qu'on ne le croit, parce qu'on va pr\u00eater justement ses propres peur aux autres et et les autres vont penser ses encha\u00eenements, o\u00f9 on va, sans arr\u00eat, oui, vivre \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent qu'on interpr\u00e8te le comportement, les difficult\u00e9s des des des jeunes ou des des patients comme dirig\u00e9e contre vous, il est pas bien, c'est contre moi, contre moi, le parent contre moi, le mal, pas du tout, c'est d'abord pour \u00eatre moins mal qui n'est pas bien, c'est parce que \u00e7a va pas bien et que, en ne s'exprimant ainsi, il est moins match mais c'est pas fait pour mettre en \u00e9chec les parents pour mais sans arr\u00eat, on va prendre le n\u00e9gatif, on va pas, on va l'appeler pour toi, voil\u00e0 les faits qu'il nous fait, on va consid\u00e9rer que c'est la cause mais pas du tout et dire au contraire que ce qu'on ressent, a profond\u00e9ment avoir en miroir avec sur ce que ressent en g\u00e9n\u00e9ral celui qui va pas bien, tout d'un coup, je me sens agress\u00e9e par lui, h\u00e9 bien c'est que lui se sent agress\u00e9 par la vie par nous, par les d\u00e9marches qu'il a affaire si, \u00e7a et \u00e7a dans le livre que de de patients que j'ai pu faire publier, on le voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s important de c'\u00e9tait moi, il n'y a de comprendre cet effet miroir, c'est pas pour le second ressort n'est pas le r\u00e9sultat de ce qu'il veut, \u00e7a t\u00e9moigne de ce qu'il ressent lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:34) [90%] :\r\nOn voit, vous mettez en sc\u00e8ne, vous vous \u00eates mis en sc\u00e8ne avec avec vos patients pourquoi justement th\u00e9\u00e2tre et je dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:41) [84%] :\r\nMais parce que je le fais pas sous la forme qu'on appelle le psychodrame psychanalytique qui s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 70, notamment en France et donc qui permettait justement de dire au patient, je veux pas soigner, je veux pas m\u00e8re ceci : Mon p\u00e8re cela h\u00e9 bien fait le r\u00f4le de votre p\u00e8re, peut-\u00eatre le r\u00f4le du m\u00e9decin et puis on va comme \u00e7a et l\u00e0, alors apr\u00e8s, \u00e7a nous permet nous de de ma\u00eetre du jeu, l\u00e0 o\u00f9 il y avait pas des des face-\u00e0-face, des blocs qui s'affrontaient enfin de non, vous pouvez me prendre la place de l'autre, c'est tout ce jeu et Serge Tisseron a fait \u00e7a aussi tr\u00e8s bien s\u00fbr des, des, des maternelles, l\u00e0 o\u00f9 il y a des enfants violents et leur faire changer de r\u00f4le, celui qui est victime de violents le pour, donner quoi, ce qui est, c'est \u00e7a le psychique, la capacit\u00e9 de jouer avec nous de repr\u00e9sentations, les animaux ont des repr\u00e9sentations, ils en langage tr\u00e8s peut-\u00eatre plus rudimentaires, mais lui, non, mais ils peuvent pas jouer avec nous, on peut dire qui c'est moi comme dans cette petite l\u00e0 qui suit, comme je ne suis pas moi 7 patients bipolaires qui suis -je compte je suis paum\u00e9 qui juif quand je me sens moi est -ce que \u00e7a se r\u00e9sume \u00e0 ce que je me sens mais j'ai d'autres aspects de moi- m\u00eame, c'est \u00e7a la le psychique, c'est cette capacit\u00e9 de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:47) [93%] :\r\nPour terminer encore dans dans ces quelques minutes Philippe Jeammet quand je quand je je vous lis bien s\u00fbr qu'on a, on a toutes ces \u00e9motions, on a tout \u00e7a qu'est -ce qu'on fait nous, en tant que parents, parce que la question \u00e9minemment concernant tout qu'est -ce qu'on a comme comme levier comme qu'est -ce qu'on peut faire pour donner ce d\u00e9sir de vie pour essayer d'accompagner nos enfants dans cette ouverture de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:09) [87%] :\r\nNous sommes des g\u00e9n\u00e9rateurs d'ambiance c'est ce voil\u00e0, qu'\u00e7a veut dire p\u00e9riodiquement 2 fois par an, autrefois, comment vous les, les, les, dans les bonnes familles les grands changements de printemps ou d'Automne dans ce dire tout d'un coup, comment, \u00e0 quelle est l'ambiance en ce moment dans la maison, pareil \u00e0 l'\u00e9cole pareil dans 2 qu'est -ce qui est entrain de se passer dans l'institution, on sent qu'il y a quelque chose qui va pas et on s'aper\u00e7oit que c'est souvent pour 2000 l'une mauvaise interpr\u00e9tation des r\u00e9actions des uns des autres hommes \u00e9tait rentr\u00e9 en visant la t\u00eate oui parce que toi tu avais l'air comme s'il avait c'est parce qu'elle faisait comme \u00e7a et puis, finalement, tout \u00e7a c'\u00e9tait pas grand chose et \u00e7a devient des murs qui se construisent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:45) [94%] :\r\nDonc questionner nos enfants, essayer de leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:48) [87%] :\r\nEt se dire que nous sommes tous responsables de voil\u00e0, voil\u00e0 et que, par moment, mais bien s\u00fbr, c'est normal, on \u00e9tait et on peut \u00eatre en col\u00e8re et c'est pas la perfection Concha, \u00e7a n'existe pas, surtout pas, pas de perfection, \u00e7a c'est mortif\u00e8re comme \u00e7a n'existe pas, on peut \u00eatre toujours m\u00e9contents, donc non pas de perfection mais une ambiance o\u00f9 leur confiance domine sur le le la peur et la m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:09) [93%] :\r\nEt vous le dites, en clair, dans votre conclusion que c'est fou et on met des guillemets maintenant fin de cette \u00e9mission, en tout cas, ces gens qui ont des soucis, des soucis, on va dire psychiques sont aussi et tous de notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:26) [90%] :\r\nLa folie n'existe pas, oui il faut la ramener \u00e0 dire comme \u00e7a, une folie amoureuse ou une une une expression un petit peu vives des sentiments mais la folie maladie c'est \u00e0 bannir cela parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un instrument \u00e9pouvantable de s\u00e9gr\u00e9gation non ce sont des contraintes \u00e9motionnel qui \u00e0 un moment donn\u00e9, nous enferme dans des comportements qu'on n'a pas choisi avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:46) [94%] :\r\nQuand m\u00eame une particularit\u00e9, c'est que certaines maladies ont des pr\u00e9dispositions g\u00e9n\u00e9tiques, c'est bien la s\u00e9rie Yann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:52) [87%] :\r\nToujours je pense des pr\u00e9dispositions qui sont oui avec de luxe lors du temp\u00e9rament, l\u00e0 on a pas le m\u00eame temp\u00e9rament, on voit bien que on sera jamais tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on est habituellement un an on a une marge de manoeuvre qui est limit\u00e9e par notre temp\u00e9rament et \u00e7a c'est g\u00e9n\u00e9tique, la vie c'est la rencontre entre un jeune homme et \u00e0 l'environnement et sur l'environnement, les potentialit\u00e9s du g\u00e9nome s'exprimeront plus ou moins, mais elles sont aussi li\u00e9es \u00e0 ce jeune homme et l\u00e0 toutes les l'hyper- r\u00e9activit\u00e9 \u00e9motionnelle, les difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les \u00e9motions, il y a une base souvent g\u00e9n\u00e9tiques et selon l'environnement, elle va s'att\u00e9nuer ou elle va au contraire les les les accentuer, mais il y a une r\u00e9versibilit\u00e9 toujours possible, voil\u00e0 ce que, et que c'est important d'en comprendre le sens pour qu'on retrouve la confiance parce que si ces 2 peurs qui s'affrontent et bien \u00e9videmment, \u00e7a para\u00eet hier et c'est ce qui se passe dans la vie sociale en g\u00e9n\u00e9ral, quand les peurs sans la face \u00e0 face, ils vont aboutir \u00e0 ce qu'il redoutent voyez bien, vous l'avez dit qu'ils allaient nous nous casser la vigueur d\u00e9roulaient bien \u00e9videmment tout le monde a cherch\u00e9 \u00e0 et dans la vie actuelle et du monde, combien il y a un risque permanent comme cela de mal donner des sur- interpr\u00e9ter les r\u00e9actions des uns des autres et puis une fois qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 taper \u00e0 taper B. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:05) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 tout le monde il y a quelques semaines, nous avons consacr\u00e9 une \u00e9mission \u00e0 l'Intelligence \u00e9motionnelle avec un chercheur en psychologie sociale Christophe qui a \u00e9crit un livre qui effectivement parle justement des peurs et l'Intelligence \u00e9motionnelle pour vous ce quotient \u00e9motionnel sera barre importante de notre refus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:25) [91%] :\r\nSi on est absolument d\u00e9mentiel, absolument, c'est celui qu'il faut prendre en place parce qu'on le prenait en pla\u00e7ant le niant, c'est-\u00e0-dire par les raisonnements et des raisonnements qui qui tournent sur eux- m\u00eames et qui aboutissent \u00e0 des id\u00e9ologies ferm\u00e9es sur elles-m\u00eames et qui ont leur logique, bon mais j'ai jamais vu et entendu un philosophe convaincre notre philosophe que le ver \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 moiti\u00e9 plein ou \u00e0 Montpellier qu'on s'auto- justifient c'est pas faux en soi, sauf que la vie d'une tension permanente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:51) [91%] :\r\nMerci en tout cas pour vos propos, merci pour ce livre qui, je pense vraiment nous am\u00e8ne un autre point de vue sur sur cette folie nous permet de l'dans : regardez ce ce monde autrement quand nos \u00e9motions nous rendent fous Philippe Jeammet, j'esp\u00e8re que ce livre sera dans les mains de vos confr\u00e8res aussi pour vous, pour un autre regard sur les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:09) [87%] :\r\nEsp\u00e8re aussi d'ailleurs, vous avez vu qu'il y avait en bandeau : un point sur lequel je, je, j'insiste beaucoup \u00e0 nouveau regard nouveau regard sur les folies humaines c'est-\u00e0-dire c'est pas un livre sur les maladies mentales, c'est \u00e0 partir des mod\u00e8les dit mental comment elles nous \u00e9clairent sur nos folies humaines quand on s'enferment dans la destructive IT par peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:27) [87%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Jeammet, d'avoir merci \u00e0 vous, invitation, la mission est en lien sur le site, vous pouvez la r\u00e9\u00e9couter la t\u00e9l\u00e9charger la conseiller l'envoyer sur les r\u00e9seaux sociaux via le site RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:31) [71%] :\r\nC'\u00e9tait Brand battent \u00e2me de bloquer une racaille sur la premi\u00e8re Hespel le titre, choix de Fran\u00e7ois Piton notre aimable programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:40) [85%] :\r\nNous nous retrouverons bien entendu la semaine prochaine, merci Alexandre lumi\u00e8re qui \u00e9tait en Studio aujourd'hui, prenez soin de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:47) [89%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Parly. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:19) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures abeilles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T12:18:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeammet, Philippe", "role": "Psychiatre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E84D64E2-392D-4001-9C73-42689FEAAEFC", "internalArchiveId": "E84D64E2-392D-4001-9C73-42689FEAAEFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9p\u00f4t d'une p\u00e9tition fribourgeoise contre la lenteur des trains Fribourg-Berne", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savio Michellod,  co-pr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'Association transport et environnement\r\nLa lenteur des trains CFF entre Berne et Lausanne exasp\u00e8re les usagers fribourgeois, qui r\u00e9clament des liaisons ferroviaires de qualit\u00e9. Une p\u00e9tition allant dans ce sens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. L'interview de Savio Michellod, copr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'Association transport et environnement.\r\n\r\n* * D\u00e9p\u00f4t d'une p\u00e9tition fribourgeoise contre la lenteur des trains Fribourg-Berne 18h Une p\u00e9tition fribourgeoise contre la lenteur des trains Fribourg-Berne\r\nRetour en Suisse o\u00f9 la lenteur des trains CFF entre Berne et Lausanne exasp\u00e8re au plus haut point les usagers fribourgeois, qui r\u00e9clament des liaisons ferroviaires de qualit\u00e9...\r\nUne p\u00e9tition allant dans ce sens, munie de plus de 1140 signatures, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLes p\u00e9titionnaires estiment que la vitesse moyenne est trop faible... Elle n'est que de 85 \u00e0 90 km/h entre Lausanne et Berne, alors qu'elle d\u00e9passe 115 km/h entre Berne et Zurich... Cette p\u00e9tition demande donc que l'on r\u00e9-anime le volet fribourgeois de Rail 2000.\r\n***\r\nSavio Michellod... bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'Association transport et environnement... et vous \u00eates aussi membre du comit\u00e9 de l'association de d\u00e9fense du r\u00e9seau ferroviaire en Suisse romande OuestRail\r\n- A vos yeux, l'infrastructure situ\u00e9e en territoire fribourgeois est moins performante que celle entre Lausanne et Gen\u00e8ve et entre Berne et Zurich ? Vous vous sentez l\u00e9s\u00e9 ?\r\n- Selon vous, cette lenteur, comme s'explique-t-elle ? Est-ce \u00e0 cause du trajet du tron\u00e7on ou du mat\u00e9riel roulant ?\r\n- Il n'emp\u00eache, le tron\u00e7on entre Lausanne et Fribourg est tr\u00e8s sinueux... c'est difficile pour les CFF d'aller plus vite sans risquer de provoquer des d\u00e9raillements... \r\n- On l'a dit... la vitesse moyenne sur le tron\u00e7on Berne-Lausanne est de 85 \u00e0 90 km \u00e0 l'heure... Pour vous, \u00e0 combien devrait s'\u00e9lever la vitesse id\u00e9ale sur ce tron\u00e7on... ?\r\n- Il y a des wagons inclinables... Est-ce qu'ils sont performants sur ce tron\u00e7on...?\r\n- Avez-vous le sentiment que l'\u00e9conomie fribourgeoise a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9e jusqu'ici par cette lenteur des trains entre Berne et Lausanne ?\r\n- Il se trouve que le projet fribourgeois de Rail 2000 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 peu de chose dans les ann\u00e9es 90... Les rectifications du tron\u00e7on \u00e0 Matran-Ch\u00e9nense, Villaz-St-Pierre, Romont ou Vauderense-Blessense n'ont jamais \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s... Pour quelles raisons, selon vous ? \r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration fait actuellement des \u00e9conomies un peu partout... Pensez-vous vraiment rattrapper une partie des investissements pr\u00e9vus par Rail2000 sur Fribourg ? \r\n- La lib\u00e9ralisation dans les transports est en marche... avec notamment de plus en plus de compagnie de bus qui assurent certaines liaisons... Pour les CFF, la vitesse devrait \u00eatre un argument d\u00e9cisif... et pourtant les investissements se font lentement... Pensez-vous qu'ils vont se faire d\u00e9passer par cette nouvelle concurrence... ?", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9p\u00f4t d'une p\u00e9tition fribourgeoise contre la lenteur des trains Fribourg-Berne / FOR_2017-04-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["La lenteur des trains CFF entre Berne et Lausanne exasp\u00e8re les usagers fribourgeois, qui r\u00e9clament des liaisons ferroviaires de qualit\u00e9. Une p\u00e9tition allant dans ce sens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. L'interview de Savio Michellod, copr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'Association transport et environnement."], "variantIds": ["ece-8490644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:04Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci retour en Suisse, o\u00f9 la lenteur des trains CFF entre Berne et Lausanne exasp\u00e8re au plus haut point les usagers fribourgeois qui r\u00e9clament des liaisons ferroviaires de qualit\u00e9, une p\u00e9tition allant dans ce sens, munie de plus de 1140 signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale les p\u00e9titionnaires estiment que la vitesse moyenne est trop faible, elle n'est que de 85 \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure entre Lausanne et Berne alors qu'il d\u00e9passe 115 kilom\u00e8tres heure entre Berne et Z\u00fcrich et cette p\u00e9tition demande donc que l'on r\u00e9- anime le volet fribourgeois de Rail 2000 Savio Michaud, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'Association Transports et environnement et vous \u00eates aussi membre du comit\u00e9 de l'association de d\u00e9fense du r\u00e9seau ferroviaire en Suisse romande Ouestrail \u00e0 vos yeux l'infrastructure situ\u00e9e en territoire fribourgeois est moins performante que celle entre Lausanne et Gen\u00e8ve et entre Berne et Z\u00fcrich, vous vous sentez en quelque sorte l\u00e9s\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est clairement le tron\u00e7on situ\u00e9 entre Berne et Lausanne qui est particuli\u00e8rement sinueux et qui force de fait les trains \u00e0 limiter leur vitesse et l'objectif de Rail 2000, c'\u00e9tait justement de rem\u00e9dier \u00e0 cette probl\u00e9matique l\u00e0 on construit sans une ligne nouvelle qui permettait aux trains de circuler \u00e0 1 200 kilom\u00e8tres heure sur une partie du tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors, selon vous, cette lenteur, elle s'explique comment sa cause du trajet du tron\u00e7on comme vous le disiez sinueux ou est -ce que c'est aussi le la photo mat\u00e9riel roulant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nNon le le mat\u00e9riel roulant va \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle il peut rouler sur un tron\u00e7on est signe que celui -ci, mais c'est clair que ce tron\u00e7on a \u00e9t\u00e9 construit il y a 150 ans et \u00e0 l'\u00e9poque, en terme de vitesse on \u00e9tait clairement pas dans les m\u00eames concepts qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [95%] :\r\nLa vitesse moyenne sur le tron\u00e7on Berne- Lausanne et de 90 kilom\u00e8tres heure, on va dire maximum \u00e0 l'heure pour vous \u00e0 combien devrait s'\u00e9lever cette cette vitesse id\u00e9ale sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [91%] :\r\nAlors, id\u00e9alement, si on veut atteindre objectif de 56 minutes entre Lausanne et Berne, il faut \u00e0 tout prix qu'on puisse avoir une vitesse moyenne de 105 110 kilom\u00e8tres heure ce qui est 20 pourcent sup\u00e9rieur sup\u00e9rieur la vitesse actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nEt 56 kilom\u00e8tres heure 56 minutes au lieu d'aujourd'hui, inertie, donc \u00e7a fait une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [84%] :\r\n\u00e7a fait 10 minutes, alors c'est vrai que \u00e7a fait para\u00eetre un peu futile, terme datant de de parcours au foot tout de m\u00eame, il y a 10 minutes \u00e0 l'aller, diminue surtout connu prend diverses affaires uniques par jour, mais c'est surtout important par rapport \u00e0 l'horaire cadenc\u00e9 qui permet d'avoir un parcours id\u00e9al d'une heure de entre chaque grande gare donc SLK entre Berne et Z\u00fcrich et il faudrait que \u00e7a soit aussi le entre Berne et Lausanne permettrait clairement d'am\u00e9liorer les correspondances \u00e0 Lausanne et de gagner encore plus de 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nEst ce que vous avez le sentiment que l'\u00e9conomie fribourgeoise est vraiment p\u00e9nalis\u00e9e par cette lenteur des trains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [85%] :\r\nAlors pas directement, non, on sait que les liaisons ferroviaires lorsqu'elles sont de qualit\u00e9 attire les habitants Fribourg et tout particuli\u00e8rement, canton de de pendulaires, donc c'est important que le canton puisse b\u00e9n\u00e9ficier de liaisons ferroviaires de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors il se trouve que le projet fribourgeois de Rail 2000 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 peu chose dans les ann\u00e9es 90 Les rectifications du tron\u00e7on \u00e0 Matran Ch\u00e9nens Saint-Pierre Romont ou voudra en se baissant sont jamais \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s pour quelles raisons selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [89%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, c'est bien de faire un petit rappel historique : un Rail 2000 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 1908 ans 27 par le peuple suisse a fait donc tout juste 30 ans, et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait justement, c'est un objectif de temps de parcours et de faire des honoraires en dans les gares principales de Suisse et c'est vrai que le la priorit\u00e9 \u00e9tait mise clairement sur le le tron\u00e7on terre al\u00e9manique et ce pour des raisons financi\u00e8res que le tron\u00e7on fribourgeois ne s'est jamais r\u00e9alis\u00e9, malgr\u00e9 les protestations vives \u00e0 l'\u00e9poque du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et \u00e7a c'est vraiment regrettable qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 avancer dans ce sens, alors vous dites des raisons financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [93%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait actuellement des \u00e9conomies un peu partout, est -ce que vous pensez vraiment pouvoir rattraper une partie des investissements pr\u00e9vus par Rail 2000 sur Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\nAlors je sais que dans le domaine ferroviaire tout prend beaucoup de temps, la g\u00e9rer, en plus des 1147 personnes qui ont sign\u00e9 cette p\u00e9tition, l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois au Conseil national a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation d\u00e9pos\u00e9e par Dominique de mon donc c'est un soutien de poids pour nous, il y aussi les 3 principales villes du canton Fribourg- Bulle et Villars-sur-Gl\u00e2ne qui soutiennent le texte, j'esp\u00e8re que les Vaudois et les Genevois nous rejoindrons parce qu'ils sont clairement concern\u00e9s par cette probl\u00e9matique -l\u00e0, donc, oui, j'ai un espoir, il faut aussi rappeler que mon pr\u00e9d\u00e9cesseur et a 100 50 ans, on construit le r\u00e9seau ferroviaire actuel avec le succ\u00e8s qu'on conna\u00eet et je pense que c'est \u00e0 nous de de continuer \u00e0 travailler dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [95%] :\r\nAlors on ne parle que de Rail mais la lib\u00e9ralisation dans les transports est en marche avec, notamment, de plus en plus de compagnies de bus qui assurent certaines liaisons pour les CFF la vitesse devrait \u00eatre un argument d\u00e9cisif et pourtant les investissements se font lentement est -ce que vous pensez que les CFF pour faire d\u00e9passer en quelque sorte par cette nouvelle concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [89%] :\r\nAlors clairement si le train n'arrive pas \u00e0 conserver ses ses atouts majeurs que sont, justement, le temps de parcours, la vitesse, la ponctualit\u00e9, les heures de bus vont risque de, de prendre des clients aux CFF parce que les prix seront clairement beaucoup plus bas, environ 2 \u00e0 3 fois inf\u00e9rieur donc le plus pendulaires qui devra choisir entre un bus et un train pour se rendre \u00e0 de de de Berne Lausanne si si le train n'est pas suffisamment rapide, c'est clair qu'il va choisir l'\u00e9conomie et prendre le bus, donc \u00e7a c'est clair que l\u00e0 il y a un risque pour les CFF et j'esp\u00e8re qu'ils prendront la mesure de ce risque et restons concurrentiels en terme de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Savio Michelin vous \u00eates co- pr\u00e9sident de la section fribourgeoise de l'Association Transports et Environnement, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T16:36:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20946A98-0E14-4A0D-BA3F-66288E6A8064", "internalArchiveId": "20946A98-0E14-4A0D-BA3F-66288E6A8064", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un Fribourgeois se fait un nom dans le monde du MMA am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Le Fribourgeois Volkan Oezdemir est en train de se faire un nom aux Etats-Unis dans le monde du MMA. Un sport mineur en Suisse, mais qui cartonne outre-Atlantique.\r\n\r\n* * Un Fribourgeois se fait un nom dans le monde du MMA am\u00e9ricain 18h MMA\r\nIl y a un sportif suisse qui est en train de se faire un nom aux Etats-Unis. Il s'agit de Volkan Oezdemir. \r\nLe Fribourgeois pratique le MMA, abr\u00e9viation d'Arts Martiaux Mixtes en anglais. \r\nUn sport mineur en Suisse mais qui cartonne Outre-Atlantique, St\u00e9phane Trisconi.\r\nOui un exemple et vous allez comprendre. Il y a aujourd'hui plus de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour regarder du MMA \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision aux Etats-Unis que pour regarder des matchs de NBA. Et dieu sait si le basket est un sport majeur Outre-Atlantique. C'est d'autant plus remarquable que le MMA est un sport jeune. Le premier combat UFC officiel s'est d\u00e9roul\u00e9 en 1993. Il n'y a m\u00eame pas 25 ans. Aucun sport n'a connu pareille croissance ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans le monde.\r\n- Le MMA, on l'entend bien, se d\u00e9mocratise rapidement. Comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\nBon les sports de combat ont toujours fascin\u00e9 les gens. Avant il y avait la boxe. Aujourd'hui il y a le MMA, plus rapide, plus spectaculaire puisque les deux combattants sont dans une cage et se battent autant debout qu'au sol avec leurs poings et leur pieds. Il y a du sang, de la sueur, des KO. C'est un sport tr\u00e8s animal qui r\u00e9unit tous les milieux sociaux et tous types de gabarit. C'est un sport qui fait r\u00eaver les jeunes, notamment des milieux d\u00e9favoris\u00e9s, qui voient dans le MMA la possibilit\u00e9 de devenir c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 ses muscles. Et peut-\u00eatre riche \u00e9galement. \r\n- Vous dites peut-\u00eatre, St\u00e9phane Trisconi, cela signifie que tout le monde ne peut pas atteindre le haut niveau ?....\r\nNon, il faut d\u00e9j\u00e0 beaucoup travailler. Des heures d'entra\u00eenement avec un mental en acier pour encaisser les coups re\u00e7us \u00e0 longueurs de journ\u00e9e. Ensuite, il faut de la chance. Le Fribourgeois Volkan Oezdemir a quitt\u00e9 la Suisse pour les Etats-Unis en 2015. Il a ram\u00e9 pendant des mois pour se faire respecter, puis remarqu\u00e9. Et c'est finalement gr\u00e2ce \u00e0 un forfait de derni\u00e8re minute qu'il a eu l'opportunit\u00e9 en f\u00e9vrier dernier de disputer son premier combat en UFC, la cat\u00e9gorie reine du MMA. \r\n- Et j'imagine qu'on ne laisse pas passer pareille occasion de pouvoir se faire conna\u00eetre. \r\nD\u00e9trompez-vous, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir. Volkan Oezdemir a eu deux semaines pour se pr\u00e9parer \u00e0 affronter le num\u00e9ro 6 mondial. Il avait peu de chances de gagner. Et on dit que pour compenser une d\u00e9faite en UFC, il faut gagner quatre combats derri\u00e8re. Avec un combat tous les trois mois, Volkan Oezdemir aurait pu perdre une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire dans les cat\u00e9gories mineures du MMA \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ses gammes. Il a tent\u00e9 le coup. Il a gagn\u00e9 et d'une minute \u00e0 l'autre son statut a compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n --------------------------------------SON : 36'' (Oezdemir 1)\r\nVolkan Oezemir est d\u00e9sormais reconnu dans la rue. Aux Etats-Unis mais aussi en Suisse o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour ce sport est de plus en plus marqu\u00e9. On va d'ailleurs \u00e9voquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ce soir dans Sport Premi\u00e8re. Quant \u00e0 Volkan Oezdemir, il disputera son deuxi\u00e8me combat en UFC le 28 mai prochain \u00e0 Stockholm. Il est motiv\u00e9 comme jamais. Son but est tout simplement de d\u00e9crocher la ceinture mondiale. Il travaille pour cela depuis plus de 10 ans. Avant c'\u00e9tait dans l'ombre, maintenant dans la lumi\u00e8re. \r\nEclairage sign\u00e9 St\u00e9phane Trisconi... Merci.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490639", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un Fribourgeois se fait un nom dans le monde du MMA am\u00e9ricain / FOR_2017-04-01T18:14:00_developpement-8", "Forum du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Fribourgeois Volkan Oezdemir est en train de se faire un nom aux Etats-Unis dans le monde du MMA. Un sport mineur en Suisse, mais qui cartonne outre-Atlantique."], "variantIds": ["ece-8490639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:02Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLambiel il y a un sportif suisse qui est en train de se faire un nom aux \u00c9tats-Unis, il s'agit de Volkan Oezdemir, le Fribourgeois pratique le MMA abr\u00e9viation d'arts martiaux mixtes en anglais un sport mineur en Suisse mais qui cartonne outre- Atlantique St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, un exemple et vous allez comprendre il y a aujourd'hui plus de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour regarder du MMA la t\u00e9l\u00e9vision aux \u00c9tats-Unis que pour regarder des matchs de NBA, et Dieu sait si le basket est un sport majeur Outre- Atlantique et c'est d'autant plus, remarque d'autant plus remarquable que le MMA est un sport jeune le premier combat UFC officiel s'est d\u00e9roul\u00e9 en 1993 il n'a m\u00eame pas 25 ans aucun sport n'a connu pareille croissance ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans le monde, alors le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [90%] :\r\nMMA on l'entend bien se d\u00e9mocratise rapidement comment expliquer sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nPour les sports de combat ont toujours fascin\u00e9 les gens avant il y avait la boxe, aujourd'hui il y a le MMA, plus rapide, plus spectaculaire, puisque les deux combattants sont dans une cage et se battent autant debout qu'au sol avec leurs poings, leurs pieds il y a de la sueur, du sang des KO, c'est un sport tr\u00e8s animal qui r\u00e9unit tous les milieux sociaux et tous types de gabarit et c'est un sport qui fait r\u00eaver les jeunes, notamment des milieux d\u00e9favoris\u00e9s qui voient dans le MMA, la possibilit\u00e9 de devenir c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 leurs muscles et peut-\u00eatre riche \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [99%] :\r\nVous dites peut-\u00eatre St\u00e9phane Trisconi cela signifie que tout le monde ne peut pas atteindre le haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nNon, il faut d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 des heures d'entra\u00eenement avec un mental en acier pour encaisser les coups re\u00e7us \u00e0 longueur de journ\u00e9e et ensuite il faut de la chance, le Fribourgeois Volkan \u00d6zdemir a quitt\u00e9 la Suisse pour les \u00c9tats-Unis en 2015 et il a ram\u00e9 pendant des mois pour se faire respecter dans un 1er temps puis remarqu\u00e9 et c'est finalement gr\u00e2ce \u00e0 un forfait de derni\u00e8re minute, qu'il a eu l'opportunit\u00e9 en f\u00e9vrier dernier de disputer son 1er combat en UFC la cat\u00e9gorie reine du MMA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [98%] :\r\nEt j'imagine qu'on ne laisse pas passer pareille occasion de pouvoir se faire conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nBah, d\u00e9trompez -vous, les b\u00eates, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir Volkan \u00d6zdemir a eu 2 semaines pour se pr\u00e9parer \u00e0 affronter le num\u00e9ro 6 mondial, il avait peu d'chances de gagner et on dit que pour compenser une d\u00e9faite en UFC, il faut gagner quatre combats derri\u00e8re avec un combat tous les 3 mois, Volkan \u00d6zdemir aurait pu perdre une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire dans les cat\u00e9gories mineures du MMA \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ses gammes, alors il a tent\u00e9 le coup, il a gagn\u00e9 et d'une minute \u00e0 l'autre, son statut a compl\u00e8tement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [81%] :\r\nJ'ai \u00e0 peine fini en commun depuis sort de la cave jusqu'\u00e0 l'les salles, les gens autour, les photos, alors que tout le monde au d\u00e9but l'acclamer lui je suis rentr\u00e9 dans l'dans \u00e0 peine dans canton rentre les m\u00e9decins s'occupent de nous,etc. pour voir qu'est -ce qui se passe qu'est -ce qu'on a fait signer un petit peu le voir, voil\u00e0 c'est on associe au pain et d\u00e8s que je suis sorti de m\u00e9decin, pris en haut \u00e0 gauche, \u00e0 droite, sur 3 \u00e9tages diff\u00e9rents, 3 spots diff\u00e9rents j'avais directement les interviews, j'ai un photoshoot j'en avais marre je voulais me me poser, j'avais un commence \u00e0 avoir mal aux pieds, c'est \u00e7a, j'ai plein de choses et puis c'est vrai que \u00e7a depuis ce moment -l\u00e0, \u00e7a l'engouement n'a pas arr\u00eat\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [94%] :\r\nEt Volkan \u00d6zdemir est d\u00e9sormais reconnu dans la rue aux \u00c9tats-Unis mais aussi en Suisse, o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour ce sport est de plus en plus marqu\u00e9, on va d'ailleurs \u00e9voquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ce soir dans Sport Premi\u00e8re quant \u00e0 Volkan \u00d6zdemir il disputera son 2\u00e8me combat en UFC le 28 mai prochain \u00e0 Stockholm, il est motiv\u00e9 comme jamais son but est tout simplement de d\u00e9crocher la ceinture mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [96%] :\r\n\u00e9clairage sign\u00e9 St\u00e9phane Trisconi merci en football, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T16:49:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BBD3B25-CE5D-4304-803A-FBBE906F3A04", "internalArchiveId": "6BBD3B25-CE5D-4304-803A-FBBE906F3A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS approuvent le vote g\u00e9n\u00e9ral sur l'AVS", "publicationDate": "2017-04-01T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, r\u00e9unis samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Castione (TI), se sont prononc\u00e9s en faveur d'un vote g\u00e9n\u00e9ral des quelque 31'000 membres du parti sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n* * En assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS approuvent le vote g\u00e9n\u00e9ral sur l'AVS 18h Pr\u00e9voyance vieillesse : le PS consultera ses membres\r\nLe Parti socialiste soutiendra la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, mais ses membres auront le dernier mot...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Castione, au Tessin, ont soutenu le projet port\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\r\nIls ont aussi accept\u00e9 de mettre sur pied un vote g\u00e9n\u00e9ral. Les 32 000 d\u00e9tenteurs d'une carte du parti seront donc consult\u00e9s d'ici la fin du mois d'avril...\r\nPietro Bugnon, vous avez suivi ce congr\u00e8s... La direction du parti a \u00e9t\u00e9 largement suivie...\r\nOui hormis une poign\u00e9e de voix dissidentes, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents ont massivement soutenu la r\u00e9forme des retraites qui sera soumise au peuple cet automne. Un score quasi sovi\u00e9tique... 140 \u00ab oui \u00bb, contre seulement 9 \u00ab non \u00bb.\r\nLes oppositions provenaient surtout de Suisse romande. des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Genevois notamment. Les repr\u00e9sentants des jeunes socialistes se sont, eux abstenus. Mais les JUSO pourraient bien rejeter la r\u00e9forme au final. Ils doivent encore se prononcer.\r\n*** Quels sont les raisons qui ont pouss\u00e9 cette minorit\u00e9 \u00e0 rejeter le paquet Pr\u00e9voyance 2020 ?\r\nL'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans. Cet \u00e9l\u00e9ment passe mal aupr\u00e8s de ces socialistes proches des milieux syndicaux ou f\u00e9ministes. Autre point critiqu\u00e9: la baisse du taux de conversion et donc des rentes dans le deuxi\u00e8me pilier. En r\u00e9sum\u00e9, pour ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, la r\u00e9forme p\u00e9jore la situation actuelle, malgr\u00e9 le bonus de 70 francs dans l'AVS accept\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s au Parlement.\r\nComme souvent au parti socialiste, les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses. Le d\u00e9bat nourri. Mais au final, le congr\u00e8s \u00e9tait plut\u00f4t unanime. Il faut dire que la direction du parti avait sorti l'artillerie lourde. Des explications donn\u00e9es \u00e0 la tribune d'abord uniquement en fran\u00e7ais. Pour tenter de convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s romands, plus r\u00e9ticents que leurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques. Avec en plus les prises de parole du directeur de l'union syndicale suisse, le s\u00e9nateur socialiste Paul Reschteiner. Un discours du ministre de la Sant\u00e9 et instigateur de cette r\u00e9forme Alain Berset et enfin de l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss, derni\u00e8re \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une r\u00e9forme de l'AVS. Vous l'aurez compris, le PS voulait absolument \u00e9viter d'afficher des divisions comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas par le pass\u00e9. Sur la politique europ\u00e9enne par exemple.\r\n*** L'assembl\u00e9e a donc adopt\u00e9 son mot d'ordre... Mais ce sont bien les membres du parti qui trancheront au final...\r\nOui parce que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont accept\u00e9 \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 d'organiser un vote g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est assez rare. Ce sera le troisi\u00e8me de l'histoire du parti socialiste suisse. Concr\u00e8tement, tous les membres du parti, 32'000 environ, recevront une enveloppe de vote comprenant un bulletin, des explications et la recommandation du \"Oui\" adopt\u00e9e aujourd'hui. Ils auront jusqu'\u00e0 fin avril pour s'exprimer. C'est le r\u00e9sultat de ce d\u00e9pouillement qui donnera le mot d'ordre d\u00e9finitif du parti socialiste sur cette r\u00e9forme des retraites.\r\n*** Mais pourquoi organiser un vote alors que le r\u00e9sultat d'aujourd'hui est si clair ?\r\nIl y a sans doute une explication tactique. L'espoir du PS c'est que sa base soutienne massivement la r\u00e9forme. Pour ne pas \u00eatre en porte \u00e0 faux avec elle. Une sorte de l\u00e9gitimation... Qui plus est, sur une question, celle de la pr\u00e9voyance vieillesse, qui est centrale pour le parti socialiste. Christian Levrat l'a rappel\u00e9 aujourd'hui. Un \"oui\" clair des membres du parti confirmerait aussi la dynamique positive du PS observ\u00e9e depuis la victoire en f\u00e9vrier contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nMais attention : l'exercice de la consultation g\u00e9n\u00e9rale pourrait aussi se retourner contre le PS. L'arroseur arros\u00e9. Un soutien mou de la base du parti ou pire, carr\u00e9ment un refus la r\u00e9forme, sonnerait comme un terrible d\u00e9saveu. Une claque pour la direction du PS, pour son pr\u00e9sident Christian Levrat et bien s\u00fbr pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, l\u00e2ch\u00e9 par les siens. Autrement dit, c'est un pari. Une prise de risque. Le PS joue gros. M\u00eame si il faut bien le dire... \u00e0 ce stade le parti a serr\u00e9 les rangs derri\u00e8re cette r\u00e9forme des retraites.\r\nMerci Pietro Bugnon.", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["En assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS approuvent le vote g\u00e9n\u00e9ral sur l'AVS / FOR_2017-04-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, r\u00e9unis samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Castione (TI), se sont prononc\u00e9s en faveur d'un vote g\u00e9n\u00e9ral des quelque 31'000 membres du parti sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020."], "variantIds": ["ece-8490642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:37:03Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt le Parti socialiste suisse soutiendra donc la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, mais ses membres auront le dernier mot, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Castione, au Tessin ont soutenu le projet port\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, ils ont aussi accept\u00e9 de mettre sur pied un vote g\u00e9n\u00e9ral, les 32000 d\u00e9tenteurs d'une carte du parti seront donc consult\u00e9s d'ici la fin de ce mois, Pietro Bugnon, vous avez suivi ce congr\u00e8s la direction du parti a \u00e9t\u00e9 largement suivie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, hormis une poign\u00e9e de voix dissidentes, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents ont massivement soutenu la r\u00e9forme des retraites qui sera soumise au peuple cet Automne un score quasi sovi\u00e9tique 140 oui contre seulement 9 non les oppositions provenaient surtout de Suisse romande des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Genevois notamment les repr\u00e9sentants des jeunes socialistes se sont abstenus mais les lieux o\u00f9 pourraient bien rejeter la r\u00e9forme au final ils doivent encore se prononce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [95%] :\r\nQuelles sont les raisons qui ont pouss\u00e9 cette minorit\u00e9 \u00e0 rejeter le paquet Pr\u00e9voyance 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nBon, tr\u00e8s clairement, l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans cet \u00e9l\u00e9ment passe mal aupr\u00e8s de ces socialistes, proches des milieux syndicaux ou f\u00e9ministes autre point critiqu\u00e9 la baisse des rentes dans le 2\u00e8me pilier en r\u00e9sum\u00e9 pour ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s m\u00e9contents la r\u00e9forme p\u00e9jore la situation actuelle malgr\u00e9 le bonus de 70 francs par mois dans l'AVS accept\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s au Parlement alors comme souvent au Parti socialiste, les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, le d\u00e9bat nourri, mais au final, le Congr\u00e8s plut\u00f4t unanime, il faut dire que la direction du parti avait sorti l'artillerie lourde des explications donn\u00e9es \u00e0 la tribune d'abord uniquement en fran\u00e7ais pour tenter de convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s romands plus r\u00e9ticents que leurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques avec en plus un long plaidoyer du directeur de l'Union syndicale suisse, le s\u00e9nateur socialiste Paul reste Heiner un discours ensuite du ministre de la Sant\u00e9 et instigateur de cette r\u00e9forme, Alain Berset et enfin de redorer fussent derni\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une r\u00e9forme de l'AVS, vous l'aurez compris le PS voulait absolument \u00e9viter d'afficher des divisions comme \u00e7a peut \u00eatre le cas par le pass\u00e9 sur la politique europ\u00e9enne par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [96%] :\r\nAlors l'assembl\u00e9e d'aujourd'hui a donc adopt\u00e9 son mot d'ordre, mais ce sont bien les membres du parti qui trancheront au final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nEh oui, parce que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont accept\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 d'organiser un vote g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est assez rare, ce sera le 3\u00e8me de l'histoire du parti socialiste suisse concr\u00e8tement, tous les membres du parti, tous ceux qui ont une carte du parti, 32000 personnes environ recevront chez eux une enveloppe de vote comprenant un bulletin des explications et la recommandation du Oui adopt\u00e9e aujourd'hui, ils auront jusqu'\u00e0 fin avril pour s'exprimer, c'est le r\u00e9sultat de ce d\u00e9pouillement qui donnera le mot d'ordre d\u00e9finitif du Parti socialiste sur cette r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [97%] :\r\nMais je comprends pas pourquoi organiser un vote alors que le r\u00e9sultat d'aujourd'hui si clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [92%] :\r\nOui, il y a son doute une explication tactique, l'espoir du PS et que sa base soutienne massivement la r\u00e9forme pour faire campagne sans \u00eatre en porte-\u00e0-faux avec elle une sorte de l\u00e9gitimation qui plus est sur une question : celle de la pr\u00e9voyance vieillesse qui est centrale pour le Parti socialiste, Christian Levrat, l'a rappel\u00e9 aujourd'hui et puis un oui clair des membres du parti confirmerait aussi la dynamique positive du PS que l'on observe depuis la victoire en f\u00e9vrier contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais attention, l'exercice de la consultation g\u00e9n\u00e9rale de vote g\u00e9n\u00e9ral pourrait aussi se retourner contre le PS, l'arroseur arros\u00e9 en quelque sorte un soutien mou de la base du parti ou, pire, carr\u00e9ment, un refus de la r\u00e9forme sonnerait comme un terrible d\u00e9saveu une claque pour la direction du PS pour son pr\u00e9sident, Christian Levrat, et bien s\u00fbr pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui serait l\u00e2ch\u00e9 par les siens, autrement dit, c'est un pari, une prise de risque, le PS joue gros, m\u00eame si bon, il faut bien le dire, \u00e0 ce stade, le parti \u00e0 serrer les rangs derri\u00e8re cette r\u00e9forme des retraites c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [90%] :\r\nPense donc \u00e0 la fin de ce mois, merci Pietro Bugnon et l'ancienne qu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-01T16:10:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 23200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer QMlUtetASZK4hLFiA79WZaM439VY"}]