[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-20C39719-312A-40D6-AB4C-9B60D231EA49", "internalArchiveId": "20C39719-312A-40D6-AB4C-9B60D231EA49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Walter Thurnherr, chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Elu par le parlement f\u00e9d\u00e9ral fin 2015, l'Argovien PDC Walter Thurnherr entend \u00eatre pr\u00e9sent dans les d\u00e9bats du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 373, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439800", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["chancellerie f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Walter Thurnherr, un chancelier f\u00e9d\u00e9ral qui s\u2019impose  / JDM_2017-03-14T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Elu par le parlement f\u00e9d\u00e9ral fin 2015, l\u2019Argovien Walter Thurnherr avait r\u00e9alis\u00e9 un score quasiment sovi\u00e9tique. Le PDC, au fort temp\u00e9rament, entend \u00eatre pr\u00e9sent dans les d\u00e9bats du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son interview."], "variantIds": ["ece-8439800"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:44Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn revient en Suisse, et m\u00eame \u00e0 Berne pour rencontrer celui qui occupe le poste de chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis un peu plus d'un an, Valter Thurnherr son nom commence \u00e0 \u00eatre et que ses d\u00e9tracteurs de l'administration surnomment Napol\u00e9on est d'ailleurs pas uniquement \u00e0 cause de sa petite taille, \u00e9lu par le Parlement fin 2015 avec un score quasi sovi\u00e9tique s'est Argovien, membre du PDC qui a fait ses armes dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale ne m\u00e2che pas ses mots, on va l'entendre d'ailleurs Valter Tournaire en n'est pas un chancelier de l'ombre, son temp\u00e9rament, tranche avec celui de sa pr\u00e9d\u00e9cesseur la Grisonne Corina Casanova comme s'il avait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9inventer sa fonction en quelque sorte, Pietro Bugnon l'a rencontr\u00e9 dans son bureau, le Chancelier ne s'en cache pas : il veut \u00eatre pr\u00e9sent dans les d\u00e9bats du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nOui, je donne mon avis mais moi je ne suis pas quand c'est f\u00e9d\u00e9ral les canc\u00e9reux, ils ont une responsabilit\u00e9, le vote, moi je ne vote pas un chancelier pose plut\u00f4t des questions, mais souvent je vois des pistes, j'ai des id\u00e9es ou j'ai des questions : comment pour \u00e9tablir un compromis mais jamais les gens politique comme un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est frustrant, parfois de ne pas pouvoir prendre position dans un dossier non je trouve pas que c'est frustrant, au contraire, quelquefois, je suis content que je ne doit pas porter la responsabilit\u00e9, c'est pas facile aujourd'hui d'\u00eatre quand c'est f\u00e9d\u00e9ral pourquoi tout est public, il faut le justifier il il faut trancher, c'est pas facile, \u00e7a c'est une de vos t\u00e2ches se soutenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la recherche du compromis rappeler aussi aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux quelles d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par le pass\u00e9, mais vous avez aussi des dossiers qui sont propres \u00e0 la chancellerie, notamment la question du vote \u00e9lectronique, on est aujourd'hui en 2017 on peut faire ses achats sur Internet, on peut r\u00e9server ses vacances sur Internet : quand est-ce que les Suisses pourront \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants politiques et voter sur internet, je sais pas, j'esp\u00e8re, d'entra\u00eenement, bient\u00f4t \u00e7a d\u00e9pend un peu des grands temps qui d\u00e9cide, c'est eux qui doivent payer, \u00e7a aussi \u00e7a aussi quelquefois une question du financement et les 2 entreprises, le canton de Gen\u00e8ve et la Poste qui offrent maintenant des syst\u00e8mes, exemple en promet de mettre \u00e0 disposition des syst\u00e8mes assez s\u00fbr et avec \u00e7a, on pourrait l'introduire, pas seulement pour la population suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi pour la population ici en Suisse, si les 40 en profitent de cette possibilit\u00e9, \u00e7a je peux pas vous dire, j'esp\u00e8re, je pousse un petit peu, mais c'est finalement arriv\u00e9 qui d\u00e9cide mais est -ce que vous esp\u00e9rez qu'un jour on puisse voter \u00e9lectroniquement, Suisse et si oui, quand non moi j'esp\u00e8re pour les prochaines votations d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a c'est pas possible, \u00e7a va durer, \u00e7a n'est pas aussi un peu de la technologie, \u00e7a d\u00e9pend de la s\u00e9curit\u00e9, mais au fond, dans quelques ann\u00e9es, \u00e7a devrait \u00eatre possible, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur avait lanc\u00e9 un grand chantier chantier finalement c'\u00e9tait l'id\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir aux droits populaires en Suisse, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'initiative, c'est quelque chose que vous avez envie de faire \u00e7a, non, moi je suis de l'avis qu'il faut pas trop changer le syst\u00e8me, moi je trouve que c'est la libert\u00e9, et \u00e7a, c'est notre grand davantage que toujours monde peut avoir une id\u00e9e et puis dire : moi, je vais essayer et je rate la Chancellerie, vous, vous pourriez dire non telle initiative ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre dans la Constitution parce qu'elle s'attaque \u00e0 un probl\u00e8me qui n'en est pas en par exemple vous pourriez invalid\u00e9 davantage d'initiatives, la loi pr\u00e9voit que moi, je regarde les titres et l\u00e0- bas, je dois dire, oui, je serais un peu plus dur peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir, mais par le contenu, le contenu, c'est quelque chose que le Parlement doit changer \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre plus dures concernant le titre, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement qu'est -ce que vous aimeriez changer, je vais pas que le titre garde ouverte des malentendus mal comprendre et alors il faut quand m\u00eame que les titres a refait un peu ce qu'il y a dans le texte de l'initiative, prenons un exemple : l'initiative contre l'immigration de masse \u00e7a par exemple c'est un titre que vous, vous n'auriez pas accepter bon j'aurais certainement poser des questions parce que si vous regardez dans le texte de l'initiative qu'on a plut\u00f4t parl\u00e9 de diriger la migration Alain ici \u00e0 mon avis une limite l\u00e0 moi je sais pas comment j'aurais d\u00e9cid\u00e9 mais certainement, j'aurais regard\u00e9 il y a la question du titre il y a aussi la question du nombre de signatures aujourd'hui 100000 signatures, on sait que un comit\u00e9 peut payer 2 francs quelqu'un pour les r\u00e9colter une signature en gros une initiative co\u00fbte 200000 francs si on fait un calcul, c'est suffisant, 100000 aujourd'hui en Suisse quand on peut acheter des signatures, il y a moi je trouve 100000 c'est suffisant si vous vous positionnez sur la place ici, \u00e0 Berne, vous demandez des gens de signer, beaucoup de monde en plus le temps ni la patience de vous \u00e9coutez de signer \u00e0 la fin, c'est pas si facile que \u00e7a de r\u00e9colter 100000 alors en sous- estime un peu le probl\u00e8me : bon alors, on pourrait aussi s'imaginer des r\u00e9coltes sur internet, on voit des p\u00e9titions en ligne etc pourquoi pas r\u00e9colter des signatures pour des initiatives ou des r\u00e9f\u00e9rendums en ligne oui, il y a un peu s'imaginer \u00e7a, mais \u00e7a serait vraiment un grand changement si en faisait \u00e7a, il faudrait quand m\u00eame faire monter les limiter signature finalement vous \u00eates un peu le gardien du temple, vous \u00eates pas forc\u00e9ment favorable \u00e0 beaucoup de changements, vous aimez la Suisse telle qu'elle est aujourd'hui juste aussi pour changer, je souhaite quelquefois une Suisse un peu plus fra\u00eeche quelquefois a tu\u00e9 65 mais dans quel domaine on a maintenant beaucoup de discussions \u00e0 cause de la lib\u00e9ralisation, on a beaucoup de probl\u00e8mes avec l'informatique mais \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9pense1,2 1000000000 seulement pour l'informatique \u00e0 l'interne de l'arm\u00e9e sera sans tant des syst\u00e8mes qui ne sont plus compatibles, l'un \u00e0 l'autre et l\u00e0, apr\u00e8s, il faut quand m\u00eame penser \u00e0 une totale : r\u00e9forme de l'informatique et \u00e7a demande innovation et, peut-\u00eatre, il faut se s\u00e9parer aussi des vieilles traditions et des biens, id\u00e9e de la structure administration vous seriez l'homme qui pourrait inciter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 apprendre davantage le virage du num\u00e9rique, le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t de comment on va changer \u00e7a, parce que vous savez, il y a des entreprises car le m\u00eame probl\u00e8me, mais en plus, \u00e9tant un et syst\u00e8me par les vacances \u00e0 \u00e9tablir tout un nouveau syst\u00e8me machine ou en confrontation avec 800, syst\u00e8me qui marche en parall\u00e8le pas \u00e9teint apr\u00e8s tout le syst\u00e8me et ensuite recommencer avec elle, je tenterai apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9, certains vous pr\u00eatent des ambitions de Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y pensez, non je ne crois pas que je serais une fois rapaces qui ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [79%] :\r\nR\u00e9ponse claire et r\u00e9centes de 20 Thurnherr chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il \u00e9tait avec Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thurnherr, Walter", "role": "chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE83AFB6-741E-47BD-8D54-931D9DF90DCD", "internalArchiveId": "EE83AFB6-741E-47BD-8D54-931D9DF90DCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Une ville su\u00e9doise de 18'000 habitants va devoir d\u00e9m\u00e9nager", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rozenweig,Alexis\r\nLa ville de Kiruna, situ\u00e9e au-dessus du cercle polaire en Su\u00e8de, doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour ne pas dispara\u00eetre. Les travaux d'extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d'effondrement l'actuel centre-ville.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Une ville su\u00e9doise de 18'000 habitants va devoir d\u00e9m\u00e9nager Vue d'Europe \u00e0 Kiruna en Su\u00e8de avec Alexis Rosenzweig\r\n  1'29''\r\n((Comment d\u00e9m\u00e9nager une ville de 18 000 habitants ? C'est la question \u00e0 laquelle les Su\u00e9dois sont en train de r\u00e9pondre - en pratique. En effet la ville de Kiruna, situ\u00e9e en Laponie au-dessus du cercle polaire, doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour ne pas dispara\u00eetre. \r\nLa raison est simple : les travaux d'extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d'effondrement l'actuel centre-ville. \r\nDans cette r\u00e9gion habit\u00e9e \u00e0 l'origine par le peuple Sami, l'industrie mini\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 une importante ressource pour le gouvernement su\u00e9dois, qui g\u00e8re cette mine. \r\nLes perspectives de profit r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au minerai valent apparemment bien la peine de faire bouger la ville, au sens propre du terme. Les travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et doivent se poursuivre pendant au moins une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\nDans les rues de Kiruna, certains immeubles ont disparu. Des centaines de familles ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9. La c\u00e9l\u00e8bre \u00e9glise locale en bois rouge doit \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e puis remont\u00e9e plus loin, la mairie va \u00eatre d\u00e9molie, tout comme la gare, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9saffect\u00e9e car de plus en plus au bord d'un gouffre.\r\nPour les architectes qui ont remport\u00e9 cet appel d'offres peu banal, le d\u00e9fi est de taille mais le budget allou\u00e9 aussi - on parle d\u00e9j\u00e0 de plus d'un milliard de francs suisses pour la premi\u00e8re phase.\r\nSi les \u00e9leveurs de rennes de la r\u00e9gion craignent de nouvelles perturbations pour leurs troupeaux, les habitants de Kiruna sont dans leur grande majorit\u00e9 assez r\u00e9sign\u00e9s. \r\nIl faut dire qu'\u00e0 l'origine, la ville a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a plus d'un si\u00e8cle pour l'exploitation de cette mine et aujourd'hui encore beaucoup font le constat que \u00ab sans la mine, pas de Kiruna \u00bb, m\u00eame si le tourisme est en pleine expansion dans cette r\u00e9gion, pris\u00e9e pour ses aurores bor\u00e9ales et autres jours polaires. ))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439799", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - Une ville su\u00e9doise de 18'000 habitants va devoir d\u00e9m\u00e9nager", "Vues d'Europe - Une ville su\u00e9doise de 18'000 habitants va devoir d\u00e9m\u00e9nager / JDM_2017-03-14T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Une ville su\u00e9doise de 18'000 habitants va devoir d\u00e9m\u00e9nager / JDM_2017-03-14T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["La ville de Kiruna, situ\u00e9e en Su\u00e8de au-dessus du cercle polaire, doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour ne pas dispara\u00eetre. Les travaux d\u2019extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d\u2019effondrement l\u2019actuel centre-ville.", "La ville de Kiruna, situ\u00e9e au-dessus du cercle polaire en Su\u00e8de, doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour ne pas dispara\u00eetre. Les travaux d\u2019extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d\u2019effondrement l\u2019actuel centre-ville.", "La ville de Kiruna, situ\u00e9e au-dessus du cercle polaire en Su\u00e8de, doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour ne pas dispara\u00eetre. Les travaux d\u2019extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous-sol et menacent d\u2019effondrement l\u2019actuel centre-ville."], "variantIds": ["ece-8439818", "ece-8439799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T05:48:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVu d'Europe, nous sommes en Su\u00e8de, on parlait de la Su\u00e8de avec aurait il y a un instant, mais alors encore plus au nord, au nord du cercle polaire vers Kiruna o\u00f9 l'on retrouve Alexis Rosenzweig. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nComment d\u00e9m\u00e9nager, une ville de 18000 habitants, c'est la question \u00e0 laquelle les Su\u00e9dois sont en train de r\u00e9pondre en pratique en effet : la ville de Kiruna situ\u00e9e en Laponie, au-dessus du cercle polaire, doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de quelques kilom\u00e8tres pour ne pas dispara\u00eetre la raison et Simple les travaux d'extraction de minerai de fer dans la mine voisine grignotent le sous- sol et menacent d'effondrement l'actuel centre- ville dans cette r\u00e9gion habit\u00e9e \u00e0 l'origine par le peuple, Sami, l'industrie mini\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 une importante ressource pour le gouvernement su\u00e9dois qui g\u00e8re cette mine les perspectives de profits r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce au minerai vaste apparemment bien la peine de faire bouger la ville au sens propre du terme, les travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et doivent se poursuivre pendant au moins une vingtaine d'ann\u00e9es dans les rues de Kiruna certains immeubles ont disparu des centaines de familles ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 n'a c\u00e9l\u00e8bre \u00e9glise locale en bois rouge doit \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e puis remont\u00e9e plus loin, la mairie va \u00eatre d\u00e9molie, tout comme la gare d\u00e9j\u00e0 d\u00e9saffect\u00e9e, car de plus en plus au bord d'un gouffre pour les architectes qui ont remport\u00e9 cet appel d'offres peu banal, le d\u00e9fi est de taille, mais le budget allou\u00e9 aussi, on parle d\u00e9j\u00e0 de plus d'un 1000000000 de francs suisses pour la premi\u00e8re phase, si les \u00e9leveurs de Rennes de la r\u00e9gion craignent de nouvelles perturbations pour leurs troupeaux, les habitants de Kiruna sont dans leur grande majorit\u00e9 assez r\u00e9sign\u00e9s, il faut dire qu'\u00e0 l'origine, la ville a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a plus d'un si\u00e8cle pour l'exploitation de cette mine et aujourd'hui encore, beaucoup font le constat que sans la mine pas de Kiruna, m\u00eame si le tourisme est en pleine expansion dans cette r\u00e9gion pris\u00e9e pour ses aurores bor\u00e9ales et autres jours polaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nJean-Paul Pouron ce qui s'y int\u00e9ressent tous qui, d'une tr\u00e8s bonne s\u00e9rie TV coproduite par la Su\u00e8de et par la France aussi, voil\u00e0, nous \u00e9tions \u00e0 Kiruna. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50EFC31C-E1C2-4AFB-9A1F-98C50EC98903", "internalArchiveId": "50EFC31C-E1C2-4AFB-9A1F-98C50EC98903", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De quoi on parle? Ah oui, de la m\u00e9moire", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Comment entra\u00eener notre cerveau \u00e0 retenir toutes les informations qu'il re\u00e7oit? A partir de quel \u00e2ge? Ne pas avoir une bonne m\u00e9moire, est-ce grave, r\u00e9dhibitoire? M\u00e9lanie Bieler-Aeschlimann, neuro-psychiatre au Centre Leenaards de la M\u00e9moire et \u00e0 l'\u00c9prouvette, le laboratoire public de l'Unil, r\u00e9pond au micro d'Henry Buxant.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:37:10-08:37:55 / * Comment entra\u00eener notre cerveau \u00e0 retenir toutes les informations qu'il re\u00e7oit? A partir de quel \u00e2ge? Ne pas avoir une bonne m\u00e9moire, est-ce grave, r\u00e9dhibitoire? M\u00e9lanie Bieler-Aeschlimann, neuro-psychiatre au Centre Leenaards de la M\u00e9moire et \u00e0 l'\u00c9prouvette, le laboratoire public de l'Unil, r\u00e9pond au micro d'Henry Buxant.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422849", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["De quoi on parle? Ah oui, de la m\u00e9moire / OEP_2017-03-14T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Comment entra\u00eener notre cerveau \u00e0 retenir toutes les informations qu'il re\u00e7oit? A partir de quel \u00e2ge? Ne pas avoir une bonne m\u00e9moire, est-ce grave, r\u00e9dhibitoire? M\u00e9lanie Bieler-Aeschlimann, neuro-psychiatre au Centre Leenaards de la M\u00e9moire et \u00e0 l'\u00c9prouvette, le laboratoire public de l'Unil, r\u00e9pond au micro d'Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-8422849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T08:09:18Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette semaine, le CHUV ouvre ses portes \u00e0 quiconque s'int\u00e9resse aux questions li\u00e9es au cerveau et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la M\u00e9moire d'ailleurs des ateliers destin\u00e9s aux adultes et aux seniors, leur permettent de se plonger dans leur m\u00e9moire, d'en comprendre les rouages et de l'exercer et on va vous proposer quelques exercices ce matin en compagnie d'une experte bonjour M\u00e9lanie Bi\u00e9ler Aeschlimann, bonjour, vous \u00eates neuro- psychologue au centre, les navettes de la M\u00e9moire o\u00f9 travaille \u00e9galement pour le laboratoire public de l'Universit\u00e9 de Lausanne l'\u00e9prouvette qui est partenaire de la semaine du cerveau, il y a pas d'\u00e2ge pour entra\u00eener la m\u00e9moire, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [88%] :\r\nOui, effectivement, je pense qu'il y a pas d'\u00e2ge pour entra\u00eener sa m\u00e9moire mais on va pas les mais l'entr\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re, en fait, \u00e0 tous les \u00e2ges, quand on est jeune, il va falloir apprendre en fait \u00e0 cat\u00e9goriser associer les heures, les informations, on va devoir apprendre \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 r\u00e9capituler quand on est adulte devient plus instinctif, en fait, en fait \u00e7a un peu sans r\u00e9fl\u00e9chir et puis je dirais que, avec l'\u00e2ge 20 \u00e0 la M\u00e9moire devient moins bonne, et on est oblig\u00e9 de s'appuyer sur ce qu'on appelle en fait des indices de r\u00e9cup\u00e9ration et puis des zones m\u00e9moire, \u00e7a veut dire que, on va essayer de mettre en place des choses qui vont nous permettre de de r\u00e9cup\u00e9rer l'information par exemple utiliser en appel pour fixer des des alertes, si on veut pas rater son rendez- vous chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [86%] :\r\nMais quels exercices, peut -on se livrer sans devoir pour autant utiliser un mat\u00e9riel pour s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [85%] :\r\nAlors \u00e0 tout, la voil\u00e0, je vais parler disons pour les jeunes et les adultes ce qu'on peut faire, c'est vraiment essaye appuyer sur nos sens, hein, et puis \u00e0 essayer de d'utiliser le fait qu'il faut qu'on a un cerveau qui est multi- sensorielle, donc le fait de parler, d'\u00e9crire les informations, fait de l'la arr\u00eat de les r\u00e9p\u00e9ter dans des contextes diff\u00e9rents, comme par exemple le r\u00e9p\u00e9ter son texte sous sa douche de reformuler les ou bien de raconter les choses \u00e0 son voisin ou \u00e0 son on n'a pas de voisins. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:57) [83%] :\r\nToutes ses comptes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [93%] :\r\nCela va nous aider en fait \u00e0 mieux retenir l'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nMais ce qu'il faut s'entra\u00eener dans le sens o\u00f9 j'ai meilleur temps de faire ma liste de courses donc sur mon petit postier tout sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable mais apr\u00e8s dans le magasin, j'essaie de ne pas la regarder, de prendre toutes les choses et de v\u00e9rifier \u00e0 presque \u00e7a, \u00e7a entra\u00eene ma m\u00e9moire ou est -ce que c'est, c'est plut\u00f4t le fait de l'\u00e9crire, puis de de la parler de la r\u00e9citer qui entra\u00eene ma m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:22) [87%] :\r\nAlors, ah c'est marrant de faire une question qu'on pose toujours en fait dans le dans mon cabinet et \u00e0, je pense que non, le but c'est d'essayer de l'\u00e9crire, effectivement pour m\u00e9moriser et puis quand vous \u00eates en situation dans le magasin, soit vous retrouvez des choses et dans ce cas l\u00e0, en fait, vous utilisez pas votre liste, mais \u00e0 la fin vous v\u00e9rifiez que vous avez rien oubli\u00e9 ou alors vous vous dites, avec il est pacs\u00e9 chose il faut que je trouve que l'indice de r\u00e9cup\u00e9ration et donc vous consultez votre liste en g\u00e9n\u00e9ral le fait de regarder les premiers ingr\u00e9dients : \u00e7a va vous remettra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [86%] :\r\nOn va se rappeler des suivants, donc on on la ressort gri\u00e8vement puis le la remet dans la poche en esp\u00e9rant continuer un souvenir, \u00e7a c'est un bon exercice. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:02) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et surtout je pense pour les personnes qui en est probl\u00e8me de m\u00e9moire \u00e7a sert vraiment \u00e0 rien d'essayer de retrouver des choses sans avoir ces indices de r\u00e9cup\u00e9ration, c'est un monsieur qui me disait exactement ce que vous dites, ce qui est faisait de sa liste, il allait au magasin puis en fait, il achetait pas les bonnes choses et puis une 2\u00e8me est quand m\u00eame frustrant, mais pourquoi pas, votre liste, je dirais, si d\u00e9j\u00e0 vous avez pris la peine de l'affaire ah oui mais bon, c'\u00e9tait pour montrer mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [89%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s surpris qu'il faille se mettre des alertes sur son t\u00e9l\u00e9phone portable, moi il me semblait qu'il fallait plut\u00f4t essayer d'apprendre par coeur, mais \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et puis deuxi\u00e8mement, puisqu'on parle de nouvelles technologies de t\u00e9l\u00e9phone portable et est ce qu'il peut y avoir un impact sur l'information \u00e0 disposition 24 heures sur 24 tout le temps, via son smartphone via via via Wikip\u00e9dia via via Google est -ce que \u00e7a, \u00e7a a un impact sur la M\u00e9moire cette ce ce ce cette proximit\u00e9 l'information 24 heures sur 24. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:56) [88%] :\r\nAlors je dirais \u00e7a a plut\u00f4t tendance \u00e0 nous distraire, tr\u00e8s souvent, et donc \u00e0 nous couper dans nos actions, donc on perd souvent le fil parce qu'on a interrompue par quelque chose auquel on n'avait pas pens\u00e9, donc je pense qu'on perd beaucoup de temps, en fait, avec ces nouvelles technologies et c'est important fait d'apprendre \u00e0 se discipliner, j'irai \u00e0 et puis \u00e0 par rapport \u00e0 prendre par bah, tout d\u00e9pend en fait la, comment dire dans quel contexte vous voulez apprendre par coeur, si c'est pour r\u00e9citer une po\u00e9sie effectivement je pense que \u00e7a vaut la peine : ah mais, par contre, dans la vie courante, on va, on a pas besoin de r\u00e9citer des choses par coeur ce qu'on doit faire, c'est plut\u00f4t des associations pour que pour \u00eatre capable en fait de restituer de d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [92%] :\r\nMais peut -on et ce qui est tr\u00e8s t\u00f4t un d\u00e9ficit de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:50) [86%] :\r\n\u00e7a c'est puisque que \u00e7a en fait hein, semblerait -il qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui se a donc que les gens mettent en place de mani\u00e8re instinctive, en fait, pour y mettent en place des des strat\u00e9gies, en fait, pour compenser, AC/DC, difficult\u00e9s de m\u00e9moire et puis les proches, souvent, ils sont voil\u00e0 se posent des questions mais il ils sont pas vraiment confirme qu'il y a un probl\u00e8me, je dirais que c'est par exemple quand tout \u00e0 coup, la personne n'arrive plus \u00e0 retrouver le nom de ses petits-enfants que l\u00e0 on sait qu'il y a clairement quelque chose qui va pas ou une information vraiment importante voil\u00e0 et se petits l'indice g\u00e9n\u00e9ralement c'est assez insidieux et progressifs \u00e0 des gens qui d\u00e9veloppe ses troupes de la m\u00e9moire, c'est difficile pour le proche de se dire bon ok, \u00e0 partir de maintenant, l\u00e0, \u00e7a d\u00e9passe ce qui est normal, et puis je vais essayer de pousser mon prochain les consulter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [90%] :\r\nM\u00e9lanie Bieler Aeschlimann si on consulte si on s'exerce, on peut vraiment am\u00e9liorer sa m\u00e9moire, m\u00eame en tant qu'adulte, ou m\u00eame en tant que Senior. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:52) [88%] :\r\nAlors je dirais que, il y a des strat\u00e9gies qui permettent d'\u00eatre plus plus performant en fait \u00e0 et puis on peut apprendre \u00e0 les utiliser, mais forc\u00e9ment c'est pas quand on a des troupes de la m\u00e9moire qu'il faut en fait \u00e0 apprendre \u00e0 utiliser ces strat\u00e9gies en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [78%] :\r\nPlut\u00f4t au mieux donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:10) [87%] :\r\nAlors, oui, et puis on a appris \u00e0 la jeune mais \u00e0 exercer sa m\u00e9moire et puis a trouv\u00e9 2 les bonnes strat\u00e9gies et en fait pour encoder les informations, plus on va pouvoir s'appuyer en fait sur ses acquis, une fois que notre m\u00e9moire \u00e7a d\u00e9grade l'id\u00e9e, c'est que quand m\u00eame que, en fait, on a un capital de neurones qui est en train de baisser et donc on va pas on va fonctionner sur sur moins de neurones et on va \u00eatre oblig\u00e9, mais de trouver des strat\u00e9gies de 2 compagnies de compensation et puis l\u00e0, justement parce que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que c'est important, c'est d'\u00eatre capable d'utiliser des ann\u00e9es m\u00e9moire ou alors \u00e0 2, on va d\u00e9cider la prendre vraiment des informations qui ont du sens pour le patient, par exemple, je veux dire, ne pas oublier son num\u00e9ro de carte bancaire, c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important, donc en fait on va r\u00e9capituler ses informations pr\u00e9cises \u00e0 2 de mani\u00e8re \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'on peut, on ne perde pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [87%] :\r\nLes plus importantes, genre modes passe de de 15 degr\u00e9s du par coeur, on a compris, et le reste, on peut justement c\u00e9d\u00e9 de support, ce n'est pas, ce n'est pas tromp\u00e9 sa m\u00e9moire que de faire des listes ou d'avoir des alertes je dirais -je th termine juste manger des myrtilles m\u00e2cher du chewing-gum, boire du caf\u00e9 ou faire du sport, \u00e7a \u00e7a aide la m\u00e9moire, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:25) [87%] :\r\nAlors je ne sais pas m\u00e2cher du chewing-gum pour les autres, effectivement, j'ai vu les publications qui l'atteste, et puis c'est vrai que faire ce qu'il y a d'int\u00e9ressant, c'est que, m\u00eame pour le sport et l'ont montr\u00e9 que si on commence \u00e0 \u00e9tat, on a de bons r\u00e9sultats, donc \u00e0 tout \u00e2ge, \u00e7a vaut la peine d'essais activement, faire du sport, et si possible un sport \u00e0 qui est de type a\u00e9robie, c'est-\u00e0-dire en fait utiliser la pompe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [90%] :\r\nCardiovasculaire, merci, merci beaucoup, merci beaucoup, a not\u00e9 que les ateliers des conf\u00e9rences sont accessibles librement au public pour cette semaine du cerveau M\u00e9lanie B\u00e9lair Schliemann on vous y retrouvera d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:04) [78%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est moi qui vient, a annul\u00e9 les 2 sessions anim\u00e9es, les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [86%] :\r\n\u00e7a serait r\u00e9cent \u00e7a serait et le programme complet sur le site 3 fois W la semaine du cerveau M\u00e9lanie Bi\u00e9ler Aeschlimann neuro- psychologue au Centre, l'\u00e9narque de la M\u00e9moire, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:21) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T09:53:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bieler-Aeschlimann, M\u00e9lanie", "role": "Neuropsychologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6AA8951-CEAC-4A6B-9EC3-44E8FC4B322A", "internalArchiveId": "C6AA8951-CEAC-4A6B-9EC3-44E8FC4B322A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Laurence Boissier, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Inventaire des lieux\" (Ed. Art & Fiction, 2017)", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "C'est un inventaire d'une soixantaine de lieux qui ressemble \u00e0 une fl\u00e2nerie, ou m\u00eame \u00e0 une r\u00eaverie. Le genre de voyage qui dessine un sourire sur le visage et embrume les yeux du lecteur, et qui le projette tant\u00f4t vers le pass\u00e9, tant\u00f4t vers le futur, et parfois m\u00eame dans des lieux qui n'existent pas. Laurence Boissier, \u00e9crivain genevoise, n\u00e9e en 1965, membre du collectif \"Bern ist \u00fcberall \", vient de recevoir le Prix Suisse de litt\u00e9rature 2017 pour ce livre paru d'abord en 2015, et qui ne ressemble \u00e0 aucun autre. Sur la page de gauche de chacun des brefs chapitres formant cet \"Inventaire des lieux\": une liste, qui s'allonge au fur et mesure des lieux visit\u00e9s, et dont chaque intitul\u00e9 se voit biff\u00e9 une fois la page tourn\u00e9e. Pr\u00e9cisons que l'auteur est aussi artiste et architecte d'int\u00e9rieur.", "durationSec": 1739, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422455", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Boissier, Laurence"], "alternativeTitle": ["Laurence Boissier: \"Inventaire des lieux\"", "Laurence Boissier: \"Inventaire des lieux\" / VSS_2017-03-14T11:10:00_versus-lire", "Laurence Boissier: \"Inventaire des lieux\" / VSS_2017-03-14T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est un inventaire d\u02b9une soixantaine de lieux qui ressemble \u00e0 une fl\u00e2nerie, ou m\u00eame \u00e0 une r\u00eaverie. Le genre de voyage qui dessine un sourire sur le visage et embrume les yeux du lecteur, et qui le projette tant\u00f4t vers le pass\u00e9, tant\u00f4t vers le futur, et parfois m\u00eame dans des lieux qui n\u02b9existent pas.\nLaurence Boissier, \u00e9crivain genevoise, n\u00e9e en 1965, membre du collectif \"Bern ist \u00fcberall \", vient de recevoir le Prix Suisse de litt\u00e9rature 2017 pour ce livre paru d\u02b9abord en 2015, et qui ne ressemble \u00e0 aucun autre. Sur la page de gauche de chacun des brefs chapitres formant cet \"Inventaire des lieux\": une liste, qui s\u02b9allonge au fur et mesure des lieux visit\u00e9s, et dont chaque intitul\u00e9 se voit biff\u00e9 une fois la page tourn\u00e9e. Pr\u00e9cisons que l\u02b9auteur est aussi artiste et architecte d\u02b9int\u00e9rieur.\n\nPar Linn L\u00e9vy\nA lire: Laurence Boissier: \"Inventaire des lieux\",  Editions art&fiction", "C\u02b9est un inventaire d\u02b9une soixantaine de lieux qui ressemble \u00e0 une fl\u00e2nerie, ou m\u00eame \u00e0 une r\u00eaverie. Le genre de voyage qui dessine un sourire sur le visage et embrume les yeux du lecteur, et qui le projette tant\u00f4t vers le pass\u00e9, tant\u00f4t vers le futur, et parfois m\u00eame dans des lieux qui n\u02b9existent pas.\nLaurence Boissier, \u00e9crivain genevoise, n\u00e9e en 1965, membre du collectif \"Bern ist \u00fcberall \", vient de recevoir le Prix Suisse de litt\u00e9rature 2017 pour ce livre paru d\u02b9abord en 2015, et qui ne ressemble \u00e0 aucun autre. Sur la page de gauche de chacun des brefs chapitres formant cet \"Inventaire des lieux\": une liste, qui s\u02b9allonge au fur et mesure des lieux visit\u00e9s, et dont chaque intitul\u00e9 se voit biff\u00e9 une fois la page tourn\u00e9e. Pr\u00e9cisons que l\u02b9auteur est aussi artiste et architecte d\u02b9int\u00e9rieur.\n\nPar Linn L\u00e9vy\nA lire: Laurence Boissier: \"Inventaire des lieux\",  Editions art&fiction", "C\u02b9est un inventaire d\u02b9une soixantaine de lieux qui ressemble \u00e0 une fl\u00e2nerie, ou m\u00eame \u00e0 une r\u00eaverie. Le genre de voyage qui dessine un sourire sur le visage et embrume les yeux du lecteur, et qui le projette tant\u00f4t vers le pass\u00e9, tant\u00f4t vers le futur, et parfois m\u00eame dans des lieux qui n\u02b9existent pas.\nLaurence Boissier, \u00e9crivain genevoise, n\u00e9e en 1965, membre du collectif \"Bern ist \u00fcberall \", vient de recevoir le Prix Suisse de litt\u00e9rature 2017 pour ce livre paru d\u02b9abord en 2015, et qui ne ressemble \u00e0 aucun autre. Sur la page de gauche de chacun des brefs chapitres formant cet \"Inventaire des lieux\": une liste, qui s\u02b9allonge au fur et mesure des lieux visit\u00e9s, et dont chaque intitul\u00e9 se voit biff\u00e9 une fois la page tourn\u00e9e. Pr\u00e9cisons que l\u02b9auteur est aussi artiste et architecte d\u02b9int\u00e9rieur.\n\nPar Linn L\u00e9vy\nA lire: Laurence Boissier: \"Inventaire des lieux\",  Editions art&fiction"], "variantIds": ["ece-8422459", "ece-8422455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T13:26:42Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nBonjour Linn L\u00e9vy bonjour Monsieur Durand valait aujourd'hui vous arrivez alors moi j'ai j'non, je n'en d\u00e9but que 2 extr\u00eames et 2 extraits je suis morte de rire, de confusion et de et de je suis tomb\u00e9 sous le charme de cette \u00e9criture, alors j'ai je suis enchant\u00e9 que Laurence Boissier soit l\u00e0 qui en est l'auteur, bonjour, bonjour, voil\u00e0 et c'est tir\u00e9 d'un livre qui s'intitule Inventaire des lieux et qui est paru chez Harry fiction et je le disais tout \u00e0 l'heure qui a donc re\u00e7u le prix de prix litt\u00e9rature suisse 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [90%] :\r\nExactement, Michel, c'\u00e9tait cet Inventaire des lieux, c'est le genre de voyage qui dessine un sourire sur le visage et embrume les yeux du lecteur et qui le projette parfois vers le pass\u00e9 parfois vers le futur et m\u00eame dans des lieux qui n'existent pas Laurence Boissier, vous aimez la bri\u00e8vet\u00e9 l'humour incisif et vous aimez collecter les situations comme d'autres les provoque, et puis vous ma\u00eetrisez l'art de la liste car il faut le dire, et salu\u00e9 l'architecture m\u00eame de votre livre, paru dans une maison d'\u00e9dition de livres d'artistes, d'un c\u00f4t\u00e9 sur une page il y a le texte, l'histoire et sur l'autre, sur la page qui lui fait face, une liste qui s'allonge au fur et \u00e0 mesure de chapitres et dont les mots sont biff\u00e9 tracer une fois le lieux pr\u00e9c\u00e9dent visit\u00e9s, c'est donc une sorte de liste allant vers une liste du d\u00e9j\u00e0 accompli et puis c'est aussi une vie qui se d\u00e9roule la v\u00f4tre de vie et vous emmener le lecteur du cabinet du Docteur \u00e0 la cour de r\u00e9cr\u00e9ation, en passant par le gouffre, la for\u00eat, le Nord, o\u00f9 la maternit\u00e9, l'ut\u00e9rus m\u00eame et vous traversez comme \u00e7a les lieux, mais aussi les \u00e9tats d'esprit les \u00e9poques et le temps, on l'a dit cet Inventaire des lieux qui est d'abord paru en 2015, a re\u00e7u le Prix suisse de litt\u00e9rature 2017, vous \u00eates aussi une artiste polymorphe, vous \u00eates artiste, architecte d'int\u00e9rieur, \u00e9crivain performeuse aussi au sein du collectif Bern Hubert B\u00e9ral dont on va reparler bient\u00f4t mais ce livre, vous nous l'avez dit, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9imprim\u00e9 une 2\u00e8me fois gr\u00e2ce \u00e0 ce livre pardon gr\u00e2ce prix suisses de litt\u00e9rature 2017 qu'est -ce que qu'est -ce que repr\u00e9sente pour un \u00e9crivain comme vous saute cet honneur -l\u00e0 ce prix- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [94%] :\r\nEffectivement, \u00e7a va d\u00e9pendre des \u00e9crivains pour moi qui \u00e9crit depuis seulement une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a repr\u00e9sente d'abord une reconnaissance qui qui est tr\u00e8s importante pour moi parce que c'est \u00e7a qui va me donner l'\u00e9nergie pour continuer \u00e0 \u00e9crire, donc c'\u00e9tait vraiment important pour moi c'est tomb\u00e9 en plein mois de 9, enfin moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [72%] :\r\nLa nouvelle en dans les moyens, moi, d'avoir un c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [90%] :\r\nPour moi c'\u00e9tait c'est comme recevoir \u00e9norme dose d'\u00e9nergie voil\u00e0 simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nEt vous avez retravaill\u00e9 ce texte parce que cette r\u00e9impression 2017 de ce livre Paris d'abord, en 2015, vous m'avez dit l'avoir augment\u00e9 dans quelle mesure qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [90%] :\r\nJe je retravaille toujours mes textes, l\u00e0 j'ai rajout\u00e9, enfin j'ai corrig\u00e9 2 3 bricoles et puis j'ai rajout\u00e9 de textes mais \u00e7a, \u00e7a fait vraiment partie d'un mois progresse qui sera qui, qui est plus large, continue \u00e0 travailler sur les lieux, il n'est pas exclu qu'un jour je les mettre dans un certain ne rentre que je fasse des cat\u00e9gories, j'aimerais bien m'amuser \u00e0 \u00e7a parce que j'en ai plus que les les 62 qui sont l\u00e0 et j'ai aussi eu l'occasion gr\u00e2ce \u00e0 ce prix de corriger et d'augmenter mon 1er livre qui \u00e9tait paru chez d'autre part en 2011 et il va sortir sous peu, c'est c'est vraiment int\u00e9ressant pour moi de pouvoir visiter ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [91%] :\r\nJe l'ai dit dans ce livre, au fil des pages, les mots de votre liste parce que il y a une liste sur la page de gauche et puis le texte sur la page de droite, les mots de la liste sont biff\u00e9 au fur et \u00e0 mesure qu'est -ce que c'est une fa\u00e7on d'avoir ce sentiment du travail accompli une satisfaction ce propre en ordre helv\u00e9tique qui fait du bien dans un, dans le travail de de longue haleine, de l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [89%] :\r\n\u00e7a c'est une trouvaille de mon \u00e9diteur St\u00e9phane fret le c\u00f4t\u00e9 transformation en objet, bon d\u00e9j\u00e0, il m'a beaucoup et aid\u00e9s sur le l'\u00e9criture elle- m\u00eame, mais ensuite \u00e7a c'est c'est vraiment son boulot et j'ai trouv\u00e9 joli parce que \u00e7a reprenait l'id\u00e9e de base, ce qui \u00e9tait, en fait, j'avais commenc\u00e9 \u00e0 faire un blog et chaque matin, j'ai post\u00e9 un nouveau texte et j'enlev\u00e9 celui d'avant parce que j'ai, je trouve qu'il y a beaucoup de choses dans les blogs et dans les sites Internet en g\u00e9n\u00e9ral et j'avais envie de faire quelque chose de de plut\u00f4t \u00e9ph\u00e9m\u00e8re juste avec un seul texte et puis finalement j'ai trahi cette esprit parce que j'ai maintenant c'est publi\u00e9 et republi\u00e9 donc voil\u00e0 mais le l'id\u00e9e de d\u00e9part c'\u00e9tait ce blog avec le c\u00f4t\u00e9 fait marrer, c'est \u00e7a qui a repris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nEt j'ai, on remarque aussi que ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ce trait se traduit dans dans votre art, m\u00eame de la liste parce que contrairement au d\u00e9sir de totalit\u00e9 de ma\u00eetrise cette envie d'\u00e9puiser un sujet qui traverse l'oeuvre de P\u00e9rec, par exemple, j'ai eu plut\u00f4t l'impression avec ces vos listes avoue d'une envie comme \u00e7a de de libert\u00e9, d'une certaine forme de de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, a quelque chose d'\u00e9vanescent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [91%] :\r\nOui, j'aime bien des causes d\u00e9poser D D des couches tr\u00e8s fines, j'aime pas, j'aime pas ramener ma fraise comme j'ai dit, c'est-\u00e0-dire je savais pas trop donner une opinion, mais en m\u00eame temps, oui c'est \u00e7a, j'ai l'impression que mon travail, c'est en m\u00eame temps c'est l'occasion pour moi de dire ce que je pense, mais aussi l'occasion de laisser une grande libert\u00e9 d'interpr\u00e9tation aux Lecteurs, donc je je joue finement entre ces 2 tableaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [88%] :\r\nJ'essaye en tout cas est -ce que cette cette cette cette \u00e9quilibre que vous tentez de de trouver que que vous trouvez est -ce qu'il est et ce qu'il a aussi \u00e0 voir avec la bri\u00e8vet\u00e9 parce que je n'ai pas encore dit mais les textes \u00e0 chacun de chapitres, chacun des textes et est assez court une page, voire 2, c'est votre marque de fabrique cette bri\u00e8vet\u00e9 qu'est -ce qu'est ce qu'elle traduit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [87%] :\r\nJe travaille beaucoup le cours effectivement oui aussi, dans le cas du collectif dont on va peut-\u00eatre parler le cours me permet de, de, de mieux lire en public aussi, pour moi c'\u00e9tait vraiment important, je viens de la performance j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9 la performance aux Beaux-Arts et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire comme \u00e7a, simplement pour la sc\u00e8ne et donc je viens de texte calibr\u00e9 pour l'Oral donc cela, ils sont pas calibr\u00e9 pour l'Oral comme les textes que j'ai fait pour Berne estime r\u00e2lent, mais ils sont quand m\u00eame vachement pratique pour la lecture public c'est pas comme \u00e7a, lire un extrait de roman, je peux vraiment je peux m\u00eame faire participer le public parce que ceux qui vont pouvoir choisir les textes que je vais lire etc je je peux un peu m'amuser, donc \u00e7a c'est un premier int\u00e9r\u00eat et puis j'ai \u00e9cris pas que bref, je sais que j'ai \u00e9crites et des nouvelles et il y a probablement un roman qui va sortir cette ann\u00e9e, mais j'aime bien le le cours simplement oui parce que \u00e7a me permet juste de de toucher terre et puis assez, assez discr\u00e8tement en fait est -ce que \u00e7a vous permet aussi de, de, de vous approcher de la po\u00e9sie est -ce qu'il y a un d\u00e9sir comme \u00e7a de non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [87%] :\r\nAbsolument, voil\u00e0 qui est n\u00e9, voil\u00e0 qui est clair, et pourtant, et pourtant \u00e0 la lecture, on pourrait y songer v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que quand j'\u00e9cris un texte toujours \u00e0 haute voix, mais \u00e7a c'est un truc qu'on pratique tous m\u00eame je pense qu'il \u00e9crit des romans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [89%] :\r\nMais m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, parce que vos textes enfin Journ\u00e9e du livre, encore une fois 261 ce qui \u00e9tait assez peu, je le reconnais mais suscite une une quantit\u00e9 d'images qui \u00e9chappe m\u00eame au texte qui \u00e9chappe m\u00eame mots ce qui est assez curieux, \u00e7a suppose beaucoup d'images comme la po\u00e9sie capable d'en fabriquer lady rature pas toujours en tout cas la po\u00e9sie de mani\u00e8re permanente, fabrique de l'image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [88%] :\r\nOui, alors c'est vrai que la po\u00e9sie est int\u00e9ressante pour \u00e7a moi je travaillerai plut\u00f4t avec le sens de de notre faute, j'aime beaucoup ces moments, quand je lis en public ou c'est plus tellement grave que je suis en train de dire il y a juste le son et je sens des fois que le ce qu'il y a quelque chose qui se passe entre le public et moi, alors c'est c'est \u00e7a se passe pas souvent, mais quand \u00e7a se passe leurs marque et je je je recherche \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a juste le son de ma voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [87%] :\r\nLaurence Boissier, je vous \u00e9coute parler et je sens que votre langue fran\u00e7aise orale est travers\u00e9e d'un petit accent oui \u00e7a c'est ma m\u00e8re qui est Gallois voil\u00e0 donc votre 1\u00e8re langue c'est le c'est l'anglais ou le Gallois je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [89%] :\r\nVous parlez qui non, non, non, j'ai essay\u00e9 mais c'est difficile \u00e0 prononcer, j'\u00e9tais j'\u00e9tais biberonn\u00e9 \u00e0 l'anglais, mais vite, j'ai vite appris le fran\u00e7ais \u00e7a joue un r\u00f4le dans la mani\u00e8re dont vous \u00e9crivez dans la syntaxe dans la dans la nature des phrases alors on me dit que c'est un, c'est plut\u00f4t un humour britannique voil\u00e0 c'est pas impossible, pensant rire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [89%] :\r\nC'est possible, tr\u00e8s complexe, c'est possible et on parlait de r\u00e9alit\u00e9 et vous avez \u00e9voqu\u00e9 le nom de ce collectif d'artistes, d'\u00e9crivains, de performeurs Bernice tu B\u00e9ral, qui a re\u00e7u, donc beaucoup de on peut citer Arno Camenisch notamment et et bien d'autres, qui a re\u00e7u ce que ce dernier Sciberras le prix Gottfried Keller en 2013, vous en faites partie depuis plusieurs ann\u00e9es, expliquez -nous exactement ce que c'est : est ce que ce travail au sein du collectif produit sur votre sur votre travail d'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [89%] :\r\nAlain Bern brasse c'est un collectif d'auteurs et des musiciens suisses qui viennent de diff\u00e9rentes parties de la Suisse, on m\u00e9lange sur sc\u00e8ne, on m\u00e9lange plusieurs langues, plusieurs dialectes, toujours avec la musique, c'est ce sont des textes expr\u00e8s pour la sc\u00e8ne, on essaye de travailler pour telle ou telle lecture sur un un sur un m\u00eame th\u00e8me enfants autour d'une m\u00eame \u00e9nergie alors les le changement de langue apporte plut\u00f4t une \u00e9nergie positive plut\u00f4t que ceci c'est rarement un probl\u00e8me voil\u00e0 surtout que les Suisses al\u00e9maniques comprennent tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [85%] :\r\nOui, parce que vous disiez, mais parce que vous vous produisez aussi bien en Suisse al\u00e9manique de dedans, suisse italienne ou en Suisse romande et au fond cet cet art de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire cette performance \u00e9crites, orales et finalement plus quoi connus, reconnus en Suisse al\u00e9manique dans les parties germanique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [90%] :\r\nUne forme courante en Suisse al\u00e9manique malheureusement moins en Suisse romande, donc on se on se produit beaucoup en Suisse al\u00e9manique \u00e0 de nombreuses occasions, \u00e7a peut, dans des coll\u00e8ges, \u00e7a peut, dans des mus\u00e9es, \u00e7a peut \u00eatre dans des librairies et dans des biblioth\u00e8ques ou m\u00eame dans des salles ou m\u00eame une fois sur la Place f\u00e9d\u00e9rale la vendredi, on va, on va le lire au Parlement de Berne pour la Nuit des mus\u00e9es, je m'en r\u00e9jouis beaucoup et pour \u00e7a, j'ai d\u00fb \u00e9crire des textes ex- expr\u00e8s sur la le Parlement et la politique suisse, alors \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup amus\u00e9, donc c'est Antoine qui m'a fait entrer dans dans ce collectif Antoine nous apporte une une belle \u00e9nergie parce que c'est lui qui a propos\u00e9 de faire le CD surprenant : par exemple la la ville en en Suisse ce qui compte le plus d'\u00e9trangers si on a fait une belle soir\u00e9e \u00e0 et puis et l\u00e0 le prochain projet, c'est sur le Kosovo, on va faire une tourn\u00e9e au Kosovo, on va aller enregistrer le CD au Kosovo et donc c'est un CD de lecture en musique oui de lectures, musique, on va essayer de travailler avec des musiciens, des Kosovo et puis moi je vais faire traduire quelques textes en albanais que je vais lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [97%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des le\u00e7ons de prononciation dans cet objectif, mais c'est peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [88%] :\r\nPetit peu ambitieux je vous relevez le d\u00e9fi et d'ailleurs, c'est l'occasion de de vous \u00e9couter, lire l'un des textes de de l'inventaire des lieux \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [88%] :\r\nL'ext\u00e9rieur est le domaine de super Jaime, vous vous souvenez, super mis l'ex de l'Homme qui valait 3 milliards, \u00e0 la suite d'un accident de parachute s'\u00e9tait fait greffer des jambes et une oreille bionique, ce qui l'avait ensuite propuls\u00e9 au rang d'agent secret, elle avait les cheveux longs et Sandrine gr\u00e2ce \u00e0 son oreille bionique super pouvait entendre une conversation chuchoter \u00e0 plusieurs dizaines de m\u00e8tres elle fr\u00e9quentait beaucoup les parkings \u00e0 ciel ouvert, ces lieux o\u00f9 se tenait toujours des pourparlers coupable sur ses longues jambes ionique elle courait d'un Parking \u00e0 l'autre pour d\u00e9capiter la paix l'ext\u00e9rieur est aussi le domaine de Wonder-woman, vous vous souvenez de Owando Baumann culotte bleue bustier rouge \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, sa tenue nous paraissait incroyablement d\u00e9shabill\u00e9 pour une tenue de travail comme Super Jimmy Wonder-woman \u00e9voluer beaucoup \u00e0 l'ext\u00e9rieur, voler \u00e0 l'int\u00e9rieur, leur expos\u00e9 au risque de se cogner contre les Maple, avec un taux de r\u00e9ussite de 100 pourcent elle elle remettait chaque jour \u00e0 18 heures des criminels \u00e0 la justice, je leur dois beaucoup adolescente j'avais int\u00e9gr\u00e9 leur mouvement pendant les cours, je rempla\u00e7ait une m\u00e8che de cheveux derri\u00e8re une oreille avec le m\u00eame air concentr\u00e9 que Super Jimmy, puis j'ai pas \u00e7a d'une classe \u00e0 l'autre en repoussant de d'une cape, plus tard, je me suis naturellement int\u00e9ress\u00e9 au m\u00e9tier d'ext\u00e9rieur la police, la marine, la r\u00e9gulation de la faune, pour finalement me diriger vers tout autre chose, l'ext\u00e9rieur est plus un \u00e9tat d'esprit qu'un v\u00e9ritable imp\u00e9ratif physiologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:13) [77%] :\r\nPetit d\u00e9fraie c'est juste pour rappeler que, \u00e0 chaque fois que Super Jenny empoign\u00e9 avec sa force exceptionnelle en coffre-fort tordait \u00e0 mains nues \u00e9videmment apparaissait, c'\u00e9tait esp\u00e8ce de bruits \u00e9tranges oui oui oui oui c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:27) [85%] :\r\nVoil\u00e0, Welcome d'Laurence Boissier, vous pouvez vous et vous l'avez lu l'ext\u00e9rieur ce ce dehors fa\u00e7onn\u00e9e par et pour les hommes, ces femmes l\u00e0 o\u00f9 Dahoumane comme super mis \u00e0 elles ont \u00e9t\u00e9 vous des exemples, vous l'\u00e9crivez, vous l'avez lu vous leur devez beaucoup, c'\u00e9tait des f\u00e9ministe avant l'heure est -ce que vous vous \u00eates une \u00e9crivain f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:49) [93%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, oui, je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais au ch\u00f4mage avait 28 ans je je savais absolument pas que la femme existait avant et j'avais 28 ans m'a plac\u00e9 dans un dans un emploi temporaire dans une organisation de d\u00e9fense des femmes et je suis rendu compte qu'il y avait tout un monde l\u00e0 que je connaissais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:10) [88%] :\r\nSuper, j'ai mis, \u00e0 la limite pourquoi pas demande la Roumanie c'est quand m\u00eame plut\u00f4t un objet de satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [79%] :\r\nPour le regard des hommes oui mais \u00e7a change quoi elle c'est encore tout et, enfin, comme vous le dites, est \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 poil quand m\u00eame oui bon show n'aurait pas parce que le livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:33) [92%] :\r\nVous, vous avez parl\u00e9 de de votre \u00e9diteur, c'est \u00e9diteur de Harry fiction qui vous a aid\u00e9, non seulement avec le texte en lui- m\u00eame mais avec le livre comme objet est -ce que c'est est -ce que c'est important, enfin, quelle est l'importance de l'objet livre \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire cette architecture vous \u00eates architecte d'int\u00e9rieur, aussi, on l'a dit, donc cette architecture avec ses listes sur la page de gauche et puis le texte sur la page de droite ces mots trac\u00e9s au fur et \u00e0 mesure du temps comme un esp\u00e8ce de sablier invers\u00e9 et puis le livre en tant que telle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai travail et je j'aimerais savoir l'importance de ce travail- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:12) [88%] :\r\nJe j'\u00e9tais pas une bonne architecte int\u00e9rieur des ann\u00e9es non, \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment sale dans mon pass\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain, je me souviens m\u00eame pas le par contre quand j'ai fait les Beaux-Arts, donc moi j'ai commenc\u00e9 les Beaux-Arts par 40 ans quand j'ai commenc\u00e9 les Beaux-Arts, j'ai vu qu'il y avait une section de micro- \u00e9dition il y avait aux Beaux-Arts de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait fantastique, parce qu'il y avait une section \u00e9criture enfin un prof d'\u00e9criture et puis une prof de micro- \u00e9dition et donc j'ai j'ai, c'est pas du tout que \u00e7a pouvait exister, moi j'\u00e9tais all\u00e9 aux Beaux-Arts pour peindre alors R\u00e9gine et donc voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 cette micro- \u00e9dition aux Beaux-Arts et c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame une une grande satisfaction \u00e0 faire correspondre le dedans, elle dort l'objet le propos et c'est alors justement St\u00e9phane fret hein : D D D, responsable de la r\u00e9flexion, peut-\u00eatre m\u00eame un des fondateurs, il \u00e9tait venu aux Beaux-Arts, une fois que j'\u00e9tais moi \u00e9l\u00e8ve dans ce cours de micro- \u00e9dition et pour moi, \u00e7a me paraissait compl\u00e8tement inatteignable r\u00e9flexion d'\u00eatre un jour Publi\u00e9 par lui, donc c'est comme \u00e7a que je l'ai connu la premi\u00e8re fois et lui, \u00e9videmment il a bon, il y a une grande exp\u00e9rience, alors c'est lui qui, c'est lui qui a tout fait latin, moi j'ai pas d\u00e9cid\u00e9s du tout, j'ai fait confiance mais je trouve que c'est un bel objet, les gens sont mon relativement content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:46) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 de cet humour presque britannique enfin tenter de noirceur nordique qui surgit cet humour dans les titres, parfois il y a un titre, le titre d'un chapitre qui s'appelle le Fouzi tout en un mot et puis le cet humour appara\u00eet aussi parfois entre les lignes, il est souvent mort donc je l'ai dit est -ce que cette fa\u00e7on l\u00e0 de regarder la vie de billets, de prendre des contre- pied est -ce que c'est au fond une fa\u00e7on de remettre la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'endroit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:15) [86%] :\r\nC'est, c'est une mani\u00e8re de de distanciation justement mon \u00e9diteur pas mal aid\u00e9 avec cet humour parce que il faut bien le doser, non pas que \u00e7a devienne trop alors il y avait il y a plein de petites phrases de fin qu'il m'a dit non mais ce tu peux enlever puis disait mais attend, c'est, c'est la seule chose qui a dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:33) [90%] :\r\nDans ce texte, je vais pas enlever cette phrase Monsieur il faut enlever cette phrase, donc \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi de faire ce travail, oui, l'humour, c'est quand m\u00eame quelque chose qu'il faut doser finement h\u00e9 oui \u00e7a fait quand m\u00eame, \u00e7a aide \u00e0 mettre une distance, simplement le livre est aussi un livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [83%] :\r\nDe souvenirs j'ai j'ai, j'\u00e9tais j'ai vous traverser le le temps vous traverser les \u00e9poques et ce qui est une forme de de recherche dans temp\u00e9r\u00e9 du lait, les souvenirs, le gin de de l'\u00e9cole qui se collent sous les semelles et dont on n'on se souvient de l'odeur pendant longtemps les temps des enfants est temps de votre enfance, il y a c'est esp\u00e8ce de recherche d'temps perdu et ce qui a une forme de nostalgie ou c'est juste une vie qui passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:24) [89%] :\r\nNon, il y a pas de nostalgie, il y a un int\u00e9r\u00eat pour l'autofiction quand je lis, j'aime bien l'autofiction, j'aime bien lire les les auteurs d'autofiction, j'aime les chroniques, chroniques de voyage des reportages j'aime ce qui est vrai et alors j'aime bien jouer aussi sur \u00e7a parce que, \u00e9videmment, tout n'est pas vrai dans dans ce livre et c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant parce que c'est quand m\u00eame fort parce que il y a, il y a ce et \u00e7a vient de moi, mais en m\u00eame temps les les f\u00eates sont pas tous tous frais, oui, donc, quand c'est pas vrai, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, j'ai il y a un petit c\u00f4t\u00e9 Paris Match quand m\u00eame que moi j'aime bien quand je lis quand je dis y \u00e0 Yernaux, par exemple, j'aime bien ce petit c\u00f4t\u00e9 de sa part, qu'elle a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [90%] :\r\nMon mari pr\u00e9f\u00e8re me prendre sur le balcon pour \u00eatre honn\u00eate, il ne prend uniquement sur le balcon ce n'est pas un grand balcon, il est m\u00eame assez petit, mon mari est un homme fort, parfois j'ai peur que la balustrade ne soit pas assez solide, son dynamisme, attirent la convoitise toutes mes amis divorc\u00e9s ou non attendu que mon mari soit enfin libre. \r\nC'est chouette mari balcon elle sur leur balcon, elles font pousser des g\u00e9raniums mon mari trimballe de grandes quantit\u00e9s d'\u00e9nergie ils d\u00e9ferlent ils d\u00e9ferlent un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un gros nuage peut-\u00eatre est -ce pour cela qu'il exige le balcon pour d\u00e9ferler. \r\nMais moi je n'ai pas envie de d\u00e9ferler dans la cour, 4 \u00e9tages en-dessous avec mon mari, lorsque nous partons en voyage, nous devons composer sur ce navire de croisi\u00e8re l'\u00e9t\u00e9 dernier, il a fallu pratiquer sur la coursive de r\u00e9putation se d\u00e9fend pour moins que \u00e7a, apr\u00e8s les gens nous prennent moins au s\u00e9rieux certains jours, je r\u00eave d'un homme diff\u00e9rent, mon mari me dit que je peux faire pousser des g\u00e9raniums dans la chambre, il est dr\u00f4le. \r\nSi j'ai une grande femme la balustrade du balcon n'est pas autre je mes \u00e0 l'\u00e9querre pour bien r\u00e9partir le poids, je profite pour retirer mon dos il y a une position de yoga comme \u00e7a, elle s'appelle le b\u00e2ton, je fais le b\u00e2ton sur le balcon ou mari par fort respire fort \u00e9crit fort m\u00eame il chuchote fort les voisins du dessous pense qu'au fond c'est une bonne chose que le quartier a besoin d'animation, d'autres sont moins satisfaits, il n'y a pas encore d'unanimit\u00e9 \u00e0 ce propos, on ne sait pas \u00e0 quel point le balcon est v\u00e9ritablement un espace priv\u00e9 compliqu\u00e9 pour notre balcon, nous avons choisi une moquette en faux gazon, mon mari a pass\u00e9 sa jeunesse \u00e0 la campagne, il a gard\u00e9 le PQ d'de ce de v\u00e9to, moi aussi je suis assez dynamique, le matin, quand m\u00eame, \u00e0 toutes celles qui m'envie, je parle de l'hiver, Jean-Philippe d\u00e9j\u00e0 presque et au pied des moufles pour tenir la balustrade certains matins sont f\u00e9\u00e9riques avec la neige qui tombe et recouvre le quartier se calme. \r\nDepuis notre balcon, je vois les habitants de l'immeuble, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:33) [96%] :\r\nIls sont assis dans leur cuisine, avec leur 1er caf\u00e9 bien chaud entre leurs mains et moi je suis dehors dans le froid, avec les promeneurs de chiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:54) [86%] :\r\nOui, alors justement pas du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:56) [92%] :\r\nTout comme \u00e7a, j'allais vous demander votre adresse, mais j'aime bien cette, ce travail Entrelec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:05) [89%] :\r\nDerri\u00e8re et l'int\u00e9rieur toujours il y a, il y a plusieurs textes comme \u00e7a qui prennent ce th\u00e8me le dehors et le dedans et comme cet objet et l'\u00e9criture est -ce que on dose cette cette \u00e9criture -l\u00e0, cette danse entre l'humour parfois l'absurde la vie normale, l'autofiction c'est c'est c'est un dosage tr\u00e8s fragile, qui est \u00e0 recommencer chaque fois \u00e0 chaque chacun des petits textes qui forment ce ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:32) [83%] :\r\nOui, et ils sont \u00e9crits sur des mois repris et repris encore id\u00e9e quand, pendant longtemps, donc j'ai besoin de la le, le tome II, je sais pas quand il va para\u00eetre, c'est sur les Alpes, les lieux alpin c'est CD travaille de l'des travaux de longue haleine mais voil\u00e0 je je que je commence, je m'assieds 200 bistrot je commande commandement caf\u00e9 il y a le lieu qui arrive et j'ai \u00e9crit un texte, alors apr\u00e8s je le reprends, je le reprends pendant des mois Gesca qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:07) [87%] :\r\nC'est aussi un travail de carnet, c'est-\u00e0-dire un travail sur un petit carnet dans Louis, vous notez divers situation DD les paysages des gens, des silhouettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:17) [83%] :\r\nJe note jamais rien, non, mais j'ai toujours mon cas, j'ai \u00e9crit dans mon carnet secret, pas s\u00fbr si vous demandez rien alors je note : rien, c'est-\u00e0-dire j'\u00e9cris tout de suite le texte voil\u00e0 vous ne passez pas par des phrases comme \u00e7a de j'ai rep\u00e9r\u00e9 \u00e7a j'\u00e9cris, je fais un petit non pas tellement rare de souvenir, de m\u00e9moire d'malheureusement parce que j'oublie beaucoup de choses que je voyais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:39) [86%] :\r\nC'est ce que je devrais noter mais rarement mais \u00e7a m'arrive quand m\u00eame et souvent je je j'\u00e9labore quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:45) [90%] :\r\nSi un petit topo quelque chose qui se passe dans dans le sud et vous nous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'un d'un roman qui permettra bient\u00f4t, on va en parler, j'aimerais que vous nous disiez, quelques mots sur ce roman mais juste avant, pour revenir sur la sur ces textes -l\u00e0 sur ces textes courts est -ce que finalement pour vous c'est plus long, de travail et des textes courts, comme cet Inventaire des lieux plut\u00f4t qu'un roman comme celui qui va para\u00eetre et donc vous allez nous parler, au fond, c'est le m\u00eame genre de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:18) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre plus long de faire les textes courts effectivement ce qu'qui soit parfaitement cisel\u00e9 oui exactement, c'est \u00e7a ce qu'il faut qu'il tombe, c'est la seule final qui qui est important, le roman le roman \u00e9videmment m'a pris quand m\u00eame quelques ann\u00e9es mais c'est c'est moins c'est moins long et puis je m'assieds \u00e0 table je je continue parce que tous les personnages sont l\u00e0 \u00e7a assez souple comme \u00e7a j'ai pas \u00e0 recommencer chaque fois une nouvelle situation et quel sera son titre : rentr\u00e9e des classes et qui sortira en septembre, je pense que c'est plut\u00f4t pr\u00e9vu pour le mois de novembre, un peu plus tard que la vraie retraite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:02) [86%] :\r\nEh ben tiens pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais c'est pas moi qui est d\u00e9cid\u00e9 et c'est chez quel \u00e9diteur alors normalement mais je sais pas si je m'avance s\u00e9cher Harry fiction r\u00e9flexion vient d'apprendre qu'il sortirait voici en novembre, on on en parle, on en parle de mani\u00e8re assez concr\u00e8tes mais on sait jamais, et ce sera un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:25) [87%] :\r\nUn roman aussi d'autofiction, comme cet Inventaire des lieux non l\u00e0 j'ai vraiment des personnages, il y a une part d'autofiction, parce que je me suis bas\u00e9 sur comment j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais petite fille mais c'est tout, apr\u00e8s les personnages ensemble d\u00e9velopper tout \u00e7a j'ai j'ai rien \u00e0 faire de sp\u00e9cial et l'histoire en quelques mois, il y a pas d'histoire, c'est vraiment un probl\u00e8me, il y a, il se passe pas grand- chose, quelqu'un perd un dodo et ensuite on le retrouve \u00e0 la fin, c'est assez lin\u00e9aire, c'est plut\u00f4t une question de Su\u00e8de, c'\u00e9tait des passages m\u00e9t\u00e9orologique de moins, il fait beau moment et il fait moins beau et il faudra s'accrocher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:09) [85%] :\r\nC'est c'est honn\u00eate de votre mais il y a plein de petits d\u00e9tails, si le lecteur pour point quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame des des prises, c'est pas tout lisse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:21) [94%] :\r\nEt \u00e7a reste aussi dans cette, dans cette dans ce flux comme \u00e7a d'humour parfois d'absurde, oui, \u00e7a reste, \u00e7a reste vous compl\u00e8tement oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:31) [86%] :\r\nPour l'instant \u00e7a d\u00e9passe roman cet inventaire des lieux qui vient donc de repara\u00eetre retravailler augmenter comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure aux \u00e9ditions fiction merci Laurence Boissier, merci, merci beaucoup l'via bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t qu'est -ce qu'on \u00e9coute que ce qui nous ferait plaisir Rimski-Korsakov, c'est pas mal, Rimski-Korsakov, on \u00e9coute le Rondo du quintette en si b\u00e9mol majeur pour piano, fl\u00fbte, clarinette cor h\u00e9 ben. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T11:16:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boissier, Laurence", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E193ED5F-F40B-4E7D-9701-455E7E2BB156", "internalArchiveId": "E193ED5F-F40B-4E7D-9701-455E7E2BB156", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dynamike nous parle de Soundbreaking la s\u00e9rie documentaire ", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Dynamike revient sur la s\u00e9rie documentaire \"Soundbreaking\" d'Arte, 6 \u00e9pisodes de 52 minutes qui retracent l'histoire de la musique enregistr\u00e9e. A voir jusqu' au 9 avril sur Arte et prochainement en dvd. \r\n<http://creative.arte.tv/fr/series/soundbreaking?language=fr>", "durationSec": 3374, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422589", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 14.03.2017", "pl3in le poste / PLP_2017-03-14T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 14.03.2017", "\"Soundbreaking\" / PLP_2017-03-14T19:00:00_sequence-1", "News: les batteurs sont les plus intelligents / PLP_2017-03-14T19:00:00_sequence-2", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-03-14T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 3 / PLP_2017-03-14T19:00:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-03-14T19:00:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-03-14T19:00:00_sequence-4", "pl3in le poste / PLP_2017-03-14T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Dynamike revient sur la s\u00e9rie documentaire \"Soundbreaking\" d'Arte, 6 \u00e9pisodes de 52 minutes qui retracent l'histoire de la musique enregistr\u00e9e. A voir jusqu'au 9 avril 2017 sur Arte et prochainement en DVD."], "variantIds": ["ece-8422594", "ece-8422589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T09:21:53Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [67%] :\r\nLe postulat sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [61%] :\r\nMais il doit col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [84%] :\r\nBonsoir, bonsoir d'auditeurs et bienvenue dans le plan, le poste du jour avec aujourd'hui au programme, une merveille de technologie du 20\u00e8me si\u00e8cle, une invention g\u00e9niale qui vous permet tous les jours d'\u00e9couter Couleur3 en particulier et de la musique en g\u00e9n\u00e9ral et cette invention grandiose, l'enregistrement Keller banal de nos jours, mais qui est le fruit de toute une suite de miracle technique une Am\u00e9rique nous emm\u00e8nera donc visiter cette \u00e9pop\u00e9e \u00e0 travers le documentaire Sound de Breaking et puis si vous \u00eates batteur batteuse Suri vous aimez et les batteurs les au contraire si vous d\u00e9testez les batteurs les batteuses h\u00e9 bien soyez attentifs, parce qu'on va dire du bien de d\u00e9batteur et d\u00e9battent dans cette \u00e9dition, Ottavio la Gabriel \u00e0 la musique, au micro, donc tout va bien en audience, c'est pour une heure de pointe, poste, tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 l'enthousiasme depuis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [84%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [73%] :\r\nIl y a pas \u00e7a, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [67%] :\r\nSur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [88%] :\r\nIl y a pas, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [86%] :\r\nDuyme OF autrement dit 3 jeunes filles 2 anglaise et une islandaise qui se rencontrer \u00e0 l'universit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 Brighton, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de monter un groupe de rock comme \u00e7a pour essayer, pour faire une tentative artistique \u00e7a tellement bien march\u00e9 qu'elles ont continu\u00e9 leur album devrait arriver bient\u00f4t on sait pas encore quand elle non plus, d'ailleurs, par cons\u00e9quent, qu'on sait c'est que d'un hamac va arriver dans cette \u00e9mission de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [57%] :\r\nC'est en \u00e9quipe couleur 3 postes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [82%] :\r\nNon mais devine qui vient filmer ce soir celle -ci d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [85%] :\r\nBonjour, dans l'acception \u00e0 Damaturu attendait pas du du temps il y a du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [88%] :\r\nBref, aujourd'hui, je viens de proposer une s\u00e9rie de documentaires qui racontent l'\u00e9volution de la musique moderne et cela \u00e0 travers l'histoire de l'enregistrement musical fait saliver des c'est beau la nuit l'a d\u00e9j\u00e0 vu, et franchement, j'ai d\u00e9j\u00e0 son son tampon de de High approuvent, c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'est carr\u00e9ment donc le titre de cette s\u00e9rie sentent Breaking la grande aventure de la musique enregistr\u00e9e, elle est l'oeuvre de Mario cher Mayhew et Romain Pieri et par contre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Christine Le Goff si superbe documentaire qui sont pas passer sur Arte, le mois dernier et qui tente de r\u00e9sumer : plus d'un si\u00e8cle d'innovations et de cr\u00e9ativit\u00e9, d'ailleurs le titre du docu est un jeu de mots entre Brown Boeing qui veut dire novateur et \u00e7a on ne le sont, ce qui veut dire sans alors j'ai bien dit tenter de r\u00e9sumer comme je vais le faire moi- m\u00eame parce que, comme tu l'imagine le sujet d'il y a tendance, et aussi il faut le dire, j'ai tendance \u00e0 beaucoup parler nous n'auront marqu\u00e9 aussi malgr\u00e9 Romain Pieri et Christine Le Goff ont donc d\u00e9cid\u00e9 de diviser leurs films en 6 chapitres afin de le rendre un peu plus digeste, ils ont r\u00e9ussi, malgr\u00e9 la multitude d'informations d'extraits musicaux 2 photos d'extraits de concerts, 2 t\u00e9moignages que l'on voit dans ses films, d'une cinquantaine de minutes chacun, on voit ainsi s'exprimer, Elton John, Catherine Christine Aguilera Tony Visconti, le producteur de David Bowie, Nigel Godrich, celui de r\u00e9duire biblique et Jeff Beck, Roger Waters tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur et tout cela commence avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est le titre du premier \u00e9pisode d'ailleurs la paix \u00e9lectricit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 commence par propulser le guitariste sur le devant de la sc\u00e8ne gr\u00e2ce \u00e0 l'amplificateur sorti par Gibson \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 et cela permettra l'av\u00e8nement du blues, ensuite il y aura l'arriv\u00e9e de la p\u00e9dale AFP et du son, distorsion et du coup, des groupes tels que les Rolling Stones commence \u00e0 invent\u00e9 le rock. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [77%] :\r\nY a dans tous les c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [86%] :\r\nClaire Lauriston satisfaction alors par rapport \u00e0 la disent oh la petite j'entends bien quand m\u00eame sur cette guitare la petite histoire veut aussi que le groupe d'acteurs meurent en route pour un concert se retrouve impliqu\u00e9 dans un accident ou l'ampli du guitariste ont par terre, arriv\u00e9 au concert ce dernier f\u00eatant son taux 10 tortionnaire et tout le monde trouve \u00e7a g\u00e9nial et du coup tout le monde a copi\u00e9 et veut \u00e9ventuellement des artistes tels que j'aimais Hendrix feront de la disent : au total, l'art, comme nous le raconte d'ailleurs dans le docu Eddie Kramer son ing\u00e9nieur du son, c'est entre autres gr\u00e2ce aux exp\u00e9rimentations d'ailleurs des 10 Kramer que Jimmy \u00e0 ad le d\u00e9clic et d\u00e9cide de torturer tout c'est son alors dans ce premi\u00e8res \u00e9pisodes honteux raconte aussi l'arriv\u00e9e du synth\u00e9tiseur qui se d\u00e9mocratise sera gr\u00e2ce \u00e0 l'ing\u00e9nieur Bob Moog et quelques musiciens, des gens comme qui fait Emerson Wendy Carlos, il y a qu'une seule vivacit\u00e9 quand m\u00eame et bien s\u00fbr Monsieur Jean-Jacques Peyr\u00e9, qui nous a quitt\u00e9, malheureusement en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la terre lui soit l\u00e9g\u00e8re Par-contre c'est surtout des musiciens et des chercheurs europ\u00e9ens qui invente la musique \u00e9lectronique des gens tels que Pierre Schaeffer en France car le Reichstag Brown en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [90%] :\r\nBien sortir gr\u00e2ce \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [85%] :\r\nPionnier conna\u00eet le Cran troquet bien s\u00fbr Kraftwerk, on entend en ce moment derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:24) [71%] :\r\nComme les 2 alors qu'en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [86%] :\r\nQuand les 2 mondes musicaux que sont l'Europe et la jantes musique \u00e9lectronique se rencontrent, cela donnera la musique des ann\u00e9es 80 en g\u00e9n\u00e9ral de New Order \u00e0 Jean-Michel Jarre en passant par Africa Bamba, mais un des premiers groupes \u00e0 int\u00e9grer les synth\u00e9tiseurs avec leurs compositions rock c'est debout. \r\nAdore parce que, dans le documentaire, on voit ce passage -l\u00e0 avec Pascal \u00e9poque les synth\u00e9tiseurs c'est des grosses bo\u00eetes avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [79%] :\r\nDe c\u00e2ble, \u00e7a prend un mur en entier, alors tu vois le mec tout seul en train de mettre ces ces c\u00e2bles, le reste du groupe, le regarde mais qu'est -ce qu'il faut c'est la d\u00e9ficiente toujours \u00e9t\u00e9 incompris toujours comprim\u00e9 finalement bah vas voir que avec m\u00e9lang\u00e9 avec les guitares, \u00e7a donne un truc, moi \u00e7a m'arrive vous gr\u00e2ce \u00e0 Madame, Emmanuelle, bon \u00e7a c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:46) [94%] :\r\nOui, mais \u00e7a finit tellement bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [79%] :\r\nOui, j'ai j'ai pas s'il a pas chang\u00e9 de morceau \u00e0 la fin, non sur le c'est toujours le m\u00eame : un Ottavio dit la v\u00e9rit\u00e9, bref, il y a encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:56) [85%] :\r\nPlein de trucs, c'est donc de Obama aura il y a encore plein de trucs dans ce premi\u00e8res \u00e9pisodes comme la rencontre entre le contrebassiste mal comme C\u00e9cile et le producteur sp\u00e9cialiste du synth\u00e9tiseur Bob Marcoule Yann. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:07) [94%] :\r\nJuste pour dire qu'on parle du documentaire sans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:08) [86%] :\r\nToujours parlons exactement, alors peut-\u00eatre d\u00fb le rappeler donc la la rencontre entre ces 2 personnes qui ensemble cr\u00e9e le groupe tant\u00f4t expr\u00e8s indignais de Berne, qui sort tout break avec le nom de du maillot qui la direction qu'ils ont pris vers le haut et qui sort donc l'album 0 Time en 1971 et c'est avec cet album sous le bras que Steevy vendeurs se pointe \u00e0 leur Studio pour leur demander comment vous avez fait \u00e7a conclusion de mal comme C\u00e9cile qui raconte l'histoire, j'ai appel\u00e9 Bob et je lui ai dit : viens tout de suite on a client on est rentr\u00e9 dans le Studio et on n'en est pas sorti pendant 5 ans une partie passionnante, donc de ce reportage, 8 explique comment ils ont enregistr\u00e9 250 morceaux avec Steevy et r\u00e9colt\u00e9 une flop\u00e9e de Grammy de disques d'or, de platine, etc et d'argent bien s\u00fbr, bref on termine ce premier \u00e9pisode avec la French Touch, bien s\u00fbr, qui se diff\u00e9rencie de son cousin am\u00e9ricain \u00e0 cause du traitement de son unique et il y a aussi, \u00e0 la toute fin, la r\u00e9action de certains groupes \u00e0 l'invasion du synth\u00e9tiseur comme Queen qui marque, non sur leur album pour bien dire que non, accus\u00e9 de synth\u00e9tiseurs alors comme je de les 17 danse parce que l\u00e0 on a travers\u00e9 qu'un seul \u00e9pisode, mais le but n'est pas de de les r\u00e9sumer tous mais plut\u00f4t de donner envie d'aller les voir pour l'instant \u00e7a marche bien, \u00e7a marche bien, alors \u00e7a King, \u00e9pisode 2 \u00e9pisodes se nomme la magie du Studio, on y apprend l'importance de personnages comme le guitariste laisse Paul qui commandera la firme en paix que \u00e7a l'enregistreur 8 piste fait sur mesure et qui ouvrira la voie \u00e0 l'enregistrement moderne en Studio justement le de l'espagnol et visiblement avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de fiefs qui s'exprime sur le sujet dans l'\u00e9pisode 3 professions producteur, on comprend l'importance de ce personnage un peu mystique qui ma\u00eetrise le sont dans le Studio et m\u00eame parfois les arrangements ce gourou qui arrive \u00e0 donner aux sons une texture qui se rapproche le plus possible de l'essence m\u00eame de la musicalit\u00e9 d'un artiste, elle et moi, et nous, hein, c'est courageux elle pas dans documentaire il y a eu de grosses associations dans le genre de producteurs et d'artistes comme George Martin et les Beatles, Sam Phillips et Elvis ou encore Quincy-Jones et Michael Jackson, l\u00e0 aussi on voit \u00e0 la fin de l'\u00e9pisode, les limites de l'interventionnisme du producteur avec les exemples de 4 Steven vous Johnny Mitchell qui pr\u00e9cise carr\u00e9ment dans leur contrat avec les maisons disques pas de producteur ce qui lance la p\u00e9riode des musiciens, producteurs, comme un certain Docteur Dr\u00e9 qui produit lui- m\u00eame, cet album charni\u00e8re du nom de de chroniques, du coup, on apprend aussi que le batteur de Beyrouth quoi slave d\u00e9testait cet album \u00e0 l'\u00e9poque, justement \u00e0 cause de ce nouveau sont trop propres pour lui est trop fort en volume. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:52) [75%] :\r\nIl y a voir son nom y a dans l'Euro et au bout du compte de qui il faut en Coupe d'Europe, le ouais quand m\u00eame pour le. \r\nDonc bon nombre le plus de donc, c'est une moi sur place, je crois que. \r\nQue tout ce qu'on me prenne pour une chose : le nombre commence dans la paix. \r\nUne d'apr\u00e8s, il y a une armoire d\u00e9but les billets verts et n'a, il y a aussi, billets d'un autre votre m\u00e9tier n'a pas d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9but d'un vrai qui promet de dire ce matin 1er m\u00e9tier pas partir un manager pas dans le m\u00eame il y a retir\u00e9 mais n\u00e9anmoins dit vous payez une bonne, j'ai dit oui, Royal et voitures il y a d'un maintien d'un petit peu, voil\u00e0 et \u00e0 la moindre mal les meilleurs. \r\nBelle et joyeux mais maintenant est -ce que vous offrez New-York comme \u00e7a des mais moi c'est juste, il y a du WiFi moi voil\u00e0 la de la gare son paquet de vagues, donc voyez la Turquie est un \u00e9norme moi pour la radio, mais il y a la langue comment, pourquoi, de ne vouloir tout est mari\u00e9 depuis quand m\u00eame on a la chance \u00e0 cela de ne plus tard il ne sera pour la Mac\u00e9doine, la France, tout aussi valable 3 ans \u00e0 la Tch\u00e8que, il a fait Shakespeare moyenne \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:36) [78%] :\r\nDuchamp bien clair : oui j'ai, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mat\u00e9riel j'ai il donc sur cette \u00e9norme album de chronique que le batteur de route de l'\u00e9poque, donc voil\u00e0 une issue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:50) [89%] :\r\nFaire s\u00e9rie de documentaires en fait que tu peux regarder en ce moment sur Arte TV et qui sortira bient\u00f4t en DVD il para\u00eet, \u00e7a s'appelle donc \u00e7a en Breaking \u00c9ric reste \u00e0 peu pr\u00e8s 3 semaines un mois il il va rester sur Arte TV il y a encore 3 \u00e9pisodes dont je n'ai pas pu te parler qui sont trouver sa voie, qui parle de l'enregistrement des chanteurs et chanteuses j'ai vers\u00e9 une larme, les pilotes 5 du 78 tours au MP3, j'ai pas regard\u00e9 l'\u00e9pisode 6 g\u00e9n\u00e9rations sans qui ne parle pas que de Hip-Hop. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:17) [76%] :\r\nAlors juste une question, parce nous a donn\u00e9 vachement d'\u00e9tat il y a plein de gens qui interviennent etc si pas ultra fan ultra- connaisseur de musique est ce qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:24) [87%] :\r\nArrive \u00e0 suivre tr\u00e8s facilement, parce que franchement c'est plein d'exemples, ici il s'attardent pas lourdement sur tous les sujets, il y a plein de petites exemples musicaux, ses vaches, les images sont superbes, elle aussi, donc \u00e7a te garde captiv\u00e9 comme quand il parle, il y a quelqu'un qui te fait un un commentaire \u00e0 l'\u00e9cran qui est divis\u00e9 en 2, avec la partie en noir et blanc de l'\u00e9poque, le truc dont il te parle et puis la personne, enfin c'est vraiment tr\u00e8s facile \u00e0 suivre par contre mieux pas faire le gigot en m\u00eame temps, parce que sinon, nature, plus rien \u00e0 comprendre, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s beau et tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:54) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle King une pour toutes les infos sur notre page Facebook plein, vous l'avez compris, pas de gigot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:00) [75%] :\r\nOn m'invite le poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:03) [99%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:05) [88%] :\r\nC'est juste, monsieur, on va parler maintenant de l'album de la semaine, en l'occurrence le 5\u00e8me album de Chine, son album qui s'intitulera Worms les Verts de coeur, je, je trouve \u00e7a tr\u00e8s graphique personnellement mais ce 20, pas tr\u00e8s rago\u00fbtant en r\u00e9alit\u00e9 Monsieur c'est donc un projet qui se fermer la base autour de monsieur James qui gouverne r\u00e9unit des musiciens autour de lui, qui a dit de tous les virer et qui assume maintenant, enfin sur ce 5\u00e8me album que celui la t\u00eate pensante de Chine et surtout ne sont l\u00e0 finalement que pour r\u00e9aliser ses r\u00eaves et ses envies 5\u00e8me album donc r\u00e9alis\u00e9 en entier par Monsieur James Mercer, on va s'\u00e9couter un titre qui s'intitule mais il y a ne soyez bien attentifs \u00e0 la voix du monsieur qui va partir dans des moments compl\u00e8tement po\u00e9tique, on va dire et si \u00e7a vous pla\u00eet, sachez que Delphine sera en concert le vendredi 31 mars \u00e0 Z\u00fcrich, dans le cadre du festival m4music. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:11) [80%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:15) [82%] :\r\nVoyez le poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:19) [88%] :\r\nOn se penche maintenant sur une cat\u00e9gorie de gens mal- aim\u00e9 et souvent d\u00e9nigr\u00e9 les batteurs alors on aime bien se moquer de ses musiciens qui sont tranquillement assis au fond de la sc\u00e8ne, on aime bien pr\u00e9tendent qu'ils se contentent parfois de taper un rythme plus ou moins r\u00e9guliers pendant que leurs coll\u00e8gues eux s'\u00e9chine \u00e0 faire des sur l'auditeur incroyable des vocalises brillante mais mais tout ceci est faux, en effet, une \u00e9tude du Caroline ce cas Institute est \u00e0 Stockholm, cit\u00e9 par le site MIC Point com prouve que les batteurs sont non seulement plus intelligents que leurs coll\u00e8gues musiciens mais carr\u00e9ment plus en intelligents que le reste du monde n'aurait c'\u00e9tait les batteurs avec un bon sens du rythme, ce qui para\u00eet quand m\u00eame une des premi\u00e8res qualit\u00e9s requises 16 ans, batteur mais bref, les batteurs avec un bon sens du rythme donc obtiendrait un meilleur score \u00e0 des tests d'Intelligence puisque le fait d'\u00eatre capable de g\u00e9rer les diff\u00e9rentes parties de la batterie d\u00e9montreraient une capacit\u00e9 naturelle r\u00e9sout des probl\u00e8mes notamment math\u00e9matique, mais en plus des \u00e9l\u00e8ves qui souffre de troupes de l'attention et d'hyper- activit\u00e9 auraient vu leur QI augmenter apr\u00e8s avoir suivi une th\u00e9rapie rythmique et pour couronner le tout, le fait de jouer des rythmes en groupe augmenterait la r\u00e9sistance \u00e0 la douleur et le niveau de bonheur le rythme serait en effet un facteur de coh\u00e9sion sociale et \u00e0 la base de la construction des communaut\u00e9s et carr\u00e9ment n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e8ce humaine oui vous avez bien entendu sans batteur pas d'\u00e9volution, donc il est temps de montrer un peu plus de respect et de reconnaissance pour les batteurs fait donc avec des contributions et Apple maintenant admirer Benedikt Kimmich de match tout cet instrumental il y a avait la batterie fantastique c'est tr\u00e8s intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:35) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:13) [81%] :\r\nOui, qui, quoi, combien la radio toi pas sauf dans les tunnels au dans les trous perdus pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:19) [67%] :\r\nJe vraiment, \u00e7a c'est clair, vivant, \u00e7a, il y avait la avant5,50 euros par m\u00e8tre et je de. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:29) [82%] :\r\nQuasiment \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 volontairement par notre techniciens, r\u00e9alisateurs dans un but humoristique car d\u00e9sormais la radio t\u00e9l\u00e9 sur lequel avait plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:38) [87%] :\r\nIl y les plus, c'est la promesse d'une meilleure qualit\u00e9 sonore, une r\u00e9ception optimale et donc plus de gr\u00e9sillement et c'est pas tout le DAB, plus c'est aussi des stations suppl\u00e9mentaires, alors c'est que. \r\nEh bah si c'est pas clair, pas sur le site et avec plus pon\u00e7age pour trouver plus d'infos vraiment voir avec le tabac, en fait c'est DAB madame on aurait co\u00fbt\u00e9 parc ont entendu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:02) [77%] :\r\nIl avait plus qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:18) [100%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:15) [87%] :\r\nPlus que quelques jours avant la sortie du nouvel album de axe fera nous dit oui, et du coup, vous avez pu patienter avec ses titres Maytag ont pas ce monsieur, d'ici un monsieur tr\u00e8s prolifique, puisqu'il a sorti \u00e0 peu pr\u00e8s 3 album dans les 12 mois pr\u00e9c\u00e9dant donc \u00e7a bosse dur et l\u00e0, il annonce un nouvel album s'appelle dit iceberg 12 titres, ils vont parler, je cite, d'argent, de sexe, politique de races et de religions, tout \u00e7a pour exposer les complexit\u00e9s de l'identit\u00e9 et le l'individualit\u00e9, c'est tout le temps, programme donc Giesbert qui va lutter aussi compte le r\u00e9chauffement climatique, sait -on jamais, voici donc d'ici avec Olivier Saint-Louis, \u00e7a s'appellerait \u00e0 l'overdose et tous ces gens seront en concert au festival m4music Le samedi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:57) [79%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:16) [71%] :\r\nC'est donc \u00e7a : elle marque c'est un il a les perles tr\u00e8s bien il d\u00e9finit comme le fait que \u00e7a, mais il doit \u00eatre parfaite, elle pas travaill\u00e9 mais bien la bio- Black et toutes les mais il y avait pas bien il inspire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:13) [67%] :\r\nC'est, il faut bien que les d\u00e9tails ce que gagnent celle de boucler mais l\u00e0 est le producteur et le Super U, Apple est donc au Brexit, le cadet pas et c'est pour moi qui d\u00e9bute la plus grave on \u00e9t\u00e9 la Baudelaire lui- m\u00eame, c'est des micro- redoubler du grand sont des sujets qui a apporte pluvio- donc ce qui est vrai, cela fait, et puis surtout de pr\u00e9texte, la preuve que que votre plainte. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:49) [73%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:27) [87%] :\r\nM\u00eame poste jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n6 heures pour Le Mans au Gisti ou autistes et pour un projet ambitieux, celui de Louis Le Caire, qui a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un grand projet comme \u00e7a avec 5 album notamment un album avec \u00c9milie, Zo\u00e9 et le batteur Steven boutade ont \u00e9t\u00e9 extraits ces titres Yousouf tol\u00e9rance met donc au final, le 14 avril sortiront ces 5 album et \u00e0 chaque fois, l'OIE s'est associ\u00e9 \u00e0 un artiste diff\u00e9rent pour un monde diff\u00e9rent, un univers diff\u00e9rents et pour montrer en fait tous les gens qui l'aiment bien et tous les gens avec lesquels il a envie de collaborer pour voir tout \u00e7a sur sc\u00e8ne, alors il y a toute une liste de concerts, notamment le 25 mars au Bikini Test \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ou encore le 31 mars \u00e0 l'\u00e9bullition de Bull, sachez que Battisti sera aussi en concert \u00e0 Festigny je le samedi 17 juin Festi'neuch qui a d'ailleurs sorti sa provoque ce matin, c'est un vrai des infos donc l\u00e0 vous respirez un bon coup, \u00e7a vous pouvez tout assimiler tranquillement pendant Chitak\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:12) [65%] :\r\nIl c'est et si ne c'est-\u00e0-dire sur cette. \r\nC'est monsieur D\u00e9sir c'est c'est c'est le bouquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:28) [87%] :\r\nVoici venu le moment merveilleux des cadeaux dans cette \u00e9mission de plein de postes et en l'occurrence les cadeaux, ce sont des places de concert pour aller voir le concert de Vitalic ce vendredi 17 mars \u00e0 l'usine PTR Gen\u00e8ve Vitalic et donc un producteur fran\u00e7ais, comme vous le savez tous \u00e9videmment, et qui a sorti un album le 20 janvier album qui s'appelle voyager ou voyageurs selon la longue donc voulait gagner, donc si vous voulez des billets pour les voir, Vitalic \u00e0 l'usine PTR Gen\u00e8ve ce vendredi, vous m'envoyez votre nom et votre pr\u00e9nom plein le poste de Couleur 3 point CH votre nom, votre pr\u00e9nom \u00e0 plein le poste de 3 point CH dites bonjour et au revoir ne serait plus emp\u00e2t\u00e9, on est tous entre gens civilis\u00e9s et Poli et bourrage vous convaincre, voici donc Vitalic avec Waiting for le tabac. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:45) [79%] :\r\nOui, mais qui, c'est bien \u00e7a, oui, ou le. \r\nEt puis, bien s\u00fbr, il y a ici le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:58) [84%] :\r\nItalie qui sera donc offert ce vendredi 17 mars \u00e0 Lizin PPR SDF pour avoir des billets, votre nom, votre pr\u00e9nom un petit Mail appelant le poste avec que leurs 3 point CH avec \u00e7a, on arrive \u00e0 la fin de ce plan, le poste du mardi, merci beaucoup, Ottavio pour la Real revient demain \u00e0 partir de 19 heures, \u00e9videmment, et l\u00e0 on se quitte avec de qui nous annonce un 2\u00e8me single tir\u00e9 de son album qui est pr\u00eat \u00e0 sortir le 16 juin voici Lail b\u00e9n\u00e9ficient tout doute tous hein tous pourris. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:38) [57%] :\r\nMais n\u00e9nette significant moi paye mais s\u00e9curit\u00e9 de cin\u00e9ma restaurants. \r\nJe vous pour voix cass\u00e9e, c'est encore une s\u00e9rie ce que si \u00e7a qui se \u00e0 dit \u00e7a me dit, mais il y a 20 en mer Suicidal dizaine du rugby. \r\nLes Warning soyez ne sur aucune. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:19) [92%] :\r\nMais y a et donc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:35) [83%] :\r\nIl question \u00e0 me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:48) [84%] :\r\nCe qui serait. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:51) [73%] :\r\nUne chose lorsque tu vois bien des moi. \r\nPour lui annoncer qu'il n'a pas mesur\u00e9 les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:17) [74%] :\r\nIl et je. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:32) [71%] :\r\nEt a dit : oui, alors il et et. \r\nErgonomie, je me suis surtout de \u00e7a. \r\nEt encore, nous, que, il y a eu surtout que tu es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:08) [71%] :\r\nCouleur3 Couleur3 3 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T19:21:01Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-097455FB-4195-4645-B007-4BABAE72B418", "internalArchiveId": "097455FB-4195-4645-B007-4BABAE72B418", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 14.03.2017", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 99, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422557", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-03-14T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 14.03.2017"], "variantIds": ["ece-8422557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T15:35:16Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLa revue de presse la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, on va vous parler d'une cat\u00e9gorie que l'on croise r\u00e9guli\u00e8rement quand on surfe le web les trolls ou Les Internet- Warriors, comme le dit ce tr\u00e8s beau reportage les trolls, on en parle de plus en plus de nos jours, uniquement parce qu'on passe de plus en plus de temps sur le Net, et plus particuli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux alors qu'est -ce qu'un troll justement alors moi, je vois 2 cat\u00e9gories 1 2 3, ceux qui viennent raconter un truc rigolo, sous une vid\u00e9o ou un article s\u00e9rieux le troll gentil et bien s\u00fbr les trolls m\u00e9chant ceux qui d\u00e9versent leur haine \u00e0 coups d'insultes et autres saloperies sous couvert d'anonymat et ce sont ces derniers qui font le sujet d'un documentaire : documentaire r\u00e9alis\u00e9 par cas \u00e9oliennes rhodanienne voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s facile \u00e0 prononcer, qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces gens qui passent leur temps \u00e0 dire des horreurs sur internet, un documentaire qui nous montre des gens d'horizons diff\u00e9rents et dans lequel on peut croiser en supr\u00e9matie s'que un int\u00e9griste islamiste, une nana qui conchie les Stars ou encore un type anti- Hillary Clinton ou ont encore des type anti Donald Trump point commun de tous ces gens la relative pauvret\u00e9 social dans lequel, dans laquelle il \u00e9volue, on les \u00e9coute, on a vraiment l'impression que troller et l'le seul moyen qu'ils ont de se faire entendre dans une soci\u00e9t\u00e9 qui les a un peu oubli\u00e9, The Internet- Warriors, un documentaire et un article assez fascinant, je vous poste le lire tout de suite sur la page Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T15:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57C7462F-B0B3-456C-9CB1-32CBC3751867", "internalArchiveId": "57C7462F-B0B3-456C-9CB1-32CBC3751867", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : Les routes dor\u00e9es de Rachel Sussman", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Rachel Sussman r\u00e9pare les routes avec de l'or! Elle s'inspire de la tradition japonaise \"kintsukoroi\" dans laquelle la c\u00e9ramique bris\u00e9e est restaur\u00e9e avec une colle pigment\u00e9e \u00e0 la poussi\u00e8re d'or.", "durationSec": 171, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["Les routes dor\u00e9es de Rachel Sussman", "Les routes dor\u00e9es de Rachel Sussman / HAP_2017-03-14T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "Les routes dor\u00e9es de Rachel Sussman / HAP_2017-03-14T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Rachel Sussman r\u00e9pare les routes avec de l\u2019or! Elle s'inspire de la tradition japonaise \"kintsukoroi\" dans laquelle la c\u00e9ramique bris\u00e9e est restaur\u00e9e avec une colle pigment\u00e9e \u00e0 la poussi\u00e8re d'or.", "Rachel Sussman r\u00e9pare les routes avec de l\u2019or! Elle s'inspire de la tradition japonaise \"kintsukoroi\" dans laquelle la c\u00e9ramique bris\u00e9e est restaur\u00e9e avec une colle pigment\u00e9e \u00e0 la poussi\u00e8re d'or.", "Rachel Sussman r\u00e9pare les routes avec de l\u2019or! Elle s'inspire de la tradition japonaise \"kintsukoroi\" dans laquelle la c\u00e9ramique bris\u00e9e est restaur\u00e9e avec une colle pigment\u00e9e \u00e0 la poussi\u00e8re d'or."], "variantIds": ["ece-8422601", "ece-8422596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T17:22:15Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nFantastique de la la chronique fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [85%] :\r\nUne fois n'est pas coutume Fanta nous a trouv\u00e9 un sujet bien bien mais bling-bling et pas qu'un peu mon neveu, on va parler de la mati\u00e8re qui fait le plus r\u00eaver avec la couleur qui fait le plus saliver dans laquelle Picsou aimait plonger, j'ai nomm\u00e9 l'or \u00e9videmment parce qu'aux \u00c9tats-Unis en ce moment une artiste qui s'appelle Rachel s'Ousmane et qui est en train de paver les rues d'or non pas les routes enti\u00e8rement plue toutes les petites fissures les rainures les imperfections du bitume les pains et elle est remplie avec de la poussi\u00e8re d'or, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, du coup \u00e7a doit taper dans l'oeil imposerait c'est quand m\u00eame pas autant bling-bling, hein, faut simplement vous imaginez une route normale avec des filaments dor\u00e9s qui la traversent un peu comme si la route avait des veines, enfin, un peu comme si c'\u00e9tait la lave d'un volcan, dont la cro\u00fbte commencerait gentiment a craqu\u00e9, voil\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s beau et c'est dur, mais davantage de mots dessus, donc je vous encourage \u00e0 voir les images comme d'hab sur notre page Facebook apiculture donc conclusion ou presque la r\u00e9pare les routes avec de l'or, c'est un truc, moi, si on veut, c'est \u00e7a, \u00e7a mon plombier, la prochaine fois, excellente id\u00e9e, je te pr\u00e9viens tout le monde n'est pas capable de le faire bien, c'est en fait une tradition japonaise qui s'appelle Kim Sukho\u00ef tradition sur laquelle est tomb\u00e9 par hasard, Rachel Sussman y a 3 ans, quand elle avait une image sur Internet d'un bol casser avec qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e avec de la colle et de l'or, le mot qui ne qui ne justement sera dur par r\u00e9paration en or, \u00e7a implique donc de restaurer la c\u00e9ramique bris\u00e9e avec une colle, en fait, Nicole pigment et \u00e0 la poussi\u00e8re d'or \u00e7a tout de suite passionn\u00e9 notre ami Rachel qui a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer le m\u00eame concept \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est-\u00e0-dire dans la rue, elle a appel\u00e9 \u00e7a \u00e7a rock qui ne Sukhoi qui finalement une version pi\u00e9tonne d'une culture \u00e9trang\u00e8re franchement moi je kiffe je crois que j'ai vu sur son site internet que Rachel Sussman, s'inspire du notre philosophie japonaise dans son travail, c'est vrai, par le pass\u00e9, elle s'est int\u00e9ress\u00e9e Wahbi Saby applique le m\u00e9lange des 2 pics le wasabi, puis sa Vista, un concept esth\u00e9tique qui pr\u00f4ne une sobri\u00e9t\u00e9 paisible, mais cette fois -ci avec le qui ne chocolat, elle a d\u00e9couvert une technique qui sugg\u00e8re plut\u00f4t le renouveau donc avec chaque nouvel aspect qu'elle d\u00e9couvre, elle suit les nouvelles valeurs elle il se met dans une moue de diff\u00e9rentes jours s'\u00e9coulent degr\u00e9s dans ces conditions, avec une esp\u00e8ce de d'objectifs con\u00e7u \u00e0 chaque fois une esp\u00e8ce d'ambiance, alors elle s'inspire comme \u00e7a des des traces il tradition japonaise, elle joue aussi un petit peu comme sur le le mythe de l'Am\u00e9rique ou rue pav\u00e9e d'or, quoi, clairement, clairement, bon apr\u00e8s les Russes sont pas r\u00e9ellement compl\u00e8tement pav\u00e9e d'or dans son projet n'Rachel Sussman elle trouve que r\u00e9parer ce qu'on consid\u00e8re comme une imperfection comment une une crevasse dans de l'asphalte, alors \u00e7a peut modifier notre perception du quotidien, mon cher ben moi ma perception du quotidien, c'est que sa pr\u00e9sence ici touche \u00e0 sa fin, merci Jean Fortin pour cette visite de s'\u00e9merveiller cit\u00e9s d'or \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t dans l'eldorado. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-BD9666E4-0338-4C84-BAE8-3367CC72B67C", "internalArchiveId": "BD9666E4-0338-4C84-BAE8-3367CC72B67C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La premi\u00e8re rencontre entre Angela Merkel et Donald Trump ajourn\u00e9e \u00e0 vendredi", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sera re\u00e7ue vendredi \u00e0 la Maison-Blanche par Donald Trump. Interview d'Ulrike Gu\u00e9rot, fondatrice et directrice du Laboratoire europ\u00e9en sur la d\u00e9mocratie \u00e0 Berlin, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 du Danube en Autriche.\r\n\r\n* * La premi\u00e8re rencontre entre Angela Merkel et Donald Trump ajourn\u00e9e \u00e0 vendredi LANCEMENT 1 / MERKEL CHEZ TRUMP\r\n***La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel est une habitu\u00e9e de la Maison blanche o\u00f9 elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue plusieurs fois... mais pas de son nouveau locataire, Donald Trump, qu'elle n'a encore jamais rencontr\u00e9 en face \u00e0 face. La premi\u00e8re rencontre devait avoir lieu aujourd'hui mais elle a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 vendredi pour cause de temp\u00eate de neige sur la c\u00f4te est des Etats-Unis.\r\nBonjour Ulrike Guerot !\r\n DIR TEL (+49 30 ** // cell: +49 ** 25 29)\r\nOn vous a invit\u00e9e non pas pour parler de m\u00e9t\u00e9o capricieuse mais bien du contexte de cette rencontre. Vous \u00eates fondatrice et directrice du Laboratoire de D\u00e9mocratie Europ\u00e9enne, \u00e0 Berlin, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 du Danube, en Autriche.\r\n- qu'est-ce qu'on attend en Allemagne de cette visite d'Angela Merkel \u00e0 Washington ?\r\n- trouver un terrain d'entente entre un dirigeant qui incarne la rupture, qui secoue l'ordre \u00e9tabli et une dirigeante qui au contraire incarne la stabilit\u00e9.\r\n- comment qualifier la relation entre les deux jusqu'\u00e0 maintenant ?\r\n- besoin de s'entendre ?!\r\n- une sorte de brouillard \u00e0 dissiper pour se voir entre les d\u00e9clarations des uns et des autres, notamment les attaques de Donald Trump. faut-il ignorer les d\u00e9clarations pass\u00e9es de Trump qui avait qualifi\u00e9 de \"grosse erreur\" (\"d\u00e9sastre\") la politique de la porte ouverte d'Angela Merkel vis-\u00e0-vis des migrants ?\r\n\t- Peu apr\u00e8s l'\u00e9lection, Angela Merkel avait rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 des valeurs \u00abmorales\u00bb de base qui doivent fonder la relation transatlantique. C'est la bonne approche vis-\u00e0-vis de Donald Trump Trump ?\r\n- l'Allemagne \u00e9merge de plus en plus comme un acteur important de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, en se r\u00e9armant, en se r\u00e9affirmant. rivalit\u00e9 pour le leadership de l'OTAN ?\r\n\t- int\u00e9r\u00eat US si Trump veut moins investir l'Alliance transatlantique ?!\r\n- l'administration Trump a aussi attaqu\u00e9 l'Allemagne sur son exc\u00e9dent commercial (accusation de manipulation \u00e0 travers l'Euro, Trump qui \u00e9voquait la possibilit\u00e9 d'une taxe de 35% sur les BMW)...\r\n\t- d\u00e9s\u00e9quilibre commercial est une r\u00e9alit\u00e9 ?! Quelles solutions ?\r\n\t- grands patrons allemands accompagnent Angela Merkel (BMW, Siemens). Pourquoi ?\r\n- y a-t-il un int\u00e9r\u00eat commercial commun entre les Etats-Unis et l'Allemagne ? Sur quelles bases ?\r\n- Angela Merkel va-t-elle essayer de convaincre Donald Trump qu'une Union europ\u00e9enne forte est dans l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis ?\r\n***EXTRO: Ulrike Gu\u00e9rot, directrice du Laboratoire de D\u00e9mocratie Europ\u00e9enne, \u00e0 Berlin. Merci beaucoup. Angela Merkel arrivera donc normalement vendredi \u00e0 Washington, si la m\u00e9t\u00e9o s'est calm\u00e9e.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439742", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re rencontre entre Angela Merkel et Donald Trump ajourn\u00e9e \u00e0 vendredi  / TUM_2017-03-14T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sera re\u00e7ue vendredi \u00e0 la Maison-Blanche par Donald Trump. Interview d'Ulrike Gu\u00e9rot, fondatrice et directrice du Laboratoire europ\u00e9en sur la d\u00e9mocratie \u00e0 Berlin, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 du Danube en Autriche."], "variantIds": ["ece-8439742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:25Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel est une habitu\u00e9e de la Maison Blanche o\u00f9 elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue plusieurs fois mais il ne conna\u00eet pas encore son nouveau locataire Donald Trump, qu'elle n'a jamais rencontr\u00e9 en face \u00e0 face, alors cette premi\u00e8re rencontre devait avoir lieu aujourd'hui, mais elle a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 vendredi pour cause de temp\u00eate de neige sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis bonjour Ulrike et Gu\u00e9rot bonjour, on vous a invit\u00e9e non pas pour parler de m\u00e9t\u00e9o capricieuse mais bien du contexte de cette rencontre, vous \u00eates, fondatrice et directrice du Laboratoire de D\u00e9mocratie Europ\u00e9enne \u00e0 Berlin, \u00e9galement professeur \u00e0 l'universit\u00e9 du Danube en Autriche, dites -nous d'abord ce qu'on attend en Allemagne de cette visite d'Angela Merkel \u00e0 Washington vendredi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [87%] :\r\nJe pense que d\u00e9j\u00e0 on attend une premi\u00e8re visite, c'est pas une visite ordinaire mais ce Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec les grands contestation aussi en Europe, donc d\u00e9j\u00e0 savoir comment le plus \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le faire sa connaissance, je pense que c'est un petit et \u00e7a se \u00e7a se fait dans un climat tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue, vu la situation dans l'Union europ\u00e9enne europ\u00e9ennes en plus donc beaucoup dire vont \u00eatre mise sur sur cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nD'autant plus que alors ils se connaissent pas, ils se sont pas rencontr\u00e9s mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus de part et d'autre, il va falloir qu'ils trouvent un terrain d'entente entre, finalement, il y a un dirigeant qui incarne la rupture qui secoue l'ordre \u00e9tabli, c'est Donald Trump et puis une dirigeante Angela Merkel qui, au contraire, incarne en quelque sorte la stabilit\u00e9, la continuit\u00e9, il va falloir trouver un terrain d'entente entre ces 2 personnes qui sont dans de complexes tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait surtout que Theresa May \u00e9tait la premi\u00e8re, un chef d'\u00c9tat europ\u00e9en, en fait, d'avoir d\u00e9j\u00e0 vu Monsieur tram peut donc madame Merkel et la seconde, et et voil\u00e0, au fait que depuis que l'Allemagne et les effet le, le, comment dire, le leader Stabile de, de, de, de, de l'Occident, d'une certaine mani\u00e8re et il Madame que porte un peu le poids de l'Europe sur sur ses \u00e9paules et donc elle est un peu le contrepoids o\u00f9 l'fait de cette Am\u00e9rique qui qui qui font vers le vers le populisme, donc en fait le meeting se jouera sur 2 sujets, il y a le sujet de s\u00e9curit\u00e9 donc l'Otan tout tout tout l'avenir de l'Otan o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 vu Monsieur tram, faire des remarques tr\u00e8s des spectacles et l'autre et vitalit\u00e9 et \u00e9videmment, le contexte europ\u00e9en \u00e9conomique \u00e9conomique face au Brexit \u00e9conomique face \u00e0 la temp\u00eate du populisme aussi on en Europe mais, surtout, comment dire, les exportations, qui est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s grands enjeux pour pour les \u00c9tats-Unis pour l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nMais ceux qui vont arriver \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9clarations notamment sur, sur l'immigration, Donald Trump avait avait parl\u00e9 de grosse erreur en en \u00e9voquant la politique d'Angela Merkel d'ouverture des portes, il a m\u00eame parl\u00e9 de d\u00e9sastre, c'est un mot qui l'aime, qu'il aime beaucoup, il avait utilis\u00e9 en l'occurrence, ils vont pouvoir m\u00e9decin c\u00f4t\u00e9 puis partir sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:54) [86%] :\r\nJe pense pas ayant dit cela, mais ces Trump ne voit pas qu'en fait, la, la, comment dire, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s est en large partie, aussi, un produit d'une politique am\u00e9ricaine \u00e9chou\u00e9 hein donc D\u00e9mocratie promo cha\u00eene qui a commenc\u00e9 il y a 15 ans au Proche-Orient \u00e9t\u00e9 \u00e7a n'a pas abouti, D\u00e9mocratie, au contraire, \u00e7a aboutit dans les r\u00e9fugi\u00e9s et c'est c'est l'Europe qui qui qui s'en occupe maintenant donc monsieur Trump regarderaient tr\u00e8s bien entendu comment dire dans dans l'histoire de son propre pays, avant de dire des choses pareilles mais effectivement, c'est un grand probl\u00e8me, c'est un grand probl\u00e8me avec aussi ce qu'on voit aujourd'hui avec la Turquie, les grands enjeux Turquie germano- turcs, turcs, qu'on voit aujourd'hui ou n\u00e9erlandais, turcs sur Erdogan \u00e0 l'autoritarisme de la et surtout, comment dire, tout \u00e7a c'est amalgam\u00e9 \u00e0 marquer en ce sens que leurs peurs qui joue un r\u00f4le strat\u00e9gique mais en m\u00eame temps \u00e0 une tendance autoritaire et tout cela dans un grand texte o\u00f9 les Am\u00e9ricains aussi refuse de prendre une responsabilit\u00e9 ce qu'il devrait parce qu'ils sont aussi signataires de la charte Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s de prendre aucune responsabilit\u00e9 sur la situation dans un contexte de comment dire de des r\u00e9fugi\u00e9s mondiale qui qui qui qui sont ces 7 c'est un chiffre tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [91%] :\r\nMais ce qu'Angela Merkel va comme elle l'avait fait apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, d'ailleurs, elle avait dit, elle avait rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 des valeurs morales de base sur lesquels doit se fonder la relation transatlantique, c'est quelque chose qu'elle va dire \u00e0 Donald Trump, c'est son genre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:28) [84%] :\r\nOn esp\u00e8re que 17 donc c'est effectivement encaiss\u00e9 exactement, ce serait le probl\u00e8me c'est que on est parti en tourn\u00e9e dans l'histoire des relations transatlantiques dans la grande fondement des valeurs vendeur vendre valeurs de libert\u00e9, valeurs de, de, de, de libert\u00e9 de de droits de l'homme de go\u00fbt qu'avait m\u00eame si tout cela, l'\u00e9tat de droit et on voit que maintenant depuis d'ailleurs assez de temps, que les \u00c9tats-Unis disait un peu adieu \u00e0 tout cela, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec monsieur Bush qui, dans le cadre du droit international a chang\u00e9 : programme d'une certaine mani\u00e8re lexique utilisent de de 2 messieurs Bush responsable plut\u00f4t protecteur tout cela c'\u00e9tait aussi des changements dans un en fait des doit certifier au cadre international, donc on voit depuis un certain moment et tendance que comment dire au niveau des valeurs, l'Europe et les \u00c9tats-Unis, \u00e7a parle pas vraiment la m\u00eame langue, on voit aussi les, comment dire, les grand- chose cl\u00e9, comment dire, elle a occup\u00e9 toute la neige chemins. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:34) [83%] :\r\nTout cela fait de la peine de mort et donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:36) [89%] :\r\nOn on doit dire que l'on a des plus en plus un probl\u00e8me de de comment dire de se mettre d'accord sur les footballeurs fondamental, donc j'esp\u00e8re un peu plus esp\u00e9rer que Madame Merkel osera dire cela, d'ailleurs on le voit dans les d\u00e9tails de politique tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tes, souvenez -nous de 2015, comment dire, la fille de l'affaire de, comment dire, \u00e9coutez les les portables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:59) [55%] :\r\nOui, les. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:00) [87%] :\r\nLes \u00e9coutes, donc l\u00e0 aussi Merkel \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Hano\u00ef et que son portable a \u00e9t\u00e9 et donc est -ce qu'on \u00e9coute des portables entre des amis, c'\u00e9tait sa question, donc on peut esp\u00e9rer que Madame Martel saura faire appel \u00e0 ce coup double vie, en principe, ce qui est des valeurs fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait encore effectivement sous sous Barack Obama une derni\u00e8re question, il nous reste 30 secondes Ulrike et Gu\u00e9rot le l'administration Trump a aussi attaqu\u00e9 l'Allemagne sur l'exc\u00e9dent commercial avec des accusations de manipulations \u00e0 travers l'Euro Trump \u00e9voquait Donald Trump, \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une taxe de 35 pourcent sur sur les BMW est -ce que l\u00e0 il y a un terrain d'entente qui pourrait trouver sur ce sujet -l\u00e0 sur ce c'est les sur le les les aspects commerciaux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:41) [79%] :\r\nJe ne sais pas si Madame Merkel aurait les horaires, les rues r\u00e9ouvert sur ce plan sur ce sur ce sujet mais monsieur de la dit est ce que aussi la et d'autres instituts disent que les exc\u00e9dent commercial allemand ne pose un probl\u00e8me dans la zone Euro se c'est pas une, mais malheureusement c'est pas uniquement monsieur Trump qui le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [96%] :\r\nEt l\u00e0 il a raison, c'est ce que vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:03) [94%] :\r\nIl a pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:06) [87%] :\r\nEt encore une fois \u00e0 l'OCDE, le FMI, beaucoup de gens fran\u00e7ais tr\u00e8s proche \u00e0 l'Allemagne pour les exc\u00e9dents les \u00e0 Valence, dans la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Ulrike les Gu\u00e9rot directrice du Laboratoire de D\u00e9mocratie Europ\u00e9enne \u00e0 Berlin, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 dans tout un monde, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:24) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [90%] :\r\nEt donc, Angela Merkel, je vous rappelle qu'il arrivera finalement vendredi \u00e0 Washington, si la m\u00e9t\u00e9o s'est calm\u00e9e, puisque la rencontre d'aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9rot, Ulrike", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8807A46-72FE-4925-85FC-4711EC0B3AD2", "internalArchiveId": "B8807A46-72FE-4925-85FC-4711EC0B3AD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Terrorisme: de quoi parle-t-on?", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Quelle est l'importance de la menace terroriste? L'islamisme militant sous sa forme djihadiste constitue-t-il la menace majeure de notre \u00e9poque? Pas s\u00fbr, selon G\u00e9rard Chaliand, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique. En pr\u00eatant moins d'attention \u00e0 ce qui fait sensation dans le monde m\u00e9diatique qu'aux lames de fond, son dernier essai  \"Terrorisme et politique\" tend \u00e0 d\u00e9montrer que le djihadisme ne modifie gu\u00e8re le statu quo mondial, si on le compare aux Etats-Unis qui, comme la Chine, influent sur les rapports de force \u00e0 tous les niveaux. Faut-il changer de logiciel? Avec, en direct, l'historien sp\u00e9cialiste en g\u00e9opolitique, G\u00e9rard Chaliand, auteur de \"Terrorisme et politique\" (Ed. CNRS, 2017).", "durationSec": 2166, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["21e si\u00e8cle", "g\u00e9opolitique", "terrorisme"], "alternativeTitle": ["Terrorisme: de quoi parle-t-on?", "Terrorisme: de quoi parle-t-on? / VSS_2017-03-14T09:10:00_versus-penser", "Terrorisme: de quoi parle-t-on? / VSS_2017-03-14T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Quelle est l'importance de la menace terroriste? \nL'islamisme militant sous sa forme djihadiste constitue-t-il la menace majeure de notre \u00e9poque? Pas s\u00fbr, selon G\u00e9rard Chaliand, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique. En pr\u00eatant moins d'attention \u00e0 ce qui fait sensation dans le monde m\u00e9diatique qu'aux lames de fond, son dernier essai  \"Terrorisme et politique\" tend \u00e0 d\u00e9montrer que le djihadisme ne modifie gu\u00e8re le statu quo mondial, si on le compare aux Etats-Unis qui, comme la Chine, influent sur les rapports de force \u00e0 tous les niveaux. \nFaut-il changer de logiciel?\nAvec, en direct, l'historien sp\u00e9cialiste en g\u00e9opolitique, G\u00e9rard Chaliand.\n\"Terrorisme et politique\", G\u00e9rard Chaliand, \u00e9ditions CNRS\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Marc Frochaux et Nicole Corpataux", "Quelle est l'importance de la menace terroriste? \nL'islamisme militant sous sa forme djihadiste constitue-t-il la menace majeure de notre \u00e9poque? Pas s\u00fbr, selon G\u00e9rard Chaliand, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique. En pr\u00eatant moins d'attention \u00e0 ce qui fait sensation dans le monde m\u00e9diatique qu'aux lames de fond, son dernier essai  \"Terrorisme et politique\" tend \u00e0 d\u00e9montrer que le djihadisme ne modifie gu\u00e8re le statu quo mondial, si on le compare aux Etats-Unis qui, comme la Chine, influent sur les rapports de force \u00e0 tous les niveaux. \nFaut-il changer de logiciel?\nAvec, en direct, l'historien sp\u00e9cialiste en g\u00e9opolitique, G\u00e9rard Chaliand.\n\"Terrorisme et politique\", G\u00e9rard Chaliand, \u00e9ditions CNRS\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Marc Frochaux et Nicole Corpataux", "Quelle est l'importance de la menace terroriste? \nL'islamisme militant sous sa forme djihadiste constitue-t-il la menace majeure de notre \u00e9poque? Pas s\u00fbr, selon G\u00e9rard Chaliand, sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique. En pr\u00eatant moins d'attention \u00e0 ce qui fait sensation dans le monde m\u00e9diatique qu'aux lames de fond, son dernier essai  \"Terrorisme et politique\" tend \u00e0 d\u00e9montrer que le djihadisme ne modifie gu\u00e8re le statu quo mondial, si on le compare aux Etats-Unis qui, comme la Chine, influent sur les rapports de force \u00e0 tous les niveaux. \nFaut-il changer de logiciel?\nAvec, en direct, l'historien sp\u00e9cialiste en g\u00e9opolitique, G\u00e9rard Chaliand.\n\"Terrorisme et politique\", G\u00e9rard Chaliand, \u00e9ditions CNRS\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Marc Frochaux et Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8422461", "ece-8422456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T13:20:13Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [77%] :\r\nBonjour. \r\nBonjour, Nicole Duparc bonjour, Michel bonjour \u00e0 tous, le terrorisme, la menace djihadiste l'islamisme radical, ce sont des mots qui tourne en boucle dans les m\u00e9dias et qui nous donne le sentiment que la est la menace la plus importante que nous ayons aujourd'hui affronter mais c'est islamisme djihadiste est -ce qu'il constitue, pour autant, la vraie menace majeure de notre \u00e9poque, pas s\u00fbr si l'on en croit votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [89%] :\r\nOui, nos auditeurs connaissent bien G\u00e9rard Chaliand, g\u00e9ostrat\u00e8ge, sp\u00e9cialiste des guerres, des conflits arm\u00e9s, l'auteur de tr\u00e8s nombreux ouvrages, on l'avait re\u00e7u d'ailleurs sur nos ondes il y a quelque temps pour pourquoi Perton la guerre un nouvel art occidental, c'est toutefois avec terrorisme et politique, le propos est resserr\u00e9, quelques dizaines de petites pages comme \u00e7a tr\u00e8s concentr\u00e9 condens\u00e9es autour d'une question cl\u00e9 le djihadisme peut -il r\u00e9ellement boulevers\u00e9 l'ordre du monde, comme certains le pensent, ou le craignent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [93%] :\r\nBonjour, G\u00e9rard Chaliand bonjour bonjour et bienvenue, vous \u00eates en duplex de Paris alors ce terrorisme djihadiste est -ce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne selon vous sur\u00e9valu\u00e9, ce qu'on joue \u00e0 se faire peur, m\u00eame si les les attentats \u00e9videmment sont bien r\u00e9els et plut\u00f4t en nette augmentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s franchement, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne surestim\u00e9 \u00e9videmment il est surestim\u00e9 parce qu'il est extraordinairement m\u00e9diatique et il est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les lames de fond \u00e7a n'int\u00e9resse pas beaucoup le Pierre amateur ou alors \u00e7a manque tout \u00e0 fait de spectaculaire et puis la bombe \u00e7a attire imm\u00e9diatement l'attention, alors je ne dis pas qu'il n'y a pas des victimes, bien s\u00fbr, il y a des victimes, si vous voulez par rapport \u00e0 ce qui se passe dans l'ensemble du monde en mati\u00e8re de conflit de difficult\u00e9s sociales de tension, etc, je dirai que le ph\u00e9nom\u00e8ne du du djihadisme, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et du terrorisme en particulier restent mineurs, il ne va pas changer l'ordre du monde, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne perturbateurs oui bien s\u00fbr, cela comment dirais je perturbe l'ordre cela d\u00e9range, cela oblige \u00e0 d\u00e9penser beaucoup d'argent pour surveiller beaucoup de lieux, \u00e7a g\u00eane dans les voyages qui prennent l'avion savent de quoi je parle, mais enfin dans l'ensemble, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait mineur qui va absolument pas bouleverser le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nDonc, G\u00e9rard Chaliand vous donner d'ailleurs des des chiffres hein, par rapport \u00e0 l'augmentation notamment du nombre de victimes du terrorisme \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, 18000 \u00e0 32000 en un an, de 2013 \u00e0 2014 avec un pourcentage des occidentaux, qui est de2,6 pourcent donc donc quoi, on risque davantage sa vie en traversant la route en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [87%] :\r\nTr\u00e8s franchement, bien que \u00e7a a l'air paradoxal ce qu'on peut dire \u00e0 quelqu'un c'est fait attention quand tu conduis et regarde \u00e0 gauche \u00e0 droite tendue traverse c'est le risque majeur du du citoyen classique, il y a recoll\u00e9 les chance ou le malheur pour vous et moi, de mourir dans un accident \u00e0 caract\u00e8re terroriste sont de une sur un 1000000, c'est-\u00e0-dire totalement n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [90%] :\r\nG\u00e9rard Chaliand, vous parliez tout \u00e0 l'heure et vous pointez du doigt dans c'est et le r\u00f4le des m\u00e9dias, la la place accord\u00e9e aux terroristes par par les m\u00e9dias, vous \u00eates tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, vous les accus\u00e9s de relayer en boucle en fait la propagande de l'ennemi et de d\u00e9stabiliser ainsi l'opinion publique, alors c'est vrai, vous \u00eates tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, G\u00e9rard Chaliand, parce que finalement on n'a jamais vu aussi autant de g\u00e9opoliticien g\u00e9ostrat\u00e8ge, sp\u00e9cialiste de l'Islam du Djihad sur les plateaux de de t\u00e9l\u00e9vision non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [91%] :\r\nOui on on par m\u00eame groupe oui on en parle beaucoup ce suivi, imaginez un attentat, je suis membre des m\u00e9dias, je dis : voil\u00e0, il vient de se passer \u00e0 quel endroit un attentat il y a eu tant de victimes : voil\u00e0 je viens d'informer, d'accord, j'ai inform\u00e9 ou alors je peux commencer par dire : ben voil\u00e0, on va inviter les gens qui l'ont vu, ensuite on va inviter la famille des d\u00e9funts, ensuite on va montrer comment \u00e7a s'est pass\u00e9, apr\u00e8s on va recommencer vers, ensuite on va le montrer 12 fois de suite dans certaines t\u00e9l\u00e9visions qui font 24 heures sur 24, bon h\u00e9 bien disons que que je le veuille ou non, j'ai relay\u00e9 la propagande de l'adversaire, c'est-\u00e0-dire, je l'ai fait sa publicit\u00e9, h\u00e9 bien c'est \u00e0 quoi nous jouons d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire que nous sommes le relais. \r\nConfiant et marchands de quelque chose que qui par ailleurs a eu, a des cons\u00e9quences relativement limit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous vendons de l'angoisse quotidiennement et de fa\u00e7on inutile dans la mesure o\u00f9 \u00e7a d\u00e9stabilise les esprits parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler une chose, le terrorisme c'est essentiellement, a fait le psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [89%] :\r\nMais oui, mais il est bien le propos G\u00e9rard Chaliand, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on peut mener une guerre sur un terrain X ou Y, enfin bien circonscrit et avec les ennemis les bons, les m\u00e9chants, ce qu'on voudra, mais c'est le c'est le propos m\u00eame de cette, de cette entre guillemets gu\u00e8re djihadiste c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, c'est pas un nombre de morts consid\u00e9rables par rapport \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes de conflit mais elle d\u00e9stabilise compl\u00e8tement des nations et des populations, c'est-\u00e0-dire qu'on ne sait jamais o\u00f9 \u00e7a va survenir de quelle mani\u00e8re sous sous quelle forme et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s d\u00e9stabilisant et elle est, elle est gagn\u00e9e par sa la guerre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [89%] :\r\nOui, en fait, c'est pas une guerre, d\u00e9j\u00e0 c'est, c'est, comment dirais -je pas fait le m\u00eame d'ordre psychologique, quand un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va jusqu'\u00e0 dire : nous sommes en guerre il exag\u00e8re, nous ne sommes pas en guerre, il nous nous participons en Syrie par exemple ou en Irak, un conflit bon lorsque, il y a un attentat ici ce ce qu'on pourrait appeler un dommage collat\u00e9ral, mais nous ne sommes pas en guerre, \u00e7a vient et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [90%] :\r\nInterrompue, mais vous avez un petit peu ambivalent quand m\u00eame parce que vous dites \u00e0 la question : nous ne sommes -nous en guerre : d'une part, vous dites non, nous ne sommes pas en guerre, je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce Tam-Tam m\u00e9diatique et puis de l'autre, vous dites : il faut repenser la guerre \u00e0 l'heure de l'\u00c9tat islamique, donc c'est pas une position un petit peu contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [89%] :\r\nNon, non on non il faut il faut voir ce qui se fait sur le terrain et puis il faut voir nos nos populations, il faut parler, il ne faut pas les d\u00e9stabiliser, il faut pas leur parler sans arr\u00eat de \u00e7a, regardons le monde dans Les 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'est -ce qui a comme ph\u00e9nom\u00e8ne majeur le ph\u00e9nom\u00e8ne majeur, c'est que la Chine est devenu le num\u00e9ro 2 mois si on avait dit \u00e7a il y a une quarantaine d'ann\u00e9es en disant : non, la Chine va devenir le num\u00e9ro 2 la plupart des gens qui, parce qu'il y aura libre au fond la r\u00e9volution culturelle, Mao c'est qui parle beaucoup, mais enfin, qu'est ce qui fait bon et puis on s'est aper\u00e7u que, avec le travail avec la croissance \u00e9conomique, mais les Chinois ont r\u00e9ussi \u00e0 se hausser au au 2\u00e8me rang, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les Japonais, ils sont d\u00e9pass\u00e9s, l'Allemagne et voil\u00e0 ils sont derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et \u00e0 bonne distance encore mais enfin bon voil\u00e0 \u00e7a alors par rapport \u00e0 \u00e7a les djihadistes qu'est -ce qu'ils ont fait beaucoup de bruit des p\u00e9tards, un peu partout, malheureusement d'ailleurs d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ils ont tu\u00e9 beaucoup de musulmans les statistiques, on les conna\u00eet, ces 2 6 pourcent d'Occidentaux par rapport \u00e0 80 17 pourcent virgule virgule je ne sais combien de victimes musulmanes, c'est-\u00e0-dire ils ont frappe essentiellement les leur bon et et ils ont, ils ont pris le pouvoir \u00e0 quel endroit o\u00f9 \u00e7a qu'est -ce qui ont construit, quelle menace qu'il repr\u00e9sente pour l'\u00e9quilibre mondial au sens de, de, de pouvoir v\u00e9ritablement \u00e0 s'affirmer sur la place publique, la cellule en somme, si vous voulez on aussi on l'air r\u00e9sum\u00e9 on dirait : il vaut mieux travailler que de lancer des p\u00e9tards. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [90%] :\r\nAlors G\u00e9rard Chaliand, vous parlez de la Chine de Mao alors pr\u00e9cis\u00e9ment par rapport \u00e0 Mao, vous dites que d\u00e9signer les Diaye notamment de l'\u00c9tat islamique comme des terroristes ou des nihilisme \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 la confusion, pour vous, ce sont des mouvements r\u00e9volutionnaires et vous en faites m\u00eame des petits-fils de mal Ts\u00e9-Toung alors Al-Baghdadi, petit-fils de Mao Ts\u00e9-Toung, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a coule, pas vraiment de source pour nous expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [90%] :\r\nAlors effectivement, ce sont des r\u00e9volutionnaires, au sens o\u00f9 ils veulent s'emparer du pouvoir, comment est -ce qu'on s'empare du pouvoir, h\u00e9 bien c'est Mao qui a invent\u00e9 la technique c'est-\u00e0-dire qu'autrefois, on faisait la guerre de gu\u00e9rilla de fa\u00e7on plus ou moins spontan\u00e9e et puis Mao est venu et il a dit : ben, nous, nous allons faire de la guerre r\u00e9volutionnaire, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de faire de la gu\u00e9rilla, c'est-\u00e0-dire affaiblir avec des paysans et des combattants irr\u00e9guliers une arm\u00e9e en uniforme, nous, nous allons nous emparer du pouvoir et comment on fait pourcent para\u00eet du pouvoir, h\u00e9 bien, il nous faut des cadres, des cadres qui vont aller mobiliser la population et il faut que nous aurons un appui au sein des masses une partie non n\u00e9gligeable de la population, on va en quelque sorte \u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 on pourra avec le temps, transformer notre faiblesse initiale en force, bon, c'est ce que Mao invent\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a restera d'ailleurs sa contribution majeure alors et qu'arrive les gens, les gens ailleurs n'avait pas l'id\u00e9ologie marxiste l\u00e9niniste ou mao\u00efste, non, il n'avait pas, mais la technique de gagner les masses oui \u00e7a s'est r\u00e9pandu par exemple aujourd'hui en Afghanistan, les talibans rendent dans les villages, la justice, en somme, ils se sont substitu\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat l'est arriv\u00e9 en ville il ne contr\u00f4le plus les campagnes \u00e0 la campagne, les talibans dans les zones o\u00f9 ils sont, comment dirais -je, au pouvoir, h\u00e9 ben ils exercent ce pouvoir, bon tout \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9e finalement tout le monde m\u00eame m\u00eame les les les moins dou\u00e9s ont finalement ont compris que si on veut v\u00e9ritablement s'imposer, il faut avoir des cadavres, il faut avoir une influence sur les jeunes, regardez par exemple les djihadistes du Dash, qu'est ce qu'ils font quand ils s'emparent du contr\u00f4le d'une ville tout de suite, ils essayent de faire une sorte d'administration bon l'\u00e9lectricit\u00e9, l'eau un peu la nourriture et surtout les \u00e9coles \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9coles, on va prendre des adolescents le plus le plus jeune possible, 8, 10, 12 ans, et on va leur les exprimer parce que on sait que un stage, l\u00e0 on est extraordinairement influen\u00e7able ensuite en plus en plus ces ces enfants soldats comme nous disons, sauf que dans ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 on cesse d'\u00eatre un enfant \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans, ces enfants- soldats sont se se croit immortel, ils sont dangereuses, donc il faut les avoir de son c\u00f4t\u00e9, donc, vous vous faites un v\u00e9ritable travail politique, je dis, c'est pour \u00e7a que je dis que ce sont des r\u00e9volutionnaires, quant \u00e0 la qualit\u00e9 de leur r\u00e9volution, personnellement je n'en veux pas, je trouve que ils sont mortif\u00e8res que que ce qu'ils vendent en quelque sorte, est absolument totalitaire mais ils appliquent une technique qui est d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [88%] :\r\nMais c'est le juge qui a eu le le le le recours \u00e0 la terreur au terrorisme le r\u00f4le m\u00e8re Mama ou n'a pas fait d'attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [90%] :\r\nAlors a ou n'a pas fait l'attentat terroriste, ce qui voulaient lui s'est mobilis\u00e9 les gens par un processus de persuasion et de coercition, il y a toujours de la coercition, hein, c'est-\u00e0-dire que je suis la politique du parti volontairement ce que puisque par la suite, volontairement, on va forcer \u00e0 le faire, donc c'est un c'est un processus ambigu ailleurs quand quand le le Dash par exemple prend, prend le pouvoir \u00e0 Mossoul, comme en 2014, bon ben ils imposent un certain ordre, que \u00e7a plaise ou que \u00e7a ne laisse pas il y a des gens qui s'appelait et particuli\u00e8rement chez les jeunes puisque trouve que finalement il y a quelque chose d'\u00e9pique, l'extraordinaire dans ces combattants qui, finalement, peu nombreux, arrive \u00e0 s'imposer et puis par contre \u00e0 la longue ils ont fini par avoir tout le monde contre dans la mesure o\u00f9 il y a que eux qui sont les d\u00e9positaires de la v\u00e9rit\u00e9 absolue quand on, quand on a d\u00e9positaire de la v\u00e9rit\u00e9 absolue, ou bien on a le pouvoir compl\u00e8tement et on peut l'imposer pendant un temps donn\u00e9, \u00e7a s'est vu dans les totalitarismes du XXe si\u00e8cle, ou bien on s'effondre parce que finalement on est rest\u00e9 marginal, c'est le cas du Dash en ce moment et \u00e0 Mossoul, ils sont en train de perdre demain, ils vont perdre un car il va va s'effondrer bient\u00f4t leur id\u00e9e d'une territorialisation ils contr\u00f4lent plus de territoires va s'effondrer demain l'id\u00e9e que, ils ont aboli la fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak cette fronti\u00e8re existe, il y a un \u00c9tat syrien, m\u00eame s'il est en guerre civile y a invit\u00e9 \u00e0 irakien qui marche moins mal et et puis voil\u00e0, donc, comment dirais -je leur leur \u00e9pop\u00e9e \u00e9pique leur \u00e9pop\u00e9e aura dur\u00e9 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [94%] :\r\nBon voir mais ce recul sur le terrain, il va se traduire comment il va se traduire par une autre strat\u00e9gie par davantage de d'attentats en Europe notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [88%] :\r\nLe le leader Lille \u00e9videmment, c'est que quand on est battu, quelque part, il faut essayer de transporter la chose ailleurs parce que l'id\u00e9e, si elle n'est pas morte en voulant l'id\u00e9ologie \u00e7a, \u00e7a ne se bombardent pas que j'ai continu\u00e9 de chemin\u00e9e, je pense que l'id\u00e9ologie djihadiste en a encore pour bon, disons 15 ans c'est possible, enfin jusqu'\u00e0 front se rendent compte que finalement, \u00e7a ne marche pas que on s'empare de pouvoir nulle part qu'on n'arrive pas \u00e0 v\u00e9ritablement s'imposer parce qu'en fin de compte, qu'est ce qu'ils veulent, ils veulent recouvrer une puissance perdue, \u00e7a se recouvre en faisant de la croissance \u00e9conomique, comme les Chinois comme les Indiens, comme d'autres, comme \u00e0 une \u00e9chelle plus petite comme les Cor\u00e9ens du Sud comme les Vietnamiens etc donc qu'est -ce que vous faites, mais il y a 3 jours, ils ont fait une grande proclamation incantatoire pour masquer en quelque sorte leur \u00e9chec sur le plan syrien ou irakien qu'est -ce qui viennent de dire il vient dire attention chinois, vous allez voir ce que vous allez voir, nous avons form\u00e9 des combattants ou\u00efgours et ils vont importer chez vous, la terreur, bon bah bravo Pioneer veut faire peur aux Chinois, avec quelques centaines d'Ou\u00efgours qu'ils ont form\u00e9, \u00e7a, \u00e7a permet de faire la Une dans les journaux, mais \u00e7a, \u00e7a va pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:50) [92%] :\r\nVous avez dirig\u00e9 l'an dernier, je crois que c'est avec Arnaud Blin, un ouvrage sur l'histoire du terrorisme de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 Daech alors voil\u00e0 un type qui rappelle que le terrorisme est une tr\u00e8s tr\u00e8s longue histoire de multiples visages qu'est -ce qui a chang\u00e9 radicalement, c'est quoi, c'est notre perception au fond qui change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:11) [90%] :\r\nCe qui a chang\u00e9 radicalement, ce n'est pas d'immigration, les m\u00e9dias et communications bah, oui, oui, oui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il fallait tuer un d\u00e9sarroi, il fallait tuer un roi il fallait tuer quelqu'un d'extraordinaire mercredi, bon alors le en parler dans les journaux, qui est \u00e9lu quoi par 30000 personnes \u00e0 tout casser, aujourd'hui vous avez enfin hier encore on avait la radio, la t\u00e9l\u00e9 aujourd'hui avec les communications, mais vous avez tout, vous avez Twitter frise beau que Google etc c'est-\u00e0-dire que vous vous \u00eates mais il \u00e9tait il partout, par exemple, ce qu'on appelle le DAS, le fameux \u00e9tat islamique, moi je trouve que c'est des enfants d'Hollywood, ils ont, ils ont vraiment des techniques modernes ici mais ils ont bien bien bien assimil\u00e9, comment on fait choc et leur leurs films sont admirablement fait c'est du beau travail de professionnel et puis bon ils vendent de la terreur th\u00e9\u00e2tralis\u00e9 si si je tue un seul type mais mais je ne br\u00fble vif dans une cage, je peux \u00eatre certain que \u00e7a va frapper les imaginaires, c'est certain, n'ont pas besoin d'en tuer 250000 et je je je le fais montrer et on va le montrer des dizaines de fois ou alors je je je coupe la t\u00eate \u00e0 5 ou 6 types d'un seul coup la t\u00eate tombe dans une piscine bar voil\u00e0 donc j'ai un relais m\u00e9diatique compl\u00e8tement nouveau, il y a une r\u00e9volution dans les dans les dans les m\u00e9dias aujourd'hui dans la communication qui est fantastique, ils s'en Servent admirablement voil\u00e0 \u00e7a c'est nouveau, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [86%] :\r\nAlors, il faut plus montrer les les images, il faut qu'il y a, il faut les fauconnerie au fond si vous \u00e9tiez conseiller d'un panneau de presse par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple, quand on a v\u00e9ritablement menac\u00e9, on a inform\u00e9, on montre une fois si vous \u00eates un pays v\u00e9ritablement en guerre, il y a une censure de guerre on on dit voil\u00e0, il vient de se passer \u00e0 l'attentat \u00e9tait l'endroit, il y a eu tant de morts, alors vous pouvez vous arr\u00eater l\u00e0, il y a eu tort normaux, tr\u00e8s bien, vous avez fait savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [89%] :\r\nSi l'on peut pas juste dire il y a eu 300 morts bonsoir, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [90%] :\r\nBon et ou alors vous commencez \u00e0 montrer les cadavres, vous commencez \u00e0 amener la famille vous amener la fianc\u00e9e les mecs etc, enfin bon, il y a, il y a une fa\u00e7on de faire le Tam-Tam, donc il faut trouver un moyen terme vous informer correctement ou bien v\u00e9ritablement ou vous faites comment dirais -je, de la surench\u00e8re parce que bon, ben, vous savez, vous travaillez sur l'\u00e9motion, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, il y a un vieux dicton chinois qui, qui est tr\u00e8s juste, il y mieux vaut tuer un \u00eatre vu 2000 que tuer 1000 \u00eatre vu d'un seul, voil\u00e0 l'essence du terrorisme, et l\u00e0 ce qu'il faut, c'est beaucoup de spectateurs pour une action, quelle qu'elle soit, alors que faire une action terroriste qui n'est pas relater qui n'est pas m\u00e9diatis\u00e9e ben vous avez perdu votre temps dans les dans les dans les \u00e9tats totalitaires, l'\u00c9tat ne fait pas Tam-Tam sur ce qui vient de se passer, je dis pas que c'est bien, je constate que, ils savent tr\u00e8s bien que si vous commencez \u00e0 relater h\u00e9 bien que vous relatez sans arr\u00eat que que \u00e7a devient la chose principale exemple c'est vrai nos t\u00e9l\u00e9visions d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, nos m\u00e9dias vendent de l'angoisse, il y a pas, il y a pas un matin o\u00f9 il y a pas un motif d'inqui\u00e9tude, il faut, il faut quand m\u00eame conserver un certain courage int\u00e9rieur je je vais m\u00eame nulle part entendu mes compatriotes, je vous demande un peu de courage non c'est \u00e9lisez moi je serai votre rempart ou bien nous sommes en guerre ou des choses comme \u00e7a, donc il faut il faut de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, faire un effort qui ne soit pas que marchand parce que finalement, \u00e7a se vend bien, si vous voulez l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:26) [88%] :\r\nAlors les djihadistes, on vient d'int\u00e9grer les techniques hollywoodiennes du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique, vous \u00e9voquez assez longuement toutes les erreurs, la la pilule, on va dire d'erreur strat\u00e9gique des Am\u00e9ricains qui se sont accumul\u00e9s depuis l'Afghanistan, pourtant G\u00e9rard Chaliand, vous d\u00e9fendez le fait qu'Obama a d\u00e9cid\u00e9 de ne rien faire, de ne pas intervenir apr\u00e8s les bombardements chimique de Bachar El-Assad, et donc le franchissement de cette fameuse il ligne rouge qu'il avait lui- m\u00eame fix\u00e9, alors il \u00e9tait beaucoup beaucoup critiqu\u00e9 c'est pas votre cas, pourquoi il a eu raison de ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [91%] :\r\nLorsque l'erreur \u00e0 mon avis, c'est de dire : il y a une ligne rouge pour rien dire, c'est comme quand vous dites : bah, nous allons \u00e9vacuer \u00e0 telle date, \u00e7a c'est, c'est c'est la pression des m\u00e9dias, c'est la pression de l'opinion publique, mais vous \u00eates oblig\u00e9 d'indiquer une date d'ailleurs en Afghanistan, ils avaient indiqu\u00e9 3 fois une date, mais il y a encore 10000 hommes sur place parce que si on sait que si on enl\u00e8ve les 10000 hommes les talibans vont dans les mois \u00e0 venir, \u00eatre \u00e0 Kaboul, bon alors en ce qui concerne la position de monsieur Obama qui dans l'ensemble, a \u00e9t\u00e9 un bon pr\u00e9sident il il avait derri\u00e8re lui l'\u00e9chec en Irak, qui a \u00e9t\u00e9 un fiasco complet en fin de compte d'HEC, le b\u00e9b\u00e9 de l'intervention am\u00e9ricaine de 2003, deuxi\u00e8mement, il y avait c'est Afghanistan qui n'en finissait pas de finir, et en plus il y avait l'intervention en Libye qui a \u00e9t\u00e9 fait par monsieur Sarkozy Monsieur Cameron et que l'Am\u00e9ricain couverte, ils se sont aper\u00e7us que finalement c'est tr\u00e8s bien, le chaos, sauf que d'abord on avait viol\u00e9 ce qu'avait demand\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire simplement s'occuper de prot\u00e9ger Benghazi on avait, il y avait pas du tout l'intention de se d\u00e9barrasser n'a dictateur qui \u00e9tait un dictateur il y en a plein, dictateur, j'ai une longue liste, auquel on touche pas et on s'est d\u00e9barrass\u00e9 de lui et on \u00e0 d\u00e9stabiliser le pays compl\u00e8tement ce qui fait qu'au jeu, 5 ans apr\u00e8s c'est encore un pays en guerre civile et le d\u00e9g\u00e2t collat\u00e9ral, h\u00e9 bien c'est nous Fran\u00e7ais qui le payons au Mali et dans le Sahel, bon, il a vu \u00e7a, il s'est dit, bon, tr\u00e8s bien, alors on va se d\u00e9barrasser de Bachar Al-Assad Assad et qui va prendre le pouvoir, tr\u00e8s franchement, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque, les islamistes prenaient le pouvoir \u00e0 Bagdad ben bravo, c'est tr\u00e8s bien, quoi, on ne serait d\u00e9barrass\u00e9 d'indicateur pour avoir un \u00e9tat totalitaire, avec en plus des types qui serait battu entre Al-Qa\u00efda et puis l'\u00c9tat islamique pour savoir lequel des 2 va triompher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:03) [82%] :\r\nVoil\u00e0 ce que vous allez dire ce qu'il y a pas d'opposition d\u00e9mocratique, r\u00e9ellement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:07) [92%] :\r\nAujourd'hui, \u00e9coutez franchement non, il y en a une, elle tient dans un h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:11) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, G\u00e9rard Chaliand Nicole Duparc va marquer une petite pause musicale, on choisit une musique n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le sujet m\u00eame tout l'inverse puisque sa douceur parfaitement paradisiaque devrait peut-\u00eatre peser sur tous les, tous les esprits, non surtout, c'est parce que, entre les origines culturelles et g\u00e9ographiques et les possibles go\u00fbts musicaux de l'un et de l'autre, j'ai choisi l'\u00eele hawa\u00efenne demain Mama plut\u00f4t que le Queens de Trump mais c'est du parti pris. \r\nLa musique, ouais, j'ai un tout petit peu trich\u00e9 parce que rien des b0 en vrai je d\u00e9fends moi je vis \u00e0 Wei, le pays de naissance, l'\u00eele de naissance de de Barack Obama, G\u00e9rard Chaliand je je consid\u00e8re un peu votre votre vie, enfin je n'en connais que de que de maigres ponts mais je vous imagine vous \u00eates vous avez quoi 22 ans 25 ans, vous partez en partie en Afrique alors observer mais participer aussi \u00e0 ces r\u00e9bellions assez gu\u00e9rilla assez r\u00e9volutions, finalement, vous ne vous ne vous retrouvez pas un peu dans ses djihadiste qui partent alors certes, pouss\u00e9 par je ne sais quelle par je ne sais quel moteur, je ne sais quelle r\u00e9bellion interne intime mais voil\u00e0 ils partent aussi, ils partent aussi participer \u00e0 quelque chose qui les d\u00e9passe largement mais participer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:00) [90%] :\r\nOui \u00e0 \u00e0 titre personnel, mon jeu effectivement tr\u00e8s t\u00f4t, je suis parti pour dans la p\u00e9riode de l'anticolonialisme pour lutter contre, en quelque sorte la p\u00e9riode coloniale c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais pour la lib\u00e9ration, le droit \u00e0 la le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination des peuples qui combattaient pour leur libert\u00e9, moi j'\u00e9tais pour la libert\u00e9, alors je reconnais qu'un certain nombre de, de, de lutte, que j'ai appuy\u00e9 ce sont apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, transform\u00e9e en tyrannie exact, moi j'ai peur qu'il faut, il faut regarder les choses en face parce que, en fin de compte participer \u00e0 une action, c'est pas, c'est pas b\u00eatement le le le nombres d'exp\u00e9riences et aussi \u00e0 transformer tout \u00e7a en conscience, il faut savoir, il faut comprendre un peu de quoi, de quoi on parle, arr\u00eatez d'\u00eatre myope alors je j'ai les djihadistes, dont je comprends parfaitement qu'ils ont le sentiment de vivre une \u00e9pop\u00e9e dont je ne discute m\u00eame pas une seule seconde le courage physique port compte le courage intellectuel, c'est une autre paire de manches, le courage intellectuel c'est quand m\u00eame de se poser des questions sur sur la tradition sur le sens de ce que l'on pratique sur vers quoi on d\u00e9bouche indiscutablement tous ceux qui pr\u00e9tendent d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9 absolue sont par d\u00e9finition des totalitaire, bon moi je suis oppos\u00e9 au au totalitarisme, quels qu'ils soient, qu'ils soient religieux qu'ils soient politiques, je pense que, en en Occident, nous avons eu la chance d'avoir une pens\u00e9e critique et donc on arrive \u00e0 se regarder au miroir sans complaisance parfois, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et que je ne suis que je ne constate pas du tout, j'ai, j'ai des islamistes et alors le le d'achat c'\u00e9tait l\u00e0 il il a pouss\u00e9 encore plus loin puisque, en fin de compte, en dehors de lui- m\u00eame, il n'y avait pas d'autres v\u00e9rit\u00e9s c'est-\u00e0-dire que bon, il pouvait \u00eatre oppos\u00e9 au Chili tout il mais il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e9galement \u00e0 tous les autres sunnite parce que il ne pratiquait pas ce que pr\u00e9tendaient pratiquer le celui qui s'est autoproclam\u00e9 calife non, c'est un coup de Poker et il a, il a v\u00e9ritablement b\u00e9n\u00e9ficier de la chute de Mossoul extr\u00eamement facile dans la mesure o\u00f9 l'arm\u00e9e totalement d\u00e9moralis\u00e9s par la corruption, l'arm\u00e9e irakienne s'est v\u00e9ritablement effondr\u00e9, ils sont partis en laissant sur place leur mat\u00e9riel, ils ont, ils ont m\u00eame laiss\u00e9 l'argent \u00e0 la banque que n'importe quel groupe de gangsters aurait \u00e9vit\u00e9 de faire donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu une sorte d'appel d'air, il y a eu le sentiment que la victoire \u00e9tait au bout du fusil, il y a eu une plusieurs dizaines de milliers au moins 20000 en tout cas, peut-\u00eatre 30 djihadiste qui sont all\u00e9es ou apprentis djihadistes qui sont all\u00e9s rejoindre \u00e0 partir de l'Europe \u00e0 partir du Caucase \u00e0 partir des pays arabes, etc, bon, il y a eu un sentiment pendant quelques semaines, que effectivement c'\u00e9tait irr\u00e9sistible jusqu'au moment o\u00f9 l'aviation am\u00e9ricaine est intervenue le 8 ao\u00fbt 2014 et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, bon, ils ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s et o\u00f9 ils se sont essentiellement servi pour leur propagande de, de, de, de la th\u00e9\u00e2tralisation de l'horreur de, de, de l'image du relais du relais m\u00e9diatiques parce qu'en fin de compte, ils n'ont pas fait de v\u00e9ritables perc\u00e9es militaire, on les a vus ni \u00e0 Bagdad ni \u00e0 Damas, ils ont \u00e9t\u00e9 largement surestim\u00e9es et m\u00eame d'ailleurs ont ont cru certainement \u00e0 un moment que bon ben j'ai, j'\u00e9tais au bord de renverser l'ordre des choses au Moyen-Orient puis dans la pratique, on s'est aper\u00e7u que, bon, ils ont fini par se met tout le monde \u00e0 dos au d\u00e9but, ils sont aid\u00e9s par la Turquie sont aid\u00e9s par l'Arabie Saoudite et oui ou des fonds priv\u00e9s venant du Golfe, ils sont, ils sont rendus compte qu'en fin de compte, on bon, ils ont perdu tout cr\u00e9dit, aujourd'hui ils sont dans, dans, dans, dans le reflux dans le reflux parce que ils ont trop d'adversaire et que on peut pas se d\u00e9barrasser uniquement par la propagande d'adversaires r\u00e9solus \u00e0 vous, \u00e0 vous briser les reins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:32) [86%] :\r\nUn 5\u00e8me, un Pack sur le d\u00e9nouement possible de la crise, enfin de la guerre en Syrie, selon vous, pas de solution sans Bachar El-Assad pourquoi parce qu'on n'a pas de finalement solution pour l'apr\u00e8s- Golfe m\u00eame pas y penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:49) [89%] :\r\nOui, pour l'instant, on n'a pas de solution, c'est-\u00e0-dire que la v\u00e9rit\u00e9, si vous voulez, il y a pas de bon quand le quand le camp de la dictature de majeure Al-Assad salariale enthousiasmant et le camp des djihadistes non plus alors les Am\u00e9ricains ont plusieurs fois essay\u00e9 d'aider les \u00e9l\u00e9ments de type d\u00e9mocratique, bon h\u00e9 bien ils se sont aper\u00e7us que ces \u00e9l\u00e9ments d\u00e9mocratiques \u00e9tait moins bons combattants que les autres, l'Arm\u00e9e syrienne libre c'est une fois laisser d\u00e9pouiller de ses armes en en septembre de 2015, les Am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 qu'ils n'en forme aurait plus parce que quand ils en avaient form\u00e9 il s'aper\u00e7ut sont aper\u00e7us qu'il a \u00e9clat\u00e9 dans la nature et disparaissaient bon aujourd'hui, ils essayent d'en reform\u00e9 dans une conjoncture meilleure bon ceci dit, \u00e7a donnera certainement des combattants moins bon que les islamistes dans la mesure o\u00f9 vous qu'on combattait des gens totalement endoctrin\u00e9 qui croit profond\u00e9ment dans ce qu'ils font de la m\u00eame fa\u00e7on que les Kurdes de Syrie sont des combattants excellent parce que ils sont v\u00e9ritablement disciplin\u00e9 pour et que, quand on combat, il vaut mieux \u00eatre enti\u00e8rement persuad\u00e9 de la justesse de votre cause et estim\u00e9 que \u00e7a vaut la peine de mort hier, bon ben le d\u00e9mocrate classique, ce qui lui ce qu'il veut c'est c'est vivre bon alors \u00e9videmment il se bat, certainement moins bien ceci dit ceux qui combattent jusqu'au beau et qui qui veulent un autre ordre, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a d\u00e9bouche sur une tyrannie ou sur un ou sur un r\u00e9gime de type totalitaire, bon, il faut savoir qui on appuie faut savoir comment \u00e7a alors, moi je suis je suis essentiellement un observateur froid je je regarde, je je veux pas \u00eatre manipul\u00e9, je, je pense que la manipulation n'est pas seulement le fait de l'adversaire, nous aussi nous manipulons par exemple \u00e0 Alep est bon, nous avons pr\u00e9tendu que c'\u00e9tait une v\u00e9ritable h\u00e9catombe que r\u00e9ellement il y a plus Pierre sur Pierre etc c'est pas s\u00e9rieux, mais on peut dire qu'aujourd'hui par exemple, c'est au Y\u00e9men, que se passe le drame humanitaire les les Saoudiens bombarde de fa\u00e7on indiscrimin\u00e9e \u00e9mettent une population dans un \u00e9tat absolument terrifiant seulement bon sur le papier, les Saoudiens sont soi-disant nos alli\u00e9s et puis le Y\u00e9men, c'est tr\u00e8s dur d'y \u00eatre m\u00eame qu'en observateur alors que, \u00e0 Alep, bon qui combattaient finalement ceux qui ont pris part aux combats qui dirigeait militairement la chose qui se fait essentiellement un mouvement qui s'appelle Fatah Al-Cham qui a chang\u00e9 de sigle en septembre de l'ann\u00e9e 2016 il s'appelait autrement ah, c'\u00e9tait beau, il \u00e9tait affili\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, mais enfin c'est pas parce que vous changez de veste que vous changer de nature, c'est un mouvement parfaitement totalitaire, moi je vais pas applaudir un mouvement totalitaire en disant moi, je trouve que vraiment ils sont qui combattent pour la libert\u00e9, il faut, il faut \u00eatre s\u00e9rieux dire faut pas m\u00e9langer les n\u00e9ologie sous pr\u00e9texte que bon bah, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les Russes et les Iraniens que je les aime pas, etc, et puis que les Saoudiens bah j'ai aux jeunes, je n'en parle pas parce que c'est quand m\u00eame soi-disant des alli\u00e9s, donc moi je suis un observateur froid, je travaille pour personne, je suis pay\u00e9 par personne, je, je dis exactement ce que ce qui me para\u00eet \u00eatre l'effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:28) [90%] :\r\n\u00e7a sera le mot de la fin, les faits, G\u00e9rard Chaliand, merci beaucoup et puis peut-\u00eatre qu'on vous aurez invitera peut-\u00eatre parler de l'Arabie Saoudite, parce que l\u00e0, on n'en a pas beaucoup parl\u00e9, Shakira, beaucoup, beaucoup \u00e0 dire et de la menace de la menace d'un Islam politique par exemple europ\u00e9en pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:45) [87%] :\r\nTerrorisme politique G\u00e9rard Chaliand donc paru aux \u00e9ditions CNRS merci \u00e0 l'infiniment d'avoir accept\u00e9 notre invitation, belle journ\u00e9e merci aussi merci Nicole Duparc \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 tout bient\u00f4t et on continue avec Mozart, \u00e7a aussi, \u00e7a va, j'ai pris le 4\u00e8me mouvement all\u00e8grement le taureau du quatuor \u00e0 cordes les dissonances interpr\u00e9t\u00e9 ici par le quatuor \u00e0 main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T09:02:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaliand, G\u00e9rard", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56BA959B-1A82-4F05-A50E-5143AED38096", "internalArchiveId": "56BA959B-1A82-4F05-A50E-5143AED38096", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Couenne n'en peut plus de la vie en Suisse ", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422578", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-03-14T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-03-14T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8422585", "ece-8422578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T07:51:47Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [83%] :\r\nBonsoir et bienvenue donnait une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 manger une salade de cheveux, je prends quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir couenne bon sur ce alors Monsieur j'ai un pr\u00e9nom qui pue, c'est quoi votre probl\u00e8me, je trouve que la Suisse est mal foutu, ben voyons, rien que \u00e7a, qu'est -ce qui vous permet, dire une chose pareille, parce que je vis au Suisse depuis que je suis n\u00e9 et qu'\u00e0 la longue, je trouve ce pays il y a rien qui va, vous avez des exemples concrets, oui, l'autre jour, j'ai trouv\u00e9 un m\u00e9got partent acheter scandalis\u00e9, je comprends r\u00e9duit que vous avez fait quoi, je suis parti, Moscou la teinture sur les mais le mettre \u00e0 la poubelle, \u00e7a ne serait pas venu \u00e0 l'id\u00e9e donc de Paul, il n'y a dites, m\u00eame si j'ai tout compris \u00e0 la vie, vous avez d'autres exemples qui nous font penser que la Suisse est mal foutu ou une fois j'ai command\u00e9 une raclette et on la servi avec ce petit Tonio mais c'est incroyable ce qui vous arrive, c'est pas normal, on sait toujours d'outils diront et cornichons moins pour \u00e7a ressemble au petit zizi, vous avez dans le slip eau c'est juste que c'est comme \u00e7a qu'on sert la raclette cette en fait vous \u00eates affect\u00e9 dans les trucs vraiment pas grave Christophe un grave l'autre jour, j'\u00e9tais \u00e0 la grave trahit l'arriv\u00e9e Obergoms mon Dieu quelle horreur et vous avez pens\u00e9 \u00e0 vous jeter sous le train eau le parcours, j'ai pouss\u00e9 \u00e0 autre chose, on vous \u00e9coute, ben, puisqu'on est sur le sujet, les trains j'aimerais parler d'un point vraiment p\u00e9nible savants poudre dans les toilettes, le fait que les annonces ou en plusieurs lots, c'est normal, trou de cul en Suisse on parle 3 langues 24 si on comptait vraiment ouais, ben je trouve fatigue rien comprendre quand \u00e0 z\u00fcrichois Domodossola h\u00e9 ben, apprenez l'allemand et l'Italien, donc j'ai une meilleure id\u00e9e, je vais lancer une initiative populaire qui s'appellera donc bilingue nos bilingue mais \u00e7a sert \u00e0 quoi, abolir le bilinguisme fils si vous voulez, quand Mulenga oui, mais c'est impossible en plus comment voulez vous pla\u00eet pas pu choisissent la langue qui doit rester, alors j'ai pens\u00e9, je propose qu'on parle tous nos danois, le Danois mais pourquoi, parce que \u00e7a fera pas de jaloux, on n'aura pas besoin de choisir donc \u00e0 c'est pas faux, mais j'ai une meilleure id\u00e9e, un bon allez vous installer au Danemark pourquoi stressent parce que c'est quand m\u00eame plus simple vous partiez vivre l\u00e0- bas plut\u00f4t que de faire chier tout le monde ici, oui, mais si je vais m'installer l\u00e0- bas se mettront toutes mes affaires, Intel, il n'Inti c'est-\u00e0-dire d'auto qui danois et dit pas merci c'est cadeau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T10:23:14Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E575F6EE-FEAE-40E4-A6EE-51FCC800F74E", "internalArchiveId": "E575F6EE-FEAE-40E4-A6EE-51FCC800F74E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Compte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois;Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Vert vaudois;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC Suisse;Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique;Fr\u00e9d\u00e9ric Soulier, maire les R\u00e9publicains de Brive la Gaillarde;Pascal Coste, pr\u00e9sident du Conseil d\u00e9partemental de La Corr\u00e8ze;Yannick Ruppen, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, et directeur de l'entreprise  \"Valais Discovery\";Buccianti;Jasmine Abdulcadir, gyn\u00e9cologue, dirige la consultation sp\u00e9cialis\u00e9e au HUG;Claudio Beretta, auteur de l'\u00e9tude \"Empreinte climatique des fruits et l\u00e9gumes hors saison\", professeur \u00e0 l'Institut d'ing\u00e9nieurie environemental de l'EPFZH;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/RETRAITE CONCILIATION) C'est le jour J... pour la r\u00e9forme des retraites... Le jour de la derni\u00e8re chance pour trouver un terrain d'entente...\r\nApr\u00e8s des mois de discussions, le Conseil des Etats et le National n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur le projet... \r\nHier le National a fait un pas... Il abandonne l'id\u00e9e d'un d\u00e9part \u00e0 la retraite automatique \u00e0 67 ans... Mais les fronts restent fig\u00e9s... Avec un point de crispation: le bonus de septante francs par rente dont le National ne veut pas... \r\nIl est temps d\u00e9sormais de trouver enfin un compromis... Place donc \u00e0 la conf\u00e9rence de conciliation qui tranchera ce soir sur les ultimes divergence...\r\nAdrien Kraus\u00e9, c'est un outil de dernier recours dans l'\u00e9laboration d'une loi... \r\n  1'36''\r\nVote final vendredi...\r\n(06/INITAITIVES MAILLARD-POGGIA ITV PFISTER) Et dans le dossier des assurancers maladies... avec ces deux nouveaux projets d'initiatives... qui \u00e9manent des ministre de la sant\u00e9 genevois et vaudois... Ces projets r\u00e9ussiront-ils \u00e0 s\u00e9duire \u00e0 Berne?\r\nL'un veut laisser aux cantons la libert\u00e9 d'organiser le syst\u00e8me d'assurance maladie... L'autre veut emp\u00eacher les parlementaires de si\u00e9ger dans les Conseils d'administration des caisses... \r\nLe PDC genevois soutient ces propositions, mais le pr\u00e9sident suisse est sceptique. \r\nPour Gerhard Pfister, s'il y a bel et bien un probl\u00e8me, ces initiatives l\u00e9maniques n'en sont pas la r\u00e9ponse...\r\n  0'42''\r\nGerhard Pfister r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman...\r\n(11/ECOSSE/ ITV THERESA MAY) Le gouvernement britannique a d\u00e9sormais les mains libres... pour entamer les n\u00e9gociation pour le Brexit...\r\nPuisque c'est fait, hier le Parlement a vot\u00e9 la loi qui autorise le Brexit... \r\nReste \u00e0 savoir quand la Premi\u00e8re Ministre va demander le divorce avec l'Union Europ\u00e9enne... Elle doit prononcer un discours qui sera scrut\u00e9 aujourd'hui... Mais elle pourrait attendre la fin de ce mois pour d\u00e9clancher que la proc\u00e9dure...\r\n***D'autant que Theresa May, n'a plus seulement que le Brexit \u00e0 g\u00e9rer... Un nouveau front s'est ouvert pour elle... Avec une menace d'\u00e9clatement du Royaume Unis...\r\nHier la Premi\u00e8re Ministre \u00e9cossaise Nicola Sturgeon a r\u00e9clam\u00e9 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum... sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse... Deux ans et demi apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent vote... o\u00f9 les Ecossais avaient choisi de rester au sein du Royaume Unis... \r\nTheresa May a r\u00e9agi hier en accusant Nicola Sturgeon d'exploiter le Brexit pour servir ses propres int\u00e9r\u00eats... \r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique, Theresa May... \r\nEt la chef du parti national \u00e9cossais esp\u00e8re tenir ce scrutin sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse au plus t\u00f4t \u00e0 l'automne 2018, lorsque les termes du Brexit seront connus, et au plus tard au printemps 2019...\r\n(D1/JDF: DILEMME REPUBLICAINS) Direction la Corr\u00e8ze avec notre op\u00e9ration \"Jours de France\"... Deux semaines de reportages, interviews, portraits pour plonger dans la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise avant la pr\u00e9sidentielle...\r\n***Et aujourd'hui un regard politique sur l'affaire Fillon avec deux \u00e9lus des R\u00e9publicains. \r\nLe premier fait partie du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon lanc\u00e9 dans le d\u00e9partement. Le second a d\u00e9cid\u00e9 de jouer profil bas. Il va \u00e9videmment voter pour le candidat de sa famille politique mais sans enthousiasme. \r\nA Brive La Gaillarde... Nicolas Vultier\r\n  1'33''\r\nEt cette op\u00e9ration Jour de France se poursuit aujourd'hui notamment avec Forum qui sera ce soir en direct de Lyon...\r\n(10/VS/ TOURISME DECOUVERTE ITV RUPPEN) ***Retour en Suisse... avec cette initiative en Valais... \r\nUne start up \"Valais discovery\" veut faire bouger le tourisme dans le canton et surtout remplir les fameux lits froids... \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 propose une orffre compl\u00e8te qui mise sur la location de r\u00e9sidences secondaires... et des activit\u00e9s qui vont du parapente... aux spas...wellness... \r\nIl s'agit de faire du canton une seule et m\u00eame destination... au lieu des soixante que le Valais compte actuellement de quoi compliquer la promotion du tourisme...,\r\nYannick Ruppen, fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, et directeur de l'entreprise.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola... \r\nLa plateforme sera ouverte \u00e0 la r\u00e9servation d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt...Dans une seconde phase, l'offre pourrait \u00eatre \u00e9largie \u00e0 des r\u00e9gions dans lesquelles la probl\u00e9matique est similaire, comme l'Oberland bernois et les Alpes vaudoises.\r\n(17/EGYPTE/LIBERATION MOUBARAK PA) ***Il sera bient\u00f4t libre... l'ex pr\u00e9sident \u00e9gyptien Hosny Moubarak... \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en 2011 lors du printemps arabe... et apr\u00e8s une r\u00e9volte de 18 jours r\u00e9prim\u00e9e dans le sang... \r\nHier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a ordonn\u00e9 sa lib\u00e9ration... Et mis un point final aux ennuis judiciaire de celui qui a gouvern\u00e9 l'Egypte pendant trente ans d'une main de fer... \r\nL'ex dirigeant a purg\u00e9 ses trois ans de prison pour corruption dans l'affaire de la r\u00e9novation des palais pr\u00e9sidentielle...\r\nD\u00e9but mars, la cour de cassassion avait prononc\u00e9 un non lieu en sa faveur... apr\u00e8s un long proc\u00e8s... il \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 le meurtre de manifestants..... lors de sa chute en 2011...\r\nAlexandre Buccianti, au Caire...\r\n(23/MUTILATIONS - PI) Une centaine de sp\u00e9cialistes sont r\u00e9unis depuis hier pour un colloque d\u00e9di\u00e9 aux mutilations g\u00e9nitales faites aux femmes...\r\nUn colloque international qui r\u00e9unit soignants, \u00e9conomistes, anthropologues... Au coeur de leurs \u00e9changes, la prise en charge des femmes mutil\u00e9es... et la pr\u00e9vention... \r\nEt sur le plan mondial, mais aussi en Suisse... le bilan est en demi teinte... Sylvie Lambelet... \r\n  1'10''\r\nEt le colloque sur ce sujet encore tr\u00e8s tabou se poursuit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(24COURT/BILAN CO2 FRUITS&LEGUMES PI) Quand local ne rime pas avec \u00e9cologique...\r\nSurprenant, mais c'est ce que d\u00e9montre une \u00e9tude de l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich.... et du WWF... \r\nLes fruits et l\u00e9gumes hors saison que l'on trouve dans nos march\u00e9s ont une empreinte climatique catastrophique qu'ils viennent de contr\u00e9es lointaines ou qu'ils soient produits pr\u00e8s de chez nous. \r\nIl ne suffit plus qu'un fruit ait pouss\u00e9 dans la r\u00e9gion pour qu'on puisse dire qu'il est \u00e9cologique. Alain Croubalian...\r\n  1'08''\r\nAlain Croubalian... Et pour \u00eatre de ne pas avoir eu recours \u00e0 des serre... Il faudra attendre le mois de juin... si la m\u00e9t\u00e9o suisse le permet pour acheter des tomates... \r\nEt un mot de tennis pour terminer... Stan Wawrincka s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finales du tournoi d'Indian Wells en dominant l'allemand Philpp Kohlschreiber en deux sets 7-5,6-3... \r\nAu prochain tour, le vaudois  sera oppos\u00e9 au Japonais Yoshihito Nishioka...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore un temps ensoleill\u00e9...Avec seulement quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s qui n'entameront que peu l'ensoleillement... De rares bans de brouillard sur le Plateau ne sont pas exclus le matin...\r\nIl fera 2 degr\u00e9s, 15 \u00e0 18 au maximum... Avec une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Opposition syrienne n'ira pas \u00e0 Astana) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le soleil r\u00e8gnera partout a-hui, m\u00eame si quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s transiteront sur les r\u00e9gions situ\u00e9es le plus au nord. Apr\u00e8s un d\u00e9but de matin\u00e9e frais marqu\u00e9 par des temp\u00e9ratures de l'ordre de 2 degr\u00e9s, la douceur prendra ses quartiers avec environ 16\u00b0 en plaine, et m\u00eame jusqu'\u00e0 18\u00b0 sur les vignobles du Valais.\r\nCe type de temps persistera jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e et les temp\u00e9ratures grimperont progressivement jusqu'\u00e0 une vingtaine de degr\u00e9s.\r\nLes nuages et la pluie sont attendus ensuite pour samedi et dimanche matin.", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439795", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8439815", "ece-8439795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T05:48:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite le dossier des retraites \u00e0 l'agenda des parlementaires, aujourd'hui s\u00e9nateur et conseiller nationaux sur trouve cet apr\u00e8s- midi pour une s\u00e9ance de conciliation, sorte de rendez- vous de la derni\u00e8re chance pour sauver le projet de loi et se mettre d'accord apr\u00e8s des mois de blocage, zoom, ce matin sur le r\u00f4le d'une telle s\u00e9ance la machine Brexit sera bient\u00f4t lanc\u00e9e tard hier soir, le Parlement britannique a accept\u00e9 le projet de loi qui autorise la demande de divorce avec l'UE, mais une nouvelle zone d'ombre au tableau et non des moindres, la Premi\u00e8re Ministre \u00e9cossaise annonce sa volont\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum pour demander son ind\u00e9pendance, un jour de France, suite de notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale avant la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, nous irons en Corr\u00e8ze pour rencontrer des \u00e9lus, les r\u00e9publicains qui voteront pour Fran\u00e7ois Fillon, avec plus ou moins de conviction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nComment conjuguer panneaux solaires et esth\u00e9tique urbaine, vaste question, l\u00e0 aussi, rendez- vous dans Intercit\u00e9s dans une vingtaine de minutes, nous serons avec une architecte qui a travaill\u00e9 sur ce dossier et puis sport matin s'int\u00e9ressera tout \u00e0 l'heure, un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne, Marcel Hirscher le meilleur skieur du monde pour la 6\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, il fait mieux que Marc Girardelli, \u00e0 l'\u00e9poque, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde \u00e0 5 reprises seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [100%] :\r\nC'est le jour J pour la r\u00e9forme des routes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [93%] :\r\nFaites le jour de la derni\u00e8re chance pour trouver un terrain d'entente apr\u00e8s des mois de discussions, le Conseil des \u00c9tats et le National n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur le projet, hier, le National a fait un pas Il abandonne l'id\u00e9e d'un d\u00e9part \u00e0 la retraite automatique \u00e0 67 ans, mais les fronts restent fig\u00e9s, avec un point de crispation, le bonus de septante francs par rente dont le National ne veut pas, il est temps d\u00e9sormais trouver enfin un compromis Place donc \u00e0 la conf\u00e9rence de conciliation qui tranchera ce soir sur les ultimes divergence Adrien, c'est un outil de dernier recours dans les le beau ration d'une loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [93%] :\r\nLa conf\u00e9rence de conciliation, c'est le dernier rendez- vous des parlementaires pour aplanir les divergences encore existantes, elle intervient apr\u00e8s des mois de tractations, le texte a voyag\u00e9 entre le Conseil des \u00c9tats et le Conseil national par 3 fois, c'est le maximum de navettes possible une commission compos\u00e9e de repr\u00e9sentants des 2 chambres, doit maintenant trancher une \u00e9tape indispensable pour ne pas bloquer le processus selon le conseiller aux \u00c9tats PLR Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [92%] :\r\nUn moment donn\u00e9, il faut bien arr\u00eater le processus, on peut pas jouer au ping-pong entre les 2 chambres ind\u00e9finiment le seul moment o\u00f9 on fait les parlementaires des 2 chambres, le processus l\u00e9gislatif se r\u00e9unissent tout le travail se fait s\u00e9par\u00e9ment que le conseiller national du Conseil des \u00c9tats et \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9 bien c'est n\u00e9cessaire de r\u00e9unir des parlementaires des 2 conseils 13 de chacune des chambres pour essayer de trouver la formule miracle qui permettra de satisfaire tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e des dizaines de conciliation lieu sous la Coupole et souvent c'est la solution pr\u00f4n\u00e9e par les \u00c9tats qui s'impose pour le conseiller national Vert Daniel Br\u00e9laz c'est une question math\u00e9matique, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [81%] :\r\nPour que les \u00c9tats sont un peu moins conflictuelle je national la pr\u00e9sentation partisane et le mode hors- bord Testut et que bien s\u00fbr, si ce retrait se disait ah, il y en a 9 ou 10, ce qui vaut de la m\u00eame chose, il faut que national, ce sera tr\u00e8s unanimes pour contrebalancer mais on a connu un certain nombre de situations, c'est celle du National qui remport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nLa conf\u00e9rence de conciliation annoncera sa solution ce soir sur le projet de la pr\u00e9voyance 20 20 les chambres en d\u00e9battront d\u00e8s jeudi et si l'une d'entre elles refus\u00e9 ce compromis de la derni\u00e8re chance, c'est tout le projet qui sera d\u00e9finitivement enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [92%] :\r\nDans le dossier des assurances maladie c'est de nouveaux projets, d'initiatives qui \u00e9manent des Ministre de la sant\u00e9 Genevois et Vaudois Ces projets r\u00e9ussiront -t-il \u00e0 s\u00e9duire \u00e0 Berne l'un veut laisser aux cantons, la libert\u00e9 d'organiser le syst\u00e8me d'assurance maladie, l'autre veut emp\u00eacher les qui les parlementaires de si\u00e9ger dans les conseils d'administration des caisses, le PDC Genevois soutient ces propositions mais le pr\u00e9sident suisse, lui, est sceptique pour Gerhard Pfister, s'il y a bel et bien un probl\u00e8me, ces initiatives l\u00e9maniques n'en sont pas la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [89%] :\r\nJe comprends que, une grande partie de la population assez de la augmentation annuelle des des cours pour la sant\u00e9 bien s\u00fbr, je pr\u00e9f\u00e8re des autres chemin pour la solution parce que je pense que ces initiatives d\u00e9faut parce que il donne trop de responsabilit\u00e9s en l'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9tat et je pr\u00e9f\u00e9rerais des solutions plus lib\u00e9rales, c'est pourquoi je ne veux pas soutenir ces initiatives mais quand nous sommes, pas capables de convaincre la population que des solutions plus lib\u00e9rales sont les meilleurs, il y a une vraie sombre que le peuple guin\u00e9en nous alors nous maintenant nous avons plus confiance \u00e0 l'\u00c9tat \u00e0 des solutions plus lib\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [92%] :\r\nGerhard Feaster r\u00e9pondait \u00e0 Muriel, le gouvernement britannique a d\u00e9sormais les mains libres pour entamer les n\u00e9gociations pour le Brexit puisque c'est fait, hier, le Parlement britannique a vot\u00e9 la loi qui autorise le divorce, reste \u00e0 savoir quand la Premi\u00e8re ministre va le demander, elle doit prononcer un discours qui sera scrut\u00e9 aujourd'hui, mais elle pourrait attendre la fin de ce mois pour d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de Brexit avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [96%] :\r\nOui, d'autant que Theresa May n'a pas seulement le Brexit \u00e0 g\u00e9rer un nouveau front s'est ouvert pour elle avec une menace d'\u00e9clatement de tout le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [95%] :\r\nHier, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise Nicola Sturgeon a r\u00e9clam\u00e9 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, 2 ans et demi apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent vote o\u00f9 les \u00c9cossais avaient choisi de rester au sein du Royaume-Uni, Theresa May a r\u00e9agi en accusant Nicola Sturgeon d'exploiter le Brexit pour servir ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:33) [93%] :\r\nVous avez trouv\u00e9 la vision \u00e9troite que les ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 est tr\u00e8s regrettable, une nouvelle consultation en Ecosse provoquerait davantage d'incertitude et de division, par ailleurs, cette annonce intervient alors que les \u00e9tudes montrent qu'une majorit\u00e9 d'\u00c9cossais ne veulent pas d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, par cons\u00e9quent, plut\u00f4t que de s'adonner \u00e0 des jeux politiques avec le futur de notre pays, le gouvernement \u00e9cossais devrait plut\u00f4t se concentrer sur la bonne gestion des affaires \u00e9cossaises, la politique n'est pas un jeu promotion non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [96%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, la chef du Parti national \u00e9cossais esp\u00e8re tenir ce scrutin sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse au plus t\u00f4t \u00e0 l'Automne 2018 lorsque les termes du Brexit seront connus et au plus tard au printemps 2019, direction la Corr\u00e8ze \u00e0 pr\u00e9sent avec notre op\u00e9ration Jours de France 2 semaines de reportages, interviews, portraits en France pour plonger dans cette r\u00e9alit\u00e9 avant la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [83%] :\r\nPr\u00e9sidentielle et aujourd'hui regard politique sur l'affaire Fillon avec 2 \u00e9lus des r\u00e9publiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [96%] :\r\nLe 1er fait partie du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, lanc\u00e9 dans le d\u00e9partement, le second a d\u00e9cid\u00e9 de jouer profil bas, il va \u00e9videmment voter pour le candidat de sa famille politique mais sans enthousiasme \u00e0 Brive la Gaillarde Nicolas vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [92%] :\r\nSeul Fran\u00e7ois Fillon peut mener rapidement \u00e0 bien les r\u00e9formes urgentes, dont la France a besoin, paroles de Fr\u00e9d\u00e9ric Soulier maire les r\u00e9publicains de Brives-la-Gaillarde pour cet \u00e9lu ne fait pas de doute que le candidat de son parti, a toujours les capacit\u00e9s de l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon c'est certainement le plus la m\u00eame aujourd'hui le plus mature, le plus exp\u00e9riment\u00e9 et puis le d\u00e9montre aussi, \u00e0 travers son \u00e9preuve personnelle, certainement le plus courageux, celui qui a le plus de r\u00e9silience possible que \u00e7a et touch\u00e9 les Fran\u00e7ais moi- m\u00eame d'ailleurs, parce que sur l'\u00e9thique, la morale, \u00e9videmment, mais vous savez la France parfois ces mesures du faux- sujets et oublient parfois de rester concentr\u00e9 sur l'essentiel : plus on attend, plus la France d\u00e9croche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [93%] :\r\nAu contraire, de Fr\u00e9d\u00e9ric Soulier, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de La Corr\u00e8ze s'est retir\u00e9 de l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon, Pascal Coste, estiment que les pratiques de l'ancien 1er ministre sont d'un autre temps qu'ont choqu\u00e9 les Fran\u00e7ais et qu'il aurait d\u00fb en tirer toutes les cons\u00e9quences, il va \u00eatre loyal vot\u00e9 Fillon et pour lui, rien n'est encore jou\u00e9, m\u00eame si la partie s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:47) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon remonteront un peu, je crois qu'il serait tr\u00e8s attentif et dangereux de dire : voil\u00e0, \u00e7a sera Emmanuel Macron et Marine Le Pen, faut pas enterr\u00e9e Fran\u00e7ois Fillon les Fran\u00e7ais choisiront eux \u00e0 le dire, mais ils ont pas encore r\u00e9pudi\u00e9 compl\u00e8tement Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [91%] :\r\nDans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9, les r\u00e9publicains de Corr\u00e8ze sont align\u00e9es derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon certes pein\u00e9 par l'affaire, il parie sur l'oubli et le pardon des \u00e9lecteurs Nicolas Vettier rtsinfo Brives-la-Gaillarde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [95%] :\r\nMais l'op\u00e9ration Jours de France se poursuit aujourd'hui, notamment avec Forum qui sera ce soir en Direct de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [97%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 6 heures 8 avec cette initiative en Valais une Start-Up Valais discovery veut faire bouger le tourisme dans le canton et surtout remplir ce qu'on appelle les les fameux lits froids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [95%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 propose une offre compl\u00e8te qui mise sur la location de r\u00e9sidences secondaires et sur des activit\u00e9s qui vont du parapente aux spas wellness il s'agit de faire du canton, une seule et m\u00eame destination, au lieu des soixante que le Valais compte actuellement de quoi compliquer la promotion du tourisme il Yannick Ruppen, fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne et directeur de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:54) [91%] :\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on en parle, qu'on dit que le ski, c'est fini, qu'il faut diversifier qu'il faut regrouper, mais entre ce qui est dit et ce qui est fait, il y a un \u00e9norme vide, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que le client veut \u00e7a, donc maintenant il faut foncer, il faut regrouper, il y aura peut-\u00eatre des r\u00e9ticents, il y aura peut-\u00eatre des gens qui sont pas content mais le jour o\u00f9 on arrive justement \u00e0 r\u00e9unir toutes ses activit\u00e9s, ce serait un v\u00e9ritable atout pour le Valais ce qu'on propose avec Valais discovery c'est vraiment de la simplicit\u00e9 m\u00eame une une grand- maman pourra proposer des cours de cuisine, le mercredi apr\u00e8s- midi, c'est vraiment hyper facile \u00e0 s'inscrire, le propri\u00e9taire de r\u00e9sidences secondaires, la m\u00eame chose, hyper facile \u00e0 s'inscrire et en simplifiant tout processus on arrivera avec un produit fini qui est convaincant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [89%] :\r\nOn sait qu'il a un esprit de clocher qui demeure : comment vous esp\u00e9rez r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:31) [87%] :\r\nLes prestataires gagne en visibilit\u00e9, les propri\u00e9taires gagnants visibilit\u00e9, ils gagnent leur argent pour payer les charges et c'est tous ces avantages cumul\u00e9s qui font que, \u00e0 mon avis, l'esprit de clocher devrait s'effacer petit-\u00e0-petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola la plateforme sera ouverte \u00e0 la r\u00e9servation d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt, dans une seconde phase, l'offre pourrait \u00eatre \u00e9largie \u00e0 des r\u00e9gions dans lesquelles la probl\u00e9matique est similaire, comme l'Oberland bernois ou les Alpes vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [95%] :\r\nEt lui sera bient\u00f4t libre, l'ex- pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Hosni Moubarak, il avait \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en 2011 lors du fameux printemps arabe et apr\u00e8s une r\u00e9volte de 18 jours r\u00e9prim\u00e9e dans le sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [95%] :\r\nHier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral d'\u00c9gypte a ordonn\u00e9 sa lib\u00e9ration, il a mis un point final aux ennuis judiciaires de celui qui a gouvern\u00e9 l'\u00c9gypte pendant 30 ans d'une main de fer, l'ex- dirigeant a purg\u00e9 ses 3 ans de prison pour corruption dans l'affaire de la r\u00e9novation des palais pr\u00e9sidentiel d\u00e9but mars, la Cour de cassation avait prononc\u00e9 cette fois un non- lieu en sa faveur apr\u00e8s un long proc\u00e8s, il \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir ordonn\u00e9 le meurtre de manifestants lors de sa chute, Alexandre Boucher anti- au Caire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [93%] :\r\nPour les militants de la Premi\u00e8re heure c'est l'enterrement symbolique de leur combat Moubarak pourra regagner son domicile dans quelques jours, a annonc\u00e9 son avocat en fait d\u00e8s que les m\u00e9decins de l'h\u00f4pital militaire, o\u00f9 l'ex- g\u00e9n\u00e9ral de 4 28 ans, a pass\u00e9 le plus clair de sa d\u00e9tention le permettront toutefois Moubarak est toujours sous le coup d'une interdiction de quitter le territoire dans le cadre d'une enqu\u00eate sur son \u00e9ventuel enrichissement illicite en 2011 on avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer 76 milliards de dollars que les Moubarak aurait plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, non seulement des avoirs gel\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sont tr\u00e8s loin de cette somme, mais de plus, les experts se demandent si un seul dollar sera maintenant que Moubarak est libre Alexandre de petit pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [94%] :\r\nUne centaine de sp\u00e9cialistes sont r\u00e9unis depuis hier pour un colloque \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9di\u00e9 aux mutilations g\u00e9nitales faites aux femmes, colloque international qui r\u00e9unit soignants \u00e9conomistes, anthropologues, au coeur de leurs \u00e9changes, la prise en charge des femmes mutil\u00e9es et puis la pr\u00e9vention et sur le plan mondial, mais aussi en Suisse, le bilan est 2 mi- temps Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:50) [93%] :\r\nDans certains pays, comme au Kenya ou au Burkina Faso, on voit les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines, diminuer les plus graves comme l'infibulation c\u00e8de le pas \u00e0 des formes moins s\u00e9v\u00e8res comme l'excision des l\u00e8vres dans d'autres pays comme la Somalie, qui conna\u00eet la guerre depuis plusieurs ann\u00e9es et o\u00f9 les populations sont priv\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et aux soins, on ne voit pas reculer les mutilations et en Suisse, les cas pris en charge ont tendance \u00e0 augmenter, Jasmine Abdoul Khadir gyn\u00e9cologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:19) [90%] :\r\nM\u00eame par les flux migratoires et donc on est confront\u00e9 \u00e0 des immigrants qui viennent de pays \u00e0 haute pr\u00e9valence de mutilations g\u00e9nitales et d'autre part, une meilleure connaissance des soignants, donc on fait plus de diagnostic parce que en fait plus attention et du coup nous donner oui y a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:35) [97%] :\r\nLa pr\u00e9vention est donc au centre de toutes les attentions dans le monde mais en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:39) [94%] :\r\nLes cadres de la Suisse depuis cette ann\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre lanc\u00e9e en mai 2017 il y a un r\u00e9seau suisse contre l'excision, qui va beaucoup travailler par exemple aussi dans la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:49) [95%] :\r\nEn \u00c9gypte, au Soudan, les actions de pr\u00e9vention vise en particulier les soignants dans ces pays, ce sont de plus en plus les m\u00e9decins ou les sages-femmes qui pratiquent les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [95%] :\r\nEt ce colloque sur ce sujet encore tr\u00e8s tabou se poursuit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, quand local ne rime pas avec \u00e9cologique surprenant mais c'est ce que d\u00e9montre une \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich et du VVF, les fruits et l\u00e9gumes hors saison, que l'on trouve dans nos march\u00e9s ont une empreinte climatique catastrophique qu'ils viennent de contr\u00e9es lointaines, ou bien qu'ils soient produits pr\u00e8s de chez nous, il ne suffit plus qu'un fruit et pouss\u00e9 dans la r\u00e9gion pour qu'on puisse dire qu'il est \u00e9cologique, Alain Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:27) [93%] :\r\nChaque mois de mars, le VVF est submerg\u00e9 de demandes quant aux fruits et aux l\u00e9gumes frais et les asperges sont d\u00e9j\u00e0 sur les \u00e9tals, mais qu'ils viennent de r\u00e9gions lointaines par avion ou qu'ils soient produits \u00e0 grands frais sous nos latitudes sous serres chauff\u00e9es leur empreinte climatique catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:44) [93%] :\r\nLes produits les plus proches, elles ne sont pas toujours les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:49) [95%] :\r\nClaudio Beretta, auteur de l'\u00e9tude et professeur \u00e0 l'Institut d'ing\u00e9nieurs et environnementale de l'EPFZ. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:56) [90%] :\r\nIl y a c'est cas o\u00f9 un produit est produit dans une serre et \u00e7a a besoin de beaucoup d'\u00e9nergie et \u00e7a plus d'impact sur l'environnement que le transport. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:09) [92%] :\r\nLes salaires sont \u00e9galement nuisibles au climat en hiver, un kilo de tomates m\u00fbrissent sous le soleil espagnol occasionne environ 2000 kilos de CO2, soit 10 fois moins que les tomates cultiv\u00e9es en Suisse sous dessert chauff\u00e9es \u00e0 l'aide de combustibles fossiles, pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas charger la plan\u00e8te en CO 2 il faut se limiter aux fruits et l\u00e9gumes de saison et produit r\u00e9gionalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [95%] :\r\nAlain Croubalian et pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas avoir recours \u00e0 des serre, ensuite il faut un bras, attendre le mois de juin, si la m\u00e9t\u00e9o le permet d'ailleurs pour acheter des tomates, un mot de tennis pour terminer Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi d'Indian Wells en dominant l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 2 sets 7 5 6 3 au prochain tour le Vaudois sera oppos\u00e9 au Japonais et Yoshihito Nishioka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [95%] :\r\nC'est lui, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68111CBF-8357-4556-AFAC-48BA0F70702E", "internalArchiveId": "68111CBF-8357-4556-AFAC-48BA0F70702E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - Des panneaux solaires comme mat\u00e9riaux de construction", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savoy, Marielle;Laure-Emmanuelle Perret Aebi, responsable de la division photovolta\u00efque\r\nDes ing\u00e9nieurs d\u00e9veloppent de nouvelles technologies photovolta\u00efques, afin qu'ils deviennent des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 part enti\u00e8re. Interview de Maria Cristina Munari Probst, architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - Des panneaux solaires comme mat\u00e9riaux de construction (INTERCITES 14.03 PANNEAUX SOLAIRES, MATERIAUX DE CONSTRUCTION) ((Invit\u00e9e: Maria Cristina Munari Probst ** 34), architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent de l'EPFL et ensignante \u00e0 l'Universit\u00e9 d'architecture de Venise.))\r\n  8'32''\r\n((Intercit\u00e9s qui nous emm\u00e8ne ce matin dans le monde du photovolta\u00efque. Avec une question: comment conjuguer panneaux solaires et esth\u00e9tique urbaine? Nous en parlerons tout \u00e0 l'heure avec Maria Cristina Munari Probst, architecte et chercheuse au laboratoire d'\u00e9nergie solaire de l'EPFL. Mais avant, nous partons \u00e0 Neuch\u00e2tel, entre les murs du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM). C'est ici que Laure-Emmanuelle Perret Aebi, responsable de la division photovolta\u00efque, d\u00e9veloppe les panneaux solaires de demain. Son credo: faire en sorte qu'ils deviennent des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 part enti\u00e8re. Marielle Savoy l'a rencontr\u00e9e. \r\n((SON: 2'03''))\r\nIl y a donc les ing\u00e9nieurs qui d\u00e9veloppent de nouvelles technologies photovolta\u00efques... mais qu'en pensent les architectes, qui sont les garants d'une certaine esth\u00e9tique des b\u00e2timents? Maria Cristina Munari Probst, bonjour.Vous \u00eates architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent, \u00e0 l'EPFL. Vous avez re\u00e7u le prix 2016 de l'innovation en d\u00e9veloppant une m\u00e9thode d'\u00e9valuation de l'impact esth\u00e9tique des panneaux solaires sur le paysage.))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439786", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Des panneaux solaires comme mat\u00e9riaux de construction", "InterCit\u00e9s - Des panneaux solaires comme mat\u00e9riaux de construction / JDM_2017-03-14T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Des panneaux solaires comme mat\u00e9riaux de construction / JDM_2017-03-14T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Des ing\u00e9nieurs d\u00e9veloppent de nouvelles technologies photovolta\u00efques, afin qu'ils deviennent des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 part enti\u00e8re. Interview de Maria Cristina Munari Probst, architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent \u00e0 l'EPFL.", "Des ing\u00e9nieurs d\u00e9veloppent de nouvelles technologies photovolta\u00efques, afin qu'ils deviennent des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 part enti\u00e8re. Interview de Maria Cristina Munari Probst, architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent \u00e0 l'EPFL.", "Des ing\u00e9nieurs d\u00e9veloppent de nouvelles technologies photovolta\u00efques, afin qu'ils deviennent des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 part enti\u00e8re. Interview de Maria Cristina Munari Probst, architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8439805", "ece-8439786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T05:40:11Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIntercit\u00e9s qui nous emm\u00e8ne ce matin dans Le Monde du photovolta\u00efque avec cette question : comment conjuguer panneaux solaires et esth\u00e9tique urbaine, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9, Maria Cristina mon Harry Probst qui est architecte, enseignante et chercheuse au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire de les PFL mais avant on va partir \u00e0 Neuch\u00e2tel, entre les murs du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique le CSEM c'est ici que Laure Emmanuelle Perret, responsable de la division photovolta\u00efque d\u00e9veloppe les panneaux solaires de demain son credo : faire en sorte qu'ils deviennent des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 part enti\u00e8re, Marielle voil\u00e0 la rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [88%] :\r\nAlors ici, on est dans ce qu'on appelle le Showroom vous voyez diff\u00e9rents exemples de technologies qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es ici au CSM et puis notamment c'est pas non solaires de diff\u00e9rentes couleurs, sur lesquels on travaillait beaucoup depuis plusieurs ann\u00e9es et on voit appara\u00eetre les premi\u00e8res installations sur des vrais b\u00e2timent toutes les couleurs que le PAM enfin plus traditionnelle, cellule, c'est pour pouvoir permettre plus leur int\u00e9gration dans le b\u00e2timent et notamment dans la fa\u00e7ade des b\u00e2timents, le co\u00fbt du Parlement solaires il extr\u00eamement baiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et du moment en fait ce qu'on peut construire avec ses pas dans solaires, on a un nouveau mat\u00e9riau de construction, qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 est -ce qu'on peut imaginer qu'\u00e0 terme tous les b\u00e2timents qui seront construits pourraient par exemple \u00eatre en panneaux solaires maintenant en fait aujourd'hui, tous les b\u00e2timents qui sont construits doivent avoir du photovolta\u00efque, \u00e9conomiquement, \u00e7a fait pas de sens de parents ma\u00eetre parce que une fa\u00e7ade photovolta\u00efque, il devient rentable une fa\u00e7ade qui produit pas d'\u00e9lectricit\u00e9, elle n'est pas h\u00e9 oui que \u00e7a devienne un r\u00e9flexe pour tous les constructeurs et les architectes dire je construis plus un toit ou une fa\u00e7ade semble en tout cas envisager ce mat\u00e9riau -l\u00e0 ici au CSM, c'est quoi les prochaines \u00e9tapes en mati\u00e8re d'innovation photovolta\u00efques, ce qu'on peut continuer d\u00e9velopper c'est maintenant d'\u00eatre capable de pas seulement faire des couleurs uniformes Ahmed amener des images \u00e0 haute r\u00e9solution, on peut imaginer que tous les panneaux publicitaires, tous les signes indicateurs pourrait en fait aussi produire de l'\u00e9nergie, avec le m\u00eame visuel esth\u00e9tique et en mati\u00e8re justement d'urbanisme qu'est -ce qu'on peut attendre de ce type de panneaux est ce que vous \u00eates en train de d\u00e9velopper pour les panneaux \u00e0 l'image, on peut imaginer sur des grandes b\u00e2timent industriel, par exemple, des logos d'entreprises on essaye aussi de pouvoir \u00e0 terme avoir m\u00eame une image qu'on peut modifier au cours du temps, donc je ne pense que \u00e7a peut r\u00e9volutionner peut-\u00eatre le r\u00f4le des fa\u00e7ades qui sont, pas seulement la peau d'un b\u00e2timent mais qui produisent \u00e9nergie et qui en plus peut devenir un support d'information peut-\u00eatre publicitaire mais aussi pourquoi pas juste po\u00e9tique et esth\u00e9tique ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [93%] :\r\nBon, alors on l'a entendu, ce reportage de Marianne, sa voix, il y a les ing\u00e9nieurs qui d\u00e9veloppent de nouvelles technologies photovolta\u00efques, mais il y a les architectes aussi qui sont tr\u00e8s importants, qu'en pensent les architectes, on va voir \u00e7a avec notre invit\u00e9, Maria Cristina mon Harry Probst bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates architecte au Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent allez PFL enseignante aussi aller PFL et \u00e0 l'universit\u00e9 d'architecture de Venise, vous avez re\u00e7u le prix 2016 de l'innovation en d\u00e9veloppant une m\u00e9thode d'\u00e9valuation de l'impact esth\u00e9tique des panneaux solaires sur le paysage, on est au coeur du sujet avec vous, comment faites -vous justement pour \u00e9valuer cet impact esth\u00e9tique sur le paysage, quels sont les crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [86%] :\r\nLa chose essentielle est d'avoir une m\u00e9thodologie d'\u00e9valuation de la qualit\u00e9 d'int\u00e9gration qui est souvent per\u00e7u comme quelque chose de subjectif donc la 1\u00e8re question est de savoir si r\u00e9ellement on est dans le domaine du subjectif donc dans le domaine des go\u00fbts et des couleurs et dans ce cas -l\u00e0, on peut pas faire grand chose en tout cas pas grand- chose de de scientifiques on juste habitu\u00e9 notre yeux \u00e0 des nouvelles \u00e0 des nouveaux go\u00fbts de nouveaux couleur ou alors de v\u00e9rifier s'il y a des bases objectives et dans ce cas l\u00e0 on peut commencer \u00e0 construire quelque chose qui puisse \u00eatre partag\u00e9e par des partis diff\u00e9rents, si on veut des bases objectives \u00e0 l'esth\u00e9tique, au fond, ce soir, voil\u00e0 donc on on a d\u00e9velopp\u00e9 une syst\u00e8me d'\u00e9valuation qualitative de la qualit\u00e9 d'int\u00e9gration architecturale des panneaux b\u00e2timent pour faire \u00e7a, on a d\u00fb comprendre quelles \u00e9taient les caract\u00e9ristiques des panneaux qui interagissent avec les caract\u00e9ristiques pr\u00e9sidente un b\u00e2timent et on les a identifi\u00e9s avec 3 grandes familles de caract\u00e9ristiques, la 1\u00e8re et la g\u00e9om\u00e9trie du syst\u00e8me, la g\u00e9om\u00e9trie des ouvertures, la g\u00e9om\u00e9trie de la toiture, la g\u00e9om\u00e9trie du volume ensuite la mat\u00e9rialit\u00e9 de syst\u00e8me donc pas juste la couleur dont on parle souvent si la mati\u00e8re est -ce que \u00e7a du Vert est -ce que c'est de la terre cuite est -ce que c'est du plastique, et enfin la texture des surfaces, donc \u00e7a c'est ces 3 crit\u00e8res et tendance la le dernier, donc \u00e7a c'est la mat\u00e9rialit\u00e9, le dernier qui est tr\u00e8s important et qui a peu souvent nomm\u00e9s, mais dont on a tous conscience d'une mani\u00e8re une autre la trame modulaire du syst\u00e8me -ce que ce \u00e7a la trappe la tr\u00e8s modulaire, la taille et forme de chaque Module, souvent on parle de modules rectangulaire pour avoir des modules plus allong\u00e9 la mani\u00e8re de juxtaposer chaque \u00e9l\u00e9ment est fondamental, alors un on varie garder comment est structur\u00e9 le syst\u00e8me modulaire de notre de notre syst\u00e8me solaire, on peut avoir plus ou moins de coh\u00e9rence par rapport aux \u00e9l\u00e9ments qui sont pr\u00eats existants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [94%] :\r\nDonc, si on respecte ces crit\u00e8res que vous avez d\u00e9finie, on pourrait imaginer des panneaux solaires sur tous les toits : non, c'est \u00e7a que vous attendez du photovolta\u00efque en tant qu'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [90%] :\r\nAbsolument d'accord, mais ceci est li\u00e9 \u00e0 la disponibilit\u00e9 de produits aujourd'hui le gros gros du march\u00e9 fait de panneaux qui sont con\u00e7us comme pur \u00e9l\u00e9ments techniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [95%] :\r\nDonc l\u00e0, les ing\u00e9nieurs font des efforts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [92%] :\r\nEn fait le travail qui sont en train de faire de transformer ces \u00e9l\u00e9ments techniques, un \u00e9l\u00e9ment architectural le panneau solaire va devenir un \u00e9l\u00e9ment de l'architecture donc une nouvelle contrainte n'est pas une contrainte qui va remplacer des anciennes contrainte une contrainte additionnelle que dans la palette des contraintes auxquelles l'architecte habitu\u00e9 \u00e0 faire face, va repr\u00e9senter une toute petite partie mais il ne faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [95%] :\r\n\u00e7a va devenir un \u00e9l\u00e9ment qu'on pourra choisir en fonction de ces crit\u00e8res l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [90%] :\r\nAbsolument, et pour faire cela, voil\u00e0, on a besoin que les producteurs d\u00e9veloppent des produits adapt\u00e9s, on a besoin que les architectes compl\u00e8tent leur large palette de comp\u00e9tences par ces petites comp\u00e9tences \u00e9nerg\u00e9tiques et on a aussi besoin de r\u00e8glements communaux qui am\u00e8ne les producteurs \u00e0 fournir des produits adapt\u00e9s donc qui requiert quand m\u00eame une qualit\u00e9 adapt\u00e9s \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments solaires, donc c'est un peu un trio de circonstances qui vont se tirer et s'entra\u00eener l'une avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [88%] :\r\nL'autre dans les r\u00e8glements communaux est -ce qu'on en est l\u00e0, ce qui permettent ce genre de chose ou est -ce qu'on en Suisse, on est encore un peu en retard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [92%] :\r\nOn n'est pas un retard, on n'est pas encore d'un situation optimale, petit \u00e0 petit, on a un train de s'adapter \u00e0 ce changement et il y a des temps qui sont des tons naturels pour faire \u00e7a, donc je dirais qu'on n'est pas un retard par rapport \u00e0 ao\u00fbt, on aurait pu \u00eatre, mais bien entendu on aller beaucoup plus loin que on a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nOui, effectivement et alors donc sur la production de de ces panneaux esth\u00e9tiques, l\u00e0 on imagine c'est encore tout \u00e0 fait embryonnaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [95%] :\r\nIl y a plusieurs chercheurs qui sont en train de s'attaquer \u00e0 \u00e7a, donc il y a quand m\u00eame des produits de niche qui ont \u00e0 chaque fois attaqu\u00e9 si on veut la probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration par des points, des points diff\u00e9rents, donc on a les couleurs, on a, on a aussi la probl\u00e9matique de la modularit\u00e9, donc comment arriver \u00e0 fournir des panneaux de formes et tailles diff\u00e9rentes, j'ai l'impression qu'on est vraiment \u00e0 l'aube de quelque chose qui va vite amen\u00e9 une nouvelle lumi\u00e8re sur sur ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que, encore une fois, c'est la question que je posais \u00e0 laquelle vous r\u00e9pondiez oui on pourra en voir partout, mais on a entendu notre interlocutrice parlait panneaux Foltz a photovolta\u00efques qui sont utilis\u00e9s dans des d\u00e9marches publicitaires ou artistique aussi, imaginons un particulier qui fait construire sa villa et qui se dit tiens je ferai, je fais financier montois au parti la construction de un vilain par la pub et ce qu'il faut mettre une limite \u00e0 ce genre de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [93%] :\r\nJe pense qu'il doit pas y avoir de fa\u00e7on syst\u00e9matique des articles de r\u00e8glements communaux qui adresse cette question- l\u00e0 mais certainement que, entre les lignes, on arrivera \u00e0 d\u00e9montrer qu'on ne peut pas faire \u00e7a parce qu'on a des impositions par rapport \u00e0 la mat\u00e9rialit\u00e9 et aux couleurs ont boug\u00e9 dans la \u00e0 l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la forme architecturale par quartier qui va interdire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [92%] :\r\nMais en tant qu'architecte, voire de la pub sur les toits, \u00e7a vous fait pas bondir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [94%] :\r\nDu moment qu'on accepte d'avoir de publicit\u00e9, pourquoi ne pas faire comme \u00e7a, mais on peut se poser la question de l'impact de ces affiches publicitaires sur le visage de nos villes, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Maria Cristina mon Harry Probst, vous \u00eates donc chercheuse et enseignante notamment aller PFL, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [95%] :\r\nMerci, merci l'invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Munari Probst, Maria Cristina", "role": "architecte / enseignante - Laboratoire d'\u00e9nergie solaire et physique du b\u00e2timent de l'EPFL / Universit\u00e9 d'architecture de Venise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B39A0B82-A74F-4869-97AE-D8946E28CAD9", "internalArchiveId": "B39A0B82-A74F-4869-97AE-D8946E28CAD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandra Lamy, com\u00e9dienne fran\u00e7aise\r\n- \"Ball and Chain\", Janis Joplin - \"Betty\", Bernard Laviliers\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy (MP3 14.03 ALEXANDRA LAMY EP2) MP3 ALEXANDRA LAMY, semaine du 13 au 17 MARS\r\nOn la connait dans le r\u00f4le de Chouchou, dans la s\u00e9rie \"Un gars une fille\", aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Dujardin.\r\nAlexandra Lamy a re\u00e7u en janvier, au 20\u00e8me Festival du Film de Com\u00e9die de l'Alpe d'Huez,\r\nle Prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour son prestation dans L'Embarras du choix (qui sort demain).\r\nC'est que la com\u00e9dienne se r\u00e9gale, dans la vie comme derri\u00e8re la cam\u00e9ra...\r\n  SON 6'42''  ((Fin de parole: 3'24''))\r\nMARDI \u00e9pisode 2\r\n-\tJanis Joplin\u00a0: Ball and chain (voix) (actrices)\r\n-\tBernard Laviliers\u00a0: Betty", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy / JDM_2017-03-14T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy / JDM_2017-03-14T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Ball and Chain\", Janis Joplin - \"Betty\", Bernard Laviliers", "- \"Ball and Chain\", Janis Joplin - \"Betty\", Bernard Laviliers", "- \"Ball and Chain\", Janis Joplin - \"Betty\", Bernard Laviliers"], "variantIds": ["ece-8439814", "ece-8439794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T05:46:53Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn la conna\u00eet, dans le r\u00f4le de Chouchou, c'\u00e9tait dans la s\u00e9rie Un gars, une fille, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Dujardin, Alexandra Lamy a re\u00e7u au mois de janvier au 20\u00e8me Festival du film de com\u00e9die de l'Alpe d'Huez le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour sa prestation dans l'embarras du choix, qui sort demain mercredi sur les \u00e9crans romands, c'est que la com\u00e9dienne se r\u00e9gale dans la vie comme derri\u00e8re la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [83%] :\r\nAlors \u00e7a para\u00eet mon p\u00e8re, il nous a fait d\u00e9couvrir Johnny Joplin, j'adore, d'abord, c'est des voix exceptionnelle. \r\nAlors il y en a plein que j'aime, j'aime Summertime chez la fa\u00e7on dont elle chante. \r\nOn a l'impression toujours que c'est la derni\u00e8re fois qu'elle va chanter et je trouve que pour un acteur, moi, c'est tr\u00e8s inspirant, c'est-\u00e0-dire que, on a l'impression, dans sa chanson, mais elle va mourir \u00e0 la fin de la chanson, elle donne tout ce qu'elle a une intensit\u00e9 extr\u00eame, c'est des voix qui me j'aime bien peu ces voix un peu cass\u00e9e, un peu bris\u00e9e, c'est la v\u00f4tre si oui j'ai bien non, je crois qu'on s'entend, pas vraiment, mais en fait, oui, j'ai une voix un peu toujours un peu bris\u00e9e, mais ce que j'adore aussi, c'est que les voies, \u00e7a se travaille, c'est int\u00e9ressant de jouer avec sa voix, c'est subtil dans une com\u00e9die, on est toujours un petit peu plus haute, j'aime bien jouer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [96%] :\r\nEt. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nJe trouve que les femmes aujourd'hui en tant qu'actrice, qu'on a plus de r\u00f4le qu'avant, alors on a eu dans les ann\u00e9es 70 80 comme Simone Signoret, Romy Schneider, toutes ces grandes actrices qui avaient des tr\u00e8s beaux r\u00f4les et puis dans le coup dans les ann\u00e9es 90 2000, les femmes sont devenues des faire-valoir pour les hommes, je sais pas si vous remarquez, aujourd'hui, les femmes, on peut jouer les h\u00e9ro\u00efnes d'ailleurs moi je, je, j'ai eu le prix d'interpr\u00e9tation pour la com\u00e9die, je peux vous dire que pour une femme, c'est extr\u00eamement rare, aujourd'hui, on peut \u00eatre les t\u00eates d'affiche et m\u00eame pour des com\u00e9dies, on peut \u00eatre des h\u00e9ro\u00efnes, on peut jouer dans un thriller vous avez Docteur, donc on a aussi beaucoup maintenant de r\u00e9alisateurs qui \u00e9crivent pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [72%] :\r\nN'a pas sa m\u00e8re que tout \u00e9corch\u00e9. \r\nComme tr\u00e8s perdu sur l'all\u00e9e des objets trouv\u00e9s. \r\nLa nuit carc\u00e9rale tombant sur l'\u00e9tat solide saison. \r\nAllez vraiment soleil et sourires sont de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [86%] :\r\nEt Bernard Lavilliers aussi qu'on est bien, il y a eu la p\u00e9riode un peu Betty parce qu'en plus, sorti de prison, c\u00f4t\u00e9 Gbagbo il \u00e9tait venu faire un concert allait se rappelle tr\u00e8s bien avec ma copine, Magalie le suivi dans toutes les rues jusqu'\u00e0 son h\u00f4tel le pour essayer d'avoir une photo avec lui, belle \u00e9poque on avait des jetables, c'\u00e9tait horrible, c'\u00e9tait une catastrophe depuis voil\u00e0 \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement folle de de lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [81%] :\r\nCe rayon de lune sur le sol, a le visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [85%] :\r\nJ'ai quitt\u00e9 la maison, je devais avoir 18 et demi 19 heures, je viens de petits copains qui avaient pas tr\u00e8s loin, j'\u00e9tais avec le suivant, puis d'aller vivre chez lui, et puis apr\u00e8s je suis parti \u00e0 Paris, faire des \u00e9tudes de th\u00e9\u00e2tre alors est arriv\u00e9 \u00e0 Paris, extraordinaire, mais moi j'ai une petite ville, donc le le soir quand on a 19 heures, il y avait personne dans un, dans une petite ville, tout est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [75%] :\r\nPas plong\u00e9. \r\nIls ont ferm\u00e9 leurs barreaux d'acier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [86%] :\r\n\u00e0 la sublime Betty de Lavilliers, \u00e7a fait plaisir d'entendre \u00e7a auparavant, \u00e7a faisait plaisir aussi bonne Chain Janis de Joplin, le choix de Chouchou, alias Alexandra Lamy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:31:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-059F6D31-C99F-4E06-BD35-D8BC03C0F20E", "internalArchiveId": "059F6D31-C99F-4E06-BD35-D8BC03C0F20E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9matique : La th\u00e9matique - Litt\u00e9rature - \"Des hommes sans femmes\"  d'Haruki Murakami (\u00e9ditions Belfond)", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8460551", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256738.image", "alternativeTitle": ["La th\u00e9matique - Litt\u00e9rature - \"Des hommes sans femmes\"  d'Haruki Murakami (\u00e9ditions Belfond)", "La th\u00e9matique - Litt\u00e9rature - \"Des hommes sans femmes\"  d'Haruki Murakami (\u00e9ditions Belfond)", "La th\u00e9matique - Litt\u00e9rature - \"Des hommes sans femmes\"  d'Haruki Murakami (\u00e9ditions Belfond) / RVA3_2017-03-14T08:14:55_la-thematique", "La th\u00e9matique - Litt\u00e9rature - \"Des hommes sans femmes\"  d'Haruki Murakami (\u00e9ditions Belfond) / RVA3_2017-03-14T08:14:55_la-thematique"], "variantIds": ["ece-8422537", "ece-8422521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T05:51:52Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nBonjour, Julien bonjour Benjamin ce matin Aarau Kim regagne des hommes sans fin, mais oui, on le conna\u00eet plut\u00f4t pour ses romans fleuve Murakami l'auteur de la ballade de l'impossible par exemple de Kafka sur le Rivage et puis l\u00e0 ce sens cette nouvelle alors il s'est on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce grand auteur japonais souvent pressenti pour le Nobel de litt\u00e9rature, entre parenth\u00e8ses, il s'est inspir\u00e9 de l'isolement et de ses cons\u00e9quences \u00e9motionnelles dans nos vies, et puis il reprend un titre d'Hemingway, alors qu'est -ce que \u00e7a donne des nouvelles faciles d'acc\u00e8s grand public mais qui se r\u00e9v\u00e8le trouble complexe, ambivalente, donc tr\u00e8s riche chaque fois trimer brille par son absence, il devient comme un fant\u00f4me, il il obs\u00e8de chaque personnage prenons quelques quelques exemples parmi ces 7 nouvelle dans un organe ind\u00e9pendant, c'est l'histoire d'un chirurgien a 52 ans, il a toujours eu beaucoup de succ\u00e8s avec les familles, a multipli\u00e9 les conqu\u00eates, mais jamais tomb\u00e9e amoureuse jusqu'\u00e0 une rencontre avec une jeune femme, elle a \u00e9crit, moi, Camille, comme un vieux renard rus\u00e9, pris au pi\u00e8ge, voil\u00e0, c'en est fait de lui, il va se laisser mourir d'amour tout seul dans son appartement de luxe plus \u00e9trange encore dans la Yves Marek, car c'est un un veuf qui cherche \u00e0 tout prix \u00e0 devenir le meilleur ami du dernier amant de sa femme, comme si en touchant la main pour ces blocs serrant la main de cet amant, il avait encore un peu de la chaleur de sa femme disparue, mais encore plus pervers, il y a pas que les hommes qui souffrent de solitude dans ce livre il y a aussi une jeune \u00e9tudiante de 17 ans Sh\u00e9h\u00e9razade, un peu f\u00e9tichiste qui devient folle d'amour pour un camarade de classe qui ne veut pas du tout d'elle, alors elle s'introduit chez lui comme une voleuse pendant les cours, elle va dans sa chambre, elle aussi tiroir, elle se couche dans son lit, elle vit au milieu de ses affaires, comme s'il \u00e9tait l\u00e0 ce jour- l\u00e0, Sh\u00e9h\u00e9razade reste allong\u00e9 un long moment sur le lit du gar\u00e7on les battements de son coeur \u00e9tait moins violents, elle pouvait respirer normalement elle imaginait dormant paisiblement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, elle avait presque le sentiment que si elle allonger la main, elle pourrait toucher ses bras vigoureux, bien s\u00fbr, elle le savait, il n'\u00e9tait pas l\u00e0, elle se perdait simplement dans les brumes de ses fantasmes, elle \u00e9prouve ensuite l'envie r\u00e9pressif de respirer son odeur, elle se leva du lit, ouvrir les tiroirs de son armoire et cherche une de ses chemises toutes avaient \u00e9t\u00e9 lav\u00e9s, s\u00e9ch\u00e9s au soleil soigneusement roul\u00e9 pour ne pas laisser pays on aurait dit des biscuits roul\u00e9s, il n'y avait plus la moindre tache la moindre odeur. \r\nEn effet, des Japonais sans sp\u00e9cialiste du rangement, hein, donc les cheminots et et des fant\u00f4mes et des esprits virtuose \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est un mot qui va bien Murakami puisqu'il arrive \u00e0 lier dans une m\u00eame nouvelle du fantastique, de l'humour, il y a toujours de l'humour grin\u00e7ant du drame du m\u00e9lodrame et puis il r\u00e9g\u00e9n\u00e8re ce th\u00e8me de l'amour d\u00e9\u00e7u qui a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 tr\u00e8s largement dans la litt\u00e9rature, on peut dire que c'est un ma\u00eetre, m\u00eame dans les r\u00e9cits, les puisqu'Abreu merci Julien, \u00e7a s'appelle des hommes sans femmes qui moi, Camille, paru aux \u00e9ditions Belfond. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T10:41:27Z", "program": {"href": "/programs/2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "id": "2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "name": "Th\u00e9matique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sermet, Jorris", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreillon, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burri, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Morey, Viviane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D11B0FF-7024-42A5-9036-FCD26FF26EAA", "internalArchiveId": "1D11B0FF-7024-42A5-9036-FCD26FF26EAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appel \u00e0 renforcer les instruments contre le terrorisme en Suisse", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "La task force TETRA, organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration dirig\u00e9 par la police f\u00e9d\u00e9rale, a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi son rapport. L'organe encourage le renforcement des moyens existants dans la lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n* * Appel \u00e0 renforcer les instruments contre le terrorisme en Suisse  \r\nIl faut renforcer les instruments pour lutter contre le terrorisme en Suisse. Voil\u00e0 la principale conclusion du rapport 2016 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin par la task force TETRA. Cet organe de la conf\u00e9d\u00e9ration dirig\u00e9 par la police f\u00e9d\u00e9rale Fedpol estime notamment que la menace terroriste reste bien pr\u00e9sente sur sol helv\u00e9tique Adrien Krause.\r\nOui les risques d'attentats existent bel et bien en Suisse selon les autorit\u00e9s. Source des principaux dangers : les individus de retour du djihad ou les personnes radicalis\u00e9es rest\u00e9es au pays.Il faut donc appuyer les moyens d\u00e9j\u00e0 existants mais avec des outils suppl\u00e9mentaires.\r\nAlors concr\u00e8tement, les autorit\u00e9s sont en train d'\u00e9laborer un plan d'action national contre la radicalisation et l'extr\u00e9misme... pour pr\u00e9venir en amont les risques de d\u00e9rives, notamment sur la toile. L'an dernier pr\u00e8s de 500 internautes sont pass\u00e9s sous les radars des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ils \u00e9taient notamment soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00f4n\u00e9e l'id\u00e9ologie djihadiste.\r\nAutre volont\u00e9: prolonger la loi interdisant les groupes \u00ab Al Qa\u00efda \u00bb, \u00ab \u00c9tat islamique \u00bb et les organisations apparent\u00e9es. Un texte limit\u00e9 pour le moment jusqu'\u00e0 fin 2018. Enfin des r\u00e9flexions sont \u00e9galement en cours pour am\u00e9liorer les \u00e9changes d'informations entre les polices cantonales et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nAu final, ce tour de vis s'inscrit dans un contexte international de lutte contre le terrorisme. Une tendance dans laquelle la Suisse veut donc s'inscrire... et sur le long terme si n\u00e9cessaire...", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439758", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 renforcer les instruments contre le terrorisme en Suisse / 12H30_2017-03-14T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["La task force TETRA, organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration dirig\u00e9 par la police f\u00e9d\u00e9rale, a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi son rapport. L\u2019organe encourage le renforcement des moyens existants dans la lutte contre le terrorisme."], "variantIds": ["ece-8439758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T18:14:15Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui, il faut renforcer les instruments pour lutter contre le terrorisme en Suisse, c'est la principale conclusion du rapport 2016, qui vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par la task force T\u00e9tra cet organe de la conf\u00e9d\u00e9ration, dirig\u00e9 par la police f\u00e9d\u00e9rale Fedpol estime notamment que la menace terroriste reste bien pr\u00e9sente sur le sol helv\u00e9tique Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, les risques d'attentats existent bel et bien en Suisse, selon les autorit\u00e9s, source des principaux dangers les individus de retour du Djihad ou les personnes radicalis\u00e9es rest\u00e9es au pays, il faut donc appuyer les moyens d\u00e9j\u00e0 existants mais avec des outils suppl\u00e9mentaires alors concr\u00e8tement, les autorit\u00e9s sont en train d'\u00e9laborer un plan d'action national contre la radicalisation et l'extr\u00e9misme pour pr\u00e9venir en amont les risques de d\u00e9rives, notamment sur la toile, l'an dernier pr\u00e8s de 500 internautes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s par les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils \u00e9taient notamment soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00f4ner l'id\u00e9ologie djihadiste autre volont\u00e9 : celle de prolonger la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique et les organisations apparent\u00e9es, un texte limit\u00e9 pour le moment, jusqu'\u00e0 fin 2018, enfin, des r\u00e9flexions sont \u00e9galement en cours pour am\u00e9liorer les \u00e9changes d'informations entre les polices cantonales et la Conf\u00e9d\u00e9ration au final ce tour de vis s'intervient dans un contexte international de lutte contre le terrorisme une tendance dans laquelle la Suisse veut donc s'inscrire et sur le long terme si n\u00e9cessaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91AA4E6E-D22E-4611-BECC-B6318B05C8F0", "internalArchiveId": "91AA4E6E-D22E-4611-BECC-B6318B05C8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : The Arrangement", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 174, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422558", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2017-03-14T16:15:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2017-03-14T16:15:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-8422567", "ece-8422558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T07:29:39Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nC'est la loi des s\u00e9ries dans supersonique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [74%] :\r\nBonjour, Slipper Berger bonjour alors maintenant m\u00e9lange entre Heisenberg de Blokhine balladuriens Jamet, le petit, le petit Philippe Under guerre, voil\u00e0 qui fait trembler les shows t\u00e9l\u00e9 chaque semaine, alors \u00e2g\u00e9e l'Am\u00e9ricain c'est vrai que l\u00e0 bon Dieu qui c'\u00e9tait pas critiquer notre s\u00e9rie, on est de voir \u00e0 quoi on s'int\u00e9resse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nEh bien, on s'adresse aux vieilles gloires avec Few en 2\u00e8me partie et aux jeunes pour commencer avec vous \u00e0 engagement car comme disait Arnold Willy je ne sais plus, il faut de tout pour faire amende si mal ou l'arrangement est un conte de f\u00e9es, sous pression, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a d\u00e9marre, d'une mani\u00e8re idyllique mais sont \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a risque de partir ouvrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [72%] :\r\nDe la avec la h\u00e9 oui oui, alors voil\u00e0 quoi de prouver, et on pourra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [87%] :\r\nDans l'ouest, l'acteur le plus en vue du moment bel et fort s\u00e9duisant, il cherche une partenaire \u00e0 l'\u00e9cran pour son prochain blogbuster et parmi les actrices en pr\u00e9sente question il y a M\u00e9gane Morrison, elle est talentueuse belle \u00e9videmment et intelligente, voil\u00e0 pourquoi il va taper dans l'oeil de cas et l'Ouest, qui l'invite \u00e0 aller manger des Bourinos apr\u00e8s le tr\u00e8s \u00e7a colle entre eux ils parlent, ils rigolent, ils se font des bisous, loin des paparazzis en une journ\u00e9e, il d\u00e9veloppe une complicit\u00e9 certaine au grand \u00e9tonnement de M\u00e9gane qui a de la peine \u00e0 r\u00e9aliser qu'elle vit tout \u00e7a avec l'acteur le plus courtis\u00e9 d'Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [74%] :\r\nQui s'unis et craintes mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [89%] :\r\nEh oui, le lendemain matin, l'agent de Mega lui apprend que l'Ouest lui offre un contrat de 10 millions de dollars si elle accepte de sortir avec lui de se fiancer avec lui et de l'\u00e9pouser \u00e0 terme c'est l'arrangement d'une vitre ne comprend pas pourquoi ils peuvent pas vivre leur relation tranquillement, comme les gens normaux et voir o\u00f9 tout \u00e7a les m\u00e8ne, h\u00e9 bien, en r\u00e9alit\u00e9 c'est parce que les sous la houlette de l'institut du ailleurs Mind, une sorte d'organisation centr\u00e9e sur le d\u00e9veloppement personnel et le chef Terence contre les moindres faits geysers geste pardon de l'acteur, l'institut g\u00e8re sa carri\u00e8re, ainsi que sa vie priv\u00e9e et c'est l\u00e0 qu'on pense \u00e0 Tom Krause et \u00e0 la scientologie, ainsi qu'aux rumeurs de l'\u00e9poque, autour de son mariage avec Katie Holmes on comprend \u00e9galement que cette s\u00e9rie rassemble tous les ingr\u00e9dients d'un soap moderne avec de la romance des belles maisons des belles personnes et des secrets enfouis qui vont certainement perturb\u00e9 les plans du machiav\u00e9lique gourou parce que la M\u00e9gane, elle est pas si innocente que \u00e7a alors c'est pas le genre le plus distingu\u00e9 le soap, on est davantage dans le plaisir coupable mais la s\u00e9rie fait le job et devrait satisfaire son public cible la loi des s\u00e9ries. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T15:31:00Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7680C0B-D9C1-4425-A92A-E8577B623EE5", "internalArchiveId": "A7680C0B-D9C1-4425-A92A-E8577B623EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - L'empereur Marcel Hirscher", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Ansermoz, entra\u00eeneur-chef du Centre National de Performance de Brigue\r\nMarcel Hirscher a confirm\u00e9 son statut de v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne dans le monde du ski alpin, en devenant le meilleur skieur du monde pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Il fait mieux que Marc Girardelli, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde \u00e0 5 reprises.\r\n\r\n* * Sport matin - L'empereur Marcel Hirscher (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN 14.03 L'EMPEREUR MARCEL HIRSCHER)  14.3. SPORT MATIN - L'EMPEREUR MARCEL HIRSCHER\r\nSport Matin s'int\u00e9resse \u00e0 un \u00ab ph\u00e9nom\u00e8ne \u00bb : \u00e0 Marcel HIRSCHER, le meilleur skieur du monde pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive ! Il recevra le 6\u00e8me \u00ab grand \u00bb globe de cristal de sa carri\u00e8re en cette fin de semaine, \u00e0 Aspen, au Colorado, \u00e0 l'occasion des \u00e9preuves finales de la Coupe du monde. Il fait mieux que Marc GIRARDELLI, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 5 reprises. \r\nBonjour Alain TH\u00c9VOZ ! \r\n-\tBonjour Simon !\r\nAvec des parents tous deux professeurs de ski, la voie de Marcel HIRSCHER \u00e9tait toute trac\u00e9e.\r\n-\tMarcel HIRSCHER a grandi \u00e0 la montagne et avec les skis au pied ! \r\n-\tIl a commenc\u00e9 \u00e0 skier \u00e0 l'\u00e2ge de deux ans et demi. \r\n-\tIl passait des journ\u00e9es enti\u00e8res sur les pistes.\r\n-\tEt l'\u00e9t\u00e9, ses parents faisaient de la varappe et Marcel HIRSCHER s'exer\u00e7ait au  \u00ab slackline \u00bb : une corde tendue entre deux arbres sur laquelle il a d\u00e9velopp\u00e9 son sens de l'\u00e9quilibre. \r\n-\tA 10 ans, il gagnait presque toutes les courses. \r\n-\tEn Coupe du monde, l'Autrichien \u00ab danse \u00bb sur les pentes alors que ses rivaux, eux, luttent contre la piste et les piquets. \r\n-\tLe slalom est un art lorsque Marcel HIRSCHER s'ex\u00e9cute. \r\nLe ski alpin n'avait rarement \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 de la sorte avant Marcel HIRSCHER ? \r\n-\tLes chiffres parlent d'eux-m\u00eames : 44 victoires en Coupe du monde ; 6 \u00ab grands \u00bb globes de cristal, 8 \u00ab petits \u00bb globes ; 6 m\u00e9dailles d'or aux Championnats du monde.\r\n-\tSeule la m\u00e9daille d'or olympique manque au palmar\u00e8s de Marcel HIRSCHER qui avait d\u00fb se contenter de l'argent, en slalom, aux Jeux de Sotchi en 2014.\r\n-\tLes Jeux de PyeongChang 2018 constituent son prochain objectif.  \r\n-\tMarcel HIRSCHER est all\u00e9 sp\u00e9cialement en rep\u00e9rage, en Cor\u00e9e, afin d'analyser la d\u00e9clivit\u00e9 de la pente et les particularit\u00e9s de la piste,\r\nQuelle est la force de Marcel HIRSCHER ?\r\n-\tSon mental et sa technique !\r\n-\tLa force mentale est inn\u00e9e chez lui.\r\n-\tSon sens de l'\u00e9quilibre sur des pentes tr\u00e8s inclin\u00e9es. On dit qu'il est un \u00ab funambule \u00bb sur les pistes!\r\n-\tEt dire que lorsqu'il a gagn\u00e9 ses deux premiers \u00ab grands \u00bb globes, il ne voyait pas \u00e0 50 m\u00e8tres ! Il souffrait d'un d\u00e9ficit de 40% \u00e0 chaque oil. Il a subi une intervention chirurgicale de la corn\u00e9e en 2013. Depuis, Marcel HIRSCHER a retrouv\u00e9 des yeux de chamois. Et le champion a de l'humour : \u00ab Je me suis rendu compte \u00e0 quel point ma copine \u00e9tait jolie \u00bb avait-il lanc\u00e9, \u00e0 la blague, apr\u00e8s l'op\u00e9ration. \r\nMarcel HIRSCHER est impressionnant \u00e0 voir lorsqu'il s'ex\u00e9cute. On dirait un \u00ab m\u00e9tronome \u00bb tant c'est pr\u00e9cis. Quel est son secret ?\r\n-\tJe ne sais pas si on peut parler de secret. \r\n-\tMarcel HIRSCHER est un acharn\u00e9 de travail.\r\n-\tHugues ANSERMOZ, entra\u00eeneur-chef du Centre National de Performance de Brigue. \r\nITW Hugues Ansermoz 1   (dur\u00e9e : 23'')\r\n-\tL'\u00e9t\u00e9, Marcel HIRSCHER pratique le motocross afin de pr\u00e9parer sa saison de ski. L'Autrichien y voit beaucoup de similitudes : le motocross lui permet de bien appr\u00e9hender les courbes, il d\u00e9termine ses choix de trajectoires dans les courbes, le point de freinage, la concentration et la musculature du haut du corps. \r\nAutre particularit\u00e9 : Marcel HIRSCHER b\u00e9n\u00e9ficie de sa propre structure.\r\n-\tIl travaille - comme Lara GUT - avec son team et les conseils avis\u00e9s de son p\u00e8re\r\n-\tMarcel HIRSCHER a besoin de rep\u00e8res et de stabilit\u00e9\r\n-\tD'o\u00f9 sa structure priv\u00e9e et l'omnipr\u00e9sence du papa Ferdinand, reconnaissable \u00e0 sa grosse moustache. \r\n-\tHugues ANSERMOZ. \r\nITW Hugues ANSERMOZ 2   (dur\u00e9e : 24'')  \r\n-\tLe clan HIRSCHER et la f\u00e9d\u00e9ration autrichienne cohabitent bien d\u00e9sormais. mais cela n'a pas toujours le cas\r\n-\tAvant d'effectuer le \u00ab grand \u00bb saut en Coupe du monde, Marcel HIRSCHER avait song\u00e9 \u00e0 concourir pour les Pays-Bas, la patrie de sa m\u00e8re. \r\nAlain TH\u00c9VOZ, selon vous, Marcel HIRSCHER est-il le plus grand skieur de tous les temps ?\r\n-\tQuestion difficile. La question qui revient toujours. \r\n-\tIl ne fait aucun doute. La l\u00e9gende Marcel HIRSCHER figure parmi les tout grands. Le plus grand ? Je pense que oui. \r\n-\t.m\u00eame si les comparaisons sont difficiles.\r\n-\tPrenez Ingemar STENMARK. Le Su\u00e9dois compte 2 fois plus de succ\u00e8s en Coupe du monde - 86 victoires pour \u00eatre pr\u00e9cis - mais 2x moins de \u00ab grand \u00bb globe : 3 seulement contre 6 pour HIRSCHER.\r\n-\tMarcel HIRSCHER, lui, refuse obstin\u00e9ment ce genre de comparaison.  \r\nSport Matin sign\u00e9 Alain TH\u00c9VOZ. Bonne journ\u00e9e !", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - L'empereur Marcel Hirscher", "Sport matin - L'empereur Marcel Hirscher / JDM_2017-03-14T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - L'empereur Marcel Hirscher / JDM_2017-03-14T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Marcel Hirscher a confirm\u00e9 son statut de v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne dans le monde du ski alpin, en devenant le meilleur skieur du monde pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Il fait mieux que Marc Girardelli, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde \u00e0 5 reprises.", "Marcel Hirscher a confirm\u00e9 son statut de v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne dans le monde du ski alpin, en devenant le meilleur skieur du monde pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Il fait mieux que Marc Girardelli, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde \u00e0 5 reprises.", "Marcel Hirscher a confirm\u00e9 son statut de v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne dans le monde du ski alpin, en devenant le meilleur skieur du monde pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Il fait mieux que Marc Girardelli, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde \u00e0 5 reprises."], "variantIds": ["ece-8439819", "ece-8439802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T05:23:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 un je disais un empereur, un ph\u00e9nom\u00e8ne Marcel Hirscher le meilleur skieur du monde pour la 6\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, il va recevoir le 6\u00e8me grand globe de cristal de sa carri\u00e8re en fin de semaine \u00e0 Aspen, au Colorado occasion des finaux des \u00e9preuves finales de la Coupe du monde, il fait mieux : Marie- Girardelli qui avait eu seulement 5 troph\u00e9es, vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 5 reprises seulement si on peut dire bonjour, Alain Th\u00e9voz bonjour : Simon, Marcel Hirscher, donc avec des parents tous 2 professeurs de ski savoir, on peut se le dire, \u00e9tait toute trac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, Marcel Hirscher a grandi \u00e0 la montagne avec les skis aux pieds, il a commenc\u00e9 \u00e0 ce qu'il y a l'\u00e2ge de 2 ans et demi il passait des journ\u00e9es enti\u00e8res sur les pistes, l'\u00e9t\u00e9 ses parents faisaient de la varappe et Marcel Hirscher s'exercer au cela Kline sur une corde tendue entre 2 arbres, sur laquelle il a d\u00e9velopp\u00e9 son sens de l'\u00e9quilibre \u00e0 10 ans il gagnait presque toutes les courses en Coupe du monde, l'Autrichien danse sur les pentes alors que si rivaux eux luttent contre la piste et les piquets le slalom est un art lorsque Marcel Hirscher s'ex\u00e9cute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nLe ski alpin n'avait \u00e9t\u00e9 que rarement dominer de la sorte avant Marcel Hirscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nOui, les chiffres parlent d'eux- m\u00eames : 44 victoires en Coupe du monde 6 grands globes de cristal 8 petits globes 6 m\u00e9dailles d'or aux championnats du monde, seule la m\u00e9daille d'or olympique manque au palmar\u00e8s de Marcel Hirscher, qui avait d\u00fb se contenter de l'argent en slalom \u00e0 Sotchi alors les jeux de Pyongyang 2018 constituent son prochain objectif : Marcel Hirscher est all\u00e9 sp\u00e9cialement rep\u00e9rage en Cor\u00e9e afin d'analyser la d\u00e9clivit\u00e9 de la pente et les particularit\u00e9s de la piste qu'est -ce qui fait la force de Marcel Hirscher son mental, la force mentale est inn\u00e9e chez lui sa technique, son sens de l'\u00e9quilibre sur des pentes tr\u00e8s inclin\u00e9es c'est un funambule sur les pistes et dire que lorsqu'il avait gagn\u00e9 ses 2 premiers grands globes il ne voyait pas \u00e0 50 m\u00e8tres Il souffrait d'un d\u00e9ficit de 40 pourcent \u00e0 \u00e0 chaque oeil il a subi une intervention chirurgicale de la corn\u00e9e en 2013, depuis Marcel Hirscher a retrouv\u00e9 des yeux de chamois, je me suis rendu compte \u00e0 quel point ma copine \u00e9tait jolie, avait -il lanc\u00e9 \u00e0 la blague apr\u00e8s l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [95%] :\r\nEn plus il est dr\u00f4le, Marcel Hirscher est impressionnant \u00e0 voir lorsqu'il s'ex\u00e9cute, c'est vrai qu'on dirait un un m\u00e9tronome alors un funambule mais aussi un m\u00e9tronome tant c'est pr\u00e9cis, quel est le secret de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors je sais pas si on peut parler de secret, Marcel Hirscher c'est un acharn\u00e9 de travail Hugues Ansermoz mon entra\u00eeneur- chef du Centre national de Performance de Brigue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [86%] :\r\nC'est un grand professionnel, je crois que, au point de vue, entra\u00eenement, il a mont\u00e9 de niveau 1 et s'entra\u00eene vraiment ce plan physique ou technique tr\u00e8s tr\u00e8s professionnellement, ce qui fait la grande diff\u00e9rence et c'est \u00e7a sa r\u00e9gularit\u00e9 c'est c'est quelqu'un qui est hyper r\u00e9gulier, sans jamais il il ram\u00e8ne toujours les m\u00eames performances, c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence quand il descend impression que plus rien ne peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, Marcel Hirscher pratique le Motocross afin de pr\u00e9parer sa saison de ski, l'Autrichien y voit beaucoup de similitudes, le Motocross qui permettent de bien appr\u00e9hender les courbes de d\u00e9terminer ses choix de trajectoires et de freinage, de d\u00e9velopper la concentration et la musculature du haut du corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nEt autre particularit\u00e9, Marcel Hirscher comme comme certains autres en Suisse aussi b\u00e9n\u00e9ficie de sa propre structure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nEn effet, il travaille comme Lara Gut avec son Team et les conseils avis\u00e9s de son p\u00e8re, d'o\u00f9 justement l'omnipr\u00e9sence du papa Ferdinand qui, reconnaissable \u00e0 sa grosse moustache dans les aires d'arriv\u00e9e Hugues Ansermoz. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [86%] :\r\nToujours l\u00e0, il y a eu un suivi tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial, tout le temps avec avec son p\u00e8re, autour de lui, mais en m\u00eame temps, il fait partie de l'\u00e9quipe d'Autriche et il profite aussi de cette \u00e9nergie des des autres athl\u00e8tes vivants, l'Autriche a toujours mis un entra\u00eeneur qui travaillent vraiment avec Marshall Hirscher, donc qui peut, s'il veut faire des tests de ce qui se fera vraiment sp\u00e9cial, il peut n'apporte tellement faire \u00e7a et \u00e7a, c'est certain que que \u00e7a l'aide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [96%] :\r\nAlors, le clan Hirscher et la f\u00e9d\u00e9ration autrichienne cohabitent plut\u00f4t bien aujourd'hui mais cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas avant d'effectuer le grand saut en Coupe du monde, Marcel Hirscher avait m\u00eame song\u00e9 \u00e0 concourir pour les Pays-Bas, la patrie de sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [87%] :\r\n\u00e7a rappelle Girardelli qui \u00e9tait, j'avais compris Luxembourg alors qu'il \u00e9tait Autrichien \u00e0 la base, Alain Th\u00e9voz, selon vous, Marcel Hirscher, bon c'est toujours des questions un peu du nouveau est -ce que c'est le plus grand skieur de tous les temps, quand m\u00eame, on peut se poser la question : comment cela pose pour faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [93%] :\r\nAlors, la question revient toujours, il ne fait aucun doute, la l\u00e9gende, Marcel Hirscher figure parmi les tout grands du ski, le plus gros, je pense que oui, m\u00eame si les comparaisons sont difficiles : prenez Ingemar Stenmark, le Su\u00e9dois compte 2 fois plus de succ\u00e8s en Coupe du monde 86 victoires, mais 2 fois moins de grand globe 3 seulement, contre 6 pour l'Autrichien Marcel Hirscher alors lui refuse obstin\u00e9ment ce genre de comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [89%] :\r\nIl se focalise sur ses prochaines courses Alain Th\u00e9voz c'\u00e9tait sport Matin merci et bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8998685-F6C0-46D1-8D11-D47A6E3E367D", "internalArchiveId": "B8998685-F6C0-46D1-8D11-D47A6E3E367D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"faux-mage\"", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Sans gluten, sans lait, sans sucre, sans alcool. le \"sans\" augmente sa part dans notre alimentation. Une famille \u00e0 Gen\u00e8ve se lance dans une cr\u00e9merie v\u00e9gane d\u00e9volue au \"faux-mage\". du fromage sans lait!  D\u00e9gustation matinale avec Johanna Commenge.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:37:10-08:37:55 / * Sans gluten, sans lait, sans sucre, sans alcool. le \"sans\" augmente sa part dans notre alimentation. Une famille \u00e0 Gen\u00e8ve se lance dans une cr\u00e9merie v\u00e9gane d\u00e9volue au \"faux-mage\". du fromage sans lait!  D\u00e9gustation matinale avec Johanna Commenge.", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422852", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le \"faux-mage\" / OEP_2017-03-14T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Sans gluten, sans lait, sans sucre, sans alcool\u2026 le \"sans\" augmente sa part dans notre alimentation. Une famille \u00e0 Gen\u00e8ve se lance dans une cr\u00e9merie v\u00e9gane d\u00e9volue au \"faux-mage\"\u2026 du fromage sans lait!  D\u00e9gustation matinale avec Johanna Commenge."], "variantIds": ["ece-8422852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T08:20:40Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi vous changiez de cr\u00e9merie, c'est le slogan qu'a choisi une famille pour lancer une production v\u00e9gane de fromages une cr\u00e9merie qui a donc pour ambition de fabriquer et commercialiser des fromage sans lait Johanna c'est une premi\u00e8re suisse dont on va dire, le pays du fromage ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nPeut -il aller pour rester au registre lact\u00e9e, je vais vous faire une r\u00e9ponse de Normande \u00e7a vous arrange pas, mais \u00e7a sera oui et non, alors non, ce n'est pas une premi\u00e8re, car on trouve d\u00e9j\u00e0 des fromages sont les dont nombre d'\u00e9piceries sp\u00e9cialis\u00e9es, et puis aussi chez nos distributeurs suisses h\u00e9 oui, c'est nouveau, parce que ce fromage fait part donc nos fromagers v\u00e9g\u00e9taux Genevois et artisanale avec utilisation d'ingr\u00e9dients bio et une promesse : 0 Additif alors 1 0 qui n'est pas la r\u00e8gle, un dans le monde industriel, d\u00e9faut fromage, un exemple avec du fromage r\u00e2p\u00e9 v\u00e9gane fabriqu\u00e9 en Allemagne qui est vendu \u00e0 la Coop alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'huile de coco non hydrog\u00e9n\u00e9e de la f\u00e9cule de pomme de terre, de l'eau et du sel, on trouve de l'amidon modifi\u00e9 des ar\u00f4mes du potassium sort \u00e7a c'est un conservateur et puis de l'acide citrique pour corriger l'acidit\u00e9 alors pour les ingr\u00e9dients utilis\u00e9s par nos fromages et v\u00e9gane on d\u00e9taillera d\u00e8s que nous n'aurons plus la bouche pleine, parce que oui on va go\u00fbter ce matin Julien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [83%] :\r\nH\u00e9 bonjour ma L\u00e9na Azam, merci d'\u00eatre avec nous et bonjour Mourad faire \u00eatre au proc\u00e8s comme \u00e7a chez Right c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait parfait les cofondateurs, obtenir un petit peu du micro, vous \u00eates les cofondateurs cette cr\u00e9merie, d'un nouveau genre, alors pour l'instant vous fait d\u00e9guster vos produits dans diff\u00e9rents lieux de vente aujourd'hui, je crois que vous serez d'ailleurs \u00e0 Lausanne, dont 2 mortels dans un magasin bio, vous \u00eates venu attendez -vous fromage v\u00e9g\u00e9taux mettra quelques photos vol\u00e9es nasale, peut-\u00eatre vous nous pr\u00e9sentez d'abord quelques vari\u00e9t\u00e9s de fromages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [83%] :\r\nOui, alors vous avez par exemple, fini donc sous forme alors on a le Crime ici qu'on n'a pas apport\u00e9 en plus grosse quantit\u00e9 mais donc le Crime qui est un fromage frais \u00e0 tartiner ou \u00e0 tremper tout cela dit on a SID des et des ap\u00e9ritifs qui sont des fromage, un peu plus ferme tr\u00e8s blanc, repris le bus, voil\u00e0, on se conna\u00eet la commune truc on a exactement la m\u00eame chose, mais sous forme de b\u00fbches sinon car les \u00e9pices sont iPhone serbe paprika coeur il boivent 3 pavot et poivre Vert qui est plus l\u00e9ger et ensuite on va avoir ici un fromage, tout \u00e7a c'est du frais, donc plus donc il tient ferme mais qui n'est pas encore fait donc affiner et l\u00e0 on aura fromage plus affin\u00e9 un peu pr\u00e8s \u00e0 plus d'un mois d'affinage, donc beaucoup plus cors\u00e9e Angou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [83%] :\r\nEt on voit m\u00eame des qui ressemble ici des Bleus c'est assez bluffante, cas de l'aspect ext\u00e9rieur l'id\u00e9e la nacelle de de ressembler le plus possible au fromage, c'est aussi l'ambition en termes de Gouges imagine alors on va, on va directement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [93%] :\r\nMoi j'ai irr\u00e9parable parce que j'adore le roquefort, alors \u00e9videmment \u00e7a sera pas de la brebis on est bien d'accord, alors je vais go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [87%] :\r\nApr\u00e8s, on va faire tester parce que gay nous a rejoint, bonjour Ga\u00eblle Randy bonjour d\u00e9j\u00e0 pour la s\u00e9quence suivante avec le poulet jeune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [87%] :\r\nAlors c'est piquant, on retrouve le le piquant effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [89%] :\r\nSi on si on vous avait pas dit Johanna et c'\u00e9tait du fromage sans lait, vous l'auriez d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors, j'aurais \u00e9t\u00e9 surpris un petit peu par le go\u00fbt dans le sens o\u00f9 voil\u00e0, j'ai pas choisi quand m\u00eame le fromage le plus facile entre guillemets limit\u00e9 puisque il \u00e0 base de fromage de brebis qui a quand m\u00eame un go\u00fbt assez prononc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [82%] :\r\nAlors d'un petit test tr\u00e8s vous en donnera gain grandissant l\u00e0 pour la s\u00e9quence cuisine tout \u00e0 l'environnement, les poulets, on vous a pr\u00e9par\u00e9 avec la complicit\u00e9 de nos invit\u00e9s, un petit plateau l\u00e0- dessus, il y a des vrais fromagers d\u00e9faut fromage avant vous laisse go\u00fbter et puis brandit Antoine Rault vous allez nous dire un petit peu pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [82%] :\r\nJuste dit h\u00e9 bien vient un peu plus t\u00f4t dans le Studio, Turin il y aura des trucs arranger \u00e7a, c'\u00e9tait moi, je dirais \u00e0 l'oeil \u00e0 la \u00e0 l'odorat, l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 un vrai fromage je pense celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [79%] :\r\nOui nous apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [82%] :\r\nAlors, au niveau au niveau aspect effectivement on pourrait imaginer que c'est un, c'est un vrai fromage Palinfo, voire au niveau du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [83%] :\r\nAlors les si on voulait s'envoler \u00e9coutez tranche poser quelques questions quand m\u00eame parce que vous nous donner un petit peu le le le secret pour une s\u00e9rie de quels sont les ingr\u00e9dients principaux, puisqu'il y a pas de lait partie fromage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [89%] :\r\nAlors les ingr\u00e9dients sont essentiellement de la noix de cajou donc tous nos fromages sont \u00e0 base de noix de cajou, biologique, il n'y a aucun ajout de ferments de probiotiques, c'est vraiment un travail de fermentation Delannoy avec du sel, du citron et de l'eau, donc c'est une formation fermentation naturelle l'Actos fermentation qui va permettre d'obtenir toutes les aides diverses saveurs que vous avez l\u00e0 sur les plateaux et pourquoi la noix de cajou pour remplacer le lait parce que nous avons constat\u00e9 apr\u00e8s avoir go\u00fbt\u00e9 diff\u00e9rence d'ol\u00e9agineux que Les la noix de cajou \u00e9tait la loi la plus lact\u00e9e en fait, on pousse, on la mange cru de fait jamais cru, elle conna\u00eet toujours un passage \u00e0 la vapeur, elle a quelque chose de l'acte et donc qui appel\u00e9s pour nous, naturellement, la transformation fromage on va on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [83%] :\r\nDemandez \u00e0 Gainsbourg, pour des raisons de la bouche pleine, mais peut-\u00eatre encore une pr\u00e9cision, vous recevez les noix de cajou commence parce que processus pour sauver les doigts de chez vous et vous faites tout le processus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [88%] :\r\nTr\u00e8s simple, c'est-\u00e0-dire que, id\u00e9alement, un jour, nous aimerions pouvoir nous rendre sur place leur currence par exemple au Vietnam pour nous rendre compte des conditions de production et donc pour l'instant, nous la mise, tout se passe \u00e0 la avec des noix issue donc de la fili\u00e8re et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 vraiment danois on vraiment de la noix avec un processus de de trempage adjonction de sel \u00e9gouttage et puis c'est donc ce sont donc les bact\u00e9ries lactiques qui vont se nourrir des glucides Delannoy qui vont produire l'acide lactique qui vont voil\u00e0 donnez de fr\u00e9quentation devrait avoir la Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [85%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates pr\u00eats, Gabriel et Antoine ou est -ce que j'ai, j'ai le droit de reposer une autre question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [86%] :\r\nVous pouvez toujours poser, moi j'ai j'ai donc tiens je pratiquement s\u00fbr que \u00e7a parce qu'on pense qu'elle grandit, mais c'est un vrai sans l'\u00e9levage \u00e7a je pense que c'est un peu, c'est un adversaire apr\u00e8s un autre, je suis persuad\u00e9 que c'est par la vache, c'est celui -ci, assez difficile \u00e0 d\u00e9crire, \u00e9videmment parce que \u00e7a c'est assez bluffant d'ailleurs hein, vraiment \u00e0 \u00e0 l'aspect, celui -l\u00e0, je pense qu'il est, je pense que c'est effectivement bon fromage v\u00e9gane moi je suis, je suis assez bluff\u00e9 par par le go\u00fbt, je suis un peu surpris par la texture, c'est vrai que \u00e7a va \u00eatre assez difficile, certains comme d\u00e9fi de reproduire la texture, le parce que quand on songe par exemple un gruy\u00e8re il il y a, il y a un grand de sous, l\u00e0 effectivement il y a pas ce ce ce gros se mordant m\u00eame dans ce qui s'apparente le plus \u00e0 des ADA d\u00e9bat dure inflexible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [91%] :\r\nSi on a plut\u00f4t l'habitude de voir des fromages qui sont plus ressemblant au visuel et qui sont un peu plus d\u00e9cevants au go\u00fbt, et l\u00e0 je crois qu'on a plut\u00f4t l'effet inverse, c'est-\u00e0-dire qu'on s'approche plus du go\u00fbt et qu'on a encore \u00e0 travailler un peu la texture pour vous invite encore un go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [77%] :\r\nLe bleu c'est parce qu'alors bondir, parce que j'ai, on \u00e9tait d'accord sur les de ce raisonnement fr\u00e8res vous avez sous les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [87%] :\r\nMoi, j'ai ce soir le 1er que que Monsieur droit, j'\u00e9tais aussi assez clair que c'\u00e9tait un un vrai fromage apr\u00e8s sur le 2\u00e8me, l\u00e0 franchement, moi j'ai j'ai h\u00e9sit\u00e9, j'ai h\u00e9sit\u00e9 parce que parce que le le le go\u00fbt il y c'est la texture qui \u00e9tait, qui est peut-\u00eatre pas, mais le courrier c'est vraiment bluffant moi je je trouve incroyable qu'on arrive \u00e0 retrouver, comme \u00e7a les, les, les, les go\u00fbts, ce qui, fromage et du reste, quand je suis arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a sentait fromage que vraiment donc \u00e7a oui, c'est vrai, \u00e7a c'est pas de fromage au restaurant, franchement, on pourrait, on pourrait, et puis \u00e7a, \u00e7a serait vraiment int\u00e9ressant de l'expliquer \u00e0 la client\u00e8le, parce que je veux dire nous, restaurateurs, on est on est on est tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ces de ce genre de d'exp\u00e9rience parce qu'il y a, il y a une demande, un dans le dans la dans les restaurants, maintenant peut-\u00eatre pas encore pour les fromage mais on y arrivera peut-\u00eatre ce jeudi \u00e0 Wall, vous \u00eates, vous \u00eates un petit peu, vous anticipez, mais c'est vrai qu'il y a, il y a quelques il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on aurait jamais imagin\u00e9 avoir sur les cartes de restaurants vraiment un secteur sur sur les allerg\u00e8nes et tout \u00e7a et puis on se rend compte qu'nous je de faire et puis l\u00e0, on se rend compte aussi maintenant que pour les fromages, on irait de rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [84%] :\r\nOn arrive au bout, il y a quand m\u00eame une question mondiale qui sont pas mal d\u00e9j\u00e0 est -ce que c'est plus cher au succ\u00e8s moi chacun r\u00e9forme alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [91%] :\r\nLe prix va \u00eatre quand m\u00eame un tout petit peu plus cher parce qu'on va sur un travail biologie enfin sur des produits et ingr\u00e9dients biologiques je co\u00fbte un petit peu plus cher et on n'est pas du tout un rendement industriel, on tient \u00e0 rester artisanal mais on va baisser les prix de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il soit accessible aussi \u00e0 tout le monde, c'est l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:54) [90%] :\r\nEt donc, il faut dire qu'actuellement nous sommes dans le cadre, campagne de crowdfunding nous cherchons \u00e0 nous \u00e9tablir professionnellement dans un vrai beau laboratoire un local magnifique nous attend \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'instant, nous produisons de notre petite cuisine, aidez -nous \u00e0 nous d\u00e9velopper \u00e0 nous installer professe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [80%] :\r\nEn tout cas, en tout cas, c'\u00e9tait assez bluffant on pourra faire une fondue absolument nous outre une r\u00e9f\u00e9rence la raclette \u00e9crit \u00e7a Trading en ligne de la tonnelle de Fribourg merci Madonna Azanavour Abaecherli, cofondateur de la cr\u00e9merie v\u00e9gane 9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T09:58:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6F80C99-56C6-4DB9-BAFD-7C18E11AAF4F", "internalArchiveId": "C6F80C99-56C6-4DB9-BAFD-7C18E11AAF4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux Pays-Bas, le parti lib\u00e9ral devancerait le parti populiste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 15 mars 2017", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Selon un sondage, le parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre n\u00e9erlandais obtiendrait plus de si\u00e8ges que son adversaire principal, le parti de la Libert\u00e9 (PVV) du populiste Geert Wilders. Sur les 150 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir, le VVD en r\u00e9colterait 27, contre 23 pour le PVV.", "durationSec": 271, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439788", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Pays-Bas"], "thematicThemes": ["vie politique", "parti politique", "populisme", "\u00e9lection l\u00e9gislative"], "alternativeTitle": ["Le parti lib\u00e9ral devancerait le parti populiste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives hollandaises / JDM_2017-03-14T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Selon un sondage, le parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre n\u00e9erlandais obtiendrait plus de si\u00e8ges que son adversaire principal, le parti de la Libert\u00e9 (PVV) du populiste Geert Wilders. Sur les 150 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir, le WWD en r\u00e9colterait 27, contre 23 pour le PVV."], "variantIds": ["ece-8439788"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:44Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 16 comme promis direction tout de suite les Pays-Bas \u00e0 la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives, selon un dernier sondage r\u00e9alis\u00e9 2 jours apr\u00e8s cette violente crise diplomatique avec la Turquie, le parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre Mark Rutte semblerait confirmer son Avantage face au Parti de la Libert\u00e9 du populiste rire Wilders le VVD qui r\u00e9colterait 27 des 150 si\u00e8ges de la Seconde Chambre contre 24 au PVV lors des \u00e9lections de demain Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, \u00e9tait hier \u00e0 Amsterdam, il s'est rendu dans un march\u00e9 populaire et a suivi le d\u00e9bat c'\u00e9tait hier soir entre Ruth et Wilders, \u00e9coutez son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [73%] :\r\nClimat : les vols sur un 1000000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [90%] :\r\nD'apr\u00e8s Marc, un des plus grands march\u00e9s d'Amsterdam qui brasse une client\u00e8le populaire et multiculturelle, c'est ici que le pol\u00e9miste Theo Van a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 2 novembre 2004 par un jeune fondamentalistes musulmans ce meurtres, le d\u00e9but de la mont\u00e9e du ressentiment contre l'Islam dans des Pays-Bas qui se croyait d'une tol\u00e9rance \u00e0 toute \u00e9preuve, c'est sur ce traumatisme qu'a commenc\u00e9 \u00e0 surfer un politicien au cheveu peroxyd\u00e9 du nom de r\u00eave Wilders demain son parti de la libert\u00e9 pourrait \u00eatre le 1er ou le 2\u00e8me du pays en nombres de d\u00e9put\u00e9s Pete qui vend du mat\u00e9riel pour t\u00e9l\u00e9phones portables sur le march\u00e9 n'attend que cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [87%] :\r\nEt je n'aimerais avait re\u00e7u 3 balles, il a fait, je vote Wilders, il fait la moiti\u00e9 de ce qu'il promet, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien moins de demandeurs d'asile, moins d'\u00e9trangers, on a d\u00e9j\u00e0 assez comme \u00e7a, chacun a le droit de pratiquer sa religion mais l'Islam est trop pr\u00e9sent chez nous, je ne reconnais plus mon pays, regardez ces manifestations de dans l'eau, c'est chez nous qu'ils se battent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [87%] :\r\nVos t\u00eates refaire Dimitri Vend\u00e9e craignent que bon des petits pains aux raisins depuis 13 ans d'Marc il ne s'inqui\u00e8te pas outre mesure des r\u00e9sultats de mercredi et puis enfin, il faut d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [90%] :\r\nSur les gens comme je toujours pour les lib\u00e9raux du VVD, je suis en phase avec la campagne positive de ce parti, nous les N\u00e9erlandais nous ne changeront jamais, m\u00eame si cette fois on votera pour les extr\u00eames, \u00e7a ne dure pas plus d'un an ou 2 en \u00e9tape sobre flegmatique en ce moment, beaucoup de gens crient se plaignent mais ils veulent surtout envoyer un signal qu'il faut remettre de l'ordre dans le pays, Wilders rien qu'un \u00e9pices dans l'armoire avec laquelle on fait notre seule politique au final, c'est la soupe qu'on ingurgite les uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [54%] :\r\nIl faut bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nV\u00e9ronika approvisionner les forains du march\u00e9 en fait chaud et en caf\u00e9 avant elle \u00e9tait pour les lib\u00e9raux du 1er ministre Mark Rutte, mais aujourd'hui elle pourrait choisir un des petits partis sectoriel qui fleurissent \u00e0 ces \u00e9lections, mais elle s'interroge sur l'utilit\u00e9 d'untel vote alors pourrait -elle envisager la solution Wilders. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [84%] :\r\nMais menace affecte non il va trop loin et il est trop limit\u00e9, il est obs\u00e9d\u00e9 par une seule chose : fermer les fronti\u00e8res, l'Islam, c'est le mal tout et anti- Islam, je ne suis pas comme \u00e7a, heureusement j'ai encore un jour et demi pour me d\u00e9cider, je suis une vraie \u00e9lectrice ind\u00e9cise, m\u00eame \u00e7a, il faut donc on peut pas tout ce retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [94%] :\r\nHier soir, Ruth et Wilders se sont affront\u00e9s pour la premi\u00e8re fois dans cette campagne, lors d'un court d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le 1er ministre \u00e9tait en position de force au lendemain d'une violente crise diplomatique avec la Turquie, estime Peter Vandermeersch, r\u00e9dacteur en chef du quotidien NRC rendons plate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [84%] :\r\nLa crise va profiter malgr\u00e9 tout sans doute, n'a montr\u00e9 qu'ici, en Hollande, c'est lui qui est le boss, et en se comportant de seulement la seule montrer comment un 1er ministre de ce pays et dans ce climat politique veut a fait ce qu'il fallait faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [98%] :\r\nEt puis il y a peut-\u00eatre aussi un effet Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [80%] :\r\nBeaucoup de hollandais ont vu populiste de l'\u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme pr\u00e9sident que les premiers mois de Trump son c'est scandaleux et probl\u00e9matique au mois et se sont dit si on aurait une ici comme 1er ministre \u00e7a serait catastrophique pour ce pays, c'est \u00e7a, soeur, sans doute, c'est une des raisons pour lesquelles Lionel gagnera pas l'\u00e9lection, et m\u00eame avec 20 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre que 22 pourcent des des 2, des fois, il ne sera pas dans la cabine suivant c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [77%] :\r\nReportage au Pays-Bas de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "citoyens n\u00e9erlandais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Amsterdam", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vandermeersch, Peter", "role": "r\u00e9dacteur en chef du quotidien hollandais NRC Handelsblad", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA0B6CCE-D28A-492B-845E-94DCBB37D7E2", "internalArchiveId": "DA0B6CCE-D28A-492B-845E-94DCBB37D7E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;Meyer, Guillaume;Eric van Wincoop, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie et coauteur de l'\u00e9tude sur Twitter\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:21-08:00:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/ECONOMIE SUISSE SE 2050 PA) Pas de position officielle... Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9cider...\r\nEconomie Suisse ne choisit pas son camp... sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique en votation le 21 mai... \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re botte en touche sur ce projet qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire de la Suisse...\r\nElle va laisser les diff\u00e9rentes branches faire campagne, dans les deux camps...\r\nLe monde de l'\u00e9conomie est donc divis\u00e9... Une division qui pourrait \u00eatre favorable au camp du \"oui\"... \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Thibaut Schaller...\r\n  0'49''\r\n((Oui car les opposants \u00e0 la r\u00e9forme n'arrivent pour l'instant pas \u00e0 r\u00e9unir de poids lourds autour d'eux. EconomieSuisse fait dans le ni oui ni non apr\u00e8s avoir pourtant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique au d\u00e9part... Quant \u00e0 l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers, elle soutient m\u00eame la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique...  L'UDC se retrouve donc un peu plus isol\u00e9e. Elle aura certes l'appui de la fa\u00eeti\u00e8re des machines ou encore celle des transporteurs routiers, mais elle n'a pour l'instant pas r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer plus large. Le parti s'engage par cons\u00e9quent avec une longueur de retard dans la campagne, mais ceci dit, c'est une position qui ne l'a jamais emp\u00each\u00e9 de l'emporter dans les urnes. La non-d\u00e9cision d'EconomieSuisse peut toutefois \u00eatre vue comme une bataille perdue pour les r\u00e9f\u00e9rendaires... on sait que la fille de Christoph Blocher, la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalena Martullo-Blocher militait pour que la faiti\u00e8re recommande un \"non\" le 21 mai... D'un autre c\u00f4t\u00e9, EconomieSuisse n'aidera pas non plus le camp du \"oui\".))\r\n(03/ECONOMIE SUISSE SE 2050 ITV BUTTET) Et dans le camp du oui justement, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, se r\u00e9jouit de ne pas compter EconomieSuisse parmi ses adversaires... il mais d\u00e9nonce un manque d'audace de la faiti\u00e8re \u00e9conomique...\r\n  0'41'' ((finit un peu s\u00e8chement))\r\nEt cette derni\u00e8re campagne... C'est la RIE III... Yannick Buttet interrog\u00e9 par Pi\u00e9tro Bugnon...\r\n(Br\u00e8ve retraites) Autre dossier \u00e0 Berne, celui des retraites... \r\nUne conf\u00e9rence de conciliation a lieu cet apr\u00e8s midi au Parlement... S\u00e9nateurs et conseillers nationaux, tenteront de trouver un compromis sur ce projet de loi...qui est dans l'impasse depuis plusieurs mois... \r\nPrincipale pierre d'achoppement le bonus de septante francs par rente dont le National ne veut pas... \r\nLa conf\u00e9rence de conciliation annoncera sa solution ce soir... Et les chambre en d\u00e9batteront d\u00e8s jeudi...\r\n(14/BREXIT/SI VOTE: RDP 8H PA) \"La Grande Bretagne est d\u00e9sormais \u00e0 l'aube de la n\u00e9gociation la plus importante pour le pays depuis une g\u00e9n\u00e9ration\"... \r\nParole de David Davis, le ministre britannique du Brexit... Le ton est donn\u00e9.. apr\u00e8s le oui hier soir du Parlement britannique... Oui \u00e0 la loi qui autorise le divorce avec l'Union... La Premi\u00e8re ministre Theresa May peut donc d\u00e9sormais entamer les n\u00e9gociations... \r\nElle doit encore demander le divorceavant la fin du mois de mars. Reste \u00e0 savoir exactement quand. \r\nMais dans la presse britannique ce matin... c'est une autre femme qui fait de l'ombre \u00e0 Theresa May...  \r\nC'est Nicola Sturgeon, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise qui annoncait hier sa volont\u00e9 d'organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse... Romain Bardet.\r\nOui il faut dire que cette annonce hier, avant le vote de la chanbre des Lords a fait l'effet d'une bombe. Strugeon tend une ambuscade \u00e0 May avec un deuxi\u00e8me projet d'ind\u00e9pendance titre le Times. Qui \u00e9crit que le timing....avant m\u00eame l'invocation de l'article 50 du Trait\u00e9 de Lisbonne...ce timing a surpris les opposant \u00e0 westminster, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 d'Edimburg. \r\nStur Crazy...\u00e9crit le Sun. Sturgeon la folle. Avec deux mot: incertitude et division....un nouveau vote de l'\u00e9cosse c'est la menace d'\u00e9clatement.\r\nLe cas \u00e9cossais: Une crise que Theresa May elle m\u00eame a cr\u00e9\u00e9, c\u00e9rit l'\u00e9ditoritalise du Guardian. Une crise homemade tant les besoins de l'\u00e9cosse ont \u00e9t\u00e9 brutallement ignor\u00e9s par la premi\u00e8re mininstre depuis son entr\u00e9e en fonction. \r\nC'est en tout cas une nouvelle battaille britannique \u00e9crit le daily telegraph. Alors que Nicpla Sturgeon souhaite que les \u00e9cossais votent avant la fin du processus de divorce....soit dans moins de deux ans.\r\n(15/PAYS-BAS/ ANALYSE DEBAT PA) Romain Bardet, merci!\r\nEt Theresa May doit s'exprimer aujourd'hui... lors d'un discours tr\u00e8s attendu... Pas s\u00fbr qu'elle annonce le d\u00e9clenchement du Brexit... Il pourrait intervenir plut\u00f4t \u00e0 la fin du mois... Selon des sources gouvernementale... la Premi\u00e8re Ministre pourrait attendre un peu... Laisser les \u00e9lections aux Pays Bas... \r\nLes N\u00e9erlandais votent demain pour des l\u00e9gislatives. Les sondages donnent une avance de trois si\u00e8ges au parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre Mark Reutte sur son challenger, le leader d'extr\u00eame-droite Geert Wilders... \r\nMais il reste encore beaucoup d'ind\u00e9cis.\r\n Hier soir, les deux hommes ont \u00e9chang\u00e9 leurs arguments face cam\u00e9ra lors d'un d\u00e9bat que notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux Pays-Bas Alain Franco a suivi pour nous...\r\n(D6/ TWITTER TAUX DE CHANGE PI) Et si Twitter permettait de pr\u00e9dire l'\u00e9volution des taux de change? \r\nAux Etats-Unis, deux chercheurs ont pass\u00e9 au crible le r\u00e9seau social. \r\nIls ont diss\u00e9qu\u00e9 les \u00e9changes exprimant une opinion au sujet du taux de change euro-dollar, surdeux ans et demi. Le fruit de leurs recherches vient d'\u00eatre publi\u00e9. \r\nEt le r\u00e9sultat est assez d\u00e9coiffant, puisqu'il montre; que dans le domaine des changes, les tweets ont une vraie valeur informative. Guillaume Meyer.\r\n  1'37''\r\n((Twitter n'est pas qu'une machine \u00e0 rumeurs. C'est peut-\u00eatre aussi le meilleur ami des traders. Chaque jour, plusieurs centaines d'opinions circulent sur le r\u00e9seau \u00e0 propos du taux de change entre l'euro et le dollar. Ce ne sont que des opinions, mais il en ressort un sentiment g\u00e9n\u00e9ral. En ce moment, par exemple, le consensus parie sur le renforcement du dollar et l'affaiblissement de l'euro.\r\nCe que disent les chercheurs, c'est que ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral est un indicateur fiable pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement. Plus fiable, m\u00eame, que certaines m\u00e9thodes scientifiques utilis\u00e9es dans les salles de march\u00e9.\r\nEric van Wincoop est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie et coauteur de l'\u00e9tude.\r\nVAN WINCOOP PR\u00c9VISIBILIT\u00c9\r\n\u00abC'est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9dire les taux de change. La m\u00e9thode la plus connue consiste \u00e0 comparer les taux d'int\u00e9r\u00eat: c'est le fondement de la strat\u00e9gie la plus r\u00e9pandue, le portage. Nous avons d\u00e9couvert qu'on peut faire PLUS de profit en se basant sur le sentiment sur Twitter qu'en faisant du portage, \u00e0 condition de savoir s'y prendre.\u00bb\r\nAujourd'hui, dans les salles de march\u00e9, Twitter n'est qu'une source d'information tr\u00e8s secondaire. Pour Eric van Wincoop, les traders qui savent exploiter le contenu des tweets peuvent prendre l'avantage sur les autres.\r\nVAN WINCOOP CONSEIL\r\n\u00abJe ne pense pas que Twitter soit largement utilis\u00e9 aujourd'hui pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement, donc nous recommandons son utilisation. Si vous pers\u00e9v\u00e9rez dans cette strat\u00e9gie, vous aurez un bon rendement, en moyenne, par rapport au risque que vous prenez. Bien s\u00fbr, il faut garder \u00e0 l'esprit que ce risque existe, et que vous pouvez facilement perdre de l'argent. Mais pour un grand fonds sp\u00e9culatif, c'est certainement une strat\u00e9gie qui en vaut la peine.\u00bb\r\nPour les chercheurs, l'int\u00e9r\u00eat de Twitter ne se limite pas au march\u00e9 des changes: c'est aussi un outil valable sur le march\u00e9 des actions. Avis aux amateurs.))\r\n(20/AVANT PAPIER HC BIENNE PA) Hockey sur glace...\r\nLe HC Bienne est le dernier espoir romand en quart de finale des play-offs de Ligue A. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise est men\u00e9e toutefois trois victoires \u00e0 une par Berne...\r\nEn cas de d\u00e9faite ce soir ce serait l'\u00e9limination... \r\nEt Bernardin Allemann, cette s\u00e9rie n'est pas d\u00e9pourvue d'\u00e9motions...\r\n  0'51''\r\n((Un nombre pour illustrer l'\u00e2pret\u00e9 des d\u00e9bats entre deux voisins qui se respectent, mais ne s'appr\u00e9cient gu\u00e8re, encore moins en p\u00e9riode de play-offs. Ce nombre: 217. Comme les minutes de p\u00e9nalit\u00e9 inflig\u00e9s durant le dernier acte de ce quart de finale, samedi dernier. 217, c'est un nouveau record, effa\u00e7ant le pr\u00e9c\u00e9dant, 188, lors d'un match entre Bern d\u00e9j\u00e0 et Gen\u00e8ve. Il y a 13 ans. Samedi, la rencontre s'est m\u00eame termin\u00e9 avec l'ensemble des joueurs sur la glace s'\u00e9changeant des coups. Mais les seuls coups qui comptent, ce sont les buts et les victoires. Et Bern est le meilleur \u00e0 ce niveau. Et fera tout pour faire taire d\u00e9finitivement son voisin ce soir d\u00e9j\u00e0, afin de ne pas devoir retourner dans la cit\u00e9 horlog\u00e8re jeudi.  Apr\u00e8s les \u00e9checs retentissants de Gen\u00e8ve et Lausanne, sortis tous deux sans victoire, Bienne va-t-il sauver l'honneur romand en poussant le grand Berne dans ses derniers retranchements? Du hockey ou de la boxe, quel sport sera le plus pratiqu\u00e9 ce soir\u00e0 la BernArena ? Toutes les r\u00e9ponse d\u00e8s 20h15.))\r\nA suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations...\r\n(Obama en Polyn\u00e9sie) Et ni hockey ni boxe... Mais peut-\u00eatre du kitesurf qui sait? Pour Barack Obama... \r\nSi vous le cherchez... il sera en polyn\u00e9sie fran\u00e7aise... Pour un mois... d\u00e8s demain... C'est ce qu'indique la t\u00e9l\u00e9vision locale... information confirm\u00e9e par le ministre du logement... \r\nQuestion logement il sera d'abord sur un atoll qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de l'acteur am\u00e9ricain Marlon Brando... avat de poursuivre par la visite de Bora Bora...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Opposition syrienne n'ira pas \u00e0 Astana)", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439791", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8439811", "ece-8439791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T06:10:13Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nCe 22 Blandine vite, pas de d\u00e9cision pour \u00e9viter de se d\u00e9chirer, voil\u00e0 la tactique d'\u00e9conomie suisse pour la votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, pas de mot d'ordre : une libert\u00e9 de vote qui pourrait profiter au camp du oui, un \u00e9lu PDC d\u00e9nonce un manque de courage, un divorce peut en cacher un autre, quand la Brando Grande-Bretagne serait pr\u00eate \u00e0 claquer la porte de l'Union europ\u00e9enne, c'est l'Ecosse qui menace de quitter la patrie britannique est la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise veut un r\u00e9f\u00e9rendum enfer et damnation dans la presse britannique ce matin, dans ce journal aussi contre Twitter n'est pas qu'une machine \u00e0 rumeurs, mais aussi un indicateur sur les march\u00e9s financiers et puis le HC Bienne sauvera -t-il l'honneur Romand, ce soir en play- off face \u00e0 Berne, portrait d'une s\u00e9rie \u00e0 rebondissements fin de ce journal, pas de position officielle, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nParce d\u00e9cider \u00e9conomie suisse ne choisit pas son camp sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique en votation le 21 mai la fa\u00eeti\u00e8re botte en touche sur ce projet qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, de la Suisse, elle va laisser les diff\u00e9rentes branches faire campagne dans les 2 camps, le monde de l'\u00e9conomie et donc divis\u00e9 : une division qui pourrait \u00eatre favorable au camp du oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nOui, car les opposants \u00e0 la r\u00e9forme n'arrive pour l'instant pas \u00e0 r\u00e9unir 2 poids lourds autour de \u00e9conomie suisse fait dans le ni oui ni non, apr\u00e8s avoir pourtant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique au d\u00e9part la non d\u00e9cision de la fa\u00eeti\u00e8re peut \u00eatre vu comme une bataille perdue pour les r\u00e9f\u00e9rendaires, on sait que la fille de Christoph Blocher la concernation dans l'UDC Magdalene Amar Tou le Blocher militait pour qu'\u00e9conomie suisse recommande un non, le 21 mai c'est rat\u00e9, quant \u00e0 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, elle soutient la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, l'UDC se retrouve donc un peu plus isol\u00e9 est certes l'appui de la fa\u00eeti\u00e8re des machines ou encore celle des transporteurs routiers, mais elle n'a pour l'instant pas r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer plus large le parti s'engage par cons\u00e9quent avec une longueur de retard dans la campagne, mais ceci dit, c'est une position qui ne l'a jamais emp\u00each\u00e9 de l'emporter dans les urnes et l'UDC peut se dire \u00e9galement que d'un autre c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie suisse n'aidera pas non plus le camp du oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nMais dans le camp du oui justement le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, se r\u00e9jouit de ne pas compter \u00e9conomie suisse parmi ses adversaires mais il d\u00e9nonce aussi un manque d'audace de la fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors ce qui une strat\u00e9gie peu courageuse d'\u00e9conomie suisse, on peut se poser la question, parfois si pour faire face aux d\u00e9fis, actuels et futurs, cette organisation n'est pas \u00e0 d\u00e9passer, en tout cas c'est la question qu'on peut se poser aujourd'hui, je le prends quand m\u00eame comme un signal positif quand on se rappelle la pression qui \u00e9conomie suisse a exerc\u00e9 sur les parlementaires durant les travaux, ici \u00e0 \u00e0 Berne, h\u00e9 bien effectivement \u00e9conomie si c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et puis, aujourd'hui, d'arriver \u00e0 une absence de prise de position, c'est plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [91%] :\r\nEconomiesuisse ne s'engagera pas n'engagera pas non plus ses moyens, ce sera plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [94%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9, mais si on se rappelle la derni\u00e8re campagne qui \u00e9conomie suisse a soutenu la ce n'est en tout cas pas le gage d'une d'une victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [94%] :\r\nCette derni\u00e8re campagne c'est la RIE III il Yannick Buttet interrog\u00e9 par Pietro Bugnon autre dossier \u00e0 Berne, celui des retraites, une conf\u00e9rence de conciliation a lieu cet apr\u00e8s- midi au Parlement, s\u00e9nateurs et conseillers nationaux tenteront de trouver un compromis sur ce projet de loi qui est dans l'impasse depuis plusieurs mois, principale Pierre d'achoppement, le bonus de septante francs par rente dont le National ne veut pas et la conf\u00e9rence de conciliation annoncera sa solution ce soir les chambres en d\u00e9battront d\u00e8s jeudi, la Grande-Bretagne est d\u00e9sormais \u00e0 l'aube de la n\u00e9gociation, la plus importante pour le pays depuis une g\u00e9n\u00e9ration, parole de David Davis, le ministre britannique du Brexit, le ton est donn\u00e9 apr\u00e8s le oui hier soir du Parlement britannique Oui \u00e0 la loi qui autorise le divorce avec l'Union europ\u00e9enne, la premi\u00e8re ministre Theresa May peut donc d\u00e9sormais entamer les n\u00e9gociations, elle doit demander le divorce encore avant la fin du mois de mars, reste \u00e0 savoir quand exactement, mais dans la presse britannique ce matin, c'est une autre femme qui fait de l'ombre \u00e0 Theresa May c'est Nicola Aster John la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise qui annon\u00e7ait sa volont\u00e9 hier d'organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [91%] :\r\nIl faut dire que cette annonce hier avant le vote de la Chambre des lords a fait l'effet d'une bombe Store John tend une embuscade mais il y avait avec un 2\u00e8me projet d'ind\u00e9pendance, titre le Times qui \u00e9crit que le timing, avant m\u00eame l'invocation de l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne ce timing a surpris les opposant Westminster mais aussi du c\u00f4t\u00e9 d'Edimbourg Store Crazy, \u00e9crit le Sun Store John folle, avec 2 mot incertitude et division la Premi\u00e8re ministre, Theresa May veut un deal qui concerne toutes les parties du Royaume-Uni mais n'a pas encore dit si elle bloquerait l'organisation d'un second vote \u00e9cossais le cas \u00e9cossais, une crise que Theresa May a elle- m\u00eame cr\u00e9\u00e9, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du Guardian, tant les besoins de l'\u00c9cosse tentes ont \u00e9t\u00e9 brutalement ignorer l'annonce de Nicolas jeunes en une aussi \u00e9videmment de la presse \u00e9cossaise, une annonce en forme de critique du gouvernement britannique Store de jeunes ayant rencontr\u00e9 que de l'intransigeance du c\u00f4t\u00e9 de Westminster, c'est en tout cas une nouvelle bataille britannique, \u00e9crit le Daily Telegraph, alors que Nicolas je ne souhaite que les \u00e9cossais votent avant la fin du processus de divorce avec l'UE, soit dans moins de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [92%] :\r\nMerci romande Romain Bardet et Theresa May doit s'exprimer aujourd'hui lors d'un discours tr\u00e8s attendu, pas s\u00fbr qu'elle annonce le d\u00e9clenchement du Brexit Il pourrait intervenir plut\u00f4t \u00e0 la fin du mois, on le disait, selon des sources gouvernementale la Premi\u00e8re Ministre pourrait attendre un peu : Laisser passer les \u00e9lections aux Pays-Bas notamment, puisque les N\u00e9erlandais votent demain pour des l\u00e9gislatives, les sondages donnent une avanc\u00e9e de 3 si\u00e8ges au Parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre Mark Ruth sur son challenger, le leader d'extr\u00eame droite Geert Wilders mais il reste encore beaucoup d'ind\u00e9cis et hier soir, les 2 hommes ont \u00e9chang\u00e9 leurs arguments face cam\u00e9ra lors d'un d\u00e9bat que notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux Pays-Bas Alain Franco a suivi pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat \u00e9tait attendu, il devait constituer le pinacle d'une campagne rythm\u00e9e par les tweets enflamm\u00e9s du populiste Wilders et une crise diplomatique, sans \u00e9gal entre les Pays-Bas et la Turquie, mais au final ce duel n'a livr\u00e9 aucune surprise sur les 2 candidats qui se disputent la premi\u00e8re place aux \u00e9lections de mercredi, si vous voulez vous r\u00e9approprier votre pays Ruth de son bureau, a lanc\u00e9 Wilders : je veux que nous N\u00e9erlandais, soyons les premiers \u00e0 mettre un terme aux dangereux populisme a plaid\u00e9 Ruth \u00e0 propos de la crise diplomatique entre la et Ankara qui s'est traduit par des affrontements entre Turquie et policiers \u00e0 Rotterdam Wilders a recommand\u00e9 de renvoyer les turcs de Hollande chez eux Ruth a r\u00e9pliqu\u00e9 : il y a une diff\u00e9rence entre depuis son canap\u00e9 et diriger le pays et pas question de le faire au sein d'une coalition avec Wilders, jamais je ne gouvernerai avec vous, affirme Ruth, personne ne vous croit r\u00e9pondu Wilders critiqu\u00e9 par certains, m\u00eame dans son camp pour son programme jug\u00e9 trop simpliste Alain Franco rtsinfo Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [94%] :\r\nEt si Twitter permettait de pr\u00e9dire l'\u00e9volution des taux de change aux \u00c9tats-Unis, 2 chercheurs ont pass\u00e9 au crible, le r\u00e9seau social, ils ont diss\u00e9qu\u00e9 les \u00e9changes exprimant une opinion au sujet du taux de change, l'Euro dollars sur 2 ans et demi le fruit de leurs recherches, vient d'\u00eatre publi\u00e9 le r\u00e9sultat est assez d\u00e9coiffant, puisqu'il montre que dans le domaine des changes les tweets ont une vraie valeur informative Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [94%] :\r\nTwitter n'est pas qu'une machine \u00e0 rumeurs, c'est peut-\u00eatre aussi le meilleur ami des traders chaque jour plusieurs centaines d'opinions circulent sur le r\u00e9seau, \u00e0 propos du taux d'change entre l'Euro et le dollar, ce ne sont que des opinions, mais il en ressort un sentiment g\u00e9n\u00e9ral en ce moment, par exemple, le consensus parie sur le renforcement du dollar et l'affaiblissement de l'Euro et ce que disent les chercheurs, c'est que ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral est un indicateur fiable pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement plus fiable m\u00eame que certaines m\u00e9thodes scientifiques qui sont utilis\u00e9s dans les salles de march\u00e9, \u00c9ric Van den est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie et coauteur de cette \u00e9tude frappes des clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9tendre pour changer la m\u00e9thode la plus connue consiste \u00e0 comparer les taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est l'enfant de la strat\u00e9gie la plus r\u00e9pandue, le portage, nous avons d\u00e9couvert qu'on peut faire plus de profit en se basant sur le sentiment sur Twitter qu'en faisant du portage \u00e0 condition de savoir s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [89%] :\r\nMais de aujourd'hui dans les salles de march\u00e9, Twitter n'est qu'une source d'information tr\u00e8s secondaire et donc pour Eric van den grimpe les traders qui savent exploiter le contenu de ces tweets peuvent prendre l'Avantage sur les autres, a donc fait un crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [93%] :\r\nJe ne pense pas que Twitter soit largement utilis\u00e9 aujourd'hui pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement donc nous recommandons c'est un utilisation si vous pers\u00e9v\u00e9rez dans cette strat\u00e9gie, vous aurez un bon rendement en moyenne par rapport aux risques que vous prenez, mais il faut garder \u00e0 l'esprit que sur East existe et que vous pouvez facilement perdre de l'argent mais pour un grand fonds sp\u00e9culatif, c'est certainement une strat\u00e9gie qui en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [94%] :\r\nPour ces chercheurs, l'int\u00e9r\u00eat de Twitter ne se limite pas au march\u00e9 des changes, c'est aussi un outil valable sur le march\u00e9 des actions, avis aux amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [88%] :\r\nHockey sur glace le HC Bienne est le dernier espoir Romand en quart de finale des play- offs de Ligue A l'\u00e9quipe z\u00e9landaise est men\u00e9e toutefois trois victoires \u00e0 une, par Berne et, en cas de d\u00e9faite ce soir, ce serait donc l'\u00e9limination Bernardin Lehman cette s\u00e9rie n'est pas d\u00e9pourvue d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [88%] :\r\nUn nombre pour illustrer l'\u00e2pret\u00e9 des d\u00e9bats entre 2 voisins qui se respecte mais ne s'appr\u00e9cient gu\u00e8re, encore moins en p\u00e9riode de play- offs ce nombre 217 comme les minutes de p\u00e9nalit\u00e9 inflig\u00e9e durant le dernier acte de ce quart de finale, samedi dernier, 217 c'est un nouveau record, effa\u00e7ant le pr\u00e9c\u00e9dent 188 lors d'un match entre Berne d\u00e9j\u00e0 et Gen\u00e8ve, il y a 13 ans, samedi, la rencontre s'est m\u00eame termin\u00e9 avec l'ensemble des joueurs sur la glace, \u00e9changeant des coups mais les seuls co\u00fbts qui compte, ce sont les bus et les victoires et Berne le meilleur \u00e0 ce niveau, il fera tout pour faire taire d\u00e9finitivement son voisin ce soir d\u00e9j\u00e0, afin de ne pas devoir retourner de la cit\u00e9 horlog\u00e8re jeudi apr\u00e8s les \u00e9checs retentissants de Gen\u00e8ve et Lausanne sortis tous 2 sans victoire Bienne va -t-il sauver l'honneur Romand, en poussant le grand Berne dans ses derniers retranchements Guy Hoquet ou de la boxe, quel sport sur le plus pratiqu\u00e9 ce soir \u00e0 la BernArena toutes les r\u00e9ponses, d\u00e8s 20 heures 15. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [89%] :\r\n\u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information, et ni hockey ni boxe n'est peut-\u00eatre kite Surf, qui sait, pour barrer Obama puisque, si vous le cherchez \u00c9ric, il sera en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour moi d\u00e8s demain, c'est ce qu'indique la t\u00e9l\u00e9vision locale, information confirm\u00e9e par le ministre du Logement, question logement il sera d'ailleurs d'abord sur un atoll qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de l'acteur am\u00e9ricain Marlon Brando, avant de se poursuivre par la visite de Bora Bora. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [86%] :\r\nRaison de quitter Washington parce que l\u00e0- bas il fait un temps d'chien para\u00eet -il merci Blandine L\u00e9vite pour votre journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32D2B4C3-02B6-4570-A917-54B72ECCEA2F", "internalArchiveId": "32D2B4C3-02B6-4570-A917-54B72ECCEA2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 7,6 millions d\u00e9pens\u00e9s dans le cadre de la campagne RIE III", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Sur les pr\u00e8s de 8 millions de francs investis dans la campagne de la RIE III, seuls 800'000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants. Le camp du oui a d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de deux millions dans les deux derni\u00e8res semaines de la campagne.\r\n\r\n* * Plus de 7,6 millions d\u00e9pens\u00e9s dans le cadre de la campagne RIE III *** Ce sont des chiffres vertigineux.. \r\nLa campagne autour de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises aurait co\u00fbt\u00e9 plus de 7 millions 600 mille de francs.. \r\nTr\u00e8s pr\u00e8s du record de 10 millions de francs d\u00e9tenu par l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC.. \r\nPietro Bugnon, vous avez pu vous procurer cette projection \u00e9tablie par Media Focus. .. \r\nDerri\u00e8re cette somme globale consacr\u00e9e \u00e0 la RIE3 se cache un d\u00e9s\u00e9quilibre important...\r\n(( Sur les plus de 7 millions de francs, seulement 800'000 auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants \u00e0 la RIE3. La gauche et les syndicats. C'est \u00e0 peine 10% du total. Pour obtenir ce chiffre, l'institut Media Focus a \u00e9valu\u00e9 et additionn\u00e9 les sommes d\u00e9pens\u00e9es pour payer les annonces parues dans la presse suisse durant l'entier de la campagne.\r\nL'\u00e9cart est donc colossal. Un peu plus de 800'000 francs pour les opposants contre plus de 6,7 millions pour les partisans de la r\u00e9forme. Le camp du \"Oui\" qui, tenez-vous bien, aurait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de francs... plus du tiers de son budget de campagne... uniquement dans les 2 derni\u00e8res semaines avant la votation. Faites le calcul, \u00e7a fait environ 150'000 francs par jour !\r\nDes chiffres qui d\u00e9montrent bien la grande nervosit\u00e9 des partis bourgeois et des milieux \u00e9conomiques dans la derni\u00e8re ligne droite. Face \u00e0 des sondages qui montraient une progression du \"Non\", ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse... En vain, puisque la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e le 12 f\u00e9vrier dernier par pr\u00e8s de 60% des Suisses.\r\n)) \r\n*** Merci Pietro. On pr\u00e9cisera encore que l'\u00e9tude Media Focus ne comptabilise ni la publicit\u00e9 en ligne, ni les tous m\u00e9nages envoy\u00e9s par courrier postal.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 7,6 millions d\u00e9pens\u00e9s dans le cadre de la campagne RIE III  / 12H30_2017-03-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Sur les pr\u00e8s de 8 millions de francs investis dans la campagne de la RIE III, seuls 800'000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants. Le camp du oui a d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de deux millions dans les deux derni\u00e8res semaines de la campagne."], "variantIds": ["ece-8439764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T18:14:15Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCe sont des chiffres vertigineux la campagne autour de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises aurait co\u00fbt\u00e9 plus de 7 millions 600 1000 francs tr\u00e8s pr\u00e8s du record de 2010 millions de francs, d\u00e9tenu par l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC, Pietro Bugnon, vous avez pu vous procurer cette projection \u00e9tablie par M\u00e9dia Focus derri\u00e8re cette somme globale consacr\u00e9e \u00e0 la RIE3, se cache un d\u00e9s\u00e9quilibre important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [97%] :\r\nSur les plus de 7 millions de francs seulement 800000 auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants \u00e0 la RIE3, la gauche et les syndicats, c'est \u00e0 peine 10 pourcent du du total pour obtenir ce chiffre l'institut M\u00e9dia Focus a \u00e9valu\u00e9 et additionn\u00e9 les sommes d\u00e9pens\u00e9es pour payer les annonces parues dans la presse suisse durant l'entier de la campagne, l'\u00e9cart est colossal, un peu plus de 800000 francs pour les opposants, contre plus de6,7 millions pour les partisans de la r\u00e9forme, le camp du oui qui, tenez -vous bien, aurait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de francs, un tiers de son budget de campagne uniquement dans les 2 derni\u00e8res semaines avant la votation, faites le calcul, \u00e7a fait environ 150000 francs par jour des chiffres qui d\u00e9montrent bien la grande nervosit\u00e9 des partis bourgeois et des milieux \u00e9conomiques dans la derni\u00e8re ligne droite, face \u00e0 des sondages qui montraient une progression du Non, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse en vain puisque la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, le 12 f\u00e9vrier dernier par pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nEt on pr\u00e9cisera encore que l'\u00e9tude M\u00e9dia Focus ne comptabilise ni la publicit\u00e9 en ni ni les tous m\u00e9nages envoy\u00e9s par courrier postal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-959FFF41-B51A-4DFA-9D10-81E417DA3E4C", "internalArchiveId": "959FFF41-B51A-4DFA-9D10-81E417DA3E4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (2/5) : Anne Perrier, po\u00e9tesse immense ", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Tr\u00e8s discr\u00e8te, jusqu'aux titres de ses recueils, Anne Perrier s'est \u00e9teinte au d\u00e9but 2017 \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans. Salu\u00e9e en France par un Grand Prix de Po\u00e9sie, elle a cherch\u00e9 par un lyrisme au pastel \u00e0 dire simplement la beaut\u00e9 du monde et la difficult\u00e9 \u00e0 partager cette expression dans notre modernit\u00e9 tardive.", "durationSec": 427, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422464", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Perrier, Anne"], "alternativeTitle": ["Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (2/5)", "Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (2/5) / MAT_2017-03-14T07:50:00_helvetica", "Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (2/5) / MAT_2017-03-14T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Anne Perrier, po\u00e9tesse immense \nTr\u00e8s discr\u00e8te, jusqu\u2019aux titres de ses recueils, Anne Perrier s\u2019est \u00e9teinte au d\u00e9but 2017 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans. Salu\u00e9e en France par un Grand Prix de Po\u00e9sie, elle a cherch\u00e9 par un lyrisme au pastel \u00e0 dire simplement la beaut\u00e9 du monde et la difficult\u00e9 \u00e0 partager cette expression dans notre modernit\u00e9 tardive.\n \nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Anne Perrier, po\u00e9tesse immense \nTr\u00e8s discr\u00e8te, jusqu\u2019aux titres de ses recueils, Anne Perrier s\u2019est \u00e9teinte au d\u00e9but 2017 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans. Salu\u00e9e en France par un Grand Prix de Po\u00e9sie, elle a cherch\u00e9 par un lyrisme au pastel \u00e0 dire simplement la beaut\u00e9 du monde et la difficult\u00e9 \u00e0 partager cette expression dans notre modernit\u00e9 tardive.\n \nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Anne Perrier, po\u00e9tesse immense \nTr\u00e8s discr\u00e8te, jusqu\u2019aux titres de ses recueils, Anne Perrier s\u2019est \u00e9teinte au d\u00e9but 2017 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans. Salu\u00e9e en France par un Grand Prix de Po\u00e9sie, elle a cherch\u00e9 par un lyrisme au pastel \u00e0 dire simplement la beaut\u00e9 du monde et la difficult\u00e9 \u00e0 partager cette expression dans notre modernit\u00e9 tardive.\n \nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8422466", "ece-8422464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T11:52:44Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [85%] :\r\nOui, c'est assez et fille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nAu sommaire du 2\u00e8me Printemps de la po\u00e9sie, la Grange de Dorigny rendra hommage mardi 21 mars \u00e0 Anne Perrier qui vient de nous quitter \u00e0 l'\u00e2ge de 95. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [81%] :\r\nLa po\u00e9tesse par elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [71%] :\r\nLe petit pr\u00e9. \r\nToute la vie quotidienne. \r\nUn visage sous les persiennes qui se rabat le doux soleil s'va mourir la t\u00eate en bas, et le jour ce d\u00e9bat comme une FINA Beille entre 2 doigts. \r\nJ'ai pris tout l'\u00e9t\u00e9 sur le point de mourir. \r\nAvec un mot, on pourrait enchanter Lamorelle endormi \u00e9terniser doucement, la lumi\u00e8re et la beaut\u00e9 et la vie toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [83%] :\r\nMais le mot qui rendrait les choses, estime Simard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [78%] :\r\nEt cach\u00e9 dans la main et l'\u00e9t\u00e9 qui s'en va, poudre d'or sur ma vie l'\u00e9t\u00e9 le saura plut\u00f4t que moi. \r\nVoici ma place pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\nUne chaise de Paribas. \r\nLe silence, c'est les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [82%] :\r\nUn mur que acier \u00e0 la fin du communisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [83%] :\r\nEt mon \u00e2me qui est -ce habitu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nEn 2004 Louis-Philippe Ruffy s'entretenait avecM. Perrier au bord du Lehman elle Perrier, nous nous retrouvons ici ou au bord de l'eau au bord du lac en ext\u00e9rieur, pour une fois, cette invitation pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question du lieu et la place que le lieu occupe dans votre pr\u00e9sident vos po\u00e8mes dans dans quelle mesure vos po\u00e8mes sans la qu\u00eate du du g\u00e9nie dans le lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, je suis dans un lieu pr\u00e9cis qui est ici, qui est Lausanne qui est tout ce pays de vignes et de for\u00eats et de l'ARC, qui entoure cette ville, je me sens tout \u00e0 fait en relation avec ce pays, mais pas du tout, peut-\u00eatre \u00e0 la mani\u00e8re d'un Rodin qui dans leur oeuvre, lui donne une pr\u00e9sence en relation avec leur leur qu\u00eate int\u00e9rieure pour moi je crois pas, c'est plut\u00f4t un paysage de d'ouverture, pas celui des montagnes, vous ne trouvez jamais de montagne par exemple dans ma po\u00e9sie, je crois pas, mais c'est plut\u00f4t un paysage d'ouverture d\u00e9tendu, donc la mer le d\u00e9sert et au fond, je ne suis pas tellement \u00e0 la qu\u00eate d'un lieu qui serait central dans mon oeuvre, qui serait celui de mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [76%] :\r\nYvette la chante Oph\u00e9lie po\u00e8me d'Perrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [84%] :\r\nSes v\u00eatements se d\u00e9ployer la un moment une ondine dans son \u00e9l\u00e9ment et comme ayant oubli\u00e9 sa mis\u00e8re, elle chantait sur de vieux airs. \r\nComme la partir apr\u00e8s je p\u00e8se Reyssier peu s\u00fbre. \r\nJean si peu de chose quelques les le ciel \u00e9tait une rose ou de la rivi\u00e8re et ses fr\u00e8res, la plaie si br\u00fblant qu'on me laisse partir le command\u00e9 \u00e7a colle fureter pour les grands quenouille du jour ce fait j'\u00e9couterai tomber on formatrice telle comme Pierre tandis que nous on dans l'Essonne, le suspendre. \r\n\u00e7a ne me tra\u00eenait pas plaignez -moi car la terre n'a plus de la pour l'\u00e9tranger aux faits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [87%] :\r\nPour moi, le po\u00e8me surgit du fond de moi, c'est comme une sorte de de musique de l'\u00eatre, c'est je, je peux dire les choses comme \u00e7a qui vient des profondeurs et qui n'a pas au fond des relations avec le jeu personnel qu'on voit souvent inh\u00e9rent au lyrisme, mais une sorte c'est un critique qui a dit \u00e7a, une fois j'au fond qui exprime une voie qui vient de plus loin, une sorte de quelque chose peut-\u00eatre de plus universel qui appartient \u00e0 d'autres qu'\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [83%] :\r\nLe probl\u00e8me serait le lieu d'une exp\u00e9rience universelle d'une exp\u00e9rience commune en lieu commun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [88%] :\r\nAnne Perrier si je vais prendre un exemple, dans ce que j'ai \u00e9crit le livre d'Oph\u00e9lie, par exemple, il faudrait pas prendre le jeune Oph\u00e9lie pour celui de Madame, chose qu'il y a un coup de blues et qui r\u00eave d'aller se jeter dans une rivi\u00e8re, c'est vraiment une sorte de tombeau de la po\u00e9sie ou le jeune \u00c9tat au fond la personne, c'est la po\u00e9sie, c'est le po\u00e8te dans le monde d'aujourd'hui qui \u00e9videmment commen\u00e7ait n'est pas tr\u00e8s favorable \u00e0 \u00e0 la voix des po\u00e8tes et qu'il est, au fond, l\u00e0 o\u00f9 il ignore et c'est ce th\u00e8me -l\u00e0, ce Champ -l\u00e0 qui est sorti de moi \u00e0 certains moments mais qui n'est pas donc en relation avec ma personne, sinon avec la po\u00e9sie qui est dans ma personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [72%] :\r\nMenac\u00e9s les savoirs on a bris\u00e9 le vase de sa raison le monde Massa s'est cependant pourquoi voter le jour soit si peu oiseau aussi transparent que l'inflation, \u00e7a marche encore plus candidat, faisons la dur\u00e9e et au point, faisons Lat-Dior AB. \r\nComme sa pr\u00e9sence partie la mer est proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [87%] :\r\nYvette terreau l'animera avec d'autres artistes et po\u00e8tes cette soir\u00e9e d'\u00c9quinoxe, mardi 21 mars \u00e0 la Grange de Dorigny, \u00e0 Lausanne, en hommage \u00e0 une tr\u00e8s grande voix de la po\u00e9sie francophone Anne Perrier qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 Paris un rendez- vous \u00e0 ne pas manquer, comme Anne Perrier ne pouvait manquer dans cette semaine po\u00e9tique d'helv\u00e9tique propos\u00e9 par Gilles \u00e0 Oussama n'\u00e9crit son choc entre 2 3 tchao mais pas de plus inutile, s'il vous pla\u00eet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T07:07:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98A9909E-8F09-4BB8-B6DC-8C9063E4A7C9", "internalArchiveId": "98A9909E-8F09-4BB8-B6DC-8C9063E4A7C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perrenoud, L\u00e9ane\r\nLa part des femmes dans les parlements a tendance \u00e0 stagner. Comment susciter d'avantage de vocations politiques chez les femmes? Entretien avec Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse.\r\n\r\n* * Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(MARLENE COULOMB-GULLY) INVITE MATINALE - MARLENE COULOMB GULLY\r\nMarl\u00e8ne Coulomb-Gully, Membre du Haut Conseil fran\u00e7ais pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes - professeur de Communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse, auteur de  \u00abFemmes en politique, en finir avec les seconds r\u00f4les \u00bb - accompagn\u00e9e de Nicole Baur portable ** 15 -  en direct du studio de Neuch\u00e2tel - accueillie par L\u00e9ane -  ** 01 -  d'Etucom. \r\nHeure\r\nLes femmes sont-elles l'avenir de la politique ? Si l'on s'en tient \u00e0 la pure statistique, apr\u00e8s des d\u00e9cennies de progression, la part des femmes dans les diff\u00e9rents parlements a plut\u00f4t tendance \u00e0 stagner depuis 2007. Avec 32% des si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 des femmes au Conseil National lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, la Suisse est loin de se situer parmi les meilleurs \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens, dont aucun des champions toutes cat\u00e9gories comme la Su\u00e8de, la Finlande ou l'Espagne, n'atteint cependant la parit\u00e9. Comment, sans attendre la lente \u00e9volution des moeurs politiques et les r\u00f4les assign\u00e9s \u00e0 chacun et \u00e0 chacune, susciter des vocations chez les femmes et augmenter leurs chances d'\u00eatre \u00e9lues ? \r\nNotre invit\u00e9e ce matin est Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeure de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse... Bonjour Madame...vous \u00eates ce matin dans notre studio de Neuch\u00e2tel...Neuch\u00e2tel ou vous vous exprimiez hier soir \u00e0 l'auditoire Microcity \u00e0 l'invitation de l'office neuch\u00e2telois de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9 \r\nRares dans les postes-cl\u00e9\r\n-Les femmes sont \u00e9duqu\u00e9es, comp\u00e9tentes... n\u00e9anmoins, en politique,  elles continuent \u00e0 \u00eatre rares dans les postes cl\u00e9s o\u00f9 se d\u00e9cide a priori notre avenir \u00e0 toutes et \u00e0 tous... comment le comprendre ?\r\nQuestion de patience?\r\n-Si l'on prend le cas de la Suisse, c'est en 1971 que les citoyennes ont pu exercer pour la premi\u00e8re fois le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9  au niveau national. Lors des \u00e9lections au Conseil national, qui ont eu lieu la m\u00eame ann\u00e9e, 5,0% des personnes \u00e9lues \u00e9taient des femmes. Depuis lors, la repr\u00e9sentation f\u00e9minine a globalement augment\u00e9. Aux \u00e9lections au Conseil national en automne 2015, 32,0% des si\u00e8ges ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 des femmes, n'est-ce pas la preuve que c'est avant tout une question de patience ?\r\nLeviers de changement\r\n-Pour vous, \u00e7a ne va n\u00e9anmoins pas assez vite, et comme les leviers de changement existent, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 les utiliser... ?\r\nParit\u00e9... obligatoire?\r\n-Le premier de ces leviers, c'est quoi la parit\u00e9... elle devrait en tous les cas \u00eatre obligatoire partout pour les scrutins de liste ?\r\n-Mais c'est finalement un artifice essentiellement technique ?\r\nSu\u00e8de\r\n-Quels sont \u00e0 vos yeux les exemples europ\u00e9ens dont il faudrait s'inspirer pour faire avancer les choses, la Su\u00e8de par exemple... mais l\u00e0 la parit\u00e9 s'est impos\u00e9e d'elle-m\u00eame, sans recours ni \u00e0 la loi ni \u00e0 une politique de quotas ?\r\nLes hommes ont du mal a se d\u00e9saisir du pouvoir?\r\n-Vous diriez que les hommes ont fondamentalement du mal \u00e0 se dessaisir du pouvoir ? Que \u00e7a reste le principal blocage ?\r\nLes femmes ont du mal \u00e0 concilier vie prof et familiale\r\n-Mais n'est-ce pas aussi qu'il est tr\u00e8s difficile  pour les femmes de concilier, une vie professionnelle, une vie priv\u00e9e et un mandat politique ?\r\nAutres leviers pour changer la donne?\r\n-Les autre leviers \u00e0 inventer pour changer la donne, quelles pourraient-ils \u00eatre ?\r\nM\u00e9dias\r\n-On dit notamment que les m\u00e9dias ont aussi un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer dans cette r\u00e9partition bancale des r\u00e9partitions, vous partagez ce point de vue ?\r\n-De Donald Trump \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon en passant par Marine Le Pen, les m\u00e9dias bouc \u00e9missaires c'est la grande mode du moment, \u00e0 tort ou \u00e0 raison pour vous qui \u00eates aussi une sp\u00e9cialiste de la communication ?\r\nPRESSE PORTRAIT MARINE\r\n-Marine Le Pen, parlons-en justement, voil\u00e0 40 ans que des femmes cherchent \u00e0 faire sauter le plafond de verre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, apr\u00e8s S\u00e9gol\u00e8ne Royal en 2007, une femme, Marine Le Pen, pourrait se retrouver au second tour, sa condition de femme pourrait-elle jouer en sa faveur ?\r\n-Mais exploite-t-elle vraiment sa f\u00e9minit\u00e9 ? Est-ce dans sa nature ?\r\n-Jouer sur une esp\u00e8ce d'androgynie n'est-ce pas coller au mieux avec une r\u00e9alit\u00e9 historique profond\u00e9ment fran\u00e7aise, alors que partout en Europe il y a eu des reines, en France, loi salique oblige qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque des Francs, les femmes n'ont jamais pu acc\u00e9der au tr\u00f4ne ?\r\n-Enfin une reine par le truchement du Front National, les f\u00e9ministes pourraient-elles s'en satisfaire ?", "durationSec": 1368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8460379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Marl\u00e8ne Coulomb-Gully", "Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse / JDM_2017-03-14T07:37:00_l-invite-du-journal", "Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse / JDM_2017-03-14T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La part des femmes dans les parlements a tendance \u00e0 stagner. Comment susciter d'avantage de vocations politiques chez les femmes? Entretien avec Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse.", "La part des femmes dans les parlements a tendance \u00e0 stagner. Comment susciter d'avantage de vocations politiques chez les femmes? Entretien avec Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse.", "La part des femmes dans les parlements a tendance \u00e0 stagner. Comment susciter d'avantage de vocations politiques chez les femmes? Entretien avec Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse.", "La part des femmes dans les parlements a tendance \u00e0 stagner. Comment susciter d'avantage de vocations politiques chez les femmes? Entretien avec Marl\u00e8ne Coulomb-Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeur de communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse."], "variantIds": ["ece-8439808", "ece-8439789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T06:23:34Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvait d\u00e9j\u00e0, mais les femmes sont -elles l'avenir de la politique silencent tient \u00e0 la pure statistique apr\u00e8s des d\u00e9cennies de progression, la part des femmes dans les diff\u00e9rents parlements a plut\u00f4t tendance \u00e0 stagner depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la Suisse par exemple, avec 32 pourcent des des si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 des femmes au Conseil national lors des derni\u00e8res \u00e9lections de 2015 la Suisse est loin de se situer parmi les meilleurs \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens dont aucun des champions toutes cat\u00e9gories, comme la Su\u00e8de, la Finlande et l'Espagne n'atteint cependant la parit\u00e9, il faut le noter alors comment sans attendre la lente \u00e9volution des moeurs politiques et les r\u00f4les assign\u00e9s \u00e0 chacun et chacune comment susciter des vocations chez les femmes, augmenter leurs chances d'\u00eatre \u00e9lu, on en parle avec quelqu'un qui conna\u00eet par coeur le sujet c'est Marl\u00e8ne Coulomb, Gully, membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, professeur de communication \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse bonjour madame, bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, en Suisse, vous \u00eates de pas de passage dans le Studio de Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel ou vous vous exprimiez hier soir \u00e0 l'auditoire Microcity \u00e0 l'invitation de l'office neuch\u00e2telois de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour aborder cette question et comment\u00e9 aussi quelques sujets issus de la presse suisse romande et al\u00e9manique, les femmes, donc les femmes ah oui aussi \u00e9duqu\u00e9es comp\u00e9tentes, voire m\u00eame plus que les hommes en politique n\u00e9anmoins continuer \u00e0 \u00eatre rares dans les postes cl\u00e9s o\u00f9 se d\u00e9cide \u00e0 priori notre avenir comment comprenez -vous cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [88%] :\r\nEh bien alors, d'abord, une toute petite pr\u00e9cision, je ne m'exprimer pas hier soir mais je m'exprime ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [86%] :\r\nOui, c'est une pr\u00e9cision d'importance, les renseignements \u00e9taient et donc ce soir \u00e0 Microcity aurait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nTotal, pardonnez -moi, donc s'agissant de la place des femmes en politique, effectivement \u00e7a reste, \u00e7a reste une une interrogation extr\u00eamement forte, probablement pour vous en Suisse mais \u00e9galement chez nous en France, puisqu'on a un arsenal l\u00e9gislatif qui est absolument consid\u00e9rable, extr\u00eamement contraignant, probablement un des plus contraignant en Europe, voire au monde un puisque les derni\u00e8res lois sur la parit\u00e9, ont exig\u00e9 un nombre \u00e9gal de femmes dans nos conseils d\u00e9partementaux dans nos conseils r\u00e9gionaux dans les conseils municipaux des villes de plus de 1500 habitants et pourtant, malgr\u00e9 cela, d\u00e8s qu'on arrive au niveau des conseils d\u00e8s qu'on arrive au niveau des ex\u00e9cutifs, on se rend compte que la part des femmes chute de fa\u00e7on drastique, c'est-\u00e0-dire qu'il y a bien un partage des places encore une fois, en raison des obligations l\u00e9gales, en revanche, il n'y a pas de partage du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nC'est un blocage des hommes, c'est les ce sont les hommes qui bloque parce qu'ils ne veulent pas partager ce pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai peur, cher monsieur, de devoir r\u00e9pondre que oui, effectivement, les hommes y sont pour quelque chose, alors le paradoxe, c'est que ces m\u00eames hommes qui ont vot\u00e9 les lois sur la parit\u00e9, h\u00e9 bien quand il s'agit concr\u00e8tement sur le terrain et quand eux- m\u00eames sont sont mises en cause sont concern\u00e9s h\u00e9 bien effectivement il freine des 4 fers et ils essayent de toutes les fa\u00e7ons possibles et imaginables de contourner la loi, mais mais mais mais comment est -ce possible encore bien si j'ai \u00e9coutez je, je partage votre votre stupeur h\u00e9 bien \u00e9coutez r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [85%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable stupeur parce que, au fond, et rien ne nous a rien ne nous pr\u00e9destinait \u00e0 cet \u00e9tat de fait, les femmes sont partout : pourquoi les hommes arrivent encore \u00e0 bloquer cela au dernier \u00e9tage, comment \u00e7a se passe, ce sont des m\u00e9canismes de, de, de, entre c'est un entre nous de ces hommes qui plus femmes sciemment c'est inconscient, comment \u00e7a s'op\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [91%] :\r\nL\u00e0 effectivement il y a, il y a plusieurs raisons : d'abord il faut rappeler que cet entre- soi masculin au niveau de la politique qui dure depuis des des centaines d'ann\u00e9es, voire des mill\u00e9naires \u00e0 la chose politique a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par et pour les hommes et pour en rester \u00e0 la France en 1789 notre grande r\u00e9volution fran\u00e7aise qui a vot\u00e9 l'abolition des privil\u00e8ges n'a pas vot\u00e9 le abolition des privil\u00e8ges masculins puisque les femmes ne sont pas arriv\u00e9s au pouvoir, pour autant, bref, nous avons eu les 2 les les 2 200 un peu plus de 100 derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont fa\u00e7onn\u00e9 un monde politique, un monde de r\u00e9publicain une d\u00e9mocratie pens\u00e9 par et pour les hommes, avec un n'imaginaire fondamentalement masculin qu'est -ce que c'est qu'\u00eatre un professionnel de la politique, h\u00e9 bien c'est disposer d'un certain nombre de politique vertu qui vient du mot lire l'homme, \u00e7a n'est sans doute pas un hasard, donc il y a cet imaginaire qui est fondamentalement masculin et qui joue dans la fa\u00e7on dont les hommes se cooptent dans la fa\u00e7on dont il pense le politique et qui est une barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e par rapport aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [85%] :\r\nDonc, vous dites oui avant les quotas avant la pas avant les leviers que que serait la la la, une parit\u00e9 obligatoire faut essayer d'abord de travailler sur l'imaginaire, pas facile, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [90%] :\r\nMais il faut, il faut travailler en m\u00eame temps sur cet imaginaire, faut d'abord en avoir conscience, pour r\u00e9ussir \u00e0 le d\u00e9construire et puis il faut aussi bien s\u00fbr mettre en place, bon tout cet arsenal l\u00e9gislatif que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure et puis le respecter, alors une petite anecdote, donc en France le le les \u00e9lections s\u00e9natoriales pour favoriser justement la petite parit\u00e9 honteux ont mis en place des des listes qui alternait des candidatures au mais des candidatures de femmes, h\u00e9 bien certains hommes plut\u00f4t que de se trouver derri\u00e8re une femme, et donc de risquer de ne pas \u00eatre \u00e9lues ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 conduire une liste dissidente, pour \u00eatre s\u00fbr de figurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [87%] :\r\nL\u00e0 aussi stupeur et et tremblements, cela dit, on pourrait imaginer un m\u00e9canisme de, de, de, de, d'amendes ou de punition, enfin qui \u00e9t\u00e9 cas comme on pourrait -t-on agir vis-\u00e0-vis de ces hommes qui, qui font preuve d'une certaine l\u00e2chet\u00e9 pour ne pas dire d'une l\u00e2chet\u00e9 certaine comment agir contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [97%] :\r\nJe crois que c'est moins de la l\u00e2chet\u00e9 que que le d\u00e9sir de conserver un pouvoir qu'ils consid\u00e8rent comme leur \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [78%] :\r\nOui, mais \u00e0 tout prix ces 5 jeunes de la l\u00e2chet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [91%] :\r\nTout prix absolument \u00e0 tout prix, alors bon, je crois qu'il y a diff\u00e9rents, il y a diff\u00e9rents leviers sur lesquels on peut agir, on a \u00e9voqu\u00e9, bien s\u00fbr, la loi il faut probablement aussi que les femmes disons consid\u00e8re que le monde politique leur est ouvert \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard des hommes et puis et puis il y a bien s\u00fbr ce travail \u00e0 long terme que nous appelons tous de nos voeux et qui est celui sur l'\u00e9ducation, il faut promouvoir il faut forger une culture de l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a \u00e7a commence \u00e9videmment d\u00e8s la petite enfance par le le respect de l'autre et la consid\u00e9ration qu'un gar\u00e7on, vote d'une fille avec une fille vote un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [86%] :\r\nEst ce qu'on dit souvent, alors \u00e0 part le ce, enfin ce fameux syndrome de, de, de, de l'imposteur que ressentiraient les femmes on c'\u00e9tait prouv\u00e9 par quelques \u00e9tudes pratiquement dit pour une femme, c'est plus difficile de concilier une vie professionnelle, une vie priv\u00e9e et donc l'occurrence un mandat politique, c'est vrai, c'est c'est plus dur pour une femme c'est l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [91%] :\r\nOui, enfin, toutes les femmes politiques avec lesquels j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 m'entretenir disent effectivement qu'elles font 3 m\u00e9tiers et d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame quand elles sont professionnel de la politique, sauf arriver aux niveaux les plus \u00e9lev\u00e9s, elle concilie leur vie professionnelle, leur fonction de repr\u00e9sentante politique et et leur vie priv\u00e9e et vous avez raison de souligner l'\u00e9cran que constitue la vie priv\u00e9e et le partage des t\u00e2ches est \u00e9videmment un des points je dirais au niveau de la vie priv\u00e9e est \u00e9videmment un des points importants, a soulev\u00e9, il faut que ces messieurs accepte l\u00e0 encore de faire leur part de travail au niveau de la de la vie domestique, et l\u00e0 encore on n'avance pas, la Su\u00e8de, avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [90%] :\r\nOn n'avance pas, mais en Suisse aussi un au fond n'est qu'\u00e0 32 pourcent jeudi jeudi alors c'est beaucoup mieux qu'il y a 40 ans, on a n'\u00e9tait qu'\u00e0 5 pourcent reste reste qu'il faut quand m\u00eame consid\u00e9rer que le droit de vote a \u00e9t\u00e9 acquis aux femmes qu'en 1971 quels sont en jeu, on parlait de la Su\u00e8de, quels sont \u00e0 vos yeux, Marl\u00e8ne Coulomb Gully les exemples europ\u00e9ens dont il faudrait s'inspirer pour faire avancer les choses, la Su\u00e8de, l\u00e0 en l'occurrence il y a pas eu besoin de de quotas secrets ou de ou de parit\u00e9 obligatoire la parit\u00e9 ensuite s'est impos\u00e9, c'est la m\u00eame sans recours ni \u00e0 la loi ni \u00e0 d'autres artifices techniques est -ce que on peut s'inspirer en France, en Suisse ou ailleurs, peut-\u00eatre de de cet exemple su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on cite un sans arr\u00eat la la Su\u00e8de, et \u00e0 juste titre, mais il faut rappeler aussi que la Su\u00e8de a \u00e9t\u00e9 une une des premi\u00e8res \u00e0 mettre en place justement cette culture de l'\u00e9galit\u00e9 d\u00e8s la petite enfance et les \u00e9coles su\u00e9doises sont probablement des des mod\u00e8les dont il faut s'inspirer dans la fa\u00e7on dont il sont d\u00e9construit le travail, le travail du genre \u00e0 travers la fa\u00e7on dont a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e dont ont \u00e9t\u00e9 repens\u00e9 les espaces vous savez dans les cours des \u00e9coles, les petits gar\u00e7ons occupent avec leur jeu de balle, l'essentiel de l'espace, les petites filles se trouve marginalis\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s, donc \u00e7a c'est des choses dont il faut avoir conscience pour que les petites filles se sentent aussi l\u00e9gitime \u00e0 prendre leur place, non seulement sur le plan spatial, mais aussi sur le plan intellectuel et autres les jouer avec les jouets, petit gar\u00e7on, les jouets petite-fille l'orientation dont on conna\u00eet tout \u00e7a, mais ce n'est \u00e9videmment pas un hasard si la Su\u00e8de, qui y a pens\u00e9 ces questions depuis tr\u00e8s longtemps, donc tr\u00e8s en amont d'une culture politique est aussi le pays o\u00f9 le l'\u00e9galit\u00e9 par politique s'est impos\u00e9 100 euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [94%] :\r\nHypoth\u00e8se sch\u00e9matique on on change les moeurs dans les cr\u00e8ches et au fond, on retrouve 30 ans plus tard, plus de femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [92%] :\r\nEn tout cas c'est une, c'est une hypoth\u00e8se que \u00e0 laquelle je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [90%] :\r\nEt ce qui a toutes leviers \u00e0 inventer pour pour changer la donne \u00e0 Paris, la culture, qui est un grand leviers quand m\u00eame quelques artifices techniques est -ce qu'on sur quoi est -ce qu'on peut travailler aussi sur le discours des m\u00e9dias, par exemple, parce que vous \u00eates professeur de communication aussi, donc c'est int\u00e9ressant de vous entendre, on dit que les m\u00e9dias ont un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer dans cette r\u00e9partition encore d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e entre hommes et femmes est -ce que vous partagez ce point de vue ce que l'on doit aussi travailler nous m\u00e9dias sur ce sur cet aspect -l\u00e0 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [92%] :\r\nMais certainement, bien s\u00fbr, donc, et effectivement les m\u00e9dias tr\u00e8s souvent jou\u00e9 un r\u00f4le contreproductifs et finalement enfin sur le plan de l'\u00e9galit\u00e9 et, bien s\u00fbr, et finalement reproduisent ce sexisme qui caract\u00e9rise la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble et qui est tr\u00e8s souvent un sexisme inconscient et ce qu'on observe quand on travaille dans sur la repr\u00e9sentation des femmes et des hommes politiques dans les m\u00e9dias, c'est que les femmes politiques ne sont pas des hommes tout \u00e0 fait comme les autres, c'est-\u00e0-dire que bien souvent, lorsqu'on commence un portrait de femme politique dans les m\u00e9dias, on va s'attarder sur sa coiffure son v\u00eatement ses chaussures talons pas de talons et puis comment ma ch\u00e8re dame faites -vous pour pour concilier pr\u00e9cis\u00e9ment votre engagement politique avec votre vie priv\u00e9e, autant de questions qu'on ne pose \u00e9videmment pas au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [96%] :\r\nC'est du sexisme inconscient de la part du journaliste en l'occurrence un squelette, voil\u00e0 le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [91%] :\r\nCadrage le le cadrage et sexiste et les journalistes comme tout \u00e0 chacun dans la soci\u00e9t\u00e9 est habit\u00e9 par par ce ce que j'appelle cet inconscient donc structurellement sexiste et ce qu'il est important de pointer aussi, c'est que les mots pour parler des femmes et des hommes politiques ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames dans les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que d'un homme politique on dirait volontiers qu'il a du caract\u00e8re, d'une femme politique, on dira qu'elle a un sale caract\u00e8re d'un homme politique, on dirait qu'il a de l'autorit\u00e9 d'une femme politique, on dira qu'est ma foi autoritaire quand elle n'est pas carr\u00e9ment autoritariste, quand un homme politique change d'avis, on dit qu'il est \u00e0 l'\u00e9coute quand une femme politique change d'avis, on dit qu'elle est inconstante etc etc, donc toutes ces dissym\u00e9trie strictement verbale pointent vers cette structuration sexiste de nos mentalit\u00e9s et qui sont aussi malheureusement celle des m\u00e9dias, donc je pense effectivement qu'une qu'un travail l\u00e0 encore de d\u00e9construction doit \u00eatre effectu\u00e9 par par les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [90%] :\r\nMais on vous entend, on vous \u00e9coute, Marl\u00e8ne Coulomb ben justement, dans les pages opinions du journal Le Temps, ce matin, Val\u00e9rie Drou, une tribune de l'\u00e9crivaine Sylvia Ritchie m\u00eame peine sur la probl\u00e9matique des femmes dans le domaine culturel probl\u00e9matique trop peu abord\u00e9 dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [90%] :\r\nOui, car dans ce domaine, explique -t-elle, les notions d'\u00e9galit\u00e9 et de droit sont a priori non pertinente, le talent, hommes et femmes confondus et la ressource la plus in\u00e9galement distribu\u00e9e et aucun tribunal ne peut \u00e9videmment redress\u00e9 ce tort plus une activit\u00e9 comporte de pouvoir symbolique plus sa structure patriarcale profonde r\u00e9siste \u00e0 l'\u00e9volution, l'imaginaire collectif \u00e0 un sexe et cela n'est jamais dit, explique -t-elle, et de donner un exemple, sous forme de questions qui a relev\u00e9 que l'un des gros d\u00e9fauts du bestseller de Jo\u00ebl Dicker La v\u00e9rit\u00e9 sur la Ferrari Quebert que l'un de ses gros d\u00e9fauts \u00e9tait qu'il \u00e9tait rempli de poncifs machistes et elle conclut : les m\u00e9dias ont tort de consid\u00e9rer que, s'agissant du f\u00e9minisme ou d'autre chose, les questions culturelles ne concerne qu'une petite minorit\u00e9, la culture c'est comme la politique, m\u00eame si vous ne vous occupez pas d'elle, elle, elle s'occupe de vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [91%] :\r\nJ'imagine que vous pourriez signer c'\u00e9tait \u00e9ditorial Marl\u00e8ne Coulomb oui, vous \u00eates d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [90%] :\r\nD\u00e8s demain, si je pouvais effectivement bon, l\u00e0 encore, la la double peine, ce que nous, les chercheurs sur le chercheur avec un \u00e9ventuellement sur le genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [88%] :\r\n\u00e9ventuellement, et \u00e7a c'est une question int\u00e9ressante, il faut l\u00e0 o\u00f9 il faut pas parler, \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [83%] :\r\nMoi, moi, quand je parle de moi, je, je mets un, bien entendu, l\u00e0 encore une fois la langue comme tout le reste hein et porteuse de, de, de sexisme donc f\u00e9miniser les noms de m\u00e9tiers professeur recherche ou cherche heureuse peu, peu importe, pointent vers le f\u00e9minin et participe de cette, de cette d\u00e9construction, d'aider des soci\u00e9t\u00e9s patriarcales alors \u00e7a, \u00e7a para\u00eet comme un d\u00e9tail, mais il me semble que c'est, c'est n\u00e9anmoins important, on parlait de on parlait de politique, tout \u00e0 l'heure je je viendrai \u00e0 la question de de des femmes dans la dans les arts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:38) [91%] :\r\nMais on parlait politique, tout \u00e0 l'heure, comment la gouvernante peut -elle gouverner peut -elle rivaliser avec le gouvernant vous voyez comment la femme publique peut -elle rivaliser avec le public, donc on voit bien qu'on dit que la langue est elle aussi porteuse de cette, de cette insu sexiste et donc oui, chercheurs ou professeurs alors pour pour en revenir \u00e0 cette, \u00e0 cette question de la place des femmes dans les armes, c'est \u00e9videmment une question qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante et on le sait d'ailleurs, \u00e7a nous est rappel\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement lors de remises de prix, etc, que ce soit les C\u00e9sars, que ce soit les Oscars, que ce soit le festival de Cannes, o\u00f9 on voit bien entendu que les femmes sont extr\u00eamement minoritaires parmi les r\u00e9alisatrices de cin\u00e9ma et la question qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans cet \u00e9ditorial avec la la pr\u00e9sence de poncifs de st\u00e9r\u00e9otypes sexistes dans les dans les romans et une question \u00e9minemment int\u00e9ressante, c'est une esp\u00e8ce de soft power qui conditionnent qui reproduit les st\u00e9r\u00e9otypes sexistes, encore une fois, de fa\u00e7on naturelle, naturellement, et les les f\u00e9ministes \u00e9crivent l'adverbe naturellement de fa\u00e7on tr\u00e8s int\u00e9ressante puisqu'ils \u00e9crivent nature Tiret L Tiret donc il faut d\u00e9construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [88%] :\r\nQue pensez -vous, peut-\u00eatre, ce qui est un paradoxe apparent parce que l\u00e0 on vous parler du pour professeure chercheur au chercheuse le mot existe, etc, et puis tout ce courant qui nous vient, comme d'habitude des \u00c9tats-Unis qui veut abolir les gens, les sexes plus de toilettes hommes toilettes femmes etc m\u00eame plus comment \u00e7a s'appelle transgenre jeunes au que sais -je, \u00e9videmment qu'il y a derri\u00e8re un une une une en militantisme pour les droits, et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien mais c'est abolition cette n\u00e9gation des sexes, qu'en pensez -vous qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, est-ce que ce sont des choses qui peuvent aussi \u00eatre parfois un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:34) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'il s'agisse de nier l'Essex, il s'agit surtout de, de, de rompre avec ce que la Binard IT peut avoir de stigmatisant pour certains et pour certaines, donc je pense effectivement qu'on ferait un grand pas vers vers une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, si au lieu de consid\u00e9rer qu'il y a des hommes, des femmes et que tous ceux qui ne se retrouvent pas dans ce beenz arrivisme sexu\u00e9e se trouve de fait, ni sur la touche, si au lieu de tout cela on envisag\u00e9 le masculin et le f\u00e9minin comme un continuum, ce qui est d'ailleurs, ce qui correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 biologique des choses, ce qu'on met dans le panier pour d\u00e9finir ce qu'est un homme, ce qui est une femme ce qu'est le sexe masculin, ce qu'est le sexe f\u00e9minin est compos\u00e9 d'une infinie T 10 m\u00eame qui sont eux- m\u00eames compos\u00e9s d'\u00e9l\u00e9ments qui sont beaucoup moins binaire qu'on ne veut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [93%] :\r\nOui un continuum \u00e7a j'aime bien ce mot plut\u00f4t que n\u00e9gation c'est bon le vif du sujet, c'est la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec une femme candidate \u00e0 quel point Marine Le Pen est -elle dangereuse question que se posent, Esther, Coco la NZZ journal z\u00fcrichois ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:50) [93%] :\r\n2 \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9 la vie de Marine Le Pen, l'attentat \u00e0 la bombe qui a fait exploser l'immeuble o\u00f9 elle vivait \u00e0 Paris avec sa famille quand elle avait 8 ans et le divorce de ses parents, \u00e0 48 ans, elle est persuad\u00e9e d'\u00eatre la bonne dirigeante pour la France, \u00e0 qui elle veut rendre sa grandeur le tort, IT s a devise un \u00c9tat fort, conduit par une pr\u00e9sidente forte qui maintient l'ordre \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays comme \u00e0 ses fronti\u00e8res, \u00e0 grand renfort de policiers et de militaires alors est -elle une dangereux extr\u00e9mistes de droite ou une d\u00e9mocrate, se demande le journal, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle est persuad\u00e9e d'incarner le peuple fran\u00e7ais dont elle veut \u00eatre la messag\u00e8re et l'ex\u00e9cutante et conclut l'article, dans une France de la peur qui vit sous un r\u00e9gime d'\u00e9tat d'urgence, la crainte de crainte du terrorisme des \u00e9trangers du ch\u00f4mage et qui se cherche un sauveur ou une sauveuse le projet autoritaire de Marine Le Pen a de bonnes chances de s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:44) [88%] :\r\nAvant lui, v\u00eatu S\u00e9gol\u00e8ne Royal en 2007, qui avait \u00e9chou\u00e9, Marine Le Pen, une femme comme Marine Le Pen, pourrait bien se retrouver au second tour de la pr\u00e9sidentielle, Marl\u00e8ne Coulomb Gully est-ce que sa condition de femme sur laquelle elle ne joue pas beaucoup ont en tout cas de mani\u00e8re tr\u00e8s discr\u00e8te, est-ce que sa condition de femme pourrait \u00e9ventuellement jouer en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:02) [92%] :\r\nAlors bon Marine Pen est \u00e9videmment un D un des personnages cl\u00e9s de la de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise alors est -ce que Marine Le Pen et dangereuse, j'ai envie dire c'est d'abord le Front national qui est dangereux avec les propositions d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui sont, qui sont les siennes sur sa condition de femme et alors Marine Le Pen \u00e9videmment renforcer la dangerosit\u00e9 du parti parce que elle donne au Front national un visage beaucoup plus avenant que que ce qui avait \u00e9t\u00e9 le cas lorsque son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen \u00e9tait \u00e0 sa t\u00eate, c'est-\u00e0-dire que, comme dans beaucoup d'autres d\u00e9mocraties d'Europe et d'Europe du Nord, on se rend compte que le parti populiste qu'est le Front national mis \u00e0 sa t\u00eate une femme et si elle ne joue pas explicitement sur sa condition de femme, elle est une femme et finalement les st\u00e9r\u00e9otypes de douceur et de moindre violence attach\u00e9 au f\u00e9minin joue \u00e9videmment en faveur du personnage de Marine Le Pen, alors oui, elle est, elle est, elle est dangereuse, bien s\u00fbr, h\u00e9 oui, ce message semble passer dans l'opinion, puisque vous savez peut-\u00eatre que ce qu'on appelle le g\u00e8ne de Gap, c'est-\u00e0-dire la fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e dont les hommes et les femmes votent a longtemps caract\u00e9ris\u00e9 le vote des femmes fran\u00e7aises par un moindre votent pour les partis extr\u00eames et pour le Front national en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:28) [94%] :\r\nMais l\u00e0, le fait que ce soit une femme qui soit candidate pour le FN peut jouer et certaines femmes, pas forc\u00e9ment de droite ou de droite dure pourraient voter en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [90%] :\r\nMais ce n'est pas qu'il peut jouer, c'est qu'il a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce fameux g\u00e8ne de Gap, qui faisait que les femmes moins pour le Front national que les hommes s'est invers\u00e9 et depuis les \u00e9lections europ\u00e9ennes, en particulier, on se rend compte que, effectivement, les femmes votent davantage pour Marine Le ces chiffres qu'elle a oui, il y a, il y a, il y a des chiffres l\u00e0- dessus, bien s\u00fbr, alors j'ai pas en m\u00e9moire la, mais si vous regardez les travaux de Nonna Mayer, en particulier une qui est une politique fran\u00e7aise qui travaille sur l'extr\u00eamement sur le front national vous aurez tous les chiffres, donc oui, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, le pari de Marine Le Pen est d\u00e9j\u00e0 un pari gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [90%] :\r\nParce qu'elle ne joue pas sa condition de femme et jouer, elle joue le jeu, j'allais dire, pardonnez -moi, le terme est jouer sur une forme d'androgynie est -ce que c'est pas coller au mieux avec une r\u00e9alit\u00e9 historique de la France, alors que partout en Europe Su\u00e8de etc, il y a eu des reines l\u00e0 en France, la loi salique oblige, il y a eu des rois est -ce que elle s'engouffrent pas dans cette br\u00e8che -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:32) [90%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison c'est vrai qu'que via la loi salique l\u00e0 la France est le seul le seul pays d'Europe o\u00f9 le mot moraine jamais d\u00e9sign\u00e9 que l'\u00e9pouse du roi et nous pensons quand je j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de notre entretien, donc le fait que le le pouvoir politique se penser au masculin en France, c'est sans doute une des sp\u00e9cificit\u00e9s fran\u00e7aises par par rapport aux autres pays d'Europe et Marine Le Pen, effectivement vous habilement de cette forme de d'androgynie, c'est-\u00e0-dire qu'elle est \u00e0 la fois femmes est infiniment femmes avec cette blondeur avec des tenues, elle est beaucoup plus souvent d'ailleurs qu'autrefois en jupe avec des talons, donc voil\u00e0 elle elle elle \u00e7a fait signe vers le f\u00e9minin, elle \u00e9voque r\u00e9guli\u00e8rement le fait qu'elle est, qu'elle a des enfants qu'elle a \u00e9lev\u00e9 seule puisqu'elle \u00e9tait s\u00e9par\u00e9e de son mari qu'elle a travaill\u00e9, donc elle se pr\u00e9sente vraiment comme une femme moderne, mais en m\u00eame temps elle elle mobilise un certain nombre de d'\u00e9l\u00e9ments qui font signe vers le masculin avec son esp\u00e8ce de gouaille, son c\u00f4t\u00e9 rentre-dedans sa voix douce c\u00f4t\u00e9 etc voil\u00e0, avec cette androgynie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:43) [84%] :\r\nEn imaginant qu'elles soient \u00e9lues et on se quitte, apr\u00e8s 30 secondes malheureusement c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e, imaginons qu'elles soient \u00e9lues prendrait celle des mesures trop femmes ou ou pas du tout au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:54) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, je crois que c'est un, c'est un des de malentendus qu'il faut absolument d\u00e9noncer ce n'est pas parce qu'un parti \u00e0 une femme \u00e0 sa t\u00eate qui les f\u00e9ministes et m\u00eame si elle a mis l\u00e0 encore de l'eau dans son vin, comme on dit, par rapport \u00e0 aux avortements de confort, quelle \u00e9voqu\u00e9 auparavant, il faut se rappeler quand m\u00eame des faits tr\u00e8s pr\u00e9cis, nous avons 2 d\u00e9put\u00e9s Front national \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et aucun des 2 n'a jamais vot\u00e9 aucune loi favorable aux femmes durant la derni\u00e8re mandature des choses objectif voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:29) [89%] :\r\nMerci beaucoup, oui, alors effectivement, ce sont des faits et qui parlent mieux que tout, vous \u00eates membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes Marl\u00e8ne Coulomb, Gully, vous \u00eates professeur de communication Universit\u00e9 Toulouse et ce soir donc pas hier, mais ce soir, Microcity l'auditoire Microcity \u00e0 Neuch\u00e2tel vous donnera une conf\u00e9rence, merci beaucoup d'avoir vers\u00e9 s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 c'est vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T09:08:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baur, Nicole", "role": "Ex-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, ex-collaboratrice du conseiller d'Etat vaudois Fran\u00e7ois Marthaler - Canton de Neuch\u00e2tel, ex-collaboratrice du conseiller d'Etat vaudois Fran\u00e7ois Marthaler", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E23E4DC-8136-4742-B7A7-915CFD056EEC", "internalArchiveId": "3E23E4DC-8136-4742-B7A7-915CFD056EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La malbouffe chez les choucas des villes", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Une r\u00e9cente \u00e9tude de la Station ornithologique suisse montre que certains oiseaux peuvent \u00eatre bien log\u00e9s, mais mal nourris. C'est le cas des choucas des tours. En termes de succ\u00e8s de reproduction, mieux vaut \u00eatre un choucas des tours des campagnes qu'un choucas des tours des villes. Les explications d'Eva Meyrier, biologiste, ornithologiste et auteure de cette \u00e9tude, interrog\u00e9e par Lucile Solari.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422872", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La malbouffe chez les choucas des villes / CQFD_2017-03-14T10:04:15_chronique", "CQFD du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9cente \u00e9tude de la Station ornithologique suisse montre que certains oiseaux peuvent \u00eatre bien log\u00e9s, mais mal nourris. C'est le cas des choucas des tours. En termes de succ\u00e8s de reproduction, mieux vaut \u00eatre un choucas des tours des campagnes qu\u2019un choucas des tours des villes. Les explications d'Eva Meyrier, biologiste, ornithologiste et auteure de cette \u00e9tude, interrog\u00e9e par Lucile Solari."], "variantIds": ["ece-8422872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T09:49:10Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:04) [89%] :\r\nUne r\u00e9cente \u00e9tude de la Station ornithologique suisse montre qu'on peut \u00eatre bien log\u00e9s, mais mal nourris, Lucile Solari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nBen oui, en tout cas chez certaines esp\u00e8ces d'oiseaux en occurrence le choucas des tours l'esp\u00e8ce \u00e9tudi\u00e9e ici par les chercheurs de la station ornithologique de par, en termes de succ\u00e8s de reproduction en tout cas, mieux vaut \u00eatre un choucas des tours des campagnes qu'un choucas des tours, des villes, voyez -vous, vous nous suivez jusque l\u00e0 alors un choucas des tours, \u00e9videmment Silvio, vous voyez ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [78%] :\r\nAlors, \u00e0 peu pr\u00e8s c'est pas d'oiseaux qui ressemblera disons dire peu \u00e0 une Corneille, mais avec un bec jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nBen non c'est rat\u00e9, c'est rat\u00e9 mais rassurez -vous, si vous, vous n'\u00eates pas le seul \u00e0 faire la confusion entre notre choucas des tours et une autre esp\u00e8ce de de corvid\u00e9s tr\u00e8s fr\u00e9quente chez nous le mieux pour pr\u00e9senter cette esp\u00e8ce est encore de demander \u00e0 une vraie sp\u00e9cialiste l'ornithologue eva Meyrier elle est l'une des auteurs de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, la plupart du temps quand les gens d\u00e9nomme le choucas on pense tr\u00e8s facilement aux petits oiseaux montagnard, donc ces oiseaux noirs avec le bec jaune mais en fait, il faut savoir que c'est pas le cas, cet oiseau l\u00e0 qu'on voit en montagne, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le choc jaune nous on parle vraiment du r\u00e9el choucas donc ces corpus Monique Villa, c'est le plus petit des corvid\u00e9s il est noir, avec la nuque grise et des yeux plut\u00f4t gris clair et donc l'oiseau entre Le Corbeau et la Corneille, alors en fait m\u00eame plus petit il est encore plus petit, la Corneille que vous voyez tous les jours dans Gen\u00e8ve dans Lausanne pour vous donner une id\u00e9e relativement voil\u00e0 qui va parler \u00e0 tout le monde s'est un petit peu plus petit qu'un corbeau, \u00e7a fait environ 70 centim\u00e8tres d'envergure, c'est un oiseau qu'on appelle Cavert Nicole, c'est-\u00e0-dire qu'il a besoin de petite cavit\u00e9 de petites protections pour nicher donc on trouve dans les vieux arbres et une majoritairement en fait justement dans les vieux b\u00e2timents urbain, les vieux b\u00e2timents des humains, que ce soit dans les vieilles tours dans les vieilles \u00e9glises dans les ruines, un petit peu et c'est ce qui lui a valu son nom, par contre aujourd'hui, donc c'est vrai que c'est vraiment le cette ce probl\u00e8me en fait qu'on a eue avec cette esp\u00e8ce, il va vraiment \u00eatre attir\u00e9s dans les villes gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces possibilit\u00e9s pour nicher, pour lui, mais par contre, ensuite il trouvera pas forc\u00e9ment la nourriture qui adapt\u00e9 pour lui et pour ses petits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [88%] :\r\nAlors vous dites eva Meyrier dans votre \u00e9tude, que c'est un \u00e9chec plut\u00f4t r\u00e9pandue mais clairsem\u00e9 en Suisse, alors on se dit que ce sont 2 termes antinomiques et qu'est -ce que \u00e7a veut dire ce qu'il peut \u00eatre \u00e0 la fois r\u00e9pandu et clairsem\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez r\u00e9pandu parce qu'en fait, on dit que sa distribution, son aire de r\u00e9partition l\u00e0 cette cette esp\u00e8ce vit est relativement large, c'est un un oiseau qui habitent sur ce qu'on appelle le palais article, c'est-\u00e0-dire toute la partie de l'h\u00e9misph\u00e8re nord de l'Europe et qui peut aller jusqu'au au d\u00e9but de l'Asie, mettons jusqu'au Caucase et jusqu'\u00e0 la Russie, mais par contre, en Suisse, il est pas tr\u00e8s r\u00e9pandu, c'est-\u00e0-dire que les colonies, le nombre d'individus est vraiment en train diminue dans quelle proportion, alors pour vous donner une id\u00e9e, en 1950 donc l'ornithologue Giraudet qui est vraiment un un pont dans l'ornithologie, c'\u00e9tait un grand ornithologues suisse qui a beaucoup \u00e9crit dans les ann\u00e9es 50 estim\u00e9e environ \u00e0 la population de choucas des tours suisse \u00e0 1000 couples, aujourd'hui on les estime \u00e0 environ plus qu'\u00e0 200 coupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [93%] :\r\nDonc, Lucile on voil\u00e0 une population divis\u00e9e par 2 en un peu plus de 50 ans, ce qui fait donc du choucas des tours, une des nombreuses esp\u00e8ces inscrites sur la liste rouge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nBah, en fait, pas au niveau international Silvio l'esp\u00e8ce n'est pas menac\u00e9e sur l'ensemble de son aire de r\u00e9partition n'a vu qu'elle \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s vaste cette terre en revanche chez nous le choucas des tours est consid\u00e9r\u00e9e comme vuln\u00e9rable sur la liste rouge des oiseaux nicheurs en Suisse, donc ce qui fait de lui une esp\u00e8ce prioritaire pour une conservation selon le programme de conservation des oiseaux de la Station ornithologique un programme soutenu par Birdlife et par Lef\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [94%] :\r\nAlors on peut peut-\u00eatre les imaginer, mais ce qu'on conna\u00eet les raisons de ce fort recul des populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [91%] :\r\n\u00e9coutez, on retombe toujours un peu sur les m\u00eames facteurs d'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, la gris culture intensive, l\u00e0 o\u00f9 beaucoup d'esp\u00e8ces et l'choucas des tours notamment ont besoin plut\u00f4t d'une agriculture extensive l'abattage des arbres \u00e0 Alger, on a vu l'importance de ces arbres en termes d'habitat, ce sont eux qui offrent les qualit\u00e9s les plus adapt\u00e9s au choucas \u00e0 la campagne et puis dans les villes, h\u00e9 bien, \u00e7a ne va pas beaucoup mieux, puisque les r\u00e9novations de b\u00e2timents notamment et les mesures de lutte contre les pigeons prive souvent les choucas des villes de ses petits nichoir qu'ils affectionnent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [93%] :\r\nEt donc pour en revenir plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9tude, la Station ornithologique de par, il faut donc d\u00e9sormais ajouter un autre facteur cette fameuse malbouffe en milieu urbain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [92%] :\r\nBen oui, manger des frites ou un bon gros insectes plein de prot\u00e9ines \u00e9videmment sur le plan nutritionnel, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose en fait, tout est parti d'une observation faite Amora et dans sa r\u00e9gion, \u00e9coutez les explications d'eva Meyrier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [89%] :\r\nDans la ville de Mora l\u00e0 o\u00f9 porter mon \u00e9tude dans le canton de Fribourg la colonie \u00e9tait implant\u00e9 mais par contre le taux de f\u00e9condit\u00e9 donc le le rapport en fait entre le nombre de oeuf et le nombre de poussins leur vol \u00e9taient particuli\u00e8rement bas, par opposition \u00e0 peine \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u00e0, il y a une autre colonie choucas des tours qui, elle, ni dans les champs et l\u00e0 par contre le taux de f\u00e9condit\u00e9 est vraiment exceptionnel dans certains, on a m\u00eame trouv\u00e9 jusqu'\u00e0 5 petits \u00e0 l'envol, alors que c'est au moins moiti\u00e9 moins dans la colonie de villes dans la colonie, mort, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tout l'enjeu de ce travail de savoir pourquoi est -ce que dans les champs et dans les villes, ces 2 colonies ne se reproduise pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re, on avait les m\u00eames conditions, partout, que ce soit le temps forc\u00e9ment \u00e0 10 kilom\u00e8tres c'est pas plus pluvieux, d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre, le niveau d'ensoleillement, on avait tous exactement de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 part une seule chose, c'est le milieu donc que ce soit urbain ou alors champ\u00eatre et on a pu vraiment se focaliser l\u00e0- dessus et l'une des grosses diff\u00e9rences entre la ville de Mora et la commune de Carter Amora donc dans la ville, les nids sont directement ou d'une grande tour dans le ch\u00e2teau qui surplombe la ville, du coup, les oiseaux sont directement en contact avec le milieu urbain, que ce soit pour la nourriture ou le d\u00e9rangement qu'on peut leur apporter par contre dans la colonie Deschamps les nids sont plac\u00e9es sur des pyl\u00f4nes \u00e9lectriques directement au milieu des zones mara\u00eech\u00e8res de cartes certes du coup forc\u00e9ment ceux qui sont dans les villes vont trouver \u00e0 manger dans les villes, ceux qui sont dans les chambres en trouver \u00e0 manger dans les champs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [79%] :\r\nOui car diverses ainsi \u00eatre en fran\u00e7ais, en un dont dont nous ce qu'on appelle le potager de la Suisse dans cette r\u00e9gion que les 3 Trois-Lacs alors, Lucile que les oiseaux des villes mange ce qu'ils trouve en ville et ceux de la campagne, ce qui campagne jusqu'ici rien de vraiment surprenant on revanche comment \u00eatre s\u00fbr que le taux de reproduction est li\u00e9 \u00e0 l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [87%] :\r\nL'alimentation, c'est en fait l'hypoth\u00e8se de d\u00e9part de cette \u00e9tude et pour le v\u00e9rifier, mais il a fallu prendre si vous voulez le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [91%] :\r\n\u00e0 l'envers alors en fait, nous, on a pris le probl\u00e8me \u00e0 l'envers, si j'ose dire, on a choisi plut\u00f4t de leur parce que, exactement ce qu'ils mangent \u00e7a on peut, on peut pas vraiment le savoir quand on peut pas suivre exactement ce que tous les petits choucas, savoir ce qu'ils vont donner \u00e0 alors alors petit poussin, donc on a nourri la population des villes avec des choses qui \u00e9taient vraiment adapt\u00e9 \u00e0 leur r\u00e9gime alimentaire, donc c'est des oiseaux omnivores, c'est-\u00e0-dire que, ils auront tendance \u00e0 manger des graines, des insectes ou alors du ma\u00efs, des des c\u00e9r\u00e9ales, des choses comme \u00e7a et nous on les a nourris avec \u00e7a : d'abord les les femelles donc les couples pour qu'elles aient des oeufs de la m\u00eame qualit\u00e9 que ceux des champs, on a regard\u00e9 le taux d'\u00e9closion, ensuite on a fait la m\u00eame chose avec les poussins et on a vu qu'on avait un taux \u00e0 l'envol qui \u00e9tait vraiment bon c'est pour \u00e7a qu'on a pu vraiment baser notre conclusion sur le r\u00e9gime alimentaire du choucas qui n'\u00e9taient pas adapt\u00e9 en ville, donc la conclusion j'ai que le choucas des villes souffrent de malbouffe comme les humains, alors comme les humains, \u00e9coutez, je ne vais pas m'avancer l\u00e0- dessus pour l'choucas, c'est quelque chose qu'on peut pas vraiment \u00e9radiquer parce que c'est, malheureusement, nous on va manger, faire tomber un petit bout de pain, faire tomber 5 ensuite un petit peu de jambon, des choses comme \u00e7a, donc des aliments qui ont \u00e9t\u00e9, et puis c'est c'est pas du tout fait pour eux en fait \u00e7a une quantit\u00e9 de graisse qui est \u00e9norme par rapport \u00e0 la quantit\u00e9 de prot\u00e9ines et vraiment d'agents nutritifs on besoin les petits pour se d\u00e9velopper pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [86%] :\r\nLes choucas des tours est donc victime de de la malbouffe en ville, c'est, c'est ce que montre en tout cas, cette \u00e9tude du Centre ornithologique suisse, voil\u00e0 pour le constat lucide mais maintenant est ce qu'il y a des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [90%] :\r\nL'une des pistes pr\u00e9conis\u00e9es, notamment par le professeur Loo Ienny ni directeur scientifique de la Station ornithologique c'est d'attirer tout simplement les choucas des tours des villes \u00e0 la campagne Dunaway ou VF voil\u00e0 alors comment on fait \u00e7a, h\u00e9 bien on propose de histoire dans les zones agricoles extensive et donc en favorisant aussi l'agriculture extensive, suivez mon regard et quand je dis proposez des nichoirs, cela signifie en construire de nos petites mains mais aussi et surtout peut-\u00eatre ne pas d\u00e9truire ce qui existe, par exemple, les vieux arbres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T14:31:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyrier, Eva", "role": "biologiste,  ornithologue, auteur de l'\u00e9tude Sempach, Biologiste ornithologiste auteur de l'\u00e9tude Sempach", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-465283AB-E5AA-4A20-987C-B81FC8F3AFA6", "internalArchiveId": "465283AB-E5AA-4A20-987C-B81FC8F3AFA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jack de Ripper, m\u00e9decin l\u00e9giste, \u00e0 propos de l'autopsie de Georges Michael", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422561", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["autopsie"], "thematicPersons": ["Michael, George"], "alternativeTitle": ["Autopsie de Georges Michael", "Autopsie de Georges Michael / SUPER_2017-03-14T17:09:37_le-supplement-du-nourjal", "Autopsie de Georges Michael / SUPER_2017-03-14T17:09:37_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8422568", "ece-8422561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-26T08:48:24Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 autopsi\u00e9 pour voir de quoi il avait clame c'est apparemment ils seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de mani\u00e8re naturelle, mais comme la r\u00e9daction de supersonique et sceptique \u00e0 ce sujet, nous avons envoy\u00e9 Willy Campana \u00e0 la rencontre du m\u00e9decin l\u00e9giste de monsieur Mickel, c'est \u00e0 vous, il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [85%] :\r\nEh oui il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Londres en compagnie du m\u00e9decin l\u00e9giste, qui s'est occup\u00e9 de l'Autopsie de George Michael, Jacques de Rippert bonjour Docteur danger Aur\u00e9lie scalpel non moi c'est oui Campana pas o\u00f9 il est scalpel Euskaltel voulez faut encore je m'appelle Campana oui pas scalpel oui soyez pr\u00e9cis, gros, vous \u00eates chiant \u00e0 passez -moi le scalpel OK, pardon, d'acteurs Dereeper voil\u00e0 mais c'est une cr\u00e8me \u00e0 caf\u00e9 que vous venez de me donner des sursitaires, quelle paix : d\u00e9sol\u00e9, vous \u00eates vraiment p\u00e9nible, vous voulez savoir quoi, je suis venu pour George Michael, c'est vous qui l'avait aussi non oui tout \u00e0 fait il devant vous d'ailleurs regardez h\u00e9 bien quoi il y a une dr\u00f4le de t\u00eate non, c'est normal, il est mort depuis 3 mois, quand m\u00eame, c'est choquant, c'est un mort quoi alors justement Docteur Georges Michael qui meurent comme \u00e7a dans sa cinquantaine de mort naturelle, vous trouvez pas \u00e7a \u00e9trange, non, ce sont des choses qui arrivent peut-\u00eatre, mais c'est un effort de terre \u00e0 penser \u00e0 nos Lecteurs commencent \u00e0 une mort naturelle ont fait 20000 kilos de moins sur notre article, vous pouvez pas nous trouver un truc un peu sans \u00e7a et comme quoi, oui, je sais pas une overdose de semences, par exemple, alors commence \u00e0 me gonfler un monsieur que les morts de mort naturelle, si vous \u00eates pas content d\u00e9gager profitant plus rien dire, ce scandale mais pas me vendre ses cordes vocales je vous file 50 francs nous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [82%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a vous avez pas honte Willy, vous auriez pu au moins demander ses mains lev\u00e9es de trait d'Allemands Georges magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [98%] :\r\nD'euros. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 24900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 4uFXBU6WwPy8DgGU28wjYkGfbZvc"}]