[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=21000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=21025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-713C790C-2EDB-4E7E-8994-DD9CD56C1062", "internalArchiveId": "713C790C-2EDB-4E7E-8994-DD9CD56C1062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tour de Romandie possible gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de nombreux b\u00e9n\u00e9voles", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive, la r\u00e9ussite du Tour de Romandie cycliste tient aussi \u00e0 l'engagement de ses nombreux b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n* * Au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive, la r\u00e9ussite du Tour de Romandie cycliste tient aussi \u00e0 l'engagement de ses nombreux b\u00e9n\u00e9voles.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tour de Romandie possible gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de nombreux b\u00e9n\u00e9voles / 12H30_2017-04-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.04.2017"], "alternativeSummary": ["Au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition sportive, la r\u00e9ussite du Tour de Romandie cycliste tient aussi \u00e0 l'engagement de ses nombreux b\u00e9n\u00e9voles."], "variantIds": ["ece-8555027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T13:06:33Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn cyclisme, le parcours de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie a \u00e9t\u00e9 raccourcie de 24 kilom\u00e8tres, froid et neige oblige, le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e de Champ\u00e9ry \u00e0 Aigle, un d\u00e9part qui sera donn\u00e9 \u00e0 13 heures 55 l'arriv\u00e9e \u00e0 Bull est toujours pr\u00e9vu entre 17 heures 10 et 17 heures 30 J\u00e9r\u00f4me journal vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour, on va parler avec vous de l'importance des b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [85%] :\r\nOui, parmi ces b\u00e9n\u00e9voles, surtout n'en \u00e9tant qu'il est attendu comme le messie, chaque matin, c'est Serge Savard postiers dans la Broye qui, depuis 10 ans en l'espace d'une semaine, se transformant, responsable de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [84%] :\r\nJe g\u00e8re 300 b\u00e9n\u00e9voles, il y a une tous les matins chercher leur petit cornet avec 2 celui de boissons un chocolat fruit va aujourd'hui c'est une pomme, c'est 2 boissons une gazeuse ou non gazeuse, parce que les motards, hein, pas trop boire les des boissons gazeuses, tous les matins il y a une amortie local voyez derri\u00e8re vous il y a l\u00e0 Bad technique en \u00eatre autrement dit viennent vers moi, ils ont une petite carte et chaque jour je empoissonnement MacArthur souhaite la bonne journ\u00e9e et j'essaie de mettre un peu d'ambiance pour tout le monde soit a vu la m\u00e9t\u00e9o qui est un peu capricieux, soyez un peu de bonne humeur, au moins \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nC'est un peu le rendez- vous convivial avant l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [82%] :\r\nExactement, mais en profiter prendre quelqu'un qui avait comment dire un Vaudois, une grande gueule et puis il y a laiss\u00e9 une mais de leurs bien si la s\u00e9rie vraiment d'\u00eatre le plus sympathique possible tout le monde puisque nous sommes vraiment une grande famille tournoi c'est une semaine fabuleuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\nEt en plus de nourrir les b\u00e9n\u00e9voles Serge Savary et son \u00e9quipe distribue \u00e9galement une quarantaine de sachets sp\u00e9ciale VIP avec des petits fours, des chocolats, m\u00eame une petite bouteille de vin rouge, de quoi faire saliver les les cyclistes qui eux la trouveront dans leur aust\u00e8re musette des boissons \u00e9nergisantes, des barres de c\u00e9r\u00e9ales d\u00e9gel des p\u00e2tes de fruits et heureusement quelques 1000 sandwichs, voire m\u00eame quelques p\u00e2tisseries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nVous avez droit au vin rouge J\u00e9r\u00f4me gendarmes non pas aujourd'hui, non merci beaucoup en tout cas cette 2\u00e8me \u00e9tape entre Aigle et Bulle est \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures 25 sur RTS 2 c'est \u00e9galement dans nos rendez- vous d'information et pour rappel, l'\u00e9tape d'hier a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Suisse Michael Albasini l'Italien Fabio Felline conserve le maillot jaune. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-39CA1AF7-34EB-48A9-BD13-DB9CB9D1C08B", "internalArchiveId": "39CA1AF7-34EB-48A9-BD13-DB9CB9D1C08B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Les capteurs d'activit\u00e9 veulent faire des enfants leurs nouveaux clients", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Brugger, responsable de projets \u00e0 Promotion Sant\u00e9 Suisse\r\nLes capteurs d'activit\u00e9s ne sont plus seulement des objets pour les sportifs fans de technologie. Ces capteurs que l'on porte sous forme de bracelets, de ceinture ou de montres ont envahi notre quotidien. Fort de leurs succ\u00e8s, les marques visent un nouveau public-cible, les enfants.\r\n\r\n* * Sport matin - Les capteurs d'activit\u00e9 veulent faire des enfants leurs nouveaux clients (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 27.04 GADGETS CONNECTES)  CAROLINE EN DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nLes capteurs d'activit\u00e9s ne sont plus seulement des objets pour les Geek-sportifs. \r\nCes capteurs que l'on porte sous forme de bracelets, de ceinture ou de montres ont envahi notre quotidien. Fort de leurs succ\u00e8s, les marques visent un nouveau public-cible: les enfants! \r\nDIALOGUE \r\nC'est le cas de Garmin qui sort un bracelet connect\u00e9 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour les 4-10ans. \r\nLe capteur agit comme celui des adultes, il compte les pas, le nombre de calories d\u00e9pens\u00e9es, il calcule les minutes actives durant une journ\u00e9e. Il contient aussi une barre qui se remplit quand l'enfant reste trop longtemps inactif.  \r\n****L'objectif ce bracelet c'est de faire bouger les enfants?!\r\noui, il est pens\u00e9 pour lancer des d\u00e9fis aux enfants et les inciter \u00e0 poser leurs tablettes et consoles de jeux pour aller se d\u00e9penser dehors avec leurs copains. C'est un soi un objectif louable, quand on sait qu'aujourd'hui les enfants bougent moins et que l'ob\u00e9siti\u00e9 infantile est en constante augmentation. \r\n***Mais est-ce qu'un enfant de 4 ans a besoin de ce type d'objets?\r\nBonne question!  Est-ce que c'est bien si j'ai fait 3000 pas? Est-ce que c'est grave si je n'ai pas boug\u00e9 pendant une heure? Un enfant aussi jeune n'est pas capable d'interpr\u00e9ter les donn\u00e9es de son capteur.\r\nPar contre, un enfant plus \u00e2g\u00e9 pourait \u00eatre motiv\u00e9 par l'aspect ludique de ce bracelet, qui a vraie fonction de pr\u00e9vention. Et qui pemet par exemple aux enfants de fixer des objectifs et les r\u00e9compenses qui vont avec. \r\nMais les effets positifs d\u00e9pendront eux de la fa\u00e7on dont l'enfant et ses parents utilisent cet object connect\u00e9. Vincent Brugger, responsable de projets \u00e0 Promotion Sant\u00e9 Suisse. \r\n   27'' \r\nSi le bracelet est bien utilis\u00e9, il peut donc \u00eatre une source de motivation pour les enfants qui aiment se lancer des d\u00e9fis. Reste \u00e0 savoir si les effets peuvent \u00eatre durables. On retrouve Vincent Bruegger. \r\n   40''\r\n****Un bracelet bourr\u00e9 de technologie ne remplace pas le r\u00f4le des parents, c'est quand m\u00eame important \u00e0 pr\u00e9ciser! \r\noui, les enfants vont se construire par l'exemple et le r\u00f4le des parents est fondamental, \r\nIl faut rappeler que nos ch\u00e8res t\u00eates blondes ont une propension naturelle \u00e0 bouger et que ce sont parfois leurs parents qui les freinent! L'utilisation d'un bracelet pourrait permettre des prises de conscience au sein des familles. \r\n   31'' \r\nCes bracelets en ce sens seraient plus efficaces s'ils \u00e9taient \u00eatre port\u00e9s par les parents et utilis\u00e9s pour proposer des activit\u00e9s physiques \u00e0 toute la famille. \r\n***Mais on l'a compris bouger pour bouger \u00e7a n'est pas suffisant pour d\u00e9velopper un mode de vie sain. \r\nC'est vrai, les enfants ne doivent pas se sentir sous pression et ont besoin d'\u00e9voluer parfois hors du contr\u00f4le parental. \r\nIl faut rappeler qu'un enfant doit \u00eatre actif au minimum une heure par jour avec une certaine intensit\u00e9 (plus c'est mieux!). La notion de plaisir doit primer. Les enfants ont besoin de jouer, de varier les activit\u00e9s, d'apprendre de nouveaux gestes, sur des places de jeux, dehors avec les copains dans le quartier, dans des clubs de sport ou avec leurs parents dans des activit\u00e9s choisies en commun! \r\nLes enfants, il faut aussi le rappeler, ont aussi besoin de calme et de repos sans culpabilisation!", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sports matin, le mag", "Sport matin \u2013 Les capteurs d'activit\u00e9 veulent faire des enfants leurs nouveaux clients/ JDM_2017-04-27T06:36:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 Les capteurs d'activit\u00e9 veulent faire des enfants leurs nouveaux clients/ JDM_2017-04-27T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les capteurs d'activit\u00e9s ne sont plus seulement des objets pour les sportifs fans de technologie. Ces capteurs que l'on porte sous forme de bracelets, de ceinture ou de montres ont envahi notre quotidien. Fort de leurs succ\u00e8s, les marques visent un nouveau public-cible, les enfants.", "Les capteurs d'activit\u00e9s ne sont plus seulement des objets pour les sportifs fans de technologie. Ces capteurs que l'on porte sous forme de bracelets, de ceinture ou de montres ont envahi notre quotidien. Fort de leurs succ\u00e8s, les marques visent un nouveau public-cible, les enfants.", "Les capteurs d'activit\u00e9s ne sont plus seulement des objets pour les sportifs fans de technologie. Ces capteurs que l'on porte sous forme de bracelets, de ceinture ou de montres ont envahi notre quotidien. Fort de leurs succ\u00e8s, les marques visent un nouveau public-cible, les enfants."], "variantIds": ["ece-8555092", "ece-8555074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T10:04:58Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [81%] :\r\nLe public et la pourquoi le fait que tout et le contr\u00f4le. \r\nLes prix, il y a le tripl\u00e9 en 3 pour de de telles que la qui qui pourra il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DF72DD4-2DDF-434B-BCA3-D1AE0AE26F28", "internalArchiveId": "2DF72DD4-2DDF-434B-BCA3-D1AE0AE26F28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel \u00e0 la rescousse des abeilles sauvages", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9clin des abeilles domestiques dans le monde inqui\u00e8te. Pourtant, la situation des abeilles sauvages semble bien plus inqui\u00e9tante. Le Jardin botanique de Neuch\u00e2tel et l'Association Sorbus, experte dans l'am\u00e9nagement de structures pour favoriser la biodiversit\u00e9, ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. Le point avec Antoine Frey, de l'Association Sorbus, et Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel. Un sujet propos\u00e9 par Lucile Solari.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540544", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel \u00e0 la rescousse des abeilles sauvages / CQFD_2017-04-27T10:04:15_chronique", "CQFD du 27.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9clin des abeilles domestiques dans le monde inqui\u00e8te. Pourtant, la situation des abeilles sauvages semble bien plus inqui\u00e9tante. Le Jardin botanique de Neuch\u00e2tel et l\u2019Association Sorbus, experte dans l\u2019am\u00e9nagement de structures pour favoriser la biodiversit\u00e9, ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. Le point avec Antoine Frey, de l\u2019Association Sorbus, et Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel. Un sujet propos\u00e9 par Lucile Solari."], "variantIds": ["ece-8540544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T08:57:15Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nOn parle beaucoup du d\u00e9clin inqui\u00e9tant des abeilles domestiques en Suisse dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral et pourtant Lucile Solari, la situation des abeilles sauvages semble encore bien plus inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nExact Silvio la liste rouge des abeilles de de Suisse est actuellement en r\u00e9vision, mais d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats, leur situation s'est aggrav\u00e9e depuis 1994 date du premier avait internationale sur les esp\u00e8ces menac\u00e9es, on sait que 600 esp\u00e8ces d'abeilles \u00e9taient pr\u00e9sente chez nous avant 1950 et, depuis 66 ont compl\u00e8tement disparu et 100 du nombre de sont consid\u00e9r\u00e9es comme en danger ou en grave danger c'est inqui\u00e9tant parce que certes les abeilles sauvages ne produit pas de miel ou ou si peu, mais elles sont \u00e9galement comme les abeilles domestiques des pollinisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nEt en tout cas ce constat \u00e0 l'arm\u00e9e, les responsables du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, qui eux alors ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nAbsolument, en r\u00e9alisant un am\u00e9nagement sp\u00e9cialis\u00e9 pour les esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es, en particulier les abeilles dite, Terry, Cole, c'est-\u00e0-dire des abeilles qui font leur nid dans la terre, comme leur nom l'indique, et pour certaines d'entre elles dans des milieux sablonneux chaud et sec, et ces milieux -l\u00e0 qu'on trouvait g\u00e9n\u00e9ralement le long du versant sud du pied du Jura par exemple, ont tendance \u00e0 dispara\u00eetre alors le Jardin botanique de Neuch\u00e2tel a donc imagin\u00e9 avec le concours de l'Association Sorbus ce qui est experte dans les, dans l'am\u00e9nagement de structures pour favoriser la biodiversit\u00e9, de construire une falaise falaise artificiel, \u00e7a semble une id\u00e9e toute b\u00eate, mais vous allez voir que sa r\u00e9alisation est beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, parce qu'ici on cible plusieurs esp\u00e8ces et que toutes n'ont pas les m\u00eames pratiques de nidification, il faut donc tenir compte de plusieurs param\u00e8tres, et en particulier de la granulom\u00e9trie qui doit varier en fonction des besoins sp\u00e9cifiques des diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, c'est ce que m'a expliqu\u00e9 Antoine Frey, de l'Association Sorbus que j'ai rencontr\u00e9s en plein travail de ma\u00e7onnerie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [84%] :\r\nAlors l\u00e0 on est en train de faire de, de, de produire des petites falaises sablonneuse argileuses avec diff\u00e9rents m\u00e9nages et puis on en a profit\u00e9, justement pour faire de laisser les grosses interstice entre les blocs afin d'accord de diff\u00e9rentes mati\u00e8res alors Gilles l'immonde diff\u00e9rentes proportions on ne suscite une fois que \u00e7a sera combl\u00e9, on va faire des petits trous, des amorces de petits trous, pour que les abeilles puissent forer et puis par la suite, elles vont, on esp\u00e8re se mettre un peu en colonies et les petits trous dans ce sable pour aller nidifier \u00e0 l'int\u00e9rieur, font un trou, de montrer et apr\u00e8s et le prolonger, il y a des galeries, selon les esp\u00e8ces et font m\u00eame des ramifications avec des cellules, donc dans quelle partie assez loin derri\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'on a combl\u00e9 sur 60 60 et 80 centim\u00e8tres de de profondeur pour que vraiment tout loisir d'aller faire la petite galerie et puis Pietra Lamari parce que peu seront profondes, plus les, les, les, les, les diff\u00e9rences de temp\u00e9rature sont att\u00e9nu\u00e9es et plus l'hygrom\u00e9trie sera stable aussi, voyez que \u00e7a s'effrite si vous grattez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [79%] :\r\nVoil\u00e0, oui, effectivement, cette taille, OK, OK, et donc les les abeilles sauvages sont cens\u00e9es venir ici et et et et perc\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [90%] :\r\nEt puis, pour les inciter \u00e0 percer, on va d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort et quelques trous pour les inciter \u00e0 venir pour leur montrer que c'est un site qui, qui peut \u00eatre potentiellement int\u00e9ressants objectif c'est justement de de faire un esp\u00e8ce d'habitat de substitution pour certaines esp\u00e8ces qui sont devenues tr\u00e8s rares, parce que ce genre de de de biotope n'est plus tr\u00e8s, tr\u00e8s en vogue par rapport au au plaisir par rapport aux gravi\u00e8res qui se referme qui par rapport \u00e0 la dynamique des cours d'eau avec l'\u00e9rosion on laisse plus faire actuellement, puisque tout est canalis\u00e9, donc on on cherche justement \u00e0 \u00e0 venir en aide \u00e0 ces esp\u00e8ces qui ont perdu beaucoup de leurs effectifs par rapport \u00e0 toutes, toutes ces modifications du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [86%] :\r\nReconstitution artificielle d'un milieu naturel qui r\u00e9gresse pour attirer ces abeilles, Terry, Cole mais mais alors Lucile combien de ces esp\u00e8ces de Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, esp\u00e8re -t-il attir\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez Silvio pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le mieux est encore de la poser au ma\u00eetre des lieux, le directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel Blaise Muelhauser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [91%] :\r\nDans cette falaise, on pourrait facilement avoir une vingtaine d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, mais il y a, il y a 2 Challenge, il faut d'une part, attirer les esp\u00e8ces menac\u00e9es ou une donc il a plus beaucoup d'individus dans la r\u00e9gion, et d'autre part, il faut \u00eatre s\u00fbr que la falaise tiennent donc c'est l\u00e0 qu'il y a tout un travail de mise en place d'abord de l'argile en bas pour pouvoir consolider l'ensemble et puis petit \u00e0 petit, remont\u00e9 avec du sable, de mani\u00e8re \u00e0 esp\u00e9rer que les abeilles choisissent la granulom\u00e9trie qu'elles ont envie d'avoir pour pouvoir fort et leur petite galerie sont difficiles en plus alors puisqu'il y a plusieurs esp\u00e8ces chaque esp\u00e8ce \u00e0 son d\u00e9sir particulier, on a les esp\u00e8ces qui fort, on a des esp\u00e8ces Terry que l'qui vont plut\u00f4t creus\u00e9 dans le sol et puis on a aussi les abeilles ma\u00e7onnes donc c'est les autres esp\u00e8ces d'abeilles sauvages qui elles vont plut\u00f4t construire compte Lafarge le des nouvelles petites loges avec des petits cailloux et pour elle, on a pens\u00e9 \u00e0 une source d'argile donc une petite fontaine d'argile dans laquelle elles iront chercher des mat\u00e9riaux pour pouvoir construire l'horloge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [89%] :\r\nBlaise une hasard il y a donc \u00e0 peu pr\u00e8s 600 il existe le poids 600 esp\u00e8ces d'abeilles en Suisse l'abeilles sauvages, dont une centaine, vous en avez r\u00e9pertori\u00e9 une centaine ici au jardin botanique, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de faire, c'est pour \u00e7a, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire ces am\u00e9nagements j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [91%] :\r\nOui alors pourquoi est -ce que nous faisons ces am\u00e9nagements, c'est d'une part parce qu'ils disparaissent dans la nature, on a parl\u00e9 des des gravi\u00e8res et sabli\u00e8res qui sont combl\u00e9s, on peut penser aussi aux rivi\u00e8res qui non plus des rives sablonneuses naturel donc tous ces habitats disparaissent en tout cas en Suisse romande, il est important de leur pr\u00e9senter des habitats de substitution assez abeilles qui sont tr\u00e8s menac\u00e9es alors les habitats ne suffisent pas, il faut aussi les fleurs et \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour les abeilles sauvages car beaucoup de ces abeilles sont sp\u00e9cialis\u00e9s, on a des esp\u00e8ces qui nourrissent leurs larves seulement d'une esp\u00e8ce de du pollen d'une esp\u00e8ce de fleurs, donc elles sont hyper sp\u00e9cialis\u00e9s et un Jardin botanique est un endroit id\u00e9al pour aider ces sp\u00e9cialistes, par exemple en en en favorisant les campagnes il y a beaucoup de de petites abeilles sauvages qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans les campagnes, en favorisant les marguerites, les Asteras et voir les, les, les espoirs cette \u00e7a, c'est vraiment des des choses qu'on peut faire facilement dans le vallon de l'Hermitage dans lequel le Jardin botanique est install\u00e9 parce qu'on a un espace de plus de 8 hectares que nous g\u00e9rons pour la biodiversit\u00e9. \r\nL\u00e0 il y a une abeilles sauvages sur une renoncule \u00e7a c'est super int\u00e9ressant parce que les renoncule on voit sur ses pattes, elle a plein de de pollen et puis elle cherche justement le pollen de la renoncule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0 une esp\u00e8ce qui qu'il n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s fr\u00e9quente qui a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par le fait que les Renault pousse dans un endroit chaud et \u00e7a c'est une un des \u00e9l\u00e9ments vraiment important pour les abeilles qui aime la chaleur, on peut parler aussi de la question de du d\u00e9r\u00e8glement climatique avec ce r\u00e9chauffement qu'on observe en Suisse, et l\u00e0, les am\u00e9nagements qu'on a pr\u00e9vu pour les abeilles pourrait faire en sorte que des abeilles venus du Sud dans les abeilles m\u00e9diterran\u00e9enne viennent petit \u00e0 petit, remonte par la Suisse, elle trouve ces habitats tels que celui qu'on a am\u00e9nag\u00e9 maintenant sur les 600 esp\u00e8ces d'abeilles qui existent en Suisse 60 ans dispara\u00eet des ann\u00e9es 50 et aujourd'hui elles ont disparu suite \u00e0 la disparition de ces habitats sablonneuse surtout, mais elles ont aussi disparu suite \u00e0 la disparition de la flore, et peut-\u00eatre que par le r\u00e9chauffement climatique cette flore va revenir et l\u00e0 du coup il est tr\u00e8s important d'avoir aussi des habitats de de reproduction pour ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [92%] :\r\nBlaise Muelhauser quelles sont les esp\u00e8ces type que vous esp\u00e9rez attirer avec nichoirs sp\u00e9cifiques cette enrochements que vous \u00eates en train d'installer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [91%] :\r\nL'am\u00e9nagement qu'on effectue et il y a diff\u00e9rents types, il y a la falaise, il y a le sol sablonneux et il y a les \u00e9boulis de cailloux, donc \u00e0 chaque fois c'est des esp\u00e8ces diff\u00e9rentes qui vont venir s'installer dans un seul show avec cela on esp\u00e8re avoir une entre 20 et 30 esp\u00e8ces d'abeilles justement, Terry, Cole, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont creuser dans la terre, ou plut\u00f4t dans le seul camp qui vont, j'esp\u00e8re pouvoir s'installer dans nos am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [92%] :\r\nQuelles sont plus pr\u00e9cis\u00e9ment les esp\u00e8ces rares en voie de diminution, voire de disparition, vous esp\u00e9rez voir ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [89%] :\r\nAlors il y en a beaucoup, elles sont distinctes d'un groupe d'abeilles \u00e0 l'autre, je pense par exemple \u00e0 une abeilles qu'on appelle malheureusement la plupart des esp\u00e8ces non pas de noms fran\u00e7ais mais c'est que les tests d'avis Yasin lieu ce qui une abeilles qui va creuser des petits trous dans les falaises et qui, en g\u00e9n\u00e9ral, aiment bien se mettre \u00e0 plusieurs, donc cette esp\u00e8ce -l\u00e0 qui existe d\u00e9j\u00e0 dans dans le vallon n'est plus tr\u00e8s en forme sur le pied sud du Jura, donc on va essayer de la favoriser, gr\u00e2ce \u00e0 ces falaises, apr\u00e8s on a eu des esp\u00e8ces, ben j'ai parl\u00e9 des anderen qui sont les abeilles des sables typiquement les esp\u00e8ces non draine des milieux tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et tr\u00e8s, tr\u00e8s sec sont maintenant devenus tr\u00e8s tr\u00e8s rare dans le dans les secteurs du pied sud du Jura, non pas parce que le climat ne s'y pr\u00eate plus, mais parce que justement ces milieux sablonneux tr\u00e8s sec ont disparu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:31) [86%] :\r\nEst -ce que on n'avait pas le sentiment qu'on s'est peut-\u00eatre trop beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 jusqu'ici de la disparition de l'abeille domestique, mais pas assez souci\u00e9 du sort des abeilles sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement abeilles domestiques, elle n'est pas, ce n'est sur aucune liste rouge d'aucun pays \u00e0 travers le monde l'abeilles domestiques l'esp\u00e8ce la plus abondante sur terre, elle n'existait pas en Am\u00e9rique du Nord et n'existait pas en Am\u00e9rique du Sud, elle n'existait pas en Australie, en Oc\u00e9anie, elle a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e par l'homme, donc elle forme les plus grandes colonies d'insectes connu \u00e0 travers le monde pour une seule esp\u00e8ce, je m'inqui\u00e8te pas du tout pour l'abeille domestique, si ce n'est que dans la proc\u00e9dure de l'apiculture, l'homme cherche \u00e0 faciliter son propre travail, donc il am\u00e8ne aussi une concentration de ruches dans des secteurs dans lesquels il est facile pour les parasites de venir faire leur travail de sape par rapport \u00e0 l'abeille domestiques, je pense que l'apiculture de demain sera de retrouver des abeilles plus rustiques plus isol\u00e9es les unes des autres, et moi, en concurrence avec les abeilles sauvages, alors il y a une des tendances actuelles qui est int\u00e9ressante par exemple de ma\u00eetres des ruches sur le toit des des maisons, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien sauf que, par exemple, ben dans le Jardin botanique sur sur 10 abeilles la proportion actuelle est de cette abeilles domestiques pour seulement 3 abeilles sauvages, donc il y a une disproportion par rapport aux autres esp\u00e8ces d'abeilles, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [89%] :\r\nBlaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel dans ce sujet qui \u00e9tait donc sign\u00e9 Lucile Solari. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frey, Antoine", "role": "Association Sorbus", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mulhauser, Blaise", "role": "directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, Directeur du jardin botatnique (NE)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74FB796E-7DDE-4DA4-AABA-CB02F6B3E1FB", "internalArchiveId": "74FB796E-7DDE-4DA4-AABA-CB02F6B3E1FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Le ma\u00eetre nous informe que les causes de nos soucis ne sont pas toujours o\u00f9 l'on pense", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540254", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-04-27T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-04-27T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8540257", "ece-8540254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T12:14:50Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [79%] :\r\nMais Me qu'est ce qu'il vous arrive tr\u00e8s nettement, ce qui ne va pas, je peux peut-\u00eatre vous avez \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 la ben non, mais vous consoler, vous auriez pu tirer les larmes au centre alors continuez alors si vous le prenez comme \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 je j'vous allez me dire Domtar apr\u00e8s sur l'homme que vous rigole, c'est du temps, mais l\u00e0 c'est le sommet non je purge du jeu lacrymal Charles je vous rappelle que c'est la contraction des verbes \u00e0 le j'ai j'ai fait 1000 1000 euros 30, non je Didier en fait donc, vous n'\u00eates pas triste vous purger vos yeux comme vous rien un radiateur, c'est \u00e7a hein, donc je n'ai aucun souci \u00e0 me faire pour ma\u00eetre alors d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9s vous habitiez cela sera l'autre enseignement du jour le souci n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 vous le pensez est ou alors oui, il a dans la t\u00eate quand m\u00eame souci oui est toujours aussi mais c'est les grosses provenir d'ailleurs le on donne signes pour tirer les larmes et nous signifier cl\u00e9 quand on sont bien souvent dehors n\u00f4tre tout \u00e0 fait oui, oui, prenez cette pens\u00e9e pilier alors alors pench\u00e9 et vous verrez que le berceau la. \r\nLe corps est une colonne verticale et normalement vous devriez sentir Vollard et pour le la pour le coup, c'est Lewis non alors Didier pour le coup, dont vous pas oui \u00e7a va plut\u00f4t vous faire bouger les pompiers tout est connect\u00e9 Didier avant c'\u00e9tait pour vous laisser toute pourtant chez vous voir toute cette affaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T16:05:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E163D1FA-C71F-422B-9003-B5D8D2C77BB5", "internalArchiveId": "E163D1FA-C71F-422B-9003-B5D8D2C77BB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henry Peter, professeur \u00e0  la facult\u00e9 de droit de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pro RASA;  (SON: 2 VERSIONS POSSIBLES, C'EST LA LONGUE QUI SE TROUVE DANS LE SHOWPOOL);Rudolf Dieterle, coordinateur du noed ferroviaire b\u00e2lois;Hans-Peter Wessels, conseiller d'Etat de B\u00e2les-Ville charg\u00e9 de la construction et des transports;Raphael Glucksmann, essayiste et philosophe;Qassam Barghouti, fils de Marwan Barghouti, leader et prisonnier palestinien;Sillig, Lucia;Tanja Coray, du p\u00f4le de recherche national sur la fabrication digitale;Michael Albasini, coureur cycliste thurgovien;Nadja Schnetzler,co-initiante du nouveau m\u00e9dia al\u00e9manique \"Republik\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI/RASA PA) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce a donc annonc\u00e9...hier qu'il renon\u00e7ait \u00e0 pr\u00e9senter un contre projet \u00e0 l'initiative RASA..\r\nCe texte....qui souhaite biffer de la constitution l'article issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014....\r\nLe gouvernement a entendu les critique face aux 2 variantes qu'il avait mis en consultations...et il juge donc qu'aucun contre-projet n'a de chance l'emporter au parlement.\r\nL'initiative RASA pourrait donc...\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e seule au  au vote du peuple. \r\nPour autant qu'elle soit maintenue...Muriel Ballaman...\r\n  1'02\r\n((Et rien n'est moins s\u00fbr: les pressions sur les initiants de RASA sont maximale. D'une part car l'UDC pourrait bien tirer profit d'une votation sur cette initiative: un refus de RASA pourra \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un plebiscite en faveur de l'UDC. Le parti conservateur a d'ailleurs salu\u00e9 - une fois n'est pas coutume - la d\u00e9cision d\u00e9fendue hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga. Simonetta Sommaruga qui l'a bien compris: elle a mis hier la pression sur les initiants en r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 plusieurs reprises  hier que RASA a rempli son objectif: celui de sauvegarder les bilat\u00e9rales. Un but atteint en d\u00e9cembre dernier, quand les chambres ont vot\u00e9 une mise en oeuvre eurocompatible de l'article sur l'immigration sans referendum de la part des opposants \u00e0 cette mise en oeuvre. La balle est maintenant tr\u00e8s clairement dans le camp des initiants. Ils devraient d\u00e9cider d'ici cet \u00e9t\u00e9 s'ils maintiennent ou s'ils retirent leur initiative. Mais en cas de retrait, comment expliquer aux presque 110 mille personnes qui ont sign\u00e9 l'initiative qu'ils l'ont fait pour rien? Une question ouverte qui accentue encore davantage le dilemne des initiants.))\r\n(02/MULTI/RASA ITV PETER) Les auteur de RASA face \u00e0 un dilemme...donc...\r\nMaintenir ou non leur initiative? Ils ont indiqu\u00e9...hier...qu'ils devraient prendre leur d\u00e9cision d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga juge que les initiants ont d\u00e9j\u00e0 atteint leur but...\r\nMais c'\u00e9tait un avis que ne partage pas le professeur de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...Henry Peter...\r\n  53''  \r\nNotez qu'en th\u00e9orie...un contre-projet \u00e0 RASA....pourrait encore \u00eatre mis sur pied...au parlement.\r\nMais la plupart des partis...ont jug\u00e9...hier..cette possibilit\u00e9 improbable.\r\n(05/RADON PA) ***Autre d\u00e9cision annonc\u00e9e hier \u00e0 Berne...Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va intensifier sa lutte contre le radon...\r\nLe radon...c'est ce gaz rare qui a la particularit\u00e9...d'\u00eatre naturellement radioactif...et donc canc\u00e9rig\u00e8ne...\r\nUne nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9ral divise le niveau de tol\u00e9rance d'exposition \u00e0 cette mati\u00e8er....par trois\r\nEntre 50 mille et 100 mille nouveaux logements d\u00e9passent ce nouveau seuil minimum.\r\nMais...le radon... est-il vraiment dangereux? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Philippe Nanzer.\r\n  1'06\r\n(( Il est d'autant plus dangereux que, dans la population, personne n'en a vraiment conscience. Et pourtant, quelques chiffres suffisent \u00e0 nous faire prendre conscience du risque. En 2004, on a enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 240 d\u00e9c\u00e8s dus au Radon... Bien plus que le nombre de personnes mortes du Sida. L'exposition \u00e0 ce gaz est la deuxi\u00e8me cause du cancer du poumon, apr\u00e8s le tabac, selon l'OMS. Et si vous \u00eates fumeur, votre risque de faire un cancer du poumon est multipli\u00e9 par 25. Ce n'est donc pas pour rien si la nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9rale divise par trous le seuil de tol\u00e9rence \u00e0 cette substance. Et du coup, on estime que, maintenant, ce sont 50'000, voire 100'000 logements, en Suisse, qui d\u00e9passent la nouvelle norme. Que faire pour savoir si votre logement est contamin\u00e9?  Il vous suffit de faire appel \u00e0 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e qui effectuera une expertise \u00e0 l'aide d'un petit appareil. La Commune de La Chaux-de-Fonds, elle, a m\u00eame choisi de louer ces appareil \u00e0 un moindre co\u00fbt. Alors, si vous habitez dans les cantons de Neuch\u00e2tel, du Jura, du Tessin et certains endroits du Valais, un petit contr\u00f4le n'est pas superflu, car ces r\u00e9gions sont tr\u00e8s riches en radon.  ))\r\n(D5/RER TRI-NATIONAL BALE PI) C'est l'un des plus grands chantiers ferroviaires de Suisse. le RER trinationale de B\u00e2le. \r\n***Actuellement en construction, il augmentera notamment les cadences avec la France et l'Allemagne...et reliera l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse \u00e0 la cit\u00e9 rh\u00e9nane.\r\nLes autorit\u00e9s de trois pays diff\u00e9rents n\u00e9gocient en permanence. \r\nHier.... les cantons de B\u00e2le-Campagne et de B\u00e2le-Ville ont pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9fis encore \u00e0 relever. \r\nAdrien Krause.\r\n  1'25 \r\n((Plus de 300km de voies et une centaine d'arr\u00eats \u00e9tendus sur 5 cantons et 3 pays. Le RER trinationale de B\u00e2le vise un objectif : desservir au mieux un bassin de population d'un million d'habitants. Co\u00fbts estim\u00e9s : plus de 4 milliards de francs. Un investissement n\u00e9cessaire pour Rudolf Dieterle, coordinateur du noed ferroviaire b\u00e2lois.\r\nSON 1 \r\nTRAD: Nous avons une augmentation du nombre d'habitants dans la r\u00e9gion. Et pour faire face \u00e0 cela, c'est le RER qui assure les meilleures capacit\u00e9s de transports n\u00e9cessaires. C'est vraiment la bonne solution pour absorber ce volume de passagers. Et nous devons maintenant faire un grand pas en avant. \r\nTellement grand que le r\u00e9seau franchira \u00e9galement les fronti\u00e8res de l'Allemagne et de la France. Une collaboration source d'un intense travail administratif. Hans-Peter Wessels, conseiller d'Etat de B\u00e2les-Ville charg\u00e9 de la construction et des transports.\r\nSON 2 \r\nTRAD: C'est assez complexe de relier tout le r\u00e9seau.  Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, nos  interlocuteurs  ne sont pas dans la ville la plus proche, qui est St-Louis mais ils sont \u00e0 Strasbourg. Donc nous devons aussi maintenir ces contacts l\u00e0-bas.Du c\u00f4t\u00e9 allemand  c'est similaire : nos partenaires ne sont pas \u00e0 L\u00f6rrach de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re mais \u00e0 Stuttgart. Mais nous avons r\u00e9ussi \u00e0 former une organisation commune. Et nous en sommes un peu fier. \r\nLe projet final  devrait voir le jour \u00e0 l'or\u00e9e 2030.))\r\n(USA - R\u00e9forme fiscale) Dans l''actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...Donald Trump s'attaque \u00e0 son grand chantier fiscal...\r\nIl a propos\u00e9...hier...d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s aux Etats-Unis...\u00e0 15%...\r\nEt il promet aussi un important rabais...aux multinationales...qui rapatrient des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLa r\u00e9forme repose donc sur des retomb\u00e9es en termes de croissance....mais elle ne pr\u00e9voit...directement... aucune recette supl\u00e9mentaire...pour compenser les baisses d'imp\u00f4t.\r\nPlusieurs \u00e9conomistes contestent cette logique...\r\nEt...au sein du congr\u00e8s...les R\u00e9publicains hostiles \u00e0 une hausse de la dette...devraient aussi afficher leurs r\u00e9ticences...\r\n(12/2EME TOUR ITV GLUSCKSMAN 1) A onze jours du deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...Emmanuel Macron a hauss\u00e9 le ton...hier soir.....\r\nIl a accus\u00e9e Marine le Pen...de mentir aux Fran\u00e7ais qui souffrent.....\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence...\u00e0 l'intention d\u00e9clar\u00e9e...hier...par la pr\u00e9sident du Front National....de sauver l'usine Whirlpool d'Amiens...\r\nEmmanuel Macron...a visit\u00e9...ce m\u00eame site...hier....et il a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9...par des salari\u00e9s...favorables \u00e0 Marine Le Pen...\r\nLa pr\u00e9sident du Front national....a tent\u00e9 un coup dans la campagne...en visitant...peu apr\u00e8s...la m\u00eame usine...\r\n***Marine Le Pen ou Emmanuel Macron : Les Fran\u00e7ais ont d\u00e9sormais dix jours pour faire leur choix... un philosophe tire la sonnette d'alarme face \u00e0 \"l'apathie des \u00e9lecteurs\"...\r\nCet homme...c'est Raphael Glucksmann.... tr\u00e8s pr\u00e9sent...ces derniers joures...dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais \r\nEcoutez...il estime...que ses compatriotes n'ont pas conscience du danger...incarn\u00e9 par le Front national...\r\n  59''\r\nRaphael Gl\u00fcscksmann...au micrdo  d'Alain Franco\r\n(14/PALESTINE/SUIVI GREVE ITV BARGHOUTI) Dix jours...\r\nDix jours d\u00e9sormais...qu'en Isra\u00ebl... plus de 1'500 prisonniers palestiniens sont en gr\u00e8ve de la faim \r\n Ils demandent une am\u00e9lioration de leurs conditions de d\u00e9tention.... mais veulent surtout remettre le sujet m\u00eame des prisonniers....au coeur du d\u00e9bat politique.  \r\nA l'origine de mouuvement...on trouve leader palestinien...Marwan Barghouti...\r\nSon fils....Qassam Barghouti...nous r\u00e9sume son combat...\r\n  52''\r\n((Trad. : D'abord les prisonniers veulent qu'on revienne aux deux visites par mois. Jusqu'il y a six mois, ils avaient droit \u00e0 deux visites par mois, mais tout \u00e0 coup la Croix rouge a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les visites \u00e0 une visite mensuelle. La Croix rouge dit que la responsabilit\u00e9 en incombe \u00e0 Isra\u00ebl et Isra\u00ebl dit que c'est la Croix rouge. Malheureusement depuis des d\u00e9cennies le sujet des prisonniers n'est pas suffisamment prise en compte par les responsables en Palestine, et cela est valable pour toutes les factions palestiniennes. Pour tous les Palestiniens les prisonniers sont des humains, des combattants de la libert\u00e9, et nous pensons que beaucoup plus de d\u00e9marches doivent \u00eatre faites par les dirigeants, par les factions politiques, par la soci\u00e9t\u00e9 civile pour en finir avec la trag\u00e9die des prisonniers.))\r\n Interview de Qassam Barghouti...sign\u00e9e Aude Marcovitch.\r\n(D4/IMPRIMANTES 3D ARCHITECTURE PI) On l'\u00e9voquait en titre...\r\nUne imprimante 3D qui se d\u00e9place jusqu'\u00e0 vous...pour venir construire directement la demeure de vos r\u00eaves....sur le terrain que vous avez choisi. \r\nElle tient compte de la topologie du lieu et utilise m\u00eame...les mat\u00e9riaux trouv\u00e9s sur place. \r\nC'est une possible que l'architecture du futur...nous permet d'entrevoir...par la robotisation....de la construction...\r\nDes chercheurs du prestigieux MIT de Boston montrent la voie. \r\nIls onr pr\u00e9sent\u00e9 hier...un imposant \u00e9dific dans la  ScienceRobotics\r\nLucia Sillig....\r\n  1'38\r\n((On dirait une sorte de tour de refroidissement en marshmallow, sauf qu'il y a une porte. 15 m\u00e8tres de diam\u00e8tre pour 4 m\u00e8tres de haut de mousse d'isloation, crach\u00e9e patiemment par un bras robotique, couche par couche, en cercles concentriques. Et ceci, en moins de 14 heures. Personne n'ira y habiter, mais ce n'est pas le but. Le but, c'est de montrer que c'est possible. avec un dispositif mobile.  Parce que jusqu'ici, en architecture, les imprimantes 3D se sont surtout cantonn\u00e9es au pr\u00e9-fabriqu\u00e9. Or la construction in situ a beaucoup d'avantages. Tanja Coray, du p\u00f4le de recherche national sur la fabrication digitale.\r\nSON\r\nTRAD: Un des avantages, c'est que les technologies peuvent r\u00e9agir directement \u00e0 l'environnement du lieu de construction. Un autre avantage, c'est la logistique : on construit sur place et donc on ne doit pas d'abord amener les \u00e9l\u00e9ments de construction sur le site.\r\nL'id\u00e9al serait m\u00eame de prendre la mati\u00e8re premi\u00e8re sur place, pour une utilisation durable des ressources, un des arguments forts pour la construction robotis\u00e9e. Beaucoup plus \u00e0 l'aise avec les structures complexes, non-rectilignes, les robots devrait en effet permettre de n'utiliser que le strict n\u00e9cessaire. Ils devraient aussi offrir plus de libert\u00e9 cr\u00e9ative aux architectes et augmenter la productivit\u00e9. Mais les humains auront toujours leur mot \u00e0 dire..\r\nSON\r\nTRAD: L'homme a clairement des capacit\u00e9s que les technologies digitales n'ont pas pour l'instant. Il sait par exemple r\u00e9agir spontan\u00e9ment lorsque l'environnement sur le lieu de construction change. Le robot a lui aussi des avantages : il peut par exemple construire tr\u00e8s en hauteur ou dans des endroits dangereux pour l'homme. \r\nA ses yeux, sur le chantier du futur, l'homme et la machine continuerons \u00e0 travailler ensemble.))\r\n(Foot - Arbitrage vid\u00e9o....et d\u00e9tournement) La technologie aussi en question dans le footbal....\r\nC'\u00e9tait jusqu'ici seulement...envisag\u00e9...mais  pr\u00e9sident de la FIFA...l'a confirm\u00e9 hier...\r\nL'arbitrage vid\u00e9o sera utilis\u00e9e...d\u00e8s  la prochaine Coupe du Monde...en 2018....\r\nIl restera toutefois cantonn\u00e9 \u00e0 quatre types de situation:\r\n but marqu\u00e9, une situation de penalty, un carton rouge...ou alors...une erreur d'identi\u00e9 quant au joueur sanctionn\u00e9...\r\nRassurez-vous! Vous pourrez donc continuer...\u00e0 r\u00e2ler devant votre t\u00e9l\u00e9...sur les hors-jeux!\r\n(20/TDR ITV ALBASINI) Et de sept pour Michael Albasini... Hier (MER), le cycliste thurgovien a remport\u00e9 sa septi\u00e8me victoire sur le Tour de Romandie. Victoire surprise puisqu'il s'est impos\u00e9 au terme d'une arriv\u00e9e en c\u00f4te \u00e0 Champ\u00e9ry. D\u00e9j\u00e0 victorieux sur le Tour du Pays basque, le Thurgovien a encore sign\u00e9 trois top dix sur les classiques ard\u00e9naises. A 36 ans, il r\u00e9alise tout simplement un des meilleurs d\u00e9but de saison de sa carri\u00e8re...\r\n  48'' ((version longue))\r\n 25'' ((version courte))\r\nMichael Albasini avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nPas de bouleversemement au classement g\u00e9n\u00e9ral, l'Italien Fabio Felline conserve le maillot jaune avant la 2e \u00e9tape, aujourd'hui (JE) qui emm\u00e8ne les coureurs \u00e0 Bulle.\r\n(METEO) Meteo...\r\nLa journ\u00e9e sera froide et nuageuse...\r\nDes averses sporadiques....vont encore toucher...cet apr\u00e8s-midi....les Alpes et les Pr\u00e9alpes...avec une limite des chutes de neige...entre 600 et 800 m\u00e8tres...\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : pas de plus de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s aujourd'hui en plaine...\r\n((Demain, m\u00eame type de temps....de novuelles averses sont attendues d\u00e8s la matin\u00e9e en Haut-Valais et sur le Chablais. Elles se feront plus rares dans les autres r\u00e9gions.))\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO SIMON) Ce jeudi s'annonce nuageux et froid. Actuellement il fait entre 3 et 5 degr\u00e9s du L\u00e9man au Valais central et -1 \u00e0 la Chaux-de--Fonds. Cet apr\u00e8s-midi les maxima atteindront de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s. Les averses qui se produiront encore sporadiquement ce matin, reprendront dans l'apr\u00e8s-midi, mais surtout dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes. La limite de la neige se trouve entre 600 et 800 m.\r\nDemain, m\u00eame type de temps ; des averses en matin\u00e9e du Chablais au Haut-Valais, rares ailleurs.\r\nL'apr\u00e8s-midi, progressive am\u00e9lioration \u00e0 partir du Jura. Les temp\u00e9ratures resteront \u00e9galement stationnaires. En revanche, pour le week-end, soleil et plus de douceur sont au programme.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/ZH/REPUBLIK ITV SCHNETZLER) ***Un nouveau m\u00e9dia suisse-al\u00e9manique est sur le point de voir le jour. Et il a pour nom \"Republik\"....\r\nLes responsables du projet sont parvenus \u00e0 r\u00e9unir les 750 mille francs n\u00e9cessaires et 3 mille abonn\u00e9s de d\u00e9part..En seulement...7 heures et demi. \r\nC'est donc une des campagnes de financement participatif - qui a connu le plus de succ\u00e8s en Suisse. \r\nLes responsables de Republik disent vouloir lancer \"un nouveau mod\u00e8le d'affaire\"....pour garantir l'ind\u00e9pendance du journalisme...\r\nNadja Schnetzler est l'une des iniciatrices du projet.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz. \r\nRepublik devrait donc faire son apparition sur Internet d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ JDM_2017-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ JDM_2017-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8555082", "ece-8555064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T10:43:51Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [77%] :\r\nY a peut-\u00eatre quelques toutes les appels, il est clair que c'est une quelque 50 et lequel et puis il fois que dans l'\u00c9tat et le. \r\nLe de la pub est -ce que la est -ce qu'il avait il y a quelques ann\u00e9es. \r\nC'est un peu \u00e7a fait quel quel quoi. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:13:58) [68%] :\r\nA d'quelques atouts et tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D1E083C-85AE-49AF-8585-5A66C4050F3B", "internalArchiveId": "8D1E083C-85AE-49AF-8585-5A66C4050F3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e9ments alimentaires: le bien et le mal", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "De nos jours, que vous d\u00e9siriez arr\u00eater de vieillir, maigrir, avoir une belle peau, de beaux muscles ou \u00eatre intelligent, vous pouvez trouver un compl\u00e9ment alimentaire qui pr\u00e9tend pouvoir vous aider. Les promesses de ce march\u00e9 juteux, estim\u00e9 \u00e0 123 milliards de dollars en 2015, sont-elles abusives? El\u00e9ments de r\u00e9ponse et conseils avec le pharmacien Luc Cynober, professeur de nutrition \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Descartes et chef du Service de biochimie \u00e0 l'H\u00f4pital Cochin, invit\u00e9 par Adrien Zerbini.", "durationSec": 1322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540540", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e9ments alimentaires: le bien et le mal / CQFD_2017-04-27T10:04:15_dossier", "CQFD du 27.04.2017"], "alternativeSummary": ["De nos jours, que vous d\u00e9siriez arr\u00eater de vieillir, maigrir, avoir une belle peau, de beaux muscles ou \u00eatre intelligent, vous pouvez trouver un compl\u00e9ment alimentaire qui pr\u00e9tend pouvoir vous aider. Les promesses de ce march\u00e9 juteux, estim\u00e9 \u00e0 123 milliards de dollars en 2015, sont-elles abusives? El\u00e9ments de r\u00e9ponse et conseils avec le pharmacien Luc Cynober, professeur de nutrition \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris-Descartes et chef du Service de biochimie \u00e0 l'H\u00f4pital Cochin, invit\u00e9 par Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-8540540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T08:08:58Z", "webPublicationDate": "2017-04-27T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cynober, Luc", "role": "pharmacien, professeur de nutrition \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Descartes et chef du Service de biochimie \u00e0 l'H\u00f4pital Cochin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E496889-9F7A-484D-B9BD-6F6FE590B157", "internalArchiveId": "5E496889-9F7A-484D-B9BD-6F6FE590B157", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortir avec Anne 27.04.2017", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 66, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540265", "imageURL": "http://www.rts.ch/8271497.image", "alternativeTitle": ["Sortir avec Anne", "Sortir avec Anne / RVA3_2017-04-27T07:15:00_sortir-avec-anne", "Sortir avec Anne / RVA3_2017-04-27T07:15:00_sortir-avec-anne"], "variantIds": ["ece-8540279", "ece-8540265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T05:05:15Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour Andr\u00e9 mort sortir avec notre bon plan pour ce week- end \u00eatre belle sur l'invitation du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy qui lui pr\u00eate ses murs pendant tout le week- end, l'auteur dramaturge et sc\u00e9nariste Antoine Jacob propose d'explorer la relation pleine de contradictions que nous entretenons avec nos amis les b\u00eates des amis que par ailleurs nous n'h\u00e9sitons pas \u00e0 r\u00e9duire en steak entre ceux qui voient les animaux comme un potentiel instrument de travail et ceux qui veulent leur conf\u00e9rer un statut moral, le d\u00e9bat sera sans doute bestial ce samedi \u00e0 la passerelle, il y a aussi des humains qui remplacent les humains par des animaux, comme ces 2 vieux qui traitent leur canid\u00e9s comme leurs enfants, les chiens, c'est l'un des 3 textes d'Antoine \u00e0 l'affiche de ce week- end, il sera lu par le com\u00e9dien Alain Borer et puis il y a aussi les humains qui s'identifie comme la danseuse et chor\u00e9graphe G\u00e9raldine Cholet dans Heat l'incarne un hybride, mi- femme vache entre divas figure sacr\u00e9e et productrice laiti\u00e8re \u00eatre b\u00eate, c'est tout le week- end et un peu apr\u00e8s, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy et un peu ailleurs, programme complet sur 3 W point Vidy Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "id": "060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "name": "Sortir avec Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA61BEA5-5D2A-44D8-98BD-615E355BA4FA", "internalArchiveId": "BA61BEA5-5D2A-44D8-98BD-615E355BA4FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 27.04.2017", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-04-27T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-04-27T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8540312", "ece-8540303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T14:34:41Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [81%] :\r\nLe choix dans la date, monsieur M\u00e9ry que supersonique s\u00fbrement vers 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nIl s'en est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, les Suisses par aux fran\u00e7ais 1969 juste le temps de vous dire qu'on ce jour, le pr\u00e9sident de Gaulle a d\u00e9missionn\u00e9 le peuple venait de voter non \u00e0 sa r\u00e9forme, montrant ainsi leur lassitude apr\u00e8s 11 ans de pr\u00e9sidence gaullienne du coup le soir m\u00eame le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a assum\u00e9 son \u00e9chec et d\u00e9missionner, c'est l\u00e0 qu'on se rend compte que les belles formules de ce discours \u00e9tait en fait r\u00e9utilisables, en 1994 c'est quand m\u00eame pas aussi puissant que le discours de Nelson Mandela, qui est devenu pr\u00e9sident en ce 27 avril il a remport\u00e9 aujourd'hui les toutes premi\u00e8res \u00e9lections d\u00e9mocratiques d'Afrique du Sud, son vice- pr\u00e9sident sera Fr\u00e9d\u00e9ric de Klerk, l'homme qui avait aid\u00e9 \u00e0 le faire sortir de prison, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, depuis les 2 hommes se sont mis d'accord pour instaurer un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, donc si j'ai bien compris avec l'\u00e9lection de Mandela, on est pass\u00e9 de Claire a fonc\u00e9 2005, il a fonc\u00e9 aussi l'Airbus A380, dont le 1er vol test a eu lieu aujourd'hui \u00e0 l'a\u00e9roport de Toulouse, Blagnac, l'A380, le plus gros avion civil jamais construit, avec un double pour int\u00e9gral et une capacit\u00e9 de 840 personnes, tout \u00e7a c'est bien sympa mais ce 1er vol d'essai ne sera pas un succ\u00e8s pourquoi h\u00e9 bien parce que le pilote pensaient qu'il fallait, \u00e0 380 kilom\u00e8tres heure 1171 c'est un 27 avril qu'a eu lieu le duel des mignon salaire rigolo comme \u00e7a, mais c'est une bataille sans piti\u00e9 p\u00e8re violent qui a oppos\u00e9 plusieurs millions du roi Henri III millions c'est un terme pour d\u00e9signer les favoris du roi, ils \u00e9taient 3 contre 3, et les 2 tiers de ses millions sont morts suite \u00e0 ce combat, d'ailleurs, voici un aper\u00e7u de l'ambiance sur le Champ de bataille. \r\n1912 on reste dans les bagarres de chiffonniers c'est fini pour la bande \u00e0 Bono qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui malheureusement on parle pas ici de U2 et de la bande \u00e0 Jules Joseph Bonneau cet anarchiste fran\u00e7ais qui avait multipli\u00e9 meurtres et braquages avec ses potes, des crimes clairement pas aussi au fond sans que le fait de nous forcer \u00e0 avoir un nouvel album pour surtout la de la plan\u00e8te 1791 nous f\u00eatons en ce 27 avril la naissance de Samuel morcelant vendeur du langage morse, apr\u00e8s des \u00e9tudes r\u00e9ussies \u00e0 l'universit\u00e9 de Yale, il fondera la Soci\u00e9t\u00e9 des Beaux-Arts de New York et s'il avait v\u00e9cu plus longtemps, je suis s\u00fbr qu'il aurait pu encore davantage marqu\u00e9 son \u00e9poque en politique par exemple, \u00e7a aurait eu de la gueule en morse, ministre de la D\u00e9fense 1991 de la d\u00e9fense, je passe \u00e0 l'attaque car aujourd'hui c'est l'anniversaire de la rago\u00fbt de 25 ans et toutes ses dents, je lui offrirai bien des fleurs, je lui offrirai bien mon coeur, je lui offrirai m\u00eame une meule enti\u00e8re d'Appenzell heures mais il para\u00eet Clara pas trop \u00e0 ce genre de cas de 80 kilos de fromage, c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [70%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer que super celui qui sur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1592785", "internalArchiveId": "AA1704593026", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8576376", "imageURL": "http://www.rts.ch/8576383.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Lutte contre la pollution: l\u2019aspirateur \u00e0 particules fines", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: la peur de la fin du mazout", "H\u00f4tel des patients: bilan mitig\u00e9 apr\u00e8s 6 mois d\u2019exploitation", "Relations Suisse - UE: Didier Burkhalter critiqu\u00e9", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: l'\u00e9clatement du front r\u00e9publicain", "Politique suisse et fran\u00e7aise: figure pr\u00e9sidentielle incomparable", "Litt\u00e9rature enfantine: vers davantage d\u2019h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines", "Luc Ferry: \"le vrai sujet c\u2019est les l\u00e9gislatives apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection\"", "Exploration de Saturne: la sonde Cassini a repris contact", "Fraude \u00e0 la caisse de ch\u00f4mage: patrons et employ\u00e9s d\u2019Unia vis\u00e9s", "Technologies de l\u2019\u00e9ducation: p\u00e9pini\u00e8re inaugur\u00e9e \u00e0 l\u2019EPFL", "Paiements par mobile: concurrence f\u00e9roce sur le march\u00e9 suisse"], "alternativeSummary": ["Une jeune entreprise londonienne met au point du mobilier urbain qui absorbe l'air avant de le nettoyer et de l'expulser.", "En Suisse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents sont chauff\u00e9s au mazout.", "Le taux d'occupation moyen ne d\u00e9passe pas les 30%, bien loin des 70% annonc\u00e9s par le CHUV.", "Certains lui reprochent son manque de clart\u00e9 sur sa strat\u00e9gie pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles.", "Malgr\u00e9 un fort rejet du Front National, Emmanuel Macron n'aura peut \u00eatre pas le soutien de ceux qui s'opposent \u00e0 Le Pen.", "La vie politique fran\u00e7aise pr\u00e9sente bien des diff\u00e9rences avec celle de la Suisse, \u00e0 commencer par le r\u00f4le du pr\u00e9sident.", "Les livres donnent g\u00e9n\u00e9ralement aux filles des r\u00f4les moins glorieux qu\u2019aux gar\u00e7ons, une tendance qui commence \u00e0 changer.", "La sonde am\u00e9ricaine vient d\u2019effectuer sa premi\u00e8re plong\u00e9e entre Saturne et ses anneaux, zone encore inexplor\u00e9e.", "De nombreux travailleurs auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s abusivement afin de percevoir des indemnit\u00e9s en cas d\u2019insolvabilit\u00e9.", "Ce premier incubateur en Suisse d\u00e9di\u00e9 aux technologies de l\u2019\u00e9ducation aura trois ans pour faire ses preuves.", "Les commissions prises sur ces paiements repr\u00e9sentent des millions, et Samsung veut concurrencer les acteurs suisses."], "variantIds": ["ece-8461543", "ece-8461559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T06:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:01  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:07\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:22:05\r\n            24 Heures\r\n   r\u00e9v\u00e8le une fraude colossale.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:25:08\r\n         Des entreprises\r\n     ont per\u00e7u des indemnit\u00e9s\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:29:16\r\n   venant de la Caisse cantonale\r\n       de ch\u00f4mage vaudoise.\r\n\r\n19:30:29:18  19:30:33:05\r\n       Deux employ\u00e9s d'Unia\r\n    font l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:38:06\r\n Reportage sur la droite fran\u00e7aise\r\n    qui r\u00e9pugne \u00e0 voter Macron.\r\n\r\n19:30:38:08  19:30:41:22\r\n    C'est un sujet d'inqui\u00e9tude\r\n         pour le candidat.\r\n\r\n19:30:42:00  19:30:48:11\r\n    Ils sont nombreux \u00e0 h\u00e9siter\r\n \u00e0 s'abstenir ou \u00e0 voter M.Le Pen.\r\n\r\n19:30:48:13  19:30:53:22\r\nL.Ferry expliquera leur frustration\r\n      qui voient en E.Macron,\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:57:09\r\n             je cite:\r\n  \"Un hologramme de F.Hollande.\"\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:04:09\r\n  Le CHUV tire le premier bilan \r\n  du premier H\u00f4tel des Patients,\r\n\r\n19:31:04:11  19:31:07:23\r\n       qui accueille aussi\r\n  les familles des hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:13:16\r\n     D'extraordinaires images\r\n       venues de l'espace;\r\n\r\n19:31:13:18  19:31:20:23\r\n         la sonde Cassini\r\n  visite des r\u00e9gions inexplor\u00e9es.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:27:18\r\n        A Salon du Livre,\r\nune nouvelle litt\u00e9rature enfantine\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:31:03\r\n    change l'image de la femme.\r\n\r\n19:31:32:09  19:31:37:08\r\n   La Caisse cantonale de ch\u00f4mage\r\nvaudoise a \u00e9t\u00e9 victime d'une fraude.\r\n\r\n19:31:37:10  19:31:41:14\r\n       24 Heures l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\net la machine judiciaire s'\u00e9branle.\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:44:23\r\n    Le monde de la construction\r\n        et le syndicat Unia\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:05\r\n    font l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:49:16\r\n  -Coup de filet spectaculaire\r\n\r\n19:31:49:18  19:31:53:02\r\ndans une vingtaine d'entreprises\r\n      de la construction.\r\n\r\n19:31:53:04  19:31:57:23\r\nDes perquisitions et interpellations\r\n   pour d\u00e9jouer une vaste fraude.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:09:21\r\n          Cela concerne\r\n   des situations de faillite,\r\n\r\n19:32:09:23  19:32:13:01\r\n        essentiellement\r\n   du domaine du ferraillage.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:17:08\r\n  Des entreprises pas affili\u00e9es\r\n\u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re de la construction.\r\n\r\n19:32:17:14  19:32:20:03\r\n-C'est un secteur de sous-traitance.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:21:16\r\n         Peu d'entreprises\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:23:21\r\n      sont affili\u00e9es \u00e0 nous.\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:26:11\r\n Certaines entreprises se ferment\r\n\r\n19:32:26:12  19:32:34:15\r\n   et l'ancien patron va ouvrir\r\nplus loin une nouvelle entreprise.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:38:07\r\n     C'est peut-\u00eatre le d\u00e9faut\r\n         de notre syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:42:22\r\n   -L'entreprise en difficult\u00e9\r\n   ne paie plus ses employ\u00e9s,\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:47:14\r\n    fait faillite et d\u00e9clare\r\nplus de salari\u00e9s qu'elle n'en a.\r\n\r\n19:32:47:16  19:32:51:23\r\n         Le patron empoche\r\nles indemnit\u00e9s des employ\u00e9s fictifs.\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:53:17\r\n     L'affaire semble montrer\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:55:15\r\n     des d\u00e9ficits de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:32:55:17  19:32:57:23\r\n   La liste des employ\u00e9s fictifs\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:16\r\n    aurait pu avoir la caution\r\n      des complices d'Unia.\r\n\r\n19:33:01:18  19:33:07:01\r\n   Cela aurait suffi \u00e0 la caisse\r\n    pour verser les indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:11:11\r\nLes deux syndicalistes sous enqu\u00eate\r\n        ont \u00e9t\u00e9 suspendus.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:14:11\r\n           -S'il s'av\u00e8re\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:17:14\r\nqu'ils ont fait des trucs ill\u00e9gaux,\r\n\r\n19:33:17:16  19:33:20:01\r\n    on les licenciera de suite.\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:26:10\r\n        C'est inadmissible\r\nque deux collaborateurs du syndicat\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:29:17\r\n         soient impliqu\u00e9s\r\n      dans de telles fraudes.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:35:01\r\n  -La Caisse cantonale de ch\u00f4mage\r\nconfirme avoir port\u00e9 plainte en 2016\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:36:18\r\n     et n'en dira pas plus.\r\n\r\n19:33:36:20  19:33:40:20\r\nLe Minist\u00e8re public communiquera\r\n mardi, au terme des auditions.\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:45:11\r\n  -Les employ\u00e9s de Thermo Fisher\r\n      ont repris le travail.\r\n\r\n19:33:45:13  19:33:48:17\r\nIls s'opposaient \u00e0 la d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:52:19\r\n       Un accord est conclu\r\n  sur la suite des n\u00e9gociations,\r\n\r\n19:33:52:21  19:33:55:05\r\n         mais les emplois\r\n      sont toujours menac\u00e9s.\r\n\r\n19:33:55:22  19:34:01:04\r\nSamsung s'attaque au march\u00e9 suisse \r\nen mati\u00e8re de paiements par mobile;\r\n\r\n19:34:01:06  19:34:06:00\r\n plusieurs millions de commissions\r\n sont pay\u00e9es par les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:34:08:00  19:34:12:17\r\n-Ce grand patron de Samsung a fait\r\n le d\u00e9placement depuis la Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:16:12\r\n      En Suisse, les acteurs\r\ndu paiement par carte se partagent\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:19:13\r\n   350 millions de commissions\r\n          chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:19:15  19:34:23:00\r\n          A l'\u00e9tranger,\r\n le paiement par mobile explose.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:26:07\r\n    -Dans les premiers 18 mois,\r\n\r\n19:34:26:09  19:34:28:16\r\non a d\u00e9pass\u00e9 4 milliards de francs\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:31:22\r\n       de volume d'achats,\r\n     alors que le Samsung Pay\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:34:15\r\nn'est disponible que dans 14 pays.\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:38:02\r\n       -Samsung d\u00e9barque,\r\n     une ann\u00e9e apr\u00e8s Apple.\r\n\r\n19:34:38:03  19:34:43:00\r\n      Les acteurs suisses \r\n      ont serr\u00e9 les rangs,\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:47:06\r\n puisque la majorit\u00e9 des banques\r\n     alli\u00e9es \u00e0 Coop, Migros,\r\n\r\n19:34:47:08  19:34:53:07\r\n    Swisscom et PostFinance,\r\n se sont unis pour lancer TWINT.\r\n\r\n19:34:53:09  19:34:56:18\r\n      C'est le poids lourd\r\n       du march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:00:05\r\n      -C'est d\u00e9j\u00e0 le num\u00e9ro 1\r\n\r\n19:35:00:07  19:35:02:16\r\n du paiement par mobile en Suisse.\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:07:13\r\n On envisage un million de clients\r\nactifs, et \u00e7a se transforme environ\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:10:20\r\n       en 50 \u00e0 100 millions\r\n    de transactions par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:15:20\r\n -Cette concurrence des moyens de \r\npaiement int\u00e9resse les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:35:15:22  19:35:18:16\r\n     Dans un petit magasin,\r\n     pour 100 frs d'achat,\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:20:15\r\n la commission varie \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:24:02\r\n      Les cartes de cr\u00e9dit\r\n  sont souvent plus gourmandes.\r\n\r\n19:35:24:04  19:35:28:20\r\nLe paiement par cash est en recul,\r\n  m\u00eame pour de petits montants.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:32:00\r\n-Les gens ont toujours moins de cash.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:34:06\r\n   Ils veulent payer facilement\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:37:09\r\n  avec des cartes ou avec TWINT.\r\n\r\n19:35:37:15  19:35:41:15\r\n-La pression sur les commissions\r\n    de paiement continuera.\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:46:07\r\nA la clef, des millions d'\u00e9conomies\r\n pour l'ensemble des commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:35:47:10  19:35:49:20\r\n  -En France, J-10 de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:52:13\r\nDes lyc\u00e9ens ont manifest\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:35:52:15  19:35:58:04\r\n          avec le slogan\r\n      \"Ni Marine ni Macron\".\r\n\r\n19:35:58:06  19:36:02:10\r\n       Ils refusent le choix\r\n    entre un candidat \"lib\u00e9ral\"\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:01\r\n   et une candidate \"dangereuse\"\r\n        pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:17\r\n        Cette manifestation\r\n        inqui\u00e8te E.Macron.\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:14:15\r\n Il reste le favori des sondages,\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:20:15\r\n  mais il n'a pas l'union sacr\u00e9e\r\n  dont J.Chirac avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:31:23\r\n  Beaucoup pourraient s'abstenir,\r\n     \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n19:36:38:01  19:36:42:16\r\n     -21 avril 2002, 20h00,\r\nla France d\u00e9couvre l'impensable.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:50:10\r\n    J-M. Le Pen au 2\u00e8me tour,\r\n       un s\u00e9isme politique\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:56:00\r\n       avec comme corollaire\r\nl'\u00e9mergence d'un front r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:36:56:02  19:37:01:13\r\nAu Final, une r\u00e9\u00e9lection triomphale\r\n          pour J.Chirac.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:04:09\r\n       15 ans plus tard,\r\nle front r\u00e9publicain se fissure.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:08:02\r\n   Premi\u00e8re br\u00e8che: C.Boutin,\r\n   ennemie du Front national,\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:10:09\r\n  ancienne ministre de Sarkozy,\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:15:08\r\n        votera M.Le Pen,\r\n  par rejet du candidat Macron.\r\n\r\n19:37:16:08  19:37:18:11\r\n -C'est un produit de la finance.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:21:05\r\n     Il n'a aucune conception\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:25:06\r\nde la souffrance du peuple de France.\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:30:13\r\n-Le \"Tout sauf Macron\" est tendance\r\nau sein de la droite conservatrice,\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:35:07\r\n comme le collectif de la Manif\r\n pour tous, soutien de Fillon,\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:40:09\r\n   qui ne suivra pas son appel\r\n         \u00e0 voter Macron.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:44:11\r\n   -Le programme d'E.Macron est,\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:47:01\r\npour les sujets famille et \u00e9ducation,\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:51:14\r\nla suite de ce qu'a fait F.Hollande.\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:58:03\r\n            Pour nous,\r\n   le 7 mai, Macron, c'est non.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:03:12\r\n -Pour le philosophe F.Hadjadj,\r\nla tentation du vote antisyst\u00e8me\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:07:05\r\n        pourrait s\u00e9duire\r\n     des \u00e9lecteurs de gauche\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:02\r\n et des d\u00e9\u00e7us du \"hollandisme\".\r\n\r\n19:38:10:13  19:38:12:21\r\n -Cette gauche devenue n\u00e9olib\u00e9rale\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:15:17\r\n    est plus \u00e0 droite, parfois,\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:18:06\r\nque certaines personnes de droite.\r\n\r\n19:38:18:08  19:38:24:00\r\nM.Le Pen a un programme \u00e9conomique\r\n plus social que celui de Macron.\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:26:11\r\n  C'est une situation paradoxale\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:30:08\r\n o\u00f9 les \u00e9tiquettes traditionnelles\r\n         volent en \u00e9clats.\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:35:10\r\n-Un \u00e9clatement du paysage politique\r\n    qui r\u00e9v\u00e8le des incertitudes\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:39:02\r\n       quant \u00e0 la solidit\u00e9\r\n      du front r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:38:41:14  19:38:44:19\r\n       -Luc Ferry, bonsoir.\r\n\r\n19:38:44:21  19:38:47:11\r\n    Vous \u00eates ancien ministre,\r\n        t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n19:38:47:12  19:38:51:22\r\n   de ce qui se passe maintenant\r\n et de ce qui s'est pass\u00e9 en 2002.\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:17\r\n           Il n'y a pas\r\n la m\u00eame union sacr\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:55:19  19:38:57:07\r\n        -C'est une \u00e9lection\r\n\r\n19:38:57:09  19:38:59:02\r\n    que la droite r\u00e9publicaine\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:00:11\r\n      ne pouvait pas perdre.\r\n\r\n19:39:00:12  19:39:04:13\r\n      Elle l'a perdue \u00e0 cause\r\n de la mise en examen de F.Fillon.\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:06:14\r\n      La droite est frustr\u00e9e.\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:09:22\r\n      En plus, comme il est \r\n     presque interdit de dire\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:14:16\r\n   qu'on va voter pour M.Le Pen,\r\nd'ailleurs, ils n'en ont pas envie,\r\n\r\n19:39:14:18  19:39:17:15\r\n\u00e7a les emp\u00eache de critiquer Macron.\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:23:00\r\nIls vont \u00eatre oblig\u00e9s de voter pour \r\nun candidat qu'ils n'ont pas soutenu\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:27:03\r\n     \u00e0 cause de ce repoussoir\r\n         qu'est M.Le Pen.\r\n\r\n19:39:27:05  19:39:31:16\r\n -Dans certains milieux de droite,\r\n     notamment conservateurs,\r\n\r\n19:39:31:18  19:39:37:07\r\n      on entend une r\u00e9sistance\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de voter Macron, pourquoi ?\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:44:15\r\n    -Parce que Macron appara\u00eet\r\ncomme un hologramme de F.Hollande.\r\n\r\n19:39:44:17  19:39:48:11\r\n   Pour des gens tr\u00e8s \u00e0 droite,\r\n\r\n19:39:48:12  19:39:52:05\r\n    des mouvements catholiques\r\n         r\u00e9actionnaires,\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:57:11\r\n        Macron repr\u00e9sente\r\n     un avatar de F.Hollande.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:01:11\r\n Ils se disent qu'ils vont encore\r\n       avoir du F.Hollande,\r\n\r\n19:40:01:13  19:40:04:05\r\n alors qu'ils auraient d\u00fb gagner.\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:07:19\r\n  C'est normal que les \u00e9lecteurs\r\n         soient frustr\u00e9s.\r\n\r\n19:40:07:21  19:40:11:07\r\n     Ca n'\u00e9nonce rien de bon \r\n     parce que le vrai sujet,\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:14:03\r\n      c'est les l\u00e9gislatives,\r\n         le coup d'apr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:14:05  19:40:16:22\r\n  C'est l\u00e0 que tout va se jouer.\r\n\r\n19:40:17:00  19:40:21:20\r\n       Est-ce que Macron aura\r\nune cohabitation, sa majorit\u00e9 \u00e0 lui ?\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:26:09\r\n       Ou est-ce qu'il aura\r\n  un Premier ministre de droite ?\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:28:19\r\n     Personne ne peut le dire.\r\n\r\n19:40:28:21  19:40:34:07\r\n C'est l\u00e0 que le destin politique\r\n    de la France va se jouer.\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:38:00\r\n    Ce n'est pas au 2\u00e8me tour;\r\n        Macron va gagner.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:41:15\r\n C'est au niveau des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:40:41:17  19:40:43:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:51:03\r\n           D\u00e8s ce soir,\r\nnous vous proposons des \u00e9clairages\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:56:23\r\n      sur la comparaison entre\r\nla politique fran\u00e7aise et la suisse.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:10\r\n           Premier volet\r\n  sur la fonction pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:03:03\r\n       Un foss\u00e9 nous s\u00e9pare.\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:15:21\r\n          -En Suisse,\r\n   \u00eatre pr\u00e9sident dure un an.\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:18:14\r\n Apr\u00e8s, un autre prend le poste.\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:25:01\r\n      Il y a eu des hommes\r\n        et des femmes...\r\n\r\n19:41:25:03  19:41:27:11\r\n A force, on oublie qui est qui\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:30:14\r\n        dans ce coll\u00e8ge\r\n   o\u00f9 on se passe le pouvoir.\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:37:03\r\nNormal, car en France, pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:40:07\r\n       \u00e7a dure longtemps\r\n   et c'est tout une affaire.\r\n\r\n19:41:40:09  19:41:47:09\r\n Et il n'y a eu que des hommes !\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:52:00\r\nDans un pays o\u00f9 on a coup\u00e9 la t\u00eate \r\ndu roi, c'est un peu bizarre, non ?\r\n\r\n19:41:52:07  19:41:54:16\r\n-Nous sommes la derni\u00e8re monarchie\r\n\r\n19:41:54:18  19:41:55:18\r\n            en Europe,\r\n\r\n19:41:55:20  19:41:59:06\r\n         voire dans toutes\r\n les grandes vieilles d\u00e9mocraties.\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:03:23\r\n   Ca appauvrit totalement notre\r\n vie publique, d\u00e9moralise le pays.\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:06:19\r\nTout le monde se dirige vers ce vote\r\n\r\n19:42:06:21  19:42:11:08\r\n  o\u00f9 on ram\u00e8ne la volont\u00e9 de tous\r\n       au pouvoir d'un seul.\r\n\r\n19:42:11:10  19:42:14:23\r\n      C'est une pr\u00e9histoire !\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:19:06\r\n  -Une pr\u00e9histoire qui s'\u00e9crit\r\n  depuis presque soixante ans\r\n\r\n19:42:19:08  19:42:22:02\r\n         et l'av\u00e8nement\r\n   de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:42:22:04  19:42:25:22\r\n     Le chef d'Etat oscille\r\n  entre monarque et pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:42:26:00  19:42:30:03\r\n   Certains ont eu envie d'une\r\n gouvernance un peu plus suisse.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:32:20\r\n-Un syst\u00e8me o\u00f9 le pr\u00e9sident tourne\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:34:05\r\n           chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:42:34:07  19:42:39:04\r\n     une pr\u00e9sidence collective,\r\nc'est \u00e0 l'oppos\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:41:14\r\nLes Fran\u00e7ais ne r\u00eavent que de \u00e7a !\r\n\r\n19:42:41:21  19:42:43:21\r\n   -Il y en a un qui a essay\u00e9.\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:46:20\r\n   -Un pr\u00e9sident qui ne veut pas\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:48:22\r\n      \u00eatre pr\u00e9sident de tout.\r\n\r\n19:42:49:00  19:42:51:23\r\n        Et en d\u00e9finitive, \r\n       responsable de rien.\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:56:15\r\n -F.Hollande s'est mis en retrait\r\net les Fran\u00e7ais le lui reprochent.\r\n\r\n19:42:56:17  19:42:59:04\r\nOn lui en veut de ne pas avoir port\u00e9\r\n\r\n19:42:59:06  19:43:01:10\r\n    une stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:04:10\r\n     Et d'\u00eatre un peu trop mou\r\n         comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:09:01\r\n -Le pr\u00e9sident \"normal\" restera\r\n comme le r\u00e8gne le moins normal\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:13:11\r\n  de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique:\r\nentre le paradoxe et l'anomalie.\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:19:08\r\n   -La lutte contre la pollution\r\n   mobilise les grandes villes:\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:22:00\r\nLondres en donne un exemple \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:26:11\r\n Une start-up britannique nettoie\r\n l'air gr\u00e2ce au mobilier urbain.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:31:14\r\n             -Londres,\r\n\u00e9touff\u00e9e par ses pics de pollution.\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:37:23\r\n      Les gaz d'\u00e9chappement\r\nsont devenus l'ennemi public No 1,\r\n\r\n19:43:38:01  19:43:41:04\r\n tuant 10'000 personnes par an.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:46:15\r\nIci, \u00e0 Chelsea, on respire mieux,\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 ce banc public.\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:54:20\r\n -L'air est frais, c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n19:43:55:08  19:43:58:17\r\n         -Une start-up\r\n  a \u00e9labor\u00e9 ce banc high-tech.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:02:20\r\n         L'air est absorb\u00e9,\r\npuis nettoy\u00e9 et trait\u00e9 chimiquement.\r\n\r\n19:44:02:22  19:44:06:02\r\n     Il est ensuite expuls\u00e9\r\n      par les accoudoirs,\r\n\r\n19:44:06:04  19:44:09:08\r\n cr\u00e9ant une bulle de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:44:09:10  19:44:14:03\r\n   La responsable de la start-up\r\nmesure le taux de particules fines.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:19:21\r\n-Les particules fines sont caus\u00e9es\r\n  par les freins et les moteurs.\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:21:21\r\n      Plus elles sont fines,\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:26:14\r\n  plus elles entrent profond\u00e9ment\r\n        dans notre syst\u00e8me.\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:31:07\r\n-Plus elle se rapproche du banc,\r\n   plus leur niveau descend.\r\n\r\n19:44:31:16  19:44:40:21\r\n        -20, 19, 18, 16...\r\n\r\n19:44:40:23  19:44:42:13\r\n       La solution n'est pas\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:45:07\r\n   de rester assis sur ce banc.\r\n\r\n19:44:45:09  19:44:51:02\r\nMais venir ici peut offrir un moment\r\n de r\u00e9pit \u00e0 l'abri de l'air sale.\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:55:10\r\n -200 stations mesurent la qualit\u00e9\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:57:19\r\n        de l'air \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:02:13\r\n  Elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les limites\r\nde pollution admises pour une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:45:02:15  19:45:04:03\r\n     en cinq jours seulement !\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:08:22\r\nL'invention d'Airlabs a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e\r\n  par des experts ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:12:10\r\n-Le syst\u00e8me enl\u00e8ve les gaz du diesel,\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:15:13\r\n     c'est bien pour nettoyer\r\n\r\n19:45:15:15  19:45:18:10\r\n         l'air localement.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:24:22\r\n  -La start-up collabore avec des\r\nscientifiques sur d'autres projets,\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:30:19\r\n   en int\u00e9grant sa technologie\r\n    aux terrasses et abribus.\r\n\r\n19:45:35:19  19:45:43:06\r\n -Un navire espion russe est entr\u00e9 \r\nen collision avec un cargo togolais.\r\n\r\n19:45:43:08  19:45:48:05\r\n    Une br\u00e8che sous la ligne de\r\nflottaison a eu raison du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:52:02\r\n  Les garde-c\u00f4tes turcs ont port\u00e9\r\n       secours \u00e0 l'\u00e9quipage,\r\n\r\n19:45:52:04  19:45:53:18\r\n       qui est sain et sauf.\r\n\r\n19:45:53:20  19:45:59:15\r\n En revanche, le navire togolais \r\n n'a subi que de l\u00e9gers dommages.\r\n\r\n19:46:01:00  19:46:04:04\r\n       L'\u00e9cole de l'avenir \r\n      se construit \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:08:07\r\n    Une p\u00e9pini\u00e8re de start-up\r\n  dans ce domaine est inaugur\u00e9e.\r\n\r\n19:46:08:09  19:46:12:11\r\n  On y d\u00e9veloppera les techniques\r\n    de cours donn\u00e9s \u00e0 distance.\r\n\r\n19:46:13:10  19:46:17:23\r\n         -Voici Thymio,\r\n un robot destin\u00e9 aux \u00e9coliers.\r\n\r\n19:46:18:01  19:46:22:21\r\n  Et ces enseignants apprennent\r\n  \u00e0 programmer le petit robot.\r\n\r\n19:46:23:05  19:46:26:16\r\n            -Vous tapez,\r\nil fera de la musique et s'arr\u00eatera.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:30:10\r\n-L'homme et la machine dialoguent.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:32:04\r\n       -C'est de comprendre\r\n\r\n19:46:32:06  19:46:33:11\r\n        le concept de base,\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:35:18\r\n comment l'ordinateur fonctionne.\r\n\r\n19:46:35:20  19:46:40:23\r\nEt on peut le faire avec ces petits\r\nrobots, puis appliquer ces concepts\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:44:21\r\nsur des voitures, des ordinateurs,\r\n        des cam\u00e9ras, etc.\r\n\r\n19:46:45:04  19:46:48:08\r\n   -Thymio est une technologie\r\n         de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:46:48:10  19:46:53:16\r\nTout comme cette visite virtuelle et\r\np\u00e9dagogique d'un tableau de Van Gogh\r\n\r\n19:46:53:18  19:46:56:15\r\n    que l'on peut repeindre.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:00:03\r\n-C'est allier la connaissance du jeu,\r\n\r\n19:47:00:05  19:47:01:11\r\n        la \"gamification\",\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:03:09\r\n   \u00e0 la science de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:16\r\n     On apprend toujours mieux\r\n           en s'amusant.\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:10:06\r\n  -Et comment le monde digital\r\ninfluence la mani\u00e8re d'enseigner.\r\n\r\n19:47:10:08  19:47:13:18\r\n        Ici, 30 start-up\r\n     repenseront l'\u00e9ducation\r\n\r\n19:47:13:20  19:47:17:05\r\n dans cet incubateur de l'EPFL.\r\n\r\n19:47:18:14  19:47:20:23\r\n  -Je voyais ces petites start-up\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:22:14\r\n        sorties de mon labo\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:16\r\n       et un peu solitaires.\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:28:21\r\n  Et je voyais d'autres start-up\r\n         plus dynamiques\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:31:15\r\n    avec des gens exp\u00e9riment\u00e9s\r\n       dans le management.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:36:00\r\n    Alors mettons-les ensemble,\r\net c'est le pari de cet incubateur.\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:39:00\r\n    -Parier sur le renouveau\r\n   est presque une obligation\r\n\r\n19:47:39:02  19:47:42:01\r\n       pour ne pas manquer\r\n     la r\u00e9volution digitale.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:43:23\r\n        Parole de profs.\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:47:00\r\n-C'est surprenant de voir un enfant\r\n\r\n19:47:47:02  19:47:48:13\r\n     de 5 ans se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:51:02\r\n-Les enfants nous conduisent \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:53:17\r\n Leur int\u00e9r\u00eat va dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:53:19  19:47:57:18\r\n    On est oblig\u00e9 de les suivre\r\n     pour ne pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9\r\n\r\n19:47:57:20  19:48:01:18\r\n   par les futures g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:06:17\r\n  -Ce premier incubateur en Suisse\r\npour les technologies de l'\u00e9ducation\r\n\r\n19:48:06:19  19:48:08:17\r\na trois ans pour faire ses preuves.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:14:19\r\n   -La Suisse ne r\u00e9int\u00e9grera pas\r\n le programme Erasmus+ avant 2021.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:18:14\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient\r\n      la solution provisoire\r\n\r\n19:48:18:16  19:48:21:18\r\n           mise en place\r\n  apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:25:19\r\n      Une d\u00e9cision contest\u00e9e\r\npar les associations estudiantines.\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:28:08\r\nUne p\u00e9tition en ligne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:33:18\r\n Le monde politique s'est d\u00e9chir\u00e9\r\n     sur la conduite \u00e0 avoir\r\n\r\n19:48:33:20  19:48:37:10\r\n         face \u00e0 l'Europe\r\n apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:41:11\r\n  Plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    ont essuy\u00e9 des critiques,\r\n\r\n19:48:41:12  19:48:46:19\r\n        comme D.Burkhalter,\r\ndont la strat\u00e9gie est mise en cause.\r\n\r\n19:48:49:19  19:48:53:07\r\n-Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n           n'a plus tenu\r\n\r\n19:48:53:09  19:48:57:02\r\n    de conf\u00e9rence de presse\r\n \u00e0 propos de l'UE depuis 2 ans.\r\n\r\n19:48:57:04  19:49:00:08\r\n     Ce choix est critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:04:15\r\n        -On ne le sent pas.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:06:01\r\n          On ne sait pas\r\n\r\n19:49:06:03  19:49:09:03\r\n ce qu'il veut avec sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:13:08\r\n           Il est isol\u00e9\r\n    au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:13:19  19:49:19:21\r\n      -Un silence politique\r\n       qui s\u00e8me le doute.\r\n\r\n19:49:19:23  19:49:24:18\r\n  A Bruxelles, il ne parle pas \r\n beaucoup de la Suisse non plus.\r\n\r\n19:49:24:20  19:49:29:19\r\n    En 7 ans, il a effectu\u00e9 \r\n   trois visites officielles.\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:34:03\r\n   D'autres visites portaient\r\n      sur d'autres sujets,\r\n\r\n19:49:34:05  19:49:37:02\r\n  comme la situation en Syrie.\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:41:17\r\n      D.Burkhalter pr\u00e9f\u00e8re\r\n  le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate diplomatique.\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:47:04\r\n-Il n'a pas le style de M.Calmy-Rey.\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:49:13\r\n    Il a un style fait de tact\r\n\r\n19:49:49:15  19:49:51:11\r\n         et de discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:55:22\r\n    On aimerait l'entendre plus\r\n     sur le dossier europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:56:00  19:50:02:04\r\n         mais les Suisses\r\n  sont satisfaits de son travail.\r\n\r\n19:50:03:21  19:50:06:14\r\n-Peu bavard, il n'est pas sourd.\r\n\r\n19:50:06:16  19:50:11:18\r\n     Il r\u00e9pond aux critiques\r\n        et tient le cap.\r\n\r\n19:50:13:01  19:50:15:01\r\n   -Je comprends les critiques,\r\n\r\n19:50:15:03  19:50:17:01\r\n   mais la politique europ\u00e9enne\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:19:16\r\nse construit par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:24:11\r\nCe dernier travaille \u00e0 la strat\u00e9gie\r\n   dans cette nouvelle situation\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:28:23\r\n qui se d\u00e9veloppe depuis janvier.\r\n\r\n19:50:29:01  19:50:36:07\r\nJe parlerai quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\naura d\u00e9cid\u00e9, ce qui n'est pas le cas.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:44:09\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera\r\n  cet \u00e9t\u00e9 du fond de ce sujet.\r\n\r\n19:50:47:08  19:50:50:13\r\n    -Le CHUV tire le 1er bilan\r\n        d'une exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:50:50:15  19:50:56:02\r\n Le 1er H\u00f4tel des Patients est l\u00e0,\r\n notamment pour loger une personne\r\n\r\n19:50:56:04  19:51:04:01\r\n      avant une intervention,\r\n    ou accueillir des familles.\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:12:09\r\n   -Depuis 6 jours, Christian\r\n  accompagne sa femme, Nadine,\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:15:15\r\n      hospitalis\u00e9e au CHUV\r\n   pour une lourde op\u00e9ration.\r\n\r\n19:51:15:22  19:51:17:16\r\n        -Ca va petit chou ?\r\n              -Ca va.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:21:19\r\n   -Ils dorment dans l'unique \r\n  H\u00f4tel des Patients de Suisse,\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:24:03\r\n         proche du CHUV.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:34:00\r\n        -Dans ce cadre-l\u00e0,\r\n    on est presque en vacances.\r\n\r\n19:51:34:02  19:51:36:22\r\nLes douleurs rappellent quand m\u00eame\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:40:12\r\n que vous n'\u00eates pas en vacances.\r\n\r\n19:51:40:19  19:51:43:01\r\n      -La vue est agr\u00e9able,\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:08\r\n un environnement peu m\u00e9dicalis\u00e9\r\n  et un cadre qui change tout.\r\n\r\n19:51:47:15  19:51:49:16\r\n   -On est presque \u00e0 la maison,\r\n\r\n19:51:49:18  19:51:53:12\r\nmais avec des soins en permanence.\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:56:01\r\n          Ca, c'est cool.\r\n\r\n19:51:56:07  19:52:01:11\r\n -Ouvert depuis 6 mois, l'h\u00f4tel \r\npeine \u00e0 remplir ses 114 chambres.\r\n\r\n19:52:06:00  19:52:11:04\r\nUn demi-succ\u00e8s: le CHUV s'est engag\u00e9\r\n    \u00e0 remplir 70 % des chambres.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:14:11\r\n-Si on lance une nouvelle structure,\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:16:15\r\n  les lits ne se remplissent pas\r\n\r\n19:52:16:17  19:52:18:07\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:16\r\n          C'est en hiver\r\n qu'on est vraiment plein au CHUV.\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:26:09\r\n         L'hiver prochain,\r\non sera plein au CHUV et \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:52:26:15  19:52:29:06\r\n         -Un demi-succ\u00e8s\r\n     sur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n19:52:29:08  19:52:31:05\r\n  mais pas sur le plan humain.\r\n\r\n19:52:31:07  19:52:33:14\r\nLe personnel est aux petits soins\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:36:18\r\n            avec Gill,\r\ndont le mari est gravement malade.\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:40:05\r\n       Elle s\u00e9journe ici\r\n  pour le voir tous les jours.\r\n\r\n19:52:40:12  19:52:43:11\r\n    -Quand vous avez un proche\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:46:11\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital, c'est tr\u00e8s angoissant.\r\n\r\n19:52:46:12  19:52:52:01\r\n Au lieu de rentrer chez soi chaque\r\nsoir, \u00e7a fait du bien de revenir ici.\r\n\r\n19:52:52:09  19:52:56:02\r\n       -G\u00e9r\u00e9 par le CHUV\r\net une soci\u00e9t\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re priv\u00e9e,\r\n\r\n19:52:56:04  19:52:59:15\r\n      l'h\u00f4tel veut attirer\r\n    les voyageurs classiques.\r\n\r\n19:52:59:17  19:53:02:02\r\n La chambre double est 195 frs.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:07:13\r\n     -Nous voterons le 21 mai\r\n   sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:53:07:15  19:53:10:22\r\n         Passons en revue\r\n     les arguments principaux:\r\n\r\n19:53:11:00  19:53:14:08\r\n             ce soir,\r\n l'avenir des chauffages \u00e0 mazout.\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:17:20\r\n       Quel serait l'effet \r\n      en cas d'acceptation ?\r\n\r\n19:53:19:15  19:53:22:11\r\n      -Fait pas chaud, hein !\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:27:02\r\n     Il a fait -6, cette nuit.\r\n\r\n19:53:27:09  19:53:30:06\r\n     -Dans le haut du canton\r\n          de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:53:30:08  19:53:33:21\r\nles Perrin se chauffent au mazout.\r\n\r\n19:53:33:23  19:53:39:18\r\nLa famille tient un petit restaurant\r\n       et fait de l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:53:42:02  19:53:47:09\r\n   -Je vous montre la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:49:01\r\n       Comme je ne suis pas\r\n\r\n19:53:49:03  19:53:51:01\r\n      propri\u00e9taire de for\u00eat,\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:59:14\r\n   le moyen le meilleur march\u00e9,\r\n         c'est le mazout.\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:06:06\r\n-En Suisse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des\r\nb\u00e2timents sont chauff\u00e9s comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:12:17\r\n   Les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie\r\n\u00e9nerg\u00e9tique attaquent sur ce point.\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:17:00\r\n     -\"Les chauffages \u00e0 huile \r\n    seront interdits d\u00e8s 2029.\"\r\n\r\n19:54:17:02  19:54:22:10\r\n   -Est-ce qu'on peut vraiment\r\n     les interdire en 2029 ?\r\n\r\n19:54:22:18  19:54:25:16\r\n-Oui, puisque Madame Leuthard veut\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:29:07\r\narriver \u00e0 la consommation \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:31:07\r\n             de 1966.\r\n\r\n19:54:31:09  19:54:37:19\r\n      Il faudra donc prendre \r\n     des mesures draconiennes.\r\n\r\n19:54:38:02  19:54:42:21\r\n -En r\u00e9alit\u00e9, le paquet soumis au\r\nvote ne pr\u00e9voit pas l'interdiction\r\n\r\n19:54:42:23  19:54:45:17\r\n            d\u00e8s 2029.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:51:16\r\n    -Les beaux calculs de Berne\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:55:15\r\n   ne changeront pas ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:55:17  19:55:00:11\r\n    Le mazout restera toujours\r\n         meilleur march\u00e9.\r\n\r\n19:55:00:13  19:55:07:10\r\nPour rien au monde je ne changerai\r\n    mon syst\u00e8me de chauffage.\r\n\r\n19:55:07:17  19:55:15:03\r\n-Le 21 mai, ils seront sans doute\r\n      nombreux \u00e0 voter NON.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:22:08\r\n-Apr\u00e8s M.Albasini, hier \u00e0 Champ\u00e9ry,\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:26:10\r\n        c'est Stephan Kueng\r\nqui l'a emport\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bulle,\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:31:01\r\n  au Tour de Romandie, au sprint,\r\n  dans des conditions difficiles.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:34:02\r\n      Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n        pas de changement:\r\n\r\n19:55:34:04  19:55:36:11\r\n F.Felline est toujours en jaune.\r\n\r\n19:55:38:05  19:55:41:15\r\n         Le Salon du Livre\r\n   a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:46:15\r\n    avec une tendance du moment,\r\nune litt\u00e9rature pour enfants r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:50:06\r\n            Les auteurs\r\n  veulent sortir des st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:56:22\r\n        -Au Salon du Livre,\r\nles enfants ont l'embarras du choix.\r\n\r\n19:55:57:00  19:56:02:10\r\nQuand on les interroge sur leurs\r\nh\u00e9ros, un m\u00eame constat revient.\r\n\r\n19:56:03:01  19:56:05:13\r\n-Dans tous les romans que j'ai lus,\r\n\r\n19:56:05:15  19:56:07:12\r\n  il n'y avait jamais d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n19:56:07:14  19:56:09:18\r\n-Les h\u00e9ros sont souvent des gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:56:09:20  19:56:12:14\r\n    -Tu aimerais qu'une fille\r\n        soit l'h\u00e9ro\u00efne ?\r\n\r\n19:56:12:16  19:56:16:08\r\n          -Ca m'est \u00e9gal.\r\n\r\n19:56:16:16  19:56:20:15\r\n    -Nombreux sont les livres\r\n  qui donnent encore aux filles\r\n\r\n19:56:20:17  19:56:23:12\r\n    des r\u00f4les moins glorieux\r\n        qu'aux gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:56:30:03  19:56:33:09\r\n      Des histoires roses\r\n  contre des bricolages bleus.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:37:09\r\n   Pour d\u00e9cloisonner tout \u00e7a, \r\n  cette docteure en psychologie\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:42:03\r\n   a cr\u00e9\u00e9, en 2006, lab-elle, un\r\ncatalogue de livres sans st\u00e9r\u00e9otypes\r\n\r\n19:56:42:05  19:56:44:16\r\n   sur Internet et sur papier.\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:47:23\r\n           -Le probl\u00e8me\r\n  par rapport au mod\u00e8le f\u00e9minin,\r\n\r\n19:56:48:01  19:56:50:05\r\n   c'est deux choses: la mani\u00e8re\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:52:10\r\n   dont on pr\u00e9sente les filles,\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:58:19\r\n   elles servent de faire-valoir\r\n aux gar\u00e7ons, elles sont passives.\r\n\r\n19:56:58:21  19:57:02:09\r\n       Et il y a la mani\u00e8re\r\n   dont on pr\u00e9sente les femmes,\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:05:17\r\n        qui sont le mod\u00e8le\r\n  pour s'inspirer pour le futur.\r\n\r\n19:57:05:19  19:57:09:01\r\n Si la soci\u00e9t\u00e9 veut que les filles\r\n       s'engagent davantage\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:12:05\r\n       dans des professions\r\n   scientifiques et techniques,\r\n\r\n19:57:12:07  19:57:16:06\r\n il faut leur proposer des mod\u00e8les\r\n de femmes positives, valoris\u00e9es.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:21:21\r\n  -Ce clip, qui a fait le buzz,\r\n     montre le peu de livres\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:25:09\r\n         qui contiennent\r\n des personnages f\u00e9minins actifs\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:14\r\n dans une biblioth\u00e8que d'enfant.\r\n\r\n19:57:27:16  19:57:30:16\r\n        Pour y rem\u00e9dier,\r\n    deux Italiennes ont \u00e9crit\r\n\r\n19:57:30:18  19:57:33:16\r\n       \"Histoires du soir\r\n     pour filles rebelles\".\r\n\r\n19:57:33:18  19:57:38:10\r\n    Des femmes qui ont r\u00e9ussi\r\n     dans tous les domaines.\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:43:07\r\n   En Suisse, Christine Pomp\u00e9i\r\na cr\u00e9\u00e9 pour sa fille une h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n19:57:43:09  19:57:49:18\r\n      Maelys, qui enqu\u00eate\r\naux quatre coins de la Romandie.\r\n\r\n19:57:49:20  19:57:53:07\r\n Elle en est d\u00e9j\u00e0 au 13\u00e8me tome.\r\n\r\n19:57:53:18  19:57:57:08\r\n      -Je voulais que ce soit\r\n       une fille casse-cou,\r\n\r\n19:57:57:10  19:57:59:05\r\n     qui ose dire les choses,\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:00:19\r\n       qui ait peur de rien.\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:04:23\r\n     Elle enqu\u00eate avec Lucien,\r\n       son meilleur copain,\r\n\r\n19:58:05:01  19:58:07:03\r\n      qui est un peu peureux.\r\n\r\n19:58:07:05  19:58:12:07\r\n  Ca me faisait plaisir de mettre\r\n     un gar\u00e7on un peu peureux.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:17:12\r\n  -Les gar\u00e7ons lisent autant les\r\naventures de Maelys que les filles.\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:22:15\r\n Les enfants ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0\r\ndevanc\u00e9 les mod\u00e8les litt\u00e9raires.\r\n\r\n19:58:24:02  19:58:27:17\r\n            -On termine\r\n  par ces images extraordinaires.\r\n\r\n19:58:27:19  19:58:32:02\r\n         Cassini a acc\u00e8s\r\n    \u00e0 des r\u00e9gions inexplor\u00e9es,\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:35:18\r\n   entre Saturne et ses anneaux.\r\n\r\n19:58:35:20  19:58:38:12\r\nOn rep\u00e8re m\u00eame la Terre de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:45:14\r\n  -Apr\u00e8s 20 ans de p\u00e9rip\u00e9ties,\r\n  c'est sa derni\u00e8re aventure.\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:48:05\r\n       La sonde am\u00e9ricaine\r\n        vient d'effectuer\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:51:19\r\n       sa premi\u00e8re plong\u00e9e\r\n  entre Saturne et ses anneaux.\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:54:09\r\n  En orbite autour de Saturne,\r\n\r\n19:58:54:11  19:58:57:22\r\n        elle va r\u00e9it\u00e9rer\r\n      cet exploit 22 fois.\r\n\r\n19:58:58:00  19:59:03:06\r\nCassini s'est approch\u00e9e au plus pr\u00e8s\r\n       de la couche nuageuse.\r\n\r\n19:59:03:09  19:59:06:03\r\n        Elle va analyser\r\n      la poussi\u00e8re cosmique\r\n\r\n19:59:06:05  19:59:10:14\r\n     et faire des pr\u00e9l\u00e8vements\r\nde particules \u00e0 travers les anneaux.\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:14:07\r\nLeur but: r\u00e9colter des informations\r\n         sur leur origine\r\n\r\n19:59:14:09  19:59:17:08\r\n  et sur la composition interne\r\n           de Saturne.\r\n\r\n19:59:17:10  19:59:25:04\r\nA la mi-septembre, Cassini terminera\r\n   son voyage en se d\u00e9sint\u00e9grant.\r\n\r\n19:59:25:06  19:59:29:09\r\n Le 12 avril, elle nous envoyait\r\n      cette photo de nous.\r\n\r\n19:59:29:11  19:59:33:08\r\nCe petit point, c'est notre Terre\r\n\r\n19:59:33:10  19:59:37:22\r\n       vue \u00e0 une distance\r\n    de 1,4 mia de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:59:40:05  19:59:44:11\r\n  -Je vous rappelle cette fraude\r\n      r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par 24 Heures.\r\n\r\n19:59:44:13  19:59:49:14\r\nDes entreprises de la construction\r\n ont per\u00e7u des indemnit\u00e9s indues\r\n\r\n19:59:49:16  19:59:54:08\r\n   venant de la caisse cantonale\r\n       de ch\u00f4mage vaudoise.\r\n\r\n19:59:54:10  19:59:57:18\r\n       Deux employ\u00e9s d'Unia\r\n    font l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:02:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:04:15\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:06:21\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:12:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux, \r\n   A.Huber, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030978\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:34) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est une fraude colossale qui est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par 24 heures des entreprises de la construction ont per\u00e7u des millions d'indemnit\u00e9s indues, venant de la Caisse cantonale de ch\u00f4mage vaudoise 2 employ\u00e9es du syndicat Unia font l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:03:19) [91%] : \r\nNotre reportage sur cette droite fran\u00e7aise qui r\u00e9pugnent \u00e0 voter Macron c'est un grand sujet d'inqui\u00e9tude pour le candidat beaucoup de catholiques conservateurs sont tent\u00e9s de s'abstenir, voire m\u00eame de rallier Marine Le Pen, on entendra l'ancien ministre Luc Ferry il explique la frustration de ces gens de droite qui voit son lui ont Macron je cite un hologramme de Fran\u00e7ois Hollande, le CHUV \u00e0 Lausanne tire le 1er bilan d'une exp\u00e9rience observ\u00e9e par tous les cantons, le 1er h\u00f4tel des patients eux- m\u00eame accueillir les familles des personnes hospitalis\u00e9es, le Salon du livre de Gen\u00e8ve ouvre ses portes, parmi les tendances une nouvelle litt\u00e9rature pour enfants, elle change l'image de la femme fait la chasse aux st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:30) [88%] : \r\nDepuis ces extraordinaires images venues de l'espace la sonde Cassini, visite des r\u00e9gions jusqu'\u00e0 maintenant inexplor\u00e9 entre la plan\u00e8te Saturne et ses anneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:46) [95%] : \r\nLa Caisse cantonale de ch\u00f4mage vaudoise a \u00e9t\u00e9 victime d'une fraude qui se chiffrent en millions, nos confr\u00e8res de 24 heures le r\u00e9v\u00e8lent et la machine judiciaire s'est mise en marche, le monde de la construction et le syndicat Unia sont concern\u00e9s C\u00e9cile during Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:04:17) [95%] : \r\nCoup de filet spectaculaire cette semaine dans une vingtaine d'entreprises de la construction de plusieurs cantons des perquisitions, des interpellations pour d\u00e9jouer une vaste fraude selon l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public Vaudois de tr\u00e8s nombreux travailleurs auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s abusivement \u00e0 la Caisse cantonale de ch\u00f4mage afin de percevoir indument d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 en cas d'insolvabilit\u00e9, cela concerne donc des situations de faillite essentiellement du domaine du ferraillage selon 24 heures des entreprises apparemment pas affili\u00e9s \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:39) [93%] : \r\nC'est un secteur de sous- traitance essentiellement, o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu d'entreprises qui sont affili\u00e9s ou manque chez nous, il y a des entreprises qui se cr\u00e9ent, qui se ferme et puis o\u00f9 le l'ancien patron va peut-\u00eatre ouvrir un petit peu plus loin une une nouvelle entreprise sous son nom ou le nom de quelqu'un d'autre, et c'est peut-\u00eatre un peu ce que le gros d\u00e9faut de notre syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:39 > 0:04:52) [94%] : \r\nSur le mode op\u00e9ratoire peu de certitudes, l'entreprise en difficult\u00e9 ne paie plus ses employ\u00e9es fait faillite et d\u00e9clare semble-t-il plus de salari\u00e9s qu'elle n'en a en r\u00e9alit\u00e9 le patron empoche les indemnit\u00e9s des employ\u00e9 fictif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:08) [95%] : \r\nL'affaire semble montrer des d\u00e9ficits de contr\u00f4le dans le cadre des faillites, selon certaines sources, la liste des employ\u00e9 fictif a pu obtenir la caution des complices pr\u00e9sum\u00e9s de chez Unia et cela aurait suffi \u00e0 la caisse pour verser les indemnit\u00e9s sur un compte \u00e0 quel nom, cela reste un myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:09 > 0:05:13) [86%] : \r\nBas\u00e9 l'un \u00e0 Lausanne, l'autre \u00e0 Berne, les 2 syndicalistes sous enqu\u00eate ont \u00e9t\u00e9 suspendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:31) [75%] : \r\nS'il savait que, ils ont fait des trucs il logo, ils sont loin avec effet mais \u00e0 dire c'est en ce terme parce que c'est juste inadmissible que 2 collaborateurs du 110 cas acquise battent pour compte ce type de magouille et de fraude \u00e0 soit l'un des trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:41) [95%] : \r\nLes et la Caisse cantonale de ch\u00f4mage confirme avoir port\u00e9 plainte en juillet 2016 et n'en dira pas plus, quant au minist\u00e8re public il communiquera, mardi prochain, au terme des auditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:53) [94%] : \r\nLes employ\u00e9es du groupe am\u00e9ricain Thermo Fisher ont repris le travail apr\u00e8s 5 jours de gr\u00e8ve, il s'opposait au plan de d\u00e9localisations, un protocole d'accord est conclu sur la suite des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:07) [95%] : \r\nLe g\u00e9ant de la t\u00e9l\u00e9phonie Samsung s'attaque au march\u00e9 suisse pour ce qui est des paiements par mobile, le potentiel est gigantesque, il s'agit notamment de ces centaines de millions de commissions pay\u00e9es par les commer\u00e7ants, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:22) [94%] : \r\nApr\u00e8s les femmes, ce grand patron de Samsung a fait le d\u00e9placement depuis la Cor\u00e9e, l'enjeu est d'importance, en Suisse, les acteurs du paiement par carte se partagent 350 millions de commissions chaque ann\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9tranger, le paiement par mobile explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:06:34) [88%] : \r\nDans les premiers 18 mois on a d\u00e9pass\u00e9 4 milliards de francs de volume d'achat globalement alors qu'on a l\u00e0 \u00e7a me Semp\u00e9 seulement disponible dans les 14 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:57) [92%] : \r\nSamsung d\u00e9barque une ann\u00e9e apr\u00e8s, Apple sur un march\u00e9 des paiements en pleine \u00e9volution en face de ces 2 g\u00e9ants, les acteurs suisses ont serr\u00e9 les rangs puisque la majorit\u00e9 des banques Allia Coop Migros Swisscom PostFinance au total une trentaine d'acteurs se sont unies pour lancer Twin Twin te aujourd'hui le poids lourd du march\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:58 > 0:07:10) [86%] : \r\nTwint tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui la num\u00e9ro un mandat permanent, Suisse et puis non, envisageant un 1000000 de clients actifs, et puis \u00e7a se transforme, environ 50 millions \u00e0 100 millions de transactions par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:11 > 0:07:29) [94%] : \r\nCette concurrence des moyens de paiement, int\u00e9resse les commer\u00e7ants car les commissions ici pour un achat de 100 francs dans ce petit magasin varient \u00e9norm\u00e9ment les cartes de cr\u00e9dit \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement les plus gourmandes des diff\u00e9rences d'autant plus importante que le paiement par cash est en recul, m\u00eame pour de petits montants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:38) [86%] : \r\nBah, la tendance aujourd'hui les gens de moins en moins de cash et ils veulent vraiment payer le plus facilement possible avec des cartes au nouveau syst\u00e8me comme Twint pacson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:47) [94%] : \r\nLa pression sur les commissions de paiement va continuer \u00e0 la cl\u00e9, des millions d'\u00e9conomies pour l'ensemble des commer\u00e7ants suisses merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:08:06) [87%] : \r\nEn France, J moins 10 des \u00e9lections des mouvements lyc\u00e9ens qui s'affiche anticapitalistes et antifascistes ont r\u00e9uni une manifestation \u00e0 Paris avec ce slogan ni Marine ni macro, il refuse le choix entre candidats qu'il juge trop lib\u00e9rale et une candidate qui le voient comme au danger pour les d\u00e9mocraties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:09 > 0:08:37) [92%] : \r\nCette manifestation est le sympt\u00f4me d'une situation qui peut inqui\u00e9ter, Emmanuel Macron, il reste en l'\u00e9tat, le grand favori des sondages, mais il n'a pas pour lui, cette esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e, dont Jacques Chirac avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup de gens de gauche pourraient s'abstenir, idem pour des ex- \u00e9lecteurs de Fran\u00e7ois Fillon, \u00e0 droite notamment les catholiques, conservateurs, certains m\u00eame pouvant \u00eatre tent\u00e9s par Marine Le Pen, le reportage de Damien M\u00e9tro Marie- \u00c9milie Cattier sert Cherruau et Olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:09:00) [92%] : \r\n21 avril 2002 il est tout juste 20 heures la France d\u00e9couvre avec stupeur l'imp\u00f4t \u00e7a y voit \u00e9norme surprise, Jean-Marie Le Pen Jean-Marie Le Pen au 2\u00e8me tour un s\u00e9isme politique avec comme corollaire l'\u00e9mergence d'un front r\u00e9publicain en France et au final une r\u00e9\u00e9lection triomphale pour Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:16) [91%] : \r\n15 ans plus tard, le front r\u00e9publicain se fissure premi\u00e8res br\u00e8ches Christine Boutin ennemi d\u00e9clar\u00e9 du Front national, ancienne ministre de Nicolas Sarkozy, elle votera Marine Le Pen, par rejet total du candidat Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:16 > 0:09:26) [96%] : \r\nC'est un pur produit de la finance, il n'a aucun aucune conception de la de la fragilit\u00e9 et de la souffrance du peuple de France aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:26 > 0:09:42) [93%] : \r\nLe tout sauf Macron est tr\u00e8s tendance au sein de la droite ultra- conservatrice comme le collectif de la Manif pour tous ind\u00e9fectible soutien de Fran\u00e7ois Fillon, il ne suivra pas l'appel du champion d\u00e9chu des r\u00e9publicains \u00e0 voter Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:42 > 0:09:59) [84%] : \r\nLe programme d'Emmanuel Macron, qui est pour les sujets Famille, \u00c9ducation l'exact, suite de ce caf\u00e9 de ce a initi\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande et donc nous savons qu'il qu'il ne nous on vote Macron le 7 mai macron c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:59 > 0:10:10) [84%] : \r\nPour le philosophe fran\u00e7ais Fabrice Hadjadj \u00e0 cette tentation du vote contestataire anti- syst\u00e8me pourrait tout autant s\u00e9duire des \u00e9lecteurs de gauche et dits d\u00e9\u00e7us du Hall en 10 mois et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:10 > 0:10:30) [89%] : \r\nCette gauche qui est devenu n\u00e9o- lib\u00e9rale, elle est beaucoup plus \u00e0 droite, parfois que certaines personnes de droite et Marine Le Pen, de son c\u00f4t\u00e9 a un programme \u00e9conomique qui est plus social que celui d'Macron, donc on est l\u00e0 dans une situation extr\u00eamement paradoxale o\u00f9 toutes les \u00e9tiquettes traditionnelles vole en \u00e9clats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:10:40) [96%] : \r\nUn \u00e9clatement du paysage politique fran\u00e7ais qui r\u00e9v\u00e8le de profondes fractures et pas mal d'incertitudes quant \u00e0 la solidit\u00e9 du front r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:43 > 0:10:56) [96%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates ancien ministre t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 de ce qui se passe maintenant, et de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2002 Jean-Marie Le Pen contre Jacques Chirac il y a pas tout \u00e0 fait la m\u00eame union sacr\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:56 > 0:11:28) [94%] : \r\nC'est une \u00e9lection que la droite r\u00e9publicaine ne pouvait pas perdre, or elle a perdu \u00e0 cause de la mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon et donc \u00e9videmment la droite est extraordinairement frustr\u00e9s et en plus, comme il est quasiment interdit de dire qu'on va voter pour Marine Le Pen dans les gens de droite r\u00e9publicain n'ont pas envie de voter pour Marine Le Pen, mais en m\u00eame temps \u00e7a les emp\u00eache de critiquer Matt macron donc c'est extr\u00eamement frustrant pour eux parce qu'ils vont \u00eatre oblig\u00e9s de voter pour un candidat qu'ils n'ont pas soutenu \u00e0 cause de ce repoussoir qu'est Marine Le Pen aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:28 > 0:11:38) [92%] : \r\nOn entend dans certains milieux de droite, notamment catholiques conservateurs une sorte de de r\u00e9sistance \u00e0 l'id\u00e9e de glisser le bulletin Macron pourquoi cette r\u00e9sistance oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:40 > 0:12:42) [91%] : \r\nBen parce que Macron appara\u00eet comme un hologramme de de Fran\u00e7ois Hollande et donc pour des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 droite, comme ceux de sens commun, par exemple, donc ces mouvements catholiques tr\u00e8s r\u00e9actionnaire macron repr\u00e9sente \u00e0 nouveau un avatar de Fran\u00e7ois Hollande, donc ils mais normalement on aurait d\u00fb gagner maintenant, on va encore avoir 5 ann\u00e9es de Fran\u00e7ois Hollande bis, c'est normal qu'il soit frustr\u00e9 s\u00fbrement que les \u00e9lecteurs soient extraordinairement frustr\u00e9s aujourd'hui d'ailleurs \u00e7a n'annonce rien de bon parce que le vrai sujet, on n'en parle pas, c'est les l\u00e9gislatives, \u00e9videmment, c'est le coup d'apr\u00e8s, hein, c'est la 3\u00e8me mi- temps si je puis dire, c'est l\u00e0 que tout va se jouer, est ce que Macron aura une cohabitation ou pas, ce qu'il aura sa majorit\u00e9 \u00e0 lui ou est-ce qu'il aura un 1er ministre de droite Fran\u00e7ois Baroin oui, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, par exemple, \u00e7a personne ne peut le dire aujourd'hui, mais c'est l\u00e0 que \u00e7a va v\u00e9ritablement jou\u00e9, c'est l\u00e0 que le destin de la France pour les 5 ann\u00e9es qui viennent, sur le plan politique va se jouer, ce n'est pas maintenant c'est pas au 2\u00e8me tour Macron va gagner, c'est au niveau des l\u00e9gislatives que \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:42 > 0:12:43) [92%] : \r\nLuc Ferry, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:44 > 0:12:46) [99%] : \r\nJe vous en prie avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:46 > 0:13:12) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 avec Luc Ferry dans cette \u00e9lection qui passionne bon nombres de Suisse, nous vous proposons d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie d'\u00e9clairage sur la comparaison entre la culture politique des Fran\u00e7ais, et celle des Suisses 1er volet sur la fonction pr\u00e9sidentielle foss\u00e9 nous s\u00e9pare, il suffit d'observer le bureau du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le fameux salons dor\u00e9s de l'\u00c9lys\u00e9e, avec son tapis de la savonnerie qui date de Louis XIV, Claire Burgy, Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:19) [96%] : \r\nEn Suisse, pr\u00e9sident c'est un job qui dure un an et puis apr\u00e8s c'est un autre qui prend le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:35) [88%] : \r\nIl y a eu, lui, lui, lui ou encore lui et m\u00eame elle est, elle est, elle, le hic, c'est qu'\u00e0 force, on oublie qui est qui dans ce coll\u00e8ge o\u00f9 on se passe le pouvoir et \u00e7a arrive m\u00eame aux plus illustres, Monsieur Couty normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:35 > 0:13:52) [94%] : \r\nCar en France, c'est bien plus simple pr\u00e9sident \u00e7a dure longtemps et c'est toute une affaire, une affaire d'hommes, m\u00eame il y a eu, lui, lui, lui et avant lui, lui ou encore lui et m\u00eame un empereur dans un pays o\u00f9 on a coup\u00e9 la t\u00eate du roi, c'est un peu bizarre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:14:16) [91%] : \r\nNous sommes la derni\u00e8re monarchie en Europe, voire dans toutes les grandes vieille d\u00e9mocratie et c'est une catastrophe \u00e7a appauvrit totalement notre vie publique \u00e7a d\u00e9moralise le pays, alors tout le monde se dirige vers ce vote o\u00f9 on ram\u00e8ne la volont\u00e9 de tous au pouvoir d'un seul, c'est un archa\u00efsme, c'est une pr\u00e9histoire, guide de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:16 > 0:14:30) [89%] : \r\nFrance : une pr\u00e9histoire qui s'\u00e9crit depuis presque 60 ans et l'av\u00e8nement de la V\u00e8me R\u00e9publique, le chef de l'\u00c9tat prend des airs de vedettes aussi entre monarques qui omnipr\u00e9sidence jusqu'\u00e0 donner envie \u00e0 certains d'une gouvernance, un peu plus, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:30 > 0:14:41) [92%] : \r\nUn syst\u00e8me o\u00f9 le pr\u00e9sident tourne change chaque ann\u00e9e une pr\u00e9sidence collective finalement alors \u00e7a c'est quelque chose qui est tellement \u00e0 l'oppos\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais ne r\u00eave que de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:14:52) [91%] : \r\nLe nouveau et pourtant moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y en a un qui a essay\u00e9 un pr\u00e9sident qui ne veut pas \u00eatre pr\u00e9sident de tout chef de tout et, en d\u00e9finitive, responsable de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:52 > 0:15:04) [93%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande s'est mis en redresser et aujourd'hui, les Fran\u00e7ais le lui reproche parce qu'on lui reproche finalement de pas avoir port\u00e9 une stature pr\u00e9sidentielle de la bonne mani\u00e8re et de d'\u00eatre un peu trop mou comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:04 > 0:15:07) [92%] : \r\nEssay\u00e9 pas pu le pr\u00e9sident normal restera peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:07 > 0:15:13) [89%] : \r\nComme le r\u00e8gne le moins normal de la 5\u00e8me R\u00e9publique entre le paradoxe et l'anomalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:27) [91%] : \r\nLa lutte contre la pollution, mobilise les grandes villes, Londres, on donne un exemple : l'\u00e9tonnant une Start-Up britannique propose de nettoyer l'air gr\u00e2ce au mobilier urbain, reportage de notre correspondant Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:29 > 0:15:47) [88%] : \r\nLondres par ces pics de pollution \u00e0 travers la capitale les gaz d'\u00e9chappement, comme ceux des fameux taxis noirs et puisse rouges sont devenus l'ennemi public num\u00e9ro 1, tuant pr\u00e8s de 10000 personnes par an mais ici dans ce petit coin de verdure \u00e0 Chelsea, on respire mieux gr\u00e2ce \u00e0 ce plan public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:48 > 0:15:55) [84%] : \r\nVers le foie \u00e0 l'air est frais, je ne sais pas comment dire, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able comme si je me balade en for\u00eat l\u00e0, conna\u00eet une forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:55 > 0:16:09) [86%] : \r\nC'est une Start-Up a mis au point ce banc High tech, l'air est absorb\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, puis nettoyer chimiquement et filtr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et enfin expuls\u00e9 par les accoudoirs cr\u00e9ant autour de lui comme une bulle de fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:16:14) [91%] : \r\nSophie, la responsable de la Startup mesure le niveau de particules fines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:14 > 0:16:27) [90%] : \r\nParticuli\u00e8rement sur les particules fines ici sont surtout caus\u00e9es par les freins des voitures et leur moteur 96, plus elles sont fines, plus et p\u00e9n\u00e8trent profond\u00e9ment dans notre syst\u00e8me, ce qui peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes cardiovasculaires et respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:27 > 0:16:30) [86%] : \r\nPlus elle se rapproche du banc plus leur niveau d\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:33 > 0:16:40) [85%] : \r\nNon 19 et 18 sexe 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:16:51) [94%] : \r\nEt la solution n'est pas de rester assis sur ce banc pour le restant de vos jours mais pour les gens qui sont expos\u00e9s \u00e0 une pollution importante venir ici peut leur offrir un moment de r\u00e9pit \u00e0 l'abri de l'air sale de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:17:02) [95%] : \r\nPlus de 200 stations comme celle-ci mesure la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Londres d\u00e9but 2017 la capitale britannique a d\u00e9pass\u00e9 les limites de pollution intimiste pour une ann\u00e9e en 5 jours seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:04 > 0:17:35) [91%] : \r\nL'invention d'Airlabs a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par des experts ind\u00e9pendants oui faites si vous voulez ce Quartz le syst\u00e8me enl\u00e8ve effectivement les gaz provenant du di\u00e9sel et les particules de l'atmosph\u00e8re, c'est tr\u00e8s bien pour nettoyer l'air localement ou dans une pi\u00e8ce et la Start-Up ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, en collaborant notamment avec des scientifiques danois, elle r\u00eave de d\u00e9velopper d'autres projets en int\u00e9grant, par exemple, sa technologie aux terrasses et Abribus \u00e0 Londres et ailleurs, comme Paris ou pourquoi pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:36 > 0:17:42) [92%] : \r\nUn \u00e9pais brouillard pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de l'accident d'un navire espion russe, il est entr\u00e9 en collision avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:42 > 0:17:58) [93%] : \r\nCaribou togolais \u00e0 l'entr\u00e9e du Detroit du Bosphore, une br\u00e8che a eu raison du b\u00e2timent, les garde- c\u00f4tes turcs ont port\u00e9 secours \u00e0 l'\u00e9quipage, des 78 membres sont sains et saufs le navire togolais a subi peu de dommages, il transportait du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:01 > 0:18:12) [92%] : \r\nL'\u00e9cole de l'avenir se construit dans les locaux de l'EPFL une p\u00e9pini\u00e8re de startups dans ce domaine est inaugur\u00e9, on y d\u00e9veloppera les techniques, par exemple des cours donn\u00e9s \u00e0 distance Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:13 > 0:18:23) [89%] : \r\nVoici Tim\u00e9o un robot destin\u00e9 aux \u00e9coliers et ces enseignants apprennent \u00e0 programmer le petit robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:23 > 0:18:26) [78%] : \r\n\u00e9conomie il vous taper, il va faire de la musique, elle s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:26 > 0:18:30) [95%] : \r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 ce programme, le dialogue entre la machine et l'homme passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:30 > 0:18:45) [82%] : \r\nC'est vraiment comprendre le concept de base comment est-ce que l'ordinateur fonctionne et puis comment est-ce qu'il r\u00e9fl\u00e9chit, je resterai \u00e2ge et on peut faire \u00e7a avec justement ce petit robot et ensuite appliquer ce concept l\u00e0 sur des voitures autonomes des ordinateurs plus complexe, notre cam\u00e9ra, qu'importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:45 > 0:18:57) [93%] : \r\nSignaux et ce qu'on appelle une technologie de l'\u00e9ducation, tout comme cette visite virtuelle et p\u00e9dagogique d'un tableau de Van Gogh qu'il est possible de repeindre un jeu vid\u00e9o en sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:57 > 0:19:04) [86%] : \r\nBen c'est d'allier cette connaissance du jeu Daguet unification \u00e0 la science de l'\u00e9ducation, pourquoi, parce qu'on apprend toujours mieux quand on s'amuse et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:04 > 0:19:18) [93%] : \r\nOu comment le monde digital influence la mani\u00e8re d'enseigner, de l'\u00e9cole enfantine \u00e0 la formation continue des adultes, ici une trentaine de Startup en repensant l'\u00e9ducation dans cette incubateur de l'EPFL inaugur\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:18 > 0:19:36) [87%] : \r\nJe voyais ces petites Start-Up qui sont sortis de mon labo d'autres labos qui qui grandissent un peu doucement, qui sont un peu solitaire, je vois, et d'autres Start-Up plus dynamique, avec des gens comme plus exp\u00e9rience dans Manhattan, je me suis dit mettons-les ensemble et il y aura des bulles, il va se passer quelque chose et c'est le pari de cette incubateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:36 > 0:19:44) [94%] : \r\nParier sur le renouveau presque une obligation pour ne pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9volution digitale, m\u00eame dans l'\u00e9ducation, paroles de profs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:45 > 0:20:02) [88%] : \r\nEt surtout, comme un devoir, un enfant de 5 ans comment qu'se d\u00e9brouille, c'est surtout les enfants qui nous conduisent \u00e0 \u00e7a parce que, eux, leur int\u00e9r\u00eat va dans ce sens-l\u00e0, puis on va \u00eatre aussi un petit peu oblig\u00e9s de les suivre et puis de pas se laisser un petit peu d\u00e9pass\u00e9s par le par les g\u00e9n\u00e9rations qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:02 > 0:20:08) [94%] : \r\nCe 1er incubateur en Suisse d\u00e9di\u00e9 aux technologies de l'\u00e9ducation, \u00e0 3 ans pour faire ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:10 > 0:20:25) [95%] : \r\nLa Suisse ne r\u00e9int\u00e9grera pas le programme de mobilit\u00e9 \u00e9tudiante Erasmus plus avant 2021, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir la solution actuelle provisoire mis en place apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier d\u00e9cision contest\u00e9e par des associations \u00e9tudiantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:25 > 0:20:28) [86%] : \r\nUne p\u00e9tition en ligne a effectivement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:29 > 0:20:49) [93%] : \r\nCette affaire peu de la s\u00e9rie des cons\u00e9quences du vote du 9 f\u00e9vrier 2014, depuis lors, le monde politique s'est d\u00e9chir\u00e9e sur la conduite \u00e0 tenir face \u00e0 l'Europe, plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux, tour \u00e0 tour ont essuy\u00e9 des critiques, le tour est venu pour Didier Burkhalter une partie de la classe politique met en cause sa strat\u00e9gie Jost Von Reding l'EI Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:50 > 0:21:02) [97%] : \r\nCela fait bient\u00f4t 2 ans que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a plus tenu de conf\u00e9rence de presse sur le dossier europ\u00e9en, un choix du silence qui lui vaut aujourd'hui une pluie de critiques pour une strat\u00e9gie jug\u00e9e peu claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:19) [95%] : \r\nOn ne le sent pas, on ne sont plus, on ne sait pas vraiment ce qu'il veut avec sa strat\u00e9gie je j'ai un peu le sentiment qu'il est isol\u00e9 au sein du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'a pas, il n'y a pas vraiment une majorit\u00e9 pour sa vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:19 > 0:21:43) [90%] : \r\nUn silence politique qui s\u00e8me le doute en Suisse, c'est qu'\u00e0 Bruxelles, il ne parle pas non plus tr\u00e8s souvent de la Suisse en 7 ans, il a effectu\u00e9 3 visites officielles pour parler des relations Suisse- Europe en 2010 2012 et 2016, 3 autres visites portait sur d'autres dossiers comme la situation en Syrie ou en Ukraine, Didier Burkhalter semble privil\u00e9gier les t\u00eate-\u00e0-t\u00eate diplomatique au couloir bruyant de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:44 > 0:22:04) [90%] : \r\nIl n'a jamais le Style de Micheline Calmy-Rey, il a eu un autre Style, un Style qui pla\u00eet aussi pour les Affaires \u00e9trang\u00e8res fait de tact, fait d'une certaine discr\u00e9tion aussi, c'est vrai que parfois on est malentendant encore plus on aimerait l'entendre un peu plus aussi sur le dossier europ\u00e9en, mais dans l'ensemble, je crois que les Suisses, et la plupart des parlementaires sont tr\u00e8s satisfaits du travail de Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:04 > 0:22:12) [94%] : \r\nPeu bavard, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'est pas sourd, en marge d'une r\u00e9union sur le Y\u00e9men \u00e0 Gen\u00e8ve, il r\u00e9pond enfin aux critiques et tient le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:12 > 0:22:37) [93%] : \r\nLa preuve, oui, oui, j'entends les critiques, je les comprends, mais la politique europ\u00e9enne se construit par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaille actuellement \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e0 moyen terme dans la situation un peu nouvelle, qui se d\u00e9veloppe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec des \u00e9l\u00e9ments positifs de d\u00e9blocage, mais aussi des \u00e9l\u00e9ments encore peu claires qui demande confirmation et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter parlera quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura d\u00e9cid\u00e9, ce qui n'est pas le cas pour le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:39 > 0:22:46) [94%] : \r\nEt de se consacrer \u00e0 ce sujet avant l'\u00e9t\u00e9, il d\u00e9cidera \u00e0 ce moment-l\u00e0 du fond et de la communication en la mati\u00e8re, verdict donc dans quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:48 > 0:23:07) [93%] : \r\nLe CHUV \u00e0 Lausanne tire le 1er bilan d'une exp\u00e9rience qui est observ\u00e9 par tous les cantons, le 1er h\u00f4tel des patients et l\u00e0 pour loger par exemple une personne avant une intervention, il peut m\u00eame accueillir des familles, grand classique, l'\u00e9pouse du monsieur qui vient pour l'op\u00e9ration de la prostate, c'est l'heure d'une premi\u00e8re \u00e9valuation apr\u00e8s 6 mois J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:08 > 0:23:15) [94%] : \r\nVoil\u00e0 6 jours que Christian accompagne sa femme Nadine hospitalis\u00e9 au CHUV pour une lourde op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:15 > 0:23:17) [96%] : \r\n\u00e7a va oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:17 > 0:23:24) [90%] : \r\nTous 2 dorment au seul et unique h\u00f4tel des patients de Suisse, \u00e0 quelques pas du CHUV mais ici rien \u00e0 voir avec une chambre d'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:24 > 0:23:26) [93%] : \r\nVoici notre les doubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:28 > 0:23:41) [92%] : \r\nAvec le petit coin ici pour recevoir des amis d'\u00eatre dans ce cas, de l\u00e0, on est presque en vacances, bon le les douleurs et autres vous rappelle quand m\u00eame que vous n'\u00eates pas en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:41 > 0:23:47) [87%] : \r\nDepuis leur chambre, la vue est agr\u00e9able, un environnement peu m\u00e9dicalis\u00e9e et un cadre qui change tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:23:56) [87%] : \r\nOn est presque \u00e0 la maison, mais avec toujours les soins en permanence la possibilit\u00e9 d'amis d'appeler permanent, si on a un probl\u00e8me, donc \u00e7a c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:56 > 0:24:11) [93%] : \r\nOuvert depuis plus de 6 mois, l'h\u00f4tel des patients peine pourtant \u00e0 remplir ses 114 chambres, le taux d'occupation moyen ne d\u00e9passe pas les 30 pourcent un demi- succ\u00e8s lorsqu'on sait que le CHUV s'est engag\u00e9 \u00e0 remplir 70 pour 100 des chambres de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:11 > 0:24:27) [87%] : \r\nSi on met en place une nouvelle infrastructure avec 100 litres, plus ils vont pas \u00eatre remplies du jour au lendemain, et typiquement la saison, on est vraiment plein au CHUV c'est l'hiver l'hiver prochain, je vous assure que son plan sera \u00e0 nouveau plein au CHUV et qu'on aura sera beaucoup plus plat \u00e0 l'h\u00f4tel des patients aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:27 > 0:24:40) [92%] : \r\nUn demi- succ\u00e8s sur le plan \u00e9conomique, mais pas sur le plan humain ce jour- l\u00e0, le personnel est aux petits soins avec Gilles, son mari est gravement malade, alors cette Anglaise install\u00e9e \u00e0 Ch\u00e2teau-d et s\u00e9journe ici pour le voir tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:40 > 0:24:53) [87%] : \r\nPoignet un peu vers le styr\u00e8ne, or ce que vous avez un proche qui est tr\u00e8s malade \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est toujours tr\u00e8s angoissant, alors au lieu de rentrer chez soi, chaque soir, toute seule, \u00e7a fait du bien de revenir ici embarque et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:53 > 0:25:02) [86%] : \r\nG\u00e9r\u00e9 par le CHUV et par une soci\u00e9t\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re priv\u00e9e, l'h\u00f4tel des patients veut maintenant attirer les voyageurs classique, prix d'une chambre double 195 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:04 > 0:25:19) [93%] : \r\nNous votons le 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique chaque camp rivalisent d'arguments, nous vous proposons de passer en revue les principaux, ce soir, l'avenir des chauffage \u00e0 mazout d'usage tr\u00e8s courant quel serait l'effet r\u00e9el en cas d'acceptation, on \u00e9coute Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:23 > 0:25:27) [72%] : \r\nIl c'est pas dont elle a fait cette nuit, disait, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:27 > 0:25:42) [92%] : \r\nEh oui, dans le haut du canton de Neuch\u00e2tel, il fait parfois tr\u00e8s froid et pour se chauffer chez les p\u00e8lerins ont mis sur le mazout, la famille tient un petit restaurant, elle fait de l'\u00e9levage et pour le ma\u00eetre des lieux, il n'y a pas mieux que le fioul pour chauffer tous ces m\u00e8tres cube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:43 > 0:25:45) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, je vais vous montrer la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:47 > 0:26:00) [80%] : \r\nOui, domaine que je suis pas propri\u00e9taires de for\u00eats, on n'a pas de for\u00eats du tout, alors pour moi le moyen le meilleur march\u00e9 pour les gens qui habitent en pendant la for\u00eat en propri\u00e9t\u00e9 ou encore pas de le voir \u00e0 tout prix Tcherezov c'est mazout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:01 > 0:26:13) [96%] : \r\nUn choix qu'il n'est de loin pas le seul \u00e0 avoir fait en Suisse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents sont chauff\u00e9s comme \u00e7a, les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique l'ont bien compris et leur mat\u00e9riel de campagne attaque fort sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:13 > 0:26:17) [79%] : \r\nEt chauffage \u00e0 a \u00e0 huile seront interdits d\u00e8s 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:23 > 0:26:38) [91%] : \r\nOui, puisqu'elle veut arriver madame Lo\u00efk tarte \u00e0 cette consommation \u00e9nerg\u00e9tique de 1966 et m\u00eame je on devra prendre si on veut vraiment arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0, des mesures draconiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:38 > 0:26:46) [86%] : \r\n\u00e9galement, en r\u00e9alit\u00e9, l'argument est faux : le paquet soumise au vote ne pr\u00e9voit pas d'interdiction d\u00e8s 2029 mais le discours fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:47 > 0:27:08) [86%] : \r\nC'est pas avec les les bons calculs et puis les, les, les belles paroles de la Conf\u00e9d\u00e9ration encore voir qu'on va changer ce ce, ce syst\u00e8me de l'\u00e9conomie, j'attends pour moi le mazout restera toujours le moyen le meilleur march\u00e9, si on peut \u00e9viter de passer par cette interdiction pour moi je pourrais alors mon Dieu j'aurai fait mon mon syst\u00e8me de chauffage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:09 > 0:27:17) [94%] : \r\nLe 21 mai ils seront sans doute nombreux \u00e0 voter non par peur de se voir priv\u00e9s de leur chauffage, ou du moins de leur libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:18 > 0:27:21) [93%] : \r\nCette 2\u00e8me victoire suisse au Tour de Romandie apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:21 > 0:27:35) [92%] : \r\nMichael Albasini hier \u00e0 Champ\u00e9ry c'est Stefan K\u00fcng qui l'a emport\u00e9 aujourd'hui \u00e0 bulles au sprint au terme d'une \u00e9tape disput\u00e9e dans des conditions parfois difficiles au classement g\u00e9n\u00e9ral, votre changement l'Italien Fabio Felline est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:39 > 0:27:52) [91%] : \r\nLe Salon du livre a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve parmi les tendances du moment, une litt\u00e9rature pour enfants r\u00e9nover les auteurs soigne les personnages f\u00e9minins, il s'agit de sortir des st\u00e9r\u00e9otypes, Jean-Fran\u00e7ois VOUGA, Cynthia Gani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:53 > 0:28:03) [94%] : \r\nAu Salon du livre, les enfants font leur march\u00e9 et ils ont l'embarras du choix, du moins \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s : quand on les interroge sur les h\u00e9ros de leur livrent un m\u00eame constat revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:03 > 0:28:17) [83%] : \r\nDans tous les romans que j'ai lu, j'ai jamais vu une fille h\u00e9ro\u00efnes, donc je sais pas, c'est souvent les gar\u00e7ons, les h\u00e9ros aller m\u00e9thode aurait envie de lire des livres, c'est une fille qui est l'h\u00e9ro\u00efne, moi \u00e7a m'est \u00e9gal, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9gal un peu, si c'est une fille au hangar sur toute fa\u00e7on \u00e7a change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:18 > 0:28:44) [88%] : \r\nEt pourtant, nombreux sont les livres qui donnent encore au fil des r\u00f4les moins glorieux qu'aux gar\u00e7ons Chlo\u00e9 fait le m\u00e9nage, alors que Marco chevauche sa moto Ninon jou\u00e9 \u00e0 la secr\u00e9taire pendant que Gabin pratique la Formule 1 des histoires rose contre des bricolages bleu pour d\u00e9cloisonner tout \u00e7a Anne Dafflon Novell, Docteur en psychologie sociale a cr\u00e9\u00e9 en 2006, la belle un catalogue de livres sans st\u00e9r\u00e9otypes disponible sur Internet et sur papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:44 > 0:29:15) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me, dans la litt\u00e9rature enfantine par rapport aux mod\u00e8les f\u00e9minins, c'est 2 choses, c'est la mani\u00e8re dont on pr\u00e9sente les filles o\u00f9 effectivement c'est tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, elles Servent de faire-valoir aux gar\u00e7ons, elles sont passive, en clair, elles attendent que le prince charmant arrive et puis il y a la mani\u00e8re dont on pr\u00e9sente les femmes qui sont les mod\u00e8les pour s'inspirer pour le futur, si la soci\u00e9t\u00e9 elle envie que les filles s'engagent davantage dans des professions scientifiques et techniques, il faut leur proposer des mod\u00e8les de femmes positive dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:16 > 0:29:54) [91%] : \r\nAilleurs dans le monde, d'autres d\u00e9noncent ces lacunes ce clip a fait le boeuf sur les r\u00e9seaux sociaux, il montre le peu de livres qui contiennent des personnages f\u00e9minins actif dans une biblioth\u00e8que d'enfants pour y rem\u00e9dier, 2 entrepreneuses italiennes install\u00e9es aux \u00c9tats-Unis ont \u00e9crit Histoire du soir pour 6 rebelles des portraits de femmes qui ont r\u00e9ussi dans tous les domaines de la peinture \u00e0 l'astronomie en Suisse aussi, on passe \u00e0 l'action Christine Pomp\u00e9i a cr\u00e9\u00e9 pour sa fille qui ne trouvait pas son bonheur dans les livres existants, une h\u00e9ro\u00efne Ma\u00eblys qui part enqu\u00eater aux 4 coins de la Romandie et \u00e7a cartonne, elle en est d\u00e9j\u00e0 au XIIIe Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:54 > 0:30:12) [89%] : \r\nJe voulais que ce soit une fille un peu casse- cou qui ose dire des choses qui part de rien et puis elle m\u00e8ne ses enqu\u00eates avec avec Lucien et qu'est son meilleur copain et du S\u00e9nat, il est un petit peu peur et \u00e7a me d\u00e9sole et les gar\u00e7ons, et \u00e7a me faisait plaisir de mettre un gar\u00e7on qui \u00e9tait un peu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:13 > 0:30:23) [92%] : \r\nEt \u00e7a ne les rebute pas les gar\u00e7ons ils lisent autant les aventures de Ma\u00eblys que les filles, signe peut-\u00eatre que les enfants ont d\u00e9j\u00e0 devanc\u00e9 les mod\u00e8les que leur propose la litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:25 > 0:30:40) [88%] : \r\nOn termine par ses ex- ces images pardon extraordinaire venus de l'espace la sonde Cassini a maintenant acc\u00e8s \u00e0 des r\u00e9gions jusqu'\u00e0 maintenant inexplor\u00e9 entre la plan\u00e8te Saturne et ses anneaux, vous allez voir, on rep\u00e8re m\u00eame la terre, de tr\u00e8s loin, Thomas moisson St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:42 > 0:31:38) [94%] : \r\nCes p\u00e9rip\u00e9ties dans l'espace ont dur\u00e9 20 ans et l\u00e0 c'est sa derni\u00e8re aventure, la sonde am\u00e9ricaine vient d'effectuer sa premi\u00e8re entre Saturne et ses anneaux en orbite autour de la 6\u00e8me plan\u00e8te de notre syst\u00e8me solaire, elle va r\u00e9it\u00e9rer cet exploit 22 fois au total Cassini s'est approch\u00e9 au plus pr\u00e8s de la couche nuageuse de la plan\u00e8te ces 12 instruments vont analyser la poussi\u00e8re cosmique et faire des pr\u00e9l\u00e8vements Directs de particules en traversant les anneaux son but r\u00e9colter des informations sur leur origine, ainsi que sur la composition interne de Saturne puis \u00e0 la mi- septembre Cassini terminera d\u00e9finitivement son voyage en se d\u00e9sint\u00e9grant dans ces cieux si lointain, le 12 avril Cassini nous envoyer cette photo de nous oui ce petit point brillant, c'est notre terre, le sud de l'oc\u00e9an Atlantique, vu \u00e0 une distance de 1,4 milliard de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:41 > 0:32:06) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information, cette fraude massive qui est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos confr\u00e8res de 24 heures des entreprises de construction ou per\u00e7ues indument des millions d'indemnit\u00e9s venant de la Caisse cantonale de ch\u00f4mage vaudoise 2 employ\u00e9es du syndicat Unia font l'objet d'une enqu\u00eate dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouverez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux qui, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:14 > 0:32:17) [85%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:56 > 0:32:57) [66%] : \r\nL \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:04 > 0:33:09) [91%] : \r\nJe te quitte, sur ces images de temp\u00eate dans la nuit noire, bonne soir\u00e9e, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:11 > 0:33:26) [72%] : \r\nDans la musique pas, on revient, \u00e7a ne va pas mais qu'on ne voit rien, pas de surface donc pas Superph\u00e9nix s'il \u00e9tait o\u00f9, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:30 > 0:33:36) [64%] : \r\nQuoi et Firmino sais d'de c'est bien par Heidfeld donc \u00e0 passer, c'\u00e9tait riche technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:47 > 0:33:48) [86%] : \r\nComme plume tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:49 > 0:33:50) [87%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:54 > 0:33:54) [97%] : \r\nC'est tout bon pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:32 > 0:36:37) [70%] : \r\nLors d'une minute \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:39 > 0:40:30) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps restera assez humide ces prochaines 24 heures les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 remonter les am\u00e9liorations, ce sera surtout pour la journ\u00e9e de samedi, aujourd'hui, nous \u00e9tions sous cette perturbation, les cours ont \u00e9t\u00e9 orient\u00e9 au sud- ouest, en altitude, mais ils \u00e9taient de secteur nord dans les basses couches, ce qui nous a amen\u00e9 de l'air, de plus en plus froid, d'o\u00f9 des limites de chutes de neige qui se sont parfois baisser jusqu'\u00e0 600 700 m\u00e8tres pour l'instant, les pr\u00e9cipitations surtout circuler sur les versants sud des Alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est mais elles auront tendance \u00e0 se rabattre sur les Pr\u00e9alpes ces prochaines 24 heures car nous serons dans une situation de retour d'Est, les am\u00e9liorations seront donc assez lente, samedi, par contre l'oppression nous am\u00e8neront temps beaucoup plus stable \u00e0 partir de l'Atlantique, ce soir, les pr\u00e9cipitations vont regagner du terrain en toutes r\u00e9gions, elles seront d\u00e9j\u00e0 assez soutenu le long des Pr\u00e9alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de degr\u00e9 de de fortes pr\u00e9cipitations et surtout la neige pourra revenir jusqu'\u00e0 basse altitude, notamment dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne demain matin une accalmie devrait se produire sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes dans ces r\u00e9gions, les pr\u00e9cipitations vont prendre un caract\u00e8re plus \u00e9pars, tout au sud, le soleil pourra m\u00eame d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 le bout de son nez, sinon pas de grands changements, l'apr\u00e8s- midi, pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenu sur les Pr\u00e9alpes, centrale et orientale ou cette fois M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de degr\u00e9 3 Abbas altitude, il pourrait y avoir jusqu'\u00e0 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche, ailleurs, la situation devrait se d\u00e9canter les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, notamment sur le plateau autour d'\u00e9l\u00e9ments mais toujours entre- 2 averses car nous serons dans l'air instable pour les temp\u00e9ratures, nous serons encore au-dessous de la norme, il fera entre 1 et 3 degr\u00e9s le matin et l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, mais quand m\u00eame 15 au Tessin, les vents enfin seront cette fois de secteur Nord-Ouest, ils seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et ils vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la mise sur le plateau et autour du d\u00e9ment pendant la journ\u00e9e de samedi au d\u00e9but, il fera encore assez froid, il faudra s'attendre \u00e0 un risque de gel au sol mais l'apr\u00e8s- midi, le soleil, la douceur vont reprendre le dessus dimanche, cela devrait continuer : nous serons encore sous l'influence de pression, le temps sera bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures pourront m\u00eame atteindre les 20 degr\u00e9s en Valais, nous serons cependant l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse devra augmenter l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations sont plut\u00f4t attendues en soir\u00e9e lundi le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations reprend avec une limite des chutes de neige qui devrait se situer vers 1200 m\u00e8tres en moyenne mardi mais qui, de temps, mais cette fois la limite des chutes de neige pourra localement remonter jusqu'\u00e0 1400 1500 m\u00e8tres voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, le temps sera donc assez variable en d\u00e9but de semaine prochaine, mais avec encore une grande un camp inconnue, celle des quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations tous les mod\u00e8les ne sont pas encore d'accord entre eux, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous avez re\u00e7u ivres reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 tous ceux qui n'ont pas les moyens, faute de revenus, de se payer des frais dans de se payer des soins dentaires, je vais y arriver demain soir \u00e0 cette place, vous allez retrouver Val\u00e9rie art et je vous souhaite de passer une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-27T00:56:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594570", "durationSec": 19, "title": "SO THERMO FISCHER VD_RTS000001133035", "excerpt": "Les employ\u00e9s de l'entreprise am\u00e9ricaine Thermo Fisher Scientific ont mis fin \u00e0 leur gr\u00e8ve. Ils s'opposaient \u00e0 la d\u00e9cision de la direction de d\u00e9localiser la production en R\u00e9publique Tch\u00e8que.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["THERMO FISHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594571", "durationSec": 117, "title": "SO TECHNO EDUCATION_RTS000001133095", "excerpt": "L'EPFL a inaugur\u00e9 sur son Innovation Park l'incubateur Swiss EdTech Collider, destin\u00e9 \u00e0 accueillir une trentaine de start-up. Cet \u00e9cosyst\u00e8me a pour objectif de devenir un p\u00f4le d'\u00e9ducation digitale d'envergure internationale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E", "INFORMATIQUE \u00c0 L'\u00c9COLE", "SCIENCES DE L'\u00c9DUCATION", "START-UP"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1594436"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594572", "durationSec": 25, "title": "SO TDR_RTS000001132966", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste suisse Stefan Kueng qui a remport\u00e9 la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie entre Champ\u00e9ry et Bulle.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["KUENG, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594573", "durationSec": 101, "title": "SO MARGES PAIEMENTS_RTS000001132876", "excerpt": "Samsung a lanc\u00e9 son application de paiement par t\u00e9l\u00e9phone portable smartphone \"Samsung Pay Europe\" en Suisse o\u00f9 le syst\u00e8me des banques suisses Twint est majoritaire. Cette concurrence dans le domaine du paiement num\u00e9rique int\u00e9resse les commer\u00e7ants car les commissions sont moins \u00e9lev\u00e9es que pour les syst\u00e8mes de paiement par cartes de cr\u00e9dits.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PAIEMENT NUM\u00c9RIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["SAMSUNG"], "sequenceIds": ["1594413"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594574", "durationSec": 26, "title": "SO MANIF ETUDIANTS_RTS000001132798", "excerpt": "La start-up britannique Airlabs propose de lutter contre la pollution atmosph\u00e9rique gr\u00e2ce au mobilier urbain. Elle a install\u00e9 dans un banc high tech un syst\u00e8me permettant de nettoyer l'air pollu\u00e9. Itw de la co-fondatrice et directrice d'Airlabs Sophie Power et du chercheur King's College David Green."}, {"internalArchiveId": "AA1704594575", "durationSec": 129, "title": "SO LONDRES ABRI BUS POLLUTION_RTS000001132713", "excerpt": "La litt\u00e9rature enfantine comporte de nombreux st\u00e9r\u00e9otypes et les h\u00e9ros sont majoritairement masculins. La docteure en psychologie sociale Anne Dafflon Novelle a cr\u00e9\u00e9e le catalogue de livres sans st\u00e9r\u00e9otypes lab-elle et l'auteure Christine Pompe\u00ef, pr\u00e9sente au Salon du Livre, a \u00e9crit une s\u00e9rie de livres ayant une h\u00e9ro\u00efne f\u00e9minine.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "MOBILIER URBAIN", "LUTTE ANTIPOLLUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594576", "durationSec": 153, "title": "SO LITTERATURE ENFANTINE_RTS000001132877", "excerpt": "L'h\u00f4tel des patients du CHUV f\u00eate ses 6 mois d'ouverture, mais peine \u00e0 remplir ses 114 chambres avec un taux d'occupation de 30%. T\u00e9moignage du couple Dabronyi et Gill Hill qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce service d'h\u00e9bergement, et du directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du CHUV Oliver Peters.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["LITT\u00c9RATURE ENFANTINE", "F\u00c9MINISME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALON DU LIVRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594577", "durationSec": 117, "title": "SO HOTEL PATIENTS_RTS000001132882", "excerpt": "Lors du 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2002, le Front r\u00e9publicain avait fait  barrage \u00e0 une victoire du Front national de Jean-Marie Le Pen. Pour le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, l'abstention ou le vote contestataire et anti-syst\u00e8me pourraient \u00eatre tr\u00e8s importants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "H\u00d4TEL"], "thematicPersons": ["PETERS, OLIVER"], "thematicCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594578", "durationSec": 124, "title": "SO FRONT REPUBLICAIN_RTS000001132939", "excerpt": "La caisse cantonale vaudoise de ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 arnaqu\u00e9e de plusieurs millions de francs. Cette fraude a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par des patrons d'entreprises du domaine de la construction et par 2 collaborateurs du syndicat Unia. De tr\u00e8s nombreux travailleurs du domaine du ferraillage auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s abusivement \u00e0 la Caisse Cantonale de Ch\u00f4mage afin de percevoir ind\u00fbment des indemnit\u00e9s en cas d'insolvabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1594419"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594579", "durationSec": 116, "title": "SO FRAUDE CHOMAGE_RTS000001133065", "excerpt": "La Suisse ne r\u00e9int\u00e9grera pas le programme de mobilit\u00e9 \u00e9tudiante Erasmus avant 2021. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 de maintenir la solution provisoire pour la mobilit\u00e9 des \u00e9tudiants mise en place apr\u00e8s la votation du 09.02.2014.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BUREAU DE CH\u00d4MAGE", "SYNDICAT", "ESCROQUERIE", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1594412"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594580", "durationSec": 25, "title": "SO ETUDIANTS ERASMUS_RTS000001132965", "excerpt": "Le chauffage au mazout serait interdit d\u00e8s 2029 en cas d'acceptation de la votation populaire du 21.05.2017 sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. T\u00e9moignage de Maurice Perrin, restaurateur aux Ponts-de-Martel qui utilise ce moyen de chauffage, et du Conseiller national ind\u00e9pendant Raymond Clottu.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOBILIT\u00c9 DES \u00c9TUDIANTS", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594581", "durationSec": 120, "title": "SO CHAUFFAGES MAZOUT_RTS000001133070", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter n'a plus tenu de conf\u00e9rence de presse depuis 2 ans concernant les affaires entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Ce silence qui lui vaut de nombreuses critiques. Didier Burkhaler r\u00e9pond \u00e0 ces critiques.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "MAZOUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594582", "durationSec": 62, "title": "SO CASSINI SATURNE_RTS000001133052", "excerpt": "Comparaison entre la figure pr\u00e9sidentielle en Suisse et en France. Itw du journaliste et directeur de Mediapart Edwy Plenel et de la correspondante Le Monde en Suisse Marie Maurisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594583", "durationSec": 119, "title": "SO BURKHALTER REPPROCHE V2_RTS000001132696", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1594440"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594584", "durationSec": 21, "title": "SO BATEAU ESPION_RTS000001132996"}, {"internalArchiveId": "AA1704594585", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CAPSULE FIGURE PRESIDENT_RTS000001132585", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CHEF D'ETAT", "FONCTION POLITIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594633", "summary": "Vaud : Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Burnand, porte-parole F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs. Mains feuilletant la Feuille des Avis Officiels. Ext bureaux du syndicat Unia. Itw Pietro Carrobio, co-secr\u00e9taire Unia Vaud.", "id": "1594412", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594634", "summary": "Zurich-ville : \nVictor Kim, directeur cor\u00e9en de Samsung Pay Europe, faisant paiement par t\u00e9l\u00e9phone mobile dans bar. Itw Victor Kim.\nBerne-ville : \nThierry Kneissler, directeur Twint, payant \u00e0 la caisse avec son t\u00e9l\u00e9phone portable.\nItw Thierry Kneissler.\nMorges : \nClient payant par t\u00e9l\u00e9phone mobile et syst\u00e8me Twint dans une boulangerie.\nItw Christian Boillat, directeur confiserie Boillat.", "id": "1594413", "visualThemes": ["PAIEMENT NUM\u00c9RIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594640", "summary": "France :\nItw de la fondatrice du parti chr\u00e9tien d\u00e9mocrate Christine Boutin.\nItw de la pr\u00e9sidente La Manif pour tous Ludovine de la Roch\u00e8re.\nFribourg :\nItw de l'\u00e9crivain et philosophe Fabrice Hadjadj sur le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et l'abstention.", "id": "1594419", "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594642", "summary": "Duplex Paris :\nLuc Ferry, ex-ministre fran\u00e7ais.", "id": "1594421"}, {"internalArchiveId": "AA1704594657", "summary": "Ecublens, EPFL : \nEnseignants apprenant \u00e0 utiliser le robot Thymio.\nItw Christophe Barraud, directeur Mobsya.\nItw Greg Roy, co-fondateur et directeur d'Ekstra.\nItw Pierre Dillenbourg, professeur de l'EPFL et pr\u00e9sident du Swiss EdTech Collider.\nItw professeurs.", "id": "1594436", "visualThemes": ["INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594661", "summary": "Berne-ville : \nItw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et conseiller national PDC zougois.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\nGen\u00e8ve-ville : \nItw Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1594440", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "BURKHALTER, DIDIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030978", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592787", "internalArchiveId": "AA1704593028", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8575227", "imageURL": "http://www.rts.ch/8575234.image", "backgrounds": ["Ext du b\u00e2timent Thermo Fisher \u00e0 Ecublens.", "Ext du b\u00e2timent Medtronic \u00e0 Neuch\u00e2tel."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Tennis: Maria Sharapova effectue son retour", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive", "Minimag: l'informatique a aid\u00e9 Emb\u00e9 \u00e0 sortir sa bande dessin\u00e9e", "Le zapping francophone vu par TV5 Monde", "Les imprimantes 3D font leur apparition dans l'industrie de la mode", "L'invit\u00e9e culturelle: Anne-Dauphine Julliand raconte le quotidien d'enfants malades", "France: Macron a d\u00e9but\u00e9 sa campagne de l'entre-deux-tours", "NE: Medtronic pourrait licencier une centaine d'employ\u00e9s", "Le syndicat Unia aurait fraud\u00e9 la Caisse vaudoise de ch\u00f4mage", "Syrie: l'attaque chimique serait bien le fait du r\u00e9gime selon la France", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La joueuse russe avait \u00e9t\u00e9 suspendue pour dopage ; elle \u00e9tait absente des courts pendant 15 mois.", "Marc Gisclon revient sur les diff\u00e9rents r\u00e9sultats en cyclisme et hockey.", "Depuis 2011, Emb\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 trois albums et les deux premiers ont \u00e9t\u00e9 vendus chacun \u00e0 plus de 2500 exemplaires.", "L'id\u00e9e serait de pouvoir commander des habits sur internet avant de les imprimer directement chez soi.", "Film\u00e9 \u00e0 hauteur d\u2019enfants avec grande pudeur et d\u00e9licatesse, \"Et les Mistrals gagnants\" s'int\u00e9resse au combat contre la maladie.", "Le candidat s'\u00e9tait fait tr\u00e8s discret depuis les r\u00e9sultats du premier tour et se devait de r\u00e9appara\u00eetre sur le terrain.", "Julien Guillaume d\u00e9taille la situation en direct de Neuch\u00e2tel.", "Avec les explications de Laurent Dufour, en direct de Lausanne.", "Un rapport fran\u00e7ais affirme que Bachar el-Assad est responsable de la mort des 88 personnes tu\u00e9es au gaz sarin."], "variantIds": ["ece-8461581", "ece-8462108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T02:21:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030980\r\nDate de transcription : 03-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:09) [73%] : \r\nLaurent, elle devrait arriver bient\u00f4t fait une, l\u00e0 voil\u00e0, bonjour, bienvenue attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:10 > 0:00:12) [65%] : \r\nQui sont faits, l\u00e0, je suis l\u00e0 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:22) [84%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pardon, pardon, je me m\u00eale, pardon, non, mais je veux dire l'arme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:25) [85%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:28 > 0:00:30) [85%] : \r\nC'est pas montre \u00e0 mon boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:50) [89%] : \r\nTout va bien, oui, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:02) [80%] : \r\nOui, le t\u00e9l\u00e9journal en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:14) [85%] : \r\nDonc l\u00e0 on vous annonce dans les titres et puis ensuite, allure pourrait sortir un moment pour les News, vous reviendrez en fin de journal avec Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:21) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:30 > 0:01:32) [96%] : \r\nAlors l\u00e0, vous dites rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:32) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire de ce jeudi 27 avril cet \u00e9norme scandale qui \u00e9clabousse les milieux de la construction et le syndicat Unia, une vingtaine de chefs d'entreprises auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, principalement dans le canton de Vaud formation du quotidien 24 heures il serait question d'emplois fictifs et d'arnaque \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage Laurent Dufour nous en dit plus dans un instant des inqui\u00e9tudes dans le canton de Neuch\u00e2tel autour du site du g\u00e9ant mettent chronique menac\u00e9 d'une prochaine fermeture jeu plus de 100 employes rejoindront Julien Guillaume sur place, la pol\u00e9mique autour du retour de Maria Sharapova, l'ancienne num\u00e9ro du tennis f\u00e9minin, suspendu pour dopage, a remport\u00e9 hier \u00e0 Stuttgart- son 1er match depuis 15 mois, nous \u00e9voquerons \u00e9galement les tourments m\u00e9t\u00e9o du Tour de Romandie page sportive compl\u00e8te tout-\u00e0-l'heure command\u00e9 ses v\u00eatements sur Internet et les imprimer chez soi gr\u00e2ce \u00e0 une imprimante 3D, l'id\u00e9e, professionnels du secteur, vous assisterez \u00e0 en d\u00e9fil\u00e9 de mode bas\u00e9e sur ce concept r\u00e9volutionnaire et nous parlerons cin\u00e9ma en fin de journal avec Anne Dauphine Julliand dont le documentaire et les mistrals gagnants plonge dans le quotidien d'enfants malades et de celles et ceux qui les entourent un film poignant r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:34 > 0:03:54) [94%] : \r\nMais tout de suite donc cette affaire qui secoue le milieu de la construction et les syndicats, selon une information de 24 heures confirm\u00e9e par le minist\u00e8re public Vaudois, la fraude aux pr\u00e9judices de la Caisse cantonale vaudoise de ch\u00f4mage porterait sur plusieurs millions de francs des arrestations auraient eu lieu ce matin Laurent Dufour, on vous retrouve \u00e0 Lausanne, que sait-on exactement de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:05:32) [92%] : \r\nMais voil\u00e0 ce que nous confirme le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public du canton de Vaud des arrestations et des perquisitions, vous l'avez dit dans plusieurs cantons ces derniers jours, il parle d'une vingtaine d'entreprises de la construction qui serait mise en cause, une enqu\u00eate d'une ann\u00e9e, ces entreprises auraient d\u00e9clar\u00e9 abusivement des employ\u00e9es \u00e0 la Caisse cantonale de ch\u00f4mage pour percevoir des indemnit\u00e9s, le quotidien 24 heures est un petit peu plus pr\u00e9cis sur le le proc\u00e9d\u00e9, les patrons des soci\u00e9t\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement difficult\u00e9 ne payaient plus leurs employ\u00e9es les derniers mois, avant de faire faillite et une fois que la faillite est prononc\u00e9e, ben les employ\u00e9es avaient droit \u00e0 des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage, des indemnit\u00e9s pour les mois impay\u00e9s et c'est l\u00e0 que se situe la fraude, les patrons de ces entreprises d\u00e9claraient des employ\u00e9 fictif, parfois m\u00eame des employ\u00e9es, interdit de s\u00e9jour en Suisse, h\u00e9 bien il y a des indemnit\u00e9s dans leur poche, on parle de plusieurs millions de francs effectivement certains syndicalistes auraient aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de de ce syst\u00e8me, nous avons contact\u00e9 le syndicat Unia qui ne confirme pas \u00eatre impliqu\u00e9 dans cette fraude, pour l'instant, du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs on tombe \u00e9galement des nues, il faut dire que le secteur du ferraillage, hein, c'est bien ce de ce secteur-l\u00e0 que l'on que l'on parle dans dans l'article de 24 heures et en filigrane dans le minist\u00e8re public ce secteur-l\u00e0, c'est le seul secteur de la sous- traitance, un monde peut contr\u00f4ler peu de ces entreprises sont membres actifs de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, c'est un domaine \u00e9galement qui est connu pour son opacit\u00e9 et ses nombreuses faillite frauduleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:32 > 0:06:01) [96%] : \r\nLaurent Dufaux, merci pour ce 1er point nous reviendrons bien s\u00fbr sur cette affaire dans nos prochaines \u00e9ditions et dans le canton de Vaud encore la fin de la gr\u00e8ve chez Thermo Fisher, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre l'entreprise Ecublens les repr\u00e9sentants du personnel et le syndicat \u00e0 l'origine du mouvement d\u00e9but\u00e9 il y a une semaine, la volont\u00e9 de Thermo Fisher, de d\u00e9localiser partiellement son entreprise en R\u00e9publique tch\u00e8que, selon les n\u00e9gociateurs, le protocole d'accord d\u00e9termine les conditions de la proc\u00e9dure de consultation, le syndicat parle d'une \u00e9tape sur une route encore longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:02 > 0:06:24) [87%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, c'est la centaine d'employ\u00e9 de l'entreprise am\u00e9ricaine Nick qui est inqui\u00e8te, selon les informations de nos confr\u00e8res de la radio RTN, le groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans les technologies m\u00e9dicales pr\u00e9voit de fermer son site neuch\u00e2telois, \u00e0 la fin 2018, les quelque 115 employes, il risque le licenciement pur et simple, Julien, qui ne Guillaume on imagine le choc parmi les employ\u00e9es de ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:07:23) [90%] : \r\nOui c'est mardi, hein, que les employ\u00e9es ont appris \u00e0 cette nouvelle de la part de leur direction, alors ce matin, nous avons pu discuter avec quelques-uns de ses ces employ\u00e9es, ils sont bien s\u00fbr abattu, mais ils se disent \u00e9galement surpris par la volont\u00e9 de la direction de fermer ce site neuch\u00e2telois qui produit des traitements contre les fractures des vert\u00e8bres surpris car ce site inaugur\u00e9 il y a \u00e0 peine 10 ans h\u00e9 bien est rentable, du c\u00f4t\u00e9 de la direction de l'entreprise, on pr\u00e9cise qu'il ne s'agit pas d'une question de rentabilit\u00e9 mais de comp\u00e9titivit\u00e9, ce march\u00e9 du traitement des vert\u00e9br\u00e9s devenu ultra- concurrentiel, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la direction entend donc, regrouper ses activit\u00e9s et, selon nos informations, ces employes neuch\u00e2telois serait d\u00e9localis\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du Mexique quant aux employ\u00e9es neuch\u00e2telois il y a une p\u00e9riode de consultation s'ouvre jusqu'au 10 mai mais rien n'invite \u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:23 > 0:07:28) [83%] : \r\nUn mot de de ce groupe, ma\u00eetre, c'est le leader mondial dans la technologie des services m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:08:07) [92%] : \r\nOui, ce g\u00e9ant am\u00e9ricain employes quelque 87000 emplois \u00e0 travers le monde dans 100 50 pays et depuis le rachat par m\u00e8tre Nick de son concurrent Covi dit en 2014, h\u00e9 bien, le groupe affiche sa volont\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de sites de production \u00e0 travers le monde en Suisse mettent Tronic emploie quelque 1000 personnes r\u00e9parties sur 5 sites des sites qui, \u00e0 part celui de Neuch\u00e2tel ne sont pas concern\u00e9s par la restructuration en cours, c'est du moins ce que nous, a affirm\u00e9 le porte- parole de l'entreprise, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:07 > 0:08:32) [93%] : \r\nJulien et Guillaume merci beaucoup en Valais, les travaux de construction du complexe touristique d'Aminona sont \u00e0 nouveau \u00e0 l'arr\u00eat selon Le Nouvelliste les investisseurs russes n'ont pas vers\u00e9 les garanties financi\u00e8res d'1,5 millions de francs qu'ils avaient promise apr\u00e8s un 1er avertissement \u00e0 une rallonge le paiement \u00e0 la commune de Crans-Montana donc donn\u00e9 l'ordre de stopper le chantier, un arr\u00eat qui, pour le responsable russe du projet ne met pas en p\u00e9ril sa concr\u00e9tisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:34 > 0:09:08) [92%] : \r\nLa Banque nationale suisse annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 7,9 milliards de francs pour le 1er trimestre 2017 l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, la BNS avait d\u00e9gag\u00e9 5,7 milliards de profits des gains r\u00e9alis\u00e9s principalement sur les placements en bourse et les devises \u00e9trang\u00e8res en France, la journ\u00e9e d'hier a marqu\u00e9 le v\u00e9ritable d\u00e9but de l'entre-deux 2 tours, il faut dire qu'Emmanuel Macron s'\u00e9tait fait tr\u00e8s discret depuis le d\u00e9but de la semaine, mais son chass\u00e9-crois\u00e9 avec Marine Le Pen sur le Parking d'une usine menac\u00e9e de d\u00e9localisation, a chang\u00e9 la donne le candidat dans marche a tenu dans la soir\u00e9e, un meeting aux accents combatifs Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:10 > 0:09:21) [94%] : \r\nUn Emmanuel Macron comme ragaillardie, hier soir face \u00e0 ses partisans, le sentiment de flottement a disparu, le candidat a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 au vif par les attaques de Marine Le Pen qui le d\u00e9peint comme le repr\u00e9sentant de l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:33) [87%] : \r\nMadame Le Pen, elle est l'h\u00e9riti\u00e8re de ce syst\u00e8me, elle est n\u00e9e dans un ch\u00e2teau de parti et elle donne des le\u00e7ons, elle se pr\u00e9tend du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:35 > 0:09:45) [93%] : \r\nCe sursaut d'Emmanuel Macron, ce produit hier lorsque Marine Le Pen se rend aupr\u00e8s des gr\u00e9vistes de l'usine Whirlpool, la candidate du Front national, lui vole la vedette au moment m\u00eame o\u00f9 ils rencontrent les 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:46 > 0:09:58) [94%] : \r\nEh bien, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une preuve de m\u00e9pris \u00e0 l'\u00e9gard de ce que vivent les salari\u00e9s, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sortir de mon conseil strat\u00e9gique venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:58 > 0:10:11) [96%] : \r\nL'ancien ministre de l'\u00e9conomie se rend \u00e0 son tour aupr\u00e8s des employ\u00e9es 45 minutes d'une discussion tendue mais qui lui permet de se montrer sur le terrain et le voici qui fait monter les ench\u00e8res, d\u00e9sormais sa rivale incarne \u00e0 ses yeux, le danger d'une guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:11 > 0:10:22) [85%] : \r\nMadame Le Pen et ses amis, ils seront r\u00e9fugi\u00e9 au ch\u00e2teau de Montretout, mais ce sont, vous et vos enfants qui vont la faire la m\u00eame si on a fait tomber tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:40 > 0:10:44) [94%] : \r\nLe doute est lev\u00e9, la campagne de l'entre-deux Tours a bel et bien d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:44 > 0:10:45) [60%] : \r\nLes Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:46 > 0:11:06) [92%] : \r\nUne campagne de supercherie et d'all\u00e9gations fabriqu\u00e9es la r\u00e9plique de Damas n'a pas tard\u00e9, au lendemain des d\u00e9clarations de Jean-Marc Ayrault, accusant le r\u00e9gime syrien d'\u00eatre responsable de l'attaque au gaz sarin, qui avaient fait 88 morts au d\u00e9but du mois, des accusations qui s'appuie, selon le ministre, sur les investigations des services de renseignement fran\u00e7ais, peu d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:07 > 0:11:20) [94%] : \r\nLa France affirme d\u00e9tenir les preuves que l'attaque \u00e0 l'arme chimique du 4 avril contre la ville rebelle de comme cool et qui a fait plus de 80 morts, dont de nombreux enfants, h\u00e9 bien le fait du r\u00e9gime de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:50) [93%] : \r\nDes pr\u00e9l\u00e8vements environnementaux et aussi sur les victimes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'attaque et sur le lieu de l'attaque, nous sommes en mesure de confirmer que le Sarin qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 ce 4 avril et le m\u00eame sort que celui qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans une attaque intervenue \u00e0 Saraqeb le 29 avril 2013 au moyen de grenades dont une a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e et analys\u00e9e par nos services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:50 > 0:12:22) [91%] : \r\nSelon les services fran\u00e7ais de renseignement, la formule de ce gaz sarin a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 dans les m\u00eames laboratoires ce du Centre de recherche et d'\u00e9tudes scientifiques de Syrie a m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 de fabrication en 2013, comme cette ann\u00e9e, qui porte la signature du r\u00e9gime de Damas, toujours selon la France, c'est un Sukho\u00ef 22 d\u00e9collant de la base de Chair Yates, qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'attaque chimique, le 4 avril au matin la base bombard\u00e9 48 heures plus tard, sur l'ordre de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:24 > 0:12:40) [89%] : \r\nCommander ces habits en ligne et les imprimer chez soi le sc\u00e9nario tient la sans succion et pourtant avec le d\u00e9veloppement des imprimantes 3D, l'industrie de la mode s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 cette nouvelle fili\u00e8re d\u00e9monstration lors des journ\u00e9es de la mode et du textile de Z\u00fcrich des images comment\u00e9es par Fanny social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:43 > 0:12:55) [90%] : \r\nD\u00e9passer le pr\u00eat \u00e0 porter, voici la mode du pr\u00eat \u00e0 imprimer une collection int\u00e9gralement par une imprimante 3 dimensions \u00e0 l'\u00e9cole suisse du textile de Z\u00fcrich pourquoi au potentiel de cette nouvelle technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:59 > 0:13:12) [88%] : \r\nOn ne voit pas encore le-t-il \u00e9tait aujourd'hui mais cette technologie a de l'avenir, j'en suis convaincu, imaginez que pourrait d\u00e9cider le matin ce que vous voulez porter simplement presser sur un bouton pour que cela sort de l'imprimante, c'est plut\u00f4t cool, non pour l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:13 > 0:13:20) [83%] : \r\nL'Isra\u00e9lienne Denis Pittet, est une des rares stylistes \u00e0 avoir adopt\u00e9 cette technique futuriste, m\u00eame si elle demande encore beaucoup de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:23 > 0:13:37) [86%] : \r\nC'est un peu laiss\u00e9 souhait\u00e9 qu'il y a une ann\u00e9e, et cela me prenait environ 300 heures d'imprimer une robe aujourd'hui avec la nouvelle imprimante je suis descendu \u00e0 100 le prix de mes habits va varier en fonction du temps que je mets \u00e0 les imprimer Alexe\u00ef qui ont \u00e9t\u00e9 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:38 > 0:13:39) [74%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:40 > 0:13:51) [89%] : \r\nUne fois l'\u00e9toffe artificiels imprim\u00e9s, tout va tr\u00e8s vite, quelques points de instantan\u00e9e et la collection de la styliste prend forme bon question confort, il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:52 > 0:14:03) [81%] : \r\nCes textes, c'est une dr\u00f4le de sensation, on dirait des nouilles mais par contre il y chez Thierry c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est rigide et on n'arrive pas trop bien bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:04 > 0:14:13) [94%] : \r\nKarl Lagerfeld a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 cette technologie qui sera peut-\u00eatre un jour \u00e0 la port\u00e9e de tous, de quoi d\u00e9mocratiser la haute couture et ouvrir la porte \u00e0 toutes les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:18 > 0:14:29) [87%] : \r\nEt on ouvre une page sport avec vous, Marc Gisclon, bonjour, on va commencer avec le cyclisme, le Tour de Romandie, qui subit les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o, de le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:29 > 0:15:01) [93%] : \r\nLes coureurs qui devaient s'\u00e9lancer initialement de de Champ\u00e9ry de Troistorrents pour \u00eatre pr\u00e9cis, il a neig\u00e9 cette nuit, ce qui fait que, pour une raison de s\u00e9curit\u00e9, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de faire descendre en car le peloton jusqu'\u00e0 Aigle, le d\u00e9part sera donn\u00e9 \u00e0 13 heures 55 on va perdre une vingtaine de kilom\u00e8tres parcourus, la suite du parcours aller identiques, regardez, on passera m\u00eame un petit peu plus de 1000 m\u00e8tres d'altitude au Ch\u00e2telard pr\u00e9cis\u00e9ment, mais les organisateurs ne sont pas inquiets parce que l\u00e0 je la limite des chutes de neige dans l'apr\u00e8s- midi se situe \u00e0 environ 1000 200 m\u00e8tres nous dit donc que la s\u00e9curit\u00e9 sera garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:02 > 0:15:13) [88%] : \r\nTout \u00e7a c'est un SUV donc sur RTS 2 du hockey sur glace, \u00e9quipe de Suisse continue sa pr\u00e9paration pour les Mondiaux qui d\u00e9butent dans un peu plus d'une semaine, je crois, hier soir, s'est inclin\u00e9 face au Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:13 > 0:15:19) [91%] : \r\nApr\u00e8s 2 tr\u00e8s beaux succ\u00e8s le week- end dernier face \u00e0 la Russie, d\u00e9faite 5 \u00e0 4 contre le Danemark, qui est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:19 > 0:15:49) [91%] : \r\nQui, qui \u00e9tait, quart de finaliste aux derniers Mondiaux, la Suisse, qui a pourtant longtemps men\u00e9 au score, c'est elle qui a ouvert la marque \u00e0 la 8\u00e8me minute par Fabrice Hertzog et les hommes de Patrick Fischer ont m\u00eame men\u00e9 de 2 longueurs, 3 1 \u00e0 la mi- match avant de voir leur adversaire revenir au score, le Danemark s'impose donc 5 \u00e0 4 en inscrivant le but d\u00e9cisif une minute du terme de la rencontre matchs serr\u00e9s, donc ce n'est pas le dernier pour la Suisse, qui continue sa pr\u00e9paration, match retour Danemark vendredi puis face au Canada, mardi prochain, ouvert, n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:49 > 0:15:51) [90%] : \r\nLes Mondiaux, h\u00e9 bien c'est dans 8 jours tr\u00e8s exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:51 > 0:15:57) [97%] : \r\nEt puis, du tennis, je disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, c'est le retour de Maria Sharapova apr\u00e8s 15 mois de suspension pour dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:11) [97%] : \r\nUn retour qui fait beaucoup parler 15 mois d'absence, \u00e7a veut surtout dire une d\u00e9gringolade au classement, ce qui fait que c'est uniquement gr\u00e2ce \u00e0 une invitation des organisateurs du tournoi qu'elle peut jouer propose de nous pencher plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce retour, c'\u00e9tait hier soir face \u00e0 l'Italienne Roberta Vinci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:22) [90%] : \r\nBeaucoup d'applaudissements, quelques sifflets, le retour en comp\u00e9tition de Maria Sharapova ne laisse personne indiff\u00e9rent pour la Russie, c'est la d\u00e9livrance apr\u00e8s 15 mois pass\u00e9s sans raquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:24 > 0:16:48) [86%] : \r\nAvait, c'est vrai qu'une fois je me r\u00e9jouissais de ce moment depuis tr\u00e8s longtemps, quoi, et vous savez, et je me suis entra\u00een\u00e9 intens\u00e9ment, j'ai beaucoup imagin\u00e9 comme cela laisse passer Pinga alors bien s\u00fbr, j'\u00e9tais un peu rouill\u00e9s, mais j'ai tout de suite senti que \u00e7a m'avait manqu\u00e9 consommer parce que j'ai fait \u00e7a toute ma vie, donc je suis tr\u00e8s heureuse d'avoir pu rejouer menait waza oui l'instar la BAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:17:04) [93%] : \r\nUn match rendue possible par les organisateurs du tournoi de Stuttgart qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lui d\u00e9cerner une invitation son classement de lui permettant, en plus d'acc\u00e9der au tableau principal, une d\u00e9cision que certaines joueuses comme l'ancienne num\u00e9ro un mondiale Caroline Wozniacki n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 critiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:04 > 0:17:12) [95%] : \r\nTout le monde m\u00e9rite une 2\u00e8me chance mais en m\u00eame temps je trouve que lorsqu'un joueur est suspendu pour dopage, il devrait repartir de 0 et m\u00e9rit\u00e9 son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:27) [95%] : \r\nMaria Sharapova n'a que faire de ces d\u00e9clarations hier, c'est un retour gagnant qu'elle a sign\u00e9 une victoire en 2 sets face \u00e0 l'Italienne Roberta Vinci, de quoi \u00e0 30 ans d\u00e9sormais relancer ses affaires, il faudra bel et bien compter avec la Russie pour la suite de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:30 > 0:17:44) [91%] : \r\nMerci beaucoup Marc dans la s\u00e9rie des dessinateurs romands se rend aujourd'hui dans le Jura, la rencontre d'un homme qui pendant longtemps a r\u00eav\u00e9 de publier des bandes dessin\u00e9es \u00e0 r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9, gr\u00e2ce aux outils informatiques Julia Reine Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:53 > 0:18:03) [84%] : \r\nIl ne s'en cache pas : Martial Berdat Kant, M. son crayon, il s'inspire d'Herg\u00e9, il souffle dans les aventures du commissaire o\u00f9 il y a un petit parfum de Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:03 > 0:18:25) [79%] : \r\nJ'aime beaucoup, c'est peut-\u00eatre de ce de une o\u00f9 on on entoure les les obligeait les personnages d'une simple ligne avec que le dessin un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9aliste, m\u00eame si les personnages, en fait des gros nez ou mais j'aime bien de ce Style parce que \u00e7a, \u00e7a ne fait plus croire \u00e0 l'histoire, l'histoire nous ne sommes plus r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:26 > 0:18:39) [90%] : \r\nUne r\u00e9alit\u00e9 que ressentent particuli\u00e8rement les Lecteurs jurassien parce que, bien que vos doigts le commissaire vaurien m\u00e8ne ses enqu\u00eates dans la r\u00e9gion de Del\u00e9mont et que Martial Berdat distille avec pr\u00e9cision les paysages dans lesquels il place ses personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:39 > 0:18:49) [88%] : \r\nAvec les gens y croient un peu l'histoire, donc je pense qu'on est pas des coffres tr\u00e8s r\u00e9aliste o\u00f9 on conna\u00eet chaque petite porte o\u00f9 chaque petit qui c'est pour moi l'important vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:50 > 0:18:59) [97%] : \r\nMartial Berdat r\u00eavait depuis longtemps de publier des bandes dessin\u00e9es, mais ce n'est que r\u00e9cemment, en 2011 qu'MBA pu franchir le pas, gr\u00e2ce \u00e0 l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:59 > 0:19:23) [91%] : \r\nC'est \u00e7a qui a fait que j'ai pu r\u00e9aliser une bande dessin\u00e9e dans un un laps de temps assez court, entre guillemets, sinon peut-\u00eatre que je serai contraint de travailler sur mon 1er livre si je avais me fait l'ancrage alors avec une r\u00e9gion et si j'ai mis la couleur ensuite moi- m\u00eame avec la peinture, la gouache, c'est vrai qu'aujourd'hui de pouvoir faire \u00e7a c'est c'est un gain de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:25 > 0:19:28) [73%] : \r\nPar exemple, Rungis la du oui oui, si la Colombie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:34 > 0:19:50) [93%] : \r\nDepuis 2011 Nba d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 3 albums, dont les 2 premiers ont \u00e9t\u00e9 vendus chacun \u00e0 plus de 2500 exemplaires, ce qui pour une BD local est \u00e9norme maintenant pour \u00e9largir son audience Martial Berdat va peut-\u00eatre tout simplement \u00e9largir l'horizon de ses roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:19:59) [85%] : \r\nJ'aimerais bien un petit peu sortir Del\u00e9mont qui effectivement mais que il serait quand m\u00eame bas\u00e9 \u00e0 les mots du le faire plus voyager peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:59 > 0:20:05) [94%] : \r\nDans l'imm\u00e9diat, le 4\u00e8me album des aventures du commissaire vaurien sortira de presse au mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:07 > 0:20:14) [81%] : \r\nAmbre Imad Charles Camille \u00e9tait de ce sont les 5 enfants dont votre invit\u00e9, raconte le quotidien entre rires et l'argent Christophe il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:36) [91%] : \r\nOui, entre rires et larmes, car les 5 sont malades gravement malades, m\u00eame c'est leur combat contre la maladie et leur combat pour la vie, surtout que vous racontez dans votre film et les mistrals gagnants Anne Dauphine Julliand bonjour, bonjour, alors vous \u00eates \u00e0 la base, pas du tout cin\u00e9aste, c'est votre 1er assise au cin\u00e9ma 1er film comme r\u00e9alisatrice qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de prendre la cam\u00e9ra et de raconter ses histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:36 > 0:21:14) [87%] : \r\nUne frustration c'est bien souvent la frustration et cr\u00e9ative, en fait, moi je trouve que j'ai \u00e9t\u00e9 personnellement confront\u00e9s \u00e0 la maladie et le d\u00e9c\u00e8s de mon enfant est un drame terrible \u00e0 travers lequel j'ai red\u00e9couvert une fa\u00e7on de vivre la vie une insouciance d'enfants finalement et j'ai eu envie que les enfants nous le raconte, j'ai eu envie que les enfants nous disent comment est-ce qu'ils arrivent \u00e0 vivre l'instant pr\u00e9sent et int\u00e9grer la maladie dans une ville juste en laissant \u00e0 sa place sans qu'elle contamine tous les aspects de la vie, moi j'ai, je viens de la presse \u00e9crite et je voulais pas l'\u00e9crire si je l'\u00e9crivais, c'\u00e9tait mon interpr\u00e9tation, donc je suis, faut qu'ils nous le disent : il faut qu'ils nous montrent, il faut qu'qui nous raconte et j'ai pas d'autre choix que de faire un documentaire pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:32) [89%] : \r\nAlors vous le dites, vous, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi donc confront\u00e9s \u00e0 la maladie au deuil, vous les avez racontez votre exp\u00e9rience dans un livre notamment de petits pas sur le sable mouill\u00e9 est-ce que cette exp\u00e9rience \u00e0 vous donner une l\u00e9gitimit\u00e9 pour convaincre les parents et les enfants de se laisser filmer une empathie, un regard particulier fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:32 > 0:22:28) [89%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, hein, je, je pense que si je n'avais pas traverser cette terrible \u00e9preuve, j'aurais jamais eu l'id\u00e9e de faire ce film, \u00e9videmment, mais parce que j'aurais pas su j'aurais pas su que dans un drame, il peut aussi y avoir une vraie, un vrai enseignement et de la vie finalement, et \u00e7a m'a donn\u00e9 une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 aussi aupr\u00e8s des familles et des enfants, c'est \u00e9vident, quand je lisais rencontr\u00e9s, j'ai rencontr\u00e9 par l'interm\u00e9diaire de professionnels de sant\u00e9 pour ne pas faire de casting \u00e9tait tr\u00e8s ind\u00e9licat et puis pour aller au plus pr\u00e8s de ceux qui les connaissent au quotidien quand je lisais rencontrer tous se connaissaient mon histoire et tous maudit, si vous l'aviez pas v\u00e9cues en vous aurait pas permis de rentrer chez nous, parce que moi, je leur ai dit je vous est-ce que je peux venir filmer votre enfant pas pour d\u00e9couvrir vraiment les m\u00e9andres \u00e9pouvantable de la maladie et pour raconter la vie pour qu'qui nous parle de la vie, mais je veux que ce soit lui qui nous parle juste votre enfant qui nous parle donc il avait un vrai acte de confiance de leur part et je pense qu'il rep\u00e8re mis de me faire confiance et qu'il savait que j'ai ce que j'avais vraiment envie de parler uniquement de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:28 > 0:22:33) [94%] : \r\nAlors on va se plonger, \u00e0 notre tour dans leur univers avec un sujet de Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:23:18) [90%] : \r\nFilm\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant sans voix off mais avec grande pudeur et d\u00e9licatesse et les mistrals gagnants est un film qui nous entra\u00eene dans le monde, tendre de Camille de Charles Dumas de de base, bonsoir, 5 enfants de 5 \u00e0 9 ans, 5 enfants qui vivent parfois depuis longtemps avec une maladie douloureuse handicapantes, mortelles mais 5 enfants surtout qui nous rappelle que la mort fait partie de la vie, c'est normal et qu'il faut vivre chaque instant pleinement, parce que si on peut pas rajouter des jours \u00e0 la vie, on peut rajouter de la vie dans les jours qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:44 > 0:23:49) [70%] : \r\nC'est, c'\u00e9tait peu sal\u00e9e, les champignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:51 > 0:24:09) [84%] : \r\nComme Camille Charles Imad tu dois aller encore dans la vie devant ce documentaire, on passe du rire aux larmes, malgr\u00e9 la rudesse de son sujet, et les mistrals gagnants \u00e9tant Philippe Sollers, film qui n'oublie pas la maladie mais qui surtout c\u00e9l\u00e9brer la vie d'une vraie le\u00e7on que l'on re\u00e7oit comme une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:12 > 0:24:15) [98%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:16 > 0:24:25) [86%] : \r\nLa particularit\u00e9 de ce film, c'\u00e9tait totalement auto- portez pas de voix off, et puis la cam\u00e9ra est \u00e0 la hauteur d'enfants, expliquez-nous ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:26 > 0:25:44) [90%] : \r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment la certitude que j'avais, c'\u00e9tait qu'il fallait qu'on filme \u00e0 hauteur d'enfant et qu'on intervienne le moins possible, voire pas du tout film\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant pour vraiment les avoir en vis-\u00e0-vis, en face \u00e0 face et pas que pour \u00e7a, aussi, pour que nous, adultes, \u00e7a fume, \u00e7a face aux adultes, c'est un film qui nous invite \u00e0 retrouver notre \u00e2me d'enfant, on peut pas retrouver notre \u00e2me d'enfant, c'est en regardant plonger comme \u00e7a en la gardant de dans tous les sens du terme, il fallait qu'on retrouve aussi cet auteur cet auteur de point de vue, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important et puis en ayant cam\u00e9ra sous l'\u00e9paule comme \u00e7a, surtout pas sur pied, \u00e7a nous permet aussi de suivre le rythme d'\u00eatre capable de partir en courant, \u00e0 coup de s'asseoir, de sauter de et puis pour nous, l'\u00e9quipe et pour vous, le enfin, pour les spectateurs c'est important aussi de retrouver cette fa\u00e7on que l'enfant a de vivre, voil\u00e0 et puis pas de voix, surtout pas de voix off, surtout pas un commentaire, pas une intervention de notre part, il faut d'abord qu'il est pas d'interm\u00e9diaire entre l'enfant et les spectateurs et les enfants ont eu une capacit\u00e9 incroyable \u00e0 tout de suite comprendre que la cam\u00e9ra, c'\u00e9tait pas juste un objet c'\u00e9tait un m\u00e9dia et que \u00e7a repr\u00e9sente, plein de spectateurs et m\u00eame beaucoup plus que ce qu'on imaginait et puis pas doivent pour respecter aussi ce qu'ils avaient envie de partager avec nous, on sait pas tous 2 par fonds comporte pas tr\u00e8s bien leur pr\u00e9nom, parfois on comprend pas tr\u00e8s bien leur pathologie, c'est pas important, on s'est limit\u00e9 \u00e0 ce qu'ils avaient envie de partager avec nous, on a \u00e9videmment bien plus loin que ce qu'on avait imagin\u00e9, et c'est pas grave si on conna\u00eet pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:45 > 0:25:54) [91%] : \r\nVotre film emprunte son titre \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre chanson de Renaud Mistral gagnant l'entend d'ailleurs vers la fin du film, pourquoi vous avez choisi cette chanson qu'est-ce qu'elle \u00e9voque pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:54 > 0:26:49) [87%] : \r\nAlors, j'aurais presque pu vous faire la r\u00e9ponse en chanson mais j'ai peur de faire quelques fausses notes si vous \u00e9coutez les paroles de cette chanson qui est magnifique, hein, je sais qu'elle a eu quasiment autant de succ\u00e8s en Suisse qu'en France si on \u00e9coute les paroles, Renault a \u00e9crit cette chanson pour sa fille, pas pour lui dire de pas grandir, mais pour le dire, rappelle-toi de ce que c'est de cette \u00e2me d'enfant, rappelle-toi, c'\u00e9tait esprit de cette insouciance, l'insouciance et pas de pas savoir et j'ai beaucoup aim\u00e9 les extraits que vous avez montr\u00e9e parce que \u00e0 la fois les voir et puis on voit aussi, madame a manqu\u00e9 qui souffrent dans les bras de sa maman, enfin qui a peur de de la petite sonde que sa maman, m\u00eame dans le nez et l'instant d'apr\u00e8s famille du sel beaucoup sal\u00e9e, c'est \u00e7a l'insouciance de l'enfance et de vivre le moment telle qu'il est, on est capable, juste de s'\u00e9merveiller d'un vol d'oiseaux qui passent au Soudan dans les flacons, c'est quoi \u00e7a, 2 c'est pas grave, c'est pas tout de suite, on est capable de de vivre la vie juste un instant apr\u00e8s l'autre, et du coup, on sait que la vie c'est difficile aussi sait sans tabou qui, \u00e0 la mort et la maladie et que \u00e7a nous emp\u00eache pas d'aimer la vie et comme dit de l'm\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:26:57) [88%] : \r\nAlors on va regarder encore un autre extrait avec Tugdual qui est ce gar\u00e7on qui atteint de neuro- Blast au m\u00e9tier, passionn\u00e9 de jardinage, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:05 > 0:27:07) [79%] : \r\nQuand les malades qui emp\u00eache pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:12 > 0:27:20) [72%] : \r\nQuand il meurt dans le c'\u00e9tait dans l'auto qui emp\u00eache pas d'autres voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:27 > 0:27:29) [90%] : \r\nParce que rien n'emp\u00eache d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:33 > 0:27:49) [92%] : \r\nCe qui est frappant ici, c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s philosophe face \u00e0 la maladie, face \u00e0 la mort, ils sont tous tr\u00e8s philosophe tr\u00e8s serein, on a envie de dire, parfois vous avez remarqu\u00e9 quelque chose chez des enfants dans ce rapport \u00e0 cette maladie \u00e0 cette souffrance qui \u00e9taient diff\u00e9rents de nous, les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:49 > 0:28:57) [89%] : \r\nOui, mais je pense que c'est m\u00eame le rapport face \u00e0 la vie finalement quantique duel dit, rien n'emp\u00eache d'\u00eatre heureux, c'est une phrase qui habitent tous les jours, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, tous les jours qu'est-ce qui emp\u00eache fondamentalement d'\u00eatre heureux quand on est adulte, il y a plein de choses quand on est petit, \u00e0 part l'\u00e9cole parfois les fr\u00e8res et soeurs, il y a rien qu'un peu \u00eatre il y a \u00e9videmment un rapport \u00e0 la maladie et un rapport \u00e0 tout ce qui constitue la vie il y a pas de tabou chez un enfant, un enfant et con\u00e7oit la vie comme elle est, il est capable, mais une autruche un moment moment assez frappant dans le film o\u00f9 le petit Camille qui est tout petit, dit quand je serai mort serait plus malade, alors l\u00e0, on s'est pris une grande claque, je me suis dit je peux pas mal cette phrase dans le film, je me suis apais\u00e9, je me suis dit : mais qu'est, est-ce qui ne s'il a juste la simple r\u00e9alit\u00e9 de sa vie et \u00e7a l'emp\u00eache pas de vivre, c'est des enfants qui sont pas dans la maladie, \u00e0 100 pourcent ils ils sont dans la vie, ce sont pas des dunes robe l'Aston, ce sont pas des \u00e9pidermes 18 le zoom ou des acheter AP, ce sont des enfants qui ont envie de rire, de jouer, de jouer au foot, de faire du th\u00e9\u00e2tre, etc et qui ont aussi une maladie et la vie pour se compose de tout \u00e7a et et il n'aime pas la maladie mais ils aiment leur vie quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:57 > 0:29:02) [93%] : \r\nRapidement est-ce que les enfants ont pu voir le film apr\u00e8s surtout comment ils se sont vus qu'est-ce qu'ils ont pens\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:02 > 0:29:29) [89%] : \r\nAlors oui, bien s\u00fbr, les enfants ont vu le film, ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers spectateurs du film, il faut dire qu'ils se connaissent pas, ils habitent chacun dans un coin de France diff\u00e9rents, ils se sont rencontr\u00e9s ce jour- l\u00e0, c'\u00e9tait super beau, c'\u00e9tait assez \u00e9mouvant aussi, ils ont beaucoup ri pendant le film, ils ont un peu, il y a eu des moments un petit peu \u00e9mu, bien s\u00fbr, ils se sont reconnus reconnu physiquement et pas qu'eux aussi dans ce qu'il partageait dans ce qu'il vivait dans ce qu'ils aimaient, ils sont tr\u00e8s fiers de et je pense qu'il peut vraiment \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:29 > 0:29:36) [95%] : \r\nAnne Dauphine Julliand merci beaucoup le film sort mercredi prochain sur les \u00e9crans romands vous pr\u00e9senter ce soir encore \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:36 > 0:29:38) [98%] : \r\nMerci beaucoup, merci, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:40 > 0:29:45) [92%] : \r\nEt comme chaque semaine, TV5 Monde vous offre sa s\u00e9lection des journaux francophones Zapping sign\u00e9 aujourd'hui, Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:51 > 0:29:56) [98%] : \r\nIl n'en est pas un scandale pr\u00e8s le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'asile et la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:56 > 0:30:03) [91%] : \r\nUn sondage Facebook portant sur 4 questions en lien avec les r\u00e9fugi\u00e9s issus du Moyen-Orient, et l'un des choix propos\u00e9s le suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:03 > 0:30:28) [88%] : \r\nAutrement dit, doit-on sauver tout le monde au Moyen-Orient, le sondage d\u00e9cha\u00eene les passions, c'est un populiste et il surfe sur les craintes l\u00e9gitimes des citoyens, pas de discrimination, c'\u00e9tait juste pour voir, r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9 \u00e7a vraiment suspect une sous- estim\u00e9 l'un l'un l'Intelligence du peuple, l'Intelligence des gens de citoyens en Belgique les conventions internationales sont pourtant claire toute personne en danger, doit \u00eatre secourues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:29 > 0:31:02) [89%] : \r\nCes petits morceaux blanc, c'est de la porcelaine, que l'on a concass\u00e9 et qui a int\u00e9gr\u00e9 compl\u00e8tement dans l'enrob\u00e9 et \u00e7a sert \u00e0 quoi, l'objectif est de r\u00e9duire l'\u00e9clairage et de faire des \u00e9conomies, la route qui brille, c'est moins d'\u00e9clairage et en plus, \u00e7a permet de recycler la porcelaine pratique quand on est \u00e0 Limoges, de la vaisselle cass\u00e9e \u00e0 la cuisson ou pendant les manipulations ici et et la fiert\u00e9, que \u00e7a soit recycl\u00e9 pour l'agr\u00e9gat pour faire des am\u00e9liorer, donner un nouveau concept du bitume, r\u00e9duire de moiti\u00e9 le taux de plomb dans l'eau, une question de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:02 > 0:31:09) [88%] : \r\nChaque soir, oui, le plan est une Eurotoque Ce n'ayant des effets sur le d\u00e9veloppement du cerveau des enfants affirme-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:09 > 0:31:12) [97%] : \r\nIl faut donc faire des grands travaux, mais pas toujours si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:12 > 0:31:21) [90%] : \r\nToutes les conduire situ\u00e9 sous les rues et les trottoirs sont du ressort de la ville, mais la portion des conduites situ\u00e9 sur les terrains priv\u00e9s rel\u00e8ve des propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:21 > 0:31:24) [94%] : \r\nPeu importe qui fait les travaux, c'est la facture d'eau qui risque de s'envoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:25 > 0:31:37) [90%] : \r\nIci divers produits sont exp\u00e9riment\u00e9es par des volontaires de plus de 60 ans des produits imagin\u00e9s pour faciliter la vie des seniors notre testeur du jour semble, c'est un objet que vous pourriez avoir chez vous, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:37 > 0:31:49) [84%] : \r\nEt hop, valider le Label test\u00e9 et approuv\u00e9 par les seigneurs et d\u00e9livr\u00e9 il y a de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es et la priorit\u00e9 et le maintien de domicile de ces personnes bless\u00e9es Niort un vrai march\u00e9 d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:49 > 0:32:01) [95%] : \r\nUne centaine de produits devraient \u00eatre labellis\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e, de quoi \u00e9clairer les seniors dans leurs achats, selon Lindsay en 2050, une personne sur 3 aura plus de 60 ans en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:06 > 0:32:28) [90%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous parle d'un OVNI dans le milieu de la presse, \u00e0 l'heure o\u00f9 certains grands titres de Suisse romande r\u00e9duit la voilure, 2 jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un magazine papier son nom immersion, parler de la Suisse en prenant le temps, et en laissant une grande place au visuel, un pari \u00e0 d\u00e9couvrir donc \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Russe rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:37 > 0:32:41) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:00 > 0:33:01) [81%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:04 > 0:33:09) [80%] : \r\nAlors bonjour nouveau chef Plateau Philippe enchant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:12 > 0:33:13) [65%] : \r\nC'est une bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:23 > 0:34:02) [88%] : \r\nDonc la r\u00e8gle num\u00e9ro un, on ne se repose pas sur ses lauriers avec la m\u00e9t\u00e9o ne soit termin\u00e9, top, alors c'est bon, alors non, alors \u00e7a c'est bon et puis donc, ben je pense que, m\u00eame tr\u00e8s bien brief\u00e9s pour te dire que voil\u00e0, la lumi\u00e8re est allum\u00e9e ici le c\u00e2ble la la p\u00e9dale prendre p\u00e8re doit \u00eatre derri\u00e8re le moniteur bel et bien \u00e0 sa place et puis v\u00e9rifier que la table soit sur ses marques m\u00e9t\u00e9o, donc tout est bon, et moi je mets en place pour le cadrage que la R\u00e9gie maintenant et je demande pardon d'avoir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [97%] : \r\nComment va notre chef projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:11 > 0:34:13) [86%] : \r\nBon en d\u00e9jeunant ensemble apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:33 > 0:34:40) [68%] : \r\nVa pas y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:13 > 0:35:14) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:22 > 0:35:28) [90%] : \r\nAh oui est-ce que c'est bon pour la le micro, je dirais que oui, cher Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:30 > 0:35:31) [92%] : \r\nQui ne dit mot consent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:37 > 0:35:53) [87%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, on est juste l'ICG mais est-ce que maintenant \u00e7a va mieux sur le Tour, ben \u00e9coute choses h\u00e9 bien on va prier Sainte Rita, patronne des cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s toute iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:03 > 0:36:08) [93%] : \r\nAlors je vous rassure, on a beaucoup plus le trac quand on regarde l'\u00e9mission depuis un plateau que quand on pr\u00e9sente soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:11 > 0:36:16) [84%] : \r\nDonc \u00e7a fait une petite mont\u00e9e d'adr\u00e9naline, la 1\u00e8re fois est r\u00f4les s'habitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:24 > 0:36:26) [84%] : \r\nBon, ben, il faut \u00eatre concentr\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:16 > 0:39:58) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour le temps reste assez humide et, surtout, il fait froid, \u00e0 la limite des chutes de neige se situe actuellement entre 600 et 700 m\u00e8tres le long du Jura plut\u00f4t 1000 m\u00e8tres dans les Alpes, nous sommes encore sous une perturbation en altitude, les courants sont orient\u00e9s au Sud-Ouest, mais dans les basses couches ces courants sur le secteur nord nous am\u00e8ne de l'air plus froid, ce qui permet \u00e0 la neige de revenir jusqu'\u00e0 basse altitude, cet apr\u00e8s- midi \u00e7a devrait continuer, mais les \u00e9claircies ne sont pas tr\u00e8s loin sur la France et elles pourront faire quelques intrusions sur la joie garderont quand m\u00eame un caract\u00e8re assez occasionnels, ailleurs ciel nuageux, les pr\u00e9cipitations seront encore assez \u00e9parses sur l'ouest du Plateau autour du bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais elles vont s'intensifier sur les autres r\u00e9gions, notamment sur les versants sud des Alpes, o\u00f9 les orages seront possibles, la limite des chutes de neige oscillera entre 600 et 1000 ma\u00eetres, ce soir, cette limite devrait quelque peu s'abaisser se situera plut\u00f4t entre 400 et 800 m\u00e8tres quant \u00e0 nos pr\u00e9cipitations devraient regagner du terrain sur l'ouest du Plateau, le long du Jura, car nous serons dans une situation de retourner pour les temp\u00e9ratures nous serons au-dessous de la norme cet apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 7 \u00e0 8 degr\u00e9s sur le plateau, 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 11 au Tessin, voire 12, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin seront de secteur sud- ouest en montagne en pleine par contre est bien des vents de nord devrait se maintenir plut\u00f4t nord- ouest, sur les cr\u00eates du Jura, avec une tendance \u00e0 la bise sur l'ouest du Plateau et autour du lait pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, une accalmie devrait se produire sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations garderont encore un caract\u00e8re assez par mais ailleurs ces m\u00eame pr\u00e9cipitations resteront assez soutenue, notamment le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est limite des chutes de neige entre 600 et 800 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 pour les pr\u00e9- Alpes ou bien encore pour l'extr\u00eame est de la Suisse, mais ailleurs, h\u00e9 bien, la situation devrait se d\u00e9canter quelques \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper, mais toujours entre- 2 averses car nous serons dans l'air instable c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures le matin, il fera assez froid entre 1 et 3 degr\u00e9s en moyenne en pleine l'apr\u00e8s- midi, on pourra cette fois atteindre les 9 \u00e0 10 sur le plateau autour du lait m\u00eame 15 au Tessin, les vents enfin seront de secteur Nord-Ouest dans les Alpes, des vents qui pourront aussi souffl\u00e9 par moments jusqu'en plaine, mais il est vrai que la milice pourra quelquefois faire son apparition pour la journ\u00e9e de samedi, \u00e7a se confirme, l'oppression vont revenir sur la Suisse, elles vont nous amener un temps plus ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont grimper l'apr\u00e8s- midi, mais attention le matin ces temp\u00e9ratures sont assez basse je sera possible au sol pendant la journ\u00e9e de dimanche Les pression devrait encore nous amener un temps assez ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont grimper, nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter l'apr\u00e8s- midi, apparemment, les pr\u00e9cipitations devraient arriver en soir\u00e9e ou dans la vie, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se retrouve, ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-27T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594476", "durationSec": 21, "title": "MI CYCLISME CARTE_RTS000001132426", "excerpt": "Trac\u00e9 de la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste, dont le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 de Champ\u00e9ry \u00e0 Aigle suite aux mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594477", "durationSec": 36, "title": "MI EXTRAIT LES MISTRALS_RTS000001132504", "excerpt": "Extrait du film \"Et les mistrals gagnants\" de la r\u00e9alisatrice Anne-Dauphine Julliand.", "thematicGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594478", "durationSec": 97, "title": "MI MACRON MEETING_RTS000001132471", "excerpt": "L'auteur et dessinateur de bande dessin\u00e9e vaudois Martial Berdat, dit \"Emb\u00e9\" a cr\u00e9\u00e9 le personnage du commissaire Vaurient qui m\u00e8ne ses enqu\u00eate dans la r\u00e9gion de Del\u00e9mont. Gr\u00e2ce \u00e0 l'informatique, il a pu publi\u00e9 3 albums de ses BD.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594479", "durationSec": 142, "title": "MI MAG DESSINATEUR BD_RTS000001132360", "excerpt": "L'entreprise Medtronic sp\u00e9cialis\u00e9e dans les technologies m\u00e9dicales, pr\u00e9voit de fermer son site de Neuch\u00e2tel \u00e0 la fin 2018. Les 115 employ\u00e9s neuch\u00e2telois risquent le licenciement.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURROUX", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "DESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594480", "durationSec": 26, "title": "MI MEDTRONIC FERMETURE_RTS000001132336", "excerpt": "La r\u00e9alisatrice  Anne-Dauphine Julliand a sorti le film \"Et les mistrals gagnants\" sur la maladie des enfants.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594481", "durationSec": 102, "title": "MI MISTRALS GAGNANTS_RTS000001132528", "excerpt": "Les \u00e9tudiants de l'Ecole suisse du textile de Zurich ont imagin\u00e9 une collection de v\u00eatements fabriqu\u00e9s int\u00e9gralement par une imprimante 3D. Un d\u00e9fil\u00e9 a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 avec des mannequins portant ces habits cr\u00e9\u00e9s par la styliste isra\u00e9lienne Denit Peleg.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594482", "durationSec": 98, "title": "MI MODE IMPRIMANTE 3D_RTS000001132427", "excerpt": "A quelques jours de la fin de sa suspension de 15 mois pour dopage, la c\u00e9l\u00e8bre joueuse de tennis russe Maria Sharapova a pu n\u00e9anmoins effectuer son retour \u00e0 la comp\u00e9tition au plus haut niveau en participant au tournoi WTA de Stuttgart gr\u00e2ce \u00e0 une invitation sp\u00e9ciale des organisateurs. Plusieurs joueuses d\u00e9plorent que la joueuse russe qui n'est plus class\u00e9e puisse disputer des matchs de t\u00eate de s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE", "IMPRIMANTE", "3D", "V\u00caTEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594483", "durationSec": 20, "title": "MI PROJET AMINONA_RTS000001132423", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace qui s'est inclin\u00e9e sur le score de 5 buts \u00e0 4 face \u00e0 celle du Danemark au terme d'un match comptant pour les matchs de pr\u00e9paration des championnats du monde \u00e0 venir."}, {"internalArchiveId": "AA1704594484", "durationSec": 79, "title": "MI SHARAPOVA RETOUR_RTS000001132542", "excerpt": "Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre l'entreprise am\u00e9ricaine Thermo Fisher Scientific, les repr\u00e9sentants du personnel et le syndicat Unia. Les employ\u00e9s qui s'opposent \u00e0 la d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique tch\u00e8que de 106 emplois vont mettre fin \u00e0 leur gr\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594485", "durationSec": 31, "title": "MI SUISSE DANEMARK_RTS000001132329", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594486", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE ARMES CHIMIQUES_RTS000001132519", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594487", "durationSec": 22, "title": "MI THERMO FISCHER VD_RTS000001132485", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "GR\u00c8VE", "ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["THERMO FISHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594488", "durationSec": 23, "title": "MI UNIA FRAUDE CHOMAGE_RTS000001132492"}, {"internalArchiveId": "AA1704594489", "durationSec": 143, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2404_RTS000001126810", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594500", "summary": "Ecublens :\nExt b\u00e2timent de l'entreprise Thermo Fisher Scientific.", "id": "1594279", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["THERMO FISHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594503", "summary": "Pierre-\u00e0-Bot Neuch\u00e2tel, hivernal :\nExt b\u00e2timent de l'entreprise Medtronic.", "id": "1594282", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594539", "summary": "Plateau : \nAnne-Dauphine Julliand, \u00e9crivaine et r\u00e9alisatrice.", "id": "1594318", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694870", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030980", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698112", "internalArchiveId": "AA1807698363", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A quoi sert un catalyseur ?", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Les catalyseurs favorisent et acc\u00e9l\u00e8rent les r\u00e9actions chimiques. En utilisant un fil de platine comme catalyseur dans une fiole de m\u00e9thanol, Bastien Confino fait s'enflammer des vapeurs d'alcool sans utiliser d'allumette.", "durationSec": 120, "genres": ["Science"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PHYSIQUE", "EXP\u00c9RIMENTATION", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "ALCOOL (CHIMIE)"], "isOnline": false, "remarks": "Emission r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec le chimiscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "lastModifiedDate": "2018-08-15T11:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041193\r\nDate de transcription : 14-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:01:21) [90%] : \r\nQui est ce qui se passe l\u00e0- bas, Bastien, en fait je vais vous d\u00e9montrer ce qu'est un catalyseur catalyseur, c'est un mot qu'on conna\u00eet bien notamment dans CQFD, on en parle de temps en temps dans CQFD dans l'industrie \u00e9norm\u00e9ment, on utilise des catalyseur pour favoriser et acc\u00e9l\u00e9rer des r\u00e9actions chimiques on peut chauffer pour faire une r\u00e9action chimique mais \u00e7a co\u00fbte cher, c'est pas bon pour l'environnement, \u00e0 la place, on peut utiliser un catalyseur alors qu'est ce qui se passe ici, concr\u00e8tement, alors ici, on a mis du m\u00e9thanol, au fond, notre r\u00e9cipients ou de l'alcool, de l'alcool qui se vaporise \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, donc on a plein de vapeurs de m\u00e9thanol l\u00e0- dedans et si on voulait l'enflammer, normalement, il faudra mettre une allumette mais \u00e0 chaque petite explosion qu'on entend, il faudrait remettre une allumette donc rajouter de l'\u00e9nergie pour s'affranchir de \u00e7a, on a mis un fil de platine, le fameux catalyseur et ce fil de platine permet en r\u00e9agissant avec les vapeurs de m\u00e9thanol permet d'amorcer la r\u00e9action et de provoquer cette petite explosion qu'on entend et avec ce fil, on a une explosion qui avait perp\u00e9tuel, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a a continu\u00e9 sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, c'est \u00e7a l'Avantage du catalyseur, c'est qu'en fait, lui, n'est pas consomm\u00e9 dans l'histoire et revient \u00e0 son \u00e9tat initial et il recommence, il est disponible pour une nouvelle explosion, donc \u00e7a va continuer ad eternam tant qu'il y a du m\u00e9thanol.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5074", "id": "5074", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONFINO, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BOURQUIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLANC, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABIOUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750498", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041193", "position": "1"}}, {"id": "1750067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041028", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580863", "internalArchiveId": "AA1702581024", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 Bulle - Partie 1", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Bulle avant la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste 2017.", "durationSec": 1597, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8576088", "imageURL": "http://www.rts.ch/8576087.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour", "Autour du Tour, Tour de Romandie", "Autour du tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie", "En direct de  Bulle", "En direct de  Bulle"], "variantIds": ["ece-8462103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-01T16:42:23Z", "webPublicationDate": "2017-04-27T17:16:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594453", "durationSec": 175, "title": "TDR 270417 BULLE 2 LIEUX", "excerpt": "Le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re Patrice Borcard pr\u00e9sente le donjon m\u00e9di\u00e9val du ch\u00e2teau de Bulle ainsi que la Chartreuse de la Part-Dieu sur la commune de Gruy\u00e8res.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE", "GRUYERES"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU", "ABBAYE", "MOYEN AGE"], "sequenceIds": ["1595007"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594454", "durationSec": 150, "title": "TDR 270417 BULLE GIGER", "excerpt": "Le mus\u00e9e HR Giger est situ\u00e9 dans un ch\u00e2teau de la commune de Gruy\u00e8res et il attire 45000 visiteurs par an. L'administratice du mus\u00e9e Sandra Mivelaz pr\u00e9sente des \u0153uvres de l'artiste suisse Hans-Ruedi Giger sp\u00e9cialiste de fantastique et science-fiction, connu pour avoir r\u00e9alis\u00e9 les d\u00e9cors du film Alien, pour lesquels il a obtenu un Oscar. En face du mus\u00e9e le bar Giger surprend pour son d\u00e9cor.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "thematicPersons": ["GIGER, HANS-RUEDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594455", "durationSec": 42, "title": "TDR 270417 PC BERSET", "excerpt": "Vue a\u00e9rienne de Bulle, avec notamment la caravane du Tour de Romandie cycliste 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1704594456", "durationSec": 23, "title": "TDR 270417 PC BULLE OK", "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["VUE A\u00c9RIENNE", "VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595201", "summary": "Plateau Bulle : itw Johanna Gapany, pr\u00e9sidente comit\u00e9 d'organisation Bulle.", "id": "1594998"}, {"internalArchiveId": "AA1705595202", "summary": "Plateau Bulle : itw Marc-Andr\u00e9 Rochat, pr\u00e9sident association Bulle sympa.", "id": "1594999"}, {"internalArchiveId": "AA1705595210", "summary": "Bulle : Vielle ville de Bulle avec ext ch\u00e2teau. Itw Patrice Borcard, pr\u00e9fet de Gruy\u00e8re. Int donjon du ch\u00e2teau datant de 1291. Plong\u00e9e haut bas sur la ville et les montagnes avoisinantes.  \nGruy\u00e8res : ext Chartreuse de la Part-Dieu avec basse-court. Cimeti\u00e8re avec tombe d'Auguste Clavel. Petite cascade. Biches.", "id": "1595007", "visualThemes": ["VILLE", "CH\u00c2TEAU", "ABBAYE"], "visualGeographicals": ["BULLE", "GRUYERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595286", "summary": "Plateau Bulle : itw Orlando Grisoni, cuisinier chef \u00e9toil\u00e9.", "id": "1595083"}, {"internalArchiveId": "AA1705595288", "summary": "Plateau Bulle : itw Jean-Marc Berset, cycliste handbike.", "id": "1595085"}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688458", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030097", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580865", "internalArchiveId": "AA1702581026", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 Bulle - Partie 2", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Bulle apr\u00e8s la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste 2017.", "durationSec": 1468, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8576072", "imageURL": "http://www.rts.ch/8576071.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour", "Autour du Tour, Tour de Romandie", "Autour du tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie", "En direct de Bulle", "En direct de Bulle"], "variantIds": ["ece-8462093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-01T16:42:07Z", "webPublicationDate": "2017-04-27T17:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594457", "durationSec": 42, "title": "TDR 270417 PC LHOMME", "excerpt": "Extraits de comp\u00e9titions du coureur VTT suisse L\u00e9o L'Homme qui participe \u00e0 des courses de cyclo-cross U23.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CYCLO-CROSS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595295", "summary": "Plateau Bulle : itw de L\u00e9o L'Homme, cycliste VTT U23.", "id": "1595092"}, {"internalArchiveId": "AA1705595300", "summary": "Plateau Bulle : itw Stefan Kueng, cycliste suisse vainqueur 2e \u00e9tatpe Tour de Romandie 2017.", "id": "1595097", "visualPersons": ["KUENG, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595307", "summary": "Plateau Bulle : itw Paul Plexi, musicien suisse, qui interpr\u00e8te ensuite une chanson.", "id": "1595104"}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "GUILLET, Elise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030099", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1594460", "internalArchiveId": "AA1704594681", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 : 2e \u00e9tape Champ\u00e9ry - Bulle", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 9383, "genres": ["Cyclisme en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-08T17:47:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581023", "durationSec": 8504, "title": "Tour de Romandie 2017 : 2e \u00e9tape Champ\u00e9ry - Bulle ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695823", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU072216", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588542", "internalArchiveId": "AA1703588742", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Puce \u00e0 la Brasserie des Franches-Montagnes \u00e0 Saignel\u00e9gier", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Iris Jimenez re\u00e7oit ses invit\u00e9s la com\u00e9dienne La Castou qui se souvient du concours la M\u00e9daille d'Or de la chanson, la membre de la M\u00e9daille d'Or de la chanson Val\u00e9rie Boillat, la chanteuse et compositrice Fl\u00e8che Love, le brasseur J\u00e9r\u00f4me Rebetez, la youtubeuse Solange et la com\u00e9dienne Laura Chaignat \u00e0 la Brasserie des Franches-Montagnes \u00e0 Saignel\u00e9gier pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 culturelle en Suisse romande. Chacun de ses invit\u00e9s teste une nouveaut\u00e9 culturelle pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs et donne son opinion. Dans cette \u00e9mission, la \"chronique de la mort qui tue\" avec l'itw posthume de Raymond Devos est diffus\u00e9e.", "durationSec": 3600, "genres": ["Magazines culturels"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8576701", "imageURL": "http://www.rts.ch/8535590.image", "backgrounds": ["Saignel\u00e9gier, 200e \u00e9mission de la Puce \u00e0 l'oreille.", "Plateau, 1\u00e8re diffusion des \"chroniques de la mort qui tue\".", "Plateau, nouveau graphisme et 1\u00e8re diffusion \u00e0 l'\u00e9cran d'un bandeau d\u00e9filant informant des activit\u00e9s culturelles en Romandie."], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "alternativeTitle": ["La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Les cuves de la Brasserie des Franches Montagnes", "L\u2019agenda de la semaine de Linn Levy", "La chronique cin\u00e9ma de Philippe Congiusti", "\u00abYou and me\u00bb des Mummenschanz", "La pi\u00e8ce \u00abPsycho Clito 2\u00bb", "Le livre \u00abIntime\u00bb de Solange", "L\u2019album \u00abUmusuna\u00bb de Fl\u00e8che Love", "Les coulisses de la M\u00e9daille d\u2019Or de la Chanson avec La Castou", "La chanson \u00abUmusuna\u00bb de Fl\u00e8che Love", "Les entretiens de la mort qui tue", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "La m\u00e9daille d\u2019or de la chanson", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant"], "alternativeSummary": ["Magazine culturel itin\u00e9rant\nLa Brasserie des Franches-Montagnes \u00e0 Saignel\u00e9gier", "Invit\u00e9s :\nIna Mihalache\nFl\u00e8che-Love \nLaura Chaignat", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nLa Brasserie des Franches-Montagnes \u00e0 Saignel\u00e9gier", "Linn Levy interviewe J\u00e9r\u00f4me Rebetez, propri\u00e9taire des cuves de la Brasserie.", "Philippe Congiusti pr\u00e9sente les temps forts du festival Visions du R\u00e9el, et son coup de coeur, le documentaire \u00abEt les Mistrals gagnants\u00bb.", "Laura Chaignat est all\u00e9e voir une repr\u00e9sentation du nouveau spectacle des Mummenschanz, \u00abYou and me\u00bb qui est en tourn\u00e9e en Suisse romande.", "Laura Chaignat pr\u00e9sente \u00abPsycho Clito 2\u00bb, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui va tourner dans la r\u00e9gion, avec 5 com\u00e9diennes.", "Solange, la youtubeuse aux 30 millions de vue, pr\u00e9sente son dernier livre \u00ab Intime \u00bb un recueil de t\u00e9moignages de femmes.", "Fl\u00e8che Love pr\u00e9sente le premier titre de son futur album, avec son clip en exclusivit\u00e9, \u00abUmusuna\u00bb.", "Fl\u00e8che Love interpr\u00e8te sa chanson \u00abUmusuna\u00bb en live, accompagn\u00e9e du musicien Gaspard Sommer.", "Invit\u00e9s :\nIna Mihalache\nFl\u00e8che-Love \nLaura Chaignat", "On f\u00eate la 200 \u00e8me \u00ab Puce \u00e0 l\u2019oreille \u00bb \u00e0 Saignel\u00e9gier o\u00f9 aura lieu ce week-end un Festival de la chanson francophone. \"La m\u00e9daille d'or de la chanson\" f\u00eate aussi un anniversaire: sa 50e \u00e9dition. On parle de ce rendez-vous qui a vu na\u00eetre bon nombre de chanteurs suisses avec des femmes d'exception: les com\u00e9diennes jurassiennes La Castou et Laura Chaignat qui y ont particip\u00e9, La youtubeuse aux 30 millions de vue Solange et la chanteuse Fleche Love, ex-cerveau et voix du groupe Kadebostany.", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nLa Brasserie des Franches-Montagnes \u00e0 Saignel\u00e9gier", "Invit\u00e9s :\nIna Mihalache\nFl\u00e8che-Love \nLaura Chaignat"], "variantIds": ["ece-8462043", "ece-8461545", "ece-8462071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T15:24:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030600\r\nDate de transcription : 29-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:33 > 1:01:16) [87%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans la Tisza, l'oreille, nous sommes \u00e0 Saignel\u00e9gier dans la Brasserie des Franches-Montagnes, o\u00f9 l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement chaleureuse pour c\u00e9l\u00e9brer la 200\u00e8me \u00e9mission h\u00e9 oui, d\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 vous, merci de nous \u00eatre fid\u00e8le depuis 6 ans, alors la forme de la mission reste la m\u00eame, mais on s'est offert un rafra\u00eechissement de printemps avec des bandeaux roses et bleus dans le rose, ce sont les temps forts de l'\u00e9mission et dans le le f\u00fbt culturel dans lequel on on puise on choisi des \u00e9l\u00e9ments des propositions sorties pour vous on va parler de ces sorties, mais d'avoir, je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s le plateau exclusivement f\u00e9minin qui dit chez Minardi f\u00e9ministe peut-\u00eatre, peut-\u00eatre je vous pr\u00e9sente d'abord une chanteuse qu'on adore, elle est d\u00e9j\u00e0 venu sur ce plateau, c'est un peu notre marraine pour cette de sentir mission flash le veut c'est votre nom d'artiste bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:17 > 1:01:46) [86%] : \r\nDonc fl\u00e8che leur joie quand m\u00eame vous r\u00e9sumer en quelques mots, en quelques images, si vous \u00eates d'accord, vous \u00eates auteur- compositeur alg\u00e9rienne, vous m'arr\u00eatez si je me trompe, auteur, compositeur, interpr\u00e8te d'origine alg\u00e9rienne, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, rendue c\u00e9l\u00e8bre par le succ\u00e8s de vos chansons au sein du groupe qu'\u00e0 Davos, un groupe que vous avez quitt\u00e9 pour \u00e9voluer libre pour \u00e9voluer seul il y a 7 mois vous nous offre, il y a une superbe impro, on en a gard\u00e9 des frissons partout s'\u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:48 > 1:01:50) [70%] : \r\nEt le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:53 > 1:01:54) [59%] : \r\nEt j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:58 > 1:02:22) [85%] : \r\nEncore, je vous assure, tout le monde nous a parl\u00e9 de c'est un la chanteuse mais la chanteuse \u00e0 la chanteuse \u00e7a plane une acad\u00e9mie et maintenant, elle s'appelle Love, c'est son nom d'artiste et ce soir vous nous offrez en esclave ici en exclusivit\u00e9, c'est parce qu'on d\u00e9guste un petit peu de biens, extr\u00eamement bonne, en cette Brasserie la premi\u00e8re chanson de votre nouvelle album et ses chansons s'intitule ou mousse Oona on a les premi\u00e8res images du clip qui va bient\u00f4t para\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:27 > 1:02:32) [83%] : \r\nOn verra le clip tout \u00e0 l'heure un peu plus, on a, \u00e7a signifie quoi, c'est du Japonais nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:02:33 > 1:02:53) [82%] : \r\nC'est non japonais tr\u00e8s ancien et le le le le Japonais a ses sp\u00e9cificit\u00e9s, d'avoir une m\u00e8re \u00e0 une Kyriad de d\u00e9finitions possibles et une des d\u00e9finitions, c'est le retour au matin au naturel, retour \u00e0 la matrice, et du coup, je trouvais que pour lancer la carri\u00e8re ma carri\u00e8re et, du coup, la jeunesse de fl\u00e8ches Love, c'est un joli titre la matrice aussi pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:53 > 1:03:05) [86%] : \r\nC'est de sentir \u00e9mission alors la matrice, c'est le Jura, la ma\u00eetrise de la jeune femme en face de vous allez com\u00e9dienne animatrice de radio jurassienne, vous l'avez peut-\u00eatre entendu sur les ondes de la 1\u00e8re dans les d\u00e9codeurs ou sur Radio Fr\u00e9quence Jura le rachat, il n'y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:03:06 > 1:03:14) [85%] : \r\nBonsoir Welcome bonsoir, bienvenue, on vous conna\u00eet aussi comme \u00e9tant la voix de l'\u00e9mission 0 jeunes sur la radio griffe 0 Jeanne parce que son jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:14 > 1:03:27) [87%] : \r\nExactement, c'est une esp\u00e8ce de carte blanche hebdomadaire on est 4, donc on en gros, on fait une \u00e9mission, Suez et puis on a carte blanche, mais c'est \u00e9rotique voil\u00e0 avec beaucoup de lectures \u00e9rotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:28 > 1:03:35) [82%] : \r\nZone exact comme zone \u00e9rog\u00e8ne aussi sans g\u00eaner zone \u00e9rog\u00e8ne, vous \u00eates l\u00e0 pour nous parler aussi d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui aborde l'\u00e9rotisme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:35 > 1:03:42) [85%] : \r\nPamela sexualit\u00e9 en tout cas une pi\u00e8ce bient\u00f4t visible qui porte le nom de psycho, Kito de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:42 > 1:03:47) [92%] : \r\nOn en parlera tout \u00e0 l'heure mais d\u00e9j\u00e0 \u00e7a promet salafiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:47 > 1:04:05) [89%] : \r\nSourire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous parce qu'elle a \u00e9crit un livre, voire de m\u00eame sur la question, on en parlera aussi de ce livres je vous pr\u00e9sente la YouTube Solange bonsoir Solange c'est votre nom de sc\u00e8ne, vous \u00eates-vous qu\u00e9b\u00e9coise, bas\u00e9 \u00e0 Paris, donc merci d\u00e9j\u00e0 \u00eatre depuis Paris jusqu'\u00e0 Saignel\u00e9gier pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:04:05 > 1:04:08) [85%] : \r\nIl fait tellement beau, donc j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:04:10 > 1:04:19) [83%] : \r\nVous cumulez plus de 30 millions de vues sur notre cha\u00eene YouTube avec vos fameuses chroniques Solange te parle, on va en voir un exemple du parler qu\u00e9b\u00e9cois comment \u00e7a, c'est une petite le\u00e7on de Qu\u00e9b\u00e9cois regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:19 > 1:04:52) [82%] : \r\nQui n'est pas en recours assez souvent \u00e0 des contractions du contribueront donne une impression de d\u00e9bit tr\u00e8s rapide, quelques exemples : j'essaie de rien, surtout la n\u00e9gative, je sais pas quoi faire, je sais pas quoi manger je suis devient mardi le subir, il fut une chute devant la t\u00e9l\u00e9 et pourront contracter encore plus d'un jeu t\u00e9l\u00e9 pital vais aller acheter des oeufs et des articles qui souhaitait que certaines propositions \u00e0 la maison, par exemple, c'est je rentre \u00e0 la maison, je suis \u00e0 Maison- pareil sur sur la table, \u00e7a bien sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:53 > 1:04:59) [87%] : \r\nAlors, le Qu\u00e9b\u00e9cois si vous l'avez perdu totalement, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de le p\u00e8re parce que vous trouviez \u00e7a pas tr\u00e8s joli en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:04:59 > 1:05:11) [93%] : \r\nOui, j'ai eu comme \u00e7a une un rite de passage au d\u00e9but de l'adolescence o\u00f9 j'ai voulu r\u00e9volutionner mon mon parler de ma bouche et le dictionnaire \u00e9tait mon livre de chevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:11 > 1:05:29) [85%] : \r\nOn c'est pas dans dictionnaire qu'on apprend \u00e0 parler phon\u00e9tiquement le Fran\u00e7ais Paris la phon\u00e9tique dans l'avait appris comme \u00e7a, oui, non, je regardais TV5 en boucle et et \u00e7a, il y a une pol\u00e9mique 1 \u00e0 ce sujet, je crois, depuis que j'ai connu aussi, vous \u00eates com\u00e9dienne les les Qu\u00e9b\u00e9cois n'ont pas trop aim\u00e9 le fait que vous n'ayez plus envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:05:29 > 1:05:41) [89%] : \r\nMais c'est vrai qu'il y a un mouvement protectionniste de la langue, l\u00e0- bas, il faut dire qu'ils sont quand m\u00eame entour\u00e9e de beaucoup d'anglophones et que, maintenant, de plus en plus l'admiration fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, donc certains sont chatouilleux sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:41 > 1:05:53) [84%] : \r\nC'est marrant, \u00e7a rappelle un peu un combat pour la langue fran\u00e7aise de gens entour\u00e9s par toute une, comment dire, quand on a plus plus al\u00e9manique Laura Shinya-ce avait des expressions jurassienne forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:54 > 1:06:10) [82%] : \r\nOui, il y en a plein, moi je connais quelques de du patois mais c'est pas des du patois Franc-Montagnard parce bien des parents c'est plut\u00f4t ma maman du patois de la vall\u00e9e, mais quoi, je devais Jay par exemple comment coach B\u00e9di\u00e9 quoi te b\u00eate, \u00e7a veut dire toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:06:11 > 1:06:13) [81%] : \r\nJ'ai bel gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:13 > 1:06:17) [70%] : \r\nQuelque chose que des tours Djaffar bavard sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:06:17 > 1:06:21) [85%] : \r\nVoil\u00e0, bah va en plus, moi je sais ce que \u00e7a veut dire, mais je connais m\u00eame pas la vraie traduction donc se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:06:21 > 1:06:24) [80%] : \r\nC'est des choses qu'on voulait donc, vous avez entendu ce qu'il se ce qu'on dit souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:06:24 > 1:06:30) [94%] : \r\nOui, oui, oui et non, oui, c'est quelque chose qu'on me dit souvent qu'on a beaucoup dit que continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:06:31 > 1:06:48) [84%] : \r\nOn va donc le Jura on irait son hier, on est \u00e0 la Brasserie des Franches-Montagnes, il est devenu l'un des centres, elle est devenu ind\u00e9cent culturel de du canton cette Brasserie parce que c'est un lieu de concerts, je sais pas si vous y allez parfois puisque que vous \u00eates juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, oui, oui, non, non, ce n'est sans \u00e9couter les concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:06:49 > 1:06:55) [95%] : \r\nQuand je peux, parce que je suis pas mal occup\u00e9 mais c'est vrai que c'est toujours une ambiance sympa et on voit les gens d'ici c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:06:55 > 1:07:00) [87%] : \r\nMoi je vais chaleureux l'in\u00e9dit est en train de visiter les lieux, je sais pas si vous m'entendez Line, vous \u00eates la mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:07:01 > 1:07:32) [94%] : \r\n\u00e9coutez, je vous entends d'abord tr\u00e8s bien et ensuite l\u00e0 o\u00f9 je me trouve, c'est un peu le paradis de la mousse parce que derri\u00e8re moi chaque jour son produit pr\u00e8s de 2000 litres de bi\u00e8re est ce que je peux vous dire c'est que c'est de la bonne parce que je m\u00eame le New York Times, le tr\u00e8s prestigieux New York Times la go\u00fbter et en 2009 lui a d\u00e9cern\u00e9 le prix de la meilleure bi\u00e8re brass\u00e9e au monde et l'homme qui est derri\u00e8re tout \u00e7a, h\u00e9 bien c'est J\u00e9r\u00f4me r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a va \u00eatre un peu le m\u00e2le Alpha de ce plateau et tout \u00e0 l'heure, je serai avec lui pour discuter de son avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:07:33 > 1:07:36) [86%] : \r\nRetrouve tout \u00e0 l'heure avec lui et puis au programme de cette \u00e9mission, c\u00f4t\u00e9 sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:07:36 > 1:07:49) [85%] : \r\nSi en Suisse romande, on est all\u00e9 voir pour vous le nouveau spectacle des mots m\u00eame chambre des marionnettes, n\u00e9 en Suisse, c'est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans le monde entier aussi par le New York Times aussi d\u00e9cid\u00e9ment, ils ont bon go\u00fbt ces gens elles entament une tourn\u00e9e romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:07:50 > 1:07:58) [88%] : \r\nEt puis tout de suite, on a commenc\u00e9 avec une 1\u00e8re propositions sortie culturelle c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion, la m\u00e9daille d'or de la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:07:59 > 1:08:30) [90%] : \r\nC'est un rendez- vous, un festival qui f\u00eate ses 50 ans cette ann\u00e9e, bah si vous connaissez entendent chanteuse compte mais pas du tout, c'est affreux, c'est donc \u00e0 un festival pour vous lire, c'est pas le Wikip\u00e9dia mais le effectivement le r\u00e9sum\u00e9 du festival, ce sont des chansons francophones qui sont chant\u00e9es ici exclusivement donc du fran\u00e7ais, c'est un festival cr\u00e9\u00e9 en 68 par les ind\u00e9pendantistes du groupe B\u00e9lier aujourd'hui le festival vole de ses propres ailes, sans aucune accointance politique et la 50\u00e8me \u00e9dition aura lieu ce week- end \u00e0 Saignel\u00e9gier c'est la tradition ici, j'imagine, on y va en famille le rachat Niort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:08:30 > 1:08:35) [89%] : \r\nC'est rassembleur, je pense, oui, oui, apr\u00e8s c'est de la chanson fran\u00e7aise donc Amina vous Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:08:35 > 1:08:39) [87%] : \r\nEn anglais, parce que l\u00e0, plut\u00f4t en anglais, oui, mais il y a des choses en fran\u00e7ais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:08:40 > 1:08:47) [82%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que vous pourrez vous atterrir m\u00e9daille les je mais oui alors pour vous pr\u00e9senter les coulisses de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:08:47 > 1:08:53) [95%] : \r\nM\u00e9daille d'or de la chanson, on a fait appel \u00e0 une com\u00e9dienne bien connue de la r\u00e9gion, c'est une com\u00e9dienne jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:08:53 > 1:09:06) [92%] : \r\nLa question qui a pas la langue dans sa poche, elle \u00e9tait chanteuse aussi, \u00e9tait tout d\u00e9sign\u00e9 pour nous parler de la m\u00e9daille d'or, parce qu'elle a gagn\u00e9 la m\u00e9daille d'or et elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jur\u00e9 une ann\u00e9e donc, elle, on la retrouve dans la halle du March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:09:11 > 1:09:12) [63%] : \r\nSurpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:09:20 > 1:09:40) [80%] : \r\nCe qu'il avait aussi la sc\u00e8ne \u00e9tait l\u00e0, c'est que je vous dis que j'avais gagn\u00e9 la m\u00e9daille d'argent : 74 toute fiel et puis rebelote l'ann\u00e9e suivante, quand je me suis allez joueur la et puis l\u00e0, j'ai gagn\u00e9 la m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:09:41 > 1:09:42) [89%] : \r\nOn est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:09:47 > 1:09:52) [70%] : \r\nMais j'appr\u00e9cie Vintimille, je ne suis pas y en cuisine, non, j'aime les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:09:55 > 1:10:11) [84%] : \r\nC'\u00e9tait plein \u00e0 craquer, tout l'espace, en bas, c'\u00e9tait des grandes tables donc c'\u00e9tait pas une sc\u00e8ne traditionnelle o\u00f9 il y avait d\u00e9rang\u00e9, c'\u00e9tait l'parce qu'\u00e9videmment, tout en \u00e9coutant les chansons, le Jurassien il va rester assis, comme \u00e7a, avoir des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:10:12 > 1:10:14) [98%] : \r\nIl y avait une ambiance extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:10:22 > 1:10:24) [78%] : \r\nFait quand j'\u00e9tais juriste pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:10:39 > 1:10:42) [95%] : \r\nC'est quand m\u00eame un concours de d\u00e9couverte de jeunes talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:10:42 > 1:10:44) [80%] : \r\nJ'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:45 > 1:10:46) [92%] : \r\nLe suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:10:49 > 1:10:51) [92%] : \r\n\u00e7a m'a ouvert les portes, \u00e7a m'a pas ouvert l'Olympia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:10:54 > 1:10:58) [85%] : \r\nIl faut virer, c'est d'un pays libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:11:00 > 1:11:11) [72%] : \r\nMais je viens d'un pays vivait au pays, c'est une \u00eele la entour\u00e9e elle bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:11:13 > 1:11:22) [87%] : \r\nIl y a 250 ans, moi j'ai pas dis-moi Claudine alors finalement, elle est n\u00e9e de quoi cette m\u00e9daille parce qu'il y a eu avant moi, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:11:22 > 1:11:37) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a eu avant toi il y a eu, c'est \u00e7a la 1\u00e8re c'est en 1968 puis c'\u00e9tait le le groupe B\u00e9lier il a redit que le g\u00e9n\u00e9ral Yves la francophonie Jura parle fran\u00e7ais, mais \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 parce que les artistes sont d\u00e9j\u00e0 devenu plus professionnel mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:11:38 > 1:11:50) [74%] : \r\nJe voudrais qu'on plastique ou ou c'est notre v\u00e9rit\u00e9, enfin je voudrais pour moins cher car suis quand je vais en bois fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:11:51 > 1:12:14) [77%] : \r\nIl y a toujours cette discipline interpr\u00e9t\u00e9 de la chanson fran\u00e7aise en France \u00e0 la en fran\u00e7ais et puis de leur composition, mais il y avait une belle que chanter, oui, toujours oui, oui, bah, il y avait Yann Lambiel qui a particip\u00e9 c\u00f4t\u00e9 \u00e9tait tout jeune y Jean faut connu comme rival de, de, de chanteurs de Bashung avec justement qui comme coach, voil\u00e0 pour l'utilise en bon fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:12:14 > 1:12:20) [84%] : \r\nThe Voice mais en bien mieux, mais en bien mieux, mais en bon bon bon beaucoup mieux : Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:12:20 > 1:12:27) [83%] : \r\nPour la 70\u00e8me, mais le jury alors RFI avec des de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:12:32 > 1:12:41) [76%] : \r\nC\u00e9line, c'est une attitude d\u00e9gradante dans une pour voir loin et \u00e0 la vraie vacances parce qu'elle passe ailleurs qu'\u00e0 la maison depuis le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:43 > 1:13:10) [88%] : \r\nSur les derni\u00e8res notes du bel hiver Val\u00e9rie Goya nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates, vous faites partie du du comit\u00e9 de la m\u00e9daille d'or, oui, en effet, et on a vu, on a vu dans le reportage, il y a beaucoup d'artistes qui ont pu percer gr\u00e2ce \u00e0 cette cette m\u00e9daille d'or de la chanson, le Bel Hubert il y a de Lambiel aussi en tant que chanteur la casse ou bien s\u00fbr le duo d'Allio aujourd'hui combien de de jeunes gens ou plus \u00e2g\u00e9s, je ne sais pas quels sont les \u00e2ges participer et s'adresse \u00e0 vous pour ce concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:13:11 > 1:13:18) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, on a re\u00e7u environ 150 dossiers les \u00e2ges, \u00e7a va de 18 ans \u00e0 60 ans, je sais pas exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:13:18 > 1:13:24) [88%] : \r\nEt donc on peut d\u00e9clarer chanteur \u00e0 60 ans, on a fait et alors tout le monde peut venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:13:25 > 1:13:33) [93%] : \r\nIl faudra au d\u00e9part le donc, les gens viennent pour participer, vous envoie un dossier et quand vous faites votre choix, quels sont les crit\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:13:33 > 1:13:41) [88%] : \r\nAlors il faut de toute fa\u00e7on, que \u00e7a soit des chansons originales en fran\u00e7ais apr\u00e8s sa peut, de toute la francophonie, on a eu des Qu\u00e9b\u00e9cois \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:13:41 > 1:13:46) [83%] : \r\nDonc, il en reste 6 qui vont \u00eatre d\u00e9partag\u00e9s ce week- end, parmi ces 6 il y a 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:13:46 > 1:13:54) [92%] : \r\n15 la oui 15 l'apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 il y a un jury qui fait d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9s\u00e9lection et le soir il y en a 6 qui sont en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:13:54 > 1:14:11) [88%] : \r\nEt en finale, parmi ces 6 3 seront s\u00e9lectionn\u00e9s, l\u00e0, on voit des jeunes chanteurs suisses au d\u00e9part, historiquement c'\u00e9tait promouvoir la chanson fran\u00e7aise, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de d\u00e9fendre politiquement jour \u00e0 France ind\u00e9pendant maintenant que le festival s'est \u00e9loign\u00e9 de toutes ces questions politiques, quel est le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:14:11 > 1:14:30) [90%] : \r\nAlors ce n'est pas un tremplin pour faire \u00e9merger de jeunes talents qui chante en fran\u00e7ais avec un univers musical tr\u00e8s vari\u00e9, c'est la chanson fran\u00e7aise mais \u00e7a va aller du rock \u00e0 la pop musique manouche musique festive musique folk \u00e9lectro m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:14:31 > 1:14:41) [80%] : \r\nDonc \u00e0 une acad\u00e9mie qui va bient\u00f4t nous aider \u00e0 nous, a-t-elle dit, chant\u00e9 en fran\u00e7ais, enfin fl\u00e8che Love, je vous appelle, hein, c'est pas \u00e9vident fl\u00e8che Love pourrait s'inscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:14:41 > 1:14:45) [92%] : \r\nEt j'aimerais bien oui, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:14:45 > 1:15:07) [88%] : \r\n\u00e7a peut ajouter un prix plus votre palmar\u00e8s Solange, vous avez grandi au Qu\u00e9bec et et vous chantez et vous chantez en fran\u00e7ais a un tr\u00e8s joli fran\u00e7ais et vous pourriez en tant que Qu\u00e9b\u00e9coise aux Fran\u00e7aises, participer \u00e0 la m\u00e9daille d'or de la chanson, puisqu'on a trouv\u00e9 une musique de vous un extrait dans lequel vous chantez sur notre cha\u00eene YouTube, \u00e7a s'appelle putes d\u00e9v\u00eatue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:15:12 > 1:15:16) [76%] : \r\nC'est c'est lui a dit qu'il n'a jamais d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:15:20 > 1:15:27) [67%] : \r\nEt sur le qu'il aimait dire et ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:15:45 > 1:15:59) [81%] : \r\n\u00e7a vous fait sourire, oui, je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a est-ce qu'il pourrait participer c'est original, c'est en fran\u00e7ais, vous allez alors on voudrait que Gina, on veut de l'original, la vida et d'or de la chanson vous ouvre ses portes, alors vous vous lancez dans la chanson o\u00f9 se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:15:59 > 1:16:01) [79%] : \r\nC'est ah non, c'\u00e9tait comme \u00e7a pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:16:01 > 1:16:12) [91%] : \r\nC'est un exercice, c'\u00e9tait un exercice de Style pour rire un peu, mais pourquoi pas, mais pourquoi pas, oui on on oui, oui, on n'a pas besoin d'\u00eatre Suisse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:16:12 > 1:16:16) [91%] : \r\nNon, non, d'accord, non d'accord, je vais r\u00e9fl\u00e9chir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:16:18 > 1:16:22) [89%] : \r\nMais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour rire, mais donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un essai, c'\u00e9tait un essai sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:16:23 > 1:16:28) [96%] : \r\nParce que Internet c'est quand m\u00eame un lieu o\u00f9 on peut tout faire, il y a aucune contrainte, c'est la libert\u00e9 totale, donc pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:16:28 > 1:16:35) [83%] : \r\nPourquoi pas, l\u00e2che amus\u00e9 mais qu'est-ce que la chanson vous permet de dire que que vos chroniques parler ne vous permettent peut-\u00eatre pas de Bachand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:16:35 > 1:16:44) [83%] : \r\nEs l\u00e0 c'est une sortant plus de rap, donc c'est c'est un exercice politique finalement c'est c'est faire sonner autrement, c'est avoir un rythme s'exercice du clip, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:16:44 > 1:16:48) [99%] : \r\nC'est vraiment un exercice de Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:16:49 > 1:17:01) [86%] : \r\nLe slogan va un temps maintenant un autre extrait de votre clip aux mouches Oona qui est donc en anglais, vous avez travaill\u00e9 avec un prince parisien d'\u00e9lectro, le musicien Rome pour ceux qui ne connaissent pas bien qui est-il et pourquoi lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:17:02 > 1:17:42) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, c'est une rencontre humaine Rh\u00f4ne on m'a propos\u00e9 sa musique et c'est quelqu'un que j'ai rencontr\u00e9s avec lequel je me suis tout de suite tr\u00e8s bien entendu, c'est quelqu'un d'extr\u00eamement gentil et il est assez connu pour avoir une une peur de l'\u00e9lectronique assez subtil, c'est, c'est un peu de la des des bijoux en fait ce qu'il fait, moi je le connaissais tr\u00e8s bien ce qu'il a travaill\u00e9 sur les enregistrements dans les craintes s'appelle Alain Damasio qui s'enregistraient pour s'encourager lui- m\u00eame \u00e0 \u00e9crire et il en a fait un mort ce qui s'appelle Beauraing et qui est splendide et du coup, je connaissais bien ce morceau et on l'a approch\u00e9, je pensais pas qu'il allait accepter, du coup, il a accept\u00e9, il a r\u00e9alis\u00e9 le clip aussi non alors le clip il r\u00e9alis\u00e9 par Roberto Gr\u00e9co qu'est celui aussi qui fait les photos pour fl\u00e8che qui travaillent avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:17:42 > 1:17:46) [88%] : \r\nOn voit votre main exactement, on va en r\u00e9\u00e9couter un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:18:08 > 1:18:09) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:18:12 > 1:18:24) [74%] : \r\nL'\u00c9tat si c'\u00e9tait pareil, il y a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:18:28 > 1:18:34) [84%] : \r\nAmina fl\u00e8che pardon Lille ce que vous avez l\u00e0 et et les tatouages une raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:18:35 > 1:18:52) [88%] : \r\nAlors les tatouages, les tatouages berb\u00e8re, donc oui y a l'envie de de renouer avec des origines que je n'ai pas connu, qui vient de ma m\u00e8re et que je fantasme aussi et l'esth\u00e9tique, voil\u00e0, je travaille avec une bijouti\u00e8re Lausanne s'appelle et en fait, elle me fait tous les bijoux de sc\u00e8ne, j'ai pour moi j'ai besoin de rentrer dans un personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:18:53 > 1:19:15) [83%] : \r\nPour monter sur sc\u00e8ne, les fl\u00e8ches, \u00e7a veut dire quoi, parce qu'elle est vraiment c'est Cupidon CSCC puis en plus c'est un mot que j'aime bien parce que du coup Flash en anglais ce flash cela cher donc il y a quelque chose d'un peu \u00e9rotique et du coup c'est un peu mieux, anglais, fran\u00e7ais, je sais pas si des fois les gens, les gens l'histoire incroyable autour de leur nom et pour le coup pas j'suis plein de Jos\u00e9 il voil\u00e0, c'est \u00e7a qui qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:19:16 > 1:19:19) [80%] : \r\n\u00e7a vous amuserait, voire des bijoux comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:19:19 > 1:19:30) [86%] : \r\nMoi, je suis assez minimaliste et je suis tr\u00e8s vite encombr\u00e9, mais je suis tr\u00e8s admiratif, moi je veux un bandeau : tenez, c'est quand m\u00eame fait sur mesure, je pense \u00e0 monsieur mais on peut s'arranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:19:34 > 1:19:49) [86%] : \r\nPour la pour la 200\u00e8me mission, vous avez accept\u00e9, nous faire encore un cadeau, vous allez nous s'interpr\u00e9ter cette chanson en version acoustique avec Gaspard Sommer musiciens suisses, donc une nouvelle version compl\u00e8tement r\u00e9invent\u00e9 2 hommes ou Ounoussou c'est pas du tout comme la version.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:19:49 > 1:19:52) [86%] : \r\nPas du tout ce qui est bien, c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:19:52 > 1:20:03) [88%] : \r\nJe vous laisse, pour mettre en place assise et merci beaucoup le temps de de retrouver l'INA Line qui doit \u00eatre maintenant avec le monsieur qui est le cr\u00e9ateur de toutes ces bulles de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:20:03 > 1:20:21) [88%] : \r\nExactement, c'est un petit peu l'homme le papa derri\u00e8re la bi\u00e8re, des Franches-Montagnes, bonsoir, j'aime r\u00e9p\u00e9ter bonsoir, alors je sais que vous avez commenc\u00e9 par brass\u00e9es de Jupiler dans la cuisine de vos parents, vous \u00e9tiez ado et au pays, montres, des chevaux de trait, dans le Jura comme \u00e7a qu'est-ce qui vous a pris de brasser de la bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:20:21 > 1:20:34) [77%] : \r\nQuelle d\u00e9licieuse, images d'Epinal mais en fait on a maintenant la la cuisine est donner un petit peu petit ou alors on l'agrandit mais c'est un peu la m\u00eame chose, cuisiner au \u00e7a semble se sont beaucoup, j'aime bien cuisiner, mais il accuse une mani\u00e8re liquide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:20:34 > 1:20:48) [89%] : \r\nTout a commenc\u00e9 quand m\u00eame sur une \u00e9mission de la feue la TSR, le r\u00eave de vos 20 ans vous aviez gagn\u00e9 le 1er prix : c'est un moment d'ailleurs, on voit des images vous savez pas du tout chang\u00e9, c'est un moment qui a chang\u00e9 votre vie hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:20:49 > 1:20:57) [81%] : \r\nEffectivement, \u00e7a a donn\u00e9 un petit peu on impulse, j'ai re\u00e7u un petit peu les sous pour sa prison la presse \u00e9tait oblig\u00e9 de concr\u00e9tiser le r\u00eave de mes 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:20:57 > 1:20:59) [76%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un impulseur majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:21:00 > 1:21:02) [88%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois pour l'\u00e9poque effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:21:02 > 1:21:15) [86%] : \r\nEt puis d\u00e9sormais cette Brasserie cette Brasserie de France Franches-Montagnes est un lieu culturel des concerts beaucoup d'chose l'ambition, c'\u00e9tait un peu de feu d'enfer, l'ambassade, je sais pas, l'ambassade culturelle de la bi\u00e8re artisanale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:21:16 > 1:21:40) [83%] : \r\nWahou je ne jamais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question, mais non, c'\u00e9tait surtout l'ambition de faire un lieu o\u00f9 les gens peuvent se retrouver et puis que ce qui n'est pas uniquement la bi\u00e8re comme comme Macbeth serait quand m\u00eame Iran comme comme comme lieu d'attirance, donc si on fait des fois des nuits du jeu ou du festival de m\u00e9tal, le genre de choses, c'est aussi pour que d'autres personnes viennent les voir lieu il s'amuser ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:21:40 > 1:21:45) [74%] : \r\n\u00eatre ouvert aux autres quoi merci ben voil\u00e0 h\u00e9risson maternis\u00e9 merci Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:21:45 > 1:21:58) [90%] : \r\nJustement, il y aura des Jones et Shane ici pour la m\u00e9daille d'or de la chanson demain vendredi soir et puis dans diff\u00e9rents lieux, vous attendez des gens diff\u00e9rents lieux Saignel\u00e9gier, on a vu le caf\u00e9 de la Poste tout \u00e0 l'heure avec la casse tout dans dans le sujet, il y aura aussi la chanson l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:21:58 > 1:22:04) [85%] : \r\nExactement, il y aura la Joe mon caf\u00e9 du Jura au caf\u00e9 de la Poste au caf\u00e9 du Soleil et c'est \u00e0 la BFM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:22:04 > 1:22:21) [85%] : \r\nOn vous attend tous ceux, nombreux \u00e0 \u00e0 Saignel\u00e9gier ce week- end, ici \u00e0 la BFM et dans le la halle du march\u00e9 au cours de Saignel\u00e9gier merci Val\u00e9rie, vous allez nous quitter, un excellent festival \u00e0 vous et \u00e0 tout le monde, merci la d'\u00eatre venu, on va tout de suite d'\u00e9couter flash lave accompagn\u00e9 de Gaspard sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:22:38 > 1:22:39) [60%] : \r\nLe a ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:22:46 > 1:22:47) [82%] : \r\nUn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:22:51 > 1:23:04) [71%] : \r\n\u00e0 jouer et \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:23:07 > 1:23:08) [79%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:25:46 > 1:26:03) [83%] : \r\nC'est absolument sublime, c'est la 1\u00e8re fois que vous chanter cette chanson, oui, oui, oui, dit que c'est un peu et puis c'est une version tr\u00e8s diff\u00e9rente, que je trouve tr\u00e8s oui c'est vrai, franchement pr\u00e9senter on en en encore une 3\u00e8me version h\u00e9sitaient pas assez si chaque version est aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:26:04 > 1:26:21) [86%] : \r\nC'est m\u00eame si non Solange, oui, oui, j'ai compris les frissons journ\u00e9e l'homme ah oui, non, moi je, en fait une femme ah oui, non, moi, \u00e7a c'est c'est exactement ce que j'aime c'est sobre, c'est beau, c'est c'est prenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:26:21 > 1:26:27) [78%] : \r\nExtraordinaire, alors il y aura un album, mais en tout, comment \u00e7a va se passer, c'est la 1\u00e8re chanson qui ne collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:26:27 > 1:26:54) [88%] : \r\nEt en fait, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de, de, de proposer quelques collaborations qui vont dans des univers assez diff\u00e9rent, la prochaine sera encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et cela apr\u00e8s ou si, voil\u00e0 on aura droit \u00e0 une chanson tous les combien maintenant je, je me suis absent\u00e9 pendant presque une ann\u00e9e parce que de sortie apr\u00e8s ce qu'il avait parce qu'il fallait pas faire l'album, prendre le temps n\u00e9cessaire et maintenant je je l\u00e2che plus, donc maintenant on va avoir des nouvelles de moi, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 2 mois, les 2 mois, en tout cas je suis pr\u00e9sente et le l'album va sortir courant 2018 du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:26:55 > 1:27:01) [85%] : \r\nOn va va-t cet album et puis le clip qui va sortir, il para\u00eetra dans 2 semaines \u00e0 votre fr\u00e8re le 13 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:27:03 > 1:27:06) [89%] : \r\nUne belle d\u00e9couverte non, on va parler de vous maintenant Solange qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:27:07 > 1:27:26) [82%] : \r\n\u00eatre sans doute aussi une une vous Alexandre une belle d\u00e9couverte pour Amina, vous connaissez pas, je leur vous avez joint mais fl\u00e8ches loft, pardon, vous connaissez pas se lancer dans l'univers du tube donc l'univers votre univers, il y a 2 livres, un qui qui sont parus et \u00e0 Solange te parle, ce sont, ce sont des, des, des chroniques sur YouTube que vous avez retranscrite par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:27:27 > 1:27:30) [95%] : \r\nEt vous parlez de vous de tout comment est-ce qu'on pourrait r\u00e9sumer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:27:30 > 1:27:42) [97%] : \r\nMoi je dis souvent que c'est un peu entre la dissertation de philo et la performance d'art contemporain avec la pataphysique et et des probl\u00e8mes avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:27:43 > 1:27:48) [87%] : \r\nDes probl\u00e8mes existentiels, vous parlez de du camembert, vous parlez de la pilosit\u00e9 des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:27:48 > 1:28:06) [86%] : \r\nEnfin, il y a un petit peu du f\u00e9minisme dilu\u00e9, qui est plus pr\u00e9sent dans le dans le plus r\u00e9cent, mais par exemple la vache parle des p\u00e9nis notamment, et l\u00e0 j'ai tenu \u00e0 ce qu'une vulve en couverture qui tient beaucoup si le merveilleux dessins de lait Michel Bouvet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:28:06 > 1:28:18) [89%] : \r\nAlors, alors parlons celui-ci tr\u00e8s intime, alors l\u00e0, vous ne parlez pas de vous faites parler les femmes belles, oui c'est un recueil de t\u00e9moignages intimes de femmes de 18 ans \u00e0 40 6 la plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:28:18 > 1:28:26) [89%] : \r\nCes 20 femmes que j'ai rencontr\u00e9 donc anonyme, entre 2012 et 2014 qui m'ont re\u00e7u chez elle, je ne connaissais pas, elle ne vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:28:26 > 1:28:33) [81%] : \r\nAu d\u00e9part on voulait passer la nuit chez elle un peu dans la m\u00eame d\u00e9marche de Sophie Calle au oui de dormir avec les regards des Wallabies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:28:33 > 1:28:46) [87%] : \r\nMais en fait je j'ai senti que j'en demander trop Yael et et avoue et amour, c'est pas facile de dormir \u00e9tonnant c'est c'est c'est beaucoup demander surtout qu'avant je leur je leur soutire toute toute leur intimit\u00e9 et ensuite, je leur demande de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:28:46 > 1:28:52) [89%] : \r\nMais beaucoup ce qu'ils ont accept\u00e9 ces femmes de vous parler de de leur sexualit\u00e9 et de leur jouissance de de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:28:52 > 1:29:15) [94%] : \r\nMais je crois qu'il y avait une sorte de devoir citoyen de de mettre sur la table afin de revenir, c'est tr\u00e8s particulier, parce que c'est pas une discussion qu'on a forc\u00e9ment entre copines, qu'on n'a pas forc\u00e9ment dans un couple, c'est, c'est un autre lieu o\u00f9 on rencontre une inconnue, et finalement on fait le point, c'est pas non plus comme avec un psy, mais c'est une sorte d'\u00e9tat des lieux de son intimit\u00e9 de sa vie affective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:29:16 > 1:29:24) [89%] : \r\nEt vous int\u00e9resserait vous par exemple fl\u00e8che de raconter votre votre vie intime, la 1\u00e8re fois vous avez eu du plaisir et si vous en avez avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:29:25 > 1:29:31) [85%] : \r\nParce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que du coup, cette pression aussi du jugement parce qu'en fait, je ne connais pas ou les gens qui d\u00e9coupe discute avec \u00e7a ne connaissait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:29:31 > 1:29:38) [78%] : \r\nDonc il y a un grand il lib\u00e9ral, on va savoir apr\u00e8s on \u00e0 prouver \u00e0 l'autre, c'est 5 Jean mais \u00e7a s'adresse \u00e0 qui alors avait alors qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:29:39 > 1:29:54) [93%] : \r\nEnfin, comme je l'\u00e9cris dans l'avant- propos, moi je et puis les retours que j'en ai me prouve que c'est un livre que les hommes gagnent lire aussi, alors c'est vrai que je rencontre beaucoup de lectrices beaucoup et mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:29:54 > 1:30:25) [86%] : \r\nBon, les retours que j'en ai des hommes, enfin c'est un peu l'occasion d'avoir eu 20 conqu\u00eate on je sais pas, le livre se lit en 3 heures, donc c'est une mani\u00e8re ces femmes ne donne pas des trucs non c'est pas, c'est pas des trucs, c'est, c'est \u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un v\u00e9cu de souvenirs de de probl\u00e9matiques de mais rel\u00e8ve comme \u00e7a, vous, moi, je crois que si j'avais vu 6 livres \u00e0 14 ans, j'aurais eu une sexualit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes : ah oui, oui alors g\u00e9n\u00e8rent penser aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:30:25 > 1:30:32) [86%] : \r\nNon, moi je me demandais si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 des hommes qui est devait accueillir pour passer la nuit, de retrouver plus facilement du gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:30:33 > 1:31:09) [89%] : \r\nAlors il y a eu beaucoup, ces questions des hommes, je suis pas s\u00fbr que ce soit \u00e0 moi de le faire et et la qualit\u00e9 de, comment dire, la qualit\u00e9 de confidences des femmes enfin apr\u00e8s Saint mon propre jugement, mais il y a quelque chose de lors de la performance chez les hommes et et et empil\u00e9s l\u00e0- dessus, sur le l'esp\u00e8ce de s\u00e9duction qui aurait peut-\u00eatre \u00e0 sinc\u00e8re enfin faudrait travailler autrement, et ce serait un autre livre, je je crois pas que je serai dans la pure parce que l\u00e0 c'est presque une enqu\u00eate sociologique, m\u00eame si je suis pas sociologue, mais si j'avais rencontr\u00e9 des hommes, je crois que j'aurais d\u00fb un petit peu fictionnel pour m'int\u00e9resser \u00e0 autre chose que leur vie c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:31:09 > 1:31:26) [89%] : \r\nEst quand m\u00eame quelque chose de vaguement militants hein dans l'avant- propos, vous dites \u00e0 la fin de l'avant- propos dites au-del\u00e0 du militantisme l'attend ce texte et surtout une d\u00e9monstration de l'aplomb l'aplomb des femmes qui, hors d'un syst\u00e8me qui les assujettis d\u00e9ploie une force pragmatique capable de redresser le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:31:26 > 1:31:32) [86%] : \r\nEn fait, vous dites que ces femmes sont m\u00eame dans un syst\u00e8me qui les a assujetti en g\u00e9n\u00e9ral, et quand elle se livre \u00e0 vous, elle se lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:31:33 > 1:31:50) [84%] : \r\nEt elles deviennent extr\u00eamement forte, ce que moi j'ai pas dire non l\u00e0 j'irais pas jusque-l\u00e0 parce que je, enfin j'ai moi, j'ai rencontr\u00e9 des femmes m\u00eame plus jeune que moi, que j'ai senti pas qui m'ont vraiment impressionn\u00e9 que j'ai senti de droit dans leur basket pouvant dire ce qui les fait jouir ce qu'elles aient qu'est-ce qui vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:31:50 > 1:31:55) [87%] : \r\nSans pression, par exemple, c'est un t\u00e9moignage impressionnant : vous avez re\u00e7u, qui vous a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:31:55 > 1:33:20) [85%] : \r\nIl y en, il y en a plusieurs, mais je pensais Judith notamment qui dit clairement, alors on va \u00eatre un peu crue : je ne sais pas qui \u00e9coute le seront-ils non qu'il me disait qu'il me disait qu'il racontait, un homme qui lui disaient ah non moi l'achat, je n'ai pas le nez l\u00e0- dedans, c'est d\u00e9gueulasse et lui, elle, elle m'a dit qu'il y avait dit non, mais \u00e7a d\u00e9range pas 10 m\u00e8tres la bite met le nez, \u00e7a d\u00e9range alors tu tout remballer du temps va passer par l\u00e0 voil\u00e0, elle est donc tr\u00e8s choqu\u00e9, quoi, oui, non mais elle a dit tr\u00e8s franchement et et et cette appelons-l\u00e0 moi j'aurais aim\u00e9 l'avoir la voir quand \u00e9videmment on on vit toutes des petites humiliations et je crois que les femmes ont appris dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 quelque part faire avec et \u00eatre arrangeante et et c'est pas, c'est pas clairement de soumission forc\u00e9ment mais c'est comment on b\u00e9n\u00e9ficie de s\u00e9duire et bien parfois bah on avale des couleuvres et et donc ces femmes en ma pr\u00e9sence aurait pas, on peut dire tout \u00e7a et moi, \u00e7a m'a fait du bien, je pense qu'elle ou les r\u00e9gler, Lecteurs et lectrices ont, c'est lui qui a le dire bien les gens apr\u00e8s parfois, c'est triste, il y a des gens qui viennent me voir, qui me disait : ah oui, c'est dommage aurait d\u00fb tomber sur ce livre, il y a 15 ans vis c'est jamais trop tard mais, mais c'est vrai que je le je le d\u00e9die un peu \u00e0 celle que j'\u00e9tais il y a 15 ans juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:33:21 > 1:33:37) [84%] : \r\nVous aimeriez lire ce livre, l'orage ne vous l'avez pas lu vous non, je n'ai pas lu mais oui moi \u00e7a m'intrigue beaucoup \u00e0 Brest, mais voil\u00e0 un pour vous hein pour voil\u00e0, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 lu et pour cela je te parle aussi vous vous connaissez ses chroniques sur YouTube, les 2 se trouve donc aux \u00e9ditions Payot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:33:38 > 1:33:43) [77%] : \r\nLaurent chimio vous vos centres d'int\u00e9r\u00eats sont assez proches, il me semble, de sur l'engin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:33:43 > 1:34:20) [92%] : \r\nOui, non, je suis assez d'accord en tout cas c'est des r\u00e9flexions que j'ai men\u00e9e et je pense que ces \u00e9changes l\u00e0 en tout cas moi j'ai la chance d'\u00eatre dans un un d'avoir un cercle d'amis avec qui on est, on est tr\u00e8s honn\u00eate l\u00e0- dessus et et et on les a, entre nous et \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait du bien parce que j'ai pas besoin d'attendre de lire un livre ou peut-\u00eatre de me dire dans 15 ans Alain si seulement j'avais pu \u00e9changer l\u00e0- dessus et et et m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est aussi pour \u00e7a peut-\u00eatre que je faisais \u00e9rog\u00e8ne sourit fait mission \u00e9rotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:34:20 > 1:34:26) [96%] : \r\nLib\u00e9ration de la parole aussi qui permet d'asseoir une personnalit\u00e9 f\u00e9minine, d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:34:26 > 1:34:33) [90%] : \r\nOui, ou le spectacle qu'on qu'on joue donc la semaine prochaine, psycho- Kito de o\u00f9 on parle beaucoup, voil\u00e0 de la femme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:34:33 > 1:34:54) [89%] : \r\nAlors \u00e7a fait quel on va parler de ce spectacle, d'abord, rappelons que vous \u00eates com\u00e9dienne vous travaillez au sein de la compagnie Vol de nuit, qui est bas\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont, il y a plus de 60 jeunes jurassiens qui a une cinquantaine qui part et qui qui qui sont au sein de cette compagnie qui r\u00e9p\u00e8te qu'il travaille en ce moment, vous r\u00e9p\u00e9tez IV fit hein donc 3 fiez-vous 3 com\u00e9diennes et vous une pi\u00e8ce qui sera bient\u00f4t tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:34:55 > 1:34:56) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:34:57 > 1:34:59) [99%] : \r\nPorrentruy sur la sexualit\u00e9 des femmes c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:34:59 > 1:35:29) [86%] : \r\n5 filles oui 5 pardon d\u00e9cid\u00e9ment les chiffres moi non, mais on est on est c'est c'est l'histoire de 4 femmes qui se retrouvent enferm\u00e9s dans un vestiaire voil\u00e0 pendant les f\u00eates de No\u00ebl et puis il y a un esprit de la V\u00e8me, com\u00e9dienne et forc\u00e9ment, c'\u00e9tait ce et je pense que les femmes en tout cas moi j'ai vu \u00e7a dans ma vie, quand elle se retrouve entre elles, m\u00eame si elles ont pas choisi la personne avec qui elles sont au gouvernement, ce livre peut-\u00eatre plus facilement 15 donc je je sais pas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:35:30 > 1:36:14) [90%] : \r\nJ'en ai peut-\u00eatre peu la pression et l\u00e0 le, le fait d'\u00eatre enferm\u00e9 dans ce huis clos du vestiaire, \u00e7a permet \u00e0 ces femmes de se livrer, sur plainte chaussures sur sur sur la pornographie sur le le le la virginit\u00e9 sur le patriarcat, \u00e9videmment, mais aussi des sujets tr\u00e8s actuel, par exemple, la carri\u00e8re le travail par rapport \u00e0 la vie de famille, l'homosexualit\u00e9 ou l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 refoul\u00e9 face Jean de sujets et puis au fur et \u00e0 mesure de la pi\u00e8ce, elles vont commencer \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 se faire prendre par une forme de folie qui est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 l'esprit ou peut-\u00eatre juste \u00e0 l'enfermement et \u00e7a va les amener \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:36:15 > 1:36:20) [82%] : \r\nAh ah ah bon je dirais p\u00e9ter un plomb, peut-\u00eatre, et puis j'ai pas envie de spolier la affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:36:20 > 1:36:42) [92%] : \r\nVous \u00eates au stade r\u00e9p\u00e9tition, c'est pour \u00e7a qu'on a que que les photos et d'ailleurs, une Exposition photos en parall\u00e8le \u00e0 la pi\u00e8ce visible de 2 femmes dans un vestiaire le le vestiaire c'est un lieu justement o\u00f9 normalement enfin auquel on n'a pas acc\u00e8s, donc l\u00e0 aussi une forme de de lib\u00e9ration de de de certaines choses dans dans cette pi\u00e8ce est-ce qu'on est dans le militantisme ou dans le divertissement, vous adressez \u00e0 qui l\u00e0 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:36:43 > 1:37:14) [92%] : \r\nOn s'adresse \u00e0 tout le monde mais compris oui aux hommes bien s\u00fbr aux hommes, je souhaite que beaucoup d'hommes viennent voir cette pi\u00e8ce, \u00e9videmment je, on n'est pas dans le militantisme, on n'est pas la revendication n'est pas dans le f\u00e9minisme pur et dur mais on est plut\u00f4t dans un second degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on observe ces femmes et dans la mise en sc\u00e8ne, on ne on on prend pas forc\u00e9ment position mais on montre une situation et le but c'est de faire r\u00e9agir ou interloqu\u00e9 et le public qui d\u00e9cide d'en prendre ce qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:37:15 > 1:37:23) [84%] : \r\nVous utilisez un extrait, Solange, vous utilisez Solange dans dans la vie, oui, on a voulu autorisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:37:23 > 1:37:30) [89%] : \r\nC'est en cours, mais elle a fait en \u00e0 l'approche d'un metteur en sc\u00e8ne, c'est un homme qui m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:37:30 > 1:37:59) [85%] : \r\nC'est un homme qui met en sc\u00e8ne, \u00e7a c'est int\u00e9ressant pas, je pense qu'il y a un petit peu, il y a une petite vision masculine l\u00e0- dedans aussi qui, enfin, on peut pas faire sans, je pense, m\u00eame s'il est tout \u00e0 fait f\u00e9ministe, je pense, d'apr\u00e8s moi, je sais pas s'il serait d'accord avec moi, mais oui on a \u00e9crit \u00e0 Solange de r\u00e9ponse c'est dr\u00f4le parce que sur YouTube c'est Solange de parler si on veut \u00e9crire, c'est selon, ne r\u00e9pond mais il semblerait que Solange parle plus facilement qu'elle ne r\u00e9pond pour l'instant, votre demande est entre les mains de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:38:01 > 1:38:06) [77%] : \r\nUn passage qui parle de quoi vous avez est mort inutilis\u00e9s Solange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:38:07 > 1:38:24) [90%] : \r\nJe crois que c'est un passage qui parlent du p\u00e9nis qui qui qui explique \u00e0 quel point le p\u00e9nis est fait pour le co\u00eft et que la femme est fait pour accueillir le p\u00e9nis c'est tr\u00e8s second degr\u00e9, c'est tr\u00e8s Solange c'est c'est tr\u00e8s joli, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien ficel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:38:24 > 1:39:09) [83%] : \r\nTr\u00e8s freudien oui psycho qui tous se jouera \u00e0 Porrentruy \u00e0 Bienne \u00e0 Saint-Imier d\u00e8s la semaine prochaine et j'esp\u00e8re que vous pourrez en film\u00e9 quelques images pour les envoyer \u00e0 Solange avec plaisir tout de suite on vous emm\u00e8ne voir un tout autre Style de spectacle, puisque l\u00e0 on ne parle pas du tout ainsi m\u00eame un spectacle mieux \u00e0 des moments d'chanceux qui d\u00e9marre cette semaine une grande tourn\u00e9e romande apr\u00e8s la tourn\u00e9e al\u00e9manique et c'\u00e9tait \u00e0 mission culturelle de l'\u00e0 Schinias d'aller d\u00e9couvrir leurs derni\u00e8res cr\u00e9ations intitul\u00e9 You ennemis, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Vi\u00e8ge aller jusqu'\u00e0 Vienne jusque dans la r\u00e9gion m\u00eame tout avec jusqu'\u00e0 rentrer voir notre specta exactement ce que Quito et alors l\u00e0 donc on You et demi les m\u00eame chances \u00e7a parle pas, je vous le disais, et en plus il y a m\u00eame pas de musique, c'est silencieux, c'est c'est tr\u00e8s impressionnant, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:40:12 > 1:40:28) [85%] : \r\nSuis quelqu'un qui, qui fonctionne beaucoup au texte et j'aime les mots, j'ai mal, j'aime la po\u00e9sie aussi du du de la parole, c'est fou, parce que on, on dit qu'il suffit de regarder et d'aimer les images alors moi \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me demande un effort d'entrer dans cette contemplation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:40:39 > 1:41:06) [85%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re, c'est plus abstrait, en tout cas, quand on me laisse puisse imaginer par exemple qu'il y a une esp\u00e8ce de forme verte qui se qui s'accouplent et \u00e7a donnait un b\u00e9b\u00e9 rose qui n'a pas dit qu'il ne qui n'a pas de Bush, \u00e7a par exemple, je trouve tr\u00e8s beau, beaucoup plus que que si on rajoute de plots qui illustre vraiment les yeux o\u00f9 je trouve plus enfantin, plus 1er degr\u00e9 et \u00e7a me parle peut-\u00eatre un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:41:19 > 1:41:24) [84%] : \r\nLa partie iPhone je trouve que c'est actuel et \u00e7a fait du bien, parce que m\u00eame chambre, \u00e7a, \u00e7a a de l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:41:27 > 1:41:29) [96%] : \r\nAm\u00e8ne une plus- Value au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:41:36 > 1:41:44) [75%] : \r\nEt \u00e7a c'est c'est les iPhone de nouvelles chances c'est qui confectionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:41:46 > 1:41:58) [84%] : \r\nEt j'ai eu de 2 amis de la Californie, qui sont venus militer, qui ont aussi les mains d'or et \u00e0 3, on a mis quand m\u00eame 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:42:03 > 1:42:20) [87%] : \r\nC'est fou comme Paris de de ne pas \u00eatre d'ambiance musicale d\u00e8s le d\u00e9but, on avait essay\u00e9 avec des musiciens et puis ont trouv\u00e9 la musique du public, des r\u00e9actions du public tellement plus fort et \u00e7a nous laisser sacr\u00e9e libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:42:38 > 1:42:54) [86%] : \r\nLa voix de l'\u00e9mission brasier sur Couleur3 nous a rejoint, c'est le seul homme de cette table du cong\u00e9 bonsoir, merci Monsieur mais c'est un plaisir, vous allez nous parler de cin\u00e9ma dans un instant, mais d'abord les Mummenschanz c'est po\u00e9tique ouais par qui est un homme d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:42:54 > 1:42:56) [83%] : \r\nVraiment, m\u00eame mon seul tort se donne les avoir jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:42:56 > 1:43:06) [81%] : \r\nOui, moi non plus, mais \u00e7a donne envie, franchement, ces images Amina, vous m'avez dit fl\u00e8che le pardon, mais on va y aller si on avait dit que vous alliez prendre votre bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:43:06 > 1:43:21) [87%] : \r\nVoulait aller malheureusement j'ai pas pu mais tout ce qui sc\u00e9nographie m'int\u00e9resse beaucoup aussi par rapport \u00e0 mon propre spectacle et je trouve le parti pris du coup je ne savais pas qu'il y a pas de musique m'intrigue et \u00e7a dure, quoi une heure et demie, 2 heures, c'est \u00e7a, oui, oui, oui, non mais je vais voir un jour, c'est s\u00fbr, \u00e7a m'a, \u00e7a m'intrigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:43:22 > 1:43:24) [87%] : \r\nSolange \u00e0 cette innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:43:25 > 1:43:37) [85%] : \r\nJ'adore oui les objets je pr\u00e9f\u00e8re souvent les objets aussi bien donc des des joies ben parce qu'ils, ils sont plus plus doux, plus doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:43:38 > 1:43:45) [86%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre assez anguleux un carr\u00e9, un rectangle y pas vous d\u00e9cevoir Dia je l'homme y a de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:43:46 > 1:43:50) [83%] : \r\nCompl\u00e8tement et si c'est super d\u00e9cevant, une agrafeuse Kant, \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:43:51 > 1:43:56) [90%] : \r\nAh non, je voulais parler c'est ce avait commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:43:58 > 1:44:41) [89%] : \r\nJe crois qu'il y a du travail pour remonter l'estime de l'humanit\u00e9 dans le coeur de dans dans l'esprit de Solange, il y a encore du chemin \u00e0 faire, mais par exemple, l\u00e0 on a un homme extr\u00eamement tendre, qui va vous parler vraiment et l\u00e0 vraiment je vous assure, vous allez voir l'humanit\u00e9 d'un autre oeil pr\u00e9cise \u00e0 vous parler d'un film pour lequel il a eu un coup de coeur, mais avant d'en parler d'abord, il y a Visions du r\u00e9el, ce week- end, demain c'est le palmar\u00e8s de ce festival de films documentaires \u00e0 Nyon, est ce qu'il a une couleur \u00e0 ce festival, qui est quand m\u00eame un reflet de de de notre soci\u00e9t\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, du coup, il y a pas de couleur, puisqu'il y a eu une \u00e9norme au sujet qui sont non c'est pas une question idiote pas immortel aller trop bien non pas la politique tr\u00e8s en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:44:41 > 1:45:12) [88%] : \r\nQuelques films qui traitent de politique et notamment un dans la comp\u00e9tition qui m'a particuli\u00e8rement taper dans le reste quand m\u00eame Payne enfer tr\u00f4ne de Lionel Rupp, qui a la particularit\u00e9 de de suivre en fait la primaire d\u00e9mocrate en se pla\u00e7ant du c\u00f4t\u00e9 des militants pro- Sounders donc on voit les r\u00eaves, les espoirs, les envies, changement de r\u00e9volution tout ce que \u00e7a peut incarner \u00e0 leurs yeux et surtout la d\u00e9sillusion lorsque Hillary emporte emporte le morceau, le film est vraiment passionnant, on suit \u00e7a de de boutons bout franchement et on s'ennuie pas une seule minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:45:12 > 1:45:16) [77%] : \r\nIl est un peu au favori c'est vrai festival Jean-No\u00ebl vous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:45:16 > 1:45:25) [85%] : \r\nQui n'h\u00e9site pas \u00e0 voter pour celui-ci sera au palmar\u00e8s et son profil, juste pour dire que, samedi, par contre, tous les films qui seront prim\u00e9s \u00e0 Visions du r\u00e9el seront reprogramm\u00e9s donc sera l'occasion de de les revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:45:25 > 1:45:30) [92%] : \r\nAlors il y a un autre film, qui est aussi un film documentaire fiction qui vous a beaucoup beaucoup \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:45:30 > 1:46:16) [90%] : \r\nVraiment, alors c'est un film qui, lui, sortira en salles \u00e0 partir du 3 mai c'est un documentaire, oui, il s'appelle les Mistral gagnant qui est r\u00e9alis\u00e9 par une jeune femme qui fait rarement, un 1er coup d'essai, c'est son 1er 1er film, elle r\u00e9alise en fait un des portraits d'enfants et \u00e0 hauteur d'enfant mais la particularit\u00e9 de ces enfants qui ont entre 6 et 9 ans, c'est qu'ils sont tous malades ne sont pas la grippe, ils ont pas un rhume, ils ont d\u00e8s on parle de cancer, on parle d'insuffisance cardiaque, r\u00e9nale, des maladies de peau tr\u00e8s grave, alors on pourrait croire le film tr\u00e8s path\u00e9tique comme sa port\u00e9e sur le pathos, ce n'est pas du tout, \u00e0 aucun moment, et c'est l\u00e0 la grande force du film dans ce sont vraiment les enfants qui nous invitent dans leur quotidien donc on suit \u00e9videmment leur souffrance mais surtout, le film est tourn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la vie, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont anim\u00e9s d'une rage de vivre, d'une volont\u00e9 de vivre, il Croque la vie \u00e0 pleines dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:46:16 > 1:46:18) [81%] : \r\nIls sont pour la vou\u00e9 \u00e0 mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:46:18 > 1:47:18) [89%] : \r\nLa plupart oui \u00e9videmment tr\u00e8s jeunes et sont tellement lucide et conscient de \u00e7a que justement il il donne vraiment chacune des secondes qui passe, et jamais ils ne s'apitoie sur sur leur sort, on voit tr\u00e8s peu d'images avec le corps m\u00e9dical, mais il en fallait quand m\u00eame quelques unes, la r\u00e9alisatrice, qui est pass\u00e9 aussi par l\u00e0 en tant que maman a une de ses fils mourir tr\u00e8s jeune, c'est ce qui l'a incit\u00e9e \u00e0 \u00e9crire un bouquin, puis \u00e0 faire ce film- l\u00e0, donc elle sait de quoi elle parle, elle a su trouver le le regard juste, elle a su trouver la bonne distance pour placer la cam\u00e9ra au vraiment \u00e0 bonne distance pour ne jamais justement \u00eatre voyeuriste, elle s'interdit quelques sc\u00e8nes qu'elle ne voulait pas filmer, ce sont les enfants, le m\u00eame qu'ils lui ont dit-on donn\u00e9 un gamin qui qui qui vit vraiment une p\u00e9riode de grande souffrance et c'est comme \u00e7a tous les 3 jours quand on lui donne le bain, c'est celui qui a une maladie pour houblon l\u00e8ve des bandelettes et tout, c'est un c'est un calvaire pour le monde et lui a dit : mais si tu filme pas \u00e7a, tu fais pas mon de parce documentaire \u00e7a ne sait rien, puisque \u00e7a c'est mon quotidien et \u00e7a il faut le montrer donc la respecter l'enfant parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 toujours \u00e0 l'\u00e9coute de ces gamins, c'est tr\u00e8s important pour elles de les \u00e9couter et de de s'adapter \u00e0 ce que je voulais montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:47:18 > 1:47:24) [83%] : \r\nEt parmi tous ces enfants qui sont tous on imagine plus plus plus un incroyable 5 les eaux plus \u00e9mouvant, vous avez choisi \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:47:24 > 1:47:40) [89%] : \r\nCelui qui montre en la petite princesse du film, elle, son r\u00eave c'est de faire du th\u00e9\u00e2tre, alors elle suit des cours et puis justement, elle attend avec impatience la G\u00e9n\u00e9rale, le jour de la G\u00e9n\u00e9rale pourra montrer \u00e0 ses parents, ben toute l'\u00e9tendue de de son talent, vous allez voir les p\u00e9tillante essaiera vraiment \u00e7a donne la tonalit\u00e9 du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:47:46 > 1:48:02) [74%] : \r\nMais Clinton de mardi, nous dire nous, oui, mais je peux quand m\u00eame faire du bien, donc tout le temps, j'aimerais qui commence \u00e0 manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:48:23 > 1:48:34) [78%] : \r\nJ'\u00e9tais rapide et pertinente sur Arte et puis hier, c'est une maladie qui \u00e9tait au chien art\u00e8res pulmonaires et les moyen donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:48:37 > 1:48:41) [60%] : \r\nCueille ou ont \u00e9t\u00e9 j'TGV insuffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:48:54 > 1:49:18) [86%] : \r\nAlors on la voile se balade toujours avec son petit sac \u00e0 dos en tant que spectateur, on se pose la question, vous, dans un cadre, mais pourquoi la toujours ce sac \u00e0 dos et elle explique avec ces mots que dans un 1er temps l'avait une g\u00eane \u00e0 dire \u00e0 ses camarades de classe au dans son sac, donc elles et qui avait des bonbons, donc tous les gamins lui demander des bonbons, mais il y a pas de bonbons dans le sac \u00e0 dos et au bout d'un moment, il s'est senti oblig\u00e9 de leur dire ma une petite machine dans sa question la d\u00e9branche demeure tout simplement Pippa fait pas \u00e7a compl\u00e8tement autre chose, un moment de rire et tout le film est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:49:18 > 1:49:20) [82%] : \r\nDonc, et le Mistral gagnant il y a un rapport avec Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:49:20 > 1:49:49) [88%] : \r\nIl y a un rapport \u00e9videmment quand elle \u00e9crivait son 1er bouquin la la r\u00e9alisatrice Indochine Julian, elle avait cette chanson dans la t\u00eate en permanence qu'elle s'est sentie un petit peu oblig\u00e9, c'est peut-\u00eatre la seule fausse note du film de, de, de donner le le titre de son film avec 7 titres de champion de renom, mais surtout on l'entend dans le film, \u00e7a donne un petit c\u00f4t\u00e9 pendant 3 minutes, elle se justifiant que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, \u00e7a fait une petite parenth\u00e8se comme \u00e7a pour qu'on se rapproche un petit peu encore plus de 100 enfants mais je trouve pas, c'est la seule faute de go\u00fbt, c'est 3 minutes sur une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:49:49 > 1:49:57) [82%] : \r\nMistral gagnant, \u00e7a sera la semaine prochaine, effectivement salaire tr\u00e8s fort, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler, vous retrouve sur Couleur3 dans Brasil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:49:57 > 1:50:01) [89%] : \r\nDimanche, \u00e0 partir de 11 heures \u00e0 compl\u00e8tement autre chose, Redacted pour le film Django.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:50:01 > 1:50:08) [87%] : \r\nAh oui, compl\u00e8tement autre chose, selon vous, qui \u00eates com\u00e9dienne comme le rachat, vous avez des propositions cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:50:09 > 1:50:25) [93%] : \r\nJ'ai fait quelques petits r\u00f4les, mais c'est vrai que je suis assez int\u00e9ress\u00e9 par le documentaire, qui est un genre que que j'ai que j'exer\u00e7ais avant YouTube et que que j'utilise un peu dans certaines de mes vid\u00e9os, je vais \u00e0 la rencontre de gens mais non l\u00e0 j'ai un projet de spectacle solo mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:50:26 > 1:50:30) [82%] : \r\nDonc sur sc\u00e8ne avec un vrai public, oui, il y a des gens derri\u00e8re leurs \u00e0 leurs \u00e9crans nos meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:50:30 > 1:50:36) [83%] : \r\nUn dispositif, on pourra aussi assister au spectacle chez soi une dame pour les gens de la la sortir, je pense \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:50:36 > 1:50:52) [81%] : \r\nPour les gimmicks merci de penser que, on va encore abord\u00e9 quelques sorties culturelles avec L\u00e9vy qui nous propose l'agenda de la semaine, donc quand il en appuyant l\u00e0 encore c'est \u00e7a va alors, concert avec ce mot Photoquai bonsoir rebonsoir, vous avez \u00e0 nous proposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:50:52 > 1:51:04) [91%] : \r\nEh bien \u00e9coutez pour les de cette semaine, on va filer au Salon du livre parce que c'est l'\u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement litt\u00e9raire du printemps : le Qu\u00e9bec est \u00e0 l'honneur tabernacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:51:08 > 1:52:36) [87%] : \r\nAvec parmi plusieurs rendez- vous donne la Ferri\u00e8re, qui est \u00e0 l'honneur demain soir auteur qu\u00e9b\u00e9cois et ha\u00eftiens et puis samedi et Lionel sera Every am\u00e9ricaine au nom d'homme et puis dimanche j'ai s\u00e9lectionn\u00e9 pour vous un rendez- vous avec Jean-Christophe Rufin acad\u00e9micien lui aussi \u00e9crivain fran\u00e7ais et puis on reste dans l'ambiance des grands festivals, notamment avec le travail de Olivier Vogelsang, un photographe Genevois au travail insens\u00e9 pendant 3 ans il a arpent\u00e9 tous les salons, salon du livre pouvoir agricoles, etc, il a pris des photos de ce qui \u00e9tait un petit peu en marge \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a donne 29 Photos, une Exposition qui s'intitule grand messe en pleine mer au ch\u00e2teau hier et puis on reste dans le d\u00e9calage, mais cette fois, un d\u00e9calage politique avec les dessins du Vaudois Albin Kristen, il a d\u00e9cid\u00e9 de rendre hommage \u00e0 la fois au monde du skate, du skateboard, mais aussi au travail d'Omar Porras il explose tout \u00e7a pourcent Neuch\u00e2telois bistrot Neuch\u00e2telois qui s'intitule chauffage compris et donc voil\u00e0 le d\u00e9calage et po\u00e9sie et puis on termine par un rendez- vous demain soir \u00e0 Fribourg on va vibrer au son de la su\u00e9doise, Fatima, une jeune femme qui apprend \u00e0 Rennes dit intime et moderne, et je vous laisse \u00e9couter \u00e7a coince splendide qui dit le monde contemporain et le titre qu'on \u00e9coutait, c'est Libreville du Label tricolore et coh\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:52:50 > 1:52:51) [79%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:52:57 > 1:53:05) [82%] : \r\nAmbitieux, doit-il faire merci Lyne nous on se retrouve la semaine prochaine, d'ici la sortie, vivez encule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:53:05 > 1:53:52) [81%] : \r\nAvec vous, on vous rappelle qu'il faut \u00e9couter absolument infl\u00e9chir leur fl\u00e8che lever le titre au Musulin en attendant les autres \u00e9coutez Philippe justice dans Brazil sur Couleur3 ce dimanche et, surtout, aller voir les Mistral gagnant, ce film qui nous qui nous recommandent \u00e9coutez Solange sur sa seule YouTube lisait tr\u00e8s intime, ces t\u00e9moignages de femmes et puis aller voir psycho- clito de Porrentruy avec 6 et 7 mai puis le 20 mais aussi c'est la 7\u00e8me merci beaucoup le rationnel, on peut vous entendre sur la radio griffe aussi ancestral et quand je vois les d\u00e9codeurs, merci beaucoup \u00e0 tous, on se quitte, surtout ne partez pas en se quitte c'est nouveaux avec une chronique de la mort qui tue, vous avez peut-\u00eatre entendu ses chroniques dans l'\u00e9mission verticaux estime que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:53:52 > 1:53:55) [94%] : \r\nExactement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:53:55 > 1:54:12) [80%] : \r\nDepuis c'est repris par par ses par ses coll\u00e8gues de la radio culturelle, donc l\u00e0 on va retrouver Thierry Sartori, donc journaliste qui interviewe vraiment de aussi parce que, \u00e0 nous dire que, pour nous dire les artistes depuis lors de c'est : c'est le th\u00e8me des chroniques de mort qui tue, et l\u00e0 c'est Raymond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:54:12 > 1:54:15) [77%] : \r\nL'Euro s'en face de Thierry certains int\u00e9resse prochaine merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:54:16 > 1:54:27) [85%] : \r\nAmende bonjour, merci de nous recevoir, voici 10 ans peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e9d\u00e9es s'\u00e9taient un 15 juillet \u00e9t\u00e9 nous sommes d\u00e9sormais en hiver de Turin nuages l\u00e0 pas trop froid l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:54:27 > 1:54:44) [86%] : \r\nMoi, quand je rencontre quelqu'un qui vit, j'ai envie de me dire qu'est-ce qui vous a oui enfin alors comment avez-vous pris \u00e7a comment, en vous en \u00eates-vous rendu compte au moment o\u00f9 vous \u00eates-vous rendu compte de \u00e7a, ce qu'est-ce qui vous a travers\u00e9, c'est-\u00e0-dire j'ai envie existe je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:54:45 > 1:54:50) [92%] : \r\nEffectivement, je vis \u00e7a n'est pas votre cas, Raymond Devos, du coup, que devenez-vous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:54:51 > 1:54:55) [80%] : \r\nJ'en suis pas je suis esp\u00e8ce de machines chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:54:56 > 1:55:17) [81%] : \r\nUn m\u00e9lange fonctionne silencieusement et comme \u00e7a, vous savez le destin, j'en sais rien, moi j', il faut quand m\u00eame est-ce que vous croyez alors l\u00e0 dessus, les questions annexes vous croyant dit encore, il y a une autre vie, l\u00e0 vous prenez un peu de quoi, bien au contraire, est-ce que tu voil\u00e0 la question essentielle : on ne peut pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:55:17 > 1:55:31) [88%] : \r\nVous citez Dieu j'imagine, vous l'avez rencontr\u00e9 et Saint-Pierre qui vous a laiss\u00e9 rentrer au paradis, c'est quel genre de guerre froide comme \u00e7a qui vous juge, c'est toujours tr\u00e8s aga\u00e7ant, vous nous faites un peu peur, Raymond Devos, mais en m\u00eame temps personne est press\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:55:32 > 1:55:42) [77%] : \r\nUn jour Monsieur il faudra rendre votre \u00e2me la rendre quand mon grand, c'est c'est son son son son son uniforme quand on quitte l'arm\u00e9e en il fera la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:55:42 > 1:55:47) [88%] : \r\nAu fond, votre message, votre discours c'est : on va tous y passer, qu'est-ce qu'on lui promet alors la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:55:49 > 1:56:01) [91%] : \r\nComment voulez-vous qu'il y a pas une inqui\u00e9tude fondamentale, il y a encore une fois, cette esp\u00e8ce de stupeur que peut \u00e9prouver quelques simplement dans le fait de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:56:02 > 1:56:05) [74%] : \r\nUn petit don l\u00e0- haut c'est pas connu vous fr\u00e9quentez c'est Jean-Paul Sartre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:56:07 > 1:56:13) [81%] : \r\nO\u00f9 vous commencez \u00e0 vous poser une question : vous, vous ne vous opposez pas si vous commencez \u00e0 vous en poser pour les poser toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:56:13 > 1:56:28) [90%] : \r\nCommen\u00e7ons par celle-ci question si vous le voulez bien autre ancien pays, la France est-ce qu'elle va bien, la France, je la trouve quand m\u00eame assez insupportable, je ne vous cache pas, vous pourriez revenir r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est un coup de gueule d'un esprit fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:56:29 > 1:56:33) [84%] : \r\nFrapper aux portes, entrer en communication, et les gens m'a toujours sembl\u00e9 des \u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:56:37 > 1:56:40) [92%] : \r\nJe suis pas tr\u00e8s solide, je ne suis pas un homme solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:56:41 > 1:56:44) [94%] : \r\nMoi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tiraill\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:56:46 > 1:56:48) [83%] : \r\nJ'ai toujours h\u00e9sit\u00e9 si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:56:49 > 1:56:59) [89%] : \r\nBon alors une autre question, Raymond Devos, si vous le voulez bien vous vous qui avait le sens de l'humain des des limites de l'humain aussi les hommes politiques fran\u00e7ais, vous en pensez quoi, ils sont ainsi vuln\u00e9rables, ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:57:01 > 1:57:03) [78%] : \r\nQuelquefois, et sera arrive des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:57:04 > 1:57:07) [95%] : \r\n\u00e7a fait mal parce qu'ils sont pas tout \u00e0 fait dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:57:08 > 1:57:14) [91%] : \r\nIls ont donc si vous voulez, ils sont dans les impressions de la vie, mais ils ne sont pas dans la dans le m\u00e9canisme de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:57:15 > 1:57:16) [100%] : \r\nNicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:57:16 > 1:57:21) [94%] : \r\nMoi j'aime bien les gens qui qui tout d'un coup se laissent bercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:57:25 > 1:57:32) [96%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande j'aime bien les gens qui ont un peu le regard vague Marine Le Pen et Jean, qui dit qu'il h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:57:37 > 1:57:44) [89%] : \r\n\u00e0 quand quelqu'un me dit alors \u00e7a \u00e7a c'est comme \u00e7a, vous faites \u00e7a comme \u00e7a, vous avez l\u00e0 et vous faites \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me fait un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:57:44 > 1:58:04) [92%] : \r\nEt si, de votre vivant, vous aviez eu Marine Le Pen comme pr\u00e9sidente, je ne sais pas ce que je serais devenu bon maintenant Raymond Devos, l\u00e0 vous \u00eates tranquille \u00e0 l'abri et tout va bien sur un nuage, vous avez m\u00eame le temps d'\u00e9couter les humoristes aujourd'hui j'imagine par exemple les YouTube, rien que \u00e7a, je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:58:05 > 1:58:15) [84%] : \r\nJe l'explique, je comprends rien, je pense qu'ne prend pas, mais c'est absurde la qui a toujours exist\u00e9, temps, \u00e7a fait partie du monde, \u00e7a fait partie de l'\u00e9tranget\u00e9 du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:58:15 > 1:58:22) [83%] : \r\nOui, l'\u00e9tranget\u00e9, l\u00e0 on a une \u00e7a l'\u00e9tranget\u00e9 Raymond Devos merci beaucoup vous reste encore un peu avec nous, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:58:25 > 1:58:27) [81%] : \r\nD'autres villes de la mort.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-27T00:56:01Z", "program": {"href": "/programs/430", "id": "430", "name": "La Puce \u00e0 l'Oreille"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JIMENEZ, Iris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CONGIUSTI, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVARD, Micka\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "LEVY, Linn", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692585", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030600", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580862", "internalArchiveId": "AA1702581023", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 : 2e \u00e9tape Champ\u00e9ry - Bulle ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 8504, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8576053", "imageURL": "http://www.rts.ch/8576052.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Romandie, 2e \u00e9tape : Champ\u00e9ry - Bulle", "Autour du Tour, \u00e9mission du 27 avril, 2e partie", "2e \u00e9tape, Aigle \u2013 Bulle, 136,5km : l'interview de Stefan K\u00fcng (SUI)", "2e \u00e9tape, Aigle \u2013 Bulle, 136,5km : Stefan K\u00fcng (SUI) s'impose \u00e0 Bulle !", "Autour du Tour, \u00e9mission du 27 avril, 1re partie"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie\n2e \u00e9tape : Champ\u00e9ry - Bulle", "En direct de  Bulle", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie"], "variantIds": ["ece-8462100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-08T17:50:22Z", "webPublicationDate": "2017-04-27T16:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594681", "durationSec": 9383, "title": "Tour de Romandie 2017 : 2e \u00e9tape Champ\u00e9ry - Bulle", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596980", "summary": "Itw Bernard Bertschy, responsable de course Tour de Romandie 2017.", "id": "1596779"}, {"internalArchiveId": "AA1705596982", "summary": "Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Bassy, chef m\u00e9canicien Cannondale.", "id": "1596781"}, {"internalArchiveId": "AA1705596985", "summary": "Itw Danilo Wyss, cycliste suisse.", "id": "1596784", "visualPersons": ["WYSS, DANILO"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688457", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030096", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588171", "internalArchiveId": "AA1703588371", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le dentiste ? Trop cher pour moi ! - Arabie Saoudite", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "durationSec": 3422, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8576552", "imageURL": "http://www.rts.ch/8535593.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Le dentiste? Trop cher pour moi!", "La v\u00e9rit\u00e9 sur l'Arabie saoudite", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Le dentiste ? Trop cher pour moi !\n- La v\u00e9rit\u00e9 sur l'Arabie saoudite", "- Le dentiste ? Trop cher pour moi !\n- La v\u00e9rit\u00e9 sur l'Arabie saoudite", "- Le dentiste ? Trop cher pour moi !\n- La v\u00e9rit\u00e9 sur l'Arabie saoudite", "S\u2019il fallait un signe que le \u201cmod\u00e8le Suisse\u201d de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique est en train de vaciller, le voici : de plus en plus d\u2019Helv\u00e8tes renoncent \u00e0 leurs soins dentaires, faute de revenus suffisants. Parce que les caisses-maladie ne les couvrent pas, soigner ses dents figure d\u00e9sormais dans le bas de la liste des soins de sant\u00e9, ceux dont il faut se passer car la facture est trop lourde.", "D\u00e9capitations en public, crucifixions, police religieuse omnipr\u00e9sente, opposants politiques fouett\u00e9s et emprisonn\u00e9s, telle est la face cach\u00e9e et secr\u00e8te de l\u2019Arabie saoudite. Secr\u00e8te, car le pays est verrouill\u00e9: le tourisme y est interdit, et les journalistes sont contr\u00f4l\u00e9s en permanence. L\u2019un d\u2019entre eux a pu r\u00e9aliser sous couverture un reportage in\u00e9dit et \u00e9difiant sur l\u2019un des pays les plus puissants, les plus secrets et r\u00e9pressifs au monde."], "variantIds": ["ece-8462056", "ece-8481087", "ece-8461554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:07:22Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:22\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:27:03  10:00:28:19\r\n{\\an1}La Suisse n'est plus\r\n\r\n10:00:29:00  10:00:30:19\r\n{\\an1}un \u00eelot de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:00:31:00  10:00:35:14\r\n{\\an1}Le premier reportage de ce soir\r\nr\u00e9v\u00e8le que de nombreux compatriotes\r\n\r\n10:00:35:19  10:00:39:15\r\n{\\an1}ont un revenu insuffisant\r\npour soigner leurs dents.\r\n\r\n10:00:39:20  10:00:44:21\r\n{\\an1}Nous vous emm\u00e8nerons ensuite en\r\nArabie saoudite o\u00f9 r\u00e8gne la terreur.\r\n\r\n10:00:45:02  10:00:48:04\r\n{\\an3}              D'abord, ce t\u00e9moignage\r\n                sur la pr\u00e9carisation\r\n\r\n10:00:48:09  10:00:51:02\r\n{\\an3}                        qui condamne\r\n         de plus en plus de Suisses.\r\n\r\n10:00:51:07  10:00:54:01\r\n{\\an3}                Au point de renoncer\r\n              \u00e0 soigner leurs dents.\r\n\r\n10:00:54:06  10:00:57:03\r\n{\\an3}                          Les dents,\r\n         ce n'est pas qu'esth\u00e9tique,\r\n\r\n10:00:57:08  10:00:59:20\r\n{\\an3}     mais un enjeu sanitaire majeur.\r\n\r\n10:01:00:01  10:01:02:23\r\n{\\an3}Les factures de dentiste sont sal\u00e9es,\r\n\r\n10:01:03:04  10:01:05:07\r\n{\\an3}      l'assurance ne les couvre pas.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:07:19\r\n{\\an3} Beaucoup ne peuvent plus les payer.\r\n\r\n10:01:08:00  10:01:11:05\r\n{\\an3}                 Un Genevois sur dix\r\n       ne consulte plus de dentiste.\r\n\r\n10:01:11:10  10:01:14:11\r\n{\\an1}Le reportage de W.Rebetez\r\nr\u00e9v\u00e8le un tabou.\r\n\r\n10:01:14:16  10:01:18:13\r\n{\\an1}Dans ce pays o\u00f9 exhiber sa pauvret\u00e9\r\nfait mauvais genre,\r\n\r\n10:01:18:18  10:01:23:11\r\n{\\an1}des Suisses, en particulier des \r\nretrait\u00e9s, s'adressent \u00e0 des ONG\r\n\r\n10:01:23:16  10:01:27:03\r\n  pour s'offrir\r\ndes soins dentaires \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:01:28:05  10:01:30:14\r\n -07h00, plaine de Plainpalais.\r\n\r\n10:01:30:19  10:01:32:22\r\n    Cela fait quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:01:33:03  10:01:37:23\r\nque le bus sant\u00e9 des HUG campe ici,\r\n        au coeur de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:01:38:04  10:01:41:03\r\n          pour prendre\r\n   le pouls de la population.\r\n\r\n10:01:41:08  10:01:44:02\r\nAu fil de l'ann\u00e9e, mille r\u00e9sidents\r\n\r\n10:01:44:07  10:01:47:17\r\n          s'y succ\u00e8dent\r\n pour faire un check-up gratuit.\r\n\r\n10:01:47:22  10:01:52:05\r\n   En \u00e9change, ils remplissent\r\n    un questionnaire: le but\r\n\r\n10:01:52:10  10:01:55:11\r\n        est de recueillir\r\n   des donn\u00e9es sur leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:57:21\r\nIl y a deux ans, le bus a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:01:58:02  10:02:01:18\r\n    de cibler en particulier\r\n l'\u00e9tat des dents des Genevois.\r\n\r\n10:02:01:23  10:02:05:05\r\n       Constat alarmant:\r\n  la Suisse a beau \u00eatre riche,\r\n\r\n10:02:05:10  10:02:08:10\r\n        beaucoup de gens\r\n   ont des probl\u00e8mes dentaires\r\n\r\n10:02:08:14  10:02:12:09\r\n     parce qu'ils n'ont plus\r\n les moyens de se faire soigner.\r\n\r\n10:02:12:13  10:02:16:03\r\n{\\an3}      -Vous avez renonc\u00e9 \u00e0 des soins\r\n               \u00e0 cause de leur prix.\r\n\r\n10:02:16:08  10:02:18:09\r\n             Donc, les chirurgies...\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:02:18:13  10:02:22:21\r\n          -Les soins d\u00e9livr\u00e9s par un\r\nsp\u00e9cialiste, et les soins dentaires.\r\n\r\n10:02:23:02  10:02:26:17\r\n                   -Les dents, c'est\r\n               un probl\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n10:02:26:22  10:02:31:08\r\n              Le probl\u00e8me, c'est que\r\n              \u00e7a soit pas rembours\u00e9.\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:33:11\r\n      -Vous avez des bonnes dents ?\r\n\r\n10:02:33:16  10:02:35:08\r\n  -Non, regardez.\r\n\r\n10:02:37:05  10:02:39:12\r\n                        -Je suis\r\n               d'origine p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n10:02:39:17  10:02:42:16\r\n                 Au mois de janvier,\r\n                 j'ai \u00e9t\u00e9 au P\u00e9rou,\r\n\r\n10:02:42:21  10:02:45:00\r\n{\\an3}          j'y ai fait mes contr\u00f4les.\r\n\r\n10:02:45:05  10:02:48:23\r\n         -Pourquoi aller\r\n   chez le dentiste au P\u00e9rou ?\r\n\r\n10:02:49:04  10:02:50:20\r\n{\\an3}             -C'est \u00e0 cause du prix.\r\n\r\n10:02:51:01  10:02:55:11\r\n       Le prix, c'est... On peut pas\r\n   comparer par rapport \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:02:55:16  10:02:58:00\r\n         -Vous devriez\r\n    aller chez le dentiste ?\r\n\r\n10:02:58:05  10:03:00:11\r\n-Ma !Je devrais y aller,pero,\r\n\r\n10:03:00:16  10:03:04:07\r\nil m'a demand\u00e9 5'000 balles\r\npour les changer.\r\n\r\n10:03:04:11  10:03:05:19\r\n    Alors...\r\n\r\n10:03:06:00  10:03:09:08\r\n    -Vous auriez les moyens \r\n   d'aller chez un dentiste ?\r\n\r\n10:03:09:12  10:03:11:13\r\n       -Je pense pas, non.\r\n\r\n10:03:11:18  10:03:13:15\r\nJ'ai des choses \u00e0 faire\r\n\r\n10:03:13:20  10:03:16:11\r\n  que je tra\u00eene\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:03:16:15  10:03:19:12\r\nJe me renseigne m\u00eame pas\r\nsur le devis.\r\n\r\n10:03:29:04  10:03:33:07\r\n-Avoir de belles dents n'est pas\r\n  qu'une question esth\u00e9tique,\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:36:06\r\nc'est aussi une question m\u00e9dicale.\r\n\r\n10:03:36:11  10:03:39:21\r\n       Le nombre de gens\r\nn'acc\u00e9dant plus aux soins cro\u00eet.\r\n\r\n10:03:40:02  10:03:43:11\r\n      Ca pourrait devenir\r\n un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:03:43:15  10:03:47:09\r\n   Le docteur Idris Guessous \r\n   tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n10:03:47:13  10:03:50:03\r\nC'est lui qui pilote le bus des HUG.\r\n\r\n10:03:50:08  10:03:53:07\r\n            Son \u00e9tude\r\nsur la sant\u00e9 buccale des Genevois\r\n\r\n10:03:53:11  10:03:56:05\r\na de quoi faire grincer les dents.\r\n\r\n10:03:56:10  10:03:58:12\r\n  -Pr\u00e8s d'un r\u00e9sident genevois\r\n\r\n10:03:58:17  10:04:01:22\r\nsur sept assur\u00e9s renonce \u00e0 des soins\r\n\r\n10:04:02:03  10:04:04:19\r\npour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:04:05:00  10:04:09:00\r\n{\\an1}10 % de la population va renoncer\r\n\u00e0 des soins dentaires.\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:11:10\r\n Parmi les m\u00e9nages gagnant moins\r\n\r\n10:04:11:14  10:04:15:16\r\n     de 3'000 frs par mois,\r\n\u00e7a va \u00eatre une personne sur cinq.\r\n\r\n10:04:15:21  10:04:18:22\r\n    On voit des r\u00e9partitions\r\n         dans le canton\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:22:11\r\n{\\an1}de renoncement aux soins\r\nqui sont tr\u00e8s en lien\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:26:02\r\n{\\an1}avec la situation socio-\u00e9conomique\r\nd'un individu,\r\n\r\n10:04:26:07  10:04:29:05\r\n{\\an1}mais aussi de son quartier\r\net de sa commune.\r\n\r\n10:04:29:10  10:04:34:14\r\n-Si Gen\u00e8ve a des chiffres, ce n'est\r\n  pas le cas des autres cantons.\r\n\r\n10:04:34:19  10:04:37:14\r\nMais on constate que le probl\u00e8me\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:40:19\r\n        gagne du terrain\r\n   partout en Suisse romande.\r\n\r\n10:04:41:00  10:04:43:20\r\n    Et les gens, maintenant,\r\n         osent parler.\r\n\r\n10:04:44:01  10:04:46:05\r\n-Pour les soins dentaires,\r\n\r\n10:04:46:10  10:04:49:03\r\n   on avait du mal\r\n\u00e0 lib\u00e9rer cette parole.\r\n\r\n10:04:49:08  10:04:53:14\r\n{\\an1}Maintenant, la tendance,\r\nc'est une situation de ras-le-bol.\r\n\r\n10:04:53:19  10:04:56:11\r\n{\\an1}Les gens commencent \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n10:04:56:16  10:04:58:19\r\n{\\an3}          -C'est une horreur, hein !\r\n\r\n10:04:59:00  10:05:03:18\r\n{\\an3}         Alors maintenant, le matin,\r\n c'est le marteau, poum, poum, poum.\r\n\r\n10:05:03:23  10:05:06:12\r\n             -Pully,\r\n  dans la banlieue de Lausanne.\r\n\r\n10:05:06:17  10:05:08:17\r\n   Brigitte, autrefois nurse,\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:12:01\r\n est aujourd'hui \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:05:12:06  10:05:15:07\r\n Ses dents, c'est son cauchemar.\r\n\r\n10:05:15:11  10:05:18:23\r\nElle en souffre depuis l'enfance,\r\n         et \u00e7a continue.\r\n\r\n10:05:19:04  10:05:21:22\r\n                   -Je cherchais\r\n                 mes petits-enfants\r\n\r\n10:05:22:03  10:05:23:12\r\n                      \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:05:23:17  10:05:26:18\r\n                  Ca me g\u00eanait pas\r\n          de parler avec les mamans,\r\n\r\n10:05:26:23  10:05:29:07\r\n{\\an3}   mais on me regardait en se disant\r\n\r\n10:05:29:11  10:05:32:18\r\n{\\an3}          que je pourrais quand m\u00eame\r\n                faire quelque chose.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:35:12\r\n   Mais honte, non, je suis comme \u00e7a.\r\n\r\n10:05:35:17  10:05:40:04\r\n -Vous avez renonc\u00e9 \u00e0 des choses\r\n   car vous avez d\u00fb faire face\r\n\r\n10:05:40:09  10:05:42:15\r\n  \u00e0 des factures de dentiste ?\r\n\r\n10:05:42:20  10:05:44:18\r\n           -C'est vrai\r\n\r\n10:05:44:23  10:05:50:10\r\n qu'\u00e0 des moments, on aurait pu\r\npeut-\u00eatre s'offrir un spectacle.\r\n\r\n10:05:50:14  10:05:54:06\r\n                   Y avait encore...\r\n   Comment c'\u00e9tait ? Holiday On Ice.\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:58:18\r\n{\\an3}      C'est vrai que s'il y avait eu\r\n          des s\u00e9ances de dentiste...\r\n\r\n10:05:58:23  10:06:00:19\r\n                 Ben, sous le nez !\r\n\r\n10:06:01:00  10:06:02:11\r\n          -A l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:06:02:16  10:06:04:23\r\nle dentiste expliquait son devis ?\r\n\r\n10:06:05:04  10:06:07:14\r\n -Non, j'ai jamais eu de devis.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:12:13\r\n{\\an3}C'est quand vous \u00eates bien install\u00e9,\r\n                  la bouche ouverte,\r\n\r\n10:06:12:18  10:06:17:02\r\n{\\an3}    que vous pouvez pas dire un mot,\r\n             qu'il vous ass\u00e8ne le...\r\n\r\n10:06:17:07  10:06:20:02\r\n{\\an3}  \"Ecoutez, vous avez \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a...\"\r\n\r\n10:06:20:07  10:06:24:04\r\n{\\an3}            \"Il faut compter, allez,\r\n         grosso modo, juste pour \u00e7a,\r\n\r\n10:06:24:09  10:06:26:16\r\n{\\an3}         vous en avez pour 800 frs.\"\r\n\r\n10:06:29:02  10:06:30:13\r\n{\\an3}                      Et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:06:37:02  10:06:39:19\r\n{\\an3}   (Il est pas pour toi le poisson.)\r\n\r\n10:06:41:14  10:06:44:20\r\n   *-Jean-Bernard n'arrive pas\r\n      \u00e0 rassurer son fils.\r\n\r\n10:06:45:01  10:06:47:17\r\n         -Jean-Fran\u00e7ois\r\n    est le mari de Brigitte.\r\n\r\n10:06:47:22  10:06:51:02\r\n       Pour la rejoindre,\r\n  cet ancien employ\u00e9 de la SNCF\r\n\r\n10:06:51:07  10:06:52:18\r\n       a quitt\u00e9 la France.\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:54:11\r\n           A Lausanne,\r\n\r\n10:06:54:15  10:06:58:03\r\n  il a travaill\u00e9 comme employ\u00e9\r\n    des transports publics.\r\n\r\n10:06:58:08  10:06:59:17\r\n      Ce qu'il a d\u00e9couvert\r\n\r\n10:06:59:22  10:07:03:18\r\n      ne correspondait pas\r\n\u00e0 l'eldorado qu'il avait imagin\u00e9.\r\n\r\n10:07:03:23  10:07:06:17\r\n   -En France, j'ai eu de la chance.\r\n\r\n10:07:06:22  10:07:10:00\r\n{\\an3} Je te jure, j'ai eu un bon salaire.\r\n\r\n10:07:10:05  10:07:14:09\r\n{\\an3}  Depuis que je suis venu en Suisse,\r\n                 tout s'est d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n10:07:16:02  10:07:21:03\r\n                         En France,\r\n         en tant que c\u00e9libataire...\r\n\r\n10:07:21:08  10:07:23:03\r\n{\\an3}                  Ca allait pas mal.\r\n\r\n10:07:23:08  10:07:27:18\r\n{\\an3}   J'\u00e9tais pas dans la classe haute,\r\n       non, j'\u00e9tais un ouvrier, oui,\r\n\r\n10:07:27:23  10:07:30:00\r\n{\\an3}               mais je m'en sortais.\r\n\r\n10:07:30:05  10:07:35:07\r\n{\\an3}    Je payais ma location, je payais\r\n      mon dentiste, je m'en sortais.\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:38:12\r\n           -En couple\r\n   depuis plus de trente ans,\r\n\r\n10:07:38:17  10:07:41:01\r\n    Brigitte et Jean-Fran\u00e7ois\r\n\r\n10:07:41:06  10:07:43:06\r\n       vivent modestement.\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:46:23\r\n           Aux repas,\r\n il n'y a pas toujours du beurre\r\n\r\n10:07:47:04  10:07:48:15\r\n      dans les petits pois.\r\n\r\n10:07:48:20  10:07:50:07\r\n-Oui ?\r\n\r\n10:07:50:11  10:07:52:10\r\n      La nourriture rissole\r\n\r\n10:07:52:14  10:07:54:03\r\n{\\an3}                           D'accord.\r\n\r\n10:07:54:08  10:07:57:22\r\n  -Vous vivez avec quel salaire\r\n     mensuel tous les deux ?\r\n\r\n10:07:58:03  10:08:03:16\r\n{\\an3}    -Disons que bon, ben voil\u00e0, avec\r\n les deux AVS, le deuxi\u00e8me pilier...\r\n\r\n10:08:03:21  10:08:07:00\r\n{\\an3}               Sachant que c'est pas\r\n                   super faramineux,\r\n\r\n10:08:07:05  10:08:11:15\r\n{\\an3}           vu que j'ai pas travaill\u00e9\r\n    bien bien longtemps en Suisse...\r\n\r\n10:08:11:20  10:08:13:20\r\n       On est \u00e0 5'700 frs.\r\n\r\n10:08:15:09  10:08:16:23\r\n              Nets.\r\n\r\n10:08:17:04  10:08:20:19\r\n              -Alors, ben non,\r\n        \u00e0 cause des frais dentaires,\r\n\r\n10:08:21:00  10:08:24:13\r\n                on a d\u00fb laisser\r\n             des factures de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:08:24:18  10:08:26:18\r\n             Et puis ben voil\u00e0...\r\n\r\n10:08:26:23  10:08:31:01\r\n{\\an3}          On paie pas tout de suite,\r\n              et c'est poursuites...\r\n\r\n10:08:32:17  10:08:37:11\r\n{\\an3}  Donc apr\u00e8s, \u00e7a se r\u00e8gle, c'est s\u00fbr\r\n     qu'on r\u00e8gle au fur et \u00e0 mesure,\r\n\r\n10:08:37:15  10:08:42:16\r\n{\\an3} mais c'est les dentistes en premier\r\n parce que c'est des grosses sommes.\r\n\r\n10:08:42:21  10:08:47:06\r\n{\\an3}          Donc, on paie le dentiste,\r\n     on laisse les factures de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:51:05\r\n                 et apr\u00e8s, ben...\r\n         C'est un engrenage vicieux.\r\n\r\n10:08:53:14  10:08:57:01\r\n         -Olivier Marmy\r\n   est vice-pr\u00e9sident du SSO,\r\n\r\n10:08:57:06  10:09:00:12\r\n     l'organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\n     des dentistes suisses.\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:02:12\r\n     Il en voit, des clients\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:05:11\r\n         qui n'ont plus\r\n    les moyens de se soigner.\r\n\r\n10:09:05:16  10:09:08:08\r\nMais pas de solution miracle en vue.\r\n\r\n10:09:08:12  10:09:11:18\r\n{\\an3}   -Nous, comme profession lib\u00e9rale,\r\n\r\n10:09:11:23  10:09:14:18\r\n{\\an3}      on n'a pas la baguette magique\r\n\r\n10:09:14:23  10:09:18:09\r\n           pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me\r\n           des travailleurs pauvres\r\n\r\n10:09:18:13  10:09:20:12\r\n{\\an3}          ou de ces effets de seuils\r\n\r\n10:09:20:17  10:09:25:02\r\n{\\an3}qui font que des personnes renoncent\r\n          aux prestations m\u00e9dicales,\r\n\r\n10:09:25:07  10:09:26:20\r\n{\\an3}                 et aussi dentaires.\r\n\r\n10:09:27:01  10:09:29:02\r\n{\\an3}          Ce qui est possible, c'est\r\n\r\n10:09:29:07  10:09:32:20\r\n     d'instaurer des mesures\r\n    avec les pouvoirs publics\r\n\r\n10:09:33:01  10:09:36:20\r\npour qu'on ne perde pas ces gens,\r\n       et qu'ils puissent\r\n\r\n10:09:37:01  10:09:39:18\r\n        garder le contact\r\n       avec notre cabinet.\r\n\r\n10:09:43:03  10:09:46:19\r\n     -Il y a trop longtemps\r\n  que Christine a des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:09:47:00  10:09:50:12\r\n          avec ses dents;\r\nenfin, avec une dent en particulier.\r\n\r\n10:09:50:17  10:09:53:08\r\n         Avec le temps,\r\n     le petit souci dentaire\r\n\r\n10:09:53:12  10:09:57:11\r\nest devenu une v\u00e9ritable obsession\r\n     et un gouffre financier.\r\n\r\n10:09:59:04  10:10:04:07\r\n -C'est une partie des factures\r\n de dentiste de ces dix-quinze\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:06:18\r\n{\\an1}derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:10:06:23  10:10:09:06\r\n{\\an1}153... C'est hallucinant.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:10:21\r\n{\\an1}646...\r\n\r\n10:10:11:02  10:10:14:11\r\n{\\an1}Ouais, je crois\r\nque j'en arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0...\r\n\r\n10:10:14:15  10:10:17:14\r\n{\\an1}Entre francs suisses et euros...\r\n\r\n10:10:17:19  10:10:19:12\r\n{\\an1}80'000 frs.\r\n\r\n10:10:19:17  10:10:23:11\r\n{\\an1}Le dernier dentiste\r\nchez qui je suis all\u00e9e...\r\n\r\n10:10:23:15  10:10:25:20\r\n{\\an1}Total: environ 47'000 francs.\r\n\r\n10:10:27:11  10:10:30:22\r\n    -80'000 francs au total \r\n   pour retrouver le sourire.\r\n\r\n10:10:31:03  10:10:36:01\r\n        Ca para\u00eet \u00e9norme,\r\net pourtant c'est bien la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:41:09\r\nquand Christine additionne tout ce \r\nqu'elle a d\u00e9pens\u00e9 pour le dentiste.\r\n\r\n10:10:41:13  10:10:43:20\r\n     -M\u00eame si\r\nmon dentiste actuel\r\n\r\n10:10:44:01  10:10:46:08\r\n         fait\r\nun travail formidable,\r\n\r\n10:10:46:12  10:10:49:04\r\n{\\an1}il n'y a pas de n\u00e9gociation\r\nsur le prix.\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:53:05\r\n{\\an1}Finalement, il a quand m\u00eame\r\nle couteau du c\u00f4t\u00e9 du manche.\r\n\r\n10:10:53:10  10:10:57:07\r\n    -Son probl\u00e8me a commenc\u00e9\r\n    quand elle \u00e9tait enfant.\r\n\r\n10:10:57:11  10:11:00:11\r\n -J'avais dix ans, et je jouais\r\n\r\n10:11:00:16  10:11:04:19\r\n{\\an1}\u00e0 me maintenir sur les bras\r\ncomme on le fait gamin, quoi,\r\n\r\n10:11:05:00  10:11:09:17\r\n{\\an1}et je suis mal tomb\u00e9e,\r\net \"chtac\" en plein dans les dents !\r\n\r\n10:11:09:22  10:11:12:02\r\n{\\an1}Et l\u00e0, une dent est tomb\u00e9e.\r\n\r\n10:11:12:07  10:11:16:09\r\n{\\an1}Quand ma maman est rentr\u00e9e,\r\nje lui ai tout de suite montr\u00e9.\r\n\r\n10:11:16:13  10:11:20:12\r\nElle m'a emmen\u00e9e chez son dentiste,\r\n      il a pens\u00e9 que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:11:20:17  10:11:24:19\r\n        une dent de lait,\r\n  et il a dit que c'\u00e9tait rien.\r\n\r\n10:11:25:00  10:11:27:08\r\n -En fait, ce n'\u00e9tait pas rien.\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:28:22\r\n       Au fil des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:33:11\r\n la perte de sa dent a entra\u00een\u00e9\r\n complication sur complication.\r\n\r\n10:11:33:16  10:11:38:02\r\n   D\u00e9chaussements, infections \u00e0\r\nr\u00e9p\u00e9tition, erreurs de traitement.\r\n\r\n10:11:38:07  10:11:41:14\r\n         Bref, Christine\r\n   a encha\u00een\u00e9 les rendez-vous.\r\n\r\n10:11:41:19  10:11:44:07\r\n-A l'\u00e9poque, on avait peu de moyens,\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:46:11\r\n  c'\u00e9tait la clinique dentaire.\r\n\r\n10:11:46:15  10:11:49:05\r\n{\\an1}Mais j'ai assez vite l'impression...\r\n\r\n10:11:49:10  10:11:52:22\r\n{\\an1}J'ai ce souvenir\r\nqu'ils ne traitent pas forc\u00e9ment...\r\n\r\n10:11:53:03  10:11:55:02\r\n{\\an1}J'ai mal l\u00e0, ils traitent l\u00e0.\r\n\r\n10:11:55:07  10:11:59:20\r\n   Mais comme je suis jeune, j'ai\r\nqu'une maman qui s'occupe de nous...\r\n\r\n10:12:00:01  10:12:03:22\r\n   Elle fait ce qu'elle peut,\r\nmais je suis pas fille d'avocat.\r\n\r\n10:12:04:03  10:12:06:21\r\nY a tout le bastringue derri\u00e8re\r\n\r\n10:12:07:02  10:12:11:15\r\n{\\an1}qui vient voir si on fait\r\nles choses correctement, quoi.\r\n\r\n10:12:11:20  10:12:13:11\r\n      Et on fait confiance.\r\n\r\n10:12:13:16  10:12:17:20\r\n Les gens qui ont fait m\u00e9decine,\r\n       qui sont dentistes,\r\n\r\n10:12:18:01  10:12:21:22\r\n  ces gens en blouse blanche, \r\n  c'est eux qui ont le savoir.\r\n\r\n10:12:22:03  10:12:25:03\r\n        Nous... Ben nous,\r\n      on subit, finalement.\r\n\r\n10:12:26:13  10:12:30:09\r\nC'est pas un joli joli souvenir.\r\n\r\n10:12:30:13  10:12:34:12\r\n     On m'appelle \"Unident\",\r\n         alors c'est...\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:37:16\r\nOn se sent tout \u00e0 fait charmante !\r\n\r\n10:12:38:18  10:12:44:00\r\n{\\an1}Je pense que... Enfin voil\u00e0, quoi,\r\nce nom parle un peu de lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:12:44:05  10:12:47:03\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    Christine est au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:12:47:08  10:12:49:17\r\nIl lui arrive encore de souffrir,\r\n\r\n10:12:49:22  10:12:53:16\r\n      mais faute de moyens,\r\n   elle doit serrer les dents.\r\n\r\n10:12:53:21  10:12:57:18\r\n -J'ai fait un cr\u00e9dit\r\npour payer ma voiture,\r\n\r\n10:12:57:23  10:13:01:10\r\nmais pas pour payer mon dentiste.\r\n\r\n10:13:01:14  10:13:06:02\r\n{\\an1}Des copines partaient en vacances\r\nen Gr\u00e8ce, moi je partais pas.\r\n\r\n10:13:06:07  10:13:08:18\r\n{\\an1}Je pense que l'argent, ben voil\u00e0...\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:12:23\r\n{\\an1}L'objectif pour moi, c'\u00e9tait pas\r\nles vacances ou les voyages,\r\n\r\n10:13:13:04  10:13:15:01\r\n{\\an1}mais de payer le dentiste.\r\n\r\n10:13:15:06  10:13:17:12\r\n             -Ce cabinet est une PME\r\n\r\n10:13:17:17  10:13:21:14\r\n   avec ses contraintes \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:13:21:19  10:13:26:09\r\n{\\an3}           ses salaires, ses loyers,\r\n    le plateau technique \u00e0 financer.\r\n\r\n10:13:26:13  10:13:30:23\r\n  -Eh oui, les dentistes sont\r\ndes professionnels de la sant\u00e9 !\r\n\r\n10:13:31:04  10:13:32:22\r\n    Jusqu'\u00e0 un certain point\r\n\r\n10:13:33:03  10:13:36:21\r\n  car il faut aussi faire rimer\r\n    dentier avec rentabilit\u00e9.\r\n\r\n10:13:37:02  10:13:40:13\r\n{\\an3}       -On est dans un environnement\r\n                 tr\u00e8s concurrentiel,\r\n\r\n10:13:40:18  10:13:42:13\r\n{\\an3}           on se regarde entre nous.\r\n\r\n10:13:42:18  10:13:45:11\r\n                  N'imaginez pas\r\n               que le dentiste dise:\r\n\r\n10:13:45:16  10:13:48:23\r\n     \"Super, j'ajoute 50 %\r\n   \u00e0 mes notes d'honoraires.\"\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:52:05\r\n   Ca ne marche pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:55:14\r\nS'il le fait, il perd ses patients.\r\n\r\n10:13:57:21  10:14:01:23\r\n        -Retour \u00e0 Pully,\r\n chez Brigitte et Jean-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:14:02:04  10:14:04:23\r\n        Ici, la famille\r\n     n'est pas un vain mot.\r\n\r\n10:14:05:04  10:14:07:00\r\n       Les grands-parents\r\n\r\n10:14:07:05  10:14:10:16\r\n    accueillent tout le monde\r\n      autour de leur table,\r\n\r\n10:14:10:21  10:14:14:21\r\n    et en retour ils peuvent\r\n   compter sur leurs enfants.\r\n\r\n10:14:15:02  10:14:17:13\r\n{\\an3}      -T'aimes pas les petits pois ?\r\n\r\n10:14:18:18  10:14:21:00\r\n    -On est une famille tr\u00e8s soud\u00e9e.\r\n\r\n10:14:21:05  10:14:23:17\r\nUn probl\u00e8me, et tout le monde aide.\r\n\r\n10:14:23:22  10:14:28:04\r\n   Etant donn\u00e9 qu'ils avaient\r\n     un traitement \u00e0 faire,\r\n\r\n10:14:28:09  10:14:32:05\r\n   et qu'ils ne pouvaient pas\r\n       payer la totalit\u00e9,\r\n\r\n10:14:32:10  10:14:35:04\r\n        ils m'ont demand\u00e9\r\n       si j'\u00e9tais d'accord\r\n\r\n10:14:35:09  10:14:38:07\r\nde donner un petit coup de pouce.\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:42:12\r\n{\\an3}            Je l'ai fait volontiers,\r\n dans la mesure de mes possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:45:23\r\n           C'est pas toujours facile\r\n               pour nous non plus.\r\n\r\n10:14:46:04  10:14:50:04\r\n{\\an3}       Les dents, \u00e7a fait quand m\u00eame\r\n             partie du corps humain.\r\n\r\n10:14:50:09  10:14:55:00\r\n   Quand on a vraiment des probl\u00e8mes\r\n   de dent, c'est tr\u00e8s handicapant,\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:58:11\r\n{\\an3}            rien que pour se nourrir\r\n                       correctement.\r\n\r\n10:14:58:16  10:15:01:11\r\nC'est tr\u00e8s handicapant socialement.\r\n\r\n10:15:01:15  10:15:07:03\r\nL'image qu'on renvoie quand on n'a \r\nplus de dents est assez compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:15:07:08  10:15:10:01\r\n        -Tu donnes \u00e0 papi.\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:15:10:06  10:15:14:03\r\n         -Je comprends pas pourquoi,\r\n         du point de vue des dents,\r\n\r\n10:15:14:08  10:15:16:17\r\n{\\an3}      on peut pas avoir d'assurance.\r\n\r\n10:15:16:22  10:15:19:18\r\n{\\an3}      -Quand la LAMal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e,\r\n\r\n10:15:19:23  10:15:23:12\r\n{\\an3}  le l\u00e9gislateur, pas les dentistes,\r\n\r\n10:15:23:17  10:15:27:07\r\n{\\an3}        a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter les soins\r\n             dentaires sous pr\u00e9texte\r\n\r\n10:15:27:11  10:15:31:15\r\n         qu'il s'agissait de l\u00e9sions\r\n   pas graves qui \u00e9taient \u00e9vitables.\r\n\r\n10:15:31:20  10:15:35:00\r\n{\\an3}         Cette doctrine met en avant\r\n                  la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:15:35:05  10:15:37:20\r\n{\\an3}                    L\u00e0, par exemple,\r\n               au niveau \u00e9conomique,\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:41:04\r\n{\\an3}           et celle de se renseigner\r\n                aupr\u00e8s du praticien.\r\n\r\n10:15:41:09  10:15:44:17\r\n{\\an3}                    C'est un syst\u00e8me\r\n       que l'on continue \u00e0 d\u00e9fendre,\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:49:03\r\n{\\an3}     et dont on observe les qualit\u00e9s\r\n          encore maintenant en 2017.\r\n\r\n10:15:52:10  10:15:55:22\r\n-Bassins, au pied du Jura vaudois.\r\n\r\n10:15:59:05  10:16:02:04\r\n    Elle a de beaux enfants,\r\n      une coquette maison,\r\n\r\n10:16:02:09  10:16:03:22\r\n       et un joli sourire.\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:07:01\r\n Mais Annick l'a longtemps cach\u00e9\r\n\r\n10:16:07:06  10:16:11:05\r\n   \u00e0 cause d'une vilaine dent\r\n     atrophi\u00e9e \u00e0 la racine.\r\n\r\n10:16:11:10  10:16:15:12\r\nSes parents ont d\u00e9bours\u00e9 30'000 frs,\r\n      mais cela n'a pas suffi.\r\n\r\n10:16:15:17  10:16:18:22\r\n       Annick se souvient\r\n  de la naissance de sa fille,\r\n\r\n10:16:19:03  10:16:23:03\r\n          un jour g\u00e2ch\u00e9\r\n par tous ses probl\u00e8mes de dent.\r\n\r\n10:16:24:09  10:16:26:14\r\n  -J'ai pleur\u00e9\r\ntout l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n10:16:26:19  10:16:29:02\r\nquand ils m'ont dit\r\n   que je devais\r\n\r\n10:16:29:07  10:16:31:00\r\n   encore payer\r\n   15'000 frs.\r\n\r\n10:16:31:05  10:16:32:11\r\nJ'\u00e9tais effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:16:32:16  10:16:35:14\r\nJe me demandais\r\nce qu'on allait faire.\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:37:11\r\nOn venait de construire.\r\n\r\n10:16:37:16  10:16:40:14\r\nOn avait un b\u00e9b\u00e9,\r\nj'arr\u00eatais de travailler,\r\n\r\n10:16:40:19  10:16:43:11\r\nc'\u00e9tait en tout cas en pourparlers...\r\n\r\n10:16:43:15  10:16:45:12\r\nC'\u00e9tait le coup de massue.\r\n\r\n10:16:45:17  10:16:50:11\r\nOn a eu notre fille,\r\nil a fallu trouver des solutions.\r\n\r\n10:16:50:15  10:16:54:22\r\nA l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le stress\r\npour les photos, \u00e0 la maternit\u00e9.\r\n\r\n10:16:55:03  10:16:59:00\r\nC'\u00e9tait b\u00eate, mais il fallait\r\nque je tienne ma dent.\r\n\r\n10:16:59:05  10:17:01:11\r\n  -Vous avez d\u00fb renoncer \u00e0 quoi\r\n\r\n10:17:01:15  10:17:04:05\r\n           pour payer\r\n   ces factures de dentiste ?\r\n\r\n10:17:04:10  10:17:05:18\r\n         -Aux vacances.\r\n\r\n10:17:05:23  10:17:09:12\r\nAux cours de musique\r\npour les enfants,\r\n\r\n10:17:09:17  10:17:13:07\r\nque j'aurais beaucoup\r\nvoulu pouvoir leur offrir.\r\n\r\n10:17:13:11  10:17:16:04\r\nAux restaurants, aux sorties...\r\n\r\n10:17:16:09  10:17:18:11\r\nLe shopping, les habits...\r\n\r\n10:17:18:15  10:17:21:13\r\nLa priorit\u00e9, c'\u00e9taient les enfants.\r\n\r\n10:17:21:18  10:17:24:19\r\nMais voil\u00e0, pour nous, non.\r\n\r\n10:17:25:00  10:17:26:18\r\nPour la maison aussi,\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:30:08\r\n{\\an3}  on a repouss\u00e9 beaucoup de travaux.\r\n\r\n10:17:30:12  10:17:32:21\r\nQuand il n'y a qu'un salaire\r\n\r\n10:17:33:02  10:17:36:23\r\nqui vient, c'est difficile,\r\nde toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:17:37:04  10:17:41:00\r\nEn plus, quand on a\r\ndes grosses factures \u00e0 payer...\r\n\r\n10:17:42:00  10:17:44:20\r\nBen forc\u00e9ment,\r\non doit faire des choix.\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:50:03\r\n -Annick a d\u00fb porter des bagues\r\n      jusqu'\u00e0 sa majorit\u00e9.\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:53:14\r\nUn souvenir honteux et douloureux.\r\n\r\n10:17:53:19  10:17:58:00\r\n  Aujourd'hui, il ne faut plus\r\n    lui parler de dentiste.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:00:20\r\n{\\an3}                -L'op\u00e9ration de base\r\n                   \u00e9tait n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:18:01:01  10:18:03:05\r\n{\\an3}       il fallait sortir cette dent.\r\n\r\n10:18:03:10  10:18:06:08\r\n{\\an3}                      Mais il y a eu\r\n          de l'acharnement derri\u00e8re.\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:11:00\r\n    J'ai du mal \u00e0 ne pas me dire que\r\n    c'est pour un aspect financier.\r\n\r\n10:18:11:05  10:18:13:02\r\n{\\an3}            Le dentiste voit le cas,\r\n\r\n10:18:13:07  10:18:18:04\r\n{\\an3} et il d\u00e9cide de faire un traitement\r\n sur cinq ans au lieu d'une semaine.\r\n\r\n10:18:19:11  10:18:23:13\r\n   -De plus en plus de Suisses\r\n   doivent partir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:18:23:18  10:18:27:22\r\n pour faire soigner leurs dents\r\n      \u00e0 un prix abordable.\r\n\r\n10:18:28:03  10:18:30:21\r\n           Novacorpus\r\n    est une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n\r\n10:18:31:02  10:18:34:11\r\n      qui fait l'interface\r\n       entre ses clients\r\n\r\n10:18:34:16  10:18:36:13\r\n   et des dentistes europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:18:36:18  10:18:39:12\r\n          *-Bonjour.\r\n-Voici M. Bolliger.\r\n\r\n10:18:39:17  10:18:41:22\r\n-Marc Bolliger a quatre enfants,\r\n\r\n10:18:42:03  10:18:45:20\r\n  il est s\u00e9par\u00e9 et en situation\r\n    professionnelle pr\u00e9caire.\r\n\r\n10:18:46:01  10:18:49:03\r\n        Faute de moyens,\r\n    ce Vaudois ira \u00e0 Valence,\r\n\r\n10:18:49:08  10:18:52:04\r\n           en Espagne,\r\n   se faire soigner les dents.\r\n\r\n10:18:52:09  10:18:56:09\r\n{\\an3}          -Est-ce que c'est possible\r\n            de mettre des implants ?\r\n\r\n10:18:56:13  10:18:59:14\r\n{\\an1}On fait deux implants, \r\net une couronne dessus.\r\n\r\n10:18:59:19  10:19:03:01\r\n           *-Les premiers temps,\r\n          ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:19:03:06  10:19:05:11\r\n        *Je propose quatre implants.\r\n\r\n10:19:05:15  10:19:09:11\r\n       -St\u00e9phane de Buren\r\n organise ce tourisme dentaire.\r\n\r\n10:19:09:16  10:19:13:21\r\n     Ce m\u00e9decin de formation\r\n    a flair\u00e9 le bon business.\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:16:15\r\nVu les prix des soins chez nous,\r\n\r\n10:19:16:20  10:19:19:18\r\n         il fait jouer\r\n  la concurrence \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:23:21\r\n-Le total fait 6'970.\r\n-OK.\r\n\r\n10:19:24:02  10:19:25:10\r\n   -D'accord ?\r\n\r\n10:19:25:14  10:19:28:15\r\n{\\an1}C'est un devis\r\nqui vous convient a priori ?\r\n\r\n10:19:28:20  10:19:30:11\r\n-A ce prix, oui,\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:32:04\r\n\u00e7a me convient.\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:37:01\r\n{\\an1}C'est de l'argent,\r\nmais j'ai besoin de dents, donc...\r\n\r\n10:19:37:06  10:19:39:01\r\n{\\an1}Il inspire longuement\r\n\r\n10:19:39:06  10:19:43:11\r\n{\\an1}Si je peux le faire,\r\nje vais le faire.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:47:11\r\n               -L'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e\r\n         vous para\u00eet int\u00e9ressante ?\r\n\r\n10:19:47:16  10:19:48:23\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:19:49:04  10:19:52:11\r\n       -Avec les travaux\r\nque vous allez faire en Espagne,\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:57:05\r\n   vous en auriez \u00e0 peu pr\u00e8s pour\r\n15'000 frs chez un dentiste suisse ?\r\n\r\n10:19:57:10  10:19:58:17\r\n             -Plus.\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:01:14\r\n               On serait pas loin\r\n                 de 18'000 frs\r\n\r\n10:20:01:19  10:20:04:02\r\n               avec l'extraction\r\n                  des dents.\r\n\r\n10:20:04:07  10:20:06:14\r\n       En Suisse, pas n'importe qui\r\n\r\n10:20:06:19  10:20:11:05\r\n          peut s'offrir le luxe\r\n      d'avoir des dents en bon \u00e9tat.\r\n\r\n10:20:11:10  10:20:14:16\r\n      -Vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n  chez des dentistes suisses ?\r\n\r\n10:20:14:21  10:20:16:05\r\n                 -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:20:16:10  10:20:19:00\r\n   -Vous avez d\u00e9pens\u00e9 combien\r\n          en Suisse ?\r\n\r\n10:20:19:05  10:20:21:18\r\n{\\an3}     -Ouais... Jusqu'\u00e0 maintenant...\r\n\r\n10:20:21:23  10:20:26:22\r\n{\\an3}     J'ai eu des petits traitements;\r\nles gros, je les ai faits en France.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:31:06\r\n{\\an3}    Je dois facilement avoir d\u00e9pens\u00e9\r\n             entre 15 et 20'000 frs.\r\n\r\n10:20:31:11  10:20:36:06\r\n   -Le profil type de patient\r\n qui se tourne vers Novacorpus.\r\n\r\n10:20:36:11  10:20:39:06\r\n            En 2016,\r\nla client\u00e8le a augment\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n10:20:39:11  10:20:42:01\r\n-C'est beaucoup la classe moyenne.\r\n\r\n10:20:42:06  10:20:44:11\r\n      Des gens qui avaient\r\n\r\n10:20:44:15  10:20:49:15\r\n un niveau de vie sup\u00e9rieur avant,\r\net qui ont perdu du pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:20:49:20  10:20:51:14\r\n{\\an3}               Ils peuvent pas payer\r\n\r\n10:20:51:19  10:20:53:18\r\n{\\an3}              leurs soins dentaires,\r\n\r\n10:20:53:23  10:20:56:12\r\n{\\an3}et se sentent abandonn\u00e9s par l'Etat.\r\n\r\n10:20:56:17  10:21:02:17\r\n{\\an3} -J'ai l'impression que les dentistes\r\nveulent juste garder leur pr\u00e9 fleuri,\r\n\r\n10:21:02:22  10:21:06:18\r\n        et faire ce qu'ils veulent\r\n            avec leurs tarifs.\r\n\r\n10:21:06:23  10:21:10:22\r\n      Alors que si on les mettait\r\n       dans l'assurance de base,\r\n\r\n10:21:11:03  10:21:16:20\r\n{\\an3} ils seraient oblig\u00e9s, comme Tarmed,\r\n de pratiquer des prix plus d\u00e9cents.\r\n\r\n10:21:17:01  10:21:19:17\r\n{\\an3}-On a vu beaucoup la soci\u00e9t\u00e9 changer.\r\n\r\n10:21:19:22  10:21:23:12\r\n         Au d\u00e9but, ce qu'on faisait \r\n         paraissait presque suspect,\r\n\r\n10:21:23:17  10:21:27:02\r\n          et c'est de plus en plus\r\n          rentr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n10:21:27:07  10:21:29:07\r\n             Les gens ont compris\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:31:11\r\n  que c'\u00e9tait une possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:33:19\r\n    Ces gens ne seraient pas\r\n\r\n10:21:34:00  10:21:35:11\r\n              soign\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:21:35:16  10:21:38:00\r\n       On leur permet de se soigner,\r\n\r\n10:21:38:05  10:21:42:07\r\n{\\an3}   et aucun dentiste suisse n'a fait\r\n           faillite \u00e0 cause de nous.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:46:15\r\n-Des Suisses qui vont \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n    pour soigner leurs dents:\r\n\r\n10:21:46:20  10:21:49:01\r\n  un comble pour un pays riche.\r\n\r\n10:21:49:06  10:21:50:16\r\n          Cette r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:54:15\r\n       ne devrait-elle pas\r\n   interpeller nos dentistes ?\r\n\r\n10:21:54:20  10:21:57:06\r\n    -Je comprends tout \u00e0 fait\r\n\r\n10:21:57:11  10:22:00:15\r\n  qu'on recherche des solutions\r\n      \u00e0 droite ou \u00e0 gauche\r\n\r\n10:22:00:20  10:22:03:10\r\n qui semblent plus avantageuses.\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:06:23\r\n         Cette d\u00e9marche,\r\n  d'un point de vue \u00e9conomique,\r\n\r\n10:22:07:04  10:22:10:08\r\n{\\an3}         est logique, mais comporte,\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:12:21\r\n{\\an3}              de notre point de vue,\r\n\r\n10:22:13:02  10:22:17:00\r\n{\\an3}             et selon notre analyse,\r\n       un certain nombre de dangers.\r\n\r\n10:22:17:05  10:22:21:13\r\n{\\an3}      Bien s\u00fbr, c'est des gens qu'on\r\n      ne voit pas dans nos cabinets,\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:25:13\r\n{\\an3}        qu'il ne nous est pas permis\r\n            de suivre au long cours.\r\n\r\n10:22:25:18  10:22:29:22\r\n{\\an3}      Des gens que l'on voit parfois\r\n        revenir avec des traitements\r\n\r\n10:22:30:03  10:22:34:20\r\n{\\an3}     qu'on n'aurait jamais conduits,\r\ncomme des traitements tr\u00e8s invasifs,\r\n\r\n10:22:35:01  10:22:39:20\r\n{\\an3}      beaucoup trop de soins d'apr\u00e8s\r\n   ce que j'ai vu avant leur d\u00e9part.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:42:20\r\n{\\an1}-Ca vous fait peur\r\nd'aller \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:22:43:01  10:22:44:19\r\n       -Non, absolument pas.\r\n\r\n10:22:45:00  10:22:46:23\r\n{\\an1}-Et la qualit\u00e9 suisse ?\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:51:08\r\n        -La qualit\u00e9 suisse,\r\nsi elle vaut qu'au porte-monnaie...\r\n\r\n10:22:53:11  10:22:56:18\r\n         -Les dentistes\r\n devraient r\u00e9agir \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n10:22:56:23  10:23:01:06\r\nde r\u00e9sidents qui vont \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n      pour payer moins cher.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:05:01\r\nDes outils de tr\u00e8s haute technologie\r\n\r\n10:23:05:06  10:23:07:23\r\n  restent de mauvaise qualit\u00e9\r\n\r\n10:23:08:04  10:23:10:04\r\n quand ils sont inaccessibles.\r\n\r\n10:23:12:14  10:23:15:06\r\n -On retrouve Brigitte le matin.\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:20:03\r\n Elle a enfin trouv\u00e9 la solution\r\n pour s'offrir un joli sourire.\r\n\r\n10:23:20:08  10:23:22:11\r\n         Deux dentiers:\r\n\r\n10:23:22:16  10:23:26:04\r\n   un pour les dents du haut,\r\n     un pour celles du bas.\r\n\r\n10:23:26:09  10:23:28:17\r\nDeux appareils pour le prix d'un.\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:32:17\r\n    Brigitte doit ce miracle \r\n    \u00e0 Point d'Eau \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:23:35:17  10:23:38:11\r\nCette fondation aide les d\u00e9favoris\u00e9s\r\n\r\n10:23:38:15  10:23:42:01\r\n \u00e0 garder un minimum d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:23:42:06  10:23:44:13\r\nDestin\u00e9 aux migrants et aux SDF,\r\n\r\n10:23:44:18  10:23:48:04\r\n  ce centre re\u00e7oit aujourd'hui\r\n      20 % d'autochtones.\r\n\r\n10:23:48:09  10:23:50:08\r\n  Face \u00e0 l'urgence, il a \u00e9largi\r\n\r\n10:23:50:12  10:23:53:21\r\n           ses services,\r\nnotamment pour les soins dentaires.\r\n\r\n10:23:54:02  10:23:58:18\r\nPour acc\u00e9der aux soins, il ne faut\r\npas b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale.\r\n\r\n10:23:58:23  10:24:01:00\r\n    C'est le cas de Brigitte.\r\n\r\n10:24:02:16  10:24:06:18\r\n  D'ailleurs, la voici, elle a \r\n  rendez-vous avec sa dentiste.\r\n\r\n10:24:11:04  10:24:13:19\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas eu trop mal apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:24:14:00  10:24:15:07\r\n                           -Rien.\r\n\r\n10:24:15:11  10:24:17:11\r\n            Je suis un cas sp\u00e9cial ?\r\n\r\n10:24:17:16  10:24:21:23\r\n-Ici, la demi-heure de consultation,\r\n      c'est 40 frs seulement.\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:27:15\r\nBrigitte et son dentiste discutent\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:31:14\r\n         -F.Ch\u00e9raz est\r\n  le directeur de Point d'Eau.\r\n\r\n10:24:31:19  10:24:35:05\r\n    Ce descendant de Farinet\r\n   est un ancien \u00e9lectricien.\r\n\r\n10:24:35:10  10:24:38:17\r\n  Les connexions, les r\u00e9seaux,\r\n        c'est son truc.\r\n\r\n10:24:38:22  10:24:42:02\r\n  Claire Aeschlimann, dentiste,\r\n         est aujourd'hui\r\n\r\n10:24:42:07  10:24:45:19\r\n         \u00e0 la retraite,\r\n   mais en 1999 elle a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:24:46:00  10:24:50:03\r\nde faire b\u00e9n\u00e9ficier de ses soins\r\n  ceux qui en avaient besoin.\r\n\r\n10:24:50:08  10:24:54:21\r\nElle a donc ouvert ce cabinet ici,\r\n          \u00e0 Point d'Eau.\r\n\r\n10:24:55:02  10:24:59:04\r\nUne vingtaine de dentistes b\u00e9n\u00e9voles\r\n         l'y ont rejointe.\r\n\r\n10:24:59:09  10:25:01:11\r\n{\\an3}      -J'ai d\u00e9couvert une population\r\n\r\n10:25:01:16  10:25:03:10\r\n{\\an3}          que je ne connaissais pas.\r\n\r\n10:25:03:14  10:25:06:09\r\nJ'avais une client\u00e8le priv\u00e9e normale.\r\n\r\n10:25:06:13  10:25:09:13\r\n{\\an3}            Ca me fait tr\u00e8s plaisir,\r\n                  j'ai des contacts.\r\n\r\n10:25:09:18  10:25:11:21\r\n   -Qui vous avez d\u00e9couvert ?\r\n\r\n10:25:12:02  10:25:14:18\r\n-Les migrants, beaucoup de migrants.\r\n\r\n10:25:14:23  10:25:19:12\r\n{\\an3}       Ils viennent avec des bouches\r\n          dans un \u00e9tat pas croyable.\r\n\r\n10:25:19:17  10:25:21:10\r\n{\\an3}                 Des caries \u00e9normes.\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:25:04\r\n{\\an3}              Et puis j'ai d\u00e9couvert\r\n              des gens de chez nous.\r\n\r\n10:25:25:09  10:25:29:01\r\n{\\an3}             Des m\u00e8res c\u00e9libataires,\r\n        des divorc\u00e9s, des divorc\u00e9es,\r\n\r\n10:25:29:06  10:25:31:20\r\n{\\an3}      qui n'arrivent plus \u00e0 tourner.\r\n\r\n10:25:32:01  10:25:37:08\r\n   D\u00e8s qu'il y a une d\u00e9pense un peu \r\n   plus grande, ils ne peuvent plus.\r\n\r\n10:25:37:12  10:25:41:02\r\n{\\an3}       Une dame \u00e0 demand\u00e9 \u00e0 sa fille\r\n                 d'avancer l'argent.\r\n\r\n10:25:41:07  10:25:44:02\r\n{\\an3}                   Les autres disent\r\n              qu'ils vont \u00e9conomiser\r\n\r\n10:25:44:07  10:25:47:00\r\n{\\an3}   et venir un peu au coup par coup.\r\n\r\n10:25:47:05  10:25:49:02\r\n      -Vous auriez imagin\u00e9\r\n\r\n10:25:49:07  10:25:51:14\r\n un tel degr\u00e9 de paup\u00e9risation ?\r\n\r\n10:25:51:19  10:25:54:02\r\n{\\an3}               -Non, pas \u00e0 ce point.\r\n\r\n10:25:54:07  10:25:56:11\r\n         Et les Suisses,\r\n\r\n10:25:56:15  10:25:59:05\r\n    c'est pas des profiteurs.\r\n\r\n10:25:59:10  10:26:01:13\r\n{\\an3}        Ils ont attendu la derni\u00e8re.\r\n\r\n10:26:01:18  10:26:05:17\r\n{\\an3} Tout \u00e0 coup, quelqu'un leur a parl\u00e9\r\n               de cette possibilit\u00e9,\r\n\r\n10:26:05:22  10:26:07:17\r\n{\\an3}                 alors ils arrivent.\r\n\r\n10:26:07:22  10:26:09:14\r\n{\\an1}-Venir au Point d'Eau,\r\n\r\n10:26:09:19  10:26:12:10\r\n{\\an4}c'est s'afficher d\u00e9muni.\r\n\r\n10:26:12:14  10:26:15:04\r\n{\\an4}Je pense aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:26:15:09  10:26:18:05\r\n{\\an1}qui ont d'autres valeurs:\r\n\u00e7a leur co\u00fbte.\r\n\r\n10:26:18:10  10:26:22:12\r\nEn m\u00eame temps, ce probl\u00e8me\r\nconcerne de plus en plus de gens.\r\n\r\n10:26:22:17  10:26:24:13\r\n{\\an1}Ils s'en rendent compte\r\n\r\n10:26:24:18  10:26:26:14\r\n{\\an1}en discutant entre eux.\r\n\r\n10:26:26:19  10:26:29:01\r\n{\\an1}Ils font partie d'associations.\r\n\r\n10:26:29:06  10:26:33:10\r\n{\\an1}Y a de la solidarit\u00e9, et\r\nles r\u00e9seaux parlent du Point d'Eau.\r\n\r\n10:26:33:14  10:26:35:11\r\n{\\an1}Mais la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:26:35:15  10:26:38:20\r\n          les personnes\r\nviennent sur la pointe des pieds.\r\n\r\n10:26:39:01  10:26:40:14\r\n                  -Je viens mardi.\r\n\r\n10:26:40:19  10:26:42:13\r\n-D'accord, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:26:43:19  10:26:48:18\r\n             -J'ai pas honte de dire\r\n             que j'ai besoin d'aide,\r\n\r\n10:26:48:23  10:26:52:11\r\n                 ni que je vais\r\n              chez Caritas et autres\r\n\r\n10:26:52:16  10:26:54:20\r\n    pour acheter des habits.\r\n\r\n10:26:55:01  10:26:57:23\r\nA quelque part, on a l'impression\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:01:10\r\n        qu'on va prendre\r\n      la place \u00e0 quelqu'un:\r\n\r\n10:27:01:14  10:27:05:08\r\n   les \u00e9trangers qui arrivent,\r\n    qui n'ont pas de moyens.\r\n\r\n10:27:05:12  10:27:08:02\r\n  Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, ben...\r\n\r\n10:27:08:07  10:27:11:08\r\n               Vu qu'on nous offre\r\n               cette possibilit\u00e9,\r\n\r\n10:27:11:12  10:27:15:20\r\n         il faut aussi pouvoir dire:\r\n            \"J'y ai aussi droit.\"\r\n\r\n10:27:16:01  10:27:17:21\r\n                  A quelque part.\r\n\r\n10:27:18:02  10:27:22:08\r\n     -Impossible d'imaginer\r\n  il y a quelques ann\u00e9es encore\r\n\r\n10:27:22:12  10:27:27:00\r\n   qu'autant de nos concitoyens\r\nn'auraient plus acc\u00e8s au dentiste.\r\n\r\n10:27:27:05  10:27:30:04\r\n       Comme si la Suisse\r\n     d\u00e9couvrait aujourd'hui\r\n\r\n10:27:30:09  10:27:32:09\r\n  la r\u00e9alit\u00e9 des \"sans dents\".\r\n\r\n10:27:32:13  10:27:36:23\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui n'est plus d\u00e9sormais\r\n     r\u00e9serv\u00e9e aux pays pauvres.\r\n\r\n10:27:47:06  10:27:49:06\r\n{\\an3}         -Le canton de Vaud va voter\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:52:05\r\n{\\an3}                  sur une initiative\r\n               de la gauche radicale\r\n\r\n10:27:52:10  10:27:54:20\r\n{\\an3} et un contre-projet du gouvernement\r\n\r\n10:27:55:01  10:27:58:02\r\n{\\an3}       pour assurer aux plus d\u00e9munis\r\n                      et aux mineurs\r\n\r\n10:27:58:07  10:28:00:20\r\n{\\an3}un remboursement des frais dentaires.\r\n\r\n10:28:01:01  10:28:05:01\r\n{\\an3}              A Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve,\r\n     des initiatives sont en marche.\r\n\r\n10:28:09:14  10:28:13:12\r\n{\\an1}Une vir\u00e9e dans les dunes\r\nde l'Arabie saoudite vous tente ?\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:17:23\r\n{\\an1}Il faudra y renoncer: ce pays assis\r\nsur ses r\u00e9serves de p\u00e9trole\r\n\r\n10:28:18:04  10:28:22:12\r\n{\\an1}et verrouill\u00e9 \u00e0 double tour,\r\nne d\u00e9livre pas de visa touristique.\r\n\r\n10:28:22:17  10:28:25:17\r\n   Impossible\r\npour un journaliste de s'y rendre.\r\n\r\n10:28:25:22  10:28:28:18\r\n{\\an3}                Le reportage propos\u00e9\r\n                 maintenant est rare\r\n\r\n10:28:28:23  10:28:32:12\r\n{\\an3}           et tourn\u00e9 clandestinement\r\n          au prix de risques inou\u00efs.\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:34:21\r\n{\\an3}   Ami des d\u00e9mocraties occidentales,\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:39:15\r\n{\\an3}       qui lui ach\u00e8tent son p\u00e9trole,\r\nl'Arabie saoudite est un des r\u00e9gimes\r\n\r\n10:28:39:20  10:28:42:11\r\n{\\an3}       les plus r\u00e9pressifs au monde.\r\n\r\n10:28:42:15  10:28:45:21\r\n{\\an3}            On y fouette, emprisonne\r\n          et d\u00e9capite les opposants.\r\n\r\n10:28:46:02  10:28:49:11\r\n{\\an3}            Les femmes sont victimes\r\n             de la police religieuse\r\n\r\n10:28:49:15  10:28:52:10\r\n{\\an3}  et l'Arabie est peupl\u00e9e de mis\u00e8re.\r\n\r\n10:28:52:14  10:28:56:17\r\n{\\an1}Tout cela, le r\u00e9gime le cache\r\ngr\u00e2ce \u00e0 sa r\u00e9pression f\u00e9roce.\r\n\r\n10:28:56:22  10:29:01:17\r\n{\\an1}Regardez ce reportage courageux de\r\nJ.Jones qui contient des passages\r\n\r\n10:29:01:22  10:29:05:04\r\n{\\an1}qui pourraient heurter\r\nla sensibilit\u00e9 de certains.\r\n\r\n10:29:16:03  10:29:21:02\r\n       -Ici, on d\u00e9capite\r\n et m\u00eame crucifie ses citoyens.\r\n\r\n10:29:21:07  10:29:23:14\r\n Ceux qui critiquent le pouvoir\r\n\r\n10:29:23:19  10:29:26:18\r\n         sont fouett\u00e9s,\r\n emprisonn\u00e9s durant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:29:26:23  10:29:29:20\r\n    Ici, on prive les femmes\r\n\r\n10:29:30:01  10:29:32:09\r\nde nombreux droits fondamentaux.\r\n\r\n10:29:32:13  10:29:35:10\r\n-La police religieuse est partout.\r\n\r\n10:29:37:09  10:29:40:18\r\n              -Ici,\r\nm\u00eame les enfants sont endoctrin\u00e9s.\r\n\r\n10:29:44:11  10:29:46:13\r\n Nous sommes en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:29:46:18  10:29:49:00\r\n A l'aide d'images clandestines\r\n\r\n10:29:49:05  10:29:52:04\r\n   tourn\u00e9es par des Saoudiens,\r\n        nous avons acc\u00e8s\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:56:17\r\n\u00e0 l'un des Etats les plus r\u00e9pressifs\r\n   et les plus secrets au monde.\r\n\r\n10:30:12:12  10:30:15:22\r\n           Voix d\u00e9form\u00e9e\r\n-En Arabie saoudite, les gens disent:\r\n\r\n10:30:16:03  10:30:18:14\r\n   \"Faites attention, les murs\r\n\r\n10:30:18:19  10:30:20:01\r\n{\\an3}                  ont des oreilles.\"\r\n\r\n10:30:20:06  10:30:22:14\r\n                   On ne peut pas\r\n                s'exprimer librement.\r\n\r\n10:30:22:19  10:30:25:03\r\n{\\an1}La libert\u00e9 de penser n'existe pas.\r\n\r\n10:30:25:08  10:30:28:21\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime vous arr\u00eate\r\npour un texte qui lui d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n10:30:29:02  10:30:31:15\r\n{\\an1}Toute la population vit dans la peur,\r\n\r\n10:30:31:20  10:30:34:11\r\n           les enfants\r\n    comme les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:38:10\r\n        -Yasser fait partie\r\nd'un r\u00e9seau clandestin de militants.\r\n\r\n10:30:38:14  10:30:44:09\r\nAucun journaliste ne peut travailler\r\n   librement en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:30:44:13  10:30:47:04\r\n   Au prix d'\u00e9normes risques,\r\n\r\n10:30:47:09  10:30:50:04\r\n      Yasser va \u00e0 Istanbul\r\n      chercher une cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:30:50:09  10:30:55:14\r\n  Pendant six mois, il va filmer\r\nclandestinement en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:30:55:19  10:30:58:06\r\nS'il est d\u00e9couvert, il sera jet\u00e9\r\n\r\n10:30:58:11  10:30:59:23\r\n           en prison.\r\n\r\n10:31:08:04  10:31:10:13\r\n             Yasser\r\n     -Oui, c'est dangereux.\r\n\r\n10:31:10:18  10:31:13:19\r\n      Le monde doit savoir \r\n      qu'on nous pers\u00e9cute,\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:17:20\r\nque nous vivons comme des esclaves\r\n      depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:31:18:01  10:31:22:16\r\n      Je ferai ce qu'il faut\r\npour r\u00e9v\u00e9ler cette atroce r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:31:30:20  10:31:32:21\r\n     -Deux jours plus tard,\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:35:17\r\n  Yasser est de retour \u00e0 Riyad.\r\n\r\n10:31:40:11  10:31:43:23\r\n       En Arabie saoudite,\r\nle roi Salmane est tout-puissant.\r\n\r\n10:31:44:04  10:31:46:11\r\n      Son image est partout\r\n          dans les rues\r\n\r\n10:31:46:15  10:31:50:17\r\n  depuis son accession au tr\u00f4ne\r\n            en 2015.\r\n\r\n10:31:52:03  10:31:55:05\r\n         Le pays abrite\r\n  les lieux saints de l'islam.\r\n\r\n10:31:55:10  10:31:59:11\r\nC'est aussi le premier exportateur\r\n       mondial de p\u00e9trole.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:03:07\r\n     La compagnie p\u00e9troli\u00e8re\r\n      appartenant \u00e0 l'Etat\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:06:13\r\np\u00e8serait 9'000 milliards de dollars.\r\n\r\n10:32:06:18  10:32:09:14\r\n La fortune de la famille royale\r\n\r\n10:32:09:19  10:32:12:14\r\n       et de ses proches\r\n    se chiffre en milliards.\r\n\r\n10:32:12:19  10:32:14:02\r\n       Symbole d'opulence,\r\n\r\n10:32:14:07  10:32:17:02\r\n  avec ses centres commerciaux\r\n            de luxe,\r\n\r\n10:32:17:07  10:32:19:14\r\nle pays voit son \u00e9conomie sombrer,\r\n\r\n10:32:19:19  10:32:22:10\r\n      frapp\u00e9e par la chute\r\n      du prix du p\u00e9trole.\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:26:17\r\n  Malgr\u00e9 les sommes colossales\r\nconsacr\u00e9es aux d\u00e9penses sociales,\r\n\r\n10:32:26:22  10:32:30:01\r\n    un quart de la population\r\n       vit dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n10:32:55:08  10:32:58:07\r\n             Yasser\r\n      -Je vais vous montrer\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:00:19\r\n  comment vivent les gens ici.\r\n\r\n10:33:04:22  10:33:08:15\r\n   -Des millions de Saoudiens \r\n   vivent dans ces conditions.\r\n\r\n10:33:08:20  10:33:12:11\r\n  Une r\u00e9alit\u00e9 rarement montr\u00e9e\r\n     car il est impossible\r\n\r\n10:33:12:16  10:33:14:22\r\nde filmer librement dans le pays.\r\n\r\n10:33:15:03  10:33:18:04\r\n             Yasser\r\n-Les gens vivent dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n10:33:18:09  10:33:20:07\r\n  Ils vivent comme des animaux.\r\n\r\n10:33:20:11  10:33:22:07\r\n       Les enfants vendent\r\n\r\n10:33:22:11  10:33:24:03\r\n    toutes sortes de choses.\r\n\r\n10:33:24:08  10:33:26:20\r\nMon Dieu, regardez cette d\u00e9charge !\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:29:15\r\nRegardez ces \u00e9gouts \u00e0 ciel ouvert !\r\n\r\n10:33:29:20  10:33:32:12\r\n     Nous sommes au march\u00e9.\r\n\r\n10:33:32:17  10:33:34:13\r\n   Voici une autre mendiante.\r\n\r\n10:33:37:08  10:33:39:05\r\n     -Nous sommes \u00e0 Djeddah,\r\n\r\n10:33:39:10  10:33:41:07\r\n   la deuxi\u00e8me ville du pays.\r\n\r\n10:33:51:05  10:33:55:17\r\n-Seule une femme sur cinq en \u00e2ge\r\nde travailler exerce un emploi.\r\n\r\n10:33:55:22  10:33:57:21\r\n   Sans le soutien d'un homme,\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:01:00\r\n       beaucoup de femmes\r\n     se retrouvent \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:34:04:07  10:34:08:13\r\n    Yasser et son ami veulent\r\nfaire de la musique sur la plage.\r\n\r\n10:34:08:18  10:34:10:08\r\n      La police religieuse\r\n\r\n10:34:10:12  10:34:12:03\r\n         les interpelle.\r\n\r\n10:34:12:23  10:34:15:01\r\n             Yasser\r\n      -Ils nous avertissent\r\n\r\n10:34:15:06  10:34:19:12\r\n      que si nous jouons, \r\n     on aura des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:34:20:16  10:34:22:07\r\n      -En Arabie saoudite,\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:25:21\r\n      la police religieuse\r\n      interdit la musique\r\n\r\n10:34:26:02  10:34:28:00\r\n     dans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:30:22  10:34:32:18\r\n         Il joue du oud\r\n\r\n10:34:32:23  10:34:39:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:44:02\r\nCinq minutes plus tard, la police\r\nrevient vers Yasser et ses amis.\r\n\r\n10:34:47:20  10:34:50:18\r\n      Ce sont les derni\u00e8res\r\n       images enregistr\u00e9es\r\n\r\n10:34:50:23  10:34:52:15\r\n    juste avant que la police\r\n\r\n10:34:52:20  10:34:55:11\r\n           ne d\u00e9truise\r\n   la cam\u00e9ra cach\u00e9e de Yasser.\r\n\r\n10:35:00:07  10:35:02:13\r\n             Yasser\r\n   -Ils m'ont cass\u00e9 un doigt.\r\n\r\n10:35:02:18  10:35:05:21\r\nIls ont m\u00eame fracass\u00e9 l'instrument.\r\n\r\n10:35:13:13  10:35:16:23\r\n         -Le nom officiel\r\nde la police religieuse est: comit\u00e9\r\n\r\n10:35:17:04  10:35:21:01\r\n  pour la promotion de la vertu\r\n    et la pr\u00e9vention du vice.\r\n\r\n10:35:21:06  10:35:24:01\r\n   Elle applique avec rigueur\r\n      les lois islamiques\r\n\r\n10:35:24:06  10:35:28:21\r\n  en patrouillant dans les rues\r\n   et les centres commerciaux.\r\n\r\n10:35:29:02  10:35:32:08\r\n      Des militants filment\r\n     et diffusent des images\r\n\r\n10:35:32:12  10:35:37:06\r\nmontrant le harc\u00e8lement des citoyens\r\n     par la police religieuse.\r\n\r\n10:35:49:14  10:35:51:23\r\n-Ces policiers forcent les femmes\r\n\r\n10:35:52:04  10:35:55:19\r\n\u00e0 se voiler et obligent les clients\r\n          \u00e0 aller prier.\r\n\r\n10:35:56:00  10:35:59:00\r\n     Le wahhabisme pratiqu\u00e9\r\n     est une forme stricte\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:00:11\r\n       de l'islam sunnite.\r\n\r\n10:36:00:16  10:36:03:18\r\n L'Arabie saoudite a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e\r\n      sur cette religion.\r\n\r\n10:36:11:03  10:36:15:04\r\n    -La majorit\u00e9 des Saoudiens\r\nsoutiendrait l'id\u00e9ologie wahhabite.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:19:08\r\n     Yasser filme en secret\r\n        dans une mosqu\u00e9e\r\n\r\n10:36:19:12  10:36:21:20\r\n  et enregistre ce pr\u00e9dicateur\r\n\r\n10:36:22:01  10:36:25:04\r\n       qui pr\u00f4ne la haine \r\n      des autres religions.\r\n\r\n10:36:42:07  10:36:45:18\r\n          -Le wahhabisme\r\nest enseign\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t aux enfants.\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:51:23\r\n Voici les livres que ce gar\u00e7on\r\n  de 14 ans \u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:36:52:04  10:36:55:02\r\n       Des livres publi\u00e9s\r\n       en Arabie saoudite\r\n\r\n10:36:55:07  10:36:59:03\r\nmais export\u00e9s dans le monde entier.\r\n\r\n10:36:59:08  10:37:01:09\r\n -Que t'enseigne-t-on \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:04:19\r\n      \u00e0 propos des chiites \r\n     et des blasph\u00e9mateurs ?\r\n\r\n10:37:17:22  10:37:22:15\r\n -Ce manuel scolaire ne se contente\r\npas d'attaquer les autres religions.\r\n\r\n10:37:22:20  10:37:26:11\r\n Il pr\u00e9sente la minorit\u00e9 chiite\r\n    du pays comme un ennemi.\r\n\r\n10:37:44:12  10:37:47:21\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fonctionne\r\n\r\n10:37:48:02  10:37:51:05\r\n{\\an1}comme une police d'assurance.\r\n\r\n10:37:51:10  10:37:54:01\r\n          Sa fonction:\r\n   prot\u00e9ger la famille royale,\r\n\r\n10:37:54:06  10:37:58:22\r\n  inciter les \u00e9tudiants \u00e0 ha\u00efr\r\nles autres religions et cultures,\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:01:09\r\net adorer la famille au pouvoir.\r\n\r\n10:38:02:17  10:38:07:10\r\n -L'Arabie saoudite pr\u00e9tend que \r\nles passages les plus intol\u00e9rants\r\n\r\n10:38:07:14  10:38:10:11\r\n    de ces manuels scolaires\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n10:38:10:15  10:38:15:07\r\nDe tels livres sont encore pr\u00e9sents\r\ndans certaines \u00e9coles et mosqu\u00e9es,\r\n\r\n10:38:15:11  10:38:17:06\r\n     aussi bien en Occident\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:20:17\r\n      que dans des r\u00e9gions \r\n      contr\u00f4l\u00e9es par Daesh.\r\n\r\n10:38:20:22  10:38:22:10\r\n{\\an1}-Il n'est pas \u00e9tonnant\r\n\r\n10:38:22:14  10:38:26:14\r\n{\\an1}que des milliers de Saoudiens\r\naient rejoint des terroristes\r\n\r\n10:38:26:19  10:38:30:02\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s\r\ndans des \u00e9coles saoudiennes.\r\n\r\n10:38:32:12  10:38:35:00\r\n        -D\u00e8s la cr\u00e9ation\r\n      de l'Arabie saoudite,\r\n\r\n10:38:35:05  10:38:37:03\r\n  la religion a \u00e9t\u00e9 essentielle\r\n\r\n10:38:37:08  10:38:40:13\r\n        pour consolider\r\nle pouvoir de la famille royale.\r\n\r\n10:38:40:18  10:38:45:00\r\nLe r\u00e9gime applique les ch\u00e2timents\r\n    islamiques traditionnels,\r\n\r\n10:38:45:05  10:38:47:15\r\n            notamment\r\n   la d\u00e9capitation par l'\u00e9p\u00e9e.\r\n\r\n10:38:47:20  10:38:53:04\r\n Les ex\u00e9cutions sont publiques et \r\nles corps d\u00e9capit\u00e9s souvent expos\u00e9s\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:54:18\r\n        \u00e0 la vue de tous.\r\n\r\n10:38:58:03  10:39:01:15\r\n    Selon des organisations\r\n de d\u00e9fense des droits humains,\r\n\r\n10:39:01:20  10:39:06:02\r\nle roi Salmane a assis son autorit\u00e9\r\n    en faisant passer le nombre\r\n\r\n10:39:06:07  10:39:08:06\r\n    d'ex\u00e9cutions \u00e0 son niveau\r\n\r\n10:39:08:11  10:39:12:00\r\n le plus \u00e9lev\u00e9 depuis vingt ans.\r\n\r\n10:39:12:05  10:39:14:21\r\n       La condamn\u00e9e hurle\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:23\r\n           -En 2015,\r\n157 personnes ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es.\r\n\r\n10:39:20:04  10:39:22:19\r\nCette femme originaire de Birmanie\r\n\r\n10:39:23:00  10:39:26:07\r\n        a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n pour avoir tu\u00e9 sa belle-fille.\r\n\r\n10:39:35:05  10:39:39:02\r\n   -Le policier qui a tourn\u00e9 \r\n   et mis en ligne ces images\r\n\r\n10:39:39:07  10:39:41:03\r\n   a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la suite.\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:44:14\r\n    Le gouvernement saoudien\r\n\r\n10:39:44:19  10:39:48:11\r\n        pr\u00e9tend que seuls\r\nles pires criminels sont ex\u00e9cut\u00e9s,\r\n\r\n10:39:48:16  10:39:53:06\r\nque les punitions sont appliqu\u00e9es\r\n    conform\u00e9ment \u00e0 la charia,\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:56:11\r\net que les proc\u00e8s sont \u00e9quitables.\r\n\r\n10:39:56:15  10:39:59:16\r\n        Les associations\r\n  de d\u00e9fense des droits humains\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:01:16\r\n   ne partagent pas cet avis.\r\n\r\n10:40:01:21  10:40:04:20\r\n              Yasser\r\n-Le r\u00e9gime fait taire l'opposition.\r\n\r\n10:40:05:01  10:40:08:14\r\n          Il emprisonne\r\n    et attaque les opposants.\r\n\r\n10:40:08:19  10:40:11:23\r\n{\\an1}Pour moi, c'est pas \u00e7a l'islam.\r\n\r\n10:40:13:01  10:40:16:15\r\n   Tout le monde est en col\u00e8re\r\n     mais personne ne parle.\r\n\r\n10:40:16:20  10:40:18:09\r\n       Voil\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:19:09  10:40:22:02\r\n        Des gens ont peur\r\n     d'\u00eatre jet\u00e9s en prison.\r\n\r\n10:40:23:18  10:40:26:23\r\n       Le r\u00e9gime fait tout\r\n    pour que \u00e7a reste secret.\r\n\r\n10:40:28:01  10:40:32:11\r\n        Si la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate,\r\nce sera le d\u00e9but de la fin pour lui.\r\n\r\n10:40:39:02  10:40:42:01\r\n          *-Mon site web\r\n  a scandalis\u00e9 les conservateurs\r\n\r\n10:40:42:06  10:40:46:17\r\n car il expliquait leurs pratiques \r\ndont celles de la police religieuse.\r\n\r\n10:40:46:22  10:40:52:08\r\n   -Raif Badawi a tenu ces propos\r\njuste avant son arrestation en 2012.\r\n\r\n10:40:52:12  10:40:57:11\r\n    *-Ils veulent me faire peur\r\n   et me punir pour ce site qui,\r\n\r\n10:40:57:16  10:41:02:22\r\n    selon eux, attaque l'islam.\r\n\r\n10:41:07:22  10:41:10:05\r\n     -Apr\u00e8s son arrestation,\r\n\r\n10:41:10:10  10:41:13:02\r\n       le jeune blogueur\r\n     est fouett\u00e9 en public.\r\n\r\n10:41:13:07  10:41:15:01\r\n   Raif Badawi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:18:16\r\n     pour insulte \u00e0 l'islam\r\n  car il a dit ce qu'il pensait\r\n\r\n10:41:18:21  10:41:21:09\r\n       de son gouvernement\r\n       et de la religion.\r\n\r\n10:41:21:13  10:41:22:19\r\n           Il a \u00e9crit:\r\n\r\n10:41:23:00  10:41:26:18\r\n   \"La seule fa\u00e7on de traiter\r\n avec un monde priv\u00e9 de libert\u00e9s\r\n\r\n10:41:26:23  10:41:28:23\r\n est de devenir tellement libre\r\n\r\n10:41:29:04  10:41:32:18\r\n    que votre existence m\u00eame\r\n devient un acte de r\u00e9bellion.\"\r\n\r\n10:41:32:23  10:41:34:14\r\n    Ce p\u00e8re de trois enfants\r\n\r\n10:41:34:19  10:41:41:02\r\n  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mille coups\r\nde fouet et \u00e0 dix ans de prison.\r\n\r\n10:41:41:07  10:41:43:13\r\n             Yasser\r\n   -Notre camarade Raif Badawi\r\n\r\n10:41:43:18  10:41:46:00\r\n a \u00e9t\u00e9 fouett\u00e9 sur cette place.\r\n\r\n10:41:46:05  10:41:49:00\r\nJ'ai beaucoup de respect pour Raif,\r\n\r\n10:41:49:05  10:41:52:08\r\n     qui a su rester fid\u00e8le\r\n       \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n10:41:52:12  10:41:56:09\r\nIl ne portait pas d'arme,\r\n  il n'a tu\u00e9 personne.\r\n\r\n10:41:56:13  10:41:58:04\r\n       Il a juste exprim\u00e9\r\n\r\n10:41:58:09  10:41:59:13\r\n          son opinion.\r\n\r\n10:41:59:18  10:42:03:22\r\n-Raif a purg\u00e9 une partie de sa peine\r\n     dans la prison de Briman,\r\n\r\n10:42:04:03  10:42:07:16\r\nl'une des plus tristement c\u00e9l\u00e8bres\r\n        d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:42:07:21  10:42:10:07\r\nPeu de gens savent ce qui se passe\r\n\r\n10:42:10:11  10:42:12:02\r\n       derri\u00e8re ces murs.\r\n\r\n10:42:14:01  10:42:15:12\r\n       Le r\u00e9seau de Yasser\r\n\r\n10:42:15:17  10:42:18:00\r\n     a r\u00e9ussi \u00e0 faire entrer\r\n\r\n10:42:18:05  10:42:21:07\r\n    des t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n        dans la prison.\r\n\r\n10:42:24:14  10:42:27:22\r\n     Le chaos et l'anarchie\r\n      r\u00e8gnent en ma\u00eetres.\r\n\r\n10:42:28:22  10:42:31:00\r\n   Des prisonniers se droguent\r\n\r\n10:42:31:05  10:42:34:06\r\n      et se font brutaliser\r\n    par d'autres prisonniers.\r\n\r\n10:42:51:13  10:42:54:09\r\n-Raif Badawi est toujours en prison.\r\n\r\n10:42:55:18  10:42:57:05\r\n       R\u00e9fugi\u00e9s au Qu\u00e9bec,\r\n\r\n10:42:57:10  10:43:02:06\r\nson \u00e9pouse et leurs trois enfants\r\n   ont fui l'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:05:12\r\n      Ils n'ont pas vu Raif\r\n       depuis quatre ans.\r\n\r\n10:43:41:22  10:43:44:15\r\n   -Raif est rarement autoris\u00e9\r\n\r\n10:43:44:20  10:43:46:17\r\n     \u00e0 appeler ses enfants.\r\n\r\n10:43:46:22  10:43:51:13\r\nSa femme m\u00e8ne un combat quotidien\r\n     pour le faire lib\u00e9rer.\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:58:10\r\n{\\an3}            -Dis-moi ce que tu feras\r\n               quand papa reviendra.\r\n\r\n10:44:26:01  10:44:30:07\r\n   -C'est comme si nous \u00e9tions\r\n      en prison nous aussi.\r\n\r\n10:44:30:11  10:44:34:19\r\n         On nous a enlev\u00e9\r\nce que nous avons de plus pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:44:35:00  10:44:37:12\r\n{\\an1}Les enfants n'ont pas vu leur p\u00e8re\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:39:01\r\n{\\an1}depuis quatre ans.\r\n\r\n10:44:39:06  10:44:44:00\r\n C'est dur, on a le coeur lourd,\r\n  mais on doit garder le moral.\r\n\r\n10:44:44:05  10:44:46:03\r\n   J'ai toujours de l'espoir.\r\n\r\n10:44:46:08  10:44:49:05\r\n            J'esp\u00e8re\r\n  qu'il sera bient\u00f4t avec nous\r\n\r\n10:44:49:10  10:44:52:14\r\n{\\an1}mais je n'en sais rien.\r\n\r\n10:44:52:19  10:44:57:00\r\n  Je ne re\u00e7ois jamais de bonnes\r\n  nouvelles d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:45:04:17  10:45:07:15\r\n         -A l'exception\r\n  des musulmans en p\u00e8lerinage,\r\n\r\n10:45:07:20  10:45:11:11\r\n        l'Arabie saoudite\r\n   n'accepte pas de touristes.\r\n\r\n10:45:11:15  10:45:15:22\r\n  Les journalistes travaillent\r\navec un accompagnateur officiel.\r\n\r\n10:45:16:03  10:45:20:05\r\n    Les seuls \u00e9trangers admis\r\n   sont les hommes d'affaires.\r\n\r\n10:45:20:10  10:45:23:14\r\n          Sous couvert\r\n  d'un faux voyage d'affaires,\r\n\r\n10:45:23:19  10:45:28:11\r\nnos journalistes se rendent \u00e0 Riyad\r\n     munis de cam\u00e9ras cach\u00e9es.\r\n\r\n10:45:40:01  10:45:41:09\r\n       Malgr\u00e9 des r\u00e9formes\r\n\r\n10:45:41:13  10:45:45:19\r\ndans les domaines de l'\u00e9ducation,\r\n du travail et de la politique,\r\n\r\n10:45:46:00  10:45:50:08\r\nles femmes ne peuvent toujours pas\r\n      conduire ni se rendre\r\n\r\n10:45:50:12  10:45:54:03\r\n        chez le m\u00e9decin\r\n  sans la pr\u00e9sence d'un homme.\r\n\r\n10:45:59:01  10:46:01:12\r\n  Si une femme d\u00e9nonce un abus,\r\n\r\n10:46:01:17  10:46:04:01\r\n la police n'accepte sa plainte\r\n\r\n10:46:04:06  10:46:08:19\r\nque si elle est d\u00e9pos\u00e9e en compagnie\r\n     d'un homme de sa famille.\r\n\r\n10:46:12:15  10:46:14:14\r\n      Mais certaines femmes\r\n\r\n10:46:14:19  10:46:16:23\r\n    commencent \u00e0 se rebeller.\r\n\r\n10:46:21:05  10:46:22:10\r\n        Loujain Hathloul\r\n\r\n10:46:22:14  10:46:26:14\r\n   est la militante f\u00e9ministe\r\nla plus connue d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:46:26:19  10:46:28:16\r\n  Dans une vid\u00e9o sur Internet,\r\n\r\n10:46:28:21  10:46:33:03\r\n    elle d\u00e9fie l'interdiction\r\n  faite aux femmes de conduire.\r\n\r\n10:46:36:13  10:46:39:02\r\n-Bonjour, je suis Loujain Hathloul.\r\n\r\n10:46:39:07  10:46:43:09\r\n       J'essaie de franchir\r\n     la fronti\u00e8re saoudienne.\r\n\r\n10:46:43:13  10:46:45:12\r\n    Voyons ce qui va se passer.\r\n\r\n10:46:46:19  10:46:49:01\r\n  -Quelques instants plus tard,\r\n\r\n10:46:49:06  10:46:53:18\r\nLoujain est arr\u00eat\u00e9e alors qu'elle \r\ntente d'entrer en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:46:53:23  10:46:57:07\r\n  Elle sera d\u00e9tenue sans proc\u00e8s\r\n        pendant 73 jours.\r\n\r\n10:46:59:17  10:47:01:16\r\n   Elle est finalement lib\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:47:01:21  10:47:05:13\r\n      mais doit faire face\r\n\u00e0 des accusations de terrorisme.\r\n\r\n10:47:05:18  10:47:09:23\r\nMalgr\u00e9 les risques, elle accepte\r\n de rencontrer nos journalistes\r\n\r\n10:47:10:04  10:47:11:20\r\n     dans un endroit secret.\r\n\r\n10:47:16:09  10:47:18:20\r\n-Je suis menac\u00e9e depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n10:47:19:01  10:47:21:04\r\n  Ma voiture a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.\r\n\r\n10:47:21:09  10:47:23:18\r\nJ'ai failli \u00eatre pass\u00e9e \u00e0 tabac.\r\n\r\n10:47:23:23  10:47:26:12\r\nJ'ai re\u00e7u des messages mena\u00e7ants\r\n\r\n10:47:26:17  10:47:27:23\r\n  sur Facebook.\r\n\r\n10:47:28:04  10:47:30:16\r\n{\\an1}On m'a envoy\u00e9 des photos d'armes\r\n\r\n10:47:30:21  10:47:33:09\r\n{\\an1}en me disant que si je continuais,\r\n\r\n10:47:33:13  10:47:36:23\r\n{\\an1}je serais assassin\u00e9e\r\nou qu'il arriverait malheur\r\n\r\n10:47:37:04  10:47:38:14\r\n          \u00e0 ma famille.\r\n\r\n10:47:40:03  10:47:43:12\r\n  -Loujain a d\u00e9clench\u00e9 un d\u00e9bat\r\n       en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:47:43:17  10:47:46:13\r\n     Pour certaines femmes,\r\n       c'est une h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:47:46:18  10:47:49:05\r\n     Les plus conservatrices\r\n          la d\u00e9testent.\r\n\r\n10:47:49:10  10:47:52:17\r\n     -J'essaie de d\u00e9fendre \r\n     les droits des femmes.\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:58:06\r\nCertaines d'entre elles pensent que\r\n ces droits ne les concernent pas.\r\n\r\n10:47:58:11  10:47:59:21\r\n{\\an1}Elles les rejettent.\r\n\r\n10:48:00:02  10:48:01:16\r\n{\\an1}Elles sont prisonni\u00e8res\r\n\r\n10:48:01:21  10:48:05:04\r\n{\\an1}de leurs vieilles habitudes\r\net de leur \u00e9ducation,\r\n\r\n10:48:05:09  10:48:07:14\r\n{\\an1}ou elles ont peur de la libert\u00e9.\r\n\r\n10:48:07:19  10:48:12:08\r\n    -Priv\u00e9e du droit de militer,\r\nLoujain a continu\u00e9 \u00e0 faire campagne.\r\n\r\n10:48:12:12  10:48:16:21\r\n   Elle s'est port\u00e9e candidate\r\naux \u00e9lections municipales de 2015.\r\n\r\n10:48:17:02  10:48:19:04\r\n    C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:48:19:09  10:48:23:06\r\n   que les femmes saoudiennes\r\navaient le droit d'y participer.\r\n\r\n10:48:29:00  10:48:30:18\r\n        -Oui, je l'ai fait.\r\n\r\n10:48:31:12  10:48:34:13\r\n        Je ne dirais pas\r\n      que je n'ai pas peur\r\n\r\n10:48:34:18  10:48:36:16\r\n{\\an1}mais je ne m'arr\u00eaterai pas.\r\n\r\n10:48:36:21  10:48:39:16\r\n{\\an1}Je continue \u00e0 avancer\r\nm\u00eame si je tremble.\r\n\r\n10:48:39:21  10:48:41:18\r\n   Je ne vais pas abandonner.\r\n\r\n10:48:51:19  10:48:55:10\r\n     -Une mauvaise surprise\r\n     nous attend \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:48:55:14  10:48:59:16\r\n Le site web de la soci\u00e9t\u00e9 bidon\r\n      cr\u00e9\u00e9e pour l'enqu\u00eate\r\n\r\n10:48:59:21  10:49:01:04\r\n          a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9.\r\n\r\n10:49:06:15  10:49:07:20\r\n          Nous ignorons\r\n\r\n10:49:08:01  10:49:09:19\r\n   qui teste notre couverture\r\n\r\n10:49:10:00  10:49:14:10\r\nmais vu le danger, nous d\u00e9cidons\r\nde sauter dans le premier avion.\r\n\r\n10:49:14:14  10:49:16:16\r\n   Si nous sommes d\u00e9couverts,\r\n\r\n10:49:16:21  10:49:19:05\r\n      nous serons arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:49:19:10  10:49:21:13\r\n           Finalement,\r\n      nous quittons le pays\r\n\r\n10:49:21:18  10:49:23:02\r\n         sans encombre.\r\n\r\n10:49:28:02  10:49:31:19\r\n  Un membre du r\u00e9seau de Yasser\r\n    se rend \u00e0 l'est du pays,\r\n\r\n10:49:32:00  10:49:36:01\r\n    o\u00f9 vit une grande partie\r\nde la minorit\u00e9 musulmane chiite.\r\n\r\n10:49:36:06  10:49:39:08\r\nIl rencontre la famille d'Ali Nimr.\r\n\r\n10:49:49:02  10:49:51:02\r\n  En 2011, Ali, alors \u00e9colier,\r\n\r\n10:49:51:07  10:49:54:05\r\n            participe\r\n  au mouvement de protestations\r\n\r\n10:49:54:10  10:49:57:00\r\n inspir\u00e9 par le printemps arabe.\r\n\r\n10:49:57:05  10:50:01:12\r\nDes jeunes chiites sont descendus\r\n  dans la rue en grand nombre,\r\n\r\n10:50:01:17  10:50:04:09\r\nmalgr\u00e9 l'interdiction de manifester.\r\n\r\n10:50:04:13  10:50:08:08\r\nLa confrontation avec les forces\r\n     de s\u00e9curit\u00e9 s'aggrave\r\n\r\n10:50:08:12  10:50:12:12\r\n        au fil des jours\r\net la police saoudienne r\u00e9plique\r\n\r\n10:50:12:17  10:50:14:21\r\n en tirant sur les manifestants.\r\n\r\n10:50:16:21  10:50:19:20\r\n          Coups de feu\r\n\r\n10:50:20:01  10:50:22:05\r\n-En r\u00e9action \u00e0 cette r\u00e9pression,\r\n\r\n10:50:22:10  10:50:24:14\r\n      Ali exprime sa col\u00e8re\r\n\r\n10:50:24:19  10:50:27:03\r\n   devant un poste de police.\r\n\r\n10:50:33:01  10:50:35:20\r\n        -Ce geste de d\u00e9fi\r\n      va co\u00fbter cher \u00e0 Ali.\r\n\r\n10:50:42:09  10:50:45:12\r\n -Peu apr\u00e8s cet enregistrement,\r\n         il est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:17\r\n  Sa famille dit que ses aveux\r\nont \u00e9t\u00e9 obtenus sous la torture.\r\n\r\n10:51:01:14  10:51:04:01\r\n         -Ali m'a appel\u00e9\r\n      de la prison de Riyad\r\n\r\n10:51:04:06  10:51:08:18\r\n pour me poser des questions sur\r\ndes mots \u00e9crits dans son dossier.\r\n\r\n10:51:09:22  10:51:11:18\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9\r\n\r\n10:51:11:23  10:51:14:03\r\n     de s\u00e9dition et trahison.\r\n\r\n10:51:14:08  10:51:17:06\r\n      Ali n'est qu'un enfant.\r\n\r\n10:51:18:01  10:51:24:06\r\n          Il m'a demand\u00e9:\r\n\"Papa, qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\"\r\n\r\n10:51:26:02  10:51:29:16\r\n    -La trahison est passible\r\n    de mort par d\u00e9capitation\r\n\r\n10:51:29:21  10:51:32:11\r\nsuivie d'une crucifixion publique.\r\n\r\n10:51:36:14  10:51:39:16\r\nCertains pensent qu'Ali est puni\r\n\r\n10:51:39:21  10:51:42:13\r\nparce que son oncle, le cheikh Nimr,\r\n\r\n10:51:42:18  10:51:47:05\r\n  est consid\u00e9r\u00e9 comme le leader\r\n    spirituel du soul\u00e8vement.\r\n\r\n10:52:04:00  10:52:07:05\r\n           -C'est dur.\r\n\r\n10:52:08:15  10:52:10:16\r\n  Je pense \u00e0 lui jour et nuit.\r\n\r\n10:52:12:04  10:52:14:01\r\n   Je pense constamment \u00e0 Ali.\r\n\r\n10:52:14:06  10:52:17:22\r\n Je prie tout le temps pour lui,\r\n       pour sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:52:18:03  10:52:19:12\r\n   Dans la maison,\r\n\r\n10:52:19:17  10:52:23:04\r\n beaucoup de choses\r\n me rappellent Ali.\r\n\r\n10:52:23:09  10:52:25:21\r\n   Toute la maison\r\nme fait penser \u00e0 Ali.\r\n\r\n10:52:28:17  10:52:30:02\r\n       -En septembre 2015,\r\n\r\n10:52:30:07  10:52:34:01\r\n      la condamnation d'Ali\r\n\u00e0 la peine capitale est confirm\u00e9e.\r\n\r\n10:52:34:06  10:52:36:03\r\n       Plus aucun recours\r\n\r\n10:52:36:08  10:52:37:12\r\n         n'est possible.\r\n\r\n10:52:40:01  10:52:41:14\r\n       Le 2 janvier 2016,\r\n\r\n10:52:41:19  10:52:46:05\r\n    l'Arabie saoudite annonce\r\n    l'ex\u00e9cution de 47 hommes\r\n\r\n10:52:46:10  10:52:48:03\r\n    pour crimes terroristes.\r\n\r\n10:52:54:03  10:52:56:20\r\n      C'est la plus grande\r\n       ex\u00e9cution de masse\r\n\r\n10:52:57:01  10:52:58:23\r\n          depuis 1980.\r\n\r\n10:52:59:04  10:53:04:06\r\n   Bien que nombre d'entre eux\r\nsoient des terroristes d'al-Qa\u00efda,\r\n\r\n10:53:04:11  10:53:07:01\r\n            d'autres\r\n sont des militants politiques.\r\n\r\n10:53:07:06  10:53:08:16\r\n      Ali Nimr est \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n10:53:08:21  10:53:13:17\r\n Son oncle, le religieux chiite\r\n   cheikh Nimr, est ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n10:53:13:22  10:53:18:15\r\n     Les manifestants crient\r\n\r\n10:53:18:20  10:53:32:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:35:23  10:53:39:23\r\n Ces ex\u00e9cutions ont eu un effet\r\n  sur les opposants au r\u00e9gime.\r\n\r\n10:53:41:17  10:53:46:11\r\n    Pour Yasser, la situation\r\n   est devenue trop dangereuse\r\n\r\n10:53:46:16  10:53:47:22\r\n         pour continuer.\r\n\r\n10:53:51:02  10:53:54:21\r\n             Yasser\r\n   -Je ne peux pas continuer.\r\n\r\n10:53:55:02  10:53:57:05\r\n Tous mes amis se font arr\u00eater.\r\n\r\n10:53:57:10  10:54:01:06\r\n     Si on trouve ma cam\u00e9ra,\r\non dira que je suis un terroriste.\r\n\r\n10:54:01:11  10:54:04:02\r\nLe roi a montr\u00e9 son vrai visage.\r\n\r\n10:54:04:07  10:54:06:17\r\n           -Le pouvoir\r\n    avait promis des avanc\u00e9es\r\n\r\n10:54:06:22  10:54:08:03\r\n        pour les femmes.\r\n\r\n10:54:08:08  10:54:11:00\r\n     Le nom de la militante\r\n        Loujain Hathloul\r\n\r\n10:54:11:05  10:54:14:03\r\n      n'\u00e9tait pas inscrit\r\n    sur le bulletin de vote.\r\n\r\n10:54:14:08  10:54:16:12\r\n       *-Ils ne veulent pas de moi.\r\n\r\n10:54:16:18  10:54:19:20\r\n             *Je les d\u00e9range\r\n     parce que je n'ai pas ma langue\r\n\r\n10:54:20:01  10:54:21:14\r\n               dans ma poche\r\n\r\n10:54:21:19  10:54:26:16\r\nquand je parle des droits de l'homme\r\n     ou des droits des femmes.\r\n\r\n10:54:26:21  10:54:29:18\r\n -Condamn\u00e9 en 2014, Raif Badawi\r\n\r\n10:54:29:23  10:54:31:14\r\n    purge toujours sa peine.\r\n\r\n10:54:31:19  10:54:33:04\r\n           Son \u00e9pouse\r\n\r\n10:54:33:09  10:54:34:13\r\n          est inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:54:34:18  10:54:38:16\r\n     -Les enfants demandent \r\n     pourquoi je n'ai pas eu\r\n\r\n10:54:38:21  10:54:42:10\r\n         de nouvelles,\r\n  mais je n'ai pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:54:47:07  10:54:50:11\r\n{\\an3}  Je leur dis que je n'en sais rien.\r\n\r\n10:54:50:16  10:54:53:07\r\n   C'est simplement la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:54:53:11  10:54:57:17\r\n         Quand j'entends\r\n  ce qui se passe dans le pays,\r\n\r\n10:54:57:22  10:55:01:02\r\n      je refuse d'y penser\r\n   pour ne pas devenir folle.\r\n\r\n10:55:01:07  10:55:03:01\r\n    J'essaie de me convaincre\r\n\r\n10:55:03:06  10:55:06:13\r\n{\\an3}           que cela n'a pas d'impact\r\n              sur l'affaire de Raif.\r\n\r\n10:55:12:07  10:55:16:04\r\n        -Le r\u00e9gime saoudien\r\ncontinue d'emprisonner et d'ex\u00e9cuter\r\n\r\n10:55:16:09  10:55:19:05\r\n      ceux qui manifestent\r\n     leur d\u00e9sir de libert\u00e9.\r\n\r\n10:55:19:10  10:55:23:18\r\n      Mais avec les moyens\r\n    de communication actuels,\r\n\r\n10:55:23:23  10:55:29:06\r\n    il est devenu impossible\r\npour le r\u00e9gime de tout contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:55:29:11  10:55:32:11\r\n        Combien de temps\r\n     va-t-il tenir encore ?\r\n\r\n10:55:32:15  10:55:35:03\r\n          Coups de feu\r\n\r\n10:55:35:08  10:55:39:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:39:16  10:55:41:16\r\n{\\an3}        -Yasser, le militant anonyme\r\n\r\n10:55:41:21  10:55:45:05\r\n{\\an3}                    qui a interrompu\r\n    son tournage clandestin va bien.\r\n\r\n10:55:45:10  10:55:48:11\r\n{\\an3}                Personne n'a d\u00e9voil\u00e9\r\n             son identit\u00e9 \u00e0 ce jour.\r\n\r\n10:55:48:15  10:55:53:09\r\n{\\an3}Il est heureux que le monde d\u00e9couvre\r\n    la r\u00e9alit\u00e9 de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:55:53:13  10:55:57:21\r\n{\\an3}    Loujain Hathloul, la jeune femme\r\n     qui appara\u00eet \u00e0 visage d\u00e9couvert\r\n\r\n10:55:58:02  10:56:01:22\r\n{\\an3}   et vit \u00e0 Abu Dhabi plus librement\r\n              qu'en Arabie saoudite,\r\n\r\n10:56:02:03  10:56:06:02\r\n{\\an3}    a d\u00e9clar\u00e9 que ses propos \u00e9taient\r\n            sortis de leur contexte.\r\n\r\n10:56:06:07  10:56:08:11\r\n{\\an3}         J.Jones a salu\u00e9 son courage\r\n\r\n10:56:08:16  10:56:10:14\r\n{\\an3}       et maintenu les propos tenus.\r\n\r\n10:56:10:19  10:56:14:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:14:15  10:56:18:23\r\nLa lutte contre la traite des \u00eatres\r\n   humains est LA pr\u00e9occupation\r\n\r\n10:56:19:04  10:56:21:14\r\n du Coeur des Grottes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:56:21:19  10:56:23:21\r\n Ce foyer d'accueil pour femmes\r\n\r\n10:56:24:02  10:56:27:11\r\n victimes de violence en a fait\r\n     un combat prioritaire.\r\n\r\n10:56:27:15  10:56:30:01\r\nIl offre \u00e0 ces femmes la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:56:30:06  10:56:31:23\r\n   de se reconstruire une vie.\r\n\r\n10:56:32:04  10:56:35:18\r\n  Chronique de la vie du foyer\r\n         au quotidien.\r\n\r\n10:56:49:17  10:56:52:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030561\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:26) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, s'il fallait encore une preuve que la Suisse n'est plus un \u00eelot de prosp\u00e9rit\u00e9, vous allez la d\u00e9couvrir dans le 1er reportage que nous vous proposons ce soir, il r\u00e9v\u00e8le que nombreux surnoms compatriotes \u00e0 ne plus disposer d'un revenu suffisant pour soigner leurs dents, nous vous emm\u00e8nerons ensuite en Arabie Saoudite, un pays ferm\u00e9 \u00e0 double tour o\u00f9 r\u00e8gne la terreur mais d'abord ce t\u00e9moignage sur l'\u00e9tat de pr\u00e9carisation auquel des Suisse de plus en plus nombreux, sont condamn\u00e9s au point de devoir renoncer \u00e0 un soins de sant\u00e9 essentiels se faire soigner les dents car la dentition, ce n'est pas qu'une question esth\u00e9tique mais un enjeu sanitaire majeur, or les factures de dentistes sont tellement fallait et surtout non couvertes par l'assurance de base que beaucoup de nos concitoyens ne peuvent plus les payer un Genevois sur 10 par exemple ne consultent plus de dentiste, le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Wilfred Rebetez r\u00e9v\u00e8le : une r\u00e9alit\u00e9 taboue dans ce pays o\u00f9 exhiber sa pauvret\u00e9 fait mauvais genre, des Suisses, en particulier des retrait\u00e9s doivent par exemple s'adresser \u00e0 des ONG pour pouvoir s'offrir des soins dentaires \u00e9l\u00e9mentaires regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:03:09) [94%] : \r\n7 heures du matin plaine de Plainpalais cela fait quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que le bus sant\u00e9 des h\u00f4pitaux universitaires campent ici au coeur de Gen\u00e8ve pour prendre le pouls de la population en Allemagne inspiration profonde au fil de l'ann\u00e9e, ce sont pas moins de 1000 r\u00e9sidents qui y succ\u00e8dent pour faire un check-up gratuit en \u00e9change ils remplissent un questionnaire, le but \u00e9tant de recueillir le plus de donn\u00e9es sur leur sant\u00e9, il y a 2 ans, le bus a d\u00e9cid\u00e9 de cibler en particulier l'\u00e9tat des dents des Genevois, le constat est alarmant : la Suisse a beau \u00eatre un pays riche, beaucoup de nos concitoyens souffrent de probl\u00e8mes dentaires, tout simplement parce qu'ils n'ont plus les moyens de se faire soigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:09 > 0:03:34) [83%] : \r\nVous avez mis qu'au cours des 12 derniers mois, vous avez renonc\u00e9 \u00e0 un certain type de soins \u00e0 cause de leur prix \u00e0 payer donc et chirurgie oui donc les laissons d\u00e9livr\u00e9 par un sp\u00e9cialiste, \u00e9videmment, les soins dentaires, les danseurs \u00e7a aux probl\u00e8mes de sant\u00e9, c'est pas, donc le probl\u00e8me, c'est ce que c'est que \u00e7a ne soit pas rembours\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, vous avez des bonnes dents non mais il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:37 > 0:03:46) [83%] : \r\nJe suis Jim p\u00e9ruvien alors un coup et moi, d\u00e8s janvier, j'\u00e9tais au P\u00e9rou, c'est l\u00e0 que j'ai, j'ai fait mes contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:46 > 0:03:49) [91%] : \r\nPourquoi vous profitez d'\u00eatre au P\u00e9rou pour aller chez le dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:03:55) [85%] : \r\nParce qu'il est pas l\u00e0 pour le prix bien s\u00fbr le prix c'est c'est on ne peut pas comparer par rapport \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:04) [81%] : \r\nDonc, vous devriez aller chez le dentiste, moi j'\u00e9tais vers panneaux et mais m'a demand\u00e9 5000 balles pour les si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:15) [88%] : \r\nEt vous, vous auriez les moyens d'aller chez un dentiste, aujourd'hui j'ai pense pas et j'ai des choses \u00e0 faire, effectivement, qui ai tra\u00eene depuis des ann\u00e9es passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:16 > 0:04:20) [83%] : \r\nS'je vais m\u00eame pas me renseigner sur la sur les devis pour dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:20) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:41) [96%] : \r\nAvoir de belles dents, ce n'est pas qu'une question esth\u00e9tique, c'est aussi une question m\u00e9dicale et vu le nombre croissant de personnes qui n'ont plus acc\u00e8s aux soins, cela pourrait m\u00eame devenir un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:04:47) [89%] : \r\nCelui qui a tir\u00e9 la sonnette d'alarme, c'est lui, le Docteur Idriss Guess Who.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:04:56) [96%] : \r\nCelui-l\u00e0 m\u00eame qui pilote le bus DHU le r\u00e9sultat de son \u00e9tude sur la sant\u00e9 buccale des Genevois a de quoi faire grincer les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:57 > 0:05:29) [91%] : \r\nEn moyenne, c'est pr\u00e8s d'un r\u00e9sident Genevois sur cet assur\u00e9 qu'il va renoncer \u00e0 des soins pour des raisons \u00e9conomiques, 10 pour 100 des personnes dans la population vont renoncer \u00e0 des soins dentaires et parmi les m\u00e9nages qui gagnent moins de 3000 francs par mois, \u00e7a va \u00eatre une personne sur 5 on arrive effectivement \u00e0 avoir des r\u00e9partitions dans le canton de renoncement aux soins qui sont tr\u00e8s en lien avec la situation socio- \u00e9conomique d'un individu, mais \u00e9galement de son quartier, ou peut-\u00eatre m\u00eame de sa commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:42) [94%] : \r\nSi Gen\u00e8ve \u00e0 des chiffres, ce n'est pas le cas des autres cantons mais force est de constater que le probl\u00e8me gagne du terrain partout en Suisse romande et les gens maintenant osent ouvrir la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:56) [95%] : \r\nPour les soins dentaires, on a effectivement beaucoup de mal finalement \u00e0 lib\u00e9rer o\u00f9 on avait du mal \u00e0 lib\u00e9rer ses paroles maintenant, la tendance est plut\u00f4t probablement une situation de ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral qui fait que les gens commencent \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:57 > 0:06:03) [88%] : \r\nAh, mais c'est une horreur alors maintenant le matin c'est le marteau, c'est pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:16) [92%] : \r\nNous sommes dans la banlieue de Lausanne Brigitte autrefois est aujourd'hui \u00e0 la retraite, c'est dans ce son cauchemar, elle en souffre depuis qu'elle est toute petite et \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:18 > 0:06:36) [88%] : \r\nJe vais chercher mes petits-enfants \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a ne m'a pas g\u00ean\u00e9 de parler avec Les avec les mamans autour, mais il y en a qui vous regarde donc des hommes mais pas quand m\u00eame faire quelque chose, vous vous rendez compte qu'il a le regard quand m\u00eame mais en non, parfois je suis comme \u00e7a, je suis comme \u00e7a dans votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:36 > 0:06:43) [92%] : \r\nTrouve il y a des choses auxquelles vous avez renonc\u00e9 parce que vous avez d\u00fb faire face \u00e0 des des factures de dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:44 > 0:07:01) [79%] : \r\nC'est vrai qu'il y a des moments o\u00f9 on aurait pu peut-\u00eatre s'offrir que pas moins un spectacle un peu \u00e9t\u00e9 bien il y avait encore Holiday idole c'\u00e9tait id\u00e9e Ionna ici m\u00eame marin, c'est vrai que s'il avait une, s'il y avait eu des s\u00e9ances de dentiste sous le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:07) [79%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, les dentistes vous expliquer lors devis non moi j'ai jamais eu de vie pour mes dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:08 > 0:07:19) [87%] : \r\nC'est quand vous \u00eates bien install\u00e9, vous savez, la bouche ouverte, vous pouvez pas bonne Chair chaque mot qui vous Hassan ben \u00e9coutez, vous appelez \u00e7a \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:27) [84%] : \r\nDonc a faut compter allez, grosso modo, la lutte pour \u00e7a, on va vous en avez pour 800 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:07:30 > 0:07:30) [86%] : \r\nEt puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:07:37 > 0:07:39) [93%] : \r\nIl a une voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:07:42 > 0:07:44) [62%] : \r\nJean-Bernard Bernard Maris tout \u00e0 fait avoir sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:45 > 0:08:02) [87%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois et le mari de Brigitte, c'est pour la rejoindre, que cette ancienne employ\u00e9e de la SNCF a quitt\u00e9 la France, \u00e0 Lausanne, il a travaill\u00e9 comme employ\u00e9e des transports publics, ce qui l'a d\u00e9couvert en Suisse ne correspondaient de loin pas \u00e0 l'eldorado qu'il avait imagin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:03 > 0:08:05) [99%] : \r\nEn France, j'ai eu la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:09 > 0:08:14) [79%] : \r\nOui, un bon salaire, depuis que je suis venu en Suisse c'est l'axe c'est tout d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:23 > 0:08:32) [74%] : \r\nJ'\u00e9tais prof dans la classe sorte non je dirais d'ouvrier oui mais je m'en sortais je payais ma location je payais mes gentil, je paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:37 > 0:08:45) [95%] : \r\nEn couple depuis plus de 30 ans Brigitte et Jean-Fran\u00e7ois vivre modestement et au repas, il n'y a pas toujours du beurre dans les petits pois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:52 > 0:08:53) [74%] : \r\nIl y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:13) [87%] : \r\nVous vivez avec quel salaire mensuel tous les 2, disons que, bon, ben, avec la les 2 AVS le 2\u00e8me pilier, sachant que c'est pas super faramineuses, vu que je peux vous travaillez bien bien longtemps Suisse on est \u00e0 5700 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:17 > 0:09:31) [79%] : \r\nAlors, ben non, \u00e0 cause des filtres, les frais dentaires, on a d\u00fb laisser D. D des factures de c\u00f4t\u00e9 et puis ben voil\u00e0 ce qui fait, on paye pas tout de suite, puis fait poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:32 > 0:09:50) [87%] : \r\nDonc, apr\u00e8s, \u00e7a se r\u00e8gle, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'on r\u00e8gle au fur et \u00e0 mesure mais c'est les dentistes en 1er parce que les go\u00fbts des grosses sommes, et puis voil\u00e0, donc on paye le m\u00eame dentiste, on laisse le factures le c\u00f4t\u00e9 prennent c'est un engrenage vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:55 > 0:10:08) [95%] : \r\nOlivier Marmy et vice- pr\u00e9sident du SSO, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des dentistes suisses sur son fauteuil, il envoie des clients qui n'ont plus les moyens de se soigner, mais pas de solution miracle en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:08 > 0:10:39) [92%] : \r\n\u00e9videmment, nous en tant que profession que profession lib\u00e9rale, d'ailleurs on n'a pas la baguette magique pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la des travailleurs pauvres ou de c'est ce fameux effet de de seuil qui font que certaines personnes renoncent aux prestations m\u00e9dicales aussi aux prestations dentaires \u00e7a cette en dehors de nous possibilit\u00e9 mais ce qui est dans nos possibilit\u00e9s, c'est avec les pouvoirs publics d'instaurer des mesures pour qu'on ne perde pas ces gens et qu'il puisse continuer \u00e0 garder le contact avec notre cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:44 > 0:10:57) [91%] : \r\nIl y a trop longtemps que Christine a des probl\u00e8mes avec ses dents, enfin avec une dent en particulier avec le temps, le petit soucis dentaires est devenu une v\u00e9ritable obsession et un gouffre financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:59 > 0:11:26) [78%] : \r\nC'est une partie de miser factures de dentiste, mais aussi les 10, 15, 20 1000 tonnes et 153 \u00e7a, sinon c'est 146 oui je crois que je n'arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 entre fonds suisse et euros sur les 80000 francs le dernier donc \u00e9chec et je suis all\u00e9 mais je vois l\u00e0 dentiste total environ 47000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:27 > 0:11:39) [94%] : \r\n80000 francs au total pour retrouver le sourire, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, et pourtant, c'est bien la r\u00e9alit\u00e9 quand Christine additionne tout ce qu'elle a d\u00e9pens\u00e9 en Suisse comme en France pour le dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:39 > 0:11:51) [87%] : \r\nAvec le dentiste que j'avais un ange, m\u00eame si les top et qui fait un travail formidable, il y a pas de n\u00e9gociation sur le prix, parce qu'il, finalement, il a quand m\u00eame le couteau du c\u00f4t\u00e9 du manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:51 > 0:11:53) [68%] : \r\nSeulement, \u00e0 quels probl\u00e8mes s'\u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:54 > 0:11:57) [97%] : \r\nUn probl\u00e8me qui a commenc\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:58 > 0:12:23) [85%] : \r\nJ'avais 10 ans en faveur des joueurs \u00e0 me maintenir sur les bras, comment on peut faire quand on est gamin quoi et je suis tomb\u00e9 Massu pas tomber bien j'tag en plein dans les dents, et l\u00e0 il y a une dent qui est tomb\u00e9, \u00e9videmment quand on on on est rentr\u00e9, je vais tout de suite montr\u00e9 elles-m\u00eames, elle m'a emmen\u00e9e chez son dentiste, mais lui, je pense qu'il avan\u00e7ait que c'\u00e9tait une drogue l\u00e8ve dit n'en sait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:24 > 0:12:41) [88%] : \r\nMais en fait ce n'\u00e9tait pas rien, au fil des ann\u00e9es la perte de sa dents a entra\u00een\u00e9 complication sur complication d\u00e9chausse ment infections \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, \u00e0 quoi il faut rajouter des erreurs de traitements, bref, Christine a encha\u00een\u00e9 les rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:41 > 0:13:20) [89%] : \r\nBen, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'a pas beaucoup de moyens, non plus, donc je vais \u00e0 la clinique dentaire, mais j'ai assez vite l'impression, j'ai vraiment souvenir que il traite pas forc\u00e9ment, et moi j'ai mal \u00e0 appuyer une traite l\u00e0 quoi donc comme je suis jeune, j'ai qu'une maman qui s'occupe de nous, elle fait vraiment vraiment ce qu'elle peut-on je suis pas une fille d'avocats o\u00f9 il y a une t\u00eate le bastringue derri\u00e8re qui vient voir si on fait les choses correctement, quoi, et puis je pense que que je viens aussi d'une \u00e9poque o\u00f9 on fait confiance, je veux dire les gens qu'on qu'on fait m\u00e9decine, les gens qui sont dentiste ces gens blouse blanche c'est eux qu'on le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:23 > 0:13:24) [93%] : \r\nOn subit et finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:27 > 0:13:38) [81%] : \r\nC'est pas un joli joli souvenir mais enfin on on appelle Hug unis dans un CRS s'en sont tout \u00e0 fait charmant dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:40 > 0:13:43) [80%] : \r\nJe pense que enfin voil\u00e0 quoi ce nom parle un peu lui maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:45 > 0:13:53) [96%] : \r\nAujourd'hui Christine est au ch\u00f4mage, il lui arrive encore de souffrir, mais faute de moyens, elle n'a pas d'autre choix que de serrer les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nMoi j'ai j'ai fait un cr\u00e9dit pour payer ma voiture, j'ai pas fait cr\u00e9dit pour pour paiement dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:01 > 0:14:15) [90%] : \r\nJ'ai des copines qui partaient en vacances en Gr\u00e8ce vers moi je partais pas et et je pense que l'argent, ben voil\u00e0, il fallait l'objectif pour moi c'\u00e9tait pas l'objectif, vacances ou voyager dans le monde, c'\u00e9tait de de payer dentiste quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:15 > 0:14:26) [85%] : \r\nLe cabinet, dans lequel vous \u00eates ici : c'est une PME c'est une petite et moyenne abstrait entreprise avec ses contraintes \u00e9conomiques ces salaire ses loyer le plateau technique qui est \u00e0 financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:27 > 0:14:36) [95%] : \r\nEh oui, les dentistes sont des professionnels de la sant\u00e9, mais jusqu'\u00e0 un certain point car il faut aussi faire rimer dentier avec rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:37 > 0:14:53) [90%] : \r\nJe vous rappelle qu'on est dans un environnement tr\u00e8s concurrentiel, qu'on se regarde aussi, entre nous, ce qui a un un effet imm\u00e9diat, c'est qu'il ne faut pas imaginer que le m\u00e9decin- dentiste se dit le lendemain super j'ajoute 50 pourcent mais note d'honoraires, \u00e7a, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a, s'il le fait, il perd c'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:56 > 0:15:14) [87%] : \r\nOn va regarder avec retour appuis chez Brigitte et Jean-Fran\u00e7ois qu'ce que peut-\u00eatre parfois accepter une autre majorit\u00e9 pas s'il faut en passer si la famille n'est pas un vain mot, si les grands- parents accueille tout le monde autour de leur table, ils savent aussi qu'en retour ils peuvent compter sur leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:14 > 0:15:17) [60%] : \r\nOui, non, non, est pas voulez votre pas les 6 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:18 > 0:16:16) [90%] : \r\nOn est une famille tr\u00e8s soud\u00e9e, donc d\u00e8s qu'elle a un probl\u00e8me, tout le monde accourt pour l'aider et tonique, justement, ils avaient un traitement \u00e0 faire et puis qui ils \u00e9taient dans l'impossibilit\u00e9 de pouvoir payer la totalit\u00e9, ils m'ont demand\u00e9 si j'\u00e9tais \u00e9videmment d'accord, de donner un petit coup de pouce, ce que j'ai fait tr\u00e8s volontiers, mais dans la mesure de mes possibilit\u00e9s aussi pour nous, ce n'est pas toujours facile, non plus, financi\u00e8rement, donc on a fait ce qu'on a pu, je me dis que les dents, \u00e7a fait quand m\u00eame partie du corps humain, que quand on a vraiment des probl\u00e8mes de dents c'est tr\u00e8s handicapant pour rien que se nourrir correctement, c'est tr\u00e8s handicapant si suivant comment Dupuis la soci\u00e9t\u00e9 l'image qu'on renvoie quand on a plus dedans assez compliqu\u00e9, je trouve pas de n'a pas pire c'est vrai je je comprends pas pourquoi du point de vue des dents, l\u00e0 on ne peut pas avoir d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:17 > 0:16:48) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, quand la Lamal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e le l\u00e9gislateur lui- m\u00eame, donc par les m\u00e9decins, dentistes ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter les soins dentaires, sous pr\u00e9texte qu'il s'agissait de l\u00e9sions qui en g\u00e9n\u00e9ral n'\u00e9tait pas grave et qui \u00e9tait \u00e9vitable, c'\u00e9tait \u00e7a la doctrine qui met en avant la responsabilit\u00e9, alors l\u00e0, par exemple au niveau \u00e9conomique et aussi la responsabilit\u00e9 de chercher les renseignements aupr\u00e8s de son praticien, \u00e7a c'est un syst\u00e8me que l'on continue \u00e0 d\u00e9fendre et dont on observe les qualit\u00e9s encore maintenant en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:53 > 0:16:55) [90%] : \r\nSont au pied du Jura Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:59 > 0:17:23) [89%] : \r\nElle a de beaux enfants, une coquette maison est aujourd'hui un joli sourire mais Annick longtemps cach\u00e9 \u00e0 cause d'une vilaine dans atrophi\u00e9s \u00e0 la racine pour la soigner, ses parents ont d\u00e9bours\u00e9 jusqu'\u00e0 30000 francs, mais cela n'a pas suffi \u00e0 mettre un terme \u00e0 la gal\u00e8re Annick se souvient notamment du jour de la naissance de sa fille, un jour, g\u00e2ch\u00e9e par tous ces probl\u00e8mes dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:23 > 0:17:59) [86%] : \r\nJ'ai pleur\u00e9 toute l'apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s cette nouvelle quand ils m'ont annonc\u00e9 que je devais encore payer 10 15000 francs j'ai pleur\u00e9 toute la journ\u00e9e, j'\u00e9tais dans mon lit, j'\u00e9tais effondr\u00e9, je me suis dit qu'est ce qu'on va faire, voil\u00e0 on venait d'o\u00f9 venez de construire, on a b\u00e9b\u00e9 qui arrive, voil\u00e0 j'arr\u00eatais de travailler probablement en tout cas c'\u00e9tait en pourparlers, donc c'\u00e9tait l\u00e0 le coup de massue, vraiment, et et voil\u00e0 un bon ben, on a une fille, il a fallu trouver des solutions pour moi j'\u00e9tais l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le stress pour les photos Maternit\u00e9 c'\u00e9tait b\u00eate, mais voil\u00e0, il fallait que je tienne ma dent pour qu'elle pour qu'elle tombe pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:00 > 0:18:03) [81%] : \r\nVous savez d\u00fb renoncer \u00e0 quoi pour payer ses factures de tenter, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:44) [88%] : \r\nQuand s'd\u00e9j\u00e0 en vacances au au cours de musique pour les enfants que j'aurai beaucoup voulu pouvoir leur offrir restaurant est sorti Les le shopping, enfin des abysses c'\u00e9tait voil\u00e0 les enfants priorit\u00e9 mais pour nous, non \u00e0 la maison, si on a repouss\u00e9 beaucoup de choses, il y a beaucoup de travaux qu'on doit qu'on doit faire qu'on ne peut pas faire quand il y a qu'un salaire qui qui qui vient, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de toute fa\u00e7on, mais en plus, quand on a des des grosses factures comme \u00e7a, a pay\u00e9 d'un forc\u00e9ment on doit faire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:46 > 0:18:57) [90%] : \r\nAnnick a d\u00fb porter des bagues jusqu'\u00e0 sa majorit\u00e9 un souvenir honteux et douloureux car sujet \u00e0 beaucoup de moqueries du coup aujourd'hui, il ne faut plus lui parler de dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:58 > 0:19:17) [89%] : \r\nJe crois que l'op\u00e9ration de base effectivement \u00e9tait n\u00e9cessaire, fallait la sortir 7 ans mais je crois qu'il y a eu quand m\u00eame un peu de l'acharnement, derri\u00e8re \u00e7a, j'ai quand m\u00eame du mal \u00e0 ne pas me dire que c'est pour l'aspect financier, que le dentiste voil\u00e0, y voit la Prevlaka comme \u00e7a et dit bon ben on va aller faire un traitement sur 5 ans plut\u00f4t que de lui faire un truc qui dure une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:20 > 0:19:26) [97%] : \r\nIls sont de plus en plus nombreux, les Suisses qui doivent partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire soigner leurs dents \u00e0 un prix abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:27 > 0:19:34) [86%] : \r\nNous sommes chez Nova pousse une soci\u00e9t\u00e9 genevoise qui fait l'interface entre ses clients justement et des dentiste europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:19:37 > 0:19:39) [61%] : \r\nBonjour, c'\u00e9tait pr\u00e9sente Monsieur vols hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:39 > 0:19:45) [84%] : \r\nMarc Bolliger guerre et p\u00e8re de 4 enfants, il Paris est en situation professionnelle pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:46 > 0:19:51) [96%] : \r\nFaute de moyens suffisants, ce Vaudois ira se faire soigner les dents \u00e0 Valence en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:19:59) [78%] : \r\nQui a oubli\u00e9, il manque des donc c'est c'est impossible demain des implants, l\u00e0 on fait 2 employes puis enfin une couronne dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:59 > 0:20:05) [88%] : \r\nMais moi, en un 1er temps je pense que ce n'est pas n\u00e9cessaire, alors moi je vous propose les 4 implants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:05 > 0:20:17) [91%] : \r\nOui, celui qui organise ce tourisme dentaire, c'est St\u00e9phane de Buren d\u00e9cern\u00e9 ce m\u00e9decin de formation, a flair\u00e9 le bon Business, vu les prix des soins chez nous il fait jouer la concurrence \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:17 > 0:20:22) [79%] : \r\nPr\u00e9vu dans ce qu'elle vous a expliqu\u00e9 ce retrouve la \u00e7a, donc le total, \u00e7a fait 6907.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:26 > 0:20:29) [79%] : \r\nParce que c'est un devis qui vous convient priori ou grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:29 > 0:20:37) [84%] : \r\nAlors, \u00e0 ce prix- l\u00e0, oui, \u00e7a me convient, bon c'est toujours, c'est de l'argent, mais moi j'aime \u00e7a, j'ai besoin d'donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:40 > 0:20:43) [90%] : \r\nSi je peux le faire, je vais le faire donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:43 > 0:20:44) [82%] : \r\nIl faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:45 > 0:20:48) [86%] : \r\nL'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e vous para\u00eet int\u00e9ressante, on \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:48 > 0:20:56) [84%] : \r\nSamedi, la avec les travaux que vous allez faire en Espagne, vous sauriez \u00e0 vue de nez, quelque chose comme 15000 francs chez un dentiste suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:56 > 0:21:03) [84%] : \r\nOn arrivera \u00e0 plus on serait pas loin de, de 18000 francs avec l'extraction des donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:04 > 0:21:11) [81%] : \r\nEn Suisse par l'emporte se s'offrir le luxe d'avoir des dents en bon \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:11 > 0:21:18) [92%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 chez des dentistes suisses mais bien s\u00fbr vous avez d\u00e9pens\u00e9 combien jusqu'aujourd'hui sur les dentistes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:18 > 0:21:30) [82%] : \r\nMoi je propose que jusqu'\u00e0 maintenant, nous, j'ai eu des petits traitements les gros je les affaires en France mais je dois facilement avoir d\u00e9pos\u00e9 autre 15 \u00e0 20000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:31 > 0:21:40) [90%] : \r\nLe profil type de patients qui se tournent vers 9 accord pousse et cela fait les affaires de St\u00e9phane de Buren l'ann\u00e9e derni\u00e8re sa client\u00e8le augmenter de 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:41 > 0:21:48) [94%] : \r\nC'est beaucoup, la classe moyenne de mani\u00e8re assez large, des gens qui avaient un niveau de vie sup\u00e9rieure avant et qui ont perdu du pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:21:56) [92%] : \r\nIls nous disent que c'est trop cher, en Suisse, qui peuvent, pas payer leurs soins dentaires et qui se sentent abandonn\u00e9s par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:11) [88%] : \r\nJ'ai simplement l'impression que la soci\u00e9t\u00e9, les dentistes, ils veulent juste garder leur tr\u00e8s fleuri et puis faire ce qu'ils veulent avec leur tarif tandis que si on les mettait dans l'assurance de base mais sera oblig\u00e9, comme Tarmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:14 > 0:22:41) [87%] : \r\nDe pratiquer des prix peut-\u00eatre plus et on a vu beaucoup le la soci\u00e9t\u00e9 changer au d\u00e9but ce concert paraissait presque un peu suspect, et puis de plus en plus, je dirais, rentr\u00e9 dans les moeurs, les gens maintenant ont compris que c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 qui s'adresse, pas tout le monde mais qui est une possibilit\u00e9, et ces gens, de toutes fa\u00e7ons ne serait pas soigner en Suisse, donc finalement c'est on permet \u00e0 ces gens de se soigner et \u00e0 ma connaissance, aucun dentiste suisses n'a fait faillite depuis les 10 ans comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:43 > 0:22:53) [93%] : \r\nDes Suisse oblig\u00e9s de s'exiler \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire soigner les dents, un comble pour un pays riche n'est-ce pas une r\u00e9alit\u00e9 qui devrait interpeller les dentistes de chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:53 > 0:23:40) [91%] : \r\nJe comprends tout \u00e0 fait qu'on puisse essayer de rechercher des solutions \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, qui semble \u00e9ventuellement plus avantageuses, c'est une d\u00e9marche qui d'strict point de vue \u00e9conomique peut \u00eatre logique, mais qui comporte de notre point de vue et un autre \u00e0 la analyse notre exp\u00e9rience, un certain nombre de dangers, bien s\u00fbr, c'est des gens que nous ne voyons pas dans nos cabinets ces des gens qui ne nous est pas permis de suivre au long cours, par exemple, c'est des gens parfois que l'on voit revenir avec des traitements que nous, on n'aurait jamais conduit notamment sur tout ce que je vois le plus dans ma pratique, c'est des traitements ultra agressif, tr\u00e8s invasif, beaucoup trop de soins, d'apr\u00e8s les situations que j'ai pu voir avant leur d\u00e9part, oui, \u00e7a c'est des choses qui nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:40 > 0:23:46) [93%] : \r\n\u00e7a vous fait peur d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger non alors je j'ai absolument pas peur et qualit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:47 > 0:23:50) [84%] : \r\nAlors la qualit\u00e9 suisse si elle vaut qu'au porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:52 > 0:23:53) [84%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:55 > 0:24:09) [89%] : \r\nLes dentistes devraient r\u00e9agir \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9sidents qui vont \u00e0 l'\u00e9tranger pour trouver des soins trop cher chez eux et r\u00e9alis\u00e9 comme nous que des outils de tr\u00e8s haute technologie reste de mauvaise qualit\u00e9, lorsqu'ils ne sont pas accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:13 > 0:24:19) [97%] : \r\nOn retrouve Brigitte au petit matin, cette fois elle a enfin trouv\u00e9 la solution pour s'offrir un joli sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:21 > 0:24:30) [81%] : \r\n2 dentiers en pour les dents du haut hein pour celle du bas, 2 appareils pour le prix d'un, ce petit miracle Brigitte le doigt \u00e0 point d'eau \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:36 > 0:24:53) [95%] : \r\nCette fondation aident les personnes d\u00e9favoris\u00e9es \u00e0 garder un minimum d'hygi\u00e8ne destin\u00e9 \u00e0 l'origine aux migrants et au SDF, ce centre d'accueil re\u00e7oit aujourd'hui pr\u00e8s de 20 pour 100 d'autochtones et face \u00e0 l'urgence, il a d\u00fb \u00e9largir ses services, notamment au niveau des soins dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:55 > 0:25:00) [96%] : \r\nPour avoir acc\u00e8s aux soins, il ne faut pas \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ce qui est le cas de Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:03 > 0:25:06) [93%] : \r\nD'ailleurs, la voici, elle a rendez- vous avec sa dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:17) [54%] : \r\nDonc HP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:18 > 0:25:22) [87%] : \r\nIci, la demi- heure de consultation, c'est 40 francs seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:22 > 0:25:24) [68%] : \r\nVous savez, avec Paul sceptique autant malsain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:28 > 0:25:38) [88%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, et le directeur de points d'eau, ce descendant de Farinet est un ancien \u00e9lectricien cr\u00e9er des connexions, mettre en r\u00e9seau, c'est son truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:38 > 0:25:56) [90%] : \r\nPrenez par exemple Claire Aeschlimann cette dentiste est aujourd'hui \u00e0 la retraite, mais en 1999, c'est elle qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire b\u00e9n\u00e9ficier de ces soins tous ceux qui en avaient besoin, elle a donc ouvert ici \u00e0 point d'eau, ce cabinet o\u00f9 une vingtaine de dentistes b\u00e9n\u00e9voles ont rejointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:58 > 0:26:04) [89%] : \r\nJ'ai d\u00e9couvert toute une population, je connaissais pas avant, j'avais une client\u00e8le priv\u00e9e \u00e9norme Wind.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:06 > 0:26:09) [87%] : \r\nAlors \u00e7a me fait beaucoup de plaisir, j'ai des contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:09 > 0:26:12) [94%] : \r\nQui vous avez rencontr\u00e9 qui vous avez d\u00e9couvert ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:12 > 0:26:15) [80%] : \r\nEt ben les migrants beaucoup de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:16 > 0:26:47) [85%] : \r\nQui viennent avec des bouches dans \u00e9tat croyable Tekkari \u00e9norme et puis j'ai d\u00e9couvert que les jeunes chez nous des merci des divorces et des divorc\u00e9s qui n'arrivent plus \u00e0 tourner l'on dit qu'elle ne d\u00e9pend, c'est un peu plus grand comme le quart qu'on vient de voir peuvent plus il y a une dame qui a dit : je demande \u00e0 ma fille d'avancer l'argent, les autres disent bah on ignorera aura pour \u00e9conomiser et puis on ignore un peu au coup par coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:47 > 0:26:51) [95%] : \r\nVous auriez imagin\u00e9 qu'il puisse y avoir une telle degr\u00e9 de paup\u00e9risation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:51 > 0:27:07) [81%] : \r\nNon pas, je suis pas ce point et les Suisses sur son nouveau c'est vraiment pas des profiteurs, ils sont attendus \u00e0 derni\u00e8re c'est pas des profits torpiller tout d'un coup, il y a quelqu'un qui leur a par les Tch\u00e8ques possibilit\u00e9 alors ils arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:09 > 0:27:35) [89%] : \r\nVenir au point d'eau, c'est s'afficher d\u00e9munis c'est pas facile, et l\u00e0 je pense surtout aux personnes \u00e2g\u00e9es quand connus qui ont d'autres valeurs, \u00e7a leur co\u00fbte et, en m\u00eame temps de plus en plus de personnes sont concern\u00e9es par ce probl\u00e8me : elles se rendent compte en discutant entre elles parce que ces personnes, des fois, font partie des d'associations, donc il y a quand m\u00eame la solidarit\u00e9 et les r\u00e9seaux jouent leur jeu, donc le parle du point d'eau, mais quand m\u00eame la premi\u00e8re fois, on sent bien que les personnes viennent sur la pointe des pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:35 > 0:27:41) [76%] : \r\nComment je fais venir pousse mar\u00e9e prochain pour la d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:43 > 0:28:15) [82%] : \r\nJe sais pas sais pas non de le dire, que j'ai besoin d'aide, ce n'est pas honte de deux-tiers aussi que je veux c'est fini d'si les magasins Caritas et autres, voil\u00e0 ce qui est des Alpilles, \u00e0 quelque part, on a l'impression qu'on va prendre la place \u00e0 quelqu'un qui vit \u00e0 ben les \u00e9trangers qui arrivent, qui n'ont pas les moyens, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, vu qu'on nous offre cette possibilit\u00e9, il faut aussi pouvoir dire j'ai aussi donc on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:19 > 0:28:30) [88%] : \r\nImpossible d'imaginer il y a quelques ann\u00e9es encore qu'au temps de nos concitoyens n'auraient plus acc\u00e8s aux dentiste, comme si la Suisse d\u00e9couvrait aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 descendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:32 > 0:28:32) [100%] : \r\nUne r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:33 > 0:28:35) [90%] : \r\nQui n'est plus d\u00e9sormais r\u00e9serv\u00e9 aux pays pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:29:04) [95%] : \r\nLe canton de Vaud qui est le plus avanc\u00e9 sur le probl\u00e8me des soins dentaires votera cette ann\u00e9e encore, sans doute, sur une initiative de la gauche radicale et un contre- projet du gouvernement, les 2 projets Vista assurer aux plus d\u00e9munis, ainsi qu'aux mineurs un remboursement des frais dentaires \u00e0 Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, des initiatives sont en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:09 > 0:30:05) [93%] : \r\nEst-ce qu'une petite vir\u00e9e touristique dans les dunes de l'Arabie Saoudite vous tente, h\u00e9 bien il faudra y renoncer car ce pays assis sur ses r\u00e9serves de p\u00e9trole et verrouill\u00e9e \u00e0 double tour ne d\u00e9livre pas de visas touristiques impossible \u00e9galement pour les journalistes de s'y rendre et travailler dans des conditions normales, c'est dire si le reportage que nous vous proposons maintenant est rare, il \u00e9tait tourn\u00e9 clandestinement au prix de risques inou\u00efs, grand ami des d\u00e9mocraties occidentales qui lui ach\u00e8te son p\u00e9trole et lui vend des armes, l'Arabie Saoudite est un des r\u00e9gimes les plus r\u00e9pressifs au monde, on y fouette emprisonne et d\u00e9capite les opposants \u00e0 tour de bras et en public, les femmes sont victimes d'une police religieuse intransigeante et malgr\u00e9 les revenus du p\u00e9trole, l'Arabie Saoudite est peupl\u00e9 de mis\u00e8re, mais tout cela, le r\u00e9gime aux abois, le cache soigneusement gr\u00e2ce \u00e0 sa r\u00e9pression f\u00e9roce, regardez ce reportage courageux sign\u00e9s James Jones qui contient quelques passages qui pourraient heurter la sensibilit\u00e9 de certains d'entre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:16 > 0:30:19) [83%] : \r\nIci on d\u00e9capite et m\u00eame crucifie ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:22 > 0:30:26) [89%] : \r\nCeux qui osent critiquer le pouvoir sans fouett\u00e9 puis emprisonn\u00e9 pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:28 > 0:30:30) [99%] : \r\nIci on prive les femmes de nombreux droits fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:33 > 0:30:35) [91%] : \r\nLa police religieuse est partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:36 > 0:30:37) [69%] : \r\nTout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:38 > 0:30:40) [98%] : \r\nIci, m\u00eame les enfants sont endoctrin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:45 > 0:30:55) [95%] : \r\nNous sommes en Arabie Saoudite \u00e0 l'aide d'images clandestines tourn\u00e9s par des citoyens saoudiens nous avons acc\u00e8s \u00e0 l'un des \u00c9tats les plus r\u00e9pressifs et les plus secrets au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:14 > 0:31:19) [95%] : \r\nEn Arabie Saoudite, les gens disent : faites attention, les murs ont des oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:21 > 0:31:33) [92%] : \r\nCharles, on ne peut pas s'exprimer librement, la libert\u00e9 de pens\u00e9e n'existait pas, le r\u00e9gime peut vous arr\u00eater \u00e0 cause d'un texte qui lui d\u00e9pla\u00eet, toute la population vit dans la peur, les enfants comme les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:35 > 0:31:42) [95%] : \r\nYasser fait partie d'un r\u00e9seau clandestin de militants saoudiens, aucun journaliste ne peut travailler librement en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:46 > 0:31:50) [83%] : \r\nAu prix d'\u00e9normes risques Yasser se rend \u00e0 Istanbul, chercher une cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:51 > 0:31:58) [91%] : \r\nPendant 6 mois, il va filmer clandestinement en Arabie Saoudite, s'il est d\u00e9couvert, il sera jet\u00e9 en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:08 > 0:32:23) [91%] : \r\nOn a assez d'\u00eatre extr\u00eamement oui c'est dangereux vraiment, mais le monde doit savoir qu'on nous pers\u00e9cute et que nous vivons comme des esclaves depuis des d\u00e9cennies, je ferai ce qu'il faut pour r\u00e9v\u00e9ler cette atroce r\u00e9alit\u00e9 et advienne que pourra, pour les trois ne crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:32 > 0:32:35) [88%] : \r\n2 jours plus tard, Yasser est de retour \u00e0 Riyad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:42 > 0:32:50) [91%] : \r\nEn Arabie Saoudite, le roi Salmane et tout puissant, son image est partout dans les rues depuis son accession au tr\u00f4ne en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:52 > 0:33:04) [97%] : \r\nLe pays abrite les Lieux saints de l'Islam, c'est aussi le 1er exportateur mondial de p\u00e9trole, on estime que la compagnie p\u00e9troli\u00e8re appartenant \u00e0 l'\u00c9tat p\u00e8se pr\u00e8s de 9000 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:06 > 0:33:10) [99%] : \r\nLa fortune de la famille royale et de son cercle rapproch\u00e9 se chiffrent en milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:12 > 0:33:21) [94%] : \r\nSymbole d'opulence avec ces centres commerciaux de luxe le pays voit son \u00e9conomie sombrer durement frapp\u00e9e par la chute du prix du p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:22 > 0:33:27) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 les sommes colossales consacr\u00e9es aux d\u00e9penses sociales, un quart de la population vit dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:56 > 0:33:59) [98%] : \r\nJe vais vous montrer comment vivent les gens ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:06 > 0:34:12) [91%] : \r\nDes millions de Saoudiens vivent dans ces conditions, une r\u00e9alit\u00e9 rarement montr\u00e9 puisqu'il est impossible de filmer librement dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:14 > 0:34:35) [89%] : \r\n\u00e7a fera pas les gens, ici, vivent dans une mis\u00e8re noire, ils vivent comme des animaux, des enfants vendent toutes sortes de choses, mon Dieu, regardez cette d\u00e9charge, regardez ces \u00e9gouts \u00e0 ciel ouvert, sur le mod\u00e8le, nous sommes au march\u00e9, voici une : autrement dit c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:38 > 0:34:40) [90%] : \r\nNous sommes \u00e0 Djeddah, la 2\u00e8me, ville du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:52 > 0:34:59) [96%] : \r\nSeule une femme sur 5 en \u00e2ge de travailler exercent un emploi sans le soutien d'un homme, beaucoup de femmes se retrouvent \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:05 > 0:35:11) [91%] : \r\nYasser et son ami, veulent faire de la musique sur la plage, mais une patrouille de la police religieuse les interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:13 > 0:35:17) [88%] : \r\nEt des mots qui nous avertissent que si nous jouons, on aura des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:21 > 0:35:25) [99%] : \r\nEn Arabie Saoudite, la police religieuse interdit la musique dans les lieux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:39 > 0:35:43) [95%] : \r\n5 minutes plus tard, la police revient vers Yasser et ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:49 > 0:35:54) [95%] : \r\nCe sont les derni\u00e8res images enregistr\u00e9es juste avant que la police ne d\u00e9truisent la cam\u00e9ra cach\u00e9e de Yasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:00 > 0:36:04) [95%] : \r\nIls m'ont cass\u00e9 un doigt, ils ont m\u00eame fracass\u00e9 l'instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:14 > 0:36:26) [95%] : \r\nLe nom officiel de la police religieuse et comit\u00e9s pour la promotion de la vertu et la pr\u00e9vention du vice elles patrouillent dans les rues et les centres commerciaux pour appliquer avec rigueur les lois islamiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:29 > 0:36:36) [97%] : \r\nD'autres militants comme Yasser filme et diffuse des images montrant le harc\u00e8lement incessant des citoyens par la police religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:37 > 0:36:45) [70%] : \r\nAlors que la s\u00e9natrice tr\u00e8s des artistes vous avez pas avoir une m\u00eame douzaine m\u00e9tier \u00e0 Thuin devront ce monde l'apparition des 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:49 > 0:37:02) [95%] : \r\nCes policiers forcent les femmes \u00e0 se voiler et chasse les gens des caf\u00e9s pour qu'ils aillent prier le wahhabisme qu'il pratiquait une forme stricte de l'Islam sunnite, c'est la religion sur laquelle l'Arabie Saoudite a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:05 > 0:37:09) [80%] : \r\nOn venait d'Hillary sera d\u00e9sormais sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:11 > 0:37:15) [94%] : \r\nLa majorit\u00e9 des Saoudiens soutiendrait l'id\u00e9ologie wahhabite de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:15 > 0:37:18) [66%] : \r\nAllez-vous l'Angola retrouve l\u00e0 o\u00f9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:18 > 0:37:24) [91%] : \r\nYasser en secret dans une mosqu\u00e9e et enregistre ce pr\u00e9dicateur qui pr\u00f4ne la haine des autres religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:24 > 0:37:32) [77%] : \r\nNon, mal devient donc le sort des responsables du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:42 > 0:37:45) [87%] : \r\nLe wahhabisme est enseign\u00e9, tr\u00e8s t\u00f4t aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:48 > 0:37:52) [97%] : \r\nVoici les livres que ce gar\u00e7on de 14 ans \u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:53 > 0:37:56) [91%] : \r\nDes livres publi\u00e9s en Arabie Saoudite mais export\u00e9e dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:59 > 0:38:03) [84%] : \r\nDis-moi ce compte \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 propos des chiites et des blasph\u00e9mateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:03 > 0:38:07) [75%] : \r\n\u00e0 chaque r\u00e9union l\u00e0 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:09 > 0:38:13) [84%] : \r\nCaro au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:19 > 0:38:26) [93%] : \r\nCe Manuel scolaire ne se contente pas d'attaquer les autres religions, m\u00eame la minorit\u00e9 chiite du pays est pr\u00e9sent\u00e9 comme un ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:26 > 0:38:27) [60%] : \r\nVoil\u00e0 art c'\u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:30 > 0:38:31) [67%] : \r\nPourquoi, qu'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:32 > 0:38:39) [74%] : \r\nVoil\u00e0 15 ans a \u00e9t\u00e9 pas de froid une auront \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:42 > 0:38:48) [78%] : \r\nMessaoudi a d\u00e9p\u00each\u00e9 syst\u00e8me Aspen le syst\u00e8me \u00e9ducatif saoudien fonctionne comme une police d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:49 > 0:39:01) [84%] : \r\nProtecteur, sa fonction est de prot\u00e9ger la famille royale sur se lit a incit\u00e9 des millions d'\u00e9tudiants \u00e0 ha\u00efr les autres religions, les autres cultures et ador\u00e9 la famille au pouvoir de Sodebo, on aime faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:03 > 0:39:18) [89%] : \r\nL'Arabie Saoudite, pr\u00e9tend que ses manuels scolaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9s et que les passagers plus intol\u00e9rants, ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s, mais des livres comme celui-ci sont encore pr\u00e9sents dans certaines \u00e9coles et dans des mosqu\u00e9es, aussi bien en Occident que dans des r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:20 > 0:39:30) [85%] : \r\nMais au moins de 111 de Saoudite il n'est pas \u00e9tonnant que des milliers de Saoudiens et rejoint des groupes terroristes, puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans des \u00e9coles saoudienne Saoud de secours s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:33 > 0:39:46) [94%] : \r\nD\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Arabie Saoudite, la religion a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel pour consolider le pouvoir de la famille royale, le r\u00e9gime applique les ch\u00e2timents islamiques traditionnelles, notamment la d\u00e9capitation par les pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:47 > 0:39:53) [89%] : \r\nLes ex\u00e9cutions sont publiques et les corps d\u00e9capit\u00e9s souvent expos\u00e9es \u00e0 la vue de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:59 > 0:40:07) [98%] : \r\nSelon des organisations de d\u00e9fense des droits humains, le roi Salmane a assis son autorit\u00e9 en faisant passer le nombre d'ex\u00e9cutions \u00e0 son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:14 > 0:40:15) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:16 > 0:40:20) [99%] : \r\nEn 2015 157 personnes ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:22 > 0:40:26) [94%] : \r\nCette femme originaire de Birmanie, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 sa belle-fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:35 > 0:40:35) [69%] : \r\nVoltaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:35 > 0:40:39) [90%] : \r\nLe policier qui a tourn\u00e9, mis en ligne ces images, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:44 > 0:40:56) [95%] : \r\nLe gouvernement saoudien pr\u00e9tend que seuls les pires criminels sont ex\u00e9cut\u00e9s et que les punitions sont appliqu\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 la charia, il affirme aussi que les proc\u00e8s sont \u00e9quitables, un avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:56 > 0:40:59) [96%] : \r\nQue les associations de d\u00e9fense des droits humains ne partage pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:01 > 0:41:11) [75%] : \r\nUne vraie c'est quand m\u00eame fort mardi et le r\u00e9gime r\u00e9duit au silence toute opposition c'\u00e9tait il emprisonne et attaque les opposants la c'\u00e9tait une raison pour moi, c'est pas \u00e7a l'Islam ferme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:13 > 0:41:32) [90%] : \r\nTout le monde est en col\u00e8re, mais personne ne part, voil\u00e0 le probl\u00e8me : l'aide quand les gens ont peur d'\u00eatre jet\u00e9 en prison, on aimerait bien, \u00e7a ne donne pas cher pour sauver le r\u00e9gime fait tout pour que \u00e7a reste secret, \u00e7a m'a pas au salaire de savoir si la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate, ce sera le d\u00e9but de la fin pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:38 > 0:41:46) [86%] : \r\nLes Module sur mon site web a scandalis\u00e9 les conservateurs les plus durs, parce qu'il mettait en lumi\u00e8re leur pratique, surtout celle de la police religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:47 > 0:41:51) [97%] : \r\nRaef Badaoui a tenu ces propos juste avant son arrestation en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:52 > 0:42:02) [80%] : \r\nUn mois \u00e0 la Auschwitz en ce moment, \u00e7a, ils veulent me faire peur et me punir pour ce site qui, selon eux, attaquent l'Islam, les Presses de la la la, oui, c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:42:08 > 0:42:12) [90%] : \r\nApr\u00e8s son arrestation, le jeune blogueur et fouett\u00e9s en public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:42:13 > 0:42:35) [96%] : \r\nRaef Badaoui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour insulte \u00e0 l'Islam, parce qu'il a os\u00e9 dire ce qu'il pensait de son gouvernement et de la religion, il a \u00e9crit la seule fa\u00e7on de traiter avec un monde priv\u00e9 de libert\u00e9 et de devenir tellement libre que votre existence m\u00eame devient un acte de r\u00e9bellion, ce p\u00e8re de 3 jeunes enfants, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 1000 coups de fouet et \u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:42 > 0:42:46) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est sur cette place que notre camarade Raef Badaoui a \u00e9t\u00e9 fouett\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:47 > 0:42:59) [87%] : \r\nJ'ai beaucoup de respect pour Heath qui a su rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions ne portait pas d'armes, il n'a tu\u00e9 personne, il n'a fait exploser aucun b\u00e2timent tout ce qu'il a fait, c'est exprim\u00e9 son opinion sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:01 > 0:43:06) [86%] : \r\nKhalifa purg\u00e9 une partie de sa peine dans la prison de Debr\u00e9 Man, l'une des plus tristement c\u00e9l\u00e8bre d'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:09 > 0:43:11) [97%] : \r\nPeu de gens savent ce qui se passe derri\u00e8re ces murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:14 > 0:43:18) [98%] : \r\nLe r\u00e9seau de Yasser a r\u00e9ussi \u00e0 faire entrer des t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:25 > 0:43:28) [99%] : \r\nLe chaos et l'anarchie r\u00e8gne en ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:29 > 0:43:30) [91%] : \r\nDes prisonniers se drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:31 > 0:43:33) [81%] : \r\nEt ce fonds brutalis\u00e9 par d'autres prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:34 > 0:43:47) [87%] : \r\nEn descendant la France pour savoir ce qu'on a la sur un lourd, on peut, on peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:52 > 0:43:54) [95%] : \r\nRaef Badaoui est toujours en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:57 > 0:44:02) [88%] : \r\nR\u00e9fugi\u00e9 au Qu\u00e9bec, son \u00e9pouse, \u00e7a fait leurs 3 enfants ont fui l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:03 > 0:44:05) [89%] : \r\nIls n'ont pas vu Reich depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:06 > 0:44:09) [61%] : \r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre va avant oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:44:19 > 0:44:21) [63%] : \r\nBah, souverain, M\u00fcnich et passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:44:29 > 0:44:35) [68%] : \r\nNon, il y a \u00e0 l'Est Ajar Gold Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:35 > 0:44:36) [65%] : \r\nEn fait, la peu toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:41 > 0:44:50) [91%] : \r\nRa\u00efs est rarement autoris\u00e9 \u00e0 appeler ses enfants, sa femme Eisath m\u00e8ne un combat quotidien pour le faire lib\u00e9rer et garder le moral de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:44:50 > 0:44:51) [66%] : \r\nActuellement \u00e0 peine de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:44:54 > 0:44:59) [86%] : \r\nMoi, \u00e7a va, elle adresse malgr\u00e9 les Myriam, dis-moi ce que tu feras quand papa reviendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:17 > 0:45:22) [67%] : \r\nAlors marocaine, celle-l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:23 > 0:45:42) [86%] : \r\nSafeNet barre rester jeune Basque elle Junqua, m\u00eame si c'est lui qui est en prison, c'est comme si nous y \u00e9tions-nous aussi Hayat et car, moi, ce que nous avons de plus pr\u00e9cieux, nous a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, \u00e7a fait 4 ans que les enfants n'ont pas vu leur p\u00e8re, c'est tr\u00e8s dur, on a le coeur lourd, mais on doit garder le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:44 > 0:45:51) [90%] : \r\nHonn\u00eatement, j'ai toujours de l'espoir, j'esp\u00e8re qu'il sera bient\u00f4t avec nous mais je n'en sais rien, en fait, un convoi F maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:54 > 0:45:57) [87%] : \r\nBen c'est-\u00e0-dire que je ne re\u00e7oit jamais de bonnes nouvelles d'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:06 > 0:46:15) [92%] : \r\n\u00e0 l'exception des musulmans effectuant leur p\u00e8lerinage, l'Arabie Saoudite n'accepte pas de touristes, les journalistes ne peuvent pas travailler sans accompagnateur officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:16 > 0:46:19) [95%] : \r\nLes seuls \u00e9trangers admis dans le royaume sont les hommes d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:20 > 0:46:27) [84%] : \r\nC'est sous couvert d'une entreprise bidon et d'faux voyages d'affaires que nous, journalistes, se rendent \u00e0 Riyad munis de cam\u00e9ras cach\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:42 > 0:46:48) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 des r\u00e9formes dans les domaines de l'\u00e9ducation, du travail et de la politique, les femmes n'ont toujours pas les m\u00eames droits que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:49 > 0:46:53) [98%] : \r\nElles ne peuvent pas conduire et ne peuvent toujours pas se rendre chez le m\u00e9decin sans la pr\u00e9sence d'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:46:54 > 0:47:00) [74%] : \r\nJe me permettent de graver le plus on veulent leur parle pour pouvoir la bombe \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:00 > 0:47:06) [93%] : \r\nSi une femme d\u00e9nonce un abus, la police n'accepte sa plainte que si elle est d\u00e9pos\u00e9e en compagnie d'un homme de sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:13 > 0:47:15) [99%] : \r\nMais certaines femmes commencent \u00e0 se rebeller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:20 > 0:47:33) [81%] : \r\nAlors Alain bouddhistes mars le gel a clos le et la militante f\u00e9ministe, la plus connue d'Arabie Saoudite ren\u00e2cle, qui est \u00e0 la mode dans une vid\u00e9o mise en ligne sur Internet, elle d\u00e9fie l'interdiction faite aux femmes de conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:37 > 0:47:45) [91%] : \r\nMadeleine bonjour je roule actuellement sur la route de Guay fait j'essaye de franchir la fronti\u00e8re saoudienne, voyons ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:47 > 0:47:56) [86%] : \r\nQuelques instants plus tard, Lou Jeannette arr\u00eat\u00e9 alors qu'elles essayent d'entrer en Arabie Saoudite, elle sera d\u00e9tenue sans proc\u00e8s pendant 73 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:01 > 0:48:04) [96%] : \r\nElle est finalement lib\u00e9r\u00e9e mais doit faire face \u00e0 des accusations de terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:06 > 0:48:09) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 les risques, elle accepte de rencontrer nos journalistes dans un endroit ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:17 > 0:48:38) [89%] : \r\nLe film fait une je suis menac\u00e9 depuis le d\u00e9but, ma voiture a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 11 j'ai failli \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 tabac et pour, j'ai re\u00e7u des messages mena\u00e7ants sur Facebook \u00e7a et on m'a envoy\u00e9 des photos d'armes de toutes sortes, ou \u00e0 contact en me disant que si je continuais, je serai assassin\u00e9 au qu'il arriverait malheur \u00e0 ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:40 > 0:48:49) [93%] : \r\nLe jeune a d\u00e9clench\u00e9 un d\u00e9bat en Arabie Saoudite pour certaines femmes c'est une h\u00e9ro\u00efne en revanche les plus conservatrices la d\u00e9teste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:50 > 0:49:06) [89%] : \r\nUn train toujours plus saine de moi, j'essaie de d\u00e9fendre les droits des femmes, on ne voit certaines d'entre elles pensent que ces droits ne les concerne pas, elle les refuse, elle les rejette, je crois qu'elles sont prisonni\u00e8res de leurs vieilles habitudes et de leur \u00e9ducation, o\u00f9 elles ont juste peur de la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:09 > 0:49:22) [92%] : \r\nPriv\u00e9s du droit de militer il a continuer malgr\u00e9 tout \u00e0 faire campagne, elle s'est port\u00e9e candidate aux \u00e9lections municipales de 2015, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les femmes saoudiennes avaient le droit d'y participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:29 > 0:49:30) [67%] : \r\nC'est le dire : oui, les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:32 > 0:49:41) [93%] : \r\nEt que \u00e7a fait peur, je ne dirais pas que je n'ai pas peur mais je continue, je ne m'arr\u00eaterai pas l\u00e0, je continue \u00e0 avancer, m\u00eame si je tremble mais je ne vais pas abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:52 > 0:50:00) [93%] : \r\nUne mauvaise surprise nous attend \u00e0 notre retour \u00e0 l'h\u00f4tel, le site web de la soci\u00e9t\u00e9 bidon qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour les besoins de l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:50:01 > 0:50:03) [76%] : \r\nDonc pour lui dans \u00e7a plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:07 > 0:50:13) [96%] : \r\nNous ne savons pas qui est en train de tester notre couverture mais vu le danger, nous d\u00e9cidons de sauter dans le premier avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:15 > 0:50:17) [81%] : \r\nSi nous sommes d\u00e9couverts, nous seront arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:19 > 0:50:22) [91%] : \r\nFinalement, nous quittons le pays sans encombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:30 > 0:50:39) [91%] : \r\nUn membre du r\u00e9seau de Yasser se rend dans l'est du pays, o\u00f9 vit une grande partie de la minorit\u00e9 musulmane chiite, il rencontre la famille d'Nimier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:49 > 0:50:56) [84%] : \r\nEn 2011 Ali n'est encore qu'un \u00e9colier quand il participe au mouvement de protestation inspir\u00e9s par le Printemps arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:57 > 0:51:03) [95%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque des jeunes chiites, sont descendus dans la rue en grand nombre, malgr\u00e9 l'interdiction de manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:06 > 0:51:14) [94%] : \r\nAu fil des jours, les confrontations avec les forces de s\u00e9curit\u00e9 s'aggrave la police saoudienne r\u00e9pliquent en tirant sur les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:23 > 0:51:27) [97%] : \r\nEn r\u00e9action \u00e0 cette r\u00e9pression, exprime sa col\u00e8re devant un poste de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:27 > 0:51:45) [80%] : \r\n\u00e7a dans la rue \u00e0 la donne, alors il y avait \u00e9t\u00e9 chauve \u00e0 la ce geste de d\u00e9fi va co\u00fbter cher \u00e0 Ali \u00e0 la donne la bonne d'ici \u00e0 la de l'accord mais rat\u00e9 garde par la fum\u00e9e cachant qu'il a la garde peu apr\u00e8s cet enregistrement, il est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:51:46 > 0:51:47) [73%] : \r\nAu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:51:51 > 0:51:54) [94%] : \r\nSa famille, dit que ses aveux ont \u00e9t\u00e9 obtenus sous la torture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:59 > 0:52:08) [83%] : \r\nCe sera la une agr\u00e9able \u00e7a marche Lima appel\u00e9 de la prison de Ryad pour me poser plusieurs questions sur des mots \u00e9crits dans son dossier commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:52:10 > 0:52:21) [80%] : \r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de s\u00e9dition et trahison ann\u00e9e pour faire l'Australie Ali n'est qu'un enfant \u00e7a un l'ann\u00e9e et j'ai fait de la il m'a demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:52:22 > 0:52:24) [87%] : \r\nAnissa El papa, qu'est ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:52:27 > 0:52:32) [91%] : \r\nLa trahison et passible de mort par d\u00e9capitation, suivies d'une crucifixion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:52:37 > 0:52:43) [90%] : \r\nCertains pensent qu'Ali est punie parce que son oncle, le ch\u00e8que est consid\u00e9r\u00e9 comme le leader spirituel du soul\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:52:47 > 0:52:58) [68%] : \r\nDonc nous, Khaled a des miettes n'arrive m\u00eame Audio et Paris la le\u00e7on abonnement Antoine sa pochade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:53:04 > 0:53:25) [83%] : \r\n\u00e7a permet, c'est dur mais Ray Brand, je pense \u00e0 lui, jour et nuit \u00e0 la t\u00f4le \u00e9tait car je pense constamment \u00e0 Ali je pris tout le temps pour lui, pour sa lib\u00e9ration Farhadi dans la maison, il y a beaucoup de choses qui me rappelle Ali a fait pas termin\u00e9 allez toute la maison, le fait penser \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:29 > 0:53:34) [91%] : \r\nEn septembre 2015 la condamnation d'\u00e0 la peine capitale est confirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:35 > 0:53:36) [98%] : \r\nPlus aucun recours n'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:41 > 0:53:47) [93%] : \r\nEt le 2 janvier 2016, l'Arabie Saoudite annonce l'ex\u00e9cution de 47 hommes pour crimes terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:56 > 0:54:14) [86%] : \r\nS'agit de la plus grande ex\u00e9cutions de masse depuis 1980 bien que nombre d'entre eux soient des terroristes d'Al-Qa\u00efda, d'autres sont des militants politiques \u00e0 inimiti\u00e9 est \u00e9pargn\u00e9, mais son oncle, le religieux chiite, cheikh ni Mir est ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:36 > 0:54:39) [99%] : \r\nCes ex\u00e9cutions ont eu un effet sur les opposants au r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:43 > 0:54:46) [98%] : \r\nPour Yasser, la situation est devenue trop dangereuse pour continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:52 > 0:55:02) [96%] : \r\nJe je peux pas continuer tous mes amis sont arr\u00eat\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres si on trouve ma cam\u00e9ra, on dira que je suis un terroriste, les gens sont en col\u00e8re, le roi a montr\u00e9 son vrai visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:04 > 0:55:13) [96%] : \r\nLe pouvoir avait promis de grandes avanc\u00e9es pour les droits des femmes lors des \u00e9lections, mais le nom de la militante f\u00e9ministe Lou Jenet lool n'\u00e9tait pas inscrit sur le bulletin de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:15 > 0:55:25) [92%] : \r\nIls ne veulent pas de moi, je les d\u00e9range, moi en fait je pense que c'est parce que je n'ai pas ma langue dans ma poche quand je parle des droits de l'homme ou des droits des femmes, moi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:27 > 0:55:33) [93%] : \r\nCondamn\u00e9 en 2014 Raef Badaoui purge toujours sa peine, son \u00e9pouse Zahaf est inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:34 > 0:55:42) [79%] : \r\n\u00e7a y est \u00e7a alors une malfaiteur a dict\u00e9 l\u00e8vres les enfants demandent pourquoi je n'ai pas eu de nouvelles, les journaux, mais ce n'est pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:55:43 > 0:55:44) [77%] : \r\nNous fait de la main d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:48 > 0:55:54) [89%] : \r\nJe leur dis que je n'en sais rien, parce que c'est simplement la v\u00e9rit\u00e9 maillot je ressentais fera ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:55 > 0:56:05) [92%] : \r\nEnfin, marchez quand j'entends ce qui se passe dans le pays d'je refuse d'y penser pour ne pas devenir folle, j'essaie de me convaincre que cela n'a pas d'impact sur l'affaire de Reich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:13 > 0:56:19) [95%] : \r\nLe r\u00e9gime saoudien continue d'emprisonner et d'ex\u00e9cuter tous ceux qui osent manifester leur d\u00e9sir de changement et de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:22 > 0:56:27) [92%] : \r\nMais avec les moyens de communication actuel, il est devenu impossible pour le r\u00e9gime de tout contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:28 > 0:56:30) [99%] : \r\nCombien de temps va-t-il pouvoir tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:40 > 0:57:37) [92%] : \r\nSachez encore que Yasser le jeune militant anonyme qui a d\u00fb interrompre d'urgence son tournage clandestin va bien personne n'a d\u00e9voil\u00e9 son identit\u00e9, \u00e0 ce jour, il s'est dit tr\u00e8s heureux que le monde d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 cach\u00e9e de l'Arabie Saoudite cantaloup China la cloue le la jeune femme qui appara\u00eet \u00e0 visage d\u00e9couvert et qui vit \u00e0 Abou Dhabi plus librement qu'en Arabie Saoudite, elle a d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re diffusion de ce reportage que ses propos avaient \u00e9t\u00e9 sortis de leur contexte, James Jones, le r\u00e9alisateur du reportage a salu\u00e9 son courage mais a choisi de maintenir les propos qu'elle a tenus, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, la lutte contre la traite des \u00eatre s'humains et la pr\u00e9occupation du Coeur des Grottes \u00e0 Gen\u00e8ve ce foyer d'accueil pour femmes victimes de violences, on a fait un combat prioritaire, exploitation de la force de travail, prostitution, les mariages forc\u00e9s Le Coeur des Grottes offre \u00e0 ces femmes pendant 2 ans en moyenne, la possibilit\u00e9 de se reconstruire une vie a permis un travail, un logement, chronique de la vie du foyer au quotidien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-27T00:56:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702576406", "title": "CLEAN_Le dentiste ? Trop cher pour moi !", "excerpt": "Une \u00e9tude effectu\u00e9e par le bus sant\u00e9 des HUG a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que de nombreux suisses n'ont plus les moyens de se faire soigner les dents. Les soins dentaires lorsqu'ils sont fait le sont souvent au d\u00e9triment d'autres d\u00e9penses voire de certaines factures.\nLes dentistes suisses ne nient pas le probl\u00e8me mais travaillent dans un secteur tr\u00e8s concurrentiel et estiment qu'il est du devoir de l'Etat de ne pas laisser les gens sans soins. Pour payer moins cher les Suisses partent se faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger ou font appel \u00e0 la solidarit\u00e9 et l'aide sociale.", "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "TEUSCHER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CRETTENAND, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DENT", "DENTISTE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "PAUVRET\u00c9", "POUVOIR D'ACHAT"], "sequenceIds": ["1598279", "1598281", "1598282", "1598283", "1598286", "1598294"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576407", "title": "TITRE_Le dentiste ? Trop cher pour moi !"}, {"internalArchiveId": "AA1703583310", "title": "CLEAN ARABIE SAOUDITE"}, {"internalArchiveId": "AA1703583311", "title": "TITRE ARABIE SAOUDITE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598480", "summary": "Patients dans le bus sant\u00e9 des HUG r\u00e9pondant \u00e0 un questionnaire sur leur habitudes de sant\u00e9. \nItw patients.\nItw Idris Guessous, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologique populationnelle HUG.", "id": "1598279", "visualThemes": ["HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598482", "summary": "Itw Brigitte Kuntz et Jean-Fran\u00e7ois Kuntz, retrait\u00e9s. Itw Frantzeska, fille de Brigitte.\nBrigitte soign\u00e9e pour les dents au Point d'Eau \u00e0 Lausanne. Itw Claire Aeschlimann, dentiste b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 la retraite. Itw Fran\u00e7ois Cheraz, directeur de la fondation.", "id": "1598281", "visualThemes": ["SOLIDARIT\u00c9", "HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598483", "summary": "Itw Olivier Marmy, m\u00e9decin-dentiste, vice -pr\u00e9sident de la SSO.", "id": "1598282", "visualThemes": ["HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598484", "summary": "Itw Christine, victime de complications dentaires.", "id": "1598283", "visualThemes": ["HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598487", "summary": "Itw Annick.", "id": "1598286", "visualThemes": ["HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598495", "summary": "St\u00e9phane de B\u00fcren, directeur de Novacorpus discutant d'un devis avec Marc Bolliger, un client et un cabinet dentaire en Espagne.", "id": "1598294", "visualThemes": ["HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692352", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030561", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1566734", "internalArchiveId": "AA1612566775", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "publicationDate": "2017-04-26T20:12:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017 apr\u00e8s le 1er tour qui a vu s'imposer le candidat centriste du mouvement En Marche Emmanuel Macron et la candidate extr\u00e9miste du FN Marine Le Pen. Pour la 1\u00e8re fois depuis plus de 30 ans, ni le candidat socialiste ni le candidat de la droite ne participeront au second tour.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets internationaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8573767", "imageURL": "http://www.rts.ch/8573766.image", "backgrounds": ["Paris, l'\u00e9mission diffus\u00e9e en direct depuis Paris dans le cadre de l'entre-deux-tours des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017."], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "Qu\u2019il s\u2019agisse de leur parcours ou de leur programme, tout oppose Marine Le Pen et Emmanuel Macron", "Les habitants de Sens, en Bourgogne, s'interrogent avant le 2\u00e8me tour", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "C'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la plus ind\u00e9cise de la V\u00e8me R\u00e9publique! 3 jours apr\u00e8s le premier tour, Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de Paris. Un d\u00e9bat au bord d'une p\u00e9niche sur les quais de la Seine pour d\u00e9crypter le ticket choisi par les Fran\u00e7ais. Qui seront les finalistes de cette folle course \u00e0 l'Elys\u00e9e ? Quels enjeux pour la France ?", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "C'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la plus ind\u00e9cise de la V\u00e8me R\u00e9publique! 3 jours apr\u00e8s le premier tour, Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de Paris. Un d\u00e9bat au bord d'une p\u00e9niche sur les quais de la Seine pour d\u00e9crypter le ticket choisi par les Fran\u00e7ais. Qui seront les finalistes de cette folle course \u00e0 l'Elys\u00e9e ? Quels enjeux pour la France ?", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "C'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la plus ind\u00e9cise de la V\u00e8me R\u00e9publique! 3 jours apr\u00e8s le premier tour, Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de Paris. Un d\u00e9bat au bord d'une p\u00e9niche sur les quais de la Seine pour d\u00e9crypter le ticket choisi par les Fran\u00e7ais. Qui seront les finalistes de cette folle course \u00e0 l'Elys\u00e9e ? Quels enjeux pour la France ?", "Sp\u00e9cial Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise en direct de Paris", "C'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la plus ind\u00e9cise de la V\u00e8me R\u00e9publique! 3 jours apr\u00e8s le premier tour, Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de Paris. Un d\u00e9bat au bord d'une p\u00e9niche sur les quais de la Seine pour d\u00e9crypter le ticket choisi par les Fran\u00e7ais. Qui seront les finalistes de cette folle course \u00e0 l'Elys\u00e9e ? Quels enjeux pour la France ?", "C'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la plus ind\u00e9cise de la V\u00e8me R\u00e9publique! 3 jours apr\u00e8s le premier tour, Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale, en direct de Paris. Un d\u00e9bat au bord d'une p\u00e9niche sur les quais de la Seine pour d\u00e9crypter le ticket choisi par les Fran\u00e7ais. Qui seront les finalistes de cette folle course \u00e0 l'Elys\u00e9e ? Quels enjeux pour la France ?"], "variantIds": ["ece-8462114", "ece-8462135", "ece-8481111", "ece-8461617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T17:03:49Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029090\r\nDate de transcription : 28-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:15:51 > 20:15:51) [75%] : \r\nJean-Ren\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:15:52 > 20:15:53) [83%] : \r\nIl a lanc\u00e9 le salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:16:00 > 20:16:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue ici \u00e0 Paris sur les quais de la Seine pour cette infrarouges sp\u00e9cial consacr\u00e9 au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, alors on en a parl\u00e9, s\u00e9isme politique \u00e9lectrochoc r\u00e9volution par les urnes m\u00eame cette affiche macro Le Pen a bris\u00e9 tous les codes de la vie politique fran\u00e7aise et nous ne sommes peut-\u00eatre pas au bout de nous surprise parce que m\u00eame si Emmanuel Macron est en t\u00eate dans les sondages depuis 3 jours, c'est bien Marine Le Pen qui marquent des points dans cette campagne, alors peut-elle acc\u00e9der \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ce qui sera d\u00e9terminant dans cette campagne, c'est le d\u00e9bat que nous vous proposons ce soir \u00e0 infrarouge \u00e0 vous derri\u00e8re vos \u00e9crans, mais aussi aux internautes qui peuvent nous suivrons sur Facebook Life dans l'imm\u00e9diat, je vous propose d'aller rejoindre nos invit\u00e9s nous attendent dans ce bateau, le temps d'ing\u00e9nierie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:17:15 > 20:18:22) [92%] : \r\nEt plusieurs invit\u00e9s, nous rejoindrons ce soir ici au pied de la Tour Eiffel et nous connaissons commen\u00e7ons cette soir\u00e9e avec 3 fin connaisseur de la vie politique fran\u00e7aise je vous pr\u00e9senter tout de suite, Roland Cayrol, vous \u00eates directeur du Centre d'\u00e9tudes et d'analyses et directeur de recherche au Centre de recherches politiques de Sciences Po, vous avez \u00e9crit derni\u00e8rement les raisons de la col\u00e8re, l'\u00e9lection de la derni\u00e8re chance, avec nous \u00e9galement, Claude Askolovitch, journaliste pour plusieurs m\u00e9dias, dont le site Slate, vous \u00eates \u00e9galement \u00e9crivain, vous avez publi\u00e9 comment se dire adieu sur le quinquennat Hollande et puis Jean-Michel Apathie, on vous entend tous les matins sur France- Info journaliste \u00e9ditorialiste vous avez \u00e9crit, on prend presque les m\u00eames et on recommence, merci messieurs d'\u00eatre avec nous, Jean-Michel Apathie, on a vu dimanche soir un Emmanuel Macron triomphant, on l'a vu sur sc\u00e8ne avec sa femme, on l'a vu dans une brasserie parisienne l'avion cort\u00e8ge dans les, dans les rues de Paris, et puis aujourd'hui \u00e0 Amiens, on l'a vu au t\u00e9l\u00e9journal hein cette cette mani\u00e8re se faire piquer la vedette par Marine Le Pen qu'est-ce qui se passe pour le chouchou des des sondages qui fait tout faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:18:22 > 20:19:48) [90%] : \r\nAlors ce qui fait tout faux, je ne sais pas Emmanuel Macron est tellement satisfait de lui- m\u00eame que le fait qu'il soit arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour semble avoir suffi \u00e0 son bonheur depuis le score enregistr\u00e9 dimanche dernier, il est sur un nuage, il fait taire clamer sa femme en meeting, il va effectivement d\u00een\u00e9 avec des amis dans des brasseries, il n'a pas compris que dans une \u00e9lection, il fallait \u00eatre conscient qu'on ne sommes tr\u00e8s pardon \u00e0 chaque seconde de l'\u00e9lection et que le contentement de soi n'\u00e9tait absolument pas programme voire m\u00eame est un repoussoir, il y a quelques semaines de cela, le Paris Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e \u00e0 part sur et selon la statistique que le Paris-Saint-Germain avait 100 pourcent de de chances de gagner et puis \u00e0 la 93\u00e8me minute le Paris Saint-Germain encaisse le 6\u00e8me but qui l'\u00e9limine et c'est la surprise g\u00e9n\u00e9rale, dimanche soir, tout le monde va penser qu'Emmanuel Macron \u00e9tait assis dans un fauteuil et celui qui a le tort de le penser, c'est lui, une campagne pr\u00e9sidentielle, c'est parler aux gens des probl\u00e8mes des gens et pas parler aux Fran\u00e7ais de soi, du bonheur qu'on a \u00e0 \u00eatre Emmanuel Macron je suis effray\u00e9 par le d\u00e9but de ce second tour, Emmanuel Macron n'est pas du tout dans le match et Marine Le Pen, qui n'est pas tr\u00e8s bonne dans cette campagne depuis lundi matin, elle est dans sa campagne et si \u00e0 la fin de cette semaine, on a des sondages parce qu'aujourd'hui 160 40 E les sondages, on a des sondages 55 45, h\u00e9 ben, je vais vous dire que on me dire tout ce que l'issue de l'\u00e9lection est beaucoup plus incertaine qu'on ne l'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:19:48 > 20:19:54) [87%] : \r\nClaude Askolovitch, Manuel Macron, le le PSG de la politique, la campagne annonc\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:19:54 > 20:22:14) [89%] : \r\nLa campagne ne s'arr\u00eate jamais, il faut comprendre que Marine Le Pen fait un mauvais score au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, si on la compare \u00e0 ce qu'il pouvait esp\u00e9rer ce qui lui annoncer des sondages depuis tr\u00e8s longtemps et l'\u00c9tat de d\u00e9r\u00e9liction et d'\u00e9nervement d\u00e9caissement de stupeur de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, donc en r\u00e9alit\u00e9 on l'attendait plus, donc il y a un potentiel, un potentiel de reflux pendant ces de col\u00e8re, un potentiel de rejet, un potentiel d'irrationalit\u00e9 mais les mots vous voudrez, un peu de sel de revanche sociale qui existe dans ce pays, mais qui \u00e9tait partag\u00e9 entre Marine Le Pen, qui s'est beaucoup embourgeois\u00e9e finalement depuis qu'il s'est d\u00e9barrass\u00e9 de son p\u00e8re avait apais\u00e9 mais laissons la psychologie de ces gens-l\u00e0 de c\u00f4t\u00e9 et aussi partag\u00e9e donc entre elle et Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a incarn\u00e9 une autre forme de col\u00e8re, donc il y a dans ce pays une d\u00e9testation du pr\u00e9sent d\u00e9testation de soi une d\u00e9testation de ce qu'on appelle les \u00e9lites une incapacit\u00e9 de la France a trouv\u00e9 sa place par rapport \u00e0 elles-m\u00eames dans la mondialisation, l'Europe qui peut profiter \u00e0 Marine ne donc il n'y aurait rien d'absurde serait horrible n'est pas s\u00fbr d'avoir \u00e0 un moment donn\u00e9, Marine Le Pen l'emporter en d\u00e9pit de ses membres de ses insuffisances de choses simplement hier, Marine Le Pen \u00e9tait sur TF1 ou pour une fois, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 dans un laps de temps trop r\u00e9duit pour qu'elle puisse se contenter de ces petites phrases de ces mots p\u00e8re et et de de 3 pirouettes a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 dans une \u00e9mission qui a l'Avantage M\u00e2con ne passera demain d'\u00eatre sur la longueur et l\u00e0, au bout d'un moment, elle n'avait plus rien n'a dire que de r\u00e9p\u00e9ter en boucle des slogans le mot oligarchie et d'insulter son adversaire, elle est creuse la col\u00e8re est r\u00e9el, les raisons des gens d'\u00eatre f\u00e2ch\u00e9 sont r\u00e9els, elle est creuse 2\u00e8me chose et tr\u00e8s rapidement, je ne suis pas du tout persuad\u00e9 que la petite sayn\u00e8te d'aujourd'hui \u00e0 Amiens joue en d\u00e9faveur d'Emmanuel Macron la suite, des petits bisous et des selfies de Marine Le Pen qui se moque des ouvriers de Whirpool comme de sa premi\u00e8re poup\u00e9e Barbie, la Suisse a \u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron allant voir les gens de Whirlpool restant avec eux et sur son Facebook donc pour la terre enti\u00e8re, on a est un social- lib\u00e9ral expliquer \u00e0 des gens qui sont victimes de la mondialisation, les ressorts de cette mondialisation et ne rien l\u00e2cher, je ne suis pas persuad\u00e9 que Emmanuel Macron cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Whirlpool tenant sa ligne on peut contester, mais la tenant sans une Once de d\u00e9magogie n'a pas en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:15 > 20:22:23) [85%] : \r\nRetrouver son \u00e9lan de campagne oubli\u00e9 son \u00e9go o\u00f9 sont desservies positivement, il n'a pas gagn\u00e9 la pr\u00e9sidentielle, je ne sais pas, il s'est pass\u00e9 quelque chose d'important aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:22:23 > 20:22:39) [92%] : \r\nRoland Cayrol, vous \u00eates observateur de la vie politique fran\u00e7aise, on ose le dire, depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es, sp\u00e9cialiste des sondages, les sondages avaient touch\u00e9 assez juste pour le 1er tour la celui dimanche soir donne plus de 60 pourcent pour pour Emmanuel Macron, vous vous dites quoi Attention malgr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:22:39 > 20:23:45) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 tant que le dernier bulletin de vote a pas \u00e9t\u00e9 mis dans la derni\u00e8re heure d'une \u00e9lection n'est pas jou\u00e9 et on peut toujours se dire qu'il peut y avoir une surprise, mais enfin, on serait tous pr\u00eats \u00e0 parier sans risquer grand chose que Macron va gagner ce 1er tour comme toujours est annonciateur de ce qui va se passer ou au second tour, vous savez, il y a beaucoup d'experts, de journaliste politique qui, lorsque Macron a lanc\u00e9 sa candidature il y a un an, nous ont longuement expliqu\u00e9 que \u00e7a ne pouvait pas marcher, qu'on ne pouvait pas \u00eatre candidat sous la 5\u00e8me R\u00e9publique si on n'avait pas un parti derri\u00e8re soi, si on n'avait pas les r\u00e9seaux, si on n'avait pas les militants si on n'avait pas partie de l'argent, et notamment de l'argent public et ils ont d\u00fb encaisser progressivement les monter l'\u00e9chapp\u00e9e belle d'Emmanuel Macron vers la victoire, la depuis que, en effet, il est en t\u00eate du 1er tour et puis c'est toujours difficile \u00e0 admettre pour beaucoup, alors donc on va lui chercher des poux dans la t\u00eate, il va d\u00eener dans une brasserie avec ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:23:45 > 20:23:48) [90%] : \r\nPour nous, on les cherche des poux dans la t\u00eate le L\u00e9vitique sur ce qui sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:23:48 > 20:23:51) [89%] : \r\nVoil\u00e0 une semaine, il y a, il y a, il y a tellement raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:23:51 > 20:23:57) [88%] : \r\nIl ne s'est rien pass\u00e9 dimanche soir, jeunes et l'ennui et l'habitude une partie des m\u00e9dias, qui avait envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:23:57 > 20:23:59) [58%] : \r\n\u00e7a pardon Roland regard l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:23:59 > 20:24:40) [86%] : \r\nRegardez le vote en faveur d'Emmanuel Macron, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate, c'est incontestable, dimanche, c'est un nouveau vote pour une part, teint\u00e9e de r\u00e9signation, je voulais \u00e9voquer Fillon mais vraiment vous voyez vraiment Fillon vraiment c'est pas possible, parce que, parce que P\u00e9n\u00e9lope je voulais volontairement vraiment un bon c'est pas possible, alors je vais voter, le vote Macron n'est pas et c'est uniquement li\u00e9 \u00e0 lui n'est pas au vote qui suscite l'enthousiasme, c'est un vote refuge de gens qui sont frustr\u00e9s de quelque chose c'est homme jeune 39 heures, qui aurait d\u00fb \u00eatre le Kennedy de cette \u00e9lection en fait plut\u00f4t d\u00e9\u00e7us parce que par bien des aspects, mais il ressemble \u00e0 celui qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:24:41 > 20:24:46) [81%] : \r\nLe d\u00e9part de l'apathie et visiblement ne semble bien beaucoup de gens qui l'ont suivi, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:24:46 > 20:25:17) [88%] : \r\nOn a une profonde griffure dans les 2 villes d\u00e9\u00e7oit plus de non parce que on entend quand m\u00eame beaucoup de gens dire : je ne voterai pas Macron excusez-moi messieurs, mais par rapport \u00e0 2002, on sent un front r\u00e9publicain comme vous l'appelez en France beaucoup moins solide autour de lui, \u00e9videmment, beaucoup de dirigeants de plus que ce que lui seul Fran\u00e7ais parmi r\u00e9duit le port, donc franchement sur le sur le front r\u00e9publicain sur on voit pas des manifs dans les rues, on voit pas contre Marine Le Pen les comme \u00e0 l'\u00e9poque contre son p\u00e8re, on aura un d\u00e9bat, il y en a pas eu 1002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:25:17 > 20:26:08) [89%] : \r\nMarine Le Pen est apparu fran\u00e7aise Bobby en 2002, justement quand Jean-Marie Le Pen acc\u00e9dait au second tour les sons pr\u00e9sidentielle il y a un entre-deux tours apocalyptique et hyst\u00e9rique, on a fait semblant de croire que le fascisme allait arriver, alors que lui n'avait aucune chance, il s'est fait humilier au 2\u00e8me tour par Chirac \u00e0 son est arriv\u00e9e, Marine Le Pen, tr\u00e8s vite, les m\u00e9dias l'ont appel\u00e9, Marine, cela fait donc 2002 2017 cela fait 15 ans que cette jeune femme est normalis\u00e9e, cela fait 5 ans qu'elle a fait prendre au Front national un tournant id\u00e9ologique et symbolique d\u00e9cisif en renon\u00e7ant \u00e0 l'antis\u00e9mitisme politique affich\u00e9e de Jean-Marie Le Pen qui le rendait impossible dans ce pays, notamment \u00e0 cause du souvenir de P\u00e9tain de la 2\u00e8me guerre mondiale pour se contenter d'\u00eatre banalement islamophobe, comme beaucoup de gens en Suisse, en Belgique, aux Pays-Bas, au Royaume-Uni, aux \u00c9tats-Unis et en France elle est rentr\u00e9e, Marine Le Pen dans une d\u00e9testation majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:26:08 > 20:26:12) [75%] : \r\nElle est donc consid\u00e9r\u00e9e ce que c'est, donc \u00e7a ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:26:12 > 20:26:39) [93%] : \r\nComment employer contre Marine Le Pen, un argument d'ordre moral puisque ce qu'elle stigmatise a priori sont les migrants, les immigr\u00e9s, les musulmans \u00e0 livrer des islamistes qui ont \u00e9t\u00e9 des adversaires d\u00e9sign\u00e9s notamment du gouvernement socialiste de Manuel Valls, avec d'autres mots, mais dans la m\u00eame on va dire, atmosph\u00e8re, donc il n'y a pas de possibilit\u00e9 de diaboliser Marine Le Pen, je ne dis pas que je ne le souhaiterais pas moi le citoyen, je constate le journaliste que cela n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:39 > 20:27:47) [88%] : \r\nPourquoi vous avez raison, le front r\u00e9publicain n'a pas cette ann\u00e9e la vigueur qu'il avait il y a 15 ans n'avait pas de rejet, on esp\u00e8re mais vous qui \u00eates fort d'une capitale de 7 millions de voix qui est incapable de dire \u00e0 ceux qui nous ont fait confiance, ce qu'il va voter lui- m\u00eame donc, chacun fait ce qu'il veut on : on voit des dirigeants des r\u00e9publicains qui disent il faut barrer la route de Marine Le Pen, mais sans pr\u00e9ciser que m\u00eame votre roman, Emmanuel Macron, il peut y avoir le dimanche 7 mai un capital d'abstentions ou de votes blancs qui nuira \u00e0 Emmanuel Macron et qui peut ouvrir la porte \u00e0 une Marine Le Pen qui a tous les d\u00e9fauts de la terre et que vous voulez, moi, \u00e0 cette \u00e9tape, si ce n'est pas tellement le programme qui \u00e9tait, qui est en jeu, c'est la dynamique de campagne, c'est la compr\u00e9hension des \u00e9motions de la soci\u00e9t\u00e9 et l\u00e0- dessus, j'ai un peu l'impression que ce 2\u00e8me tour tels qu'ils d\u00e9marrent peut-\u00eatre pr\u00e9judiciable \u00e0 Emmanuel Macron s'il ne se ressaisit pas, aurait ni le froid tordre Cayrol a dit tout \u00e0 l'heure mais faut tort de penser que secr\u00e9taire et jou\u00e9 avant que les jur\u00e9s ne s'ouvrent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:27:47 > 20:28:01) [87%] : \r\nC'est un des grands moi je voudrais que sur l'abstention est-ce que sur l'ascension Monsieur Cayrol est-ce qu'effectivement on le dit, hein, \u00e7a peut Farid favoriser Marine Le Pen, elle est quand m\u00eame pour l'instant, a quand m\u00eame plus de, de, de 10 millions de voix, aller chercher cette abstention, \u00e7a peut jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:01 > 20:28:28) [91%] : \r\nTout peut jouer \u00e9videmment ce qui ferait partie normalement de cet arc-en-ciel r\u00e9publicain s'ils n'y vont pas, \u00e7a sera des voix perdues pour M\u00e2con et donc dans la balance \u00e7a favorisera Marine Le Pen, mais enfin, vous disiez que les sondages en France avait bien march\u00e9 dans cette campagne pr\u00e9sidentielle, non seulement, h\u00e9 bien ils ont bien mesur\u00e9 la fin mais ils ont mesur\u00e9 toutes les \u00e9volutions au fur et \u00e0 mesure, et ils nous disent quand m\u00eame que les 2 tiers des Fran\u00e7ais oui, je dis \u00e7a, si vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:28:28 > 20:28:35) [79%] : \r\nExcusez-moi, je fais comme \u00e7a parce que je pense \u00e0 monsieur Fillon difficilement vu de la violence et le fait la pour Airbus \u00e0 la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:35 > 20:29:32) [91%] : \r\nDonc je pense que c'est vrai, c'est vrai aussi pour les primaires, mais peu importe, on a bien vu les courbes, on a bien vu comment elle se fixait et ces m\u00eames sondages nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en permanence que les 2 tiers des Fran\u00e7ais ne veulent pas de Marine Le Pen au pouvoir, ils n'en veulent pas, parce que elle est d'extr\u00eame droite parce que elle est contre l'Europe, et parce que elle est uniquement pr\u00e9occup\u00e9 par le probl\u00e8me de l'immigration, des musulmans et sur ces 3 points, les Fran\u00e7ais pensent qu'elle rompt le pacte r\u00e9publicain, donc je dirais que tout de m\u00eame, on est la France a grandi depuis 2002, on est plus \u00e0 la p\u00e9riode de l'antifascisme, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ridicule \u00e0 l'\u00e9poque, on a essay\u00e9 de le faire, tout \u00e7a pour avoir un Chirac \u00e0 82 pourcent qui qui a d\u00e9\u00e7u les Fran\u00e7ais, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est plus m\u00fbr, plus mature, ce qu'il faut \u00eatre plus politique, ces histoires d'antifascisme, \u00e7a ne marche pas en m\u00eame temps ces manifestations dans les rues, \u00e7a ne marche, il faut prendre conscience de ce qui est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:29:33 > 20:31:03) [89%] : \r\nL'offre \u00e9tait il y a un paradoxe, je pense que l'antifascisme proclama Touaregs de 2002 \u00e9tait absurde parce que Le Pen \u00e9tait \u00e9videmment interdit de pouvoir, je pense que, paradoxalement, Marine Le Pen, mais qui a un go\u00fbt de malentendus, de l'article 16 notre constitution qui permet un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de s'arroger tous les pouvoirs, de mani\u00e8re exceptionnelle, c'est une femme d'extr\u00eame droite qui est \u00e0 \u00e7a, quelques malentendus le d\u00e9crit bien du pouvoir absolu, nous sommes dans une constitution non d\u00e9mocratique, rappelez-vous, \u00e7a quand m\u00eame, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a allait, elle est potentiellement d\u00e9montr\u00e9 simplement je voudrais simplement reprend du d'une chose avant une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y a l'\u00e9tat d'une soci\u00e9t\u00e9 si M\u00e9lenchon n'est pas capable de faire ce qu'il a baiss\u00e9 en 2002 o\u00f9 il avait appel\u00e9 voter Chirac imm\u00e9diatement m\u00eame contre Jospin qui \u00e9tait son mentor et qui, lui, n'y allez pas M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par une vague de refus qu'on peut juger irrationnelle par une col\u00e8re par une d\u00e9testation des gens en place qui s'est cristallis\u00e9e sur Hollande bien au-del\u00e0, qui existe dans la jeunesse 1er vote chez les jeunes, M\u00e9lenchon 2\u00e8me vote chez les jeunes, Marine Le Pen, ce qui a chang\u00e9, et l\u00e0 je ne suis pas forc\u00e9ment d'en accord avec Roland les fractures, les violences des extr\u00e9mismes Les les refus de communiquer de Groupe A Groupe sont beaucoup plus forts aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise tout le paradoxe de M\u00e2con, c'est qu'il est moderne, jeune, avenant bienveillance, c'est son mot f\u00e9tiche pr\u00e9tend apaiser un pays qui a, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi violent en sont acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:31:03 > 20:31:25) [86%] : \r\nEt vous parlez de de fractures monsieur Askolovitch, on parle beaucoup de des 2 fronts dos \u00e0 dos depuis ce scrutin, les gagnants de la mondialisation complet pour les Marine Le Pen joue de cette Carla monsieur Apathie en disant : je suis la repr\u00e9sentante des perdants, l'huile et du c\u00f4t\u00e9 de l'oligarchie \u00e7a ressemble assez furieusement une autre compagnie, celle qui a eu lieu aux \u00c9tats-Unis, entre trop Clinton vous feriez un parall\u00e8le sur cette cette vague populiste qui a quand m\u00eame touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:31:26 > 20:31:30) [90%] : \r\nParall\u00e8le avec la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui doit \u00eatre assez diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, travers\u00e9e par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:31:30 > 20:31:34) [74%] : \r\nIl est-ce qu'on va faire une campagne \u00e9lite peuplent en \u00e7a que je vous ai la comparaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:31:34 > 20:32:50) [90%] : \r\nDisons que Marine Le Pen pr\u00e9sente les choses comme \u00e7a, qu'elle le pr\u00e9sente, elle le pr\u00e9sente avec une certaine efficacit\u00e9 que Jean-Luc M\u00e9lenchon a pr\u00e9sent\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, donc effectivement il y a potentiel important : Marine Le Pen toute seule n'est pas capable de r\u00e9aliser ce potentiel-l\u00e0 Marine Le Pen ne peut \u00eatre aid\u00e9s que par la faiblesse et les contradictions, les dissimulations les ambigu\u00eft\u00e9s de ses adversaires, le front r\u00e9publicain n'existe pas aujourd'hui les d\u00e9sistements envers Emmanuel Macron sont faits de mani\u00e8re quelquefois sans doute peu efficaces, on verra bien ce qu'il en sera dans les urnes et par ailleurs Emmanuel Macron que voulez-vous, c'est quand m\u00eame l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Fran\u00e7ois Hollande, son programme, alors peut-\u00eatre avec 2 ou 3 petites am\u00e9liorations distinction et quand m\u00eame globalement celui qu'appliquer Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et donc du coup \u00e7a n'est pas quelque chose de tr\u00e8s performant, Emmanuel Macron, Emmanuel Macron, il a pour lui l'\u00e9tat civil, mais apr\u00e8s, quand on regarde, Emmanuel Macron, il est loin de susciter de l'enthousiasme et donc c'est pour \u00e7a qu'une soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 tort ou \u00e0 raison de baisser, comme la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est travers\u00e9 par tout, pas d'\u00e9motion terriblement irrationnel peut accoucher de quelque chose qui aujourd'hui nous semble aussi irr\u00e9aliste que l'\u00e9limination du Paris-Saint-Germain Saint-Germain et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:32:50 > 20:32:53) [88%] : \r\nMais vous excluez pas ce sc\u00e9nario mais moi je ne peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:32:53 > 20:33:02) [93%] : \r\nJe, je, je trouve que ce que dit Roland Cayrol est formellement vrai th\u00e9oriquement et pratiquement peut \u00eatre d\u00e9menti par la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:33:03 > 20:34:42) [87%] : \r\nUn point d'accord est tout sauf une chose : Emmanuel Macron est beaucoup plus lib\u00e9rale ou de sens du terme, que ne l'\u00e9taient les socialistes ont gouvern\u00e9 autour de Fran\u00e7ois Hollande, plus lib\u00e9ral au sens \u00e9conomique, un exemple, un seul, mais qui est fondamental, c'est \u00eatre ennuy\u00e9, les gens qui nous regardent, c'est pas la m\u00eame structure, en Suisse, Emmanuel Macron, veut en finir avec ce qu'on appelait, en France, le paritarisme, la puissance des syndicats nationaux install\u00e9s il attaque imm\u00e9diatement et ces gens l\u00e0, beaucoup de projets avec lui la CFDT qui est le grand syndicat r\u00e9formiste fran\u00e7ais sur lequel se sont tap\u00e9s sur lequel se soit d\u00e9plac\u00e9 sur le je dirais Jean-Michel sur la violence, sur lequel se sont appuy\u00e9s, la CFDT, seul grand syndicat sur lequel j'ai et Valls et Hollande pour faire passer leurs r\u00e9formes il y a pas les manuels va bouger Emmanuel Macron je parle pas de voix, on n'est pas toujours l'arithm\u00e9tique, je parle de conflits potentiels qui succ\u00e9derait \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un pr\u00e9sident M\u00e2con pouvoir la CFDT qui a \u00e9t\u00e9 la seule condition sociale, le seul partenaire possible d'un gouvernement social- d\u00e9mocrate essoufl\u00e9 Emmanuel Macron ne si il ya int\u00e9resse pas il y a un gros sujet il est plus lib\u00e9rale, de ce point de vue-l\u00e0, il est \u00e9galement plus lib\u00e9rale en mati\u00e8re soci\u00e9tale qu'elle n'\u00e9tait Manuel Valls qui \u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9publicain autoritaire, juste pour dire qu'il y a des diff\u00e9rences et que ce qui existait maintenant pour retourner dans le sens, Jean-Michel Apathie, \u00eatre lib\u00e9ral en France, qu'il s'agisse d'\u00e9conomie ou de soci\u00e9t\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment un gage de popularit\u00e9 le paradoxe actuel M\u00e2con C\u00e9cile arrive sur sa confiance en lui, son \u00e9quation personnelle, son envie de faire et les membres des autres parce que si Fillon n'avait pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9es ou ne serait pas en train de se parler ainsi, aujourd'hui, s'il y arrive, ne ressemblant pas \u00e0, au fond, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:34:42 > 20:34:55) [89%] : \r\nRoland Cayrol, vous avez parl\u00e9 dans votre donc votre livre, hein les, les, les raisons de la col\u00e8re de cette France justement qui est, qui est en col\u00e8re et ce qu'Emmanuel macro- peut sortir de cette image de lib\u00e9ral qui, qui serait le pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, riche de la France qui gagne des nantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:34:55 > 20:36:18) [93%] : \r\nMais c'est absurde, voir des choses comme \u00e7a, il va faire plus de 50 pourcent au au second tour, on n'est pas \u00e0 50 pourcent avec avec les riches contre les pauvres, ce qui fait la force de dans cette \u00e9lection et qu'il a fait depuis quelques mois, c'est que m\u00eame ceux des Fran\u00e7ais qui se reconnaissent toujours dans les vieilles notions de gauche et de droite, les Fran\u00e7ais que les Fran\u00e7ais sont fiers d'avoir invent\u00e9 en 1789 pas loin d'ici, sur la place de la Concorde, h\u00e9 bien m\u00eame ceux qui sont toujours fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9es de gauche et droite nous disent depuis des mois et des ann\u00e9es qu'ils en ont assez de cette guerre de religion entre la gauche et la droite d\u00e8s qu'il y a eu une \u00e9lection le syst\u00e8me de la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est la m\u00eame couleur politique pour le pr\u00e9sident pour le gouvernement, pour le Parlement, sans aucune possibilit\u00e9 de travailler ensemble, ni m\u00eame de discuter, on attend \u00e0 la revanche dans 5 ans, et les Fran\u00e7ais en ont assez, ils disent : nous souffrons trop nous avons trop de probl\u00e8mes, on veut que les gens raisonnables se mettent autour de la table pour discuter et il a eu cette intuition de comprendre cela et de ne pas faire une candidature centriste niveau je n'y droite mais une candidature qui dit, gauche et droite travailler ensemble sur des solutions raisonnables et \u00e7a c'est beaucoup plus important que tous les points de programme et c'est ce qui fait en ce moment son succ\u00e8s : il a renvers\u00e9 le vieux syst\u00e8me majoritaire de la 5\u00e8me, nous allons devenir, nous allons oui mais il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:36:18 > 20:37:00) [80%] : \r\n\u00e7a n'\u00e9tait pas accord\u00e9e, il accorde 6 ann\u00e9es on avait alors il y a tout \u00e7a, alors l\u00e0 on est d'accord pour dire que la grogne le moment si \u00e9tait aussi fort nous avons devrait faire comme la Suisse, la Belgique, comme la Su\u00e8de, mais mais Allemagne non mais \u00e7a c'est clair des pays dans lesquels il est possible de discuter, ancien formations politiques qu'elles soient de gauche ou de droite, il savait pour essayer de mettre un minimum de consensus dans les insuffisances simple que \u00e7a aurait pas Fellini, une voix que 12 millions 14 milieu d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait impossible, 8 millions et demi de voix, il n'aurait pas fait je voudrais comme il y a eu fraude, \u00e7a n'est pas, donc on a une autre qui ne repr\u00e9sente pas \u00e0 coup \u00e7a ne grande corps de pardon pour qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:37:01 > 20:37:06) [82%] : \r\nAu cours de celle de notre cot\u00e9, vous dites, alors il est la cons\u00e9quence, o\u00f9 il repr\u00e9sente la fin de ce ce syst\u00e8me qui est tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:37:06 > 20:38:48) [88%] : \r\nNon pas du syst\u00e8me permettez pas du syst\u00e8me, c'est l\u00e0 o\u00f9 je j'ai un petit peu, Emmanuel Macron, v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur, l'ultime d\u00e9composition de ce qu'on appelait le parti socialiste qui \u00e9tait un univers esth\u00e9tique philosophique, moral, politique pragmatique, \u00e7a c'est c'est d'exister, ce n'est rien quand un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant, quelles que soient ses qualit\u00e9s, ses d\u00e9fauts individuels n'est pas en situation de se repr\u00e9senter en France, \u00e7a veut dire que ce qu'il a repr\u00e9sent\u00e9 n'existe plus, Emmanuel Macron, attirer avec son talent, ses convictions une conclusion logique 2\u00e8me \u00e9pisode une droite qui avait trouv\u00e9 un candidat idoine dans une droite tr\u00e8s fondamentales tr\u00e8s conservatrice soci\u00e9t\u00e9 allemand est tr\u00e8s lib\u00e9ral ultra- lib\u00e9ral \u00e9conomiquement et qui avait peut-\u00eatre l'\u00e9quation gagnante dans un pays qui ne va pas bien, il s'est av\u00e9r\u00e9 que le candidat n'\u00e9tait pas en \u00e9tat de fonctionner, \u00e7a fait la suite parce que des gens droite un peu d'essence, on dit que c'est pas possible, selon Jean-Michel Apathie totalement raison donc Emmanuel Macron et sup\u00e9rieurement intelligent, brillant et aussi b\u00e9n\u00e9ficier de circonstances qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 comprendre \u00e0 exploiter et en a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, voil\u00e0, voil\u00e0, l'histoire, on est dans une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui termine une phase de d\u00e9composition d'un 1er politique, pas de reclassements, \u00e7a arrivera peut-\u00eatre apr\u00e8s, \u00e9ventuellement, pour l'instant, vous avez un 2\u00e8me tour et j'en termine, qui au contraire au 2\u00e8me tour de clivage absolue, si je prends les mots de Marine Le Pen, c'est l\u00e0 l'affrontement du v\u00e9ritable pop qu'elle incarnerait contre les \u00e9lites l'oligarchie mondialis\u00e9e vocabulaire de Marine Le Pen, si je prends le vocabulaire d'Emmanuel Macron, c'est la France ouverte et \u00e0 l'aise avec ce qu'elle est dans le monde contre la France ferm\u00e9e frileuse, vous avez un double anath\u00e8me qui pour le coup, ressemblent au double anath\u00e8me qui existait entre les Clinton a et les 3 pistes, quoique j'en pense par ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:48 > 20:39:05) [84%] : \r\nJean-Michel radio on va lui laisser peut-\u00eatre entre soul de M\u00e2con et sous Marine Le Pen, aujourd'hui j'aimerais encore un mot, Jean-Michel Apathie, il est ce renouveau dont on parle, dont on a besoin, il peut repr\u00e9senter \u00e7a Emmanuel macro pour les Fran\u00e7ais qui vont voir aller voter dimanche dans 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:39:05 > 20:39:55) [86%] : \r\n\u00e7a, je ne sais pas s'il \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on parlerait d'une forme de renouveau 39 ans, bient\u00f4t 40, au-del\u00e0 de la r\u00e9gion capable oui enfin moi je trouve que pour l'instant que l'\u00e9tat civil, apr\u00e8s le reste, je trouve que cela peut un peu vu, mais enfin c'est mon point de vue, donc il a la rage 39 ans, \u00e7a peut introduire un certain dynamisme je r\u00e9ussi des \u00e9lections l\u00e9gislatives, c'est tr\u00e8s brumeux, s'il y a une majorit\u00e9 pour soutenir son action, on pourra dire que peut-\u00eatre une page nouvelle souffrir s'ouvrira, \u00e7a c'est possible, mais enfin, pas vous, pas que pour l'instant, il y a si vous voulez notre discussion, dernier mot souffre du fait que nous sommes dans un entre-deux tours de l'action pr\u00e9sidentielle o\u00f9 l'homme des 2 participants et dans la campagne et l'autre, je ne sais pas ce qu'il fait mais il roupille, on va voir, il y a un gros pays vous savez, on connaissait le li\u00e8vre et la tortue, c'\u00e9tait le li\u00e8vre qui avait gagner mais c'est pas lui qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:55 > 20:40:17) [87%] : \r\nEt on payait pas, je vous remercie et je vous remercie pour cette 1\u00e8re partie de de d\u00e9bat, on va tourner cette 1\u00e8re sert premi\u00e8res pages, on va parler des th\u00e8mes justement, on va regarder dans le d\u00e9tail, le parcours, mais surtout les programmes de ces 2 candidats, que tout oppose, vous l'aurez compris Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne allume ses programmes pour nous regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:23 > 20:40:44) [91%] : \r\nUn vrai pour les Fran\u00e7ais, tout oppose les 2 candidats, leur programme, comme leur parcours, Marine Le Pen Marion Anne Perrine, de son vrai pr\u00e9nom, c'est la benjamine des 3 filles de Jean-Marie Le Pen, elle a baign\u00e9 dans la politique depuis toujours, c'est quelqu'un vraiment je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:40:46 > 20:40:55) [88%] : \r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 depuis 2004, elle devient la patronne du FN en 2011, il fait du parti de papa sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:55 > 20:41:31) [95%] : \r\nSi, aujourd'hui, \u00e0 48 ans, elle fait d\u00e9j\u00e0 presque figure de dinosaure de la politique, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du haut de ses 39 ans, Emmanuel Macron s'apparente \u00e0 une m\u00e9t\u00e9orite en une ann\u00e9e, nous avons chang\u00e9 le visage de la vie politique fran\u00e7aise son mouvement en marche, \u00e0 tout juste une ann\u00e9e, Emmanuel Macron \u00e9tait encore un inconnu il y a 3 ans, c'est sa nomination comme ministre de l'\u00c9conomie sous Fran\u00e7ois Hollande qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, un pr\u00e9sident dont il a aussi \u00e9t\u00e9 le conseiller personnel aujourd'hui, cet ancien banquier est en passe de remporter toutes premi\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:41:38 > 20:42:34) [93%] : \r\nLeur programme aussi sont aux antipodes, lui, est un pro- europ\u00e9en, il veut relancer l'Europe, renforcer l'Euro elle vise une sortie de l'Euro, elle envisage m\u00eame un r\u00e9f\u00e9rendum pour quitter l'Union europ\u00e9enne son objectif : un retour aux fronti\u00e8res sur le plan \u00e9conomique, Marine Le Pen, c'est le protectionnisme incarn\u00e9e, elle est oppos\u00e9e au trait\u00e9 de libre- \u00e9change, elle veut taxer les produits import\u00e9s taxer aussi les travailleurs \u00e9trangers tout le contraire d'Emmanuel Macron, qui se bat pour une \u00e9conomie ouverte sur le monde, bas\u00e9e sur le libre- \u00e9change et puis chacun a ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, l'immigration et la s\u00e9curit\u00e9 pour Marine Le Pen, avec des promesses spectaculaire le lendemain de mon \u00e9lection, je proc\u00e9derait \u00e0 l'expulsion des fichiers \u00e9trangers de notre pays pour Emmanuel Macron, un credo : donner un nouveau souffle \u00e0 la politique fran\u00e7aise, je serai le garant du renouvellement des visages du renouvellement des pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:42:35 > 20:42:46) [93%] : \r\nUne seule chose, r\u00e9unit les 2 candidats, il se pr\u00e9sente comme \u00e9tant hors syst\u00e8me, le sont-ils vraiment ce qui est s\u00fbr, c'est qu'ils ont \u00e9cart\u00e9 les 2 partis historiques de la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:42:51 > 20:43:17) [88%] : \r\nEt nous accueillons maintenant de repr\u00e9sentants des candidats finalistes \u00e0 7 et l'action pr\u00e9sidentielle Philippe Muret, vous \u00eates \u00e9conomiste et conseiller de Marine Le Pen, membre de son cabinet, bonsoir, et vous, Corinne Lepage, ancienne ministre, vous l'avez \u00e9t\u00e9 sous le gouvernement Jospin sous la pr\u00e9sidence et Jupp\u00e9, excusez-moi, et sous le et vous \u00eates un soutien d'Emmanuel macro- vous avez entendu Jean-Michel Apathie tout \u00e0 l'heure est-ce qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:43:18 > 20:43:45) [92%] : \r\nCe candidat non pas du tout ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 mieux pour le montres puisqu'il a pass\u00e9 une heure et demie quand Madame Le Pen est venu faire 3 c'est fille pendant un quart d'heure, il a pass\u00e9 une heure et demie d'abord avec l'intersyndicale pour discuter de la r\u00e9alit\u00e9 des probl\u00e8mes et ensuite il a eu le courage d'aller directement discuter avec des salari\u00e9s dont on peut tout \u00e0 fait comprendre pourquoi ils \u00e9taient hostiles et le d\u00e9bat finalement s'est termin\u00e9e de mani\u00e8re plut\u00f4t positive, il y a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:43:45 > 20:43:57) [84%] : \r\nToutes ces images aussi les chars dans la ville, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me de communication Madame Lepage tout de m\u00eame en ce ce c\u00f4t\u00e9 triomphaliste ce c\u00f4t\u00e9 quasiment j'ai d\u00e9g\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 son discours ce samedi soir, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:43:57 > 20:44:46) [89%] : \r\nJ'ai gagn\u00e9, bon, mais je suis pas s\u00fbr effectivement que l'\u00e9pisode de la Rotonde est absolument indispensable, je suis d'accord avec vous, ceci \u00e9tant c'est une brasserie, il a r\u00e9uni les 500 personnes qui ont boss\u00e9 jour et nuit pendant un mois presque \u00e0, disons, moins 6 mois pour pr\u00e9parer cette campagne, plus quelques autres personnes nous Nieto pas invit\u00e9, je n'y \u00e9tais pas les politiques qui \u00e9tait, qui l'accompagnait au palais des sports de la porte de Versailles n'y \u00e9tait pas, donc c'\u00e9tait vraiment les gens qui ont boss\u00e9 et quelques personnalit\u00e9s, donc bon il faut pas en faire en plus dans le vrai quand on perd d'image, c'est vrai que les, les, les, la communication avait important passer \u00e7a d\u00e9pend la mani\u00e8re aussi dont on pr\u00e9sente les choses, en r\u00e9alit\u00e9, certains ont voulu le Figaro en t\u00eate, en faire un substitut de l'affaire du Fouquets avait strictement rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:44:46 > 20:44:59) [88%] : \r\nMonsieur mur Marine Le Pen doit quand m\u00eame trouver quelque chose comme 10 millions de 2 voies suppl\u00e9mentaires pour \u00eatre \u00e9lu, il va donc devoir aller chercher la voix d'\u00e9lecteurs qui n'ont jamais vot\u00e9 Front national, comment elle va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:44:59 > 20:45:58) [90%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'\u00e9tais pas au Front national, il y a 3 ans et je suis venu un g\u00e9ant de la gauche et je suis venu parce que Marine a cr\u00e9er un rassemblement des patriotes de droite et de gauche dans ce parti, je reviens quand m\u00eame sur l'affaire de amiante parce qu'elle est symbolique, elle est embl\u00e9matique, elle dit beaucoup de choses, \u00e7a fait des mois qu'on fait des communiqu\u00e9s de presse pour proposer des solutions de court terme de moyen terme pour le site d'Amiens et pour favoriser le fabriquer en France, en mettant sur les \u00e9tiquettes, ce que nous interdit l'Union europ\u00e9enne, on a m\u00eame pas le droit de dire que c'est fabriqu\u00e9 en France c'est interdit d'obliger les fabricants \u00e0 dire d'o\u00f9 viennent les produits, donc on a eu, on a fait beaucoup de propositions, on a des gens sur le terrain qui sont all\u00e9s les voir plusieurs fois, les gens du Front national de la Somme et l\u00e0 on a un Emmanuel Macron qui vient d'Amiens qui a \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9conomie qui a jamais rien fait pour L\u00e9o poulet et l\u00e0 il va effectivement rencontr\u00e9 quelques personnes tri\u00e9es sur le volet, la formule de Marine \u00e9tait tr\u00e8s bien bien tri\u00e9s sur le volet dans un bureau \u00e0 l'\u00e9cart et Marine d\u00e9cide en \u00e9t\u00e9 en conseil strat\u00e9gique, elle d\u00e9cide d'y aller quoi effectivement elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:45:58 > 20:46:01) [71%] : \r\nSi on veut pas du tr\u00e8s r\u00e9ussi ou pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:46:01 > 20:46:12) [86%] : \r\nC'est pas, c'est en fait cette communication r\u00e9v\u00e8le la v\u00e9rit\u00e9 des choses, c'est-\u00e0-dire que Marine est tr\u00e8s bien accueilli par cette France qui souffre parce que Marine lui a propos\u00e9 des solutions Emmanuel Macron et con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:46:12 > 20:46:16) [81%] : \r\nParce que Emmanuel c'est des solutions qui n'ont aucun sens, alors on a pas la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:46:16 > 20:46:43) [86%] : \r\nOn en parle apr\u00e8s mais Emmanuel Macron il conspu\u00e9 parce qu'il leur dit de toute mani\u00e8re, je ne peux rien faire \u00e7a ferm\u00e9 donc je vais vous faire quelques petits reclassements par- ci par- l\u00e0 et un peu de c\u00e2linoth\u00e9rapie votre job, c'est mort est-ce qu'on sait, et c'est l\u00e0 la violence qu'il faut bien comprendre, c'est que, par exemple, les salari\u00e9s de Moulinex entreprise qui affirmait il y a 15 ou 20 ans, il y en a la moiti\u00e9 compare trouver de boulot et, ces gens-l\u00e0 savent le savent, donc ils savent que si on trouve pas de travail, ils sont, il y a la moiti\u00e9 qui vont \u00eatre dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:46:43 > 20:46:51) [87%] : \r\nC'est pas \u00e7a qui va changer sur \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a c'est pas vrai, il leur a dit : un, je vais me battre pour que les conditions d\u00e9part soit convenable, et deuxi\u00e8mement, je vais me battre pour qu'un repreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:46:51 > 20:46:59) [75%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il leur il y a cette image de banquiers Rothschild de cette image que Marine Le Pen aussi d'honorer avec un ami \u00e0 montrer o\u00f9 c'est mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:00 > 20:47:13) [89%] : \r\nElle a des millions de ventes, donc, comme l'a dit tr\u00e8s justement Monsieur Poutou qui pour lequel je n'ai pas une amiti\u00e9 particuli\u00e8re quand il a remis \u00e0 sa place, en disant vous repr\u00e9senter absolument pas le peuple et lui a dit : y a pas, il y a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:47:13 > 20:47:30) [85%] : \r\nPermet \u00e0 Madame Lepage ne permet pas que Monsieur Poutou qui dit \u00e7a repr\u00e9sente 40 fois moins de d'ouvriers, 40 fois moins de gens ouvriers qui votent pour lui que pour Marino quand il y avait un ouvrier c'est que ben les gens sentent que Marine Le Pen et authentique dans sa d\u00e9fense des classes populaires et moyennes, et moi qui travaille que elle, je peux vous le garantir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:47:30 > 20:47:48) [90%] : \r\nMadame Lepage, vous \u00eates \u00e9cologiste, c'est pas forc\u00e9ment la la premi\u00e8re qualit\u00e9 de, de, de Monsieur macro, on a dit qu'on allait parler des th\u00e8mes enfin quand il aurait plus que 2 candidats qu'est-ce que c'est le th\u00e8me principal qui Emmanuel Macron d\u00e9fend et qui doit plaire aux Fran\u00e7ais, qu'est ce qui est d\u00e9terminant pour cette derni\u00e8re ligne je ne suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:48 > 20:49:02) [92%] : \r\nQue sa d\u00e9marche se soit de dire : je vais m'inscrire dans une logique pour faire plaisir ou pour plaire, il est convaincu qu'il y a des r\u00e9formes extr\u00eamement importantes \u00e0 faire et ces r\u00e9formes, elles sont autour de 2 p\u00f4les : c'est d'une part, la libert\u00e9, et d'autre part, la solidarit\u00e9 et la protection, c'est autour de ces 2 p\u00f4les que c'est comme \u00e7a qu'il va aller toucher le coeur des Fran\u00e7ais en expliquant en on peut dire, on peut dire que l'on va interdire les licenciements, on peut dire qu'on va fermer la France qu'on va la transformer en Cor\u00e9e du Nord, on peut raconter tout ce qu'on veut, le fait est que nous sommes un pays qui est inscrit dans l'Europe, que les Fran\u00e7ais n'ont pas envie de quitter l'Europe, de mani\u00e8re tr\u00e8s majoritaire qui n'ont pas envie de quitter l'Euro de mani\u00e8re tr\u00e8s majoritaire, m\u00eame si je n'ignore \u00e9videmment parce qu'il \u00e9tait vot\u00e9e en 2005 et ceux qui essayent de de proposer, Emmanuel Macron, c'est un syst\u00e8me assez proche de ce qu'on appelle la flexs\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui permet \u00e0 la fois de donner plus de libert\u00e9 aux entreprises et je pense pas aux entreprises du CAC 40, je pense aux PME, je pense aux artisans, je pense aux professions lib\u00e9rales et en m\u00eame temps, d'assurer une s\u00e9curit\u00e9 individuelle des personnes, par exemple, en reconnaissant un droit aux indemnit\u00e9s ch\u00f4mage pour chacun, je donne cet exemple l\u00e0 je pourrai en donner d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:49:02 > 20:49:23) [91%] : \r\nPhilippe Muret hier Corinne Lepage vient de de parler de crainte qu'ont les Fran\u00e7ais au niveau de la sortie de l'Euro, voire de l'Union europ\u00e9enne sur un en tout cas, Marine Le Pen veut faire voter les Fran\u00e7ais l\u00e0- dessus, il y a aussi ces enqu\u00eates d'opinion qui montrent une partie de la population fran\u00e7aise continue pensaient et pensent que le parti du Front national est un parti qui s'est nos femmes comment d\u00e9penser se d\u00e9passer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:49:23 > 20:49:32) [82%] : \r\nEn tout cas c'est pas ceux de l'outre- mer parce que ils ont vot\u00e9 plut\u00f4t beaucoup plus ce pour il ne fait que pour tout autre candidat, les scores ont explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:49:32 > 20:49:36) [72%] : \r\nEt pourquoi pas fait image pour aller chercher l\u00e0 o\u00f9 elle avait ne peut acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:49:36 > 20:50:18) [90%] : \r\nAlors, il a toujours dit \u00e7a et nous on elle a toujours dit que tous ceux qui respectent la R\u00e9publique sont les bienvenus en France et sont parfaitement fran\u00e7ais et d'ailleurs la preuve par son mouvement et par plein de responsables de son mouvement maintenant qui sont des gens voil\u00e0 qui qui sont qui que que l'on consid\u00e8re tous comme parfaitement fran\u00e7ais, mais en fait il y a une question fondamentale de diff\u00e9rence de vision du monde effectivement entre le mouvement des manuels et celui de Marine Le Pen, c'est que Marine Emmanuel Macron veut continuer la mondialisation veut continuer l'Union europ\u00e9enne qui n'est pas l'Europe 1 c'est le machin qui \u00e9touffe l'Europe, l'Union europ\u00e9enne, dont les Suisses sont bien gard\u00e9, je vous f\u00e9licite pour \u00e7a, parce que du coup vous \u00eates beaucoup plus prosp\u00e8re et donc non veut retourner au contraire \u00e0 la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:50:18 > 20:50:25) [89%] : \r\nOn va m\u00eame la m\u00eame convention avec l'Europe, il p\u00e8se un 1000000000 par an \u00e0 l'Europe et ils ont les m\u00eames r\u00e8gles que l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:50:25 > 20:50:34) [82%] : \r\nSauf que, en fait, ils sont capables patients bilat\u00e9raux sur, disons, capable de faire du protectionnisme sur par exemple vis-\u00e0-vis de l'Europe, vous voyez, l'Union europ\u00e9enne est tellement nul vis-\u00e0-vis la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:50:34 > 20:50:54) [92%] : \r\nEt \u00e0 d\u00e9truire la puissance agricole fran\u00e7aise qui est une immense puissance \u00e0 travers les si\u00e8cles, c'est l'Union europ\u00e9enne, la politique agricole commune, alors que la Suisse est un pays qui est pas favoris\u00e9 avec des montagnes etc et on a r\u00e9ussi au niveau agricole, c'est tr\u00e8s complexe, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 maintenir une agriculture malgr\u00e9 tout avec des droits, douanes et nous on va faire comme les Suisses panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:50:55 > 20:51:26) [87%] : \r\nVous voulez faire voler en tout cas cette France 5 que que que proposent vos candidats tr\u00e8s peu enfin les, les, les programmes que propose aux candidats sont tr\u00e8s diff\u00e9rents : la France est tr\u00e8s partag\u00e9 notre journaliste s'est rendu \u00e0 sens c'est une petite ville d'environ 25000 habitants \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres d'ici, de Paris, au 1er tour, les habitants ont vot\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s partag\u00e9e, vous allez voir, ils se font face \u00e0 un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, en ce qui concerne leur choix pour le 2\u00e8me tour c'est un sujet de Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:51:27 > 20:51:49) [89%] : \r\nComme si la campagne du 1er tour n'\u00e9tait pas termin\u00e9e ou que son candidat, \u00e9taient toujours en lice dans sa voiture Isabelle Michaud a toujours les tracts en faveur de Jean-Luc M\u00e9lenchon : voil\u00e0 \u00e0 quoi les affiches le ballet Labrosse sont l\u00e0 aussi, on va pas les ranger tout de suite parce qu'on a encore \u00e0 faire quand m\u00eame chez ses \u00e9lecteurs et militants de gauche, les r\u00e9sultats de dimanche ont fait l'effet d'une douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:51:49 > 20:51:52) [85%] : \r\nParce qu'on d\u00e9moralis\u00e9, avec ce r\u00e9sultat catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:51:53 > 20:51:57) [96%] : \r\nUne grande question se pose maintenant pour le second tour, que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:51:58 > 20:52:02) [94%] : \r\nNi le programme de ni le programme de Le Pen ne peut nous satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:52:03 > 20:52:06) [75%] : \r\nCher en d\u00e9clenchant, mais pas de consigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:52:06 > 20:52:20) [91%] : \r\nAlors le Front national augmente et on devrait syst\u00e9matiquement vot\u00e9 pour celui ou celle qui se retrouve en face du Front national, donc l\u00e0 \u00e7a fait 40 ans que \u00e7a dure : voil\u00e0, nous n'y adh\u00e8re pas ce petit jeu- l\u00e0, c'est apr\u00e8s adviendra ce qu'il adviendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:52:20 > 20:52:44) [91%] : \r\nNi Macron ni Le Pen, mais l'espoir d'un 3\u00e8me tour Isabelle se pr\u00e9sentera aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin, en esp\u00e9rant pouvoir peser sur la politique du prochain pr\u00e9sident, comment gouverner une France coup\u00e9e en 4 \u00e0 Sens, en Bourgogne les votes du 1er tour se sont divis\u00e9s \u00e0 parts presque \u00e9gales entre les 4 gros candidats en attendant le 7 mai beaucoup d'\u00e9lecteurs s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:52:44 > 20:52:54) [86%] : \r\nLe choix est difficile, on peut, si je reprends ce qui se passe \u00e0 sens on peut atteindre un niveau d'abstention qui qui soit record parce que on a 2 candidats qui r\u00e9pondent pas ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:52:54 > 20:53:16) [91%] : \r\nAux attentes de la population quand les \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon voit en Emmanuel Macron, le candidat du lib\u00e9ralisme et de la finance, ceux de droite, le consid\u00e8re comme l'h\u00e9ritier du Parti socialiste, Pascal Larch\u00e9 et conseill\u00e8re municipale, les r\u00e9publicains le 23 avril elle a vot\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon pour le second tour, elle votera pour Emmanuel Macron seulement si Marine Le Pen remonte dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:53:16 > 20:53:29) [86%] : \r\nS'il y a pas beaucoup de diff\u00e9rence comme je suis une proeurop\u00e9enne, je prendrai mes responsabilit\u00e9s, il faut pas non plus que Monsieur mettront se sentait investi par une grande, tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais qui aura vot\u00e9 contre Madame Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:53:29 > 20:53:37) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu le 7 mai risque d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un pr\u00e9sident par d\u00e9faut sans grande l\u00e9gitimit\u00e9 et peut-\u00eatre sans majorit\u00e9, c'est vrai que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:53:38 > 20:53:45) [84%] : \r\nLe futur pr\u00e9sident, il faudra vraiment oui qui va essayer de rassembler un petit peu \u00e0 tous les citoyens pour pour qu'on soit pas divis\u00e9e mais r\u00e9unis en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:53:45 > 20:54:00) [88%] : \r\nC'est surtout \u00e7a, je pense que plus important l\u00e9gislatives aussi qui vont qui vont jouer en retrait important donc on verra bien ce moment-l\u00e0 les Fran\u00e7ais il y auront leur d\u00e9put\u00e9s Les 11 et 18 juin des \u00e9lections qui seront tout aussi crucial que la pr\u00e9sidentielle est peut-\u00eatre tout aussi ind\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:54:01 > 20:54:41) [89%] : \r\nEt on accueille de nouveaux invit\u00e9s pour cette derni\u00e8re partie de l'\u00e9mission avec nous la Hermann bonsoir, vous \u00eates Suisse jurassien mais \u00e0 Paris depuis une dizaine d'ann\u00e9es, vous dirigez la direction du film, tonne poste ce site d'information en ligne qui fonctionne assez assez bien et puis vous Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, vous \u00eates politologue, enseignant \u00e0 Sciences Po, vous vouliez aussi, vous \u00eates un air d'\u00e9ditorialistes merci \u00e0 vous 2, on l'a vu dans ce dans ce sujet, il y a pas que le 2\u00e8me tour dont on parle mais les l\u00e9gislatives comment Monsieur Gu\u00e9nol\u00e9, les 2 candidats vont pouvoir obtenir une majorit\u00e9, c'est \u00e7a l'enjeu en, je rappelle que Marine Le Pen n'a que 2 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur 557 et que Monsieur Marc, on en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:54:42 > 20:57:31) [91%] : \r\nAlors d'abord pour le public suisse qui nous regarde, donc rappelle bri\u00e8vement le mode de scrutin aux \u00e9lections du 7 il nous on a des circonscriptions on a et on a 2 tours de scrutin et \u00e9l\u00e9ment absolument fondamental, une fois que vous avez d\u00e9pass\u00e9 un certain score au 1er tour vous avez le droit de vous maintenir quand bien m\u00eame il y a d\u00e9j\u00e0 2 candidats, 3 candidats, 4 candidats, etc, c'est assez rare qu'on est 4 candidats qui arrivent d'habitude \u00e0 franchir cette fois-ci ce que vous, ce qu'a mentionn\u00e9 votre reportage, la France est, grosso-modo coup\u00e9s en quatres \u00e9lectoralement, ce que moi j'appelle donc la quadri polarisation de la vie politique fran\u00e7aise dans ce contexte l\u00e0, il est possible, pas du tout certain n'est possible que dans beaucoup de circonscriptions au second tour, on se retrouve avec ce que nous appelons dans la dans la vie politique fran\u00e7aise des triangulaires, voire m\u00eame un certain nombres de quadrangulaire, or plus on s'\u00e9carte de la configuration d'un duel au second tour d'une des des l\u00e9gislatives plus le r\u00e9sultat final est incertain parce que les reports de voix de tout ce qu'il a fallu modifications des comportements Lecteurs entre les 2 tours pour faire simple, vont pas \u00eatre les m\u00eames donc les l\u00e9gislatives sont incertaines, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les commentateurs, les analystes, les journalistes politiques, moi le 1er d'ailleurs le disent et en plus de \u00e7a, le simple fait qu'on soit unanime \u00e0 le dire, renforce l'incertitude par profession autor\u00e9alisatrice parce que les \u00e9lecteurs vous aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 que quand c'est un certain se mettent \u00e0 davantage r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'ils vont voter, donc il y a \u00e7a comme \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte, moi il me semble que, comment dire, que la cl\u00e9 sans vouloir \u00eatre trop technique, pardon, hein, mais pour que je prenne le l'abstention diff\u00e9rentielle, c'est-\u00e0-dire que, on observe que, entre la pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislative qui pour des raisons que j'ai pas d\u00e9taill\u00e9 sont une juste apr\u00e8s l'autre, en France, donc quand on a L\u00e9gislatives la participation baisse quand m\u00eame pas mal par rapport \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais tous les \u00e9lectorats ne se d\u00e9mobilisent pas avec la m\u00eame ampleur, donc la question n'est pas n'est pas qui va le mieux mobiliser mais qui va le moins d\u00e9mobilis\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a la clef du scrutin, c'est ce qu'on appelle l'abstention diff\u00e9rentielle \u00e0 priori le camp qui gagne la pr\u00e9sidentielle, normalement, il a une un Avantage parce qu'il se d\u00e9mobilise moi mais l\u00e0 il y a un probl\u00e8me qui fausse tout, c'est que la droite, la droite si y avait pas eu les affaires de de Fran\u00e7ois Fillon raisonnablement on peut penser que c'est, c'est la droite qui auraient qui auraient au second tour face \u00e0 Marine Le Pen et donc vous avez \u00e9lecteur de droite qui vont l\u00e0, donc il est l\u00e9ger, il est, il est l\u00e9gitimement probables que la droite se mobilisent plut\u00f4t mieux que d'habitude pour un camp qui a perdu les \u00e9lections et donc a priori on va effectivement vers des, un 3\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, je rappelle, pour nous, notre public suisse et j'en terminerai je vous rassure, pas trop long, je rappelle que chez nous, si vous \u00eates un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais que vous n'avez pas la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, je ne dirais pas que vous \u00eates d\u00e9coratif, mais vous avez un pouvoir extr\u00eamement limit\u00e9 vraiment pas autant que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique n'est quand m\u00eame extr\u00eamement limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:57:31 > 20:57:41) [94%] : \r\nPaul Ackermann, ce serait du jamais vu un pr\u00e9sident qui, avec son mandat et qui n'a pas de majorit\u00e9, concr\u00e8tement, \u00e7a fait un pr\u00e9sident faible par d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:57:41 > 20:58:20) [91%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr que si, par exemple, on part sur une \u00e9lection de de maquereau et sur une victoire de la droite aux l\u00e9gislatives tout ce dont on a parl\u00e9 l\u00e0 n'aura pas servi \u00e0 grand- chose parce qu'effectivement, apr\u00e8s \u00e0 peine un mois et demi, il y aura, il pourra rien mettre en pratique 2 de son programme et par compte la droite aura un gouvernement comme si Fran\u00e7ois Fillon avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, peut-\u00eatre un peu plus mod\u00e9r\u00e9 au vu des des r\u00e9sultats mais donc effectivement, on parle beaucoup l\u00e0 de de cette pr\u00e9sidentielle qui qui qui effectivement bouleverse le le paysage politique mais \u00e7a pourrait d\u00e9boucher sur pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:58:20 > 20:58:32) [89%] : \r\nCorinne Lepage comment Emmanuel Macron va s'y prendre pour obtenir une majorit\u00e9 de 189 d\u00e9put\u00e9s, vous avez des gens sur les listes, parce que c'est des gens qui ont de l'exp\u00e9rience, qui savent que la police comme ses concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:58:33 > 21:00:14) [90%] : \r\nEmmanuel Macron, un pr\u00e9nom un engagement, c'est celui de renouveler la vie politique fran\u00e7aise et d'assurer l'exemplarit\u00e9 et la morale en politique, ce que Madame Le Pen n'a pas propos\u00e9 donc sur ces 500 souhaitant il y a 577 candidats 50 pourcent seront seront d'anciens parlementaires ou des \u00e9lus, grandes villes non parlementaire et 50 pourcent seront seront des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ont montr\u00e9 une comp\u00e9tence dans des domaines diff\u00e9rents, \u00e7a pourrait \u00eatre le syndicalisme, le domaine associatif des chefs d'entreprise des, des, des salari\u00e9s d\u00e8s acad\u00e9mique, je pense par exemple \u00e0 C\u00e9dric Villani qui est m\u00e9daill\u00e9 fixe Fields en math\u00e9matiques qui va \u00eatre un candidat ou monsieur Faug\u00e8re, ancien patron du Raid etc voil\u00e0 donc, vous aurez des gens de comp\u00e9tences venant d'horizons tr\u00e8s diff\u00e9rents pour 50 pourcent et et des gens d'exp\u00e9rience politique au stricte sens du terme, pour 50 pourcent ensuite ensuite effectivement il faudra convaincre nous nos concitoyens, ce que nous esp\u00e9rons, c'est que la victoire d'Emmanuel Macron donnera cr\u00e9era une envie qu'il aime suicide dynamique pour qu'il puisse appuyer mener \u00e0 bien sa politique et que cette ce renouvellement, la vie politique, parce que les Fran\u00e7ais il y a eu beaucoup d'chose qui a \u00e9t\u00e9 dite par les commentateurs en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, sur un certain ras-le-bol, il y a aussi un certain ras-le-bol de voir les m\u00eames au 6\u00e8me 7\u00e8me parfois 8\u00e8me mandat les m\u00eames t\u00eates que ce renouvellement cette diversification ce ce, ce mariage entre la soci\u00e9t\u00e9 civile et la soci\u00e9t\u00e9 politique que beaucoup appellent de leurs voeux, dur \u00e0 nos concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:00:14 > 21:00:28) [88%] : \r\nJe vois cette question aussi \u00e0 vous, Philippe M\u00fcller parce que la question se pose tout \u00e0 fait pour le Front national qui n'a, je rappelle que que 2 d\u00e9put\u00e9s, comment faire pour pour les faire \u00e9lire pour avoir cette majorit\u00e9, sinon on risque d'\u00eatre, comme le dit Monsieur Ackermann, au fond, un pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:00:28 > 21:00:42) [91%] : \r\nJe suis pas trop inquiet comme avec cette abstention diff\u00e9rentielle et avec le fait que les Fran\u00e7ais ont toujours \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent, je pense qu'ils \u00e9liront une majorit\u00e9 l\u00e9gislative qui sera coh\u00e9rente avec la major avec le pr\u00e9sident qu'ils ont choisi, donc je ne suis pas inquiet l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:00:42 > 21:00:48) [88%] : \r\nEt vous avez des gens d'exp\u00e9rience des gens, alors il y avait de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est vrai qu'il faut voir Renault le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:00:48 > 21:01:41) [87%] : \r\nTellement des visages en propose que l'on a des collectifs qui marche depuis 2 3 ans, qui sont les \u00e9quivalents d'ailleurs de de ce qui a cr\u00e9\u00e9 en mars, 2 ans et demi apr\u00e8s des collectifs, collectif, \u00e9cologie, donc je suis le pr\u00e9sident d'ailleurs des collectifs de chefs d'entreprise, des collectifs d'\u00e9conomie des collectifs d'enseignants de etc et de ces collectifs, on a aussi re\u00e7u plein de gens de valeurs qui sont investis de nouveaux militants, donc on n'a pas d'inqui\u00e9tude, mais ce qu'il faut, c'est pas seulement le renouvellement des visages, parce que l\u00e0 on est un politique marketing, tout le monde voit bien que ma et vendue comme une lessive, un peu, c'est ce que disait Michel Onfray, ce matin, en fait, c'est la lessive macro qu'on a vendu sur toutes les cha\u00eenes BFM etc et en fait, il faut la renouvellement de vider et les id\u00e9es, effectivement, c'est parce que ce que veulent les gens, c'est pas la mort et ce qu'ils veulent, c'est un gouvernement qui puisse agir, c'est pas seulement des nouveaux visages, un gouvernement qui puisse agir et donc avoir des souverainet\u00e9s, sinon c'est la Commission europ\u00e9enne qui agit, \u00e7a sert \u00e0 rien d'\u00e9lire un pr\u00e9sident, c'est plus une d\u00e9mocratie il y a plus de souverainet\u00e9 populaire elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:01:41 > 21:01:55) [90%] : \r\nThomas Gu\u00e9nol\u00e9 sur cet aspect de, de, de, de, au fond, de gens qui arrivera au pouvoir avec peu d'exp\u00e9rience revoir une certaine jeunesse pour monsieur M\u00e2con, vous aussi, hein, vous dites que c'est qu'il est le r\u00e9sultat d'une d'une bulle m\u00e9diatique Emmanuelle on essaie des choses que vous craignez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:01:55 > 21:02:49) [90%] : \r\nPas exactement ce que j'ai dit et je le maintiens, c'est que, en 2016 par rapport \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9 aupr\u00e8s des gens, mesurer le le jeu en fait le taux les par de le redire, comme \u00e7a, les parts de voies d'Emmanuel Macron sur les r\u00e9seaux sociaux, les gens qui parlent spontan\u00e9ment lui c'\u00e9tait un certain niveau et les parts de voix des maillots Macron dans les m\u00e9dias, c'\u00e9tait un taux double, donc il y a eu, oui une surexposition m\u00e9diatique d'Emmanuel Macron pendant un semestre en 2016 mois, c'est \u00e7a que j'ai mesur\u00e9 : je n'ai pas les \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s sur les, je n'ai pas les \u00e9l\u00e9ments pour, pour, je n'ai pas les \u00e9l\u00e9ments pour le pour le pour les les dates ult\u00e9rieures, mais ce qui est manifeste, c'est qu'une fois que le produit pour reprendre Kepler a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 dans le paysage par une surexposition m\u00e9diatique, il est clair qu'il a r\u00e9pondu \u00e0 une attente puisqu'ensuite il est se retrouve au second tour, mais il y a eu effectivement une bulle m\u00e9diatique en 2005, \u00e7a je le maintiens, alors pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ce qui \u00e9tait d'ailleurs fait la voix s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:02:49 > 21:02:52) [73%] : \r\nC'est \u00e7a la fin de l'inexp\u00e9rience, celle de Jean alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:02:53 > 21:02:58) [92%] : \r\nJe ne politologue je r\u00e9pondrai qu'il est jeune, il est vrai, mais nous sommes bien n\u00e9es la valeur n'attend pas le nombre des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:02:58 > 21:03:19) [91%] : \r\nPaul Ackermann, en Suisse, on a l'habitude de faire partie d'un syst\u00e8me de milice o\u00f9 les gens font de la politique mais mais travaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ici en France, c'est tout l'inverse, on est politicien courte quand on sort des \u00e9tudes, et puis ensuite de, de, de m\u00e9tier, cette id\u00e9e de, de, d'avoir des gens qui n'ont jamais eu de mandat ex\u00e9cutif ou qui n'ont m\u00eame jamais fait partie d'un d'un parti, c'est, c'est c'est positif c'est handicapant, vous le voyez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:19 > 21:04:15) [90%] : \r\nMoi je pense qu'au niveau du gouvernement, c'est quelque chose qui pourra s\u00e9duire qui pourra s\u00e9duire les Fran\u00e7ais effectivement qui en ont marre de voir les m\u00eames ministres tourn\u00e9 \u00e0 tour de r\u00f4le, tous les 5 ans, par contre, au niveau des des l\u00e9gislatives sera quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 imposer au niveau local, c'est-\u00e0-dire que l'on conna\u00eet en Suisse on on a des, des, des politiques, des milices comme vous dites, mais ils sont quand m\u00eame, c'est des gens qui sont tr\u00e8s implant\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps, de par un engagement politique et l\u00e0, c'est des gens n\u00e9cessairement qui seront pas implanter politiquement puisqu'il font pas partie des partis traditionnels, ils viendront de nulle part, ils seront s\u00fbrement dans leur communaut\u00e9, mais pas dans cette vie politique qui qui revient avec les d\u00e9partementales et les r\u00e9gionales, etc donc \u00e0 au niveau l\u00e9gislatif, \u00e7a me para\u00eet beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'au niveau de du gouvernement au niveau du gouvernement, je vois bien la chose \u00e0 arriver Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:04:15 > 21:04:18) [88%] : \r\nC'est que Herman sur ce qui va se passer apr\u00e8s ces l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:04:18 > 21:04:23) [75%] : \r\nEt l\u00e9gislatives sur la grosse, grosse incertitude et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:04:24 > 21:04:55) [91%] : \r\nJe voulais juste apporter un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e9mentaire, j'y pense en vous \u00e9coutant, il y aura de toute fa\u00e7on un renouvellement massif au Parlement pour une raison purement de r\u00e9glementation, vous voyez de quoi je parle de nos pages la r\u00e9glementation du non- cumul des mandats, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, donc vous avez \u00e9norm\u00e9ment de caciques qui sont \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat depuis des si\u00e8cles et qui ne restent pas parce qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent garder leurs mandats locaux de de patrons de grandes villes, par exemple, remplac\u00e9 par les gens qu'ils ont essay\u00e9 sur un renouvellement massif pour remplacer par des gens qui n'ont pas d'exp\u00e9rience parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:04:55 > 21:05:43) [90%] : \r\nJuste sur ce que vous dites de toute fa\u00e7on Monsieur Ackermann, je pense que c'est esp\u00e8ces de n\u00e9potisme en politique est devenue totalement insupportable en a ras-le-bol et on a franchement ras-le-bol que ce soit la femme la ma\u00eetresse, le fils, la fille de Tartempion qui lui succ\u00e8de, comme si c'\u00e9tait des fiefs qu'on se repasser de de p\u00e8re en fils, donc moi je, je crois beaucoup \u00e0 cette demande de renouvellement, on a une assembl\u00e9e nationale qui ne correspond sociologiquement et je dirais soci\u00e9tal ment en rien \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, je crois qu'il y a l\u00e0 dessus une demande tr\u00e8s profond, si nous sommes en capacit\u00e9 d'avoir de bons candidats, \u00e9videmment, et qui sont bien implant\u00e9s, parce que vous parlez de l'implantation politique mais il y a pas que l'implantation politique il y a des gens qui sont tr\u00e8s connus dans leur d\u00e9partement, parce que ils ont fait des choses et que les gens ont appr\u00e9ci\u00e9 ces choses-l\u00e0, je pense que \u00e7a peut fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:05:43 > 21:06:09) [86%] : \r\nOn sent dans cette \u00e9mission sont dans cette \u00e9mission quand m\u00eame ce ce ce cette envie, ce besoin en cette fin de cycle, ce besoin de, de, de coups de balai, comme vous l'avez tous dit, plus ou moins diff\u00e9remment, mais vous avez vu c'est \u00e7a ressort bien de ce ce d\u00e9bat, j'aimerais terminer avec vous Paul Ackermann, pour avoir un petit peu en regard de regard suisse \u00e0 un certain moment, je ne sais plus lequel 2 de nos intervenants disait : la Suisse peut \u00eatre un mod\u00e8le est-ce que la France a quelque chose 1 francs prendre de de de notre syst\u00e8me politique qui n'a rien \u00e0 voir et syst\u00e8me fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:06:09 > 21:07:26) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que, enfin c'\u00e9tait pas sur la question de l'eau \u00e0 la Suisse en dehors de l'Europe, parce que la Suisse \u00e9tendant dans Schengen, je crois pas que \u00e7a fait partie vraiment du programme de Marine Le sur les institutions, je pense effectivement que la voit cette crise au pouvoir qui qui monte depuis depuis 2 ans ou plus, mais qui est vraiment incarn\u00e9 dans dans cette \u00e9lection, on voit que tous les toutes les impasses qu'on envisage ce soir, on dit c'est pas possible d'avoir une majorit\u00e9 il y a eu toute la question du vote utile au 1er tour qui n'existe pas tellement suisse parce qu'en fait en Suisse avec un un syst\u00e8me tellement d\u00e9sincarn\u00e9e, parce que personne n'incarne la t\u00eate de l'\u00c9tat, c'est vraiment le le le le parangon du syst\u00e8me parlementaire et de de de ce consensus qui finalement est cens\u00e9 incarner lui la volont\u00e9 du peuple et et et et et finalement neutralis\u00e9 les extr\u00eames, on a vu avec Blocher, c'est un peu secou\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque, m\u00e9decin toujours \u00e7a jamais emp\u00each\u00e9 la l'\u00c9tat continue de marcher \u00e7a effectivement ce je pense que \u00e7a intrigue, aujourd'hui en France et et \u00e7a donne pas mal de pistes de r\u00e9flexion pour sortir de cette entasse qui actuel ensuite est-ce que c'est compatible avec l'esprit fran\u00e7ais, je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:07:26 > 21:08:00) [93%] : \r\nOn verra si on peut \u00eatre plus qu'inspire en tout cas je vous remercie Madame messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir bonne fin de campagne \u00e0 celles et ceux qui qui la font, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis aussi aux internautes sur Facebook Live la semaine prochaine nous d\u00e9battrons de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 sur laquelle nous voterons \u00e0 la fin du mois de mai d'Orissa \u00e9tape sera notre invit\u00e9 : attention horaire, ce sera juste apr\u00e8s le journal, je vous remercie de nous avoir suivis ici en Direct de Paris tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T00:54:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594523", "title": "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Le Pen Macron", "excerpt": "Portraits et comparaisons des programmes politiques des 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017 pr\u00e9sents au second tour, le centriste du mouvement En Marche Emmanuel Macron et l'extr\u00e9miste du FN Marine Le Pen.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595287", "summary": "Paris, plateau : d\u00e9bat avec Jean-Michel Aphatie, journaliste, Claude Askolovitch, journaliste, Roland Cayrol, directeur du centre de recherches politiques \u00e0 Sciences Po, Corinne Lepage, ancienne ministre fran\u00e7aise de l'Environnement, Philippe Murer, conseiller \u00e9conomique de Marine Le Pen, Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, politologue, Paul Ackermann, directeur du Huffington Post.\n\nEt si on concluait : Paul Ackermann r\u00e9pond \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1595084", "visualGeographicals": ["PARIS", "PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680737", "comment": "Mono d\u00e9doubl\u00e9, pas de 5.1", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029090", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592560", "internalArchiveId": "AA1704592801", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-26T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8573341", "imageURL": "http://www.rts.ch/8573350.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "La radio jurassienne Grrif rencontre des probl\u00e8mes de financement", "VD: un tunnel pour les c\u00e2bles des installations de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la gare de Lausanne", "Le plongeur neuch\u00e2telois Olivier Favre est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 60 ans", "VD: 120 automobilistes vont b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une demi-journ\u00e9e de pr\u00e9vention routi\u00e8re", "VS: les encaveurs de Sion ont mis sur pied un cours d'\u0153nologie pour les employ\u00e9s de la restauration", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Pour sortir des chiffres rouges, ses propri\u00e9taires ont annonc\u00e9 le lancement d\u2019une association de soutien.", "Colette est une machine t\u00e9l\u00e9command\u00e9e qui creusera le tunnel.", "En 1987, il avait battu un record de saut au-dessus du Doubs.", "Des cours de sensibilisation organis\u00e9s par la section cantonale du TCS, le service des automobiles et la police cantonale.", "L\u2019objectif est de mieux vendre le vin."], "variantIds": ["ece-8461608", "ece-8462124", "ece-8461624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T18:30:12Z", "subTitles": ["19:00:01:01  19:00:19:00\r\n...\r\n\r\n19:00:19:07  19:00:24:16\r\n  -C'est risqu\u00e9 d'aller sur une\r\nprogrammation musicale diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:00:25:17  19:00:29:21\r\n  -Cinq ans que la radio GRRIF\r\n   r\u00e9veille l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:00:29:23  19:00:34:21\r\nLes auditeurs sont au rendez-vous,\r\n mais les finances sont au rouge.\r\n\r\n19:00:34:23  19:00:37:10\r\n  Un plan d'action a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:00:37:16  19:00:42:17\r\n  A Cossonay (VD), le TCS offre\r\n  un cours aux automobilistes.\r\n\r\n19:00:42:19  19:00:49:20\r\n              Le but:\r\npr\u00e9venir les comportements \u00e0 risque.\r\n\r\n19:00:51:01  19:00:54:04\r\nAutre formation, mais en Valais.\r\n\r\n19:00:54:06  19:00:58:23\r\n Les employ\u00e9s de la restauration\r\n    s'initient \u00e0 l'oenologie.\r\n\r\n19:00:59:01  19:01:03:06\r\n     Un cours gratuit donn\u00e9\r\n par un pape de la d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:01:03:16  19:01:07:15\r\n-Quand les personnes ne r\u00e9pondent pas\r\n           aux exigences,\r\n\r\n19:01:07:17  19:01:10:03\r\n     on perd de la client\u00e8le.\r\n\r\n19:01:14:01  19:01:15:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:01:15:22  19:01:19:16\r\n    On commence par ces travaux\r\n      \u00e0 la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:01:19:18  19:01:23:11\r\n Un tunnel de 600 m va \u00eatre creus\u00e9\r\n        le long des voies,\r\n\r\n19:01:23:13  19:01:27:21\r\n  afin de passer tous les c\u00e2bles\r\n  des installations de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:01:27:23  19:01:32:08\r\n Un \u00e9l\u00e9ment essentiel des travaux\r\n   d'agrandissement de la gare\r\n\r\n19:01:32:10  19:01:36:17\r\n     et du projet L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:01:38:03  19:01:42:08\r\n-Non loin de la gare de Lausanne,\r\n         Colette, 63 t,\r\n\r\n19:01:42:10  19:01:47:08\r\n  se balance dans les airs avant\r\nd'entamer son voyage sous-terrain.\r\n\r\n19:01:47:10  19:01:52:11\r\nTous les tunneliers ont un pr\u00e9nom,\r\n   traditionnellement f\u00e9minin.\r\n\r\n19:01:55:00  19:01:59:08\r\n   -C'est le meilleur en termes\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 car il n'y a pas\r\n\r\n19:01:59:10  19:02:02:02\r\n     d'ouvrier dans le tunnel,\r\n\r\n19:02:02:04  19:02:08:21\r\nc'est t\u00e9l\u00e9command\u00e9 depuis une cabine\r\n    donc on a moins de risques.\r\n\r\n19:02:10:04  19:02:15:05\r\n -Mais il faut d'abord descendre\r\nl'imposante machine dans ce puit.\r\n\r\n19:02:15:07  19:02:20:11\r\n     Il faudra 4 mois \u00e0 Colette\r\npour creuser cette galerie de 620 m.\r\n\r\n19:02:20:13  19:02:23:10\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n    des kilom\u00e8tres de c\u00e2bles\r\n\r\n19:02:23:11  19:02:27:21\r\n    pour relier les deux c\u00f4t\u00e9s\r\nde la gare au futur enclenchement,\r\n\r\n19:02:27:23  19:02:30:23\r\n           v\u00e9ritable\r\ncerveau de la gestion du trafic.\r\n\r\n19:02:31:06  19:02:34:07\r\n     -Les signaux vont passer\r\n         par ces c\u00e2bles,\r\n\r\n19:02:34:09  19:02:38:22\r\npour commander les signaux principaux\r\n  et les installations de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:02:39:00  19:02:41:09\r\ndu nouvel enclenchement de Lausanne.\r\n\r\n19:02:41:16  19:02:44:23\r\n      -Pour les riverains,\r\n les nuisances seront limit\u00e9es.\r\n\r\n19:02:45:01  19:02:48:08\r\n  Et c'est tant mieux, Colette\r\n  travaille de 06h00 \u00e0 22h00.\r\n\r\n19:02:48:16  19:02:52:23\r\n  -Un m\u00e9lange de boue qui permet\r\n   une \u00e9vacuation des mat\u00e9riaux\r\n\r\n19:02:53:01  19:02:58:00\r\nen limitant le bruit et la poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:03:03:00  19:03:11:04\r\n-A l'arriv\u00e9e, on pr\u00e9pare le puit\r\n pour faire ressortir Colette.\r\n\r\n19:03:12:11  19:03:16:07\r\n-On est au niveau du puit d'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:03:16:09  19:03:24:23\r\n    et c'est l\u00e0 que va arriver\r\n  le micro-tunnelier dans 4 mois.\r\n\r\n19:03:27:10  19:03:32:12\r\n -Ce tunnel est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse\r\ndu projet L\u00e9man 2030 visant \u00e0 offrir\r\n\r\n19:03:32:14  19:03:36:22\r\ndeux fois plus de places assises\r\n   entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:37:19  19:03:40:15\r\n   -GRRIF souffle ses 5 bougies.\r\n\r\n19:03:40:17  19:03:44:13\r\n     Cette toute jeune radio\r\n   de l'Arc jurassien cartonne.\r\n\r\n19:03:44:15  19:03:47:07\r\nMais son financement pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:50:02\r\n Pour sortir des chiffres rouges,\r\n\r\n19:03:50:04  19:03:55:17\r\n     ses propri\u00e9taires lancent\r\n    une association de soutien.\r\n\r\n19:03:59:11  19:04:06:09\r\n -D\u00e9barqu\u00e9e sur la bande FM il y a\r\n5 ans, GRRIF propose un ton d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:04:06:21  19:04:12:01\r\n   -C'est lundi et on est chauds\r\n   comme des baraques \u00e0 frites !\r\n\r\n19:04:12:12  19:04:15:13\r\n       Le pari \u00e9tait risqu\u00e9.\r\n\r\n19:04:15:15  19:04:19:11\r\n    La programmation musicale \r\n   est compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:04:19:12  19:04:23:01\r\n        Ce n'est pas facile\r\n  puisqu'aucune radio ne le fait.\r\n\r\n19:04:23:03  19:04:25:12\r\n         Et de concevoir\r\n   les programmes diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:04:25:19  19:04:30:06\r\n-A ses d\u00e9buts, la station s'attaque\r\n    aux jeunes et c'est r\u00e9ussi:\r\n\r\n19:04:30:08  19:04:33:09\r\nl'audience affiche 50'000 auditeurs\r\n             par jour\r\n\r\n19:04:33:11  19:04:37:00\r\n         contre 180'000\r\n pour sa concurrente Couleurs 3.\r\n\r\n19:04:37:02  19:04:40:18\r\n    Pour se d\u00e9marquer, GRRIF\r\npropose une programmation vari\u00e9e.\r\n\r\n19:04:41:01  19:04:45:08\r\n        -On est les seuls\r\n  \u00e0 proposer un \u00e9ventail musical\r\n\r\n19:04:45:10  19:04:52:18\r\nqui puise dans tous les r\u00e9pertoires\r\n     des 70 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:04:55:10  19:04:58:15\r\n        Ca peut \u00eatre vieux,\r\n       \u00e7a peut \u00eatre nouveau,\r\n\r\n19:04:58:17  19:05:02:14\r\n c'est la magie du programmateur.\r\n\r\n19:05:02:22  19:05:07:01\r\n  -Pour \u00eatre rentable, la radio\r\n  devrait doubler son audience.\r\n\r\n19:05:07:03  19:05:11:20\r\n   Sa concession ne lui donne pas\r\nle droit \u00e0 une part de la redevance:\r\n\r\n19:05:11:22  19:05:14:18\r\n GRRIF doit donc s'autofinancer.\r\n\r\n19:05:14:20  19:05:19:21\r\nElle encaisse 300'000 frs par ann\u00e9e,\r\n mais il lui en faudrait le double.\r\n\r\n19:05:20:05  19:05:23:17\r\n        -On doit augmenter\r\n      la publicit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:05:23:19  19:05:26:21\r\n        Et on doit trouver\r\n     de la publicit\u00e9 nationale\r\n\r\n19:05:26:23  19:05:30:11\r\nen augmentant le nombre d'auditeurs.\r\n\r\n19:05:30:17  19:05:34:17\r\n   -Ses propri\u00e9taires lancent \r\n   une association de soutien.\r\n\r\n19:05:34:19  19:05:43:02\r\nUne op\u00e9ration qui d\u00e9marrera le 6 mai\r\n  \u00e0 la Case \u00e0 Chocs de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:05:45:23  19:05:49:10\r\n     -On vient de l'apprendre,\r\n      un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n\r\n19:05:49:11  19:05:54:15\r\nentre les syndicats et l'entreprise \r\nde construction Walo \u00e0 Satigny (GE).\r\n\r\n19:05:54:17  19:05:59:20\r\nLes employ\u00e9s avaient fait gr\u00e8ve apr\u00e8s\r\n l'annonce de la fermeture du site.\r\n\r\n19:05:59:22  19:06:03:15\r\nUn plan social pour les 41 salari\u00e9s\r\n          a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9.\r\n\r\n19:06:03:17  19:06:08:10\r\n    Autres nouvelles de ce jour:\r\nune issue pour la Fondation P.Arnaud,\r\n\r\n19:06:08:11  19:06:12:11\r\n  une nouvelle offre de l'h\u00f4pital\r\n  fribourgeois aux germanophones\r\n\r\n19:06:12:13  19:06:15:01\r\net le message du Parlement jurassien\r\n       \u00e0 la ville de Moutier.\r\n\r\n19:06:17:01  19:06:21:02\r\n   -Dans le Jura, le Parlement\r\n  a adopt\u00e9 le message du Canton\r\n\r\n19:06:21:04  19:06:23:00\r\n    aux \u00e9lecteurs de Moutier.\r\n\r\n19:06:23:02  19:06:27:19\r\nDans 2 mois, la ville d\u00e9cidera si \r\nelle sera bernoise ou jurassienne.\r\n\r\n19:06:27:21  19:06:31:17\r\n Le Jura propose des engagements\r\n     en mati\u00e8re d'\u00e9ducation,\r\n\r\n19:06:31:19  19:06:34:10\r\nd'\u00e9conomie et d'emplois \u00e9tatiques.\r\n\r\n19:06:34:11  19:06:37:23\r\n   Les autorit\u00e9s jurassiennes \r\n   ont voulu que le l\u00e9gislatif\r\n\r\n19:06:38:01  19:06:40:11\r\nse prononce de mani\u00e8re officielle.\r\n\r\n19:06:40:17  19:06:45:11\r\n-C'est une symbolique importante, \r\nle Parlement repr\u00e9sente le peuple.\r\n\r\n19:06:45:12  19:06:50:07\r\n   Il fallait qu'il donne son avis\r\nsur les propositions du gouvernement,\r\n\r\n19:06:50:09  19:06:54:07\r\n  ce qui accro\u00eet la volont\u00e9 du de\r\ncelui-ci de prendre des engagements\r\n\r\n19:06:54:09  19:06:57:09\r\n    et pas simplement de faire\r\n    des promesses \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:06:57:17  19:07:00:03\r\n-R\u00e9sultat: un vote quasi unanime.\r\n\r\n19:07:00:05  19:07:03:09\r\n Les citoyens de Moutier devront\r\n choisir leur destin le 18 juin.\r\n\r\n19:07:03:20  19:07:08:21\r\n-Une solution se dessine pour sauver\r\n la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens.\r\n\r\n19:07:08:23  19:07:13:14\r\n Avant P\u00e2ques, D.Salzmann avait\r\n annonc\u00e9 la fermeture imminente\r\n\r\n19:07:13:16  19:07:17:18\r\n         du centre d'art\r\n   apr\u00e8s 3 ans d'exploitation.\r\n\r\n19:07:17:20  19:07:22:22\r\n    Les pertes avoisinaient \r\n   les 850'000 francs par an.\r\n\r\n19:07:25:05  19:07:29:10\r\n   -Les expositions vont prendre\r\n          moins de place\r\n\r\n19:07:29:11  19:07:33:00\r\n       et laisser la place \r\n      \u00e0 des arts diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:07:33:02  19:07:40:19\r\n   C'est un projet int\u00e9ressant,\r\net un budget raisonnable et solide.\r\n\r\n19:07:42:05  19:07:46:10\r\n     -Sur les 28 employ\u00e9s, \r\n    9 postes sont sacrifi\u00e9s.\r\n\r\n19:07:47:16  19:07:51:06\r\n  -Fini de sillonner le canton\r\n     pour les germanophones\r\n\r\n19:07:51:08  19:07:54:06\r\n          ayant recours\r\n   \u00e0 des soins psychiatriques.\r\n\r\n19:07:54:08  19:07:56:18\r\n      Un centre sp\u00e9cialis\u00e9\r\n        en sant\u00e9 mentale\r\n\r\n19:07:56:20  19:07:58:21\r\n            a ouvert\r\n      \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n\r\n19:07:58:23  19:08:04:16\r\nL'\u00e9tablissement veut concurrencer\r\n      les centres bernois.\r\n\r\n19:08:06:11  19:08:11:09\r\n -On avait de la peine \u00e0 recruter\r\ndu personnel al\u00e9manique \u00e0 Marsens.\r\n\r\n19:08:11:11  19:08:17:12\r\nIci, on assure une prise en charge\r\n     totalement en allemand.\r\n\r\n19:08:17:19  19:08:22:02\r\n    -Co\u00fbt des travaux: 23 mios\r\nde francs, financ\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales\r\n\r\n19:08:22:04  19:08:26:05\r\n   par le r\u00e9seau fribourgeois\r\n de sant\u00e9 mentale et une banque.\r\n\r\n19:08:27:17  19:08:32:14\r\n -Gen\u00e8ve accueille son 31\u00e8me Salon\r\ndu livre et de la presse \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n19:08:32:16  19:08:35:20\r\n        1'000 \u00e9crivains\r\n     seront au rendez-vous.\r\n\r\n19:08:35:22  19:08:39:16\r\n  12 sc\u00e8nes th\u00e9matiques seront\r\n    propos\u00e9es aux visiteurs,\r\n\r\n19:08:39:18  19:08:42:02\r\n dont une nouvelle sc\u00e8ne m\u00e9dias.\r\n\r\n19:08:42:04  19:08:45:10\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\nle Qu\u00e9bec est l'invit\u00e9 d'honneur.\r\n\r\n19:08:45:11  19:08:48:23\r\n    Plus de 3'000 animations\r\n sont pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:08:52:16  19:08:56:19\r\n   -120 automobilistes vaudois \r\n   vont b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement\r\n\r\n19:08:56:21  19:09:01:04\r\n        d'une demi-journ\u00e9e\r\n      de pr\u00e9vention routi\u00e8re.\r\n\r\n19:09:01:06  19:09:05:10\r\n   Des cours organis\u00e9s notamment\r\n            par le TCS.\r\n\r\n19:09:05:11  19:09:09:16\r\n       La premi\u00e8re session\r\n    a lieu ce soir \u00e0 Cossonay.\r\n\r\n19:09:09:18  19:09:13:07\r\n    Fabienne Pambianco Carella\r\n      y est all\u00e9e pour nous.\r\n\r\n19:09:14:09  19:09:17:00\r\n -C'est au tour des automobilistes\r\n\r\n19:09:17:02  19:09:20:07\r\n      de b\u00e9n\u00e9ficier des cours\r\n        de sensibilisation.\r\n\r\n19:09:20:09  19:09:25:07\r\n   Ils sont environ 40 ce soir.\r\n\r\n19:09:25:09  19:09:30:21\r\n      J-M.Th\u00e9venaz, pourquoi\r\n    vous organisez ces cours ?\r\n\r\n19:09:30:23  19:09:34:13\r\n      -Pour rappeler aux gens\r\n      les r\u00e8gles \u00e0 respecter,\r\n\r\n19:09:34:15  19:09:39:17\r\net les sensibiliser, car notre but \r\nprincipal est la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re,\r\n\r\n19:09:39:19  19:09:43:15\r\n         c'est \u00e9galement\r\n    le but de nos partenaires:\r\n\r\n19:09:43:17  19:09:48:02\r\n    le service des automobiles\r\n        et la gendarmerie.\r\n\r\n19:09:48:04  19:09:52:18\r\n   -Le tout de mani\u00e8re ludique,\r\n    sans un ton moralisateur.\r\n\r\n19:09:52:20  19:09:58:04\r\n     -Oui, c'est pour rappeler\r\n    certaines r\u00e8gles efficaces,\r\n\r\n19:09:58:06  19:10:07:20\r\n     et pour \u00e9viter \u00e0 certains\r\n       de faire des erreurs.\r\n\r\n19:10:07:22  19:10:11:15\r\n        -Le public pr\u00e9sent\r\n est-ce que ce n'est pas justement\r\n\r\n19:10:11:17  19:10:14:19\r\n        les automobilistes\r\n     les plus consciencieux ?\r\n\r\n19:10:14:21  19:10:20:01\r\n -On apprend tous les jours quelque\r\nchose, entendre les nouvelles r\u00e8gles,\r\n\r\n19:10:20:03  19:10:27:20\r\n tester une ceinture de s\u00e9curit\u00e9,\r\nou corriger des automatismes faux,\r\n\r\n19:10:27:22  19:10:32:11\r\n     c'est une bonne occasion.\r\n\r\n19:10:32:13  19:10:34:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:34:21  19:10:40:00\r\n   Je vous propose d'aller voir\r\n      ce cours de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:10:40:02  19:10:44:08\r\n   L'instructeur vient de donner\r\n          les consignes,\r\n\r\n19:10:44:10  19:10:49:02\r\n on embarque pour le 1er exercice.\r\n\r\n19:10:52:11  19:10:56:17\r\n        Philippe Perreten,\r\n pourquoi \u00eates-vous ici ce soir ?\r\n\r\n19:10:56:19  19:11:02:13\r\n  -J'ai pass\u00e9 mon permis en 1987,\r\n   et je voulais faire un cours\r\n\r\n19:11:02:15  19:11:11:02\r\n pour corriger mes d\u00e9fauts et voir\r\n  le freinage sur route mouill\u00e9e.\r\n\r\n19:11:11:04  19:11:18:01\r\n     On a 30 ans de pratique,\r\n\r\n19:11:18:03  19:11:25:06\r\n      mais on est jamais s\u00fbr\r\n  du comportement de la voiture.\r\n\r\n19:11:25:08  19:11:27:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:11:27:13  19:11:30:17\r\n    On plonge dans les archives\r\n            de la RTS,\r\n\r\n19:11:30:19  19:11:35:10\r\n         avec un extrait\r\n    de l'\u00e9mission \"Madame TV\".\r\n\r\n19:11:38:11  19:11:43:11\r\n         Bruit de klaxon\r\n\r\n19:11:43:13  19:11:46:00\r\n       -Nous allons y aller.\r\n\r\n19:11:51:13  19:11:58:17\r\n{\\an5}   Nous allons prendre la base:\r\n   contr\u00f4lez les r\u00e9troviseurs,\r\n\r\n19:11:58:19  19:12:05:11\r\n d\u00e9brayez, vitesse au point mort,\r\n   double mesure de s\u00e9curit\u00e9...\r\n\r\n19:12:05:13  19:12:07:19\r\n    -Le point mort, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n19:12:07:21  19:12:09:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:12:09:11  19:12:12:22\r\n    Contact en donnant du gaz.\r\n\r\n19:12:13:00  19:12:24:03\r\n    Premi\u00e8re vitesse, la fl\u00e8che\r\net coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur.\r\n\r\n19:12:24:05  19:12:34:17\r\n     Mettez votre 2\u00e8me main,\r\nembrayez tout de suite et les gaz.\r\n\r\n19:12:34:19  19:12:47:20\r\n      Ralentissez l\u00e9g\u00e8rement\r\n        et restez au bord.\r\n\r\n19:12:47:22  19:12:52:06\r\n   -Merci, ca va pas trop mal ?\r\n\r\n19:12:52:08  19:12:56:19\r\n    -Ca va, \u00e7a suit son cours.\r\n\r\n19:12:57:18  19:13:03:02\r\n-Quelles sont les mauvaises habitudes\r\n       chez les conducteurs ?\r\n\r\n19:13:03:04  19:13:07:12\r\n    -Ne pas adapter la vitesse\r\n       en entr\u00e9e de virage.\r\n\r\n19:13:07:13  19:13:09:15\r\n   Ca donne une sortie de route.\r\n\r\n19:13:09:17  19:13:13:03\r\n           L'inattention\r\n ou un mauvais freinage d'urgence.\r\n\r\n19:13:13:05  19:13:15:19\r\n    -Quels sont vos conseils ?\r\n\r\n19:13:15:21  19:13:21:16\r\n-Pour le virage, adapter la vitesse\r\n      avant et m\u00eame pendant.\r\n\r\n19:13:21:18  19:13:26:23\r\n    Pour le freinage, s'exercer\r\n     \u00e0 freiner vraiment fort.\r\n\r\n19:13:27:01  19:13:31:10\r\n         Pour l'attention,\r\n   garder les yeux sur la route.\r\n\r\n19:13:31:11  19:13:34:03\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:13:35:22  19:13:38:12\r\n     Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:13:38:14  19:13:42:09\r\n  -Tr\u00e8s bien, l'\u00e9quipe est sympa.\r\n\r\n19:13:42:11  19:13:46:16\r\n C'est des exercices int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:13:46:18  19:13:51:22\r\n  Freiner sur une pente glissante\r\n  \u00e0 50 km/h face \u00e0 un mur d'eau,\r\n\r\n19:13:52:00  19:13:54:23\r\n \u00e7a passe si on a le bon r\u00e9flexe.\r\n\r\n19:13:55:01  19:13:59:20\r\n Mais si la vitesse est inadapt\u00e9e,\r\n        on est dans le mur.\r\n\r\n19:13:59:22  19:14:05:11\r\n   -Vous \u00eates bon conducteur ou\r\nvous avez des mauvaises habitudes ?\r\n\r\n19:14:05:13  19:14:09:05\r\n     -On se surestime souvent:\r\n\r\n19:14:09:07  19:14:15:03\r\n    ces exercices me montrent\r\n que j'ai des choses \u00e0 apprendre.\r\n\r\n19:14:15:05  19:14:21:07\r\n     Je ne dois pas me prendre\r\n         pour Fittipaldi.\r\n\r\n19:14:21:09  19:14:24:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:14:24:14  19:14:29:11\r\n   Ces cours de sensibilisation\r\n      durent jusqu'\u00e0 samedi.\r\n\r\n19:14:30:13  19:14:32:13\r\n         -Merci Fabienne.\r\n\r\n19:14:32:15  19:14:36:05\r\n      Les encaveurs de Sion,\r\n   avec l'aide de Gastrovalais,\r\n\r\n19:14:36:07  19:14:42:06\r\nont mis sur pied un cours d'oenologie\r\npour les employ\u00e9s de la restauration.\r\n\r\n19:14:42:08  19:14:45:13\r\n  Objectif: mieux vendre le vin.\r\n\r\n19:14:47:15  19:14:51:04\r\n      -St\u00e9phanie Pricelius \r\n      vient de La Rochelle.\r\n\r\n19:14:51:06  19:14:54:15\r\n       Lorsqu'elle arrive\r\n  dans ce restaurant s\u00e9dunois,\r\n\r\n19:14:54:17  19:14:57:16\r\n      elle ne conna\u00eet rien\r\n      aux vins valaisans.\r\n\r\n19:14:57:18  19:15:01:11\r\n  -Je ne savais pas qu'il y avait\r\n         beaucoup de vin,\r\n\r\n19:15:01:13  19:15:05:16\r\n    je pensais plus au fromage,\r\n         \u00e0 la viande, etc.\r\n\r\n19:15:05:18  19:15:11:20\r\n      J'ai appris sur le tas.\r\n\r\n19:15:13:03  19:15:17:11\r\n   -Ses patrons l'ont inscrite\r\n \u00e0 un nouveau cours d'oenologie.\r\n\r\n19:15:17:12  19:15:23:05\r\nComme le vin est sacr\u00e9 en Valais, \r\nle cours a lieu dans une chapelle.\r\n\r\n19:15:23:18  19:15:30:20\r\n     -Lors de la d\u00e9gustation,\r\n       je vois souvent \u00e7a.\r\n\r\n19:15:30:22  19:15:37:04\r\n  Qu'est-ce qu'on fait avec \u00e7a ?\r\n          Rien du tout.\r\n\r\n19:15:37:11  19:15:42:12\r\n-3 heures pour apprendre l'art de \r\nd\u00e9boucher une bouteille, la servir\r\n\r\n19:15:42:14  19:15:45:20\r\n    et conna\u00eetre la typicit\u00e9\r\n     des c\u00e9pages valaisans.\r\n\r\n19:15:46:05  19:15:49:01\r\n   -Cette amertume est positive\r\n\r\n19:15:49:03  19:15:53:02\r\n      car en final de bouche\r\n vous n'avez pas un aspect r\u00e2peux.\r\n\r\n19:15:53:12  19:15:57:21\r\n -Le cours gratuit est complet \r\n et r\u00e9pond \u00e0 une probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:15:58:05  19:16:01:16\r\n       -Quand on a des gens\r\n    qui ne peuvent pas r\u00e9pondre\r\n\r\n19:16:01:18  19:16:05:04\r\n      aux exigences voulues,\r\n     on perd de la client\u00e8le,\r\n\r\n19:16:05:06  19:16:13:11\r\nles clients ne sont pas renseign\u00e9s.\r\n\r\n19:16:13:18  19:16:18:13\r\n -A l'origine de cette formation:\r\nles encaveurs, partant du principe\r\n\r\n19:16:18:15  19:16:22:07\r\n     que pour vendre le vin,\r\n    il faut savoir en parler.\r\n\r\n19:16:22:14  19:16:26:00\r\n          -On a remarqu\u00e9\r\n      que les prix augmentent\r\n\r\n19:16:26:02  19:16:29:03\r\n            et il faut\r\n       que la qualit\u00e9 suive.\r\n\r\n19:16:29:05  19:16:36:09\r\n   C'est pour \u00e7a qu'on veut aider\r\nles restaurateurs pour cette mission.\r\n\r\n19:16:39:06  19:16:41:06\r\n    -Fleur d'oranger, agrumes.\r\n\r\n19:16:41:08  19:16:45:12\r\n-Isabelle Frei se bat depuis 10 ans\r\n     pour am\u00e9liorer l'accueil\r\n\r\n19:16:45:14  19:16:49:17\r\n     et le professionnalisme\r\ndans les \u00e9tablissements valaisans.\r\n\r\n19:16:49:19  19:16:52:08\r\n     Le tournus des employ\u00e9s\r\n     rend le d\u00e9fi difficile.\r\n\r\n19:16:52:15  19:16:56:15\r\n       -Ceux qui se forment \r\n      sont souvent d\u00e9j\u00e0 bons.\r\n\r\n19:16:56:17  19:17:03:00\r\nOn pense toucher 20 % de ceux qui ont\r\n   droit \u00e0 la formation continue.\r\n\r\n19:17:03:02  19:17:11:06\r\n         Notre motivation\r\nest de toucher le 80 % qui manque.\r\n\r\n19:17:12:08  19:17:16:07\r\n       -Le cours d'oenologie\r\ndevrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes,\r\n\r\n19:17:16:09  19:17:17:22\r\n        et des stations,\r\n\r\n19:17:18:00  19:17:22:20\r\navec l'espoir qu'une majorit\u00e9 des\r\nprofessionnels de la restauration\r\n\r\n19:17:22:22  19:17:25:15\r\n  sachent chanter les louanges\r\n      d'une Petite Arvine.\r\n\r\n19:17:26:17  19:17:31:11\r\n  -Couleurs Locales rend hommage \r\n au plongeur neuch\u00e2telois O.Favre,\r\n\r\n19:17:31:12  19:17:35:15\r\n       d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en Tha\u00eflande\r\n d'un malaise cardiaque \u00e0 59 ans.\r\n\r\n19:17:35:17  19:17:39:15\r\n     Il s'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre\r\n   en battant le record du monde\r\n\r\n19:17:39:17  19:17:44:01\r\n     avec un saut vertigineux\r\n de 54 m\u00e8tres au-dessus du Doubs.\r\n\r\n19:17:44:03  19:17:47:08\r\n      Record qu'il a conserv\u00e9\r\n          pr\u00e8s de 30 ans.\r\n\r\n19:17:47:10  19:17:50:15\r\n     C'\u00e9tait le 30 ao\u00fbt 1987.\r\n\r\n19:17:51:22  19:17:57:06\r\n  Applaudissements de la foule\r\n\r\n19:18:01:14  19:18:08:02\r\n     Acclamations du public\r\n\r\n19:18:08:04  19:18:09:07\r\n                ...\r\n\r\n19:18:12:20  19:18:16:23\r\n                ...\r\n\r\n19:18:17:20  19:18:21:15\r\n       -Un exploit remarqu\u00e9\r\n qui lui avait co\u00fbt\u00e9 une vert\u00e8bre.\r\n\r\n19:18:21:17  19:18:25:09\r\n    En se fracturant la colonne\r\n    vert\u00e9brale \u00e0 la r\u00e9ception,\r\n\r\n19:18:25:11  19:18:28:09\r\n         il avait d\u00fb subir\r\n      une longue r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n19:18:28:11  19:18:32:11\r\n   Il faisait le tour du monde \r\n  avec des \u00e9quipes de plongeurs.\r\n\r\n19:18:32:12  19:18:34:18\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:18:34:20  19:18:38:19\r\n   Demain, on suivra l'arriv\u00e9e \r\n   du Tour de Romandie \u00e0 Bulle.\r\n\r\n19:18:38:21  19:18:42:11\r\nUne course qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e\r\n           par la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:18:42:13  19:18:45:13\r\n    Nous suivrons les motards \r\n   qui encadrent les cyclistes.\r\n\r\n19:18:46:15  19:18:51:14\r\n  Une premi\u00e8re \u00e9tape remport\u00e9e par\r\nle coureur Suisse, Michael Albasini,\r\n\r\n19:18:51:16  19:18:53:20\r\n   vous le verrez dans le 19:30.\r\n\r\n19:18:53:22  19:18:56:17\r\n         Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:18:56:19  19:18:58:16\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:58:18  19:19:02:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, C.Mohnhaupt, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030935\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:31) [93%] : \r\nUn exploit remarquable qui lui avait co\u00fbt\u00e9 une vert\u00e8bre, il s'\u00e9tait fractur\u00e9 la colonne vert\u00e9brale \u00e0 la r\u00e9ception, elle avait d\u00fb subir une longue r\u00e9\u00e9ducation depuis des ann\u00e9es, il faisait le tour du monde avec des \u00e9quipes de plongeurs acrobatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:48) [92%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, votre journal r\u00e9gional revient demain, nous suivrons l'arriv\u00e9e de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie Abul une course qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 ces derniers jours par la m\u00e9t\u00e9o nous suivrons les motards qui encadre les cyclistes un m\u00e9tier assez dangereux et tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:49 > 0:01:00) [93%] : \r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape remport\u00e9e par un coureur suisse Michael Albasini, vous le verrez dans 19 30 avec Darus bas quant \u00e0 moi, je vous remercie de nous avoir suivis demain, vous avez rendez- vous avec Fran\u00e7ois excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:04) [93%] : \r\nQuel encha\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:19) [72%] : \r\nAlors je sais pas chercher la brosse \u00e0 volontiers ouais, je vois qu'Taguieff, son temps c'est \u00e2ge je voulez la de quoi de remettre comme 3 probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:26) [75%] : \r\nLe SAMU Simon, c'\u00e9tait facile, Sandra, on n'a pas vraiment top quand il fait avoir \u00e0 fond sur les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:26 > 0:01:39) [82%] : \r\nBen moi je pensais repartir la \u00e0 la fin du comment ce qu'on entend le mec H\u00e9dier voil\u00e0 5 secondes un an ils baissent les bras, je pensais d\u00e9marrer l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9marr\u00e9 si sale, si \u00e7a leur va prendre soin de leur demander m\u00eame, j'ai pas pas besoin de toi parce que je vois les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:41 > 0:01:44) [89%] : \r\nJ'attends, j'attends que le mec il a arr\u00eat\u00e9 de parler apr\u00e8s, il y a presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:44 > 0:01:46) [89%] : \r\nPlus de son nom comme \u00e7a, si \u00e7a vous va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:57 > 0:02:36) [80%] : \r\nEncore un petit peu plus le alors Agustin mythe au moins une, la remont\u00e9e, oui, je sais ce qui leur position m\u00e8re juste marre vraiment hein, justement, il ne faut pas trop toucher, d'accord, je ne touche plus rien, mais en effet je pense que c'est le micro, tu sais regarde \u00e7a renvoie tous les mara\u00eechers non mais c'est bien, je pense que tu sais comment fait je suis \u00e0 moiti\u00e9 sur mon pied \u00e7a me de toute fa\u00e7on, je suis un peu tordu, donc un peu de guingois, parce que chaque fois que je le mets droit mais comme je bouge ah merci Pierre Pierre-Alain ah, vous voulez qu'on r\u00e9p\u00e8te le Decrock peut-\u00eatre jeune qui le sont non mais tu attends je sais pas, s'ils sont pr\u00eats, je fais ni chaud, ni pour 2 ans d\u00e8s que d\u00e8s qu'il nous dise on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:37 > 0:02:49) [85%] : \r\nAlors en sorte quand vous voulez, on me dire si eux ont donn\u00e9 ce qu'il n'y a vu snacks parce que les moi merci un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:11) [75%] : \r\nOn n'a pas de je sais pas, ces, ils sont 3 hommes se souverain pour le 19 heures \u00e0 la tout va bien, je vois Yvette chercher comme la brosse et je te laisse faire toute Rupertsberg partout : je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:12 > 0:03:14) [93%] : \r\nAlors laisse-moi deviner 4 5 plasma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:14 > 0:03:15) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:23 > 0:03:41) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une journ\u00e9e id\u00e9ale pour apprendre les bons r\u00e9flexes de conduite sur route mouill\u00e9e 120 automobiliste Vaudois vont b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une demi- journ\u00e9e de pr\u00e9vention routi\u00e8re des cours, organis\u00e9es par le TCS le Service des automobiles et la police cantonale la premi\u00e8re session a lieu ce soir \u00e0 Cossonay Fabienne pas bien Cokara Al est all\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:43 > 0:03:48) [88%] : \r\nApr\u00e8s les motards, c'est au tour des automobilistes de b\u00e9n\u00e9ficier de ces cours de sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:51 > 0:04:03) [77%] : \r\nElle est magnifique, bravo \u00c9va je ferai avec une \u00e0 Calais, Pas-de-Calais pas \u00e0 peut-\u00eatre les lunettes a peut-\u00eatre qu'a mais parfois pr\u00e9sente avec lunettes, oui, c'est une autre et l'auteur, que c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:09 > 0:04:17) [81%] : \r\nLe d\u00e9but, vous voulez qu'on fasse le d\u00e9but ce qu'on a on pas un peu courage c'est OK non, bah, lance : c'est madame Swann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:32 > 0:04:49) [76%] : \r\n\u00e7a peut-\u00eatre les \u00e9lectris\u00e9e non mais normal plusieurs trucs anti- Arctique oui c'est moi je j'des cheveux insensibles \u00e0 en plus, c'est toi qui \u00e9lectrique tu vas m'\u00e9lectris\u00e9 \u00e9lectriques tout \u00e0 l'heure, non, non, \u00e7a peut t'avait avait la m\u00e8che de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:53) [90%] : \r\nBen oui, c'est juste, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:54 > 0:05:14) [78%] : \r\nC'est, en fait, je l'ai plus ou moins elle en fait derri\u00e8re mon oreille moi elle me d\u00e9range moi, d'accord, non mais, comme \u00e7a je suis s\u00fbr qu'elle tient juste une main Shanahan dans ce combat ensemble permet, on la met ensemble, puis, si vous voulez faire pour gagner, voil\u00e0, comme \u00e7a, la seule \u00e7a va exactement, mais maintenant, c'est le travail colle non je passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:23 > 0:05:26) [85%] : \r\nEt messieurs du du son, vous entendez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:29 > 0:05:40) [84%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant qui sont coup\u00e9es, \u00e7a devrait aller, oui, ils sont juste \u00e0 la limite ils entendront mieux dot\u00e9s micro, c'est pour \u00e7a oui monsieur et on on va jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:41 > 0:05:46) [89%] : \r\nVous avez vu, on a enfin coup\u00e9 \u00e0 quoique il touche quand m\u00eame un peu hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:46 > 0:05:49) [92%] : \r\nSi je bouge la t\u00eate, non, \u00e7a vous d\u00e9range pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:50 > 0:05:56) [81%] : \r\nNon, ce n'pas Patrice tentant quelque chose avec les cheveux teints, des fois je bouge arpent\u00e9es OL les gens plus bas peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:56 > 0:06:04) [88%] : \r\nC'\u00e9tait pas je bouge la t\u00eate quand m\u00eame, mais j'essaye de pas voil\u00e0 merci c'est Audi A6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:06:37) [84%] : \r\nOn a \u00e0 quelle heure il reste 3 minutes ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:39 > 0:07:02) [95%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver, on commence tout de suite par ce chantier impressionnant \u00e0 la gare de Lausanne, un tunnel de plus de 600 m\u00e8tres va \u00eatre creus\u00e9 le long des voies pour faire passer tous les c\u00e2bles des installations de s\u00e9curit\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment essentiel des travaux d'agrandissement de la gare et du projet m'en 2030 ce matin, on descendait le tunnelier dans le puit une machine qui r\u00e9pond au doux nom de Colette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:02 > 0:07:03) [58%] : \r\nDiane Marot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:33) [73%] : \r\nFran\u00e7ois face un reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:34 > 0:07:37) [92%] : \r\nNon, il animait un d\u00e9bat sur les retraites, ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:37 > 0:07:40) [74%] : \r\nDonc le pauvre sur quelle cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:40 > 0:07:45) [85%] : \r\nSur aucune cha\u00eene, je pense, pour une oui, un truc comme \u00e7a ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:59 > 0:08:09) [82%] : \r\nTu as une voix qui porte, c'est bien, ouais, ouais, j'ignorais touch\u00e9 c'est non c'est non, tu parles toujours Taunus pas \u00e7a, non je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:20 > 0:08:25) [71%] : \r\nEt vous pouvez faire, particuli\u00e8rement dans le sujet, ballet eux- m\u00eames restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:26 > 0:08:28) [85%] : \r\nAh bah ne n'est pas trop d'attente en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:31 > 0:08:36) [73%] : \r\nEt m\u00eame si je la guitare, on a eu l'Kiesinger alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:36 > 0:08:44) [80%] : \r\nDe l'oenologue non tu confonds avec le p\u00e9dalo de guitare, de 2 hier, et l\u00e0, il \u00e9tait bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:47 > 0:08:50) [79%] : \r\nNon, c'est pas c'est quoi bac ultime gamine ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:51 > 0:08:58) [85%] : \r\nEn Valais, on voit des on voit des coups, c'est, c'est le sujet clich\u00e9s mais certains ne savent pas comment boit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:07 > 0:10:14) [86%] : \r\nC'est risquer de se dire on va aller sur une programmation musicale compl\u00e8tement diff\u00e9rente c'est aucune radio le fait c'est que ce n'est pas une strat\u00e9gie facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:14 > 0:10:26) [91%] : \r\n5 ans que la radio griffe r\u00e9veille l'Arc jurassien, une cha\u00eene priv\u00e9e qui se veut la concurrente directe de Couleur 3 si les auditeurs sont au rendez- vous, les finances sont au rouge, un plan d'action a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:39) [94%] : \r\nUn peu de formation continue, ne peuvent pas faire de mal \u00e0 Cossonay le TCS offre cette ann\u00e9e encore un cours aux automobilistes de la r\u00e9gion, 120 conducteurs vont y participer, le but de pr\u00e9venir les comportements \u00e0 risque, nous serons avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:40 > 0:10:52) [93%] : \r\nAutre formation pour se donner l'eau \u00e0 la bouche en Valais, les employ\u00e9es de la restauration peuvent s'initier aux sp\u00e9cificit\u00e9s des c\u00e9pages locaux un cours gratuit donn\u00e9 par un pape de la d\u00e9gustation qui affiche complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:52 > 0:10:59) [87%] : \r\nEn temps, on a des personnes qui ne sont pas \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux exigences voulu h\u00e9 bien on on perd de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:02 > 0:11:26) [94%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver, on commence tout de suite par ce chantier impressionnant \u00e0 la gare de Lausanne, un tunnel de plus de 600 m\u00e8tres va \u00eatre creus\u00e9 le long des voies pour faire passer tous les c\u00e2bles des installations de s\u00e9curit\u00e9 en \u00e9l\u00e9ment essentiel des travaux d'agrandissement de la gare et du projet l'aime en 2030 ce matin, on descendait le tunnelier dans le puit une machine qui r\u00e9pond au doux nom de Colette, Jeanne Mas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:28 > 0:11:43) [94%] : \r\n\u00e0 quelques encablures de la gare de Lausanne Colette 63 tonnes se balance dans les airs avant d'entamer son voyage souterrain car oui tous les tunnelier ont un pr\u00e9nom traditionnellement f\u00e9minins et celui-ci peut m\u00eame travailler tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:43 > 0:11:58) [93%] : \r\nC'est le le meilleur qu'on puisse trouver en terme de s\u00e9curit\u00e9 parce que il y a pas d'ouvriers qui est dans le tunnel au moment o\u00f9 s'est creus\u00e9 c'\u00e9tait t\u00e9l\u00e9command\u00e9 depuis la surface depuis une cabine, donc on a beaucoup moins de risques au niveau du chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:58 > 0:12:03) [95%] : \r\nMais il faut d'abord descendre l'imposante machine dans ce puits de 29 m\u00e8tres de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:04 > 0:12:16) [91%] : \r\nIl faudra 4 mois \u00e0 Colette pour creuser cette galerie de 620 m\u00e8tres de long, \u00e0 l'int\u00e9rieur des kilom\u00e8tres de c\u00e2bles pour relier les 2 c\u00f4t\u00e9s de la gare aux futur enclenchement, v\u00e9ritable cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:16 > 0:12:36) [92%] : \r\nDe la gestion du trafic \u00e0 Lausanne, sinon vous passez pour ces cas pour commander les signaux principaux les aiguillages, les installations de s\u00e9curit\u00e9 du du nouvel emplacement de Lausanne pour les riverains les nuisances seront limit\u00e9s et c'est tant mieux quand on sait que Colette travaille de 6 heures \u00e0 22 heures 6 jours par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:36 > 0:12:55) [91%] : \r\nOn a aussi un syst\u00e8me qui de de m\u00e9lange de boue qui permet une \u00e9vacuation des mat\u00e9riaux sont en en faisant un minimum de poussi\u00e8re et de bruit, donc au niveau des nuisances pour les riverains, c'est une situation qui est largement am\u00e9lior\u00e9e par rapport \u00e0 la Creuse un tunnelier classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:56 > 0:13:00) [94%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 l'ouest de la gare, on pr\u00e9pare le puits pour faire ressortir Colette Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:01 > 0:13:15) [93%] : \r\nAlors nous sommes ici au niveau du puits d'arriver, c'est le le le poste directeur actuel de l'enclenchement de de Lausanne et c'est l\u00e0 que va arriver le micro- tunnelier dans 4 mois si tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:17 > 0:13:25) [88%] : \r\nCe tunnel est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du projet, elle aime en 2030, qui vise entre autres \u00e0 offrir 2 fois plus de place assise entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:27 > 0:13:45) [90%] : \r\nJe vous le disais griffe souffle aujourd'hui ses 5 bougies griffe, c'est cette toute jeune radios de l'Arc jurassien, elle cartonne, seul probl\u00e8me : son financement, la radio ne per\u00e7oit aucune part de la redevance pour sortir des chiffres rouges, ses propri\u00e9taires ont annonc\u00e9 ce matin le lancement d'une association de soutien, Julien Hostettler et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:13:55) [88%] : \r\nC'est la derni\u00e8re n\u00e9e des radios romandes d\u00e9barqu\u00e9 sur la bande FM, il y a tout juste 5 ans griffe propose un ton d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:00) [92%] : \r\nC'est lundi et autant vous le dire tout de suite, les amis, on est chaud comme des baraques \u00e0 frites mieux encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:00 > 0:14:12) [85%] : \r\nLe pari de base \u00e9tait \u00e0 c'est risquer de se dire on va aller sur une programmation musicale compl\u00e8tement diff\u00e9rente si aucune radio le fait c'est que ce n'est pas une strat\u00e9gie facile donc voil\u00e0 des sous pr\u00e9sidence musicales diff\u00e9rentes de concevoir des programmes diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:14:28) [92%] : \r\nD\u00e8s son lancement, la station s'est attaqu\u00e9 aux jeunes un pari r\u00e9ussi son taux d'audience en progression affiche 50000 auditeurs par jour contre 180000 pour sa concurrente directe du service public, couleur 3 pour se d\u00e9marquer, griffe propose une programmation tr\u00e8s vari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:29 > 0:14:40) [96%] : \r\n\u00e0 mon avis la seule radio remonte \u00e0 proposer un \u00e9ventail musical qui puise dans tous les r\u00e9pertoires musicaux de ces 70 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:44 > 0:14:51) [87%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s vieux, \u00e7a fait tr\u00e8s nouveau, c'est assez dingue, c'est la base du programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:52 > 0:15:08) [93%] : \r\nMais pour \u00eatre rentable, la petite radio devrait doubler son audience en possession d'une concession qui ne donne aucun droit \u00e0 une part de la redevance griffe doit s'autofinancer gr\u00e2ce aux annonceurs et aux donateurs, elle encaisse 300000 francs par ann\u00e9e, il lui en faudrait le double pour sortir des chiffres rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:08 > 0:15:19) [95%] : \r\nIl faut qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 augmenter la publicit\u00e9 r\u00e9gionale mais \u00e7a, c'est en bonne voie mais maintenant il faut qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 trouver de la publicit\u00e9 nationale et \u00e7a, c'est un peu plus difficile parce qu'il faut augmenter le nombre d'auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:19 > 0:15:32) [81%] : \r\nCes 5 ans ses propri\u00e9taires lance une association de soutien, les adh\u00e9rents seront annuellement entre 50 et 100 francs, une op\u00e9ration qui d\u00e9marre \u00e0 le 6 mai lors d'une soir\u00e9e de concerts \u00e0 la Case \u00e0 chocs bien chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:35 > 0:16:02) [95%] : \r\nOn a appris tout \u00e0 l'heure, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les syndicats et la direction de l'entreprise de construction Vallot \u00e0 Satigny dans le canton de Gen\u00e8ve, les employ\u00e9es avaient fait gr\u00e8ve durant 6 jours apr\u00e8s l'annonce de la fermeture du site, les 2 parties ont \u00e9labor\u00e9 un plan social pour les 41 salari\u00e9s concern\u00e9s autres nouvelles de ce 26 avril une solution pour la Fondation Arnaud nouvelle offre de l'h\u00f4pital fribourgeois pour les germanophones et le message du Parlement jurassien \u00e0 la ville de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:06 > 0:16:26) [91%] : \r\nDans le Jura, le Parlement a adopt\u00e9 ce matin le message du canton aux \u00e9lecteurs de Moutier dans moins de mois la ville d\u00e9cidera de rester bernoise ou de devenir jurassienne le texte jurassien, justement, propose une s\u00e9rie d'engagements en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'emploi \u00e9tatiques, notamment, au contraire du canton de Berne, les autorit\u00e9s jurassiennes ont voulu que le l\u00e9gislatif, cantonal se prononce de mani\u00e8re officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:26 > 0:16:42) [94%] : \r\nC'est une symbolique importante, le Parlement, c'est quand m\u00eame les \u00e9lus du peuple, ce sont les repr\u00e9sentants du peuple, donc il \u00e9tait important que le Parlement puisse donner son avis sur les propositions faites par le gouvernement, ce qui accro\u00eet encore cette cette volont\u00e9 du gouvernement d'en fait des engagements et pas simplement des promesses \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:43 > 0:16:52) [90%] : \r\nR\u00e9sultat : un vote quasi- unanime, une fin de d\u00e9bat marqu\u00e9 par l'hymne du canton, les citoyens de Moutier devront de choisir leur destin cantonale le 18 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:55 > 0:17:13) [95%] : \r\nUne solution se dessine pour sauver la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens pr\u00e8s de Crans-Montana avant P\u00e2ques, le m\u00e9c\u00e8ne Daniel Salzmann avait annonc\u00e9 la fermeture imminente du centre d'art apr\u00e8s seulement 3 ans d'exploitation, les pertes enregistr\u00e9es avoisiner les 850000 francs par an, le programme est revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:13 > 0:17:31) [92%] : \r\nTr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'\u00e9tait le le le projet initial puisque les expositions vont-ils prendre un peu moins de moins de place, laisser la place \u00e0 plus d'autres activit\u00e9s \u00e0 plus de \u00e0 des arts diff\u00e9rents, mais je pense que c'est un projet qui est int\u00e9ressant et un budget qui est raisonnable et solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:31 > 0:17:34) [90%] : \r\nReste que sur les 28 employ\u00e9es 9 postes sont sacrifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:38 > 0:17:55) [91%] : \r\nFini de sillonner le canton pour les germanophone ayant recours \u00e0 des soins psychiatriques, un nouveau centre sp\u00e9cialis\u00e9 en sant\u00e9 mentale a ouvert aujourd'hui ses portes \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne bien plus proche de la Singine que celui de Marsens, on y parlera que l'Allemand, l'\u00e9tablissement veut concurrencer les centres bernois o\u00f9 se rendent de nombreux Fribourgeois germanophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:55 > 0:18:06) [95%] : \r\nOn avait beaucoup de peine \u00e0 recruter du personnel al\u00e9manique pour venir \u00e0 \u00e0 travailler \u00e0 Marsens ici, on assure vraiment une prise en charge totalement en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:06 > 0:18:15) [94%] : \r\nCo\u00fbt des travaux 23 millions de francs financ\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales par le r\u00e9seau fribourgeois de sant\u00e9 mentale et un \u00e9tablissement bancaire, le nouveau site se dotera \u00e9galement d'un h\u00f4pital, fin 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:18 > 0:18:37) [93%] : \r\nGen\u00e8ve accueille depuis ce matin son 31\u00e8me Salon du livre et de la presse \u00e0 Palexpo quelque 1000 \u00e9crivains seront au rendez- vous pour l'occasion, 12 sc\u00e8nes th\u00e9matiques seront propos\u00e9es aux visiteurs, dont une nouvelle sc\u00e8ne m\u00e9dias cette ann\u00e9e le Qu\u00e9bec en tant qu'invit\u00e9 d'honneur, pr\u00e9sentera ses auteurs francophones et plus de 3000 animations sont pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:42 > 0:19:02) [90%] : \r\nC'est une journ\u00e9e id\u00e9ale pour apprendre les bons r\u00e9flexes de conduite sur route mouill\u00e9e 120 automobiliste Vaudois vont b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une demi- journ\u00e9e de pr\u00e9vention routi\u00e8re des cours, organis\u00e9es par le TCS le Service des automobiles et la police cantonale la premi\u00e8re session a lieu aujourd'hui \u00e0 Cossonay Fabienne pas bien est all\u00e9 pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:03 > 0:19:20) [90%] : \r\nApr\u00e8s les motards, c'est au tour des automobilistes de b\u00e9n\u00e9ficier de ces cours de sensibilisation, une sorte de piq\u00fbre de rappel, ils sont 40 environ ce soir malgr\u00e9 la pluie, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents Jean-Marc Th\u00e9venin, pourquoi finalement vous organiser ces cours de sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:37) [91%] : \r\nPour rappeler aux gens qu'il y a certaines r\u00e8gles \u00e0 respecter pour les sensibiliser justement au changement qui est sont inh\u00e9rentes dans le trafic et puis parce que notre but principal, c'est quand m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et c'est le but des 3 partenaires qui sont avec nous ce soir dans le service des automobiles et la gendarmerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:37 > 0:19:41) [94%] : \r\nLe tout de mani\u00e8re quand m\u00eame relativement ludique sans en ton moralisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:41 > 0:19:57) [93%] : \r\nAbsolument, donc on n'arrive pas \u00e0 faire un cours en une demi- journ\u00e9e, il y a une une soir\u00e9e le effectivement c'est pour rappeler certaines r\u00e8gles qui sont efficaces, qui sont \u00e0 rappeler r\u00e9guli\u00e8rement et puis surtout, pour \u00e9viter peut-\u00eatre \u00e0 sa place dans le bus, de faire des erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:57 > 0:20:02) [86%] : \r\nMais l\u00e0, le public qui vient, que ce n'est pas justement les automobilistes les plus consciencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:03 > 0:20:22) [89%] : \r\nSurtout avec un temps comme \u00e7a, on pourrait dire, effectivement, \u00e7a pourrait \u00eatre les plus motiv\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, mais je crois qu'on apprend tous les jours quelque chose rend les Les nouvelles r\u00e8gles de circulation tester une ceinture de s\u00e9curit\u00e9 ou corriger des avoirs des automatismes qui sont forts en termes de conduite, je pense que c'est une bonne occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:22 > 0:20:27) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien Jean-Marc Th\u00e9venaz je vous remercie, je vous propose d'aller voir d'un peu plus pr\u00e8s comment se d\u00e9roulent ces cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:29 > 0:20:35) [93%] : \r\nL'instructeur vient de donner les consignes aux conducteurs, c'est parti pour le 1er exercice on embarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:39 > 0:20:40) [79%] : \r\nSera pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:41 > 0:20:45) [84%] : \r\nPhilippe Perret tonnes qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 venir ici ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:45 > 0:21:15) [87%] : \r\nBonsoir mais \u00e9coutez, j'ai pass\u00e9 mon permis ont une 1908 ans cette donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une trentaine de bonne trentaine d'ann\u00e9es, et j'ai toujours voulu faire un un cours en fait pour voir un petit peu corriger un peu peut-\u00eatre, mais, mais des mes d\u00e9fauts et puis, voire surtout sur route mouill\u00e9e, comment ce qu'on pouvait freiner correctement, comment la voiture se comporte, etc, c'est vrai qu'on a, on a trop permis de pratique, mais on est, on est jamais s\u00fbr du comportement de la voiture, donc c'est c'est un r\u00eave depuis longtemps, et puis, et puis je le fais ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:25) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais je vous remercie beaucoup et je vous propose maintenant une plong\u00e9e dans les archives de la RTS avec un extrait de l'\u00e9mission Madame TV o\u00f9 la pr\u00e9sentatrice suit une le\u00e7on de conduite regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:31 > 0:21:33) [97%] : \r\nAllons nous allons-y aller d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:40 > 0:21:45) [80%] : \r\nAlors Madame nous allons donc contraindre \u00e0 la base vous avez contr\u00f4ler vos votre proviseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:47 > 0:22:02) [83%] : \r\nAlors d\u00e9bray\u00e9 vitesse au point mort Doblo usure s\u00e9curit\u00e9 quant le point noir c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la pour donner un petit peu de Galles faciliter le d\u00e9part du moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:05 > 0:22:06) [67%] : \r\n\u00e0 la premi\u00e8re Vitez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:08 > 0:22:13) [90%] : \r\nLa fl\u00e8che pour indiquer votre d\u00e9part, coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur, oui madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:17 > 0:22:40) [73%] : \r\nMais ce 2\u00e8me DRM Breyer couper les gaz 2\u00e8me vitesse une aide, deuxi\u00e8mement \u00e0 embrayer tous tu\u00e9s il y a des gaz par ralentissait l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9brayer c'est bien au port, voil\u00e0 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:40 > 0:22:45) [85%] : \r\n\u00e7a ne va pas trop mal, h\u00e9 bien \u00e7a va, \u00e7a suit son cours pour atteinte mais vous vouliez madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:46 > 0:22:51) [82%] : \r\nMais a converti, ni quels sont les mauvaises habitudes ou les petits travers que vous constatez chez les conducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:52 > 0:23:00) [92%] : \r\nAlors l'inadaptation de la vitesse \u00e0 en entr\u00e9e de virage, ce qui va avoir comme cons\u00e9quences d'une sortie de route ou l'inattention ou un mauvais freinage d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:01 > 0:23:04) [94%] : \r\nEt quels sont les conseils, les principaux conseils que vous prodiguer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:04 > 0:23:20) [90%] : \r\nAlors pour les trois qu'on a ce soir d\u00e9j\u00e0 un le virage de vraiment adapt\u00e9 avant, quitte \u00e0 en rajouter, au mieux, si on voit vraiment qu'il y en a pas assez pour le freinage de s'exercer, de temps en temps est vraiment d'appuyer tr\u00e8s fort sur la p\u00e9dale de frein et pour l'attention apporter \u00e0 la route vraiment toujours garder les yeux sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:20 > 0:23:27) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup et je vous propose d'aller vers un conducteur qui vient de terminer un exercice Alain Dupertuis comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:27 > 0:23:49) [91%] : \r\nPas tr\u00e8s bien, merci l'\u00e9quipe sympa le copilote chouette non c'est c'est des exercices vraiment int\u00e9ressant freinage sur une pente glissante \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure face \u00e0 un mur d'eau, donc \u00e7a passe, si on a beau r\u00e9flexe mais d\u00e8s qu'on a eu une acc\u00e9l\u00e8re ou que la vitesse inadapt\u00e9e, ben je me suis tout de suite aper\u00e7u que j'\u00e9tais dans le mur d'eau donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:50 > 0:23:55) [94%] : \r\nVous avez l'impression d'\u00eatre un bon conducteur, vous \u00eates conscients de certaines mauvaises habitudes \u00e0 corriger \u00e9ventuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:56 > 0:24:11) [84%] : \r\nBah on on surestime souvent ses capacit\u00e9s mais je m'aper\u00e7ois que le fait de faire \u00e7a, exercice, \u00e7a montre que moi j'ai des choses \u00e0 apprendre \u00e0 d\u00e9velopper et puis a pas me prendre pour Fittipaldi o\u00f9 vous pourra pour conducteurs professionnels voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:12 > 0:24:18) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup et c'est cours de sensibilisation se poursuivent encore samedi, ici, \u00e0 Cossonay tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:19 > 0:24:35) [88%] : \r\nMerci Fabienne, on passe \u00e0 une initiative valaisanne des encaveurs de Sion, avec l'aide de Gastro Valais ont mis sur pied un cours d'oenologie pour les employ\u00e9es de la restauration, objectif, mieux vendre le vin un cours gratuit qui affiche complet, Yvan il Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:36 > 0:24:45) [85%] : \r\nSt\u00e9phanie pris ces lieux bien de La Rochelle lorsqu'elle d\u00e9barque dans ce restaurant s\u00e9dunois il y a quelques mois, elle ne conna\u00eet absolument rien au vin valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:45 > 0:25:01) [89%] : \r\nRien du tout, d\u00e9j\u00e0, j'avais m\u00eame pas qu'il y avait beaucoup de vent, je pensais plus au fromage \u00e0 la viande etc sauf que ben, on n'avait pas dit que le vent valaisan \u00e9tait important ici donc, ben j'ai appris sur le tas et puis et puis ben je continue et dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:01 > 0:25:12) [87%] : \r\nCes patrons l'ont inscrite \u00e0 un cours de nos logis tout juste mis sur pied, et comme en Valais, le vin est sacr\u00e9 c'est dans une ancienne chapelle que le pape de la d\u00e9gustation Dominique formage officie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:12 > 0:25:17) [95%] : \r\nLa d\u00e9gustation, je voudrais bien vous demander une chose : je vois tellement souvent \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:19 > 0:25:26) [87%] : \r\nMais, mais que c'est mesquin, qu'est ce qu'il fait avec \u00e7a, rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:26 > 0:25:33) [93%] : \r\nFrance 3 heures pour apprendre l'art de d\u00e9boucher une bouteille, la Serbie et surtout conna\u00eetre la typicit\u00e9 des c\u00e9pages valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:33 > 0:25:41) [89%] : \r\nL'amertume est toujours, elle peut \u00eatre positive, elle peut \u00eatre n\u00e9gative l'amertume comme elle est l\u00e0, elle est positive parce qu'en finale de Bush n'avait pas un aspect h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:41 > 0:25:45) [91%] : \r\nLe cours gratuits affichent complet et r\u00e9pond \u00e0 une vraie probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:45 > 0:26:02) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me pour moi, c'est que quand on a des personnes qui ne sont pas \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux exigences voulu h\u00e9 bien on on perd de la client\u00e8le, les les clients n'en reviennent pas parce qu'ils se disent mal \u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a sert d'aller en et on n'a m\u00eame pas, elle ne peut en petits renseignements que l'on voudrait avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:02 > 0:26:09) [97%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette formation, les encaveurs eux- m\u00eames, partant du principe que pour mieux vendre le vin, il faut savoir en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:09 > 0:26:28) [85%] : \r\nOn a remarqu\u00e9, c'est tant qu'il a quand m\u00eame les prix qui qui ont augment\u00e9, il faut que la qualit\u00e9 aussi suivent la m\u00eame chose, c'est pour \u00e7a qu'on veut nous une donn\u00e9e en fait \u00e0 tous ces cafetiers restaurateurs un petit peu les les armes n\u00e9cessaires pour venir accomplir accomplir cette mission, fleur d'oranger agrumes et ces de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:28 > 0:26:39) [97%] : \r\nVoil\u00e0 10 ans qu'Isabelle Frei se bat pour am\u00e9liorer l'accueil et le professionnalisme dans les \u00e9tablissements valaisans le Tournus des employ\u00e9es de la restauration rend le d\u00e9fi difficile et beaucoup reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:40 > 0:27:00) [90%] : \r\nCeux qui se forment en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 relativement bon mais c'est partout la m\u00eame chose donc on pense toucher aujourd'hui en tout cas un 20 pour 100 de ceux qui ont droit \u00e0 la formation continue, notre motivation \u00e9tant bien \u00e9videmment de toucher de plus en plus le 80 pourcent qui manquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:01 > 0:27:13) [92%] : \r\nCe cours de oenologie devrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes du canton et aux stations, avec l'espoir qu'un jour, une majorit\u00e9 des professionnels de la restauration \u00e7a chant\u00e9 les louanges d'une petite arvine sans fausse note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:13 > 0:27:14) [78%] : \r\nLes uns Darvis nous Lausanne pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:15 > 0:27:40) [91%] : \r\nCouleurs locales rend hommage ce soir au plongeurs neuch\u00e2telois Olivier Favre, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en Tha\u00eflande, d'un malaise cardiaque, il allait avoir 60 ans, on a appris son d\u00e9c\u00e8s hier soir par le site Arc Info il s'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre en battant le record du monde avec un saut vertigineux de 54 m\u00e8tres au-dessus du Doubs record qu'il a conserv\u00e9e pendant pr\u00e8s de 30 ans, je vous propose de revoir ces images, c'\u00e9tait le 30 ao\u00fbt 1987.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:05 > 0:28:46) [93%] : \r\nUn exploit qui lui avait co\u00fbt\u00e9 une vert\u00e8bre, il s'\u00e9tait fractur\u00e9 la colonne vert\u00e9brale \u00e0 la r\u00e9ception et avait d\u00fb subir une longue r\u00e9\u00e9ducation depuis des ann\u00e9es, il faisait le tour du monde avec des \u00e9quipes de plongeurs acrobatiques, c'est la fin de cette \u00e9dition, votre journal r\u00e9gional revient demain, nous suivrons l'arriv\u00e9e de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie \u00e0 bulles, une course qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 ces derniers jours par la m\u00e9t\u00e9o nous suivrons les motards qui encadre les cyclistes un m\u00e9tier assez dangereux et tr\u00e8s intense, une premi\u00e8re \u00e9tape remport\u00e9e par un coureur suisse Michael Albasini, vous le verrez dans le 19 30 avec Darus pas quant \u00e0 moi, je vous remercie de nous avoir suivis demain, vous avez rendez- vous avec Fran\u00e7ois Egger excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:15 > 0:32:28) [75%] : \r\nJe sais pas, \u00e0 3 jours, je trouverais cela tient merci revenir sur ces march\u00e9s gard\u00e9 enrichissement, que ce soit \u00e7a oui alors vous expliquez-nous va oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:33 > 0:32:38) [92%] : \r\nOn n'a personne dans les titres dans les titres en plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:50 > 0:32:51) [90%] : \r\nJe ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:51 > 0:32:56) [80%] : \r\nOui, oui, les 16 et qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:32 > 0:33:34) [95%] : \r\nJe peux me voir une seconde au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:35 > 0:33:36) [98%] : \r\nJe peux voir \u00e0 l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:36 > 0:33:39) [94%] : \r\nSeconde, voire \u00e0 l'image d'une seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:46 > 0:33:49) [59%] : \r\nJacques merci \u00e0 sa juste Axel donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:58 > 0:34:00) [98%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:59 > 0:35:15) [90%] : \r\nQue bonsoir, c'est l'image du jour en France, Emmanuel Macron, le favori de la pr\u00e9sidentielle chahut\u00e9e et bouscul\u00e9e par les ouvriers de l'usine Whirpool \u00e0 Amiens, le site est menac\u00e9 de d\u00e9localisation, mais on n'a pas des images, on le voit plus bouscul\u00e9 quand m\u00eame, on a re\u00e7u tout l'apr\u00e8s- midi, des images o\u00f9 tu vois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:19 > 0:35:21) [63%] : \r\nAttendez vous condamne \u00e0 lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:25 > 0:35:28) [76%] : \r\nJe ne sais pas seulement voil\u00e0 ce que les lieux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T00:54:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594348", "durationSec": 82, "title": "CL AUTO ECOLE ARCH 2_RTS000001131761", "excerpt": "La radio de l'arc jurassien GRIFF f\u00eate ses 5 ans, mais fait face \u00e0 des probl\u00e8mes financiers, car elle ne per\u00e7oit aucune part de la redevance. Ses propri\u00e9taires cr\u00e9ent une association destin\u00e9e \u00e0 soutenir la radio et permettre sa survie."}, {"internalArchiveId": "AA1704594349", "durationSec": 109, "title": "CL NE GRRIF FETE SES 5 ANS_RTS000001131713", "excerpt": "Dans le canton de Fribourg, les personnes de culture germanophone ayant besoin de soins psychiatriques pourront d\u00e9sormais se rendre \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, o\u00f9 un nouveau centre sp\u00e9cialis\u00e9 en sant\u00e9 mentale a ouvert ses portes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["RADIO LOCALE"], "sequenceIds": ["1617404"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594350", "durationSec": 37, "title": "CL OLIVIER FAVRE 2_RTS000001131418", "excerpt": "Le 31e Salon du livre et de la presse a ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve. 12 sc\u00e8nes th\u00e9matiques sont propos\u00e9es, dont une nouvelle d\u00e9di\u00e9e aux m\u00e9dias. L'invit\u00e9 d'honneur de cette \u00e9dition est le Qu\u00e9bec, qui pr\u00e9sente ses auteurs francophones."}, {"internalArchiveId": "AA1704594351", "durationSec": 41, "title": "CL TI FR PSYCHIATRIE ALLEMAND_RTS000001131787", "excerpt": "Le Parlement jurassien autorise la ville de Moutier \u00e0 choisir de rester bernoise ou de devenir jurassienne. Elle doit cependant respecter certaines r\u00e8gles \u00e9nonc\u00e9es par le pouvoir l\u00e9gislatif jurassien.", "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE", "LANGUE ALLEMANDE"], "sequenceIds": ["1617421"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594352", "durationSec": 22, "title": "CL TI GE SALON DU LIVRE_RTS000001131774", "excerpt": "Une solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e pour sauver la Fondation Pierre Arnaud, un centre d'Art install\u00e9 dans la commune valaisanne de Lens. Son pr\u00e9sident Daniel Salzman \u00e9voque les ajustements qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s pour poursuivre l'exploitation de la Fondation.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE"], "sequenceIds": ["1617426"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594353", "durationSec": 47, "title": "CL TI JU PARLEMENT SUR MOUTIER_RTS000001131795", "excerpt": "Dans le cadre des travaux d'agrandissement de la gare de Lausanne et du projet L\u00e9man 2030, un tunnel va \u00eatre creus\u00e9 le long des voies pour faire passer tous les c\u00e2bles des installations de s\u00e9curit\u00e9 du futur trafic ferroviaire. Le tunnelier \u00ab Colette \u00bb a \u00e9t\u00e9 descendu dans le puits pour commencer les travaux.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "JURA BERNOIS", "MOUTIER"], "thematicThemes": ["INTERVENTION PARLEMENTAIRE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1617414"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594354", "durationSec": 42, "title": "CL TI VS FONDATION ARNAUD_RTS000001131796", "excerpt": "L'Association des Encaveurs de Sion a mis en place, avec l'aide de GastroValais, un cours d'oenologie destin\u00e9 aux employ\u00e9s du monde de la restauration. T\u00e9moignages de diff\u00e9rents intervenants qui confirment l'importance de la formation continue dans le domaine de la restauration.", "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"], "sequenceIds": ["1617418"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594355", "durationSec": 121, "title": "CL TUNNEL GARE LAUSANNE VD_RTS000001131843", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TUNNEL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1617403"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594356", "durationSec": 160, "title": "FRIGO CL VS OENOLOGIE RESTAURATEURS_RTS000001121208", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FORMATION", "H\u00d4TELLERIE ET RESTAURATION", "VIN"], "sequenceIds": ["1617440"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617544", "summary": "Chantier d'agrandissement de la gare de Lausanne. Descente du tunnelier \"Colette\" dans le puits avec une grue et pose de la machine. Ouvriers travaillant autour et dans le puits. \nItw d'Emilie Rascole, cheffe de projet CFF, et de Jennifer Desponds, cheffe de projet Enclenchement de Lausanne.\nPassagers descendant et montant dans un train sur un quai de la gare de Lausanne.", "id": "1617403", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TUNNEL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617545", "summary": "Locaux de la radio jurassienne Grrif. Studio d'enregistrement, les pr\u00e9sentateurs parlant. Journaliste travaillant sur des ordinateurs dans les locaux. Spot de publicit\u00e9 pour le lancement de la r\u00e9colte de fonds.\nItw de C\u00e9dric Adrover, r\u00e9dacteur en chef, de Marie-Luce Allimann, responsable d'antenne, et de Pierre Steulet, pr\u00e9sident du Groupe BNJ.", "id": "1617404", "visualThemes": ["STUDIO D'ENREGISTREMENT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617555", "summary": "S\u00e9ance du Parlement jurassien, \u00e9lus applaudissant. Itw de Charles Juillard, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes.", "id": "1617414", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617559", "summary": "Ext de la Fondation Pierre Arnaud par temps ensoleill\u00e9.\nInt de la Fondation, salle d'exposition avec des visiteurs d\u00e9ambulant, personnel accrochant un tableau.\nItw de Daniel Salzmann, pr\u00e9sident de la Fondation.", "id": "1617418", "visualGeographicals": ["LENS (VS)"], "visualCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617562", "summary": "Villars-sur-Gl\u00e2ne : \nExt et int du nouveau centre sp\u00e9cialis\u00e9 en sant\u00e9 mentale. Personnes impliqu\u00e9es dans le projet participant \u00e0 une s\u00e9ance de pr\u00e9sentation avec au premier plan une pomme au logo de la nouvelle structure.\nItw d'Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 Fribourg.", "id": "1617421", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617567", "summary": "Panoramique gauche-droite sur une partie des stands du Salon du livre et de la presse, livres tenus en main, pr\u00e9sentoirs de livres, plans de semi-ensemble de certains stands.", "id": "1617426", "visualThemes": ["SALON DU LIVRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617576", "summary": "Duplex Cossonay : \nItw de Jean-Marc Th\u00e9venaz, directeur du TCS Vaud.\nItw d'un participant, Philippe Perreten.", "id": "1617435", "visualThemes": ["CIRCUIT AUTOMOBILE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["COSSONAY"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617579", "summary": "Duplex Cossonay : \nItw de Michele Convertini, responsable de formation au TCS Vaud. \nItw d'un participant, Alain Dupertuis.", "id": "1617438", "visualThemes": ["CIRCUIT AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["COSSONAY"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617581", "summary": "Sion, int d'un restaurant, serveuse servant du vin \u00e0 des clients et se rendant dans la cave du restaurant. Itw de la serveuse, St\u00e9phanie Pricelius.\nSion, int d'une ancienne chapelle, Dominique Fornage, consultant en vins et fondateur de l'Ecole Nobilis, donnant le cours, puis itw de celui-ci. Personnes d\u00e9gustant du vin.\nItw de Claude Charvet, directeur de l'Association des Encaveurs de Sion.\nSion, terrasse d'un restaurant, Isabelle Frei, responsable du projet Ritzy formation continue, d\u00e9gustant du vin, puis itw de celle-ci.", "id": "1617440", "visualThemes": ["VIN", "FORMATION PERMANENTE"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Cossonay", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694752", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030935", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586893", "internalArchiveId": "AA1703587076", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 158", "publicationDate": "2017-04-26T18:24:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1560, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8573301", "imageURL": "http://www.rts.ch/8573300.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Aldo et Philippe vs Dario et Philippe"], "alternativeSummary": ["Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8461592", "ece-8461630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T15:10:45Z", "webPublicationDate": "2017-04-26T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691686", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1593995", "internalArchiveId": "AA1704594216", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face - Cam\u00e9ra: Anil B", "publicationDate": "2017-04-26T12:00:00Z", "durationSec": 141, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-15T19:33:38Z", "program": {"href": "/programs/4724", "id": "4724", "name": "Face Cam\u00e9ra"}, "medias": [{"id": "1695534", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT031088", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558642", "internalArchiveId": "AA1611558675", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 12", "publicationDate": "2017-04-26T11:45:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8572351.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "12", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8461646"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:13:42Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1676428", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028285", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74DD48FB-696D-4277-9634-4EC6D9A2B4C4", "internalArchiveId": "74DD48FB-696D-4277-9634-4EC6D9A2B4C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Alexandre Jollien rencontre Fernand Melgar", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 3359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537575", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 26.04.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Alexandre Jollien rencontre Fernand Melgar / PRV_2017-04-26T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 26.04.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Alexandre Jollien rencontre Fernand Melgar / PRV_2017-04-26T14:04:15_premier-rendez-vous"], "variantIds": ["ece-8537576", "ece-8537575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T21:17:01Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [80%] :\r\n1er rendez- vous avec je nationalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [91%] :\r\nEn apr\u00e8s- midi, 2 invit\u00e9s et une premi\u00e8re rencontre toujours unique notre 1er invit\u00e9 a toujours fait preuve d'une vivacit\u00e9 hors du commun dans le ventre de sa maman, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 trop vouloir s'agiter, il s'enroule par 3 fois le cordon ombilical autour du cou la cause d'une infirmit\u00e9 motrice c\u00e9r\u00e9brale, l'avenir se profile alors comme un parcours du combattant pour notre invit\u00e9 un combat durant lequel il faut d'abord s'assurer un avenir, ce sera chose faite avec une \u00e9cole de commerce avant d'accompagner une fille dans une librairie, il en sortira amoureux, pas de la fille mais de Platon, c'est le d\u00e9but d'une vie consacr\u00e9e \u00e0 la philosophie, il en deviendra m\u00eame l'une des figures les plus r\u00e9put\u00e9s en Suisse avec diff\u00e9rents ouvrages largement lues et partag\u00e9es l'\u00e9loge de la faiblesse, par exemple, le m\u00e9tier d'homme Le Petit Trait\u00e9 de l'abandon, ou plus r\u00e9cemment vivre sans pourquoi aujourd'hui p\u00e8re de famille entend exil\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul pour y d\u00e9velopper sa pratique du zen, il se consacre, entre autres, un film avec son ami de longue date, le com\u00e9dien fran\u00e7ais Bernard Campan notre autre invit\u00e9, a l'habitude de s'exprimer, mais le fait habituellement, avec des images de celle que l'on ignorait mais qui ne devrait pas nous laisser tranquille lorsque l'\u00c9tat, la soci\u00e9t\u00e9 ou la force des choses, \u00e0 d\u00e9poser un voile sur quelque chose, notre invit\u00e9 r\u00e9alisateur s'est donn\u00e9 la mission de le soulever et l'\u00e9clairer en d\u00e9coule de nombreux prix de multiples hommages et des milliers de f\u00e9licitations, parmi celles -ci, quelques millilitres de larmes vers\u00e9es par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lorsqu'elle d\u00e9couvre son film La forteresse les th\u00e8mes des films de notre invit\u00e9, la vie, la mort, l'injustice sont aussi r\u00e9currents dans son quotidien, la trag\u00e9die d'un enfant qui dispara\u00eet, la joie d'\u00eatre le papa de jumeaux, la difficult\u00e9 de devoir cacher ses origines les injures, les menaces et m\u00eame une valise en carton d\u00e9pos\u00e9 un jour devant chez lui pour lui faire comprendre qu'il a le temps de partir, esp\u00e9rons que notre invit\u00e9 c'est maintenant habitu\u00e9 \u00e0 toutes les petites tortures que l'on utilise contre ceux qui s'engagent sans retenue le 1er Alexandre Jollien le second Fernand Melgar bienvenue dans le 1er rendez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bonjour Alexandre Jollien bienvenue, bonjour bonjour Fernand Melgar bonjour nu, la premi\u00e8re question est pour vous, Alexandre, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [75%] :\r\nBelle, c'est celle que vous et qui est jet\u00e9 Peggy tout promis, promis, parce qu'il y a eu 2 filles, j'ai comme peign\u00e9 Ma Pomme m\u00e8re copine qui \u00e9tait c'\u00e9tait votre copine, quand m\u00eame, alors \u00e7a d\u00fb lever t\u00e9l\u00e9 Choletais ont d\u00e9menti \u00e0 flamme ne tiennent main parce que son p\u00e8re \u00e9tait et tr\u00e8s Alta ce lundi et il y avait promis le mois \u00e0 peine de sortir, \u00e7a en fait \u00e0 Goethe, il d\u00e9barquait \u00e0 la maison, bref la con. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [74%] :\r\nD\u00e9boucher sur une vocation, puis je dis et voil\u00e0, et ma femme motif c'est un col qui me dit : oh du chemin toute c'est pas des d\u00e9terminismes un peu mieux, j'ai s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [94%] :\r\nMais cette rencontre avec la philosophie, concr\u00e8tement, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment c'est quoi, c'est un bouquin de Platon, vous commencez \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [76%] :\r\nJe suis issu d'un milieu culturellement ou on prive dirige la parole plus que l'\u00e9crit, donc pour moi, les lignes vol c'\u00e9tait l'apanage du les et et d\u00e9couvrant des mots attribu\u00e9s Socrate et j'ai compris que c'est \u00e0 aider \u00e0 vivre et \u00e0 faire sur le chemin est unie aux 2 bouts, trouver un but oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [97%] :\r\nFernand Melgar un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [90%] :\r\nVous m'avez pris un peu de court et, du coup, c'est du un petit peu cherch\u00e9 et l\u00e0, comme je suis dans la grande maison, enfin dans la tr\u00e8s belle maison de la RTS, je vais vous parler d'un d'un d'un d'un rendez- vous qui est un peu rat\u00e9, on va dire de mon entr\u00e9e dans la grande institution et d'ailleurs je ne suis jamais rentr\u00e9, je me souviens, c'\u00e9tait dedans, \u00e7a devait \u00eatre dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [88%] :\r\nEt puis j'avais postul\u00e9 pour entrer comme r\u00e9alisateur \u00e0 la RTS on peut qu'on appelait \u00e7a la la TSR la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et on \u00e9tait plusieurs, on \u00e9tait 3 \u00e0 se pr\u00e9senter pour un poste, et en fait on m'a vite dit que ce n'\u00e9tait pas admis, il a rentr\u00e9 comme r\u00e9alisateur, parce que ce n'\u00e9tait pas de nationalit\u00e9 suisse et qu'ont privil\u00e9gi\u00e9 les nationaux et non Les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:41) [90%] :\r\nLes permis C ou autres, et donc voil\u00e0, \u00e7a m'avait mis \u00e0 l'\u00e9poque dans une dans une col\u00e8re assez dingue en me disant : attendez, je comprenais pas moi je j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 nourri au au biberon de la RTS, j'ai grandi, mon \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 \u00e9tant c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai appris \u00e0 faire des films d'enfants en tout cas mon int\u00e9r\u00eat pour le monde et pour pour les autres et et et dans le fond \u00e7a c'est tellement parce que du coup \u00e7a fait 30 ans que que je bosse pour la RTS ce que tous les films sont diffus\u00e9s la RTS et j'ai eu cette envie tr\u00e8s forte de, de, de, de, de contribuer \u00e0 ce que je consid\u00e8re \u00eatre une magnifique, chose qui est notre notre notre t\u00e9l\u00e9vision et et puis je trouve que, bien que je refasse pas, je trouve qu'il dans le bien comme dans le mal est justement dans cette non- rencontre une certaine col\u00e8re a \u00e9t\u00e9 moteur pour moi de, de, de vouloir m'exprimer de peut-\u00eatre aujourd'hui sera, les films que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [97%] :\r\nMais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que vous \u00e9tiez confront\u00e9 \u00e0 une injustice \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [84%] :\r\nNon pas vraiment, mais disons l'je la trouvais, je la trouvais tr\u00e8s flagrante et j'avais demand\u00e9 le pourquoi et on m'avait pas vraiment expliqu\u00e9, on m'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, alors je crois que \u00e7a, \u00e7a c'est tomb\u00e9 un \u00e7a existe plus mais \u00e0 l'\u00e9poque, on m'a dit que c'\u00e9tait le r\u00e8glement ont privil\u00e9gi\u00e9 les nationaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, inf\u00e9rieure de la de la tr\u00e8s grande, tr\u00e8s tr\u00e8s belle institution de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [88%] :\r\nFernand Melgar Alexandre Jollien, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous rencontrez tous les 2, on a un exercice pour que vous fassiez connaissance c'est ce qu'on a appel\u00e9 le speed des Ting, on commence avec vous Alexandre Jollien qui posaient des questions \u00e0 Fernand Melgar, vous avez 2 minutes pour r\u00e9colter un maximum d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:05) [78%] :\r\nQuand vous voulez Golden actuellement 1er speed BDI si quoi le pour moi le plus beau de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:16) [92%] :\r\nLe plus beau dans la vie, je trouve que c'est c'est la le moment je m'offrent les yeux le matin chaque pour moi, chaque journ\u00e9e, je trouve \u00e7a absolument incroyable pour moi une journ\u00e9e et est un miracle, voil\u00e0 c'est c'est quelque chose qui peut para\u00eetre un peu na\u00eff, mais j'ai la chance d'habiter dans une tr\u00e8s jolie petite maison au coeur d'une for\u00eat et je me r\u00e9veille et je devrais pas le dire, mais des fois je sors nu et je suis l\u00e0 en contact avec les \u00e9l\u00e9ments avec la for\u00eat Jusselin j'ai pas de voisin mais ici tous les matins je me l\u00e8ve avec avec avec le m\u00eame sentiment, disant que la vie est une chose incroyable et et pour moi les journ\u00e9es passent trop vite donc, voil\u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:59) [85%] :\r\nEt juste chemin la fragilit\u00e9 de subvenir \u00e0 que \u00e7a vous fait peur, peur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:06) [92%] :\r\nLe peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que je, je, je, je, j'aime \u00e0 ce point la vie et peut-\u00eatre que je la d\u00e9fends et que je la d\u00e9fends au point de, de, d'\u00eatre tr\u00e8s critique sur sur ce qui m'entoure, parce que j'ai travers\u00e9 des, des, des moments tr\u00e8s difficiles, j'ai j'ai perdu un enfant, j'ai eu une enfance, on va dire, assez, assez compliqu\u00e9 au niveau de, de, de, de mon installation dans ce pays, il se trouve qu'aujourd'hui je suis un homme extr\u00eamement heureux et je trouve que oui c'est fragile, mais je pense que c'est, c'est cette fragilit\u00e9 qui fait que peut-\u00eatre on on en d\u00e9c\u00e8le peut-\u00eatre. \r\nL'importance, en tout cas le le l'absolue l'absolue urgence de le vivre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [64%] :\r\nJe sais me c'est que le, ou par l'qui qu'travers\u00e9 des \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [92%] :\r\nJe je sais pas, je pense que. \r\nJe suis quelqu'un de de peut-\u00eatre de profond\u00e9ment d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 mais c'est peut-\u00eatre \u00e0 la mesure de ce d\u00e9sespoir que j'aime la vie, voil\u00e0 et je crois que je suis plut\u00f4t assez optimisme optimiste dans la vie, mais peut-\u00eatre aussi extr\u00eamement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e au quotidien, voir ce qui nous entoure, \u00e0 voir que que que nos voisins pour la moiti\u00e9, vote pour un parti qui pr\u00f4ne la haine de l'autre, voil\u00e0 on pourrait \u00eatre en pr\u00e9voir ce monde commune en parfaite d\u00e9liquescence, mais je me dis que, et c'est peut-\u00eatre aussi ce que je recherche dans mes films, j'adore toujours dans mes films, des sujets extr\u00eamement difficile mais je suis toujours fascin\u00e9, \u00e0 quel point la vie trouve son chemin La Vie trouve chaque fois son son sa petite route dans les moments les plus inattendus, et c'est ce que j'attends toujours, moi dans les moments les petits, je me dis toujours, rien n'est perdu, parce que je pense que d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il y a, il y a, il y a la vie va retrouver son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [89%] :\r\nOn est au terme des 2 minutes, \u00e7a se passe bien speed d\u00e9di\u00e9s mais alors Nexans, vous savez le faire, c'\u00e9tait le 1er j'ai une question par contre sur Fernand Melgar pour vous Alexandre Jollien caf\u00e9 Fernand Melgar \u00e0 la rue, des philosophes, des centaines d'heures, il y a un peu plus d'une ann\u00e9e \u00e0 votre avis, Alexandre elle du qu'caf\u00e9 Fernand Melgar \u00e0 la rue, des philosophes, \u00e7a vous concerne peut-\u00eatre il y a un peu plus de d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [88%] :\r\nEspionne l'gauche Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [90%] :\r\nOui, monsieur, c'est \u00e7a, c'est un c'est assez le le le le prochain film que pr\u00e9cieux en train de faire tout \u00e0 fait par hasard, je fais un film qui s'appelle l'\u00e9cole des philosophes et c'est une c'est une c'est une une \u00e9cole qui est \u00e0 la rue des philosophes \u00e0 Yverdon et donc, par association, et s'appelle c'est pas eu ce n'est pas qu'on y enseigne la philosophie \u00e0 \u00e7a s'appelle l'\u00e9cole de s'appelle les philo le surnom et c'est une \u00e9cole de, de, de, c'est une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e pour jeunes enfants, situation de handicap et j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e presque une ann\u00e9e et demie \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai c\u00f4toy\u00e9, j'ai suivi 5 enfants qui font leurs premi\u00e8res ann\u00e9es dans une institution, je sais que vous avez \u00e9t\u00e9 voir en tout cas vous avoir entendu, il y a quelque temps, \u00e9tiez tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9 contre l'institution mais voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai observ\u00e9 au au quotidien et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une source de bonheur et d'\u00e9merveillement absolument pas possible, je veux dire c'est c'est je trouve fascinant dans dans le m\u00e9tier que je fais de pouvoir rentrer dans des milieux dans lequel je ne devrait pas y avoir acc\u00e8s, parce que voil\u00e0, j'ai pu passer une ann\u00e9e au quotidien avec ses enfants et je trouve que c'est et l\u00e0, vous citiez Platon tout \u00e0 l'heure et c'est dr\u00f4le parce que j'ai en en en r\u00e9fl\u00e9chissant un petit peu sur sur ce projet, Platon avait dit alors : je suis peux je, je le cite pas exactement, mais avait dit que la philosophie en fait c'est le c'est le plaisir d'apprendre, mais en fait c'est le plaisir d'apprendre dans les 2 sens, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prendre \u00e0 l'autre, hein, mais c'est aussi apprendre et je pense que dans cette \u00e9cole et c'est ce qui m'a absolument fascin\u00e9, c'est que cette \u00e9cole est une \u00e9cole on apprend aux enfants \u00e0 vivre ensemble, mais je, je me rends compte et j'esp\u00e8re qu'on le sentira tr\u00e8s rond, film on apprend \u00e9norm\u00e9ment de ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:16) [87%] :\r\nAlexandre Jollien vous le regarderez ce film de Fernand tout larmes, je vais l'invit\u00e9 oui, bon, on inverse les r\u00f4les Fernand Melgar, vous avez 2 minutes pour poser des questions, Alexandre Jollien quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:29) [98%] :\r\nJe trouve que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:32) [89%] :\r\nC'est absolument magnifique de, de, de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir sur, je sais pas, je suis, je suis pas un grand je je suis pas un tr\u00e8s grand un intellectuel, mais de r\u00e9fl\u00e9chir sur, parce que la philosophie, c'est la philosophie r\u00e9fl\u00e9chir sur le sens de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [95%] :\r\nPour vous aujourd'hui, alors c'est peut-\u00eatre une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, quel sens donnez -vous \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [78%] :\r\nC'est bizarre, je trouve que le dit un Palka, telle celle plus pr\u00e9fabriqu\u00e9 \u00e9gaux en pleine crise sur la vie qui justifie oui elle souffre un c'est elle, si le blues, elle avait signal\u00e9 le triomphe de Marine Le Pen, on a peu l'\u00e9quipe de L2, un Suisse, \u00e7a c'est de la souffrance impos\u00e9e gang je me m\u00e9fie toujours des professeurs de South le 5 6 et il dit qu'il est petit tout \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 cr\u00e9er mais de \u00e7a de ma vie, je dirais, et aux paroles ben \u00e7a m'a touch\u00e9, je tiens c'est de peur laisser aigrir pas la souffrance et permettent l'aide souffrance ou c'est un truc de ma vie pour l'id\u00e9al, les bien n\u00e9s, hein vous ai \u00e9couteurs, vous m'avez fait corps prennent qui a un d\u00e9sespoir qui est \u00e9gocentrique de claquer la peur mais il y a un d\u00e9sespoir qui est une pure g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, je d\u00e9sesp\u00e8re de qui tellement de petits voit qui ont fait ce mal individualiste et je m'engager et merci de me voir et montrer ces dites celte oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [95%] :\r\nEncore 10 secondes Fernand c'est pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:27) [59%] :\r\nJe une bavard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:29) [91%] :\r\nEt l\u00e0, moi, j'\u00e9tais s\u00fbr que vous habitiez en Cor\u00e9e alors en 10 secondes, dites -moi votre retour en Suisse c'\u00e9tait avec ou sans parachute, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un atterrissage brutal, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:40) [81%] :\r\nLe \u00e9tait pluvieux Le Roeulx pour que le d\u00e9part c'est la nouveaut\u00e9, c'est Europe part que puissant jeudi mais le retour, c'est le garagiste de retourner \u00e0 la case et pas de tomber d'un train tr\u00e8s quotidien et et d'oublier ce que vous \u00eates Lady avant que le matin c'est un miracle \u00e0 nous bras les il y a un mois \u00e0 G\u00eanes gomme vous allez poils de d'un la nature et la CSG habiter dans un quartier o\u00f9 il a limog\u00e9 et j'ai dit toujours \u00e0 ma femme que j'ai eu peur de finir en taule mais voil\u00e0 le le regard de l'autre, le rapport \u00e0 la routine et qui est qui et qui est g\u00e9r\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [88%] :\r\nOn est au terme des 2 minutes d'une question pour vous, Fernand Melgar sera Alexandre Jollien selon un article du Nouvelliste en 2010, que fait Alexandre tous les soirs avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, je sais pas, c'est encore d'actualit\u00e9 en 2017, mais il y a, il y a 5 6 ans vous racontiez \u00e7a au Nouvelliste qu'est ce qu'il pourrait faire tous les avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:54) [87%] :\r\nAucune id\u00e9e, un pont vers alors aucune, aucune id\u00e9e s'vous faisiez \u00e0 l'\u00e9poque, est peut-\u00eatre encore avec votre t\u00e9l\u00e9phone portable tous les soirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:01) [75%] :\r\nQuelle \u00e9poque vous avez envoy\u00e9 d\u00e8s si Kate surpris G\u00e9ofiche vous avez ni oui j'ai j'ai j'ai j'les rampes j'ai j'ai crudit\u00e9 chez les feux v\u00e9hiculer l'exercice quel \u00e9tait l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:17) [80%] :\r\nType de ces petits texto envoy\u00e9 \u00e0 vos amis, avec citations, philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [79%] :\r\nIl se moque, chaque jour, c'est l'occasion de progresser d'un et d'abord un exercice spirituel pas ce qui termine aime pas le cas, on peut se laisser et il crient oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:36) [96%] :\r\nOn a choisi un titre de musique pour vous Alexandre Jollien chaque jour est une vie de Louis Chedid d'que voici sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:47) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:04) [79%] :\r\nPour 1er contact, j'ai vu dans tes yeux des bombes pour enqu\u00eater, j'ai pu tomber si bas amoureuse du p\u00e8re du toit 1er contact, j'ai vu dans tes yeux, des femmes, des bombes, l'enqu\u00eate du comment j'ai pu tomber si bas monde bosser terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:32) [69%] :\r\nEn cas d'un compte passer aucun doute rouge action. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:41) [85%] :\r\nMieux frotter, frotter. \r\nAu 1er contact, j'ai vu dans tes yeux des flammes, des ponts et enqu\u00eater commandement j'\u00e9tais tomb\u00e9 SIDA amoureux et perdu tutoie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [84%] :\r\nOn est cependant c'\u00e9tait pas du tout, il s'est dites vous l'aurez compris c'est s'endort rincer \u00e0 l'eau qui est venu se mettre l\u00e0- dedans, mais c'est promis, apr\u00e8s on \u00e9coutera Lewis ai il est le titre qu'on a choisi pour vous Alexandre Jollien et Fernand Melgar sans nos 2 invit\u00e9s, vous faites votre 1er rendez- vous, le philosophe et le cin\u00e9aste Fernand, vous avez dit quelque chose d'int\u00e9ressant tout \u00e0 l'heure vous parliez du film que vous \u00eates en train de postes produire \u00e7a th\u00e8me consacr\u00e9, j'imagine que vous \u00eates en train de choses le monter l\u00e0 maintenant de ou au montage accord il sortira d'ici une ann\u00e9e, quelque chose comme \u00e7a \u00e0 la feront en savons c'est vers la fin de l'ann\u00e9e dans une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 \u00e0 Yverdon et vous disiez : Alexandre est remont\u00e9 contre les \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es ou contre les institutions est -ce que c'est juste \u00e7a, Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:00) [84%] :\r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, m\u00e9decine sous le cri d'un homme fort qui a qui a \u00e9t\u00e9 exclu de la seule c'\u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re, et c'est pas une critique des gens qui ont pour vocation d'\u00e9duquer, aider Del Compagny et personne handicap\u00e9e mais plut\u00f4t le po\u00e8me d'interrogation : pourquoi les personnes, a indiqu\u00e9 on pas le droit d'\u00eatre ins\u00e9r\u00e9s, hier, j'ai dit \u00e0 mon un peu par pour pour homologation, lundi 4 pays crev\u00e9, il va o\u00f9 il dit : il a dit j'aime pas qu'adulte qui a handicap\u00e9 et \u00e7a m'avait pourquoi il y a des \u00e9tiquettes qu'on tra\u00eene \u00e0 vie pour moi je suis pour l'int\u00e9gration, oui \u00e7a fait partie de la vie, la diff\u00e9rence oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:59) [84%] :\r\nFernand Melgar, c'est pas un d\u00e9bat pour ou contre un mais non non non, vous avez les 2 une exp\u00e9rience diff\u00e9rente non mais \u00e7a ne m'aimaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:05) [89%] :\r\nPas du tout, alors, non, et \u00e7a je, je, je, je, j'en j'en, j'entends bien, j'ai lu \u00e7a me fait penser \u00e0 une phrase en fait de il y a un \u00e9crivain je crois de t\u00eate de s'appeler David Mamet, qui est, qui est un \u00e9crivain, po\u00e8te et qui est autiste et qui avait \u00e9crit une phrase que j'avais not\u00e9 sur sur le coin d'une page, qui disait : on n'a pas besoin d'\u00eatre diff\u00e9rent, pr\u00eatre handicap\u00e9 plaire, on est tous diff\u00e9rents, voil\u00e0 et et je trouve que c'est vrai que le besoin qu'on a de classification et de un moment c'est peut-\u00eatre rassurant de dire et je veux dire il y a pas que que que que les handicap\u00e9s qui souffrent de d'ostraciser \u00e0 Sion il a, il y a toute ben moi je vous ai parl\u00e9 de pommes de mon 1er rendez- vous rat\u00e9 avec avec la grande institution, je crois que c'est vrai que d\u00e8s qu'on est un peu diff\u00e9rent des qu'on d\u00e9range un peu, on fait peur et je pense que c'est ce r\u00e9flexe de peur qui fait que on on \u00e9carte ce qui nous ressemble pas, alors que dans le fond, on est tous diff\u00e9rents et je crois que c'est quand m\u00eame ce qui est absolument merveilleux parce que si on \u00e9tait tous les m\u00eames qu'est -ce qu'on s'ennuierait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:09) [86%] :\r\nCela vous parents \u00e7a Alexandre Jollien nous sommes pas forc\u00e9ment tous handicap\u00e9s mais nous sommes tous diff\u00e9rents dans tous nos diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [76%] :\r\nOui, pas les singularit\u00e9 cela dit Pierre nous, c'est un syst\u00e8me sur le terrain de comparaison n'est toujours diff\u00e9rent par rapport \u00e0 la norme, il n'y a eu l't\u00eate jambes titrait \u00e0 regarder les lots cette singularit\u00e9 Saint-L\u00f4 ramener soit can t Tiguentourine ces petites sc\u00e8nes, d\u00e9but de la campagne sur les l'autre vivre ce qu'il a vivres et au ramen\u00e9 d'un mec cat\u00e9gorie pr\u00e9fabriqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:49) [91%] :\r\nL'interrogation de de Fernand Melgar sur S\u00e9oul, la Cor\u00e9e du Sud, il voyait \u00e7a comme quelque chose de de merveilleux, bon, vous \u00eates revenu c'est qu'\u00e0 priori c'\u00e9tait pas si incroyable que \u00e7a Alexandre Jollien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:00) [76%] :\r\nC'\u00e9tait incroyablement Audinet g\u00ean\u00e9 dit au po\u00e8te, le d\u00e9cor, \u00e7a reste un d\u00e9cor ce qui se joue dans les salles, c'est c'est la profonde Hall faites au bon l'esprit tr\u00e8s dit \u00e9v\u00e9nement Kilby et \u00e7a, on peut travailler Adoum utile mais c'est peut-\u00eatre ce d\u00e9p\u00f4t qui m'a fait r\u00e9aliser ces bas de ce que dis mais que le bonheur et l'essayage et c'\u00e9tait dans le prix, et dans le coeur au fond du fond oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [95%] :\r\nOn imagine ce travail de la de la du zen, ce travail de la pens\u00e9e, concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [78%] :\r\nJ'je m'a peut-\u00eatre un printemps et la Sa\u00f4ne toujours analyser ce petit chien qui tomba \u00e0 l'eau, il sait nager, il a un rapport, il a est d\u00e9j\u00e0 un profond de la vie, je pense qu'on peut se couper de \u00e7a un \u00e9tat d'Allemagne -t-elle dans la Campeao, il se rendit justement de la classification et et au r\u00f4le tout cite simplicit\u00e9 du non je vous ment dr\u00f4le de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:20) [89%] :\r\nFernand Melgar le jugement et le non- jugement l\u00e0 c'est votre credo votre dernier film ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'immigration au regard de la Suisse sur l'immigration au traitement de l'immigration, manifestement, vous \u00eates maintenant de cette th\u00e9matique, vous avez l'impression que vous avez boucl\u00e9 la boucle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:35) [90%] :\r\nAlors, pas du tout, je suis toujours dans la m\u00eame th\u00e9matique, je, je, on n'est plus dans l'immigration, l'\u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire, on est dans dans le on va dire dans l'ensemble g\u00e9n\u00e9ral de l'alt\u00e9rit\u00e9, le regard qu'on porte sur l'autre le l'acceptation de l'autre le le le vivre-ensemble voil\u00e0 c'est des mots qui des fois peuvent para\u00eetre un peu cru, mais c'est quelque chose que je, je, je, je, j'approfondis le sillon et pour moi, \u00eatre dans cette \u00e9cole et c'est un hasard complet, c'\u00e9tait vraiment sympa interpr\u00e9ter un choix en fait, on m'a on m'a fait un film de commande, on m'a propos\u00e9 de faire ce film et puis j'ai dit non, mais je ne fais pas de film de commande et puis apr\u00e8s, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai dit ma tiens pourquoi pas c'est c'est vrai que j'ai j'ai allons voir et puis j'ai \u00e9t\u00e9 voir et j'ai pas voulu repartir parce que \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a totalement, \u00e7a m'a totalement, totalement interpell\u00e9s et pour moi, la question elle est essentiel aujourd'hui, c'est la question du du du vivre-ensemble est de savoir comment est -ce qu'aujourd'hui on vient \u00e9couter, c'est une question aujourd'hui qui est totalement remise en question et on le voit \u00e0 travers les choix politiques qui seront faits, et heureusement, j'ai l'impression, touchons du bois, notre pays est pr\u00e9serv\u00e9, parce que nous sommes encore dans une dans une d\u00e9mocratie et j'essaye, j'essaye avec mes films de de donner un peu de grain \u00e0 moudre \u00e0 nos concitoyens pour pour qu'on ne s'on n'avale pas tout cru le le les v\u00e9rit\u00e9s s'des soi-disant de v\u00e9rit\u00e9 que qu'on qu'on nous qu'on nous qu'on nous ass\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:58) [93%] :\r\nEt vous avez une formule l\u00e0- dessus, vous dites : je suis la mauvaise conscience de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:03) [89%] :\r\nOn va dire oui, je suis peut-\u00eatre je suis peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la mauvaise conscience de la Suisse, mais en tout cas j'essaye de, de, j'essaie vraiment de de panser mes films comme des gestes d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire de, de, de, de Denis, juste un petit peu de de la mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et je pense que et Alexandre, enfin un petit peu le m\u00eame travail on on essaye de, j'essaye de faire, on va dire plut\u00f4t, de, de, de, un cin\u00e9ma de la tranquillit\u00e9, voil\u00e0, c'est vrai que des gens qui qui qui sortent de mes films, des fois ils sont f\u00e2ch\u00e9s ils sont perturb\u00e9s, il y a des choses qui viennent vers moi et j'ai vu ton film, j'ai mal dormi, j'dit bon ben voil\u00e0, et qu'est ce qu'on fait avec \u00e7a et et \u00e0 partir de l\u00e0, je trouve que c'est, c'est int\u00e9ressant de, de, de se remettre en question, parce que c'est un petit peu la vie est courte, profitons -en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:44) [92%] :\r\nMais si vous faites le m\u00eame m\u00e9tier, Alexandre Jollien, vous \u00eates un philosophe de l'intranquillit\u00e9 \u00e7a veut dire quelque chose, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:50) [79%] :\r\nOui, il y a le bonheur de 20 sur les dites LNG et la joie qui prit corps avec le tragique, \u00e7a me vos beaucoup, c'est la elle je vois elle est lucide, une femme qui a un bonheur confortable qui co\u00efncide CNCE foutre des oeill\u00e8res et et qui nous jambes je vois l\u00e0 o\u00f9 il y a des Budgets sur toujours plus vive, oui, et c'est ces blessures l\u00e0 qui nous donne une joie qui est plus profonde, il y a de nouveau il y a des blessures qui tragique de la vie et qui sera in\u00e9vitable mais il y a les psychodrames que quittions le aurait sur ce fond tragique qui peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:45) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter Louis s'est dit -il, est ce qu'on ne sait pas les corps Fernand Melgar, je vous jure, lui, s'est dit -il avec un titre qu'on a choisi pour vous chaque jour est une vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:57) [94%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:01) [79%] :\r\n\u00e0 quoi sert de b\u00e2tir des plans sur la comme demain, demain, demain, toujours au m\u00eame horloge tant de Jamel, un recul de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:28) [83%] :\r\nCoup de coeur au plaisir fugue le bonheur type croquer dans la peur, la terreur toc. \r\nPuisque l'on s'en vient que c'est autant profiter sans retard, cette belle histoire. \r\nChaque jour est une chaque jour est \u00e9lev\u00e9 parce du tabac seconde chaque jour est une chaque jour, chaque jour est une chaque jour est une vie si on chaque jour de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:29) [73%] :\r\nLe type de logiciel et de sur premi\u00e8re pour se sera promener rendez- vous d\u00e9montre Alexandre Jollien le philosophe et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:35) [89%] :\r\nFernand Melgar, le cin\u00e9aste h\u00e9 oui, bient\u00f4t, on pourra dire Alexandre Jollien un acteur, c'est ce qui vous pr\u00e9occupe Fernand Melgar c'est juste puisque vous allez jouer et vous co- \u00e9crivez ce film avec Bernard Campan, qui est un ami de longue date, on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert sur la RTS, vous avez fait cette Hubert \u00e9mission avec Manuella Maury, on d\u00e9couvrait votre amiti\u00e9 exceptionnelle hein Bernard Campan et vous, Alexandre Jollien et donc maintenant l'aventure du cin\u00e9ma c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:56) [67%] :\r\nOui, les elle fait par hasard, il m'a m\u00eame propos\u00e9 \u00e7a, et c'est le ou occasionne Tulle feuilleter l'eau c'est enfiler \u00e7a un peu po\u00e8me que Bolt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:09) [85%] :\r\nQui me vous allez travailler votre jeu d'acteur commence \u00e0 ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:12) [82%] :\r\nNon, juste humain et \u00e0 ne pas jouer, il a et et c'est \u00e7a le d\u00e9fi mais juste ce mal \u00e0 Khan confiant, c'est d'\u00eatre de d'y aller sans retenue, ce qui est le plus dur, le dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:31) [86%] :\r\nVous avez tous les 2, apporter des objets commence avec vous Fernand Melgar, qu'est ce que vous avez apport\u00e9 avec vous choque un extrait de musiques qui va avec, racontez -nous \u00e7a, non, c'est pas l'extrait, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:39) [91%] :\r\nComme on est \u00e0 la radio, c'est toujours un peu difficile de s'imaginer, j'aime les objets, je crois que \u00e7a, j'ai un esp\u00e8ce de de fonds animistes en moi et et il y a des objets que j'ai depuis ma petite enfance que j'arrive, donc j'arrive pas \u00e0 me s\u00e9parer parce que j'ai l'impression que les, les, les, les objets sont porteurs d'une \u00e2me voil\u00e0 Pierre et j'ai mes enfants en tout cas le plus petit me demande chaque fois de, de, de, de, comme je pars tr\u00e8s souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, je pars souvent voyage de lui ramener chaque fois un cadeau et puis il y a bon d\u00e9sesp\u00e8re un peu parce qu'il attend que je l'am\u00e8ne un petit peu la plus qu'on ach\u00e8te \u00e0 l'a\u00e9roport au et j'essaie de lui ramener est -ce un petit peu ce que je fais depuis depuis plusieurs ann\u00e9es, mais en fait, il adore \u00e7a marche tr\u00e8s bien, je lui ram\u00e8ne un son voil\u00e0 et pour faire un songe lui ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:18) [85%] :\r\nPetite, instruments de musique et j'essaie dans chaque pays, de trouver un petit instrument modeste, si possible, mais qui a une \u00e2me, et l\u00e0 je vais sortir, je crois qu'il vient de quel pays alors alors \u00e7a c'est le c'est mon dernier voyage c'est \u00e7a vient du Cap Vert oui voil\u00e0, voil\u00e0 le sont d\u00e9crivez -le nous alors, alors, c'est en fait c'est un c'est un objet qui qui qui s'utilise \u00e0 Nouvel-An ce sont les enfants, Djamel m'en a pris, parce qu'il me r\u00e9veille tous les matins avec \u00e7a maintenant, depuis qu'il a eu, donc il a ce qu'il y a, il y a une planche de bois, c'est toujours quelques clous sur la bourse de voir c'est que de la r\u00e9cup\u00e9ration d'accord c'est une planche r\u00e9cup\u00e9rer ces 3 clous, ce sont des petites rondelles en fait ce sont des rondelles de de bi\u00e8re, de, de, de bouteilles de bi\u00e8re ont aplati avec avec avec une Pierre, c'est-\u00e0-dire c'est au cloud attach\u00e9 au clou et c'est ce que les enfants utilisent un nouvel an c'est vraiment distincts Nouvel an et ils vont sont par dizaines, ils vont devant les maisons et il secoue \u00e7a tous ensemble, \u00e7a fait un vacarme pas possible et et et ils attendent que les gens leur donnent soit des bonbons, des petits cadeaux, donc c'est c'est : voil\u00e0, je trouve que c'est un objet que que j'aime \u00e9norm\u00e9ment et d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s beau, c'est que c'est l'un des instruments qu'on retrouve dans toutes les chansons de de Cesaria Evora, d'accord, et donc voil\u00e0, il y a un morceau qui s'appellerait Corneille qui est, vous le verrez si on va l'tombe n'Marie pas et pour moi, ben voil\u00e0, ce sont pour moi, me fait me fait penser au Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:41) [80%] :\r\nBon ben \u00e9coutez un extrait de ce titres de Cesaria Evora. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:45) [83%] :\r\nIl annonce instrument non bon le truc de Fernand alors \u00e9coutez le truc de faire qu'on en 76 arri\u00e8re Morin. \r\nC'est vrai qu'on entend bien ces maracas Serge RDA int\u00e9rieur brut cr\u00e9celle comme \u00e7a, Cesaria Evora avec record de Yes ce titre- l\u00e0, en face, cette chanson populaire que les chansons que les sans enfants entament un nouvel an \u00e0 nouvel an avec cet objet jusqu'\u00e0 quand on leur donne d\u00e8s des bonbons, vous avez d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 \u00e0 la musique Alexandre Jollien non, je crois, conseill\u00e9 par Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:33) [83%] :\r\nPour nous-m\u00eames que l'humain ne tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:38) [86%] :\r\nMais qu'est -ce que vous avez apport\u00e9 comme comme objet un livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:42) [76%] :\r\nC'est un niveau de Herman s'il sait Egon Moon et je pense que c'est m\u00eame vitesse sur si Didier Semin ne besoin d'aventure, nous t'exp\u00e9rimenter le monde et l'autre fois d'absolu TNT oui au IT et les 2 ans main dans la main sur le chemin de l'invisible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:07) [95%] :\r\nPourquoi faut -il absolument les les concilier si on part explorer le monde sans cultiver son int\u00e9rieur, c'est une forme de fuite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:13) [71%] :\r\nOui judicieux a imm\u00e9diate ou qu'qui ne danger d'aide spiritualit\u00e9 c'est de vivre planqu\u00e9s, \u00e7a c'est un langage et pas les autres, pour moins souffrir dans le CEO est plus vite des dogmes dit comme seul jamais aurait visit\u00e9 et la rencontre et qui, lui aussi, \u00e7a ne vous a grandi \u00e7a ha\u00efr notre th\u00e9orie OIT oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:40) [96%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant, il y a tout ce courant du d\u00e9veloppement personnel dont la philosophie n'est pas tr\u00e8s loin d'ailleurs, parce qu'aujourd'hui il y a des philosophes qui joue un peu le le le double jeu du d\u00e9veloppement personnel et de la philosophie non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:51) [81%] :\r\nIl y a aura un jour l'\u00e9t\u00e9 chez Manor, il y avait, mais de livres sous le d\u00e9but au m\u00eame personne mais \u00e7a peut agacer, oui peut-\u00eatre que pour moi le bonheur je sais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:03) [72%] :\r\nBienne et c'est peu confortable au col trait la joie tragique, c'est pas celle Stehl\u00e9 Ida Hazem bonheur p\u00e9p\u00e8re mais c'est engag\u00e9 il y a pas de recette ou Baudelaire, je lisais ce matin bouddhiste trompe pas qui s'appelle -ils pas de mat\u00e9rialisme spirituel et \u00e7a colle si juste chemin \u00e9p\u00e9e adeptes id\u00e9ologie au prix ou s'agisse pour glaner confort heure que l'instit \u00e0 \u00e9galit\u00e9, c'est pour nous rendre visite et ces peines il n'un s'et Hugo, fatigu\u00e9, et au contraire Nelly Elsa tout p\u00e9ter \u00e0 tout l\u00e2cher pour ces donn\u00e9es \u00e0 enti\u00e8rement oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:52) [91%] :\r\nMais on peut voir la recherche du d\u00e9veloppement personnel, comme la recherche de solutions faciles, donc l'expression d'un mal- \u00eatre, mais on peut aussi voir \u00e7a comme une ouverture \u00e0 la philosophie, \u00e7a pose, \u00eatre une bonne nouvelle, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:01) [76%] :\r\nMais d\u00e8s le d\u00e9but au m\u00eame personnel, c'est la place laiss\u00e9e vide les religions je Mao ou ses gommes d\u00e9j\u00e0 au ic\u00f4ne 13 dites sur pour un peu complexe Nino \u00e0 Lijiang \u00e7a sous sais ce que c'est la voie de UNSA a dit les vieux pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:24) [93%] :\r\nOui, Fernand Melgar, vous \u00eates un adepte du d\u00e9veloppement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:28) [84%] :\r\nNon mais c'est une anecdote l\u00e0- dessus, \u00e7a oui, \u00e7a peut rester simple, \u00e7a fait penser, c'est \u00e7a la mine font on \u00e9tait sur une une terrasse \u00e0 Lausanne et on discute et on on essaye de, de, de, de, de cat\u00e9goriser en fin de de dire quels \u00e9taient les meilleurs endroits pour pour pour draguer et puis on est en ligne, Alexandre de trucs aussi et puis on \u00e9tait plusieurs en devises et l\u00e0- dessus, et il y en a qui m'a dit : je n'ai pas tant Chesnier elle cette id\u00e9e et Lindsay, le meilleur endroit pour draguer, c'est le rayon d\u00e9veloppement personnel chez Payot, tu viens \u00e0 cette hauteur -l\u00e0 et en fait tu tu fais semblant de t'int\u00e9resser un livre que tu prendras mains et tu vas forc\u00e9ment rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:03) [86%] :\r\nDes femmes qui sont en d\u00e9veloppement personnel, donc qui sont souvent \u00e0 la recherche de d'un autre et disait : c'est un endroit agr\u00e9able strict et le livre gaz tr\u00e8s vite la la conversation et moi j'ai fait plusieurs rencontre l\u00e0 qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant parce que du coup \u00e7a montre que tu es quelqu'un de, de, de, cultiv\u00e9s, qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'autre qui se d\u00e9veloppe enfin voil\u00e0 c'est anecdotique, mais en fait \u00e7a m'avait fait Biarritz, je m'\u00e9tais dit je dis mais c'est vrai c'est pas dans les discoth\u00e8ques enfum\u00e9es en fin de soir\u00e9e ou \u00e7a on est on est battu d'avance il disaient ah tiens, c'est une bonne id\u00e9e, le rayon d\u00e9veloppement personnel chez Payot, donc voil\u00e0 un conseil que je donne \u00e0 vos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:33) [81%] :\r\n\u00e7a va devenir bond\u00e9 et tous nos auditeurs c\u00e9libataire qui vont tra\u00eener dans les rayons dans les librairies, exemple de Liens, vous confirmez, c'est un bon truc pour aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:41) [76%] :\r\nJe viens d'aller ce matin chez Peyo, mais au-del\u00e0, il y a un litt\u00e9rature mais j'ai retourn\u00e9 Direct. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:49) [94%] :\r\nEt pour la d\u00e9couvrir diff\u00e9remment, bon ce qui m'int\u00e9resse aussi, c'est votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:54) [92%] :\r\nEt Exposition \u00e0 tous les 2, Alexandre Jollien Fernand Melgar \u00e9videmment l'ensemble de votre travail n'est pas fait pour vous exposez mais c'est l'effet secondaire n\u00e9cessaires, vous nous l'avez dit bri\u00e8vement vous \u00e7a vous a caus\u00e9 de nombreux soucis Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:08) [89%] :\r\nDisons que \u00e7a va causer soucis mais \u00e7a m'a si on met dans la balance, \u00e7a m'a caus\u00e9 plus de bonheur que de soucis donc donc je trouve que je pense que c'est par peut-\u00eatre par le poids du bonheur que qu'on qu'on ne parle pas du malheur qu'on qu'on va, qu'on va vraiment donner une valeur au bonheur, mais disons que tous les soucis que j'ai eu ne sont en rien de tout ce que \u00e7a a pu m'amener de d'avoir d'avoir d'avoir fait ces films d'abord d'avoir un petit peu mieux le b\u00e2ton dans la fourmili\u00e8re et en fait, si aujourd'hui je regarde en arri\u00e8re, j'ai aucun regret, j'\u00e9tais oui j'ai re\u00e7u, c'\u00e9tait tellement anecdotique se dirige, oui, j'ai re\u00e7u des menaces de mort, j'ai re\u00e7u des, des, des insultes ai re\u00e7u est mais dans le fond de tout \u00e7a n'est n'est n'est que les chiens aboient, la caravane passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:51) [88%] :\r\nBon, aujourd'hui vous au Canard sur lesquelles l'eau glisse mais \u00e7a ne vous a jamais fait douter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:56) [89%] :\r\nNon, vous \u00eates jamais dit il faut que je dirais non mais \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a donn\u00e9 simplement l\u00e0 la mesure de vous savez le le le j'ai pris conscience \u00e0 quel point le cin\u00e9ma pouvait avoir un impact, je me souviens, c'est le 1er film que j'ai fait, qui \u00e9tait un portrait de mes parents qui un portrait plut\u00f4t bienveillant, qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 \u00e0 la RTS \u00e9mission qui \u00e9tait en prison, et c'\u00e9tait vraiment un portrait de demi- par an et en gros, en filigrane, il y avait, c'\u00e9tait un peu l'histoire de, de, de, de leur migration suisse de leur retour en Suisse des difficult\u00e9s qu'ils ont eu pour pour pour vivre dans ce pays, dans, dans un climat dans les ann\u00e9es 60 qui \u00e9tait quand m\u00eame les initiatives une est extr\u00eamement x\u00e9nophobe mes premi\u00e8res ann\u00e9es j'ai v\u00e9cu cach\u00e9 le mode Horde ordre quand on sonne \u00e0 la porte, il fallait que je me cache sous le lit, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0- dessus et, le soir de de la diffusion, le on pouvait appeler en fait le le le standard \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 on a saut\u00e9 comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une esp\u00e8ce de disjoncteurs c'est pas et j'ai re\u00e7u dans la semaine qui suivait un peu plus de 200 lettres dont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:06) [92%] :\r\nAlors c'est \u00e9tonnant \u00e0, \u00e0 peu de sauce pr\u00e8s la moiti\u00e9 \u00e9taient des insultes, des menaces et l'autre moiti\u00e9 est aid\u00e9 des remerciements D D D D D D et du coup je me suis dit dans le fond, je lisais tout cru parce que je me suis dit que chacun a le droit d'exprimer, chacun a le droit d'\u00eatre en en col\u00e8re d'\u00eatre r\u00e9volt\u00e9, c'est normal, je veux dire si si je si je fais un cin\u00e9ma o\u00f9 tout le monde serait d'accord, et tout le monde serait content de de ce que je fais \u00e0 quoi servirait mon cin\u00e9ma et dans le fond, je trouve que je suis heureux qu'on qu'on qu'on aime mon cin\u00e9ma, mais je suis encore peut-\u00eatre plus heureux qu'on le d\u00e9teste et qu'on qu'on a un tant soit peu on doivent se positionner devant des choses que j'ai montr\u00e9 que peut-\u00eatre on n'a pas tellement envie de voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:51) [91%] :\r\nEt avec les ann\u00e9es, cette proportion est rest\u00e9e la m\u00eame, la moiti\u00e9 d'un Sud la moiti\u00e9 de f\u00e9licitations pas boug\u00e9, quoique tr\u00e8s constant Alexandre Jollien vous cette Exposition alors \u00e9videmment j'imagine que quand vous vous baladez dans la rue en Valais, enfin il y a toujours eu l'attention, vous avez toujours intrigu\u00e9, aujourd'hui on vous reconna\u00eet, parce que on sait que vous \u00eates Alexandre Jollien le philosophe le comportement a chang\u00e9 j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:14) [74%] :\r\nIl y a une certaine solitude ou le 15 juin pommes m\u00e8ne un pipeline Freddy r\u00e9plique sur BMW Didier anti- d'abord le danger d\u00e8s qu'elle a install\u00e9 dans le r\u00f4le du a indiqu\u00e9 puis gentil qui disent pas un CDD du conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:36) [79%] :\r\nS\u00e8me m\u00eame interdit de pouvoir joue p\u00e9t\u00e9 les plombs et tout le CNPF main comme les autres, nouveau et puis oui, hier on m'a dit sous compte-rendu vous fut Colton vous conna\u00eet pas que que je vous vois, je me rends compte qu'il y a 12 jours pire que soit \u00e0 Alger et c'est je, j'ai de plus en plus et gens qui balance d'un et m'interroge ai pas du tout m\u00e9chant, je sais, mais si on me le cin\u00e9ma Les au soit pour draguer beau \u00e0 Alger un bouquin ou soit pour avoir un moment de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ce rappel et Alep Ouagadougou peut \u00eatre une grande combien, mais \u00e7a peut plomber oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:35) [91%] :\r\nLe r\u00f4le du handicap gentil qui donne des conseils, c'est ce que vous disiez, c'est vrai qu'on pense, bien que \u00e7a doit \u00eatre pesant au bout d'un moment, l'id\u00e9e qu'on doit \u00eatre exemplaire, par exemple, puisqu'on a fait de 3 bouquins pour dire qu'il fallait \u00eatre joyeux qu'on n'a pas le droit de tirer la gueule dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:48) [80%] :\r\nOui \u00e0 exactement, j'\u00e9cris des livres de bord pour essayer de, de voir la lumi\u00e8re, je suis pas la hauteur, ma femme me dit si des gens te virer, tu vois il y a un vrai disent -il des des Aiguerelles dirait mais c'est \u00e7a la vie et dorment mieux, on essaye de progresser et en prix de pas et tout quelques doutes le pourra l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:18) [86%] :\r\nOui, plus qu'\u00e0 l'exemplarit\u00e9 Fernand Melgar alors \u00e7a, \u00e7a me parle vraiment \u00e0 l'histoire de de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:23) [84%] :\r\nTemps en temps pouvoir p\u00e9t\u00e9 les plombs, alors \u00e7a je \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose, je revendique le p\u00e9tage de plomb, \u00e7a me rappelle une fois j'avais fait une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:29) [89%] :\r\nOn fait des commentaires fasciste, parfois en marchant dans la rue, c'est \u00e7a non, mais il y a, il y a quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:33) [88%] :\r\nQui, on le regrette, mais dans le fond \u00e7a fait tellement du bien j', je me souviens, c'\u00e9tait, j'\u00e9tais invit\u00e9, j'avais une le\u00e7on inaugurale dans une \u00e9cole de cin\u00e9ma de l'Ouest lausannois et je pr\u00e9sent\u00e9 un film, il y avait un d\u00e9bat que les \u00e9tudiants et il se trouvait que le d\u00e9bat tournait mal, voil\u00e0, j'avais un petit groupe d'\u00e9tudiants qui \u00e9taient extr\u00eamement qui tr\u00e8s cynique comme \u00e7a, il y avait une esp\u00e8ce de posture extr\u00eamement cynique plut\u00f4t provocatrice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:57) [86%] :\r\nEt puis, du coup, alors je me suis pris au jeu, j'\u00e9tais l\u00e0- dedans, mais on j'\u00e9tais dans une salle, il y avait, il y avait, il y avait une soixantaine d'\u00e9tudiants qui \u00e9taient l\u00e0 il y avait ce petit groupe qui qui me qui me qui me qui me tanner comme \u00e7a et puis \u00e0 un moment, c'est \u00e0 court d'arguments, puis j'ai demand\u00e9 un peu la salle au secours parce que c'\u00e9tait assez c'est j'avais projet\u00e9 la forteresse on m'attaque, et on me ouais \u00e0 sont tous les Roms : c'est des voleurs et tous les Africains, c'est des fain\u00e9ants, enfin voil\u00e0, ils essaient de provoquer l\u00e0- dessus, je sais mais est -ce que dans la salle et ce qu'il y a quelqu'un qui r\u00e9agit ce qu'il y a quelqu'un qui veut r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, et puis il y avait un esp\u00e8ce de silence, on \u00e9tait tous content que je sois sur le gril voil\u00e0 et puis j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, je je regarde un peu les gens comme \u00e7a, puis leur a dit \u00e9coutez, j'aimerais vous dire quelque chose par rapport aux r\u00e9flexions que qui ont \u00e9t\u00e9 faites, bah, allez tous vous faire foutre et c'\u00e9tait ma le\u00e7on inaugurale, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 surtout la derni\u00e8re le\u00e7on que ces donn\u00e9es dans cette \u00e9cole de cin\u00e9ma de l'Ouest lausannois et je suis personnellement grata depuis mais vous pouvez pas savoir \u00e0 quel point \u00e7a m'a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:48) [74%] :\r\nMais du vice- Alexandre Delerm. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:50) [80%] :\r\nJ'ai envie, mais il y a toujours, vous parliez un bain de dates ci- dessus si on il y a toujours la peur du du rejet, pour moi, le jour o\u00f9 je dis : allez vous faire fou, j'aurais peur d'\u00c9tat mis une lassitude et c'est Nietzsche qui nous interpelle, en fait, le bien, parce qu'on a peur des taureaux rejeter ou parce qu'on aime vraiment les jeux cr\u00e9\u00e9, j'aimerais bien une fois dans ma vie avant je courage le dire allez vous faire foutre mais doucement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:28) [82%] :\r\nC'est parce que l\u00e0, si je ne m'emp\u00eache pas de verbe de de faire des scolaires et d'en faire encore \u00e9norm\u00e9ment, j'esp\u00e8re, mais les diff\u00e9remment promet que la prochaine fois qu'il vient dans votre \u00e9cole, il se tiendra \u00e0 pas mal, aux enfants on va rapidement, \u00e9coutez un titre de musique Fernand Melgar Alexandr Jollien Deliencourt aussit\u00f4t jouera au qui a dit : on verra ce que vous avez dit de Poli aux journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:48) [75%] :\r\nHabitant table Tom abrite tard Tam-Tam, le Tam-Tam le temps \u00e7a d'art \u00c9tats-Unis notre p\u00eache \u00e0 ou pas lire l'attaqu\u00e9 tr\u00e8s fort la structure, \u00e7a joue le calme, la fille perdue dans la ville n'est \u00e0 quelques la laquelle qu'on en veulent pas, la chanteuse cela architecte la terre est un. \r\nOui, je suis la faible dans la secte, la derni\u00e8re lutteuse dans la raie au WAP. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:23) [73%] :\r\nLe chat qui \u00e9tait d\u00e9\u00e7oit mais de le voleur de poules, Vert, de ce fait, j'ai. \r\nLe bon je suis l\u00e0, le torero je suis Lennon, je suis la No\u00ebl elle tube. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:06) [74%] :\r\nJe suis d'Dassault. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:14) [79%] :\r\nEt le sens du routier, j'ai fait le plein, la rigolote dans Le Soir et silencieux et timide, je je suis les cas je suis comme je suis assez de droite et je vous demande de vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:35) [85%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:37) [84%] :\r\nJe je suis de bas-fonds et je suis je suis je suis les autres je sais je suis la fille rejet je suis. \r\nSuivent la chose je, moi je suis la planche, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:28) [89%] :\r\nJe suis les autres de Sophie Maurin sur la premi\u00e8re Alexandre Jollien le philosophe Fernand Melgar de cin\u00e9astes font leur 1er rendez- vous depuis une heure pour 5 minutes encore et nous jouons au qui a dit qu'il a dit, la confiance est fragile de vous 2, la confiance est fragile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:48) [89%] :\r\nQui a pu dire \u00e7a, je plaide coupable, \u00e7a aurait pu \u00eatre Alexandre Jollien mais c'est vous, Fernand Melgar, mais apr\u00e8s, vous nous direz Alexandre pourquoi pour vous aussi, la confiance est fragile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:58) [89%] :\r\nLa confiance est fragile, lorsque vous tourniez l'abri toute l'\u00e9quipe de cet abri PC qui vous a accueilli manifestement lorsque vous tourniez avec eux la confiance \u00e9tait fragile, c'est ce que vous avez dit dans 24 heures en avril 2013. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:11) [89%] :\r\nOui, ben c'est-\u00e0-dire que dans, \u00e9videmment, que les gens que je film qui m'ouvre la porte souvent de leur intimit\u00e9 de leur pr\u00e9carit\u00e9 et de leur vie et c'est une lutte au quotidien pour leur dire que leur parole sont je donne la parole \u00e0 des gens qui n'ont pas droit \u00e0 la parole, donc, mais une fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:31) [83%] :\r\nEt l'acceptation et que vous voulez filmer l\u00e0 encore la confiance est mise en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:34) [89%] :\r\nElle est, elle est, elle, est de s'exposer, dans des moments qui sont, qui sont difficiles, est une mise en danger, donc je suis l\u00e0 pour pour essayer de, de, de, de, de les rassurer, mais je peux pas un moment je je vais faire avec ceux qui vont me confier, ben je vais le je vais leur respect leur je vais essayer de, de, d'enfer, une histoire, mais je comprends tout \u00e0 fait, enfin, il faut que je sois est constamment avec eux pour pour pour leur dire : \u00e9coutez, je ne vais pas vous d\u00e9montez dans mon film, je vais pas vous n'ne mont\u00e9 film, disons, du coup \u00e7a me pas il y a une grande responsabilit\u00e9, parce que quand j'ai fait le film Exit donc sur des personnes qui d\u00e9cident de mettent fin \u00e0 leurs jours parce qu'ils ont une fin in\u00e9luctable, c'est une maladie grave, voil\u00e0, puis, ils ne veulent pas finir en Guin\u00e9e comme comme des l\u00e9gumes qu'on va d\u00e9brancher dans dans un h\u00f4pital, moi, que j'avais des, des, des personnes qui me donnaient leur derni\u00e8re parole chez les rencontrer et savaient pertinemment qu'une heure apr\u00e8s, ne serait plus la lourde responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait une responsabilit\u00e9 absolument incroyable et en me disant que j'allais me retrouver sur la table de montage \u00e0 me dire tiens celui -l\u00e0 il y a un peu mieux que l'autre et tout \u00e7a, voil\u00e0 donc moi c'est quelque chose qui me compte quand je quand je tourne c'est quelque chose qui me qui m'inqui\u00e8te profond\u00e9ment, donc c'est vrai, oui, la confiance est fragile parce que je doute en permanence dans mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:55) [95%] :\r\nDans quel contexte, vous auriez pu dire \u00e7a Alexandre Jollien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:58) [72%] :\r\nJe me plainte la lutte chaude \u00e0 risque, c'est \u00e0 un forgeant encore de bien Orange si on attendait doit la confiance poupoule des aides du on perd Ath\u00e8nes temps et moi j'ai pas vraiment quand on obtient un c'est la vie et c'est le nom lutte pour sceller ces d\u00e9border \u00e0 la campagne c'est un c'est qui m'est donn\u00e9e par tout le monde clean. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:26) [87%] :\r\nBon, vous \u00eates de grands par donc j'ai le temps juste pour une petite citation, elle est facile : qui a dit les N\u00e9palais m'ont permis de m'oublier moi- m\u00eame \u00e7a, je crois que c'est pas moi, que donc une autre vie, c'est Alexandre Jollien les N\u00e9palais m'ont permis de m'oublier moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:41) [80%] :\r\nRestait \u00e0 terre des hommes, dit -il, elle change les pages judicieux mal, \u00e7a permet de voir que le monde est plus large que nous quand on le sait et que la richesse et au probl\u00e8me du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:57) [92%] :\r\nMais c'est pas finalement la m\u00eame remarque que l'on vous fait dans la rue en vous voyant et en vous disant, on se rend compte que ma vie est plus compliqu\u00e9e en vous voyant vous dites pas \u00e7a, nez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:04) [64%] :\r\nBaleine cit\u00e9 Petitot leur voix le re\u00e7oit un accueil s'humains qui qui t\u00e9moignait qui quelle NDM- qui r\u00e9agissait de ou des blessures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:16) [90%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Jollien Fernand Melgar, d'\u00eatre venu faire votre 1er rendez- vous en une heure sur la premi\u00e8re, \u00e0 une prochaine Alexandre me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:22) [88%] :\r\nC'est moi n'Fernand merci beaucoup bonjour Torrent bonjour \u00e0 l'abordage dans un instant de quoi vous parlez aujourd'hui, pour une fois, je vais vous annoncer ce qui ira vers 4 heures et quart \u00e0 16 heures 13 on est patient, tout va bien, l'id\u00e9e Gabon ont montr\u00e9 l'artiste Fran\u00e7oise lent qui est Fran\u00e7ois Berl\u00e9and Fran\u00e7ois violent, il fait des trucs compl\u00e8tement fou en m\u00e9langeant des ic\u00f4nes suisse et aussi du grand capital et aussi r\u00e9volutionnaire et avec beaucoup d'humour et d'Intelligence Catherine Richard, vous avez dit merci \u00e0 Jean-Claude Bailly qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission rdv At RTS Point CH si vous d\u00e9sirez nous contacter, on se retrouve demain d\u00e8s 14 heures bel apr\u00e8s- midi 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T13:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Alexandre", "role": "philosophe et \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Melgar, Fernand", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65E5D8BA-BA23-4F4D-9314-EF5CCDAC7A56", "internalArchiveId": "65E5D8BA-BA23-4F4D-9314-EF5CCDAC7A56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les squats", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Que reste-t-il de l'esprit des squats des ann\u00e9es 1980? Comment se sont d\u00e9velopp\u00e9es ces exp\u00e9riences d'habitat alternatif? A l'heure o\u00f9 les logements vides se font de plus en plus rares, ce mouvement a-t-il encore une raison d'\u00eatre et un avenir? Nous posons la question \u00e0 Luca Pattaroni, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL.\r\n\r\n* * Que reste-t-il de l'esprit des squats des ann\u00e9es 1980? Comment se sont d\u00e9velopp\u00e9es ces exp\u00e9riences d'habitat alternatif? A l'heure o\u00f9 les logements vides se font de plus en plus rares, ce mouvement a-t-il encore une raison d'\u00eatre et un avenir? Nous posons la question \u00e0 Luca Pattaroni, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL.", "durationSec": 1577, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537483", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 26.04.2017", "Les squats / TRI_2017-04-26T11:04:15_tribu", "Tribu du 26.04.2017", "Les squats / TRI_2017-04-26T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Que reste-t-il de l\u02b9esprit des squats des ann\u00e9es 1980? Comment se sont d\u00e9velopp\u00e9es ces exp\u00e9riences d\u02b9habitat alternatif? A l\u02b9heure o\u00f9 les logements vides se font de plus en plus rares, ce mouvement a-t-il encore une raison d\u02b9\u00eatre et un avenir? Nous posons la question \u00e0 Luca Pattaroni, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL.", "Que reste-t-il de l\u02b9esprit des squats des ann\u00e9es 1980? Comment se sont d\u00e9velopp\u00e9es ces exp\u00e9riences d\u02b9habitat alternatif? A l\u02b9heure o\u00f9 les logements vides se font de plus en plus rares, ce mouvement a-t-il encore une raison d\u02b9\u00eatre et un avenir? Nous posons la question \u00e0 Luca Pattaroni, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8537484", "ece-8537483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:00Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu maisons occup\u00e9es, nous ne partirons pas ces slogans l'\u00c9lys\u00e9e beaucoup \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve et dans d'autres villes en Suisse dans les ann\u00e9es 8 ans 90 mais aujourd'hui les squats, s'ils existent toujours, ils sont moins nombreux au souk cas moins visibles, il faut dire que les maisons vides sont devenues beaucoup plus rare, la crise immobili\u00e8re des ann\u00e9es 90 s'est transform\u00e9 en p\u00e9nurie de logements alors que reste -t-il de l'esprit squattent le mouvement, a -t-il encore une raison d'\u00eatre, aujourd'hui, mais pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin Direct Luca Pattaroni, bonjour, bonjour, Luca Pattaroni, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au laboratoire de sociologie urbaine avait fait, vous connaissez bien le mouvement squat, vous l'avez beaucoup \u00e9tudi\u00e9, j'ai vu, j'ai dit, juste avant 11 heures je vous y avait v\u00e9cu dans des squats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [82%] :\r\nJuste nom c'\u00e9tait vrai squats non non dans les foules dans les contrats de confiance donc les squats qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en fait avec un accord du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nDonc des squats embourgeois\u00e9 voil\u00e0 alors est -ce que est -ce que la p\u00e9nurie de logements qui a maintenant qui va un tout petit peu mais qui r\u00e8gne en Suisse depuis une dizaine d'ann\u00e9es ce que \u00e7a a tu\u00e9 le mouvement squat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nJe, je pense, en partie, il y a une double conjonction fait qui a contribu\u00e9 \u00e0 la disparition du vol squats en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve puisque le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on est encore avec une centaine de lieux occup\u00e9s \u00e7a comprend des maisons ou des appartements, des immeubles entiers et et quelques ann\u00e9es auparavant, en 1995 mais aussi son est vraiment au sommet du mouvement avec 150 de son lieu d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 des des caf\u00e9s plus beaucoup d'chose comme \u00e7a et puis au fait entre 2002 et 2010 tous disparu mais tout \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 la fois c'est li\u00e9 \u00e0 un durcissement politique \u00e0 partir 2002 il y a un procureur g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9tait Zappelli qui fait un peu de la disparition des squats sont son cheval de bataille, donc ils vont vraiment \u00eatre beaucoup plus stricts et et et plus facilement d\u00e9loger avec aussi une r\u00e9pression polici\u00e8re un peu plus forte, plus forte, on peut dire, avec aussi des condamnations de scrutin ce qu'il avait pas lieu dans les ann\u00e9es 80 90 et mais en m\u00eame temps si on regarde un petit peu l'\u00e9volution \u00e9conomique, on s'aper\u00e7oit en fait que le le mouvement commence aussi \u00e0 \u00e0 dispara\u00eetre d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 90, d\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9vacuations importante au moment o\u00f9 les taux hypoth\u00e9caires baissent, le march\u00e9 la construction se relance, ce qui fait qu'on fait, va arriver \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 dans toute l'Europe est souvent bien avant que le ce qu'on va appeler le cap le capitalisme immobilier un capitalisme patrimonial, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des avachissement massif de plus en plus dans les villes de, de, de, d'op\u00e9rateurs qui qui recherchent effectivement des b\u00e9n\u00e9fices dans dans l'immobilier et donc du coup automatiquement la la la la la la la part de logements vides dispara\u00eet, si on regarde la courbe des logements vides, c'est-\u00e0-dire les logements qui sont pas hors march\u00e9, hein, donc c'est pas laisser ce jeu mon inoccup\u00e9 parce qu'il y a pas de de locataires, c'est ce qu'on peut pas ma\u00eetre en location \u00e0 partir de 980 le fait que monter et la tient son pic en 1995 et et appartenait redescend et donc on voit bien que le mouvement squat Aphatie il grandit \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 13 ann\u00e9es 80 atteint son sommet donc 5 et qui ont \u00e7a \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [87%] :\r\nAlors c'est une question, c'est une question finalement de d'espace disponible parce que on se dit : oh, c'est une question, c'est un peu id\u00e9ologique ou philosophique, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque nous maintenant qui a une grande d\u00e9nonciation regardez tous ces espaces vides, c'est de la sp\u00e9culation, nous on les occupe pour les d\u00e9noncer aujourd'hui, c'est difficile de d\u00e9noncer la sp\u00e9culation encadrer nos sp\u00e9culations mais alors que des gens cherchent parfois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des appartements, on pense \u00e0, \u00e0 l'exemple de Gen\u00e8ve, mais partout ailleurs en Suisse romande quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [87%] :\r\nOui alors avant, avant, du coup, surtout dans les ann\u00e9es 80 on a l\u00e0 le le squats se d\u00e9veloppent parce qu'il y a une une alliance entre des squatters, on pourra revenir dessus qui cherche aussi non seulement \u00e0 un logement mais \u00e0 vivre autrement aussi avoir plus de de ma\u00eetrise sur l'an logements et d'aider des associations, des partis qui luttent contre coup la sp\u00e9culation active et cette sp\u00e9culation qui fait que, effectivement, des propri\u00e9taires laissent vite des b\u00e2timents en attendant que, selon le march\u00e9, la construction se relance le leurs bien prennent de la valeur et et donc ni en fait fictivement la possibilit\u00e9 pour des gens dans le besoin ou de, de, de, de, de trouver \u00e0 se loger, et donc cette forme l\u00e0, effectivement, est moins pr\u00e9sente maintenant parce que il y a, il y a pratiquement plus de logements vides, il y a des locaux commerciaux qui reste \u00e9videmment qui est une autre question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [86%] :\r\nIl y a des squats commercial qui se perd du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne et une halle qui \u00e9tait squatt\u00e9e par exemple va commercial \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t rare avant, dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait pas chaque fois des maisons ou des appartements ou des immeubles comme le fameux du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve exactement parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [87%] :\r\nD'abord parce qu'il y avait l\u00e0 cette id\u00e9e qu'il fallait d\u00e9noncer la sp\u00e9culation autour du logement, l\u00e0 on en affirmant dire voil\u00e0 le logement, \u00e7a sert \u00e0 \u00e0 l'usage, et pas \u00e0 l'\u00e9change marchand et donc du coup, il fallait les maisons sont \u00e0 ce qu'ils habitent une contestation de la du droit de propri\u00e9t\u00e9, mais en m\u00eame temps, effectivement, la, la police \u00e9tait tr\u00e8s restrictive, ou en tout cas la la latitude politique plus largement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s restrictive \u00e0 l'\u00e9gard des occupations de locaux commerciaux, donc du coup, d'une certaine mani\u00e8re, il y a une tol\u00e9rance qui s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Paris avec lui l'histoire de contrat de confiance, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on on acceptait apartheid mieux des ann\u00e9es 80 et dire voil\u00e0 s'y a pas de logement logements restent vides, c'est pas de projet solvable sur ce logement, bon, on va le laisser occuper parce que sinon ce qu'on l'\u00e9vacue, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes, \u00e7a laisse un logement vide, \u00e7a sert \u00e0 rien et leur c'est effectivement cette situation -l\u00e0, elle, elle a chang\u00e9 parce que il y a beaucoup de logements vides, par contre, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas de la de la sp\u00e9culation sp\u00e9culation \u00e0 ce jour, effectivement, sur l'augmentation constante des loyers, il y a eu encore des, des, des, des recherches r\u00e9centes qui montrent que par rapport \u00e0 des loyers \u00e9quilibr\u00e9 en rapport avec un retour sur investissement acceptable, parce que c'est, c'est quand m\u00eame l\u00e9gif\u00e9rer et puis effectivement une participation aux investissements, on se retrouve en ce moment avec des loyers beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 puisque devrait \u00eatre donc l\u00e0 il y a la sp\u00e9culation sur les loyers, il y a et puis peu un l'ensemble d'autres enjeux du squat qui demeure d'actualit\u00e9, c'est quoi, la philosophie du secr\u00e9taire, c'est d'abord chacun a droit doit d'avoir un toit, c'est que la philosophie fondamentale, alors voil\u00e0, si vous me permettez, je, je, je fais un petit retour en arri\u00e8re, je pense, c'est important, il y a, il y a 2 histoires finalement autour du squat, il y a une histoire du besoin, donc, et, et l\u00e0 on les premi\u00e8res les anc\u00eatre s'des squats en \u00e7a, c'est la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, en particulier les anarchistes qui qui accompagnait ce qu'on appelait des d\u00e9bats d\u00e9m\u00e9nagements \u00e0 la cloche, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le paiement des loyers en en France, en particulier ceux et tous les, tous les 6 mois et puis il y a 21 terme au bout de 3 mois et puis l\u00e0, en fait, les gens venaient juste avant les 3 mois et puis et il dit mais il y a plusieurs il prenait les meubles et il courait vers un autre logement avant de devoir payer et sans avoir pay\u00e9 le le pr\u00e9c\u00e9dent et en fait il se promener avec des cloches ce qu'ils font, c'est dans la rue avec des des d\u00e9charges, des Clash et donc \u00e7a s'appelait d\u00e9m\u00e9nagements \u00e0 la cloche et et l\u00e0 c'\u00e9tait aussi voil\u00e0, c'\u00e9tait de dire : bon voil\u00e0 finalement on se on se joue du du propri\u00e9taire, il y a des gens qui sont dans le besoin et peuvent, pas payer et puis on va, on va, on va essayer de trouver finalement du logement pour des gens qui ont compt\u00e9 besoin parce que les propri\u00e9taires font payer trop cher, et puis \u00e7a se \u00e7a se d\u00e9veloppe un peu plus au d\u00e9but des ann\u00e9es disons \u00e0 18\u00e8me si\u00e8cle partir 1912 il y a des des vrais occupation de, de, de logements vides et puis dans cette, dans cet axe -l\u00e0, on voit ce qui est important, c'est de faire de l'OJD des familles dans le besoin avant tout et puis \u00e7a va \u00eatre apr\u00e8s, a ditM. Guerre mondiale, c'est l'abb\u00e9 Pierre aussi qui va appeler et il verra tout \u00e0 un ensemble jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le droit au logement et le mouvement en France de on ne occupe dans l'\u00e9tude du logement vide pour y mettre des r\u00e9fugi\u00e9s pour \u00e9mettre des familles dans le besoin pour, et et voil\u00e0, \u00e7a c'est une question du du besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [83%] :\r\nMais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait du besoin, si on regarde les gens qui squats souvent c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des gens qui avaient peut-\u00eatre le plus besoin, c'est aussi des gens si on r\u00eave profil alors j'ai pas fait prof\u00e9rer sociologique, mais c'\u00e9tait des gens plut\u00f4t de la classe moyenne, des gens qui \u00e9taient \u00e0 l'Uni, des choses comme \u00e7a, donc c'est pas qu'a peut-\u00eatre qui avaient avait les moyens, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, et c'est l\u00e0 que 4 \u00e0 Vienne, l'autre 2\u00e8me histoire fait des squats, hein, si si on termine la premi\u00e8re finalement de sa tani\u00e8re, elle, elle prend son toute sa puissance finalement dont le le droit au logement et le relogement social les politiques du logement social et une certaine mani\u00e8re, \u00e0 partir de la 2\u00e8me guerre mondiale voir aussi production forte de logements sociaux : les HLM, les HBM, tous ces logements qui se qui Servent \u00e0 \u00e0 \u00e0 donner des conditions de vie d\u00e9centes pour des personnes dans le besoin et mais d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [88%] :\r\nParce que \u00e7a laisse dans l'ombre, c'est une autre une autre histoire et puis un autre rapport au logement qui a un rapport de ma\u00eetrise et d'\u00e9mancipation si on si on prend les les propri\u00e9taires dans les ann\u00e9es 90 Philippe Thalmann et Philippe Faverger de de l'EPFL font une enqu\u00eate sur pourquoi ils Janville devenir propri\u00e9taire et ce qui appara\u00eet en t\u00eate \u00e9tonnamment forte, c'est pas \u00e9tonnant, ce qui a parenth\u00e8se, c'est de dire : je suis propri\u00e9taire pour am\u00e9nager Amaguiz mon logement et, donc, et donc derri\u00e8re la propri\u00e9t\u00e9, il y a 2 choses \u00e0 une s\u00e9curit\u00e9 et il y a aussi ne libert\u00e9 et nous certaine mani\u00e8re toute l'histoire du logement social, elle, \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9, les droits du locataire contre le propri\u00e9taire mais au prix de quoi au prix d'une certaine appauvrissement dans la dans la dont la ma\u00eetrise de mon logement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [80%] :\r\nLes squatters, il voulait pas simplement devenir propri\u00e9taire, parce que l\u00e0, ils ont eu la ma\u00eetrise de leur logement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [88%] :\r\nAlors justement, donc du coup ce qui se joue dans les ann\u00e9es 60 70, il y a une il y a un an, le squats va devenir non seulement quelque chose qui, qui est pour les besoins de logements sociaux mais, plus fondamentalement, et ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu derri\u00e8re le ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re le les luttes anarchiste, la fin du 19\u00e8me c'est une contestation effectivement du droit de propri\u00e9t\u00e9 et c'est c'est l'affirmation contestation du doigt propri\u00e9t\u00e9 mais aussi du type de logement qui \u00e9taient logements ouvriers des logements tr\u00e8s privatif on voil\u00e0, on avait une cuisine et une un salon et puis on partage rien avec les voisins, qui \u00e9tait un peu le mod\u00e8le quel mod\u00e8le lib\u00e9ral qui \u00e9tait le sud la lutte individuelle mais qui \u00e9tait aussi celui de HLM et l\u00e0 il y a eu un mouvement squat qui a, qui a commenc\u00e9 \u00e0 occuper \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, c'\u00e9tait pour lutter conte la destruction des grottes, mais apr\u00e8s c'\u00e9tait pour lutter contre sp\u00e9culation et pour lutter pour pour vivre autrement, pour r\u00e9affirmer, il y avait peu de s\u00e9curit\u00e9, mais par contre, avait une une capacit\u00e9 d'autod\u00e9termination forte et pas simplement individuelle mais collective, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 casser les murs pour construire des salles communes pour pouvoir avoir des espaces de r\u00e9union de discussions politiques a d\u00e9bord\u00e9 dans la rue qui avait vraiment un mouvement en fait c'est \u00e7a le 2\u00e8me mouvement c'est pas simplement un mouvement besoin et d'ailleurs les squatteurs des ann\u00e9es 70 80 voire 90, il disait non je crois pas par besoin on squats parce que il faut \u00e9tablir un autre rapport au logement il faut c'est pas peu importe si on est riche ou dans un squat, ce qui importe, c'est qu'on soit est pr\u00e9sent qu'on savait Steve dans ce lieu et qu'on le fasse vivre et donc c'est un c'est un tout autre mod\u00e8le au fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [86%] :\r\nMais Luca Pattaroni ce mod\u00e8le de vivre ensemble de voil\u00e0 cette autogestion aussi ces s\u00e9ances ensemble, vous l'avez dit -on r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e9mission, c'est pas facile aussi \u00e0 qu'on qu'on le vit, il faut aussi parfois mettre un peu de de l'eau dans son vin ou du vin dans de l'eau, c'est pareil, mais c'est que tout pour ce qui est, vous avez exp\u00e9riment\u00e9, c'est pas si facile \u00e0 mon il faut faire des concessions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, et disons que ce qui se joue justement dans ce tournoi aux ann\u00e9es 70, c'est que finalement on va commencer \u00e0 militer en habitant et et mais \u00e7a, \u00e7a rejoint tout un mouvement plus large de, de, de, de, de dire voil\u00e0 la r\u00e9volution c'est pas des lendemains qui chantent, mais c'est une transformation du quotidien, mais quand ce a dit bon, voil\u00e0, il faut transformer son quotidien et c'est pas simplement lu militer ou lutter c'est pas simplement aller une fois par semaine dans une Nasse dans une r\u00e9union d'associations ou de temps en temps, une manifestation dans la rue mais c'est tous les jours comment moi je vis, que moi je vis avec les autres et, avec justement dans les squats \u00e0 la base les plus militants il y a, il y a, c'est tr\u00e8s ouvert, c'est tr\u00e8s collective, tout le monde doit participer tous tr\u00e8s rapidement en fait, \u00e7a, \u00e7a pose des questions parce que habiter, c'est aussi se replier, c'est aussi accepter que, finalement, l'autre \u00e0 un moment donn\u00e9, n'a plus et n'a pas, n'a pas envie d'\u00eatre avec eux, de participer, alors vous devez citerai certains soup\u00e7ons de certains laissent tra\u00eener leurs chaussures c'est exactement et on le, on le conna\u00eet dans le coup, perdant dans le couple, les gens partager comme les flux vid\u00e9o autres donc \u00e7a pose moins de probl\u00e8mes concours dans les colocation qu'on commence \u00e0 vivre avec des \u00e9trangers \u00e7a commence disait devenir difficile quand l'autre laisse tra\u00eener ses choses ou ces traces de 2 parce qu'il a bu dans un verre, puisqu'il a pas nettoyer les choses comme \u00e7a, et les squats ben c'est la m\u00eame chose mais \u00e0 cela s'ajoute effectivement l'horizon critique Henry-Jean ce sont surtout temps et qui a sont inquiets mais est -ce que si on fait \u00e7a, on va pas s'embourgeoiser, tout est -ce qu'il faut, il faut relancer des activit\u00e9s tout et en m\u00eame temps ce qui est int\u00e9ressant c'est que qu'on le voit donc compte ont suivi sur sur 15, 20 ans, sont des lieux qui sont occup\u00e9s, on voit r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 certains murs, on voit r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 une certaine tol\u00e9rance au repli et puis petit-\u00e0-petit les squatteurs les plus qui prennent un peu de la bouteille, si on veut, alors on peut dire \u00e7a sont bourgeoise, mais d'un c\u00f4t\u00e9, il retrouve aussi leur humanit\u00e9 hein, ce que disait il y a mariage, l'homme a agit rarement en fonction de ses principes et c'est ce qui auront humain mais, mais d'une certaine mani\u00e8re si vous discutez avec des, des, des, des, des squatters, ils vont tous dire qu'ils ont des contradictions qui ils vont tous se reconna\u00eetre qu'il a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 qui qui conduit p\u00e9tri de contradictions et donc du co\u00fbt de la vie, c'est de trouver des d\u00e9s\u00e9quilibres ou non on va pas compl\u00e8tement vers le le mod\u00e8le le plus classique, mais on accepte aussi quand m\u00eame que il y a, on peut pas tous \u00eatre des superh\u00e9ros militant tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [84%] :\r\nCette lettre, en vieillissant, effectivement, qu'on acquiert, certains diront une sagesse d'autres comp\u00e8res peut-\u00eatre ses id\u00e9aux de sa jeunesse, Luca Pattaroni, nous parlons de squat avec vous ce matin, on vous retrouve juste apr\u00e8s Maison Tellier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:04) [74%] :\r\nTribus germaniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [87%] :\r\nJulie vous Leguen s'\u00e9tait maison Tellier, on vous retrouve Luca Pattaroni nous parlons des squats avec vous alors vous disiez tout \u00e0 l'heure le le mouvement squat avait il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s id\u00e9ologique et une philosophie derri\u00e8re \u00e7a, avec une volont\u00e9 de la discuter d'ouvrir tous mais ce qui est parfois frappant et moi j'ai exp\u00e9riment\u00e9 plusieurs fois dans ma carri\u00e8re de journaliste, c'est que, et m\u00eame en tant que simple citoyen, il y a parfois dans certains squats une m\u00e9fiance tr\u00e8s tr\u00e8s forte vis-\u00e0-vis de l'autre, vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, lorsqu'on va visiter soit la Z\u00fcrich lausannois ailleurs m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, je me rappelle de souvenirs Buenos-Aires une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis le de l'autre qui arrive, c'est comme si l'autre finalement c'\u00e9tait quelqu'un qui a c'est pas un espion venu pas de Moscou, mais peut-\u00eatre un espion de de l'\u00c9tat, etc, comment expliquer cette m\u00e9fiance tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:05) [85%] :\r\nC'est donc c'est c'est c'est c'est une question complexe puisque au fait l\u00e0. \r\nLe squats \u00e9tant quand m\u00eame quelque chose d'ill\u00e9gal, il a jamais : il a \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9e par moments, non, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que de toute fa\u00e7on, les squatters et \u00e7a on l'a vu apr\u00e8s \u00e0 partir d\u00e9j\u00e0 fallu union d\u00e9but 2001, il a commenc\u00e9 \u00e0 aborder et sanctions p\u00e9nales donc il avait quand m\u00eame un coup d'autant plus qu'il y a eu aussi toute cette histoire du squat qu'\u00e7a a \u00e9t\u00e9 rendu possible, c'est ce qu'il a eu, pas simplement justement tol\u00e9rance politique mais il y a eu combat politique, c'est avant tout, c'est parce qu'il y a eu des gens qui occupait, qui se faisait casser la gueule des fois par par des ouvriers et on a vu que Nissan aux ann\u00e9es 80, dire des, des, des, des expulsions muscl\u00e9es d'ailleurs les syndicats en 1912 quand il commence aussi \u00e0 un peu \u00e0 \u00e0 organiser aussi la lutte \u00e0 l'\u00e9glise, \u00e0 la maison, dans les comit\u00e9s des gens qui ont pas peur de la bagarre, et donc il y a, il y a, il y a et il y a quand m\u00eame cette ce rapport cet horizon de, de, de, de, de durant puisque la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e \u00eatre d\u00e9fendu, et il faut pas le faux pas perd de vue parce que d'une certaine mani\u00e8re, les squatters et et les moments, par exemple, \u00e0 Z\u00fcrich, a toujours \u00e9t\u00e9 plus dur que Gen\u00e8ve et il y a quand m\u00eame toujours eu beaucoup de m\u00e9fiance parce qu'il y a eu, il y a eu effectivement infiltration polici\u00e8re, il y a eu r\u00e9pression et donc du coup \u00e7a \u00e7a nourrit les a nourri des m\u00e9fiances et puis la la radicalit\u00e9 aussi du squats \u00e0 Gen\u00e8ve par certain ont jamais voulu faire des contrats de confiance, il voulait pas n\u00e9gocier avec la police, il voulait pas n\u00e9gocier avec les les autorit\u00e9s parce que d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 il il refusait de rentrer dans ses formes institutionnelles pour maintenir fort un projet alternatif, mais qu'on commence \u00e0 vouloir mater fort un projet alternatif compte on a peu de soutien et \u00e7a s'est encore radicalis\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, parce qu'ils commen\u00e7aient justement et \u00e0 la r\u00e9pression moindre quoi, donc, et les gens commencent effectivement \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper des pays des plus grande m\u00e9fiance c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:10) [86%] :\r\nC'est ce qui n'est pas en contradiction chiant avec l'esprit tr\u00e8s squats, une autre mani\u00e8re, vivre une acceptation de l'autre, vu qu'on on vit dans des espaces communs etc et alors les journalistes, on sait qu'il a une peut-\u00eatre une mafia hausse traditionnelle des squatters, mais, mais si c'est un quidam, de nouveaux salari\u00e9s des salari\u00e9s les quidams qui viennent et qui se font quasiment ex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:28) [85%] :\r\nC'est, c'est non, c'est tr\u00e8s juste, je pense que l\u00e0, c'est un des, des, des grands probl\u00e8mes dit si des probl\u00e8mes de d'extr\u00eame gauche, hein, on sait qu'il y a toujours eu beaucoup de luttes internes dans l'extr\u00eame gauche avec des, des, des, des conflits internes duret\u00e9 parmi mais qui sont aussi li\u00e9s justement dans des, dans des positions assez toujours plus facile de disserter, mani\u00e8re d'\u00eatre droit dans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale o\u00f9 finalement nous au mode de vie sont en accord on est enti\u00e8rement dans dans dans la dans la conformit\u00e9 que d'\u00eatre dans dans l'affaire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [85%] :\r\nMais ce n'est pas un risque \u00e0 prendre pour un squatteur l'ouverture justement aujourd'hui est la bienvenue, bien, peut-\u00eatre que \u00e7a sera quelqu'un puisse rimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut nuancer aussi le le propos parce que d'une certaine mani\u00e8re, et on l'a vu d'ailleurs qu'on qu'on qu'on le souhaite aussi fonctionner pleinement \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 90 la la la sc\u00e8ne squats \u00e9taient \u00e9tait, il y avait des petits opuscule voil\u00e0 plus ferm\u00e9e, mais aussi parce qu'il il construisait quelque chose mais, mais, en m\u00eame temps dans l'ensemble, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s hospitalier il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens sans- papiers qui ont du coup trouver leur place et des des gestes de solidarit\u00e9 des, des, des, des, des mariages en blanc aussi, on a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y avait quand m\u00eame une une une forme d'ouverture qui \u00e9tait recherch\u00e9 \u00e9thique par rapport aux formes de fermeture et donc on voit d'ailleurs dans les quartiers comme les grottes \u00e0 Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 fortement marqu\u00e9e par les squats il y a jamais eu de cl\u00f4ture des cours int\u00e9rieures, donc il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame, je pense, aussi, une histoire, il y a cette histoire effectivement de de m\u00e9fiance moments o\u00f9 ils vont appara\u00eetre absolument dogmatique et puis c'est vrai qu'une partie des viols absolument de Matic et puis d'ailleurs voil\u00e0 se retrouve \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2010 2008 2009 trait\u00e9s comme des parasites parce qu'ils ont perdu toutes les alliances et puis se sont voil\u00e0 et se sont coup\u00e9s et une certaine mani\u00e8re, c'est c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a un autogoal presque mais mais je pense qu'il faut vraiment lire \u00e7a aussi dans cette difficult\u00e9 de de construire un projet alternatif, donc dans une soci\u00e9t\u00e9 qui peut tre voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:37) [84%] :\r\nIl y avait aussi, on a discut\u00e9, on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, le fait que moi, j'ai de nouveau, c'est un exemple personnel, mais j'ai parfois expert l'impression que j'allais chez les squatters et que lorsqu'on, des gens qui \u00e9taient Ha\u00efder et attention, ici c'est chez nous, tu peux pas rentrer, donc en gros il avaient presque comme \u00e0 propri\u00e9taire comme une agence immobili\u00e8re, \u00eatre dans la session, alors qu'ils \u00e9taient squatters. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a s'est de nouveau ainsi que le squats et puis qu'on, on, on voit les squats institu\u00e9e, justement, il y a quand m\u00eame un effort faire que on puisse ouvrir les portes de l'ext\u00e9rieur d'une circulation int\u00e9rieure et autres mais il y a toujours besoin de, de, de poser certaines limites parce que d'une certaine mani\u00e8re si si le squats devient compl\u00e8tement public un espace de circulation absolue il y perd toute possibilit\u00e9 de de faire impropre de de que des gens puissent d\u00e9velopper quelque chose l'hospitalit\u00e9, c'est quand m\u00eame, accueillir quelqu'un chez soi, et aussi avec la drogue, parfois aussi, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est c'est un autre probl\u00e8me, les r\u00f4les et les dons et donn\u00e9 80 est -ce que tu pouvais souhaitant pouvait \u00eatre tr\u00e8s dur parce que par rapport aux drogu\u00e9s, parce qu'il avait peur que qui viennent ce mot que c'est envoy\u00e9 par par la police ou des choses comme \u00e7a, mais, mais, en m\u00eame temps, moi je suis Poli, avaient peur que j'ai peur que la police de d\u00e9tourner de drogue vers les squats pour pouvoir les alors je sais pas du tout, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des vraies strat\u00e9gies ou pas, mais en m\u00eame temps ce que j'ai vu ce j'ai vu certains squats o\u00f9, l\u00e0, l\u00e0, il y avait des squats d'qui vont ajouter Liga jour apr\u00e8s jour, il discutait avec eux apr\u00e8s les squats, ils organisaient la plupart des squats, avait des slips in c'est-\u00e0-dire qu'un espace o\u00f9 on pouvait accueillir des gens de passage vous Audi et les squats qui \u00e9tait tr\u00e8s ouvert, il y avait, il y avait des gens dans la salle commune pour dormir, des SDF, donc il y a quand m\u00eame eu un ensemble de de de solidarit\u00e9 qui est in\u00e9gal\u00e9e par rapport \u00e0 des \u00e0 du voil\u00e0 du logement social habituel ou des, des, des, des, des habitats de de de Vilar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:37) [92%] :\r\nLuca Pattaroni d\u00e9j\u00e0 presque au terme de cette \u00e9mission, en quelques mots est -ce que les coop\u00e9ratives d'habitation qu'on voit maintenant peut fleurir partout en Suisse romande, ce sont les les fils l\u00e9gitime des squats pour les squatters qui ont un peu vieilli peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:49) [83%] :\r\nAlors les cordes avec op\u00e9rative comme d'autres, d'autres initiatives sont sont, en partie, hein, et les nouvelles d'artifices de ces, de ces de de ces ce qu'il conserve voil\u00e0 cette id\u00e9e que, derri\u00e8re le droit au logement, il y a une question de l'appropriation forte que cette appropriation elle passe pas forc\u00e9ment par la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, en soi, mais par des des nouvelles inventions en terme de, de, de 3\u00e8me voie sur l'appropriation de de typologies de logement donc de questions inventive elles des salles communes et elle participe effectivement \u00e0 l'avance sur les nouvelles formes pour redonner dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, ces espaces de, de, de, de libert\u00e9 collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Luca Pattaroni une voix ce matin, je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au laboratoire, ce sont des urbaine PFL et que vous connaissez bien les squats et avoir notamment avec lui pour les avoir \u00e9tudi\u00e9, bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 tout de suite cette place \u00e0 l'or 11 Bison Gass\u00e9ni dire je remercie Fatmir Black Eye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:48) [87%] :\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e tribu, Julien Magnollay, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:56) [86%] :\r\nPrudence si vous circulez sur l'axe Vevey : Lausanne, un v\u00e9hicule a perdu son chargement de sa Gex \u00e0 la hauteur de Lausanne blesse r\u00e9pond direction de Gen\u00e8ve et signalant que l'autoroute : Bien s\u00fbr, le r\u00e9f\u00e9r\u00e9 mais dans les 2 directions entre seule rester seule re\u00e7u en raison d'un accident et finalement sur l'axe Gen\u00e8ve- un temps d'attente de iode environ une demi- heure est annonc\u00e9e au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T10:26:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pattaroni, Luca", "role": "sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches, LASUR, EPFL, sociologue ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A674A57C-2059-4073-B9F4-2F0275F741A8", "internalArchiveId": "A674A57C-2059-4073-B9F4-2F0275F741A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Reportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Reportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\r\nInterview de Lionel Suarez et Minino Garay r\u00e9alis\u00e9e au Cully Jazz Festival.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:28:06-19:28:18 / * Reportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\r\nInterview de Lionel Suarez et Minino Garay r\u00e9alis\u00e9e au Cully Jazz Festival.", "durationSec": 3380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537502", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 26.04.2017", "Chronique d'Arnaud Robert sur Ha\u00efti / RAP_2017-04-26T19:04:00_extra-1", "Paradiso du 26.04.2017", "Paradiso / RAP_2017-04-26T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2017-04-26T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Reportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\nInterview de Lionel Suarez et Minino Garay r\u00e9alis\u00e9e au Cully Jazz Festival.", "Reportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\nInterview de Lionel Suarez et Minino Garay r\u00e9alis\u00e9e au Cully Jazz Festival."], "variantIds": ["ece-8537503", "ece-8537502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:57Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est l'une des plus ind\u00e9cises de la 5\u00e8me R\u00e9publique entre les 2 tours infrarouge s'installe \u00e0 Paris pour d\u00e9crypter les enjeux de cet \u00e9v\u00e9nement politique avec Jean-Michel Apathie et Claude Askolovitch quel sc\u00e9nario pour le second tour d\u00e9bat ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:33) [98%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous un Paradiso en 2 parties ce soir avec une 2\u00e8me moiti\u00e9 qui sera consacr\u00e9, o\u00f9 l\u00e0 il va tomber ce microbe qui sera consacr\u00e9e \u00e0 une rencontre que nous avons v\u00e9cu avec 2 musiciens qui \u00e9tait \u00e0 l'affiche du cul Jazz Festival, c'\u00e9tait qu'il a, il y a quoi, 2, 3 petites semaines, Minino Garay et Lionel Suarez \u00e0 la sortie du du concert qu'ils ont donn\u00e9 accueillir, on les a rencontr\u00e9s avec Arnaud Robert et on entendra cette discussion tout \u00e0 l'heure et puis \u00e7a ne vous surprendra pas apr\u00e8s le 1er apr\u00e8s le 2\u00e8me \u00e9pisode, c'est donc au 3\u00e8me \u00e9pisode Compass dans le cadre de ce reportage que le m\u00eame Arnaud Robert a r\u00e9alis\u00e9, en compagnie de Gillian Canizares et cet artiste et le v\u00e9to cubaine, qui s'est rendu en Ha\u00efti, l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait il y a quelques toutes petites semaines pour de ce que je qualifie de rencontres musicales et de rencontres humaines, parce qu'il a eu pas mal de moments assez bouleversant qu'elle a v\u00e9cu l\u00e0- bas, et \u00e9videmment Arnaud Robert n'a rien rat\u00e9, tout cela \u00e7a arrive dans quelques instants apr\u00e8s la proposition que nous fait pour ouvrir cette \u00e9mission oui d\u00e9sol\u00e9 quel programmateur musical, ce soir, \u00e7a s'appelle Death by choc l\u00e0- dessus, c'est le nom de ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [84%] :\r\nJ'oubliais Yvon lors de la r\u00e9alisation, ce soir, voil\u00e0, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [87%] :\r\nIls sont suisses, il s'appelle Death by choc et il sort un nouvel album, on devrait les recevoir assez prochainement, on est en train d'essayer d'organiser \u00e7a pour essayer de, de discuter un petit peu plus avec un petit peu plus longtemps de leur musique Death by turc l'etc nom assez int\u00e9ressant qui pourrait se traduire par d\u00e9c\u00e8s suite \u00e0 une trop forte absorption de chocolat Saint-Hippolyte lors de ma vie, si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n3\u00e8me \u00e9pisode de ce reportage r\u00e9alis\u00e9 par Arnaud Robert, je vous rappelle l'histoire, enfin en tout cas dans ses grandes lignes Canizares et ce qui est une artiste lausannoise est d'origine cubaine, qui vit \u00e0 Lausanne, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, est parti en Ha\u00efti pour pour faire de la musique, c'est quand m\u00eame ce qu'elle adore faire dans la vie, donc elle a eu cette occasion \u00e0 la saisie Arnaud Robert, l'accompagner et assister a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de toutes les rencontres qu'elle a faites l\u00e0- bas et l\u00e0 on est dans un h\u00f4tel qui d'apr\u00e8s Arnaud Robert, qui conna\u00eet Port-au-Prince, la capitale ha\u00eftienne, il la conna\u00eet comme sa poche un h\u00f4tel qui est un un lieu mythique de la ville et c'est l\u00e0 que ben que nos pas nous m\u00e8nent dans le 3\u00e8me \u00e9pisode de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [69%] :\r\nIl y a cinq paie pas \u00e7a, mais c'est comme aller c'est et vous moins migrants non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:13) [86%] :\r\nDans certains endroits, on appelle cet instrument laquelle Himber la sc\u00e8ne ou au Zimbabwe et au centre du Mozambique \u00e0 tous, je viens, on l'appelle le prion, cela d\u00e9pend vraiment du pays, c'est le m\u00eame instrument avec des labels de fermer prend un autre nom et aussi les m\u00e9lodies sont diff\u00e9rentes, Zimbabwe, on utilise une calebasse comme raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [65%] :\r\nIl ne serait donc comme tout ce qui est devenu son mais d\u00e9j\u00e0 Black Toulouse payer selon Internet carr\u00e9ment oui et non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [89%] :\r\nJ'ai une autre qui avec 2 rang\u00e9es de la main un peu lourde \u00e0 Cuba, on utilise une variante de cet instrument qui est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [71%] :\r\nC'est vrai ce que monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [93%] :\r\nC'est une galerie de pois blancs. \r\nPresque au centre d'Port-au-Prince dans un tr\u00e8s, tr\u00e8s vieillotte mythique, l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9crivain Graham Greene a commenc\u00e9 son roman Les com\u00e9diens l'h\u00f4tel s'appelle Olof sonn\u00e9, il y a dans Match, il dort le passif de aime Canizares reste origine Mozambique j'a si reggae mais il commence \u00e0 jouer autour d'un instrument assez mythique de la musique africaine \u00e0 la belle forme d\u00e8s l'annonce de m\u00e9tal et un r\u00e9sonateur et ils improvisent tant s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est vrai, on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:16) [80%] :\r\nJM Canizares, vous \u00eates all\u00e9 dans un quartier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [92%] :\r\nAu centre ville de Port-au-Prince o\u00f9 il y a des des sculpteurs qui travaillent sur des d\u00e9chets des des carcasses de voitures, des cr\u00e2nes m\u00eame presque dans une partie un peu bidonville ils comme \u00e7a de du centre ville de Port-au-Prince. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:39) [95%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience. \r\nExtr\u00eamement intense et puissant. \r\nC'est une claque \u00e0 beaucoup \u00e0 beaucoup de niveaux pour moi des heures, le fait de voir ces gens qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:54) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:57) [90%] :\r\nRefl\u00e9te avec leur d\u00e9marche artistique leur r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 qui est. \r\nPropre tr\u00e8s particuli\u00e8re et dure une r\u00e9alit\u00e9 qui n'est pas rose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:08) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:10) [98%] :\r\nPour moins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:13) [85%] :\r\nC'est le vrai r\u00f4le d'un artiste c'est \u00e7a va plus loin que de faire quelque chose, des beaux. \r\nC'est quelque chose, faire quelque chose, des vrais durs rompt avec. \r\nCe que n'est et ce qu'on vit, h\u00e9las, c'\u00e9tait d'une honn\u00eatet\u00e9 extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:32) [91%] :\r\nEt puis aussi \u00e7a qui m'a frapp\u00e9, c'est pour moi, c'est comme une. \r\nComme des esp\u00e8ces d'un chimiste de voir ces gens qui prend. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [82%] :\r\nTous les d\u00e9tritus qui autour de la des des choses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:45) [86%] :\r\nFait des d\u00e9chets parce que pratiquement la plupart des choses qui sont utilis\u00e9s pour faire le second, c'est des d\u00e9chets et il transforme tous ces d\u00e9chets. \r\nAu nord, j'envie de dire, il transforme la poussi\u00e8re au nord et il dort. \r\nUn voleur et un regard diff\u00e9rent sur cette r\u00e9alit\u00e9. \r\nJe trouvais \u00e7a tr\u00e8s intense, tr\u00e8s int\u00e9ressant et aussi tr\u00e8s oppressant. \r\nJe me suis senti. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:08) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:12) [86%] :\r\nC'est quelque chose qu'on ne peut pas d\u00e9crire parce qu'on peut avoir vu des films ont ont d\u00fb parler de \u00e7a, de milliers de fois et compte continuer la dont encore cette r\u00e9alit\u00e9 conduit en train de la vivre, c'est mesquin pour un petit instant, \u00e7a prend toute une autre dimension. \r\nEt donc je me suis senti aussi. \r\nOppress\u00e9 par cette r\u00e9alit\u00e9. \r\n\u00e7a m'a fait aussi beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir par rapport \u00e0. \r\nPar rapport \u00e0 ce qu'est la vie non, ce que les destins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:49) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:51) [96%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pourquoi. \r\nPour certains de nous. \r\nLes choses se passent d'une fa\u00e7on. \r\nEt pour d'autres, \u00e7a se passe d'une autre fa\u00e7on pourquoi pour certains de nous. \r\n\u00e7a va des choses si simple comprendre douche. \r\nM\u00eame pas chaud ou une douche, tout simplement, alors que l\u00e0 j'ai vu des gens en sortant de l'atelier qui qui qui sait. \r\nBaign\u00e9 dans le dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:18) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:21) [88%] :\r\nDonc, \u00e7a fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir parce que c'est il y a. \r\nOn a l'impression en tout cas moi j'ai l'impression qu'il n'a pas d\u00e9tourn\u00e9 Justice qui c'est un comme c'est la chance. \r\nC'est un peu comme la loterie battant num\u00e9ro sorti \u00e0 super tu. \r\nl'Europe dans un pays civilis\u00e9, acc\u00e8s \u00e0 tout plein de choses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:40) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:41) [98%] :\r\nC'est normal. \r\nEt tu viens ici tu trouve qu'en fait c'est pas du tout normal. \r\nEt au font plus que ces gens, ils sont pas l\u00e0, entendait s'apitoyer sur leur sort, mais qui sont. \r\nCombattant ils sont d\u00e9but ils sont. \r\nIls sont les. \r\nIls sont les cieux lumineux. \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s intense comme exp\u00e9rience de voir ces donc c\u00f4t\u00e9 d'eau. \r\nLes c\u00f4t\u00e9s terrible que peut avoir cette r\u00e9alit\u00e9 et les c\u00f4t\u00e9s beau de dire avec cette r\u00e9alit\u00e9 ces gens, ils sont en train de faire de la ils sont en train d'aider vivre cette r\u00e9alit\u00e9 d'une fa\u00e7on qui n'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:12:24) [95%] :\r\nVictime. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:43) [71%] :\r\nParlier. \r\nVaudou. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:22) [71%] :\r\nLes bas salaires et les \u00e7a \u00e7a au nord, les bas salaires, \u00e7a, le \u00e7a des bas salaires et les bassins, le bus \u00e0 l'horizon pour les bas salaires, les salons et par les autres oui beaucoup sous sa le plus double, \u00e7a, \u00e7a va, s\u00e9rieux, les bassins de les bas salaires \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:08) [66%] :\r\nIsra\u00ebl : le site web, j'aborde sa double la poule au d\u00e9part par la salet\u00e9 pour sa maison, on a beau le volet la salle \u00e7a d\u00e9bat les d'installer une salle oblige les bas salaires. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:45) [68%] :\r\nEt \u00e7a parce 2000. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:59) [95%] :\r\n\u00e7a fait 15 ans je crois que vous vivez en Suisse, ce que vous dites sur la connexion entre l'art et la vie, le fait que l'art doit refl\u00e9ter absolument de la mani\u00e8re la plus radicale, le l'exp\u00e9rience de la de la vie est -ce que c'est quelque chose qu'on qu'on qu'on garde en t\u00eate que chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:19) [97%] :\r\nJe pense pas tous les jours, je pense pas tous les jours parce que chez nous la vie. \r\nLe probl\u00e8me qu'un incendie des soeurs de probl\u00e8me \u00e0 mon avis de ce de ces locaux oui donc. \r\nEt je pense pas k\u00e9k\u00e9 chez nous, il a beaucoup de s'artiste malheureusement qui se pose cette question des. \r\nJe pars pas d'urgence en jugement l\u00e0- dessus, mais simplement pour moi d\u00e9part mon parcours d\u00e9part les choses et que j'ai v\u00e9cu, aid\u00e9 par les choses qu'est qui est durement donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de voir parce que \u00e7a c'est quelque chose aussi, je me suis dit je suis pas l\u00e0. \r\nPar hasard. \r\nC'\u00e9tait dans mon destin de venir ici et de voir ces choses et d\u00e8s maintenant traduire cette exp\u00e9rience son art, donc je ne peux pas rester indiff\u00e9rente aux choses que je vois, je ne peux pas rester indiff\u00e9rente \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9. \r\nJe ne peux pas rester indiff\u00e9rente un montant. \r\nEt historique et \u00e0 Moncton social. \r\nEt donc. \r\nMais \u00e7a, c'est tr\u00e8s personnel, de ce qu'il a des artistes qui font un travail. \r\nTout \u00e0 fait magnifique et qui est pr\u00e9fet pr\u00e9f\u00e8re s'abstenir des dessins. \r\nMoi, simplement c'est c'est plus fort que moi je peux pas je, je dois, je me dois de passer par par ce chemin -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:39) [90%] :\r\nUne autre chose, Julienne, c'est le fait que vous \u00eates ici une ambassadrice de la Suisse, et je trouve que c'est, c'est quelque chose d'assez beau de \u00e9videmment les gens entendent essentiellement dans votre musique bat ici mais vous avez \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par la Suisse, donc \u00e7a c'est quelque chose symboliquement d'assez c'est pas assez amusants touchants, dr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:05) [90%] :\r\nOui je ai tout \u00e7a, bon en fait, je trouve \u00e7a beau parce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:09) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:10) [99%] :\r\nSurtout aujourd'hui. \r\nO\u00f9 on est dans un contexte social et politique o\u00f9 la tendance est \u00e0 la peur, l'annoncer \u00e0 on sait href renferme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:22) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:23) [82%] :\r\nC'est un geste qui dit OK, la Suisse et aussi \u00e7a, la Suisse et ses m\u00e9tissages ces ces gens qui ont le choix, si des faire des Suisses leur mais sans et d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 parce que mon mon processus de cr\u00e9ation, je l'ai fait en Suisse, je le fais pas \u00e0 Cuba et donc malgr\u00e9 qu'\u00e9met racines effectivement son cubaine bat la Suisse et la D une fa\u00e7on tr\u00e8s forte puisque \u00e7a se passe en Suisse, et parce que la Suisse fait ressortir en moi. \r\nToutes ces choses. \r\nJe me dois d'aller chercher l'eau tr\u00e8s profond\u00e9ment en Suisse pour aller ressortir toutes les choses que j'ai \u00e0 dire et donc c'est un geste, je trouve, de dire : OK, \u00e7a c'est la Suisse aujourd'hui c'est aussi ces types artiste cesser cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, si on a envie de mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:16) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:17) [88%] :\r\nQue l'arm\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:09) [95%] :\r\nUne telle qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [79%] :\r\nQuoi Suisse dans votre musique. \r\nParce que vous avez \u00e9videmment \u00e9tudi\u00e9 la musique classique \u00e0 Cuba pied au pied au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et puis vous avez fini votre \u00e9ducation achevez votre \u00e9ducation musicale en Suisse notamment en l'ouvrant aussi au au \u00e0 l'improvisation et au jazz. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:54) [90%] :\r\nMoi je pense qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:57) [79%] :\r\nIlana qui toutes tr\u00e8s suisse dans dans la musique, je fais et c'est la f\u00eate des qu'est la Suisse accepte. \r\nLa diff\u00e9rence, Accoyer la diff\u00e9rence en tout cas jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, on le voit bien avec les diff\u00e9rentes langues, les diff\u00e9rentes traditions quelques wahhabites, enfin bref, c'est tr\u00e8s complexe la Suisse et on arrive quand m\u00eame \u00e0 son temps. \r\nJ'ai fait le choix aussi aid\u00e9 : ne pas faire une musique qui est. \r\nDestin\u00e9e que cubain. \r\nMais de faire une musique bah c'est sous mes racines mais Cacau tout \u00e7a qui est des pr\u00e8s ou de loin, mais semble. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:31) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:33) [95%] :\r\nInt\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:35) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:36) [97%] :\r\nEn respectant cette diff\u00e9rence justement et en la traitant comme une richesse. \r\nEt donc je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui est typiquement suisse pour moi en tout cas c'est rare de voir des pays qui sont. \r\nSi ouvert \u00e0 d'autres cultures, \u00e0 d'autres voil\u00e0 souvent c'est \u00e7a : c'est notre chose c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis le reste, alors qu'en Suisse, pas en Suisse sur la plante des des influences et espagnols, italiens, portugais, sa monnaie cubaine africaine et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:09) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:10) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on fait avec, bah on on le met ensemble on essaye des. \r\nJe j'toujours qu'la musique n'a pas les fronti\u00e8res, nous laissant qui des fronti\u00e8res sur les choses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:22) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:25) [89%] :\r\nJe me suis jamais emp\u00each\u00e9 m\u00eame avant de venir en Suisse des dire : OK, je suis cubaine, je peux pas jouer du bar parce que je suis cubaine, la vie m'a montr\u00e9 apr\u00e8s par la suite. \r\nEst pianiste allemand par exemple, avec qui j'ai vu maintenant Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:39) [81%] :\r\nQui est ici d'ailleurs on aime Stravinski. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:41) [89%] :\r\nIl \u00e9tait capable de jouer ma musique. \r\nMerveilleusement bien mon bien. \r\nComme si le quinquennat et encore parce qu'il apporte une autre dimension, justement par le fait qu'il est pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:52) [78%] :\r\n\u00e0 ce monde- l\u00e0, mais votre bateau c'est un Lausannois pure souche qui sont Cyril reggae main et qui est sp\u00e9cialiste de la avec Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:03) [81%] :\r\nExactement, exactement, et \u00e7a c'est quelque chose qui pour moi est tr\u00e8s fort symboliquement, c'est aller \u00e0 l'encontre de tous ces clich\u00e9s qui et dans les groupes, maintenant vous il la Cyril donc lausannois \u00e0 la batterie et percussions Daniel Calmon au piano et puis \u00e0 la Bass\u00e9e Schild ottoman semonce ambigu\u00eb, donc en fait, la sole cubaine, on va dire de r\u00e9gime cubain qui, il y a dans les groupes, c'est moi et sa monnaie, \u00e7a m'a pas emp\u00each\u00e9 de faire au contraire c'est la richesse \u00e9norme d'avoir tout et de pouvoir jouer avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:42) [74%] :\r\nMais \u00e7a on alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:48) [78%] :\r\nRetour sur la galerie de l'h\u00f4tel de \u00e0 Port-au-Prince aussi viennent quelle mis\u00e8re et le percussionniste Cyril reggae, le bassiste tomates Schild qui joue de ce tr\u00e8s vieil instrument africain le billet et s'improvise \u00e0 proximit\u00e9 des statuts du Ventoux ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:39) [79%] :\r\nLe mot. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:59) [79%] :\r\nUn peu plus de 3 la carte la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:12) [87%] :\r\nPresque comme si on y \u00e9tait, la suite de ce reportage en terre ha\u00eftienne, reportage sign\u00e9 Arnaud Robert, avec donc cette exp\u00e9rience, je crois qu'on peut enfin v\u00e9cu l\u00e0- bas par Julian Canizares et la suite c'est demain soir, bien \u00e9videmment, dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:27) [90%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:29) [93%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre les changeurs d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:10) [78%] :\r\nJe me souviens du go\u00fbt des gens de la torpeur de il y a pas 5 que j'avais 15 ans plus grand chose de nous fonds je me rappelle d'un tour d'un homme se jette dans le cadre de cette douleur on de la douceur d'aucuns printemps moi non. \r\nLes tout comme Ulrich tout en lui, nous disons : au fond, je me rappelle, depuis que Free de mes vieux copains il y a plein 4 juin 2 pieds j'd\u00e9j\u00e0 les soucis d'un vieux con, aujourd'hui encore, j'ai mont\u00e9 de quelques heures pour le tronc la qu'on la regarde. \r\nLe te faire croire l\u00e9gal que. \r\nJe me souviens de l'argent qu'on tous il y a 3 quarts de 30 ans d'un Euro je peux grandchose monsieur qui vire au monde \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 bien peu de chose, comme bien des rebelles sont pour ce qu'il y a pas de prix, je savais que c'\u00e9tait jamais tout j'ai et on peut. \r\nVoil\u00e0 que. \r\nOn est brouill\u00e9s, petite Combezou faut d\u00e9brouillard, je vois mon avenir de vieilles comme un train, toujours en retard, la personne que j'avais 15 ans d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les yeux de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:27) [90%] :\r\nBenjamin Biolay avec un album qui arrive le 19 mai c'est un extrait qui s'intitule Wolverine et dans le dans le concept album en ce moment, Benjamin Biolay, puisque apparemment ce prochain album sur une suite du pr\u00e9c\u00e9dent Palermo Hollywood avec une victoire de de l'album de de chanson de l'ann\u00e9e, qui est pass\u00e9 par l\u00e0, bref, \u00e7a va bien pour Benjamin Biolay qu'on retrouvera d'ailleurs \u00e0 l'affiche du Montreux Jazz vers la fin du festival je Nancy c'est pas le dernier soir mais vous v\u00e9rifierai \u00e7a sur notre Jazz Festival Point com, on parle d'un autre festival qu'on a v\u00e9cu il y a pas tr\u00e8s longtemps, le Cully Jazz on y retourne, une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:59) [93%] :\r\nLionel Suarez et Minino Garay sont avec nous, effectivement, accord\u00e9on et \u00e7a veut dire beaucoup Lionel Suarez parce que vous venez d'une tradition en fait qui est beaucoup plus proche de celle du musette vous venez du sud de la France, pr\u00e8s de Rodez, je crois, effectivement, on vous voit plut\u00f4t dans un monde qui est celui du mus\u00e9e plut\u00f4t que celui du tango et vous avez jou\u00e9 tango ce soir \u00e0 au Cully Jazz. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:23) [89%] :\r\nEn fait, tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s id\u00e9e de ce que quand j'ai eu cette carte blanche sur le festival de Jazz \u00e0 Toulouse, moi j'ai eu la chance d'accompagner Claude Nougaro pendant le petit moment et on m'a propos\u00e9 de de faire un hommage \u00e0 Kano, Garou et c'est vrai que c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait beaucoup d'hommages, moi j'avais particip\u00e9 \u00e0 pas mal de choses et je me suis dit quand m\u00eame essayer de trouver autre chose qui a \u00e0 voir avec Toulouse, parce que j'avais pas envie de de gagner ma vie sur cette sur cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0 quoi et j'avais d'abord l'id\u00e9e de cette formule, j'avais envie de travailler avec Minino que je connaissais d\u00e9j\u00e0 un petit peu Erhel avec \u00e7a et travailler avec Laurent Cuny sur un op\u00e9ra jazz \u00e0 l'\u00e9poque et je connaissais tr\u00e8s tr\u00e8s peu Vincent S\u00e9gal, mais j'ai d'abord appel\u00e9 et j'ai trouv\u00e9 la th\u00e9matique apr\u00e8s et comme n'\u00e9tait \u00e0 Toulouse cette partition Gardel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:12) [92%] :\r\nEt la th\u00e9matique, c'est effectivement Carlos Gardel, dont on sait qu'il est probablement le chanteur le plus important de l'histoire du tango mais aussi un toulousain a mais un \u00e9migr\u00e9 vers vers l'Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:25) [89%] :\r\nEn fait, il serait il serait n\u00e9 \u00e0 Toulouse, moi j'\u00e9tais pas tr\u00e8s, tr\u00e8s au fait de toutes ces histoires, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mais du coup j'ai cherch\u00e9 un petit peu et qu'est -ce que \u00e7a va avoir avec moi et comme moi je viens de du du bal chez l'enfant du bal, comme on dit, mon p\u00e8re et mon grand- p\u00e8re \u00e9tait accord\u00e9oniste et je me suis rendu compte en me plongeant dans le r\u00e9pertoire que finalement je connaissais des milliers de chansons de de ce compositeur et que du coup c'est c'est par la danse et c'est par le chant que que j'avais \u00e0 avoir avec ce personnages, donc je ne le suis accaparer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:56) [90%] :\r\nUn mot concernant les rumeurs l'approximation que j'ai fait tout \u00e0 l'heure en vous disant que j'\u00e9tais pas s\u00fbr, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un accord\u00e9on bandon\u00e9on ont finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a trouve son explication : j'en train de chercher des excuses parce que finalement l'Argentine qui passe \u00e0 travers l'accord\u00e9on, moi j'ai cru entendre un bandeau finalement c'\u00e9tait c'est c'est presque bon signe pour vous une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:15) [86%] :\r\nC'est des cousins, c'est des cousins germains, quoi, et puis il y a une vraiment une tradition d'accord\u00e9on, aussi \u00e0 l'Argentine et de et et de toute fa\u00e7on sur la avec la musique de Gardel il y avait pas de bandon\u00e9on le bandon\u00e9on \u00e9tait pas c'\u00e9tait vraiment guitare, c'\u00e9tait pas encore la tradition du tango au bandon\u00e9on donc c'est c'est pass\u00e9 ant\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:35) [83%] :\r\nMais le faire avec ce qu'on veut Gardel, c'est vraiment quelque chose, venez Vercel -m\u00eame on peut attaquer, on a pas version Anne n\u00e9cessairement d'\u00eatre Argentan on est la c'est, il faut aimer les styles aimait, c'est ce qui a fait sept messieurs avec les la musique et c'est ce qu'a fait Lionel Messi rien c'est le d\u00e9but mais on artiste il y \u00e0 partir de l\u00e0, on peut tout faire avec la peur oc\u00e9an la trompette, violoncelle, c'est pour \u00e7a que c'est Quartet, il est original dans la science, il est m\u00eame original un Argentine parce que moi je, je, je vais l\u00e0 tout le temps je de celui -l\u00e0 en Argentine 4 fois l'ann\u00e9e donc, et je vois les choses c'est \u00c9tat retombe a fini par aller jouer chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:19) [92%] :\r\nMinino Garay, c'est vrai qu'on vous voit tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, notamment dans ce festival accueillis, vous avez -vous jou\u00e9 dans tous les contextes possibles et imaginables, notamment avec des sets de percussion qui sont \u00e0 votre image, c'est-\u00e0-dire qui m\u00eale des instruments du monde entier, des objets, m\u00eame du monde entier, vous \u00eates souvent assis sur un cas d'ailleurs oui mais l'Argentine, j'ai pas l'impression qu'elle est au coeur de votre travail, m\u00eame l'Am\u00e9rique du Sud, j'ai pas l'impression qu'elle est au coeur de votre avis, vous \u00eates un percussionniste monde \u00e7a vous et plaisir de revenir \u00e0 la \u00e0 l'Argentine avec Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:52) [81%] :\r\nBien entendu, bien entendu, \u00e7a me fait plaisir c'est et la circonstance de la vie, \u00e7a fait des gays, des autres musiciens mais Br\u00e9mond bannir ici, \u00e7a fait quand m\u00eame partie Linden traditionnellement acquis, je continue \u00e0 faire et l'le tango et plus sage de l'la fait avec les Quartet au Carmel a r\u00e9gler en et le chanteur Josh je le faire avec, voire des projets personnels, mais sinon, bien entendu, c'est quelque chose des, des, des soupirs de retourner aux racines et des pouvoir les m\u00e9langer avec les autres musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:25) [91%] :\r\nEt puis il faut il faut savoir que Minino quand il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris, tu me tu me corriger si je me trompe, mais il a vraiment jou\u00e9 avec tous les accord\u00e9onistes historique du de de du du musette, enfin du Style musette quand il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris, je crois que c'est un peu les premiers. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:40) [75%] :M. Robert quand j'arriv\u00e9e en France \u00e0 88 d\u00e9j\u00e0 40 personnes jouaient vraiment ici \u00e0 un an en France, en Suisse, en Belgique, vraiment \u00e7a jouer n'espagnol violent encore parler en France, c'est l'instrument typique est devenue un mois les choses quand m\u00eame reconnu, je commence \u00e0 jouer avec Raul cinglant quand les Russes Argentan la pens\u00e9 \u00e0 tout le monde doit tous les accord\u00e9onistes m\u00eame jour Privat Daniel qu'et des la l\u00e9gende du mus\u00e9e temporaire pouvoir \u00eatre participe avec Didier Roussin, de l'accompagner, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s simple, c'\u00e9tait un spectacle et les les primitifs de fouteur Patrick pendant qu'dirigeait bon on arrive mesure je monte avec mon garant et merci madame, il y a commenc\u00e9 jouer donc il aimait chaque fois qu'il n'y avait apport\u00e9 mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:47) [75%] :\r\nCe pour qu'il a mis un gel. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:49) [67%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pas grave c'est de soulever son ordre alors \u00e9tait simulation qu'\u00e0 70. \r\nVenir il y a tout \u00e7a dans le Soudan. \r\nIci, bon. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:18) [61%] :\r\nIl y a aura est beaucoup. \r\nUmberto admet que drame. \r\nLagrimas \u00e7a va saigner un oriental. \r\nIl notait qu'on ne se. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:54) [60%] :\r\nQui, m\u00eame de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:25) [65%] :\r\nOui et non, la ville \u00e7a moi qu'\u00e0 signer la qui s'est arrive la maison comment mettre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:00) [90%] :\r\nIci accueillis, on est avec Lionel Suarez et Minino Garay ailleurs suite au concert que vous avez donn\u00e9 vous n'\u00e9tiez pas seul ici au temple en hommage, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la garde, elle est inspir\u00e9e par Carlos Gardel, vous disiez tout \u00e0 l'heure Lionel Suarez que vous aviez contact\u00e9 les personnes avec qui vous avez envie, travailler avant d'avoir une th\u00e9matique, alors on a eu un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse parce que Minino Garay, disait qu'il avait justement qu'il s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 tout un aspect de votre instrument le c\u00f4t\u00e9 musette \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a justifie que vous soyez int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui en tant qu'artiste, mais comment vous pouvez aller plus loin pour dire pourquoi vous avez eu envie, travailler ces gens -l\u00e0 ne sachant pas encore sur quoi vous vous travailleriez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:38) [85%] :\r\nEn fait, j'ai trouv\u00e9 que bon d\u00e9j\u00e0 je les connaissais, je connaissais leur travail a un \u00e0 ces 3 -l\u00e0 assez bien le m\u00eame Vincent je connaissais sans travail de r\u00e9alisateur de de ce qui, \u00e0 l'heure de, de, de, de musique, c'est c'est un passionn\u00e9 de musique, de musique du monde, de musiques traditionnelles, il y a vraiment une grosse culture de de tout \u00e7a et et j'ai trouv\u00e9 que la formule instrumentale violoncelle trompette, accord\u00e9on, percussions, je me disais que vraiment d\u00e9j\u00e0 sur le papier, \u00e7a \u00e7a fonctionne et ensuite plan ces, ces 3 -l\u00e0, j'ai tous les producteurs qui me disent : mais quel est ce casting imparable que tu nous as fait j'dit ben, j'ai eu beaucoup de chance et qu'ils acceptent de venir avec moi et qui \u00e9tait parti pour participer \u00e0 cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:24) [87%] :\r\nIl y a eu un moment Minino Garay dans ce concert, vous vous \u00eates lev\u00e9 tout \u00e0 coup, et vous avez avec votre grande voix de stentor, parler de la Russie bas-fonds de Buenos-Aires, effectivement, le tango, c'\u00e9tait comme le musette, c'\u00e9tait la musique des quartiers populaires, alors que le mus\u00e9e, on la regarde regarder longtemps avec, surtout, d'une mani\u00e8re un peu snob hein, on l'a regard\u00e9 comme la musique dont on voulait pas entendre est -ce que cette musique a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 par des gens comme Galliano justement qui ont d\u00e9j\u00e0 fait ce pont, le tango et le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:54) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, d'il \u00e9tait ami DDR persan, la langue, mais \u00e0 l'Automne. \r\nMais un peu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:00) [88%] :\r\nC'est l'Union des des populaires a finalement l'Union des quartiers populaires du monde entier, un canton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:05) [73%] :\r\nIl y a un de la ferme. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:06) [88%] :\r\nC'est un peu le blues de tous les pays qui qui qui se qui se reconna\u00eet se reconna\u00eet enfin dans la parce qu'en fait c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la danse au fait en rapport au corps, moi j'ai fait danser des milliers de personnes avant de de pouvoir envisager de devenir jazzman et je pense que Minino toi aussi tu as fait beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:23) [70%] :\r\nAvec les balles pour pour avion. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:25) [92%] :\r\nC'est ce qui nous r\u00e9unit, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:26) [90%] :\r\nLe point de vue d'un petit europ\u00e9en blancs comme moi qui pensent qu'qui est assez c'est a priori ces clich\u00e9s, on conna\u00eet mieux effectivement le le le musette on croit le conna\u00eetre qu'on conna\u00eet le tango et en tout cas dans l'image qu'on se fait du tango, je me fais du tango, il y a cette image d'une musique tr\u00e8s tr\u00e8s, comment dire, qui est concentr\u00e9 sur des traditions sur une forme de s\u00e9rieux, voire de protocole une musique extr\u00eamement qui inspire le respect, o\u00f9 on ne rigole pas, vous vous \u00eates cet apr\u00e8s- midi \u00e0 certains moments, il y a eu ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s solennel, tr\u00e8s tragique m\u00eame par certains moments et puis des moments o\u00f9 c'\u00e9tait la rigolade, tout le monde se Marie vous regardiez -vous vous cherchiez m\u00eame les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:02) [89%] :\r\nMoi c'est ce que j'adore avec cette formation, c'est que c'est vraiment, on est vraiment 4 identit\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et la r\u00e9union de ces 4 -l\u00e0 fonctionne \u00e0 tous les coups, et je pense qu'on aime, on est assez, on a, je pense que tous les cadres en a assez de recul pour se moquer de de nous-m\u00eames et de jouer de la musique en avait quelque chose qui reste l\u00e9ger et qui a s'accessible aussi pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:28) [92%] :\r\nSans avoir le sentiment de profaner le tango c'est \u00e7a que je veux dire aussi il y a pas, il y a pas de vous ne faites pas quelque chose d'interdit, finalement on a le droit de faire \u00e7a avec le tango. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:36) [90%] :\r\nJe crois que quand on est en tout cas moi je me suis pos\u00e9 la question parce que je savais tr\u00e8s bien que le Carlos Gardel, c'est une esp\u00e8ce d'ic\u00f4ne mythe intouchable quoi presque l\u00e0- bas et je me suis dit ben, apr\u00e8s tout, moi qui suis pas de l\u00e0- bas, je peux peut-\u00eatre me permettent des choses que que qu'on qu'on peut pas se permettre, on est qu'on est tellement, comment dire, respectueux de de et d'ailleurs je Minino \u00e9tant ma caution culturelle, j'ai demand\u00e9 aussi comment \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u et il c'est rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:09) [78%] :\r\nMais la m\u00eame chose, la m\u00eame chose pour moi et je viens de la 2\u00e8me, ville d'aider, de l'Argentine Cordoba et j'ai pris d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps des des position par rapport au Pentagone par rapport \u00e0 percussions moi jojo donc et je je le fais avec des pays longtemps avec des autres pour de la donc il sait bien s\u00fbr, les Tango, c'est ouvert et maintenant il y a des choses est tr\u00e8s tr\u00e8s connu question des choses int\u00e9ressantes, les petits-fils \u00e0 stopp\u00e9 insolent et s'appelle Daniel pipes et puis cela et il y a on, c'est un groupe sous p\u00e8re o\u00f9 il y a priv\u00e9 d\u00e8s la musique d'assaut Piazzolla avec la bact\u00e9rie en Tandja etc, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:50) [65%] :\r\nTerritoires, or les arm\u00e9es vocale oh mais oui sauf mais il y a un an et de c'est tout permis \u00e0 Alain Merieux mais d'\u00e7a avait c'est le montrer pas. \r\nCelui de mais \u00e7a bien dit, c'est la mort avait il a dans la CSD \u00e7a une derni\u00e8re doit bien et doit les dame comme pour mais c'est comme \u00e7a, tout soit r\u00e9elle v\u00e9hicules c'est volont\u00e9 du groupe r\u00e9sultat pour la pour moi, \u00e7a a donn\u00e9 une autre nouveaut\u00e9 depuis la mort mais \u00e7a comme \u00e7a, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 CSP allait pas vers la paix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:51) [69%] :\r\nIl a, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:31) [57%] :\r\nLes journaux va c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:32) [89%] :\r\nLionel Suarez, vous parliez tout \u00e0 l'heure du fait que vous avez accompagn\u00e9, Claude Nougaro, mais vous avez accompagn\u00e9 aussi Zebda Hartmann Go, Bernard Lavilliers, c'est aussi quelque chose que vous partagez avec avec Minino Garay et avec Vincent S\u00e9gal, c'est le fait d'avoir jou\u00e9 sur d'\u00e9normes sc\u00e8nes avec des artistes avec des artistes pop, c'est quoi, \u00e7a joue, quel r\u00f4le finalement un projet comme celui -ci, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cuit, c'est la r\u00e9cr\u00e9ation, c'est la libert\u00e9, enfin ou c'est quoi, c'est un autre une autre partie de votre cerveau vous agitez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:04) [89%] :\r\nMoi j'ai ador\u00e9 le m\u00e9tier d'accompagnateur, je trouve que c'est un savoir- faire qui m'a passionn\u00e9, j'ai en fait je j'ai fait du mal pendant des ann\u00e9es, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, je savais jamais aucun plan de carri\u00e8re, de quoi que ce soit et je me suis dirigeant rencontrer des anciens qui avaient cette esp\u00e8ce de savoir- faire, le travail en Studio : comment accompagner une chanson et moi, c'est quelque chose qui m'a vraiment con passionn\u00e9, je pense que c'est assez li\u00e9 \u00e0 l'instrument aussi j'en ai parl\u00e9 beaucoup avec Marcel \u00e0 Zola qui est vraiment chauffe Marcel voil\u00e0 qui est vraiment \u00e0 pas un peu ram\u00e9 un rep\u00e8re pour moi et et et il en est de ces discussions, de, de, de, de ce rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la chanson de comment placer par rapport \u00e0 tout \u00e7a et j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a, je crois qu'au bout d'un moment, l'\u00e2ge avan\u00e7ant, on a peut-\u00eatre plus envie de se retrouver sur des sur des sur des choses qu'on a \u00e9crit qu'on a construit, qu'on a qu'on a pens\u00e9 et voil\u00e0 quoi, c'est des des p\u00e9riodes en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:01) [89%] :\r\nUne question qu'on pose peut-\u00eatre pas \u00e0 tous les artistes qui se produisent autant policiers accueillis mais, mais, en tout cas \u00e0 vous, j'ai envie de la poser parce que on parle de cette musique des quartiers populaires, des quartiers, peut-\u00eatre un petit peu o\u00f9 il faut pas trop tra\u00eener le soir il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un petit peu quartier d\u00e9fendu dans dans certains aspects et puis vous retrouver dans un lieu de religion. \r\nC'est ce contraste entre les 2 qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, quand vous \u00eates justement d'entrain de de jouer la musique peut-\u00eatre pas du diable, mais enfin d'une certaine mani\u00e8re, parce que vous parlez vous employez le mot blues, c'est un peu la musique du diable, vous \u00eates dans la maison de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:34) [84%] :\r\nJe pense que j'ai enfin, c'est assez \u00e9tonnant que le Paris \u00e7a ce que je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup \u00e0 l'accord\u00e9on, qui \u00e9tait l'instrument du peuple d\u00e9finitivement parce que c'est l'instrument du club dans chaque pays, elle en Bulgarie, il y a m\u00eame des Inuit qui joue de l'accord\u00e9on des mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:51) [81%] :\r\nConnaissez -vous le Schweizer reculer. \r\nJe connais assez d'ici \u00e7a vous repartez vous en achetez un, avant de repartir obligatoire acc\u00e8s un art que aurions typiquement suisse il faut pas dire accord\u00e9on, hein, parce que l\u00e0 on est f\u00e2cheux encore joueur de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:04) [93%] :\r\nC'est assez int\u00e9ressant de voir un instrument qui a toujours \u00e9t\u00e9 jamais eu sa place en fait dans le sacr\u00e9 et qui finalement est une esp\u00e8ce de, de, de pa\u00efen, on pourrait dire et je je je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 \u00e7a, mais je pense que on peut jouer dans un dans un dans un endroit dans un lieu comme \u00e7a de culte en \u00e9tant tr\u00e8s respectueux et on peut s'adresser aussi au cosmos et \u00e0 ses environs et voil\u00e0 mais cette musique, elle est belle, et puis on la joue acoustique et puis on retrouve des chefs de la musique classique qui qui se m\u00e9langent, enfin moi je, je suis compl\u00e8tement \u00e0 l'aise avec tout \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:42) [95%] :\r\nC'est, c'est une belle fa\u00e7on de r\u00e9concilier des choses dont on avait dit qu'elles \u00e9taient incompatibles. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je me suis persuad\u00e9 que, avec la musique, on peut r\u00e9soudre pas mal de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:49) [84%] :\r\nMinino Lionel Suarez, le nom de la trompette, ils sont l\u00e0, pas citer RLD sans Kiwanis RLD sont ben oui, \u00e9videmment, je vais vous Vincent S\u00e9gal qui vous accompagne \u00e9galement dans ce projet vous continue \u00e0 tourner, c'\u00e9tait pas il y a encore des choses. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:02) [91%] :\r\nIl para\u00eet que tout \u00e7a fait 8 ans que \u00e7a dure et j'aimerais \u00e7a va pas s'arr\u00eater et \u00e7a aussi c'est une des belles histoires de de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:09) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:10) [81%] :\r\nBient\u00f4t \u00e7a va venir de l'album voil\u00e0 oui, c'est vrai, on n'a pas encore l'album mais bien, elle avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 Live. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:16) [88%] :\r\nNon, on va le ranger, c'est : on n'a pas cet hiver, \u00e7a dans l'ann\u00e9e, bonsoir, en fait de tout le monde, on joue beaucoup et ensuite on enregistre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:23) [93%] :\r\nJe c'est un Live ou pas, vous le voyez comme un album enregistr\u00e9 en Studio. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:26) [60%] :\r\n\u00e7a sera sur la rive. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:28) [85%] :\r\nEt ce qu'il y aura une voix encore derni\u00e8re petite question parce que finalement on n'a pas parl\u00e9 du fait que, il y a pas de vol dans un hommage, un chanteur, il y a donc le regard. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:37) [78%] :\r\nEt 15 jours on va on va justement j'ai j'ai j'ai pass\u00e9 un texte D\u00e9d\u00e9 nous n'\u00e9crivant en Argentine et Lionel ouvert assez s\u00fbrement la ma\u00eetresse va normalement il va les mettre des de la musique \u00e0 cet esprit, je vais d\u00e9clam\u00e9 ses textes au moment j'adore faire d\u00e9clamer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:57) [86%] :\r\nEst ce qu'il y a des chanteurs aujourd'hui encore en Argentine qui sont capables de succ\u00e9der de d\u00e9chanter tango qui sont capables de succ\u00e9der \u00e0 Carlos Gardel. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:06) [82%] :\r\nC'est, c'est c'est pas le non il y a beaucoup de des gens chanteur magnifique, magnifique, oui, oui, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 des pays longtemps mais bon mais \u00e7a continue, l'Argentine de ces saint-quentinois pour comprendre il y prendre une chose sauf que \u00e7a arrive pas n\u00e9cessairement ici, tout le temps de tous les les m\u00e9chants, mais il y a l\u00e0 sa cantine oui oui, il y a des gens qui ne sont d\u00e9j\u00e0 fait plein de choses avec la musique aussi de garder dans le sens, ce qui est parti d'ailleurs, c'est quand m\u00eame une bonne \u00e7a et surtout un mon monorail, un endroit o\u00f9 \u00e7a continue \u00e0 m\u00e9langer \u00e7a continue \u00e0 faire des choses avec l'\u00e9lectronique avec l'acoustique avec le la lapin pos\u00e9 en avec le jazz. \r\nSauf que \u00e7a, c'est qu'on n'est pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:49) [96%] :\r\nMais vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:50) [77%] :\r\nOn parle justement un sac dans Minino Garay, Lionel Suarez merci beaucoup monsieur merci. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:01) [72%] :\r\nQu'est -ce que tu as donc qui, pour \u00eatre aussi mal vus pour contrebande. \r\nC'est que \u00eates pas fr\u00e9quentables dont ont accabl\u00e9, je ne comprends pas bien, je suis commence. \r\nFaut dire qu'il parle beaucoup, et on comprend pas o\u00f9 avec d'abord portant DirecTV. \r\nLa vie est assez quand m\u00eame, il y avait alors qu'il se perdent dans la chaleur. \r\nIls sont pas mal \u00e0 vouloir faire temp\u00eate \u00e0 te trouver \u00e0 trait\u00e9 de notre pour Fedor vieux. \r\nPourquoi, pour cette loi un peu trop populiste qui trop population capitale un peu trop populaire pour tous. \r\nRespire 30 voire tr\u00e8s que Monaco du. \r\nCaricature une id\u00e9e dur l'veille hier on est un peu quand il chante ce que joue tr\u00e8s sur les choses ici. \r\nTu respire trop fort que comme des choses. \r\nSur nos chansons, peut, pardon, on sent. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:28) [90%] :\r\nParce que qu'est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:48) [92%] :\r\nLes voix de Yves Jamait et San Severino pour une chanson qui s'appelle l'accord\u00e9on et de l'accord\u00e9on et on avait, c'\u00e9tait celui de Lionel Suarez, c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, c'est ce qu'Arnaud Robert rappeler c'est que Lionel Suarez a \u00e9galement un un palmar\u00e8s assez important dans le cadre de la chanson fran\u00e7aise et de la pop au sens tr\u00e8s tr\u00e8s large du terme, Yves roulant r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, merci \u00e0 lui, merci \u00e0 vous de l'avoir suivie demain, on parle notamment du festival imp\u00e9tueuse et de la m\u00e9daille d'or de Saignel\u00e9gier mais tout cela c'est un autre jour, pour l'heure il est, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T18:20:01Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 21000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qmOzD5yFU1vx5BooQc5LUAcAZTo9"}]