[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1600&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-67672843-536D-4107-8530-94421F52BDA6", "internalArchiveId": "67672843-536D-4107-8530-94421F52BDA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La hausse salariale des arbitres", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - La hausse salariale des arbitres (INSTANT SPORT 13.12 HAUSSE SALAIRES ARBITRES) 6HXX\r\nL'INSTANT SPORT \r\nqui s'int\u00e9resse ce matin aux salaires des arbitres de Super League et de leurs assistants ...\r\nBonne nouvelle pour eux...\r\nils seront mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir du 1er janvier prochain.. \r\nune d\u00e9cision de  l'association suisse de football...\r\navec pour objectif d'augmenter le niveau g\u00e9n\u00e9ral de l'arbitrage.\r\nJo\u00ebl Robert\r\n  1'47''", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147686", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - La hausse salariale des arbitres / LMA_2017-12-13T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.12.2017"], "variantIds": ["ece-9147686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T00:25:53Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOr, \u00e0 6 heures 11 l'instant sport qui s'int\u00e9resse ce matin aux salaires des arbitres de Super League et de leurs assistants, bonne nouvelle pour eux, ils seront mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir du 1er janvier prochain une d\u00e9cision de l'Association suisse de football avec pour objectif d'augmenter le niveau g\u00e9n\u00e9ral de l'arbitrage Jo\u00ebl Robert la qualit\u00e9 moyenne de l'arbitrage n'est pas tr\u00e8s bonne d'ailleurs, les acteurs du foot suisse le rel\u00e8ve tr\u00e8s souvent les arbitres et leurs assistants seront donc mieux pay\u00e9e afin qu'ils puissent se pr\u00e9parer de mani\u00e8re optimale, ils devront r\u00e9duire leur temps de travail professionnel pour b\u00e9n\u00e9ficier de cette augmentation salariale, les 7 arbitres devront travailler au maximum \u00e0 50 pourcent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du foot et des assistants \u00e0 60 pourcent la somme globale investi pour l'arbitrage monde d\u00e9sormais en Suisse \u00e0 3 1000000 250000 francs concr\u00e8tement un arbitre touchera un salaire fixe de 41000 francs et une indemnit\u00e9 de 1250 francs par match Laurent, prince, le directeur technique de l'ASF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nQuand on a des ambitions avec les joueurs avec les entra\u00eeneurs et je pense que c'est le justement mandat aussi et puis de le dire et on a des ambitions avec les arbitres, on on veut amener nos, nos meilleurs arbitres de nouveau aussi a des championnats du monde \u00e0 des championnats d'Europe, on veut qu'ils aient l'occasion aussi de diriger des des matchs de de championne lit, on a besoin de, de, de, des locomotives et je pense qu'on doit mettent les choses en place pour que ces locomotives puisse puisse \u00eatre puis arriv\u00e9 vraiment \u00e0 ce \u00e0 ce niveau, on a pris des arbitres FIFA et 6 des des 10 assistants FIFA le choix, il a \u00e9t\u00e9 fait par par les arbitres par les dirigeants des arbitres et je pense que c'est un tr\u00e8s bon choix et je pense que l\u00e0, on doit jouer un peu sur la continuit\u00e9, mais on doit aussi de cr\u00e9er cette envie aux jeunes arbitres de d'atteinte ce niveau et de et d'arriver \u00e0 ce projet et rejoindre, c'est avoir cet objectif d'arriver d'aboutir en tant qu'\u00e0 arbitres professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [92%] :\r\nLes arbitres et leurs assistants sont assur\u00e9s de rester au moins 2 ans dans ce circuit \u00e0 moyen et long terme, le foot suisse aimerait des arbitres compl\u00e8tement professionnelle qui puissent vivre d\u00e9cemment de leur travail et aussi prendre part plus r\u00e9guli\u00e8rement aux grandes comp\u00e9titions mondiales. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FF61E12-3296-483D-B441-8D8EAEA6CED8", "internalArchiveId": "8FF61E12-3296-483D-B441-8D8EAEA6CED8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Les Suisses ne voteront pas sur l'initiative RASA", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Les Suisses ne voteront pas sur l'initiative RASA (RASA) L'histoire du jour, c'est celle\r\nd'un abandon...\r\n  RASA 1 \r\nRetrait... d'un texte\r\ndont plus personne ne voulait...\r\nle Parlement l'avait rejet\u00e9 ... sans contre-projet. \r\nUn abandon... qui n'a donc  pas vraiment surpris...\r\nr\u00e9sumait Thibaut Schaller  hier soir dans FORUM...\r\nRASA 2   \r\nMais depuis, le sc\u00e9nario du pire s'est \u00e9loign\u00e9 ... \r\nRASA 3 \r\nAlors tout \u00e7a pour \u00e7a ?\r\ntout ce combat, pour finalement faire table rase de RASA ..\r\nEst-ce que \u00e7a en valait la peine ?\r\nFORUM a pos\u00e9 la question \u00e0  l'un des membres du comit\u00e9 d'initiative... \r\nSean SERAFIN \r\nRASA 4  \r\nSean SERAFIN \r\nl'un des membres du comit\u00e9 ... RASA\r\nqui a donc d\u00e9cid\u00e9 de retir\u00e9 son initative hier...\r\n5hxxx \r\nMARC AYMON\r\nLes jeunes filles de Val-d'Illiez\r\n(Les jeunes filles de Val-d'Illiez) \r\n(Les jeunes filles de Val-d'Illiez)", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147685", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Les Suisses ne voteront pas sur l'initiative RASA / LMA_2017-12-13T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.12.2017"], "variantIds": ["ece-9147685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T15:41:27Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un abandon les Suisses ne voteront pas sur l'initiative Rasa dont l'objectif \u00e9tait de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse accept\u00e9e par les citoyens, le 9 f\u00e9vrier 2014, le comit\u00e9 Rasa a annonc\u00e9 aujourd'hui le retrait du texte, le retrait d'un texte dont plus personne ne voulait le Parlement l'avait rejet\u00e9, sans contre- projet un abandon qui n'a donc pas vraiment surpris, r\u00e9sumait hier soir dans Forum Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nL'initiative Rasa commen\u00e7ait \u00e0 ressembler \u00e0 un chien dans un jeu de quilles, une couche de complexit\u00e9 superflu \u00e0 l'\u00e9quation europ\u00e9enne imaginez au lendemain du vote de la population50,3 pourcent de oui \u00e0 l'initiative de l'UDC dite contre l'immigration de masse, l'initiative Rasa \u00e0 hausse Dherse, sortons de l'impasse, en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait une sorte de premi\u00e8re, une initiative venus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, con\u00e7ue comme une gomme pour effacer ce fameux scrutin du 9 f\u00e9vrier o\u00f9 le peuple avait dit oui au retour des contingents \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence nationale et \u00e0 une gestion autonome de la migration les bilat\u00e9rales \u00e9tait alors en danger en particulier l'accord sur la libre circulation des personnes, mais depuis, le sc\u00e9nario du pire c'\u00e9tait \u00e9loign\u00e9 les bilat\u00e9rales sont sauv\u00e9s, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'une mise en oeuvre margarine ultra Light, du 9 f\u00e9vrier avec un m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'embauche, les entreprises qui mettent des postes au concours dans des professions, avec un taux d'ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 devront r\u00e9server leurs offres aux offices r\u00e9gionaux de placement pendant 5 jours, bref un petit Avantage pour les ch\u00f4meurs indig\u00e8nes que Bruxelles ne pouvait qu'accepter plus de menace sur les bilat\u00e9rales, plus besoin de Rasa, m\u00eame si on peut se demander ce qui reste de la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nAlors tout \u00e7a pour \u00e7a, tout ce combat pour finalement faire table rase de Rasa est -ce que \u00e7a en valait la peine Forum a pos\u00e9 la question \u00e0 l'un des membres du comit\u00e9 d'initiative cha\u00eene Serafin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [89%] :\r\nSi tout \u00e7a pour \u00e7a, vous entendez que les Labhiri bilat\u00e9rales sont pr\u00e9serv\u00e9es, qu'il n'y a pas eu de contingents d'immigration pour l'Union europ\u00e9enne, pas, je pense que c'est, c'est quelque chose pour la sur laquelle on aurait sign\u00e9 directement, il y a 3 ans, c'\u00e9tait en tout cas pas la la situation qui avait compte on a lanc\u00e9 l'initiative et maintenant avec la loi d'application, c'est clair qu'une majorit\u00e9 des des de Rasa ont \u00e9t\u00e9 \u00e9clatant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [90%] :\r\nVous pensez que c'est, c'\u00e9tait, initiative qui agit comme un un \u00e9pouvantail au Parlement et qui, qui a fait sa pouss\u00e9e dans la dans la direction que vous souhaitiez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [90%] :\r\nNon je pense pas que ce sera forc\u00e9ment un \u00e9pouvantail je pense plut\u00f4t, on a plut\u00f4t jou\u00e9 le r\u00f4le de chasse- neige dans l'id\u00e9e que \u00e0 apr\u00e8s le vote qui ne f\u00e9vrier il y a la politique en a vraiment faux, fait le forcing pour essayer de, de lutter contre Ecopop mais n'a pas vraiment pris position sur sur l'initiative de la f\u00e9vrier pendant 2 ans, et c'est bien la soci\u00e9t\u00e9 civile Rasa entre autres mais aussi fort op\u00e9ration lib\u00e9raux qui ont pouss\u00e9 le d\u00e9bat qui ont qui sont sont sortis de l'id\u00e9e qu'il fallait absolument \u00e0 faire une une application stricte et bien r\u00e9fl\u00e9chir au probl\u00e8me dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [90%] :\r\nOn peut ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait convaincu par vos propos Monsieur Serafin parce que, finalement, de quoi on h\u00e9rite aujourd'hui au moment o\u00f9 vous retirez cette initiative on h\u00e9rite finalement d'une solution qui ne respectent pas vraiment o\u00f9 \u00e7a qu'on puisse dire la volont\u00e9 populaire et puis qui finalement a pousser l'UDC a lanc\u00e9 une initiative contre la Ligue Pierre culasse ont des personnes qui fera fi des bilat\u00e9rales si elle aboutit donc qu'au final, vous avez une esp\u00e8ce de victoire d'\u00e9tape, mais le r\u00e9sultat \u00e0 la fin de de du processus pourrait \u00eatre encore 10 fois pire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [89%] :\r\nAlors juste quand, avec l'id\u00e9e que c'est une mesure, une victoire d'\u00e9tape nous a aucun au comit\u00e9 Rasa depuis f\u00e9vrier on a essay\u00e9 de convaincre la politique, c'est le Parlement qui, bien qu'il Rasa n'\u00e9tait peu plus forc\u00e9ment la bonne question au vu de du r\u00e9sultat de la situation qui serait n\u00e9cessaire d'avoir une adaptation constitutionnelle d'avoir le consensus qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur la question de la migration avec et avec l'Union europ\u00e9enne dans la Constitution, malheureusement nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 capable de convaincre le Parlement de trouver une majorit\u00e9 sur un des textes, il y en a eu quand m\u00eame si ceux qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es au Parlement ou d\u00e9battu au Parlement, qui est donc pour pour un de ses textes, maintenant, nous ne pouvons plus que prendre acte de de cela et prendre la d\u00e9cision que nous pouvons prendre, c'est-\u00e0-dire continuer avec Rasa ou retir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nOui, mais c'est un petit peu dommage quelque part, parce que si votre texte avait pu aboutir, on aurait eu ce vote clarificateur sur les bilat\u00e9rales, les Suisses auraient pu dire si oui ou non ils sont attach\u00e9s au syst\u00e8me ou pas, les Suisses finalement vont le faire par exemple avec l'initiative de l'UDC dont on dont on parlait il y a un instant la par contre si c'est si c'est accept\u00e9 les cons\u00e9quences seront vraiment importante. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [87%] :\r\nNon, je crois que justement c'est : c'est bien le probl\u00e8me c'est : c'est d'ailleurs une une des trains raison principale pour laquelle nous avons retir\u00e9 ce que Rasa n'\u00e9tait plus cette question \u00e0 l'erreur qu'il a \u00e9t\u00e9 pendant jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 d\u00e9cembre l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec la loi d'application toute une partie de de, le, le Centre de Rasa avait \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sorti en fait et Rasa ne sait occuper plus finalement que des pays hors Union europ\u00e9enne est, \u00e0 ce qui \u00e9tait plus du tout la question demanderont dont vous parlez en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [95%] :\r\nSerafin, l'un des membres du comit\u00e9 Rasa qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de retirer son initiative hier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70EC17D8-5145-4304-BA29-8DA791A1ACAD", "internalArchiveId": "70EC17D8-5145-4304-BA29-8DA791A1ACAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fabrice Herrera, psychiatre responsable d'un centre de soins au CHUV", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Herrera, Fabrice\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fabrice Herrera, psychiatre responsable d'un centre de soins au CHUV (6H15 INVITE 13.12 FABRICE HERRERA)  TITRE WEB: Fabrice Herrera, psychiatre et psychoth\u00e9rapeute au CHUV\r\n6H15\r\nNotre invit\u00e9... \r\nce matin, c'est le Dr...  Fabrice Herrera...\r\npsychiatre et psychoth\u00e9rapeute, \r\nresponsable d'une unit\u00e9...originale au CHUV\r\nle centre de soins EDGAR MORIN\r\nil vient d'etre inaugur\u00e9 (samedi dernier) ...en pr\u00e9sence du sociologue-philosophe  fran\u00e7ais\r\nqui a donn\u00e9 son nom a cette unit\u00e9...\r\nFabrice Herrera... expliquez-nous... quel lien entre EDGAR MORIN et une unit\u00e9 psychiatrique au CHUV ?\r\nIls l'ont appel\u00e9 du nom d'Edgar Morin en r\u00e9f\u00e9rence aux travaux du philosophe sur l'humanit\u00e9 dans les organisations et sur la pens\u00e9e complexe. C'est le projet de l'unit\u00e9 de soin : ajout\u00e9 de l'humanit\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et s'adapter \u00e0 la complexit\u00e9 de chaque cas individuel.\r\nunit\u00e9 innovante... qui n'existe nulle part ailleurs... comment vous est venu l'id\u00e9e ? \r\nC'est une unit\u00e9 de soin qui n'existe nulle part ailleurs. Les h\u00f4pitaux psychiatriques n'accueillent en g\u00e9n\u00e9ral les malades qu'une vingtaine de jours. Jamais plus. L'id\u00e9e est de permettre au patient de revenir le plus vite possible dans la communaut\u00e9. Mais ce fonctionnement a un effet pervers : beaucoup se retrouvent SDF \u00e0 la sortie de l'H\u00f4pital ou dans une difficult\u00e9 sociale telle qu'ils ne peuvent rebondir.\r\ncomment fonctionne cette unit\u00e9 ?\r\nL'Unit\u00e9 Les Roseaux est une unit\u00e9 hospitali\u00e8re de r\u00e9adaptation (lits B). Sa mission est\r\nla mise en place d'un programme de soins sp\u00e9cialis\u00e9s centr\u00e9 sur la r\u00e9adaptation visant\r\n\u00e0 accompagner les patient . e . s dans l'acc\u00e8s \u00e0 un logement priv\u00e9 ou institutionnel,\r\nou \u00e0 d\u00e9faut d'envisager des alternatives cr\u00e9dibles et respectueuses. Un programme\r\nd'accompagnement sp\u00e9cialis\u00e9 et individualis\u00e9 est propos\u00e9 \u00e0 ces patient . e . s, qui\r\nsouffrent de maladies psychiatriques complexes. L'autonomie, la r\u00e9insertion sociale\r\net la gestion de la maladie sont, avec la probl\u00e9matique de l'h\u00e9bergement, au centre\r\nde cet accompagnement.\r\nL'unit\u00e9 s'inscrit dans un programme de soins sp\u00e9cialis\u00e9 baptis\u00e9 \u00ab Edgar Morin \u00bb\r\nen r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pens\u00e9e complexe, \u00e0 l'\u00e9thique de reliance et de r\u00e9sistance. Ce\r\nprogramme comprend l'Unit\u00e9 hospitali\u00e8re Les Roseaux et l'\u00e9quipe mobile du Case\r\nmanagement de liaison h\u00e9bergement (CMLH).\r\na qui elle s'adresse ? quel type de maladies, de souffrances psychiques ?\r\nla diff\u00e9rence, avec une unit\u00e9 classique... c'est l'objectif de r\u00e9sinserton ?\r\n c'est le temps de s\u00e9jour des patients.... plus long...?  pour permettre la r\u00e9insertion ? c'est \u00e7a l'objectif  ?\r\nLe CHUV a donc eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er le centre de soins Edgar Morin : un lieu o\u00f9 les malades peuvent rester plus longtemps (3 mois en moyenne mais c'est \u00e0 la carte). Dans cette centre, il n'y a quasiment pas de m\u00e9decins mais beaucoup de travailleurs sociaux qui s'attachent \u00e0 reconstruire avec eux un r\u00e9seau de soutien familial ou trouver un foyer d'accueil qui pourra s'adapter \u00e0 leur situation. Et \u00e9viter qu'ils se retrouvent \u00e0 la rue.\r\non trouve des travailleurs, des \u00e9ducateurs  sociaux, plus que des m\u00e9decins ... \u00e7a demande une formation sp\u00e9cifique ? \r\nl'originalit\u00e9 : rencontre du social et du m\u00e9dical ?\r\ncentre inaugur\u00e9 samedi dernier, mais existe d\u00e9j\u00e0 depuis un an et demi... avec quel bilan ? combien de patients ? quelle diff\u00e9rence ?\r\n- plus de temps pass\u00e9 \u00e0 l'hopital, une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9 au patient, du cas par cas,  \u00e7a a un cout ? facile de mettre en place une telle unit\u00e9 ? d'avoir le budget ? soutenu par la direction du CHUv ?\r\npourrait se d\u00e9velopper ailleurs dans d'autres hopitaux suisses ?  ou \u00e0 l'\u00e9tranger? des contacts ? \r\n- familles, proches, amis font partie du processus... \u00e9cout\u00e9s, \u00e9chage.... ce genre d'unit\u00e9s peut permettre aussi de briser le tabou pour les malades ?\r\nmieux per\u00e7u par les familles ? changer les mentalit\u00e9s ?\r\n-on a beaucoup diablolis\u00e9 l'asile, le s\u00e9jour en hopital psyciatrique, tendance au soins ambulatoires, ce genre d'unit\u00e9 va a contre-courant .... ? l'hopital a encore  son int\u00e9r\u00eat ?\r\nhttp://www.chuv.ch/psychiatrie/brochure-les-roseaux.pdf\r\nFabrice Herrera, psychiatre et psychot\u00e9rapeute \r\nresponsable du centre EDGAR MORIN au CHUV\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6h30", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147681", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fabrice Herrera, psychiatre responsable d\u2019un centre de soins au CHUV / LMA_2017-12-13T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.12.2017"], "variantIds": ["ece-9147681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T17:14:32Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt notre invit\u00e9 ce matin, c'est le Docteur Fabrice Herrera, psychiatre, psychoth\u00e9rapeute, responsable d'une unit\u00e9 originale au CHUV le centre de soins, Edgar Morin, il vient d'\u00eatre inaugur\u00e9 samedi dernier en pr\u00e9sence du sociologue philosophe fran\u00e7ais qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 cette unit\u00e9 alors d'abord expliquez -nous le lien comme \u00e7a et pas forc\u00e9ment \u00e9vident pour tout le monde, quel lien entre Edgar Morin, une unit\u00e9 psychiatrique au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAlors, dans l'h\u00f4pital psychiatrique a vraiment une grande importance du travail en \u00e9quipe, un peu comme dans la radio, je me rends compte aujourd'hui et puis, Edgar Morin parle beaucoup de valeurs humanistes de travail notamment en \u00e9quipe et puis les valeurs que nous avons pu d\u00e9couvrir dans ses Oeuvres nous ont paru \u00eatre une figure de proue comme \u00e7a int\u00e9ressante pour notre centre de soins en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [92%] :\r\nAlors comment ces valeurs -l\u00e0, cette philosophie -l\u00e0 se retrouve justement dans ce centre de soins dans cette unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors, Edgar Morin samedi a pu nous parler vraiment de son souci pour la question du continuum, c'est-\u00e0-dire, finalement, le fait que, entre l'homo sapiens, c'est le MoDem, \u00e7a il y a, il y a quelque chose, enfin il y a une vision comme \u00e7a tr\u00e8s effectivement dans la continuit\u00e9 qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante et puis, il a pu nous parler de valeurs humaines comme l'\u00e9thique de la compr\u00e9hension comme la reliance comme l'importance de la reconnaissance pour chaque personne, en fait, et c'est des choses qui nous ont ben beaucoup parler de la m\u00eame mani\u00e8re il y parle quand m\u00eame de la question de la collaboration conflictuelle, c'est-\u00e0-dire du fait que, entre le manageur qui s'occupe et qui a le souci comme \u00e7a, par exemple, financier et le clinicien ben l'un travaille pour l'autre, hein, dans un dans un \u00e9change comme \u00e7a, de responsabilit\u00e9 et les 2 sont li\u00e9s dans une certaine mesure \u00e0 une r\u00e9ussite commune hein, mais les 2 doivent r\u00e9sister aussi sur leurs positions propres et \u00e7a nous a beaucoup int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors si on parle concr\u00e8tement du fonctionnement de cette unit\u00e9 innovante, une premi\u00e8re en en Suisse, hein, comment \u00e7a se concr\u00e9tise, quel type de de de patients sont sont trait\u00e9s et et quelle est l'originalit\u00e9 justement de de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nAlors il y a une pression de plus important, de plus en plus importante sur les lits \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique, donc les les s\u00e9jours se r\u00e9duisent la dur\u00e9e de s\u00e9jour est tr\u00e8s br\u00e8ve, ce qui est bien pour les patients qui sont en crise, pour qu'ils puissent se remette debout et continuer leur existence, mais pour des patients qui sont lourdement atteints ou qui ont eu des casses et existentiel tr\u00e8s importante, ils ont besoin de plus de temps pour se remettre, et puis pour reconstruire les choses qui ont pu \u00eatre bris\u00e9 par la maladie, en fait, alors l'id\u00e9e c'est de leur donner un espace o\u00f9 ils ont plus de temps et o\u00f9 on prend le temps, notamment de de rencontrer les proches, la famille, les amis, le r\u00e9seau avec le patient, pour essayer de trouver des solutions personnalis\u00e9es qui \u00e9vite que le patient sortent rapidement mais reviennent rapidement ce qu'on appelle le ph\u00e9nom\u00e8ne de la porte tournante qui est aussi tr\u00e8s chronophage et puis qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, l'id\u00e9e c'est de construire vraiment un projet personnalis\u00e9 et le plus respectueux possible du patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [92%] :\r\nPlus de temps, c'est-\u00e0-dire combien de de temps c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nLa moyenne de s\u00e9jour actuel est \u00e0 90 jours mais elle, elle est notamment un peu plus \u00e9lev\u00e9 parce que certains patients n\u00e9cessitent vraiment consid\u00e9rablement d'autant, mais par contre, ce qu'on a pu s'aper\u00e7oit ce dont on a pu s'apercevoir avec cette unit\u00e9, c'est qu'on a quand m\u00eame r\u00e9ussi, m\u00eame dans des situations qui paraissait impossible \u00e0 r\u00e9soudre, en fait, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver des solutions gr\u00e2ce \u00e0 ce travail d'\u00e9quipe intensif en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nAlors 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s la la dur\u00e9e moyenne un de ces jours, et puis, travail d'\u00e9quipe, vous le disiez la particularit\u00e9 c'est c'est un peu la rencontre du social et du m\u00e9dical, puisqu'il y a pas seulement des m\u00e9decins, mais il y a aussi des \u00e9ducateurs sociaux qui pr\u00e9parent la r\u00e9insertion de ces malades et c'est \u00e7a aussi l'originalit\u00e9 de de se sentent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [92%] :\r\nOui, il y a diff\u00e9rents corps de m\u00e9tier, il y a des \u00e9ducateurs sociaux il y a une physioth\u00e9rapeute, il y a des SS et des infirmiers, donc c'est vraiment un travail interdisciplinaire qui est fait autour du patient, en fait le but c'est d'essayer d'avoir le plus honte le plus de regard possible sur sa probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [92%] :\r\nAlors, plus de 2 mondes autour du du patient, un travail vraiment au cas par cas individualis\u00e9, plus de temps aussi, j'imagine que tout \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente un co\u00fbt est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile de de convaincre le le CHUV de mettre en place une telle unit\u00e9, vous avez eu le soutien de la direction de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors, cette unit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 soutenue par le d\u00e9partement de psychiatrie et puis c'est le le professeur connu, ce qui est m\u00e9decin et Roland Filippo qui qui infirmiers qui ont pu cr\u00e9er cette unit\u00e9 port\u00e9 ce projet assez audacieux en fait mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on d'ouvrir plus de lits \u00e0 l'h\u00f4pital parce qu'on \u00e9tait sous- dot\u00e9e, il y avait moins de li\u00e9s \u00e0 d'h\u00f4pital \u00e0 Lausanne que dans d'autres lieux, en Suisse, en fait, et puis le choix \u00e9tait fait plut\u00f4t que d'ouvrir des lits g\u00e9n\u00e9raliste d'ouvrir des lits sur cette probl\u00e9matique sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [96%] :\r\nEt c'est une structure qui pourrait voir le le jour ailleurs en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des des contacts pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [87%] :\r\nAlors j'ai des coll\u00e8gues, je ne vois et valaisans qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 visiter la structure et puis \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la possibilit\u00e9 d'ouvrir le m\u00eame structure chez eux parce qu'ils sont confront\u00e9s \u00e0 la m\u00eame probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [94%] :\r\nC'est aussi une structure qui va un petit peu \u00e0 contre- courant de ce qui se fait en mati\u00e8re de de soins psychiatriques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 les soins ambulatoires, on a diabolis\u00e9 un peu l'h\u00f4pital psychiatrique, l\u00e0 vous vous prenez le contre- pied, l'h\u00f4pital a encore un sens pour certains types de patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est vrai qu'on il y a une \u00e9poque, je pense, o\u00f9 il y avait cette cette hypoth\u00e8se hein que d\u00e9velopper les soins communautaires et ambulatoires permettrait finalement de fermer les h\u00f4pitaux psychiatriques mais on se rend compte que, d\u00e9cid\u00e9ment, le besoin d'h\u00f4pital se fait sentir pour les patients et que finalement c'est un lieu o\u00f9 ils peuvent se permettre de ne pas fonctionner de ne pas \u00eatre soumis aux exigences de la soci\u00e9t\u00e9 qui est finalement tr\u00e8s oui qui \u00e0 cet imp\u00e9ratif de ils assureront constant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [86%] :\r\nFabrice Herrera m\u00e9decins responsables donc de cette unit\u00e9 de soins psychiatriques au CHUV l'unit\u00e9 Edgar Morin, vous restez en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5B7C46B-E64F-4277-A923-9108FE8632F6", "internalArchiveId": "E5B7C46B-E64F-4277-A923-9108FE8632F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Le papier cadeau", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 230, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147826", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2017-12-13T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2017-12-13T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-9147842", "ece-9147826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T13:55:45Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe papier oui de Vargas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, est -ce que \u00e7a va, oui j'ai j'ai rien entendu les bras cass\u00e9s, ce que vous \u00eates chanceux soit. \r\nJ'ai un super type couper la musique au concours que vous aussi, alors \u00e7a fait un petit moment que je me suis lanc\u00e9 dans le stand-up et je sais pas si vous avez remarqu\u00e9 la phrase puisque, mais on approche de No\u00ebl, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 ce soir de vous parler de cadeau de No\u00ebl dont mon papier cadeau papier, papier cadeau aux jeunes gar\u00e7ons, surtout pour moi, c'\u00e9tait renouveau \u00e0 apprendre, c'est bon, ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\nC'est partir mid\u00e9cembre la p\u00e9riode durant laquelle faut gentiment avoir trouv\u00e9 un cadeau pour tout le monde, selon la logique de monsieur id\u00e9al, moi je me connais, je sais d\u00e9j\u00e0 que le 24 \u00e0 18 heures je serais encore chez Payot le regard vitreux devant le rayon Montagne randonn\u00e9e alors que celui initialement cens\u00e9 trouver un truc pour ma cousine de 10 ans mais quelle merde ces cadeaux non franchement quoi sous pr\u00e9texte que les rois mages ont amen\u00e9 sa Nintendo DS au petit J\u00e9sus \u00e0 2000 17 ans, nous, on doit se casser le cul \u00e0 trouver des cadeaux pour tous, on doit se forcer \u00e0 offrir, je crois que m\u00eame en Cor\u00e9e du Nord, les obligations sont plus Light, par exemple, si on peut dire, et si jamais il y a le bon d'\u00e9change avant m\u00eame que commencer \u00e0 ouvrir ton cadeau c'est mauvais signe, c'est mauvais signe, ce \u00e0 quoi on r\u00e9pond g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 merci, mais fallait pas et puis, en effet, c'est ce qu'on dit : non mais vraiment, fallait pas encore, enfin, fallait pas il y a aussi autre chose, c'est l'\u00e9volution des cadeaux, des grands- parents de 5 \u00e0 10 12 ans pass\u00e9s c'est c'est super, rien \u00e0 dire, des jouets, trop styl\u00e9 comme le sabre laser de Dark Vador pour Yassine ou de l'argent, ensuite viennent les livres et apr\u00e8s plus rien abattre pot de miel, parfois m\u00eame produit accompagn\u00e9 d'un livre sur l'apiculture, c'est une histoire vraie, hein, bon, en m\u00eame temps je je les excuse mes grands- parents, on est si cousin et une cousine \u00e0 coups de 50 balles par No\u00ebl, \u00e7a commence \u00e0 faire cher la petite rente AVS je vais conclure sur une autre anecdote vraie \u00e0 100 pourcent qui qui m'est arriv\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es. \r\nMais sachant fan de foot, enfin ultra fan ok, ne sachant capable de dormir avec les nouvelles chaussures de foot au pied pour me r\u00e9veille avec une odeur d'Moneta le lendemain matin, tellement j'ai mais j'aime le foot, mon oncle me parlait souvent d'un magasin de maillot qu'il avait d\u00e9couvert, pas loin de son lieu de travail non mais tu devrais voir il y a un s\u00e9choir c'est incroyable, moi je me je me sentais plus pisser, il contamine hormis emmen\u00e9, mais on n'a jamais vraiment eu l'occasion d'organiser \u00e7a, donc, \u00e0 l'approche de No\u00ebl, je me disais : putain, cette ann\u00e9e \u00e7a va chier des bulles carr\u00e9es quoi sur le chemin qui m\u00e8ne \u00e0 la maison de mes grands- parents dans la voiture, Jean pouvaient d\u00e9j\u00e0 plus Ronaldo, Ronaldinho bouffonne Beckham Del Piero Figo avec quel maillot, j'allais bien pouvoir dormir la nuit suivante, avec quel maillot, j'allais pouvoir me la p\u00e9ter \u00e0 l'entra\u00eenement devant mes potes et me sentir comme une Star plan\u00e9taire du ballon rond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [82%] :\r\nMon oncle m'a offert cette ann\u00e9e- l\u00e0, une paire de chaussons ou pas perdre le rappel des chasseurs moi la la vie de ma m\u00e8re lui perdait chasse, c'est un cadeau, \u00e7a c'est un caillou dans la chaussure, oui, il m'avait pris pour la d\u00e9chetterie de ou bien un peu, non mais s\u00e9rieux, je ne savais pas qu'on avait fait pour les rentrer dans la voiture, \u00e0 l'\u00e9poque on avait s\u00fbrement d\u00fb p\u00e9ter la vitre arri\u00e8re en plus, on a \u00e9t\u00e9. \r\nQu'ce que j'aurais pu en faire de ces trucs, il y avait 10 centim\u00e8tres de neige dans le jardin des grands- parents, j'en avais quoi \u00e9pouvantail pour faire fuir les remarques enfin capacit\u00e9 aller jouer dans les bonnes ann\u00e9es, bordel de merde \u00e0 aller voir \u00e0 gaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T18:49:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Vargas, Renaud de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC6CB0AD-59EB-41F4-A517-4DFF579414F1", "internalArchiveId": "BC6CB0AD-59EB-41F4-A517-4DFF579414F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La Sainte-Lucie est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Le Saint-Lucie, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 13 d\u00e9cembre, est une f\u00eate tr\u00e8s populaire en Su\u00e8de. Portrait de cette sainte tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9e qui rassemblent enfants et jeunes dans les rues su\u00e9doises.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:22:23-06:22:38 / * RTSreligion - La Sainte-Lucie est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de (RTS RELIGION 13.12 SAINTE-LUCIE)  BERNARD LITZLER, direct Studio Lausanne  + 1 SON  / natel ** 21\r\n6hxxx\r\nLa chronique de RTSreligion...\r\navec vous Bernard Litzler... \r\nNous allons \u00e9voquer ce matin la sainte du jour...\r\nOui, Yann, et vous savez qui est la sainte du jour?\r\nnon pas vraiment...  mais vous allez nous le dire, Bernard ? \r\nJe vais vous le faire deviner...\r\n  0'38'' (extrait de 'Santa Lucia' avec les paroles en su\u00e9dois, environ 8 secondes)\r\n... Oui, c'est Santa Lucia, la fameuse chanson napolitaine. Ici c'est une version en su\u00e9dois... Car la Sainte-Lucie, le 13 d\u00e9cembre, est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de, aussi populaire que No\u00ebl.\r\nEt pourquoi sainte Lucie est-elle si populaire en Su\u00e8de?\r\nParce que le jour de sa f\u00eate correspond \u00e0 l'ancien solstice d'hiver dans le calendrier julien. Un calendrier qui a dix jours de d\u00e9calage avec notre calendrier actuel. Et la Sainte-Lucie \u00e9tait donc le jour du retour progressif \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\nEn Su\u00e8de, c'est une grande f\u00eate pour les familles et pour les enfants... Les filles s'habillent en Lucie, avec une robe blanche et une ceinture rouge, les gar\u00e7ons en blanc avec un chapeau pointu. Dans les rues, on voit d\u00e9filer ces enfants et ces jeunes. On d\u00e9signe m\u00eame des Lucie \u00e0 tous les niveaux, local et national, et Lucie va porter sur la t\u00eate une couronne de bougies, pour symboliser la lumi\u00e8re qui rejaillit.\r\nMais la vraie sainte Lucie, c'\u00e9tait qui?\r\nSainte Lucie de Syracuse, en Sicile, \u00e9tait une martyre du IIIe si\u00e8cle. Une sainte tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9e aujourd'hui encore en Italie. Santa Lucia, c'est le nom du quartier de Naples qui a baptis\u00e9 la chanson qu'on a entendu.\r\nA Syracuse particuli\u00e8rement, dans la semaine du 13 au 20 d\u00e9cembre, on v\u00e9n\u00e8re sainte Lucie. Ses reliques sont promen\u00e9es en procession dans la ville. Et les enfants re\u00e7oivent des cadeaux.\r\nDonc la Sicile, comme la Su\u00e8de, f\u00eatent sainte Lucie...\r\nA l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, la Sainte-Lucie, le 13 d\u00e9cembre, \u00e9tait f\u00eat\u00e9e dans toute la chr\u00e9tient\u00e9. Elle reste honor\u00e9e aujourd'hui en Scandinavie. Et m\u00eame en Suisse, selon la Luzerner Zeitung d'avant-hier... Lucie reste donc une sainte europ\u00e9enne, m\u00eame dans les pays de tradition luth\u00e9rienne...\r\nMerci BERNARD LIZTLER", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147688", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La Sainte-Lucie est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de", "RTSreligion - La Sainte-Lucie est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de / LMA_2017-12-13T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La Sainte-Lucie est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de / LMA_2017-12-13T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Saint-Lucie, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 13 d\u00e9cembre, est une f\u00eate tr\u00e8s populaire en Su\u00e8de. Portrait de cette sainte tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9e qui rassemblent enfants et jeunes dans les rues su\u00e9doises.", "Le Saint-Lucie, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 13 d\u00e9cembre, est une f\u00eate tr\u00e8s populaire en Su\u00e8de. Portrait de cette sainte tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9e qui rassemblent enfants et jeunes dans les rues su\u00e9doises.", "Le Saint-Lucie, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 13 d\u00e9cembre, est une f\u00eate tr\u00e8s populaire en Su\u00e8de. Portrait de cette sainte tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9e qui rassemblent enfants et jeunes dans les rues su\u00e9doises."], "variantIds": ["ece-9147694", "ece-9147688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T09:50:13Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe la chronique de RTS religion avec vous Bernard Leclercq, nous allons \u00e9voquer ce matin la sainte du jour, oui Yann \u00e0 la fin du jour, et vous savez qui c'est, alors j'ai pas regard\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, mais vous allez nous dire Bernard alors j'aime et je vais m\u00eame vous l'affaire deviner en musique. \r\nChantal aussi \u00e0 Lucie avait reconnu la fameuse chanson napolitaine sainte table qu'a oui, nous sommes la Sainte-Lucie aujourd'hui 13 d\u00e9cembre et vous avez entendu une version en su\u00e9dois, parce que c'est une f\u00eate majeure en Su\u00e8de aujourd'hui et pourquoi elle est si populaire Lucie en Su\u00e8de parce que le jour de la f\u00eate, correspond \u00e0 l'ancien solstice d'hiver avec le calendrier Julien calendrier qui a 10 jours de d\u00e9calage avec le n\u00f4tre donc la Sainte-Lucie \u00e9tait donc le jour du retour progressif \u00e0 la lumi\u00e8re en Su\u00e8de, donc c'est une grande f\u00eate pour les familles et pour les enfants, les filles, jeunes filles des fillettes s'habiller avec une robe blanche, une ceinture rouge, les gar\u00e7ons en blanc \u00e9galement avec un chapeau pointu et dans les rues, on voit d\u00e9filer des enfants, des jeunes, on d\u00e9signe m\u00eame des Lucie \u00e0 tous les niveaux, au niveau national, du niveau local et la Lucie va porter sur la t\u00eate, vous avez peut-\u00eatre vu \u00e7a en photo une couronne de bougies pour symboliser la lumi\u00e8re qui rejaillit, bon, revenons \u00e0 la \u00e0 la vraie Sainte-Lucie c'\u00e9tait qui Bernard alors la vraie Lucie, c'\u00e9tait une sainte de Syracuse en Sicile et une martyre du IIIe si\u00e8cle une sainte tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9e hausse aujourd'hui encore en Italie d'ailleurs la chanson vient d'entente sainte \u00e0 Lucci a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un quartier de Naples sainte, le Djihad merci Raph, particuli\u00e8rement dans la semaine du 13 au 20 d\u00e9cembre on c\u00e9l\u00e8bre Sainte-Lucie ses reliques sont promen\u00e9es en procession dans la ville et les enfants re\u00e7oivent des cadeaux, donc la Sicile, comme la Su\u00e8de f\u00eatent sainte Lucie oui \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, mais aussi, et donc c'est un un relent de F\u00e8s, ville m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale la Sainte-Lucie le le 13 d\u00e9cembre \u00e9tait f\u00eat\u00e9e dans toute la chr\u00e9tient\u00e9, elle reste honor\u00e9e aujourd'hui en Scandinavie, particuli\u00e8rement, mais aussi en Suisse, selon la Luzerner Zeitung d'avant hier, Lucie reste donc une sainte europ\u00e9enne, m\u00eame dans les pays de tradition luth\u00e9rienne bon bonne f\u00eate \u00e0 toutes les Lucie merci Bernard, l'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70F3838E-CF92-4A00-A409-EEF2EFD6B74B", "internalArchiveId": "70F3838E-CF92-4A00-A409-EEF2EFD6B74B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: Chris Froome contr\u00f4l\u00e9 positif lors de la Vuelta", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Chris Froome a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif au Salbutamol lors du dernier Tour d'Espagne, qu'il a remport\u00e9. Le coureur britannique se d\u00e9fend de toute tentative de dopage et explique qu'il a suivi les conseils du m\u00e9decin de son \u00e9quipe.\r\n\r\n* * Cyclisme: Chris Froome contr\u00f4l\u00e9 positif lors de la Vuelta 12h30: Cyclisme Froom soup\u00e7onn\u00e9 de dopage ROBERT\r\nJe vous le disais en titres... le cycliste.... \"Chris... Froome\"... a subi... un contr\u00f4le anti-dopage.... jug\u00e9 \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb lors du dernier Tour d'Espagne. \r\nUn taux..... de....\"salbu-tamol\".... deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 la norme autoris\u00e9e.... a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les urines du Britannique. \r\nJo\u00ebl Robert.... le vainqueur de la Vuelta.... se d\u00e9fend.... de toute tentative de dopage. \r\nIl explique.... qu'il a suivi.... les conseils du m\u00e9decin de son \u00e9quipe.... lorsqu'il a inhal\u00e9 ce produit.\r\n-\tPeut-\u00eatre donc dop\u00e9 \u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9\r\n-\tUn discours h\u00e9las d\u00e9j\u00e0 entendu\r\n-\tCe contr\u00f4le anormal a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 au terme de la 18 \u00e8me \u00e9tape, le 7 septembre\r\n-\tFroome a de l'asthme. Il inhale donc du salbutamol, un produit connu dans le milieu et autoris\u00e9 \u00e0 certaine condition et jusqu'\u00e0 un certaine dose\r\n-\tProbl\u00e8me pour Froome. Lors de ce contr\u00f4le, la dose \u00e9tait deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celle permise par les r\u00e8glements de l'UCI.\r\n-\tL'UCI a ouvert une proc\u00e9dure et va donc enqu\u00eater\r\n-\tFroome pr\u00e9cise que son asthme a augment\u00e9 durant la Vuelta et qu'il a d\u00fb adapter ses doses, tout en suivant, pr\u00e9cise-t-il, les recommandations de son m\u00e9decin\r\n-\tOn en parle pas encore de dopage \u00e0 grande \u00e9chelle dans cette affaire\r\n-\tMais Froome a commis une erreur et va en subir les cons\u00e9quences\r\n***** Justement, Jo\u00ebl...... que risque Froome dans cette histoire?\r\n-\tFaut d'abord laisser l'UCI enqu\u00eater. Martial Saugy que l'on conna\u00eet bien, l'ancien patron du Labo de Lausanne, est d'ailleurs l'expert UCI dans cette. \r\n-\tDonc l'enqu\u00eate sera s\u00e9rieuse, car Saugy est un expert reconnu dans le milieu\r\n-\tFroome risque de perdre sa victoire finale dans la Vuelta\r\n-\tIl risque aussi une suspension qui pourrait remettre en question ses objectifs de 2018 qui sont le GIRO et le Tour de France\r\n-\tPas suspendu durant l'enqu\u00eate en raison de la nature du produit incrimin\u00e9 \r\n-\tDans cette affaire, il y a surtout les soup\u00e7ons autour de Froome, de l'\u00e9quipe SKY, de son manager..\r\n-\tOn \u00e9voquera d'ailleurs ces sujets-l\u00e0 ce soir dans Forums\r\n-\tR\u00e9actions se multiplient car on parle de Froome quand m\u00eame, 4 fois vainqueur du TDF\r\n-\tMarc Madiot, parton\u00a0 de JDJ\u00a0: Quand on est au double de la norme autoris\u00e9e, il y a \u00e9videmment un probl\u00e8me.\r\n**** Jo\u00ebl Robert, de notre r\u00e9daction sportive.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: Chris Froome contr\u00f4l\u00e9 positif lors de la Vuelta / 12H30_2017-12-13T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["Chris Froome a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif au Salbutamol lors du dernier Tour d'Espagne, qu'il a remport\u00e9. Le coureur britannique se d\u00e9fend de toute tentative de dopage et explique qu\u2019il a suivi les conseils du m\u00e9decin de son \u00e9quipe."], "variantIds": ["ece-9147648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T00:26:03Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nShanghai, je vous le disais en titre, le cycliste, Chris Froome a subi un contr\u00f4le antidopage jug\u00e9 anormal lors du dernier Tour d'Espagne en taux de Salbutamol 2 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la norme autoris\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les urines du Britannique Jo\u00ebl Robert, le vainqueur de la Vuelta, se d\u00e9fend de toute tentative de dopage, il explique qu'il a simplement suivi les conseils du m\u00e9decin de son \u00e9quipe lorsqu'il a inhal\u00e9 ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre donc dop\u00e9 \u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9 un discours h\u00e9las d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu dans le milieu, ce contr\u00f4le anormal est effectu\u00e9 au terme de la 18\u00e8me \u00e9tape le 7 septembre Froome a de l'asthme, on le sait, il y a du salbutamol, un produit connu dans le milieu et autoris\u00e9 \u00e0 certaines conditions jusqu'\u00e0 une certaine dose, probl\u00e8me pour Froome lors de ce contr\u00f4le la dose \u00e9tait 2 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle permise par les r\u00e8glements de l'UCI, l'UCI, l'Union cycliste internationale a donc ouvert une proc\u00e9dure, elle va enqu\u00eater Froome pr\u00e9cise que son asthme a augment\u00e9 durant la Vuelta qu'il a d\u00fb adapter ses doses tout en suivant, dit -il, les recommandations de son m\u00e9decin, on ne parle pas encore de dopage \u00e0 grande \u00e9chelle dans cette affaire mais Froome a commis une erreur et va en subir les cons\u00e9quences justement Jo\u00ebl que risque Froome dans cette histoire, il faut d'abord laisser l'UCI enqu\u00eater c'est martial qu'on conna\u00eet bien l'ancien patron du labo de Lausanne, qui est d'ailleurs en charge pour l'UCI, c'est l'expert dans cette histoire, donc l'enqu\u00eate sera men\u00e9e s\u00e9rieusement parce que son est un expert reconnu dans le milieu alors Froome risque de perdre sa victoire dans le AOL-Time risque aussi une suspension qui pourrait remettre en question ses objectifs 2018, qui sont le Giro et le Tour de France, il n'est pas suspendu durant l'enqu\u00eate, parce que le produit un qui incrimin\u00e9 n'autorise pas une suspension automatique mais dans cette histoire, il y a surtout les soup\u00e7ons toujours plus grand autour de Froome de l'\u00e9quipe Sky de son manager on \u00e9voquera d'ailleurs tout cela ce soir dans Forum mais les r\u00e9actions se multiplient d\u00e9j\u00e0 parce qu'on parle de Froome quand m\u00eame 4 fois vainqueur du Tour de France, Nadine Haltiner, je vous donne une r\u00e9action, celle de Marc Madiot, le patron de la Fran\u00e7aise des Jeux, une \u00e9quipe importante dans le peloton qui dit, je le cite : quand on est au double de la norme autoris\u00e9e, il y a \u00e9videmment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [78%] :\r\nC'est incons\u00e9quent Jo\u00ebl Robert de notre r\u00e9daction sportive tout au. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T11:54:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57F0B21F-A364-425C-810B-B15F17C0C509", "internalArchiveId": "57F0B21F-A364-425C-810B-B15F17C0C509", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Ariane Hasler - La mort de Johnny Hallyday, le poids des mots", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s du rocker Johnny Hallyday, la presse fran\u00e7aise a surench\u00e9ri les qualificatifs \u00e0 propos de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement: \"La France sous le choc\", \"tsunami \u00e9motionnel\", etc. Mais ces termes correspondent-ils r\u00e9ellement \u00e0 la situation?\r\n\r\n* * Signature de Ariane Hasler - La mort de Johnny Hallyday, le poids des mots (SIGNATURE 13.12 JOHNNY)  ARIANE HASLER, direct Studio Paris / natel +33 6 83 98 19 99 \r\n7h26 Signature...\r\nMort de Johnny Hallyday, le poids des mots \r\nc'est votre commentaire Ariane Hasler.. Vous \u00eates en direct de Paris\r\nD\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s du rocker, la presse fran\u00e7aise s'est lanc\u00e9e dans une surench\u00e8re de qualificatifs \u00e0 propos de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e8nement. La France \u00e9tait \u00ab\u00a0boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sous le choc\u00a0\u00bb, victime d'un \u00ab\u00a0tsunami \u00e9motionnel\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0la France enti\u00e8re pleurait Johnny \u00ab\u00a0\u00e0 en croire ses m\u00e9dias. \r\nRappelons \u00e0 ce stade et sans cynisme aucun que le dit Johnny avait 74 ans, un \u00e2ge respectable pour mourir au vu de la vie men\u00e9e par l'ancienne idole des jeunes. Rappelons \u00e9galement que l'on savait la star malade. Ces \u00e9l\u00e9ments n'enl\u00e8vent \u00e9videmment rien \u00e0 la tristesse ressentie par des milliers de fans. Ils n'enl\u00e8vent rien non plus au fait que Johnny Hallyday ait marqu\u00e9 l'histoire musicale de la France et qu'une \u00e9poque s'en est all\u00e9e avec lui...\u00a0 un passage \u00e0 saluer bien s\u00fbr. De l\u00e0 \u00e0 dire que le pays entier \u00e9tait effondr\u00e9, il y a un pas. Quand au \u00ab\u00a0drame national\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0au traumatisme\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9 par certains m\u00e9dias, les termes sont tout simplement ind\u00e9cents.\r\nLa derni\u00e8re fois que le mot \u00ab\u00a0traumatisme\u00a0\u00bb s'est \u00e9tal\u00e9 en une des journaux fran\u00e7ais, c'\u00e9tait le 14 novembre 2015, le lendemain des attentats. L\u00e0 oui la France enti\u00e8re \u00e9tat sous le choc. Oui 130 morts assassin\u00e9s par des terroristes \u00e7a traumatise une nation. Oui ce matin l\u00e0 la France enti\u00e8re pleurait. \r\nQu'un Emmanuel Macron, en mal d'amour populaire offre \u00e0 une star du show business une c\u00e9r\u00e9monie quasi \u00e9quivalente \u00e0 celle produite pour un Victor Hugo c'est d\u00e9j\u00e0 g\u00eanant. Qu'il le fasse en puisant dans le pot des deniers publics pour une personnalit\u00e9 f\u00e2ch\u00e9e avec le fisc de son pays, c'est presque cocasse. \r\nQue des m\u00e9dias perdent toute mesure et tout sens des mots, justifiant en partie malgr\u00e9 eux et \u00e0 priori la dimension donn\u00e9e \u00e0 cette mort par le pr\u00e9sident, \u00e7a n'est ni cocasse ni g\u00eanant, c'est inqui\u00e9tant. L'exercice du m\u00e9tier exige un minimum de distance et d'objectivit\u00e9 linguistique. \r\nLe 6 novembre la France a perdu une star et ses m\u00e9dias une part de cr\u00e9dibilit\u00e9.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9170215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Ariane Hasler - La mort de Johnny Hallyday, le poids des mots", "Signature de Ariane Hasler (vid\u00e9o) - La mort de Johnny Hallyday, le poids des mots", "Signature de Ariane Hasler - La mort de Johnny Hallyday, le poids des mots / LME_2017-12-13T07:25:00_signature", "Signature de Ariane Hasler - La mort de Johnny Hallyday, le poids des mots / LME_2017-12-13T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s du rocker Johnny Hallyday, la presse fran\u00e7aise a surench\u00e9ri les qualificatifs \u00e0 propos de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement: \"La France sous le choc\", \"tsunami \u00e9motionnel\", etc. Mais ces termes correspondent-ils r\u00e9ellement \u00e0 la situation?", "D\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s du rocker Johnny Hallyday, la presse fran\u00e7aise a surench\u00e9ri les qualificatifs \u00e0 propos de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement: \"La France sous le choc\", \"tsunami \u00e9motionnel\", etc. Mais ces termes correspondent-ils r\u00e9ellement \u00e0 la situation?", "D\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s du rocker Johnny Hallyday, la presse fran\u00e7aise a surench\u00e9ri les qualificatifs \u00e0 propos de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement: \"La France sous le choc\", \"tsunami \u00e9motionnel\", etc. Mais ces termes correspondent-ils r\u00e9ellement \u00e0 la situation?"], "variantIds": ["ece-9147630", "ece-9147609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-21T03:58:07Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n26 : c'est l'heure de signature Boris bonjour Ariane Hasler bonjour, vous \u00eates en Direct de Paris mort de Johnny Hallyday, le poids des mots, c'est votre commentaire et d\u00e8s l'annonce du d\u00e9sert du rocker, la presse fran\u00e7aise s'est lanc\u00e9e dans une surench\u00e8re de qualificatifs \u00e0 propos de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement, la France \u00e9tait boulevers\u00e9e sous le choc, victime d'un tsunami \u00e9motionnel, la France enti\u00e8re pleurait Johnny, \u00e0 en croire ses m\u00e9dias rappelons \u00e0 ce stade et sans cynisme aucun, que le dit Johnny avait 74 ans, un \u00e2ge respectable pour mourir au vu de la vie men\u00e9e par l'ancienne idole des jeunes, rappelons \u00e9galement que l'on savait la Star malade ces \u00e9l\u00e9ments n'enl\u00e8ve \u00e9videmment rien \u00e0 la tristesse ressentie par des milliers de fans il n'enl\u00e8vent rien non plus au fait que Johnny Hallyday et marqu\u00e9 l'histoire musicale de la France et qu'une \u00e9poque s'en est all\u00e9e avec lui un passage \u00e0 saluer, bien s\u00fbr, de l\u00e0 \u00e0 dire que le pays entier \u00e9tait effondr\u00e9 il y a un pas quant au drame national et au traumatisme \u00e9voqu\u00e9 par certains m\u00e9dias, les termes sont tout simplement ind\u00e9cents, la derni\u00e8re fois que le mot traumatisme cette ont une des journaux fran\u00e7ais, c'\u00e9tait le 14 novembre 2015 le lendemain des attentats, l\u00e0 o\u00f9 il la France enti\u00e8re \u00e9tait sous le choc, oui 130 morts assassin\u00e9s par des terroristes, \u00e7a traumatise une nation oui ce matin -l\u00e0, la France enti\u00e8re pleurait comme Emmanuel Macron en mal d'amour, populaire, offre \u00e0 une Star du show- Business, une c\u00e9r\u00e9monie quasi \u00e9quivalente \u00e0 celle produite pour un Victor Hugo, c'est d\u00e9j\u00e0 g\u00eanant qu'il le fasse en puisant dans le pot des deniers publics pour une personnalit\u00e9 f\u00e2ch\u00e9e avec le Fisc de son pays, c'est presque cocasse que des m\u00e9dias perdent toute mesure et tout sens des mots justifiant en partie malgr\u00e9 eux et \u00e0 priori, la dimension donn\u00e9e \u00e0 cette mort par le pr\u00e9sident, \u00e7a n'est ni cocasse ni g\u00eanant c'est inqui\u00e9tant, l'exercice du m\u00e9tier exige un minimum de distance et d'objectivit\u00e9 linguistique, le 6 novembre dans la France a perdu une Star et ses m\u00e9dias une part de cr\u00e9dibilit\u00e9 votre commentaire Ariane Hasler est \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres oblique signature et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T06:48:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4CDD7AD-A27B-4886-B847-BA79B102CEAF", "internalArchiveId": "C4CDD7AD-A27B-4886-B847-BA79B102CEAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux d\u00e9missions chez Ethos sur fond de d\u00e9saccords sur la gouvernance", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7oise Bruderer, membre du conseil de fondation d'Ethos, et Monika Roth, qui si\u00e9geait au conseil d'administration d'Ethos Services, ont d\u00e9missionn\u00e9. Les postes laiss\u00e9s vacants seront repourvus \"dans les meilleurs d\u00e9lais.\"\r\n\r\n* * Deux d\u00e9missions chez Ethos sur fond de d\u00e9saccords sur la gouvernance 12h30: Ethos: d\u00e9parts \u00e0 la direction RACINE\r\nP\u00e9riode de trouble... au sein.... de la Fondation Ethos.  \r\nDeux membres ont d\u00e9cid\u00e9..... de quitter la fondation avec effet imm\u00e9diat. \r\nEthos l'a confirm\u00e9 hier soir. \r\nCynthia Racine.... le pr\u00e9sident....  Dominique Bidermann est mis en cause. \r\nOn lui reproche... une gestion.... arbitraire.... et autoritaire des affaires.\r\nCe sont deux pointures qui ont quitt\u00e9 la fondation: Fran\u00e7oise Bruderer directrice g\u00e9n\u00e9rale de la caisse de pension de la poste et Monika Roth une avocate et professeure reconnue sp\u00e9cialiste des questions de conformit\u00e9s. \r\nlles ont d\u00e9mission\u00e9 respectivement du Conseil d'administration et du Conseil de fondation d'Ethos. Elles reprochent le passage de Dominique Bidermann, alors Directeur d'Ethos, \u00e0 la Pr\u00e9sidence de la Fondation. C'\u00e9tait il y a deux ans. \r\nUne situation d'autant plus probl\u00e9matique, estiment-elles, que la femme de Dominique Biedermann si\u00e8ge \u00e0 la direction d'Ethos. La fondation consid\u00e9r\u00e9e comme la championne des normes \u00e9thiques dans les entreprises fait donc parler d'elle \u00e0 propos de sa propre gouvernance. \"Biedermann pr\u00eache l'eau et boit du vin\" d\u00e9clarent notamment Fran\u00e7oise Bruderer et Monika Roth dans la presse al\u00e9manique. \r\nEt comment r\u00e9agit la Fondation?\r\nVincent Kaufman le nouveau directeur d'Ethos, successeur de Dominique Bidermann, parle d'une d\u00e9cision injustifi\u00e9e et choquante. Sur la question du double r\u00f4le du couple mari\u00e9 Vincent Kaufmann pr\u00e9cise  \"la situation est transparente et g\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but par les deux vice-pr\u00e9sidents\". Notons que lorsque Dominique Bidermann a pris la pr\u00e9sidence du Conseil d'administration sa femme si\u00e9geait \u00e0 la direction depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\nVincent Kaufmann estime aussi que le passage d'un directeur \u00e0 la pr\u00e9sidence ne contredit pas les r\u00e8gles de bonne gouvernance : \"c'est quelque chose qui se fait beaucoup et qui doit simplement \u00eatre accompagn\u00e9 de mesures, c'est le cas chez nous\" c'est ce qu'il nous a confi\u00e9 ce matin.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147655", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux d\u00e9missions chez Ethos sur fond de d\u00e9saccords sur la gouvernance / 12H30_2017-12-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7oise Bruderer, membre du conseil de fondation d'Ethos, et Monika Roth, qui si\u00e9geait au conseil d'administration d'Ethos Services, ont d\u00e9missionn\u00e9. Les postes laiss\u00e9s vacants seront repourvus \"dans les meilleurs d\u00e9lais.\""], "variantIds": ["ece-9147655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T23:09:45Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nP\u00e9riode de trouble au sein de la Fondation Ethos 2 membres ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la fondation avec effet imm\u00e9diat Ethos a confirm\u00e9 hier soir c'\u00e9tait Racine, le pr\u00e9sident Dominique Bidermann est mis en cause, on lui reproche une gestion arbitraire et autoritaire des affaires, ce sont 2 pointures qui ont quitt\u00e9 la fondation Fran\u00e7oise Bruderer, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la caisse de pension de la Poste et Monika Roth, une avocate et professeure reconnue, sp\u00e9cialiste des questions de conformit\u00e9s, elles ont d\u00e9mission\u00e9 respectivement du conseil d'administration et du conseil de fondation d'Ethos elles reprochent le passage de Dominique Bidermann, alors directeur d'Ethos \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Fondation c'\u00e9tait il y a 2 ans, une situation d'autant plus probl\u00e9matique estime -t-elle que la femme de Dominique Biedermann, si\u00e8ge \u00e0 la direction d'Ethos, la fondation consid\u00e9r\u00e9e comme la championne des normes \u00e9thiques dans les entreprises, fait donc parler d'elle \u00e0 propos de sa propre gouvernance Bidermann pr\u00eache l'eau et boit du vent, d\u00e9clare notamment Fran\u00e7oise Bruderer et Monika Roth dans la presse al\u00e9manique cimeti\u00e8re comment r\u00e9agit la fondation Vincent Kaufmann, le nouveau directeur d'Ethos, successeur de Dominique Bidermann, parle d'une d\u00e9cision injustifi\u00e9e et choquante sur la question du double r\u00f4le du couple mari\u00e9 Vincent Kaufmann, pr\u00e9cise la situation est transparente et g\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but par les 2 vice- pr\u00e9sidents, notons que lorsque Dominique Bidermann a pris la pr\u00e9sidence du conseil d'administration, sa femme, si\u00e9geait \u00e0 la direction depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, Vincent Kaufmann estime aussi que le passage d'un directeur \u00e0 la pr\u00e9sidence ne contredit pas les r\u00e8gles de bonne gouvernance, c'est quelque chose qui se fait beaucoup et qui doit simplement \u00eatre accompagn\u00e9 de mesures, c'est le cas, c'est le cas chez nous, a -t-il encore pr\u00e9cis\u00e9 a racine merci c'est une. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D13B002E-0C10-423E-B832-BB5CCB9AF6F4", "internalArchiveId": "D13B002E-0C10-423E-B832-BB5CCB9AF6F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 13.12.2017", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 228, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147730", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-12-13T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-12-13T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9147743", "ece-9147730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T00:22:28Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nEt France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:07) [84%] :\r\nDans les starting-blocks de Minyana s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [70%] :\r\nEt des moi toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [84%] :\r\nPour leur album pr\u00e9c\u00e9dent, ils avaient pass\u00e9 un coup de fil \u00e0 Peter O L, tu peux nous composer une belle ligne de basse, l'ex- j'avais dit des jeunes lors de leur avait dit oui aujourd'hui c'est avec Anton Newcombe Debrenne Johnston 5 alors que \u00e7a se passe, c'est lui qui a produit le nouvel album de Liminana s'dans son Studio berlinois. \r\nDe Liminana, c'est un duo catalan compos\u00e9 de Marie au chant et \u00e0 la batterie et de Lionel la guitare et au chant, le nouveau nom d'\u00e9liminer un \u00e0 ce sera pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, mais d\u00e9j\u00e0 on envoie la couleur gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de nouveaux morceaux qui font mouche de people et l'Inde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T08:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0FE7C25-C6E1-4CD9-822A-BEBB1D7D059B", "internalArchiveId": "B0FE7C25-C6E1-4CD9-822A-BEBB1D7D059B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7h42) ****************la revue de presse Sandra Zimmerli...et pour commencer ces affaires de corruption qui co\u00fbtent des millions aux CFF....\r\nCe sont des employ\u00e9s des CFF eux-m\u00eame qui auraient pendant des ann\u00e9es, lors de construction de voies ou d'installations \u00e9lectriques, adress\u00e9 des mandats fictifs \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, dans le canton de Z\u00fcrich et en suisse orientale surtout. Celles-ci auraient ainsi encaiss\u00e9 des millions, quand aux employ\u00e9s corrompus ils auraient, en contrepartie, re\u00e7u de l'argent, des voitures et m\u00eame des tondeuses \u00e0 gazon! Selon le Tages Anzeiger et le Bund, le minist\u00e8re publique de la cond\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate contre 5, \u00e0 pr\u00e9sent, ex-employ\u00e9s de la r\u00e9gie. 13 cadres de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es sont \u00e9galement sous enqu\u00eate.... et aux  journaux de pr\u00e9ciser, que pendant 11 ans les contr\u00f4les internes des projets n'ont rien donn\u00e9! \r\n****************direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la banque cantonale doit rembourser ces milliards!!!!!\r\n\"UBS a rembours\u00e9 l'argent pr\u00eat\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration pour la sauver, la banque cantonale vaudoise a rembours\u00e9 l'\u00e9tat de vaud, il est temps que la banque cantonale de Gen\u00e8ve fasse de m\u00eame\"! C'est le cr\u00e9do du groupe  \"ensemble \u00e0 gauche\" du parlement Genevois. SElon la tribune de Gen\u00e8ve, il d\u00e9posera demain un projet de loi ouvert aux autres partis pour soutien jusqu'au 9 janvier. C'est le d\u00e9put\u00e9 Jean Batou qui est \u00e0 la manoeuvre. A l'\u00e9poque les 2,3 milliards de l'\u00e9tat avait permis \u00e0 la banque de d\u00e9lester son bilan de milliards de francs de cr\u00e9ances immobili\u00e8res douteuses. Or depuis 2010 la banque rembourse bien entre 3 et 4 millions par an....mais rien sur les pertes encourues...pourtant, pourtant  \"cet argent, c'est une dette que la banque doit \u00e0 l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve\": explique Jean Batou....\r\n*****************Quel est le risque de radicalisation dans les prisons suisses?  question soulev\u00e9e et d\u00e9battue dans la NZZ...\r\n\"les prisons sont devenues le berceau du mal\": d\u00e9claration d'un imam de prison en Autriche, il a \u00e9crit un livre sur la question.... en Suisse,  le moins que l'on puisse dire c'est que la question divise. Selon certains experts, de m\u00eame que le directeur de la prison z\u00fcrichoise P\u00f6schwies, il est difficile, voire faux, de comparer la suisse aux autres pays. d\u00e9j\u00e0 par la taille: la prison autrichienne dont il est question est trois fois plus grande que la plus grande institution suisse qu'est P\u00f6schwies. \"sur les 140 musulmans que j'ai dans ma prison, il n'y a qu'une poign\u00e9e de potientiels radicalis\u00e9s\" dit le directeur, la plupart des autres pensionnaires ne s'int\u00e9ressent m\u00eame pas \u00e0 la religion\"....tout autre son de cloche \u00e0 la prison Bernoise de Thorberg: \"  en prison il y a un tas de personnes qui se sentent trait\u00e9es de mani\u00e8re injuste, des sentiments qui sont souvent le premier pas vers une radicalisation\" explique l'imam qui y travaille...\r\n****************.... encore un nouveau cas de naturalisation \u00e0 la \"faiseurs de suisse\" \u00e0 Nyon.... \r\nSavez-vous, si le poisson figurant sur le blason bicolore de Nyon nage vers la gauche ou vers la droite? non? c'est f\u00e2cheux si vous voulez devenir citoyen ou citoyenne de  Nyon. C\u00e9lia Roche, en a fait l'exp\u00e9rience. bon il est vrai qu'elle n'a pas su non plus siter les noms des rivi\u00e8res de la commune. Il n'emp\u00e8che selon le Temps, qui samedi dernier a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une affaire similaire d'un  secondo italien \u00e9galement \u00e0 Nyon, l'affaire de cette jeune fran\u00e7aise d'origine, arriv\u00e9e en suisse \u00e0 17 ans, aujourd'hui elle en a 29, interpellent. la jeune femme est totalement int\u00e9gr\u00e9e, a m\u00eame travaill\u00e9 \u00e0 pal\u00e9o: \"je suis choqu\u00e9e\" dit-elle \" je me sens ind\u00e9sirable et malvenue dans un pays que j'aime\". Alors si du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus de Nyon ce refus ne provoque gu\u00e8re de r\u00e9action, c'est pas le cas de Philippe Leuba. le ministre vaudois reconnait avoir identifi\u00e9 certaines proc\u00e9dures communales vici\u00e9es et des refus non motiv\u00e9s. Hasard du callendrier, le grand conseil vaudois a adopt\u00e9 hier en premi\u00e8re lecture un projet de loi qui pr\u00e9voit l'\u00e9galit\u00e9 de tra\u00eetement  gr\u00e2ce \u00e0 un registre de questions connues....( pour la petite histoire: le poisson a la t\u00eate \u00e0 gauche, nageant du bleu verts le rouge: du lac sur le grille a plaisant\u00e9 l'un des experts)\r\n****************....et on termine avec les destinations favorites  des touristes \u00e9trangers en suisse, selon leur nationalit\u00e9...   \r\nsi vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au Titlis, sommet d'Engelberg, vous aurez vu en tous cas deux indiens! vous \u00eates m\u00eame accueilli par deux marionnettes de stars de Bollywood, alors que dans la vall\u00e9e vous attend un curry mijot\u00e9 par un chef indien. le Blick dresse la carte suisse des touristes \u00e9trangers: les h\u00f4tes du Benelux se rendent en Valais, au val d'annivier, les Anglais et les Am\u00e9ricains \u00e0 Lauterbrunnen...les russes \u00e0 St-Moritz....et si vous voulez voir des t\u00eates couronn\u00e9es, des princes de m\u00eame que des autrichiens...et bien il vous faut aller \u00e0 Davos....", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2017-12-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2017-12-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9147622", "ece-9147603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T10:36:48Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n48 ans, passe \u00e0 la revue de presse avec vous, Sandra Timmer pour commencer ces affaires de corruption qui co\u00fbtent des millions aux CFF oui ce sont des employ\u00e9 des CFF eux- m\u00eames qui auraient, pendant des ann\u00e9es, lors de construction de voies ou d'installations \u00e9lectriques adress\u00e9 des mandats fictifs \u00e0 des entreprises priv\u00e9es dans le canton de Z\u00fcrich et en Suisse orientale, surtout celle -ci auraient ainsi encaiss\u00e9 des millions quant aux employ\u00e9 corrompus, ils auraient en contrepartie re\u00e7u de l'argent, certes, mais aussi des voitures et m\u00eame des tondeuses \u00e0 gazon, selon le Tac 25 et le Bund, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate contre 5 \u00e0 pr\u00e9sent, ex- employ\u00e9 de la r\u00e9gie, 13 cadres de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es sont \u00e9galement sous enqu\u00eate et aux journaux de pr\u00e9ciser que pendant 11 ans, les contr\u00f4les internes des projets n'ont rien donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant la banque cantonale doit de rembourser ces milliards UBS \u00e0 rembourser l'argent pr\u00eat\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la sauver, la Banque cantonale vaudoise a rembours\u00e9 l'\u00c9tat de Vaud : il est temps que la Banque cantonale de Gen\u00e8ve fasse de m\u00eame, c'est le credo du groupe ensemble \u00e0 gauche du parlement Genevois selon la Tribune de Gen\u00e8ve il d\u00e9posera demain un projet de loi, ouvert aux autres partis pour soutien jusqu'au 9 janvier prochain c'est le d\u00e9put\u00e9 Jean Batou qui est \u00e0 la manoeuvre, \u00e0 l'\u00e9poque, les2,3 milliards de l'\u00c9tat avait permis \u00e0 la banque de d\u00e9lester son bilan de milliards de francs de cr\u00e9ances immobili\u00e8res douteuses, or depuis 2010, la banque rembourse bien entre 3 et 4 millions par an, mais rien sur les pertes encourues pourtant pourtant cet argent, c'est une dette que la banque doit \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, selon Jean Batou, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nEn 2010 lors du proc\u00e8s, justement, des cas de la BCGE, une affaire qui avait dur\u00e9 vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, Fran\u00e7ois Longchamp, le Conseil d'\u00c9tat avait avait affirm\u00e9 que savent \u00e9couter, c'est 2 de 4 milliards de de francs si on empilait \u00e7a sous forme de billets de 1000 francs \u00e7a c'est 2 fois la taille du jet d'eau de Gen\u00e8ve, voil\u00e0 des images quelle \u00e9poque montrait quand m\u00eame combien \u00e9tait grande, cette d\u00e9b\u00e2cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nApparemment, l'affaire est pas termin\u00e9e, quel est le risque de radicalisation dans les prisons suisses la question est soulev\u00e9e et d\u00e9battue dans la NZZ ce matin, les prisons sont devenues le berceau du mal, d\u00e9claration d'un imam de prison en Autriche, il a \u00e9crit un livre sur la question en Suisse, le moins que l'on puisse dire, c'est que la question divise selon certains experts, de m\u00eame que le directeur de la prison z\u00fcrichoises P\u00f6schwies s'il est difficile, voire faux de comparer la Suisse aux autres pays, alors il y a d\u00e9j\u00e0 la taille, la prison autrichienne, dont il est question est 3 fois plus grande que la plus grande institution suisse qu'est P\u00f6schwies sur les 140 musulmans que j'ai de ma prison il n'y a qu'une poign\u00e9e de potentiels radicalis\u00e9s, dit le directeur, la plupart des autres pensionnaires ne s'int\u00e9resse m\u00eame pas \u00e0 la religion tout autre son de cloche \u00e0 la prison Bernoise de Thorberg en prison il y a un tas de personnes qui se sont trait\u00e9s de mani\u00e8re injuste des sentiments qui sont souvent le 1er pas vers une radicalisation, explique l'imam qui travaillent Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, les jeunes se radicalise, les gens se radicalise dans les prisons suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [87%] :\r\nJe pense qu'il est moins important que ce qu'on peut observer en France m\u00eame si une surpopulation carc\u00e9rale qui est souvent aussi \u00e0 des facteurs, mais il est certain que de mettre en contact je dirais des les petites frappes ou des petits criminels ou des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s de se radicaliser avec des, et j'ai \u00e0 dire des bosses ou des \u00e9mirs, le risque est \u00e9lev\u00e9 et je pense que c'est il y a un dispositif en Suisse on est particuli\u00e8rement attentif pour \u00e9viter envie dire une situation \u00e0 la fran\u00e7aise o\u00f9 la tr\u00e8s clairement sur des d\u00e9cennies, des \u00e9tudes ont pu montrer d'abord sur la pratique de la criminalit\u00e9, et puis aujourd'hui sur la radicalisation que une solution p\u00e9nitentiaire pareil par exemple par rapport aux personnes qui reviennent de Syrie, o\u00f9 ils sont pr\u00e9venus de de radicalisation et pas une bonne m\u00e9thode, ce qui ne fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, que le risque de radicaliser en prison et potentiellement \u00e9lev\u00e9 mais me semble moi \u00eatre le cas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [94%] :\r\nC'est quoi la bonne m\u00e9thode pour les, les, les gens qui rentrent de Syrie, on fait quoi de ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [90%] :\r\n\u00e7a va d\u00e9pendre du je dirais du du degr\u00e9 de de de radicalisation de quoi parle -t-on si c'est des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 commis, convaincu de de crimes \u00e0 l'\u00e9tranger, la seule droit p\u00e9nal qui s'applique si ces personnes ont \u00e9t\u00e9 convaincus de de soutien, une activit\u00e9 il y a un dispositif l\u00e9gal qui est en place d\u00e9sormais en Suisse, on voit que dans le nouveau dispositif en place, mis en place, ensuite, justement, on a la volont\u00e9 de mettre aussi les gens sur surveillance donc je dirais on essaie de faire les 2, \u00e7a va d\u00e9pendre de la gravit\u00e9 des crimes qui sont, qui sont reconnus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [91%] :\r\nDans la suite de la revue de presse : encore un nouveau cas de naturalisation \u00e0 la faiseurs de Suisse, \u00e7a, \u00e7a se passe \u00e0 Nyon, savez -vous si le poisson figurant sur le blason bicolore de Nyon nage vers la gauche ou vers la droite, vous savez pas h\u00e9 bien c'est f\u00e2cheux, en tout cas, si vous voulez devenir citoyen ou citoyenne de Nyon Roche on a fait l'exp\u00e9rience dont il est vrai qu'elle n'a pas su non plus citer les rivi\u00e8res de la commune, il n'emp\u00eache, selon le Temps qui, samedi dernier, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une affaire similaire dans ses Kohndo italien \u00e9galement \u00e0 Nyon, l'affaire de cette jeune Fran\u00e7aise d'origine arriv\u00e9e en Suisse \u00e0 17 ans, aujourd'hui elle en a 29 interpellent la jeune femme est totalement int\u00e9gr\u00e9e a m\u00eame travaill\u00e9 \u00e0 pal\u00e9o je suis choqu\u00e9e, dit -elle, je me sens ind\u00e9sirable et malvenue dans un pays que j'aime, alors si du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus de Nyon ce refus ne provoque gu\u00e8re de r\u00e9actions, c'est pas le cas de Philippe Leuba, le ministre Vaudois reconna\u00eet avoir identifi\u00e9 certaines proc\u00e9dures communales vici\u00e9 et des refus non motiv\u00e9 alors hasard du calendrier, le Grand Conseil Vaudois, adopt\u00e9 hier en premi\u00e8re lecture un projet de loi qui pr\u00e9voit justement l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, gr\u00e2ce \u00e0 un registre de questions connues et c'est vrai que c'est le 2\u00e8me cas tendancieux que que sort en \u00e0 Nyon Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [81%] :\r\nMais dans un tout autre registre, il y avait eu ce quelques ann\u00e9es \u00e0 schwytzois en professeur, l'ancien professeur DPF des aides qui \u00e9taient en Suisse depuis plus de 40 ans s'\u00e9tait vu aussi refus\u00e9 sa naturalisation alors parler allemand, il \u00e9tait membre de 2 clubs le comme on pensait faire liste des autorit\u00e9s avait jug\u00e9 qu'il \u00e9tait pas assez int\u00e9gr\u00e9 sa communaut\u00e9 apr\u00e8s 43 ans quand m\u00eame tout 45 \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 notre question alors si Wikip\u00e9dia je cite toujours ma source, le poisson, on nage vers la gauche sur un drapeau fond rouge sur la moiti\u00e9 gauche du fond bleu dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [90%] :\r\nComme \u00e7a, il a la t\u00eate \u00e0 gauche du bleu, Vert, le rouge, vous savez pourquoi du lac sur le gril, a plaisant\u00e9 un des experts \u00e0 voler au ce matin -l\u00e0 en termine cette revue de presse avec les destinations favorites des touristes \u00e9trangers en Suisse, selon leur nationalit\u00e9, Sandra alors si vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au Titlis qui domine Engelberg vous aurez vu en tout cas deux indiens, vous \u00eates m\u00eame accueilli par deux marionnettes de Stars de Bollywood, alors que dans la vall\u00e9e vous attend \u00e0 coeur il mijot\u00e9 par un chef indien le Blick dresse aujourd'hui la carte suisse des touristes \u00e9trangers, les h\u00f4tes du B\u00e9n\u00e9lux se rendent en Valais au val d'Anniviers, selon le journal, les Anglais, les Am\u00e9ricains \u00e0 Lauterbrunnen les russes \u00e0 Saint-Moritz, si vous voulez voir des t\u00eates couronn\u00e9es, des princes, de m\u00eame que des autrichiens, h\u00e9 bien, il vous faut aller du c\u00f4t\u00e9 de Davos merci Sandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDDF945B-C071-4DF9-AE40-BFB7B64E8B29", "internalArchiveId": "DDDF945B-C071-4DF9-AE40-BFB7B64E8B29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre tendue entre la Chine et la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 P\u00e9kin", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en rencontre ce mercredi son homologue chinois \u00e0 P\u00e9kin. Si la Chine voit d'un mauvais oil le d\u00e9ploiement par S\u00e9oul d'un large bouclier antimissile proche de sa fronti\u00e8re, la rencontre pourrait tout de m\u00eame confirmer un certain rapprochement entre les deux pays.\r\n\r\n* * Rencontre tendue entre la Chine et la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 P\u00e9kin 12h30: Chine cor\u00e9e du nord PEUKER\r\nC'est une visite d'Etat.... sur fond de crise nord-cor\u00e9enne.\r\nLe pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en... rencontre aujourd'hui.... son homologue chinois \u00e0 P\u00e9kin. \r\nLes discussions vont \u00eatre vives... entre les deux hommes.\r\nLa Chine voit en effet..... d'un tr\u00e8s mauvais oil..... le d\u00e9ploiement par S\u00e9oul... d'un large bouclier anti-missile proche de sa fronti\u00e8re.\r\nUne \u00e9pine... dans le pied des relations... entre les deux pays. \r\nMais dans ce contexte de tensions... la rencontre pourrait tout de m\u00eame confirmer.... un certain rapprochement entre la Chine et la Cor\u00e9e du Sud. \r\nA Shangha\u00ef.... une correspondance.... de Michael Peuker.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147653", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rencontre tendue entre la Chine et la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 P\u00e9kin / 12H30_2017-12-13T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en rencontre ce mercredi son homologue chinois \u00e0 P\u00e9kin. Si la Chine voit d'un mauvais \u0153il le d\u00e9ploiement par S\u00e9oul d'un large bouclier antimissile proche de sa fronti\u00e8re, la rencontre pourrait tout de m\u00eame confirmer un certain rapprochement entre les deux pays."], "variantIds": ["ece-9147653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T16:10:28Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi c'est une visite d'\u00c9tat, sur fond de crise cor\u00e9enne, le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en rencontre aujourd'hui son homologue chinois, \u00e0 P\u00e9kin, les discussions vont \u00eatre vives entre les 2 hommes, la Chine va en effet d'un tr\u00e8s mauvais oeil le d\u00e9ploiement par S\u00e9oul d'un large bouclier antimissile proche de sa fronti\u00e8re une \u00e9pine dans le pied des relations entre les 2 pays mais dans ce contexte de tension, la rencontre pourrait tout de m\u00eame confirmer un certain rapprochement entre la Chine et la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 Shanghai, une correspondance de Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nCette visite survient en plein d\u00e9gel durant plusieurs mois, P\u00e9kin \u00e0 montrer les muscles en frappant S\u00e9oul de sanctions \u00e9conomiques en cause l'installation du bouclier antimissile avec l'aide de Washington, officiellement, ce dispositif est une r\u00e9ponse \u00e0 la menace nord- cor\u00e9enne, mais la Chine craint les interf\u00e9rences radar et accuse les alli\u00e9s am\u00e9ricains et sud- cor\u00e9ens d'espionnage, il y a un mois, P\u00e9kin a soudainement chang\u00e9 de ton, en annon\u00e7ant la normalisation de ses relations avec S\u00e9oul pour les experts, cette strat\u00e9gie traduit une volont\u00e9 de rapprochement dans le contexte du casse- t\u00eate nord- cor\u00e9en, la Chine, on le sait, refusent cat\u00e9goriquement toute intervention militaire en Cor\u00e9e du Nord en face les \u00c9tats-Unis menacent avec un discours va -t -en guerre entre les 2, la Cor\u00e9e du Sud, historiquement, alli\u00e9s des Am\u00e9ricains, mais dont le pr\u00e9sident Moudjahidine est un mod\u00e9r\u00e9 en faveur du dialogue avec le Nord, une variable centrale de l'\u00e9quation pour six Jinping sans assentiment sud- cor\u00e9en toute intervention am\u00e9ricaine para\u00eet compromise dans ce contexte, le pr\u00e9sident chinois devrait tenter de rester au plus proche de son rival, Moon Jae-In Michael Poker rtsinfo Shanghai ajoute. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDD89B6B-7C63-40DD-B368-D6A4A1904BC4", "internalArchiveId": "BDD89B6B-7C63-40DD-B368-D6A4A1904BC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexis Rime: g\u00e9n\u00e9alogie", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlexis Rime a toujours une anecdote en lien avec le th\u00e8me du reportage du jour. C'est immanquable: \u00e0 chaque fois qu'on lui expose le sujet du jour, cela lui rappelle une rencontre ou un r\u00e9cit. Co\u00efncidence extraordinaire ou mythomanie ordinaire, \u00e0 vous de juger.", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9126182", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Alexis Rime: g\u00e9n\u00e9alogie / ALA_2017-12-13T15:04:15_alexis-rime-genealogie", "A l'abordage du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["Alexis Rime a toujours une anecdote en lien avec le th\u00e8me du reportage du jour. C\u02b9est immanquable: \u00e0 chaque fois qu\u02b9on lui expose le sujet du jour, cela lui rappelle une rencontre ou un r\u00e9cit. Co\u00efncidence extraordinaire ou mythomanie ordinaire, \u00e0 vous de juger."], "variantIds": ["ece-9126182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T04:10:11Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nAlexis Rime bonjour bonjour quand vous avez entendu l'un des th\u00e8mes du reportage qu'on va entendent la g\u00e9n\u00e9alogie et vous, \u00e7a vous a tout de suite rappeler une aventure absolument v\u00e9ridique qui vous est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la la g\u00e9n\u00e9alogie, ce matin, ce qui fait penser \u00e0 une anecdote personnelle qui est donc rigoureusement exact absolument d\u00e9j\u00e0, je dois avouer que je je trouve le sujet des noms des patronymes je trouve ce sujet absolument passionnant d'ailleurs vous- m\u00eame Lucas, vous avez un patronyme \u00e9nigmatique, vu que, on ne sait pas toujours comment le prononcer un Torrent Torrence Torrens Storace donc c'est peut-\u00eatre l'occasion de, de, de pr\u00e9ciser que, en justement, en s'int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9tymologie, on d\u00e9couvre que la prononciation correcte est en r\u00e9alit\u00e9 Favre ah oui devant son ami tout \u00e0 fait oui, il faut arr\u00eater Torrent \u00e7a se prononce Favre de la m\u00eame fa\u00e7on savait que mon nom de famille c'est Rime hein et il est int\u00e9ressant de se pencher sur l'origine de ce nom de famille car en cherchant un peu on d\u00e9couvre que la famille Rime est en fait issu des descendants de Louis XVI, je vous jure que c'est vrai, en fait, peu avant l'ex\u00e9cution de Louis XVI, il a r\u00e9ussi \u00e0 se faire remplacer par un saisir et \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9capitation il a fui clandestinement jusqu'en Italie o\u00f9 il s'\u00e9tablit \u00e0 Rome et l\u00e0 pour \u00e9viter qu'on le retrouve, il a d\u00e9cid\u00e9 de changer de nom parce que 16, bon \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu, \u00e7a fait un peu royal, du coup, il a d\u00e9cid\u00e9 de simplement rajouter un art apr\u00e8s pour que \u00e7a fasse c'est la beaucoup plus le probl\u00e8me, c'est que ces enfants qui avaient donc pris le nom de ces armes ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s par des l\u00e9gitimistes Romain qui pensait que c'\u00e9tait les descendants de Jules C\u00e9sar et que ils \u00e9taient donc vou\u00e9s \u00e0 reprendre la t\u00eate de l'empire Romain, une fois qu'on aurait r\u00e9tabli l'environnement Romain ce qu'il devrait pas \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 faire avec un peu de bonne volont\u00e9, donc \u00e9videmment les C\u00e9sars, donc les fils de Louis XVI n'avait pas effac\u00e9 leurs origines royales pour devenir empereur c'\u00e9tait pas le but, ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 d'effacer totalement les traces de leurs origines en enlevant le 16 de C\u00e9sar et ils sont devenus les arts et puis ensuite quelques ann\u00e9es plus tard, en Italie, a eu lieu le fameux \u00e9pisode du recrutement des soldats de la guerre italo- moldave de 1820 je pense que j'ai pas besoin de rappeler direction \u00e9pisode assez connu oui j'appelle, j'ai donc la Moldavie \u00e9tait entr\u00e9 en guerre contre l'Italie L Italie avait d\u00e9cid\u00e9 de recruter tous les hommes en \u00e2ge de combattre en proc\u00e9dant par ordre alphab\u00e9tique et il se trouve que le proc\u00e9d\u00e9 de recrutement \u00e9tait tellement lent que les Italiens s'\u00e9taient rendus compte que, il suffisait de changer de nom de famille pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, donc c'est par exemple \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les gens qui s'appelait \u00e0 Toustra ont chang\u00e9 de nom pour devenir Zarathoustra pour \u00eatre plus loin dans le r\u00f4le de la famille va \u00eatre \u00eatre oblig\u00e9 d'aller \u00e0 la guerre, mais c'est v\u00e9ridique, tout \u00e7a, h\u00e9 bien oui, \u00e9coutez bien, je crois que est devenue \u00e0 ce moment -l\u00e0 Torrance on pour que le ils sont 4 comme \u00e7a, mais je v\u00e9rifierai \u00e7a c'est c'est \u00e0 v\u00e9rifier, et du coup \u00e9videmment, donc l\u00e0, il s'appelait \u00e0 Reims 1000 et Les Halles, ils avaient pas envie de partir \u00e0 la guerre, donc ils ont simplement enlever le a et ce sont devenus les ce qui les a amen\u00e9 beaucoup plus loin dans l'homme d'affaires, les tickets et ce, alors qu'un des fils qui s'appelait Alb\u00e9ric Alb\u00e9ric cr\u00e9e un jour d\u00e9cid\u00e9 que maintenant que la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e9tait pass\u00e9, il y avait pas de raison pour que ils puissent Parini puisqu'il \u00e9tait finalement le descendant dedans, roi de Louis XVI donc Alb\u00e9ric rue est parti pour le P\u00e9rou avec des armes et il a pris une ville pour en devenir le roi, elle a donc choisi comme nom de r\u00e8gne Alb\u00e9ric 1er et vous savez qu'en chiffres Romains 1er, \u00e7a s'\u00e9crit ici, donc \u00e7a fait Alb\u00e9ric en fait et nous, sauf que les services secrets fran\u00e7ais enqu\u00eatait toujours pour retrouver les descendants de Louis XVI, ils sont arriv\u00e9s au P\u00e9rou et vu qu'Albert \u00e9crit \u00e9tait devenu roi s'est dit qu'on allait \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre en lien avec les rois de France, donc pour \u00e9viter tout soup\u00e7on, il a d\u00e9cid\u00e9 de sa renomm\u00e9e Alb\u00e9ric mais je n'ai pas de rapport avec la monarchie fran\u00e7aise, alors c'est peut-\u00eatre pas la meilleure d\u00e9cision de de de sa vie, mais dans un moment de stress veuves, on peut comprendre en panique, on change de nom \u00e9videmment cette manoeuvre a attir\u00e9 la curiosit\u00e9 des services secrets fran\u00e7ais, si bien que Alb\u00e9ric Rime et je n'ai pas de rapport avec la monarchie fran\u00e7aise a commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu'il \u00e9tait entour\u00e9 d'espions et qu'on allait bient\u00f4t d\u00e9couvrir son secret dans le doute, il a pris la fuite, il a demand\u00e9 l'asile en Suisse et c'est durant son processus de naturalisation qu'on lui a propos\u00e9 de raccourcir Rime et je n'ai pas de rapport avec la monarchie fran\u00e7aise en Crime, c'est quand m\u00eame plus facile quand m\u00eame remplir la pianiste h\u00e2tif et finalement en 1968 une employ\u00e9e de l'\u00e9tat civil, f\u00e9ministe, a d\u00e9cid\u00e9 de rajouter un E \u00e0 la fin de Rime et c'est ainsi qu'on est pass\u00e9 de Louis XVI jusqu'au nom de famille RimeR.I.M. voil\u00e0 et sinon mon pr\u00e9nom Alexis en fait, \u00e7a vient de Avram Lincoln je vous expliquerai occasion je ne soit vot\u00e9e, c'est c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [88%] :\r\nMerci Alexis \u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 pour la la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T15:42:10Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA618F6C-1EFB-4F6D-B754-9C462E50CD5C", "internalArchiveId": "CA618F6C-1EFB-4F6D-B754-9C462E50CD5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Frederic Esposito, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'UNIGE", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont multipli\u00e9 les mesures contre le terrorisme ces 10 derniers jours. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terroriste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Frederic Esposito, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'UNIGE  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\n FREDERCI ESPOSITO.. Sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et de terrorisme, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9\r\n7h28 Romain Clivaz nous a rejoint... \r\nRomain Clivaz, avec votre invit\u00e9 Frederic Esposito il sera question de lutte contre le terrorisme en Suisse, alors que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont multipli\u00e9 les mesures ces 10 derniers jours.\r\nDepuis le d\u00e9but du mois ce sont deux paquets de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s.\r\nTout d'abord un plan global de lutte contre la radicalisation, sous le patronage de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSi le mot \u00ab islamisme \u00bb n'est que tr\u00e8s rarement utilis\u00e9 dans les documents officiels, c'est bien cette question qui est au centre de ce plan qui implique les cantons, les communes mais \u00e9galement des acteurs associatifs.\r\nObjectif : la pr\u00e9vention afin d'identifier les personnes radicalis\u00e9es ou li\u00e9es au terrorisme\r\nEn fin de semaine derni\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 le volet plus r\u00e9pressif, avec des nouvelles mesures polici\u00e8res.\r\nElles vont du retrait de passeport pour emp\u00eacher de voyager, \u00e0 l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence en vue d'une expulsion si une personne est consid\u00e9r\u00e9e comme mena\u00e7ante pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\nNous demanderons \u00e0 notre invit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terrorisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve si la Conf\u00e9d\u00e9ration est en plein exercice de rattrapage ? Ou si c'est une forme d'\u00e9tat d'urgence version helv\u00e9tique que nous pr\u00e9parent les 7 sages, et les diff\u00e9rents niveaux de d\u00e9cisions", "durationSec": 675, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9170269", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Frederic Esposito, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'UNIGE", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Frederic Esposito, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'UNIGE", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Frederic Esposito, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'UNIGE / LME_2017-12-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Frederic Esposito, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'UNIGE / LME_2017-12-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont multipli\u00e9 les mesures contre le terrorisme ces 10 derniers jours. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terroriste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont multipli\u00e9 les mesures contre le terrorisme ces 10 derniers jours. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terroriste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont multipli\u00e9 les mesures contre le terrorisme ces 10 derniers jours. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste de la lutte anti-terroriste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9147633", "ece-9147611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T10:13:27Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et de terrorisme et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Clivaz, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, bonjour, bonjour, directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous suivez ces ces questions de s\u00e9curit\u00e9 depuis depuis un moment, on a pu entendent la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga la semaine derni\u00e8re, qui d\u00e9clarait, il ne faut pas attendre que le terrorisme soit l\u00e0 pour prendre des mesures en une dizaine de jours 2 paquets ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s est -ce que la menace a augment\u00e9 pour que les autorit\u00e9s s'activent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nC'est surtout la traduction d'une prise de conscience des autorit\u00e9s politiques f\u00e9d\u00e9rales, il faut rappeler que jusqu'en 2014, les questions li\u00e9es au terrorisme n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9e comme un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 nationale en 2014, \u00e7a a chang\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, en consid\u00e9rant notamment que la question de la radicalisation \u00e9tait un de ses enjeux et \u00e0 partir de l\u00e0, la Suisse, \u00e9t\u00e9 relativement rapidement, vous l'avez rappel\u00e9 dans les les le paquet de mesures qui va de la loi sur l'enseignement qui est accept\u00e9 en votation populaire le 25 septembre dernier par 65 pourcent des Suisses, le plan d'action national de lutte contre la radicalisation l'extr\u00e9misme violent et enfin le dernier volet qui mis en consultation et qui vise effectivement \u00e0 douter de l'\u00e9l\u00e9ment je dirais le le dispositif r\u00e9pressif de quelques outils suppl\u00e9mentaires, donc c'est \u00e0 la fois une mise \u00e0 jour par rapport \u00e0 une situation effectivement qui a \u00e9volu\u00e9, je dirais le le degr\u00e9 dangerosit\u00e9 est toujours difficile \u00e0 \u00e9valuer, n\u00e9anmoins il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de s'adapter par rapport \u00e0 une probl\u00e9matique, celle de la radicalisation du terrorisme qui dont la source n'est pas en Syrie avait en Europe des attentats sur les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, le d\u00e9montre par rapport au profil des terroristes impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nOn va revenir sur le, sur les mesures concr\u00e8tes Esposito pour rester juste sur la mena\u00e7ant pour comprendre ce qu'on vit aujourd'hui en d\u00e9cembre 2017 il y a un des \u00e9l\u00e9ments qui est sorti de la discussion c'est le la peur du retour de combattants qui sont partis est -ce qu'on a des chiffres sur le nombre de personnes qui pourrait revenir, qui pourrait constituer une menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nNon, l\u00e0, on est clairement dans le brouillard, il faut le dire tr\u00e8s honn\u00eatement pour la Suisse, on parle d'environ 40 individus, et l\u00e0 je peux je \u00e7a c'est s\u00fbr, ce croiser entre entre experts et et coll\u00e8gues sur ces 40, on ne sait pas si certains sont encore en vie, donc on est vraiment dans dans le flou, certains \u00e9voquent des chiffres beaucoup plus importants, il faut savoir qu'on est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 5000 le nombre d'Europ\u00e9ens qui ont particip\u00e9 au dialogue entre la Syrie et l'Irak, le pourcentage de ceux qui vont revenir pour l'instant tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9valuer, n\u00e9anmoins il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de la part des \u00c9tats de d'anticiper, raison pour laquelle l'ensemble des \u00c9tats europ\u00e9ens ont mis en place un dispositif \u00e0 la fois de pr\u00e9vention mais aussi de gestion de dossiers de ces retours \u00e9ventuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito sur cette question de la rapidit\u00e9 tout de m\u00eame vous \u00e9voquez d\u00e9but 2014 ans n\u00e9e fin 2017 avec des propositions, c'est un rythme assez s\u00e9natoriales : si on prend donc c'est la c'est l'urgence et on voit la semaine derni\u00e8re, on nous explique que les autorit\u00e9s \u00e9voquent des enfants 12 ans qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la manipulation de Kalachnikov, \u00e7a veut dire que, il y a des enfants de 12 ans manifestement qui pourrait revenir en Suisse, en sachant manipuler des Kalachnikov, il y a vraiment urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [88%] :\r\nEt urgence, sachant qu'on est dans un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral et pas et le syst\u00e8me par capillarit\u00e9 l\u00e9gislatif si je puis dire de notre Risten fait qu'il faut du temps, tout d'abord, il faut aller vite : la maladie, je crois qu'il y a c'est c'est difficile de je dirais de d\u00e9valuer cette cette probl\u00e9matique sous l'oc\u00e9an de l'urgence uniquement, je pense que les cas que vous \u00e9voquez, on est quand m\u00eame sur des cas tr\u00e8s extr\u00eames, il faut aussi accepter le fait qu'il y a pour l'instant une eau connu sur le nombre de personnes et sur ses profils, la seule certitude en revanche c'est que depuis maintenant je dirais 3 \u00e0 4 ann\u00e9es on est confront\u00e9 \u00e0 une probl\u00e8me tics de radicalisation europ\u00e9enne, \u00e7a veut donc dire que c'est je dirais moi le retour aujourd'hui que la probl\u00e8me tics de la de la gestion des communaut\u00e9s terroriste puisqu'on parle plus de guide r\u00e9seau rendent communaut\u00e9 tr\u00e8s local et le cas de des attentats de Paris \u00e0 Bruxelles le d\u00e9montre tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nOui, il y a eu toujours une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre le Moyen-Orient et le le passage ici avec des gens qui sont partis, le revenu des gens de sur place qui sont venus en Europe, ce qu'on voit dans le le le projet du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on passe une impression de rattrapage que Simonetta Sommaruga a \u00e9voqu\u00e9 le cas de ces Irakiens condamn\u00e9s qui ont pu ressortir qui sont manifestement des menaces et qu'aujourd'hui on ne peut pas isoler, on est aussi surpris il y a des gens dans la nature, qu'aujourd'hui, on est incapable d'isoler alors qu'il repr\u00e9sente probablement une menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [88%] :\r\nAbsolument, mais c'est aussi une fa\u00e7on de de montrer que la la mise la lactation de notre dispositif judiciaire ou policier ma profession du temps, on peut le regretter mais \u00e7a traduit aussi le fait que pendant tr\u00e8s longtemps, on a travaill\u00e9 sur les hypoth\u00e8ses qui \u00e9taient pas les bonnes, et quand on regarde effectivement le le projet de loi qui qui soumis en consultation aujourd'hui et qui donne impression que pour certaines choses, il y a, il y a des \u00e9vidences, or, en r\u00e9alit\u00e9, derri\u00e8re ces \u00e9vidences, c'est une fa\u00e7on aussi de travailler on \u00e9t\u00e9 a \u00e7a, on n'a pas vu les choses comme il comme elles \u00e9taient, je crois pas que c'\u00e9tait de la na\u00efvet\u00e9, il faut voir aussi je dirais la l'inertie d'une du d'un d'un protocole de coop\u00e9ration entre les polices cantonales entre les gardes fronti\u00e8res et les puisse cantonal et la Fed Paul, d'ailleurs c'est un dipl\u00f4me 10 \u00e9l\u00e9ments qui ressort dans dans le dans le projet de loi sur c'est une mesure qui peut para\u00eetre \u00eatre tomb\u00e9 du du bon sens que lorsqu'on parle du partage d'information entre a fronti\u00e8re les autorit\u00e9s douani\u00e8res, la police des transports ou le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations voir fait Paul, certes, mais il faut mettre Ankara tout \u00e7a, ces nouvelles pratiques et encore une fois, les personnes qui sont aux manettes sont aussi travailler encore une fois sur un cadre qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait adapt\u00e9 aux nouveaux enjeux, donc \u00e7a prend effectivement du temps, il faut un cas l\u00e9gislatif d\u00e9sormais ici, alors on peut peut-\u00eatre aussi le regretter, mais c'est le proc\u00e8s, c'est aussi le le propre \u00e0 une d\u00e9mocratie \u00e9valuer de d\u00e9battre sur les options, on a vot\u00e9, en Suisse, c'est quand m\u00eame le seul \u00e9tat en Europe qui a vot\u00e9 sur la loi sur le renseignement, c'est important parce que \u00e7a donne aussi un socle et une l\u00e9gitimit\u00e9 sp\u00e9cifique est importante pour les d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito, il y a aussi la lecture, on a pu lire, notamment, une porte- parole de d'Amnesty International, \u00e9voquer l'ensemble de ces paquets mesures partir de la loi sur le renseignement, vous avez \u00e9voqu\u00e9, et puis les nouvelles mesures r\u00e9pressives et on arrive gentiment \u00e0 un \u00e9tat d'urgence \u00e0 la fran\u00e7aise, elle a le parall\u00e9lisme entre entre ce durcissement est -ce que c'est ce qui est en train de se passer, par tranches de salami : on est dans un \u00e9tat d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [87%] :\r\nC'est une hypoth\u00e8se qui est int\u00e9ressante \u00e0 \u00e0 d\u00e9battre, je ne crois pas, je crois qu'on est dans des dans des traditions et dans des modes de fonctionnement qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents entre la Suisse et la France peut prendre un simple exemple : il faut quand m\u00eame rappeler que la s\u00e9curit\u00e9 du territoire helv\u00e9tique aujourd'hui assur\u00e9e par 26 cantons et danser et parmi ces 26 cantons il y a quand m\u00eame je dirais quelques trous non Talir, diront certains, entre le la prise de conscience de certains cantons ruches de ce Unter valent pour prendre ces exemples de la question, pas particuli\u00e8rement menac\u00e9e solidaires, certes n'pas particuli\u00e8rement n'a menac\u00e9 d'ailleurs le le le le Groupe d'intervention roman en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, qui regroupe tous les cantons romands comme le non, indique m\u00eame content de Berne et le canton d'une classe un occupa le reste des autres cantons suisses \u00e7a veut donc dire que on est encore dans un dispositif et une culture politique, encore une fois magique est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la France, donc on peut d\u00e9battre de cette logique -l\u00e0, mais je crois que on n'est pas du tout dans le contexte, je dirais, centralis\u00e9 et et politique qui le le cas fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [89%] :\r\nCe qui est ce qui est surprenant quand on, quand on suit la documentation officielle c'est, c'est cette esp\u00e8ce de tabou autour de l'Islam sur la question de la radicalisation mais toujours radicalisation extr\u00e9miste politiques sur le rapport de 40 pages on \u00e9voque \u00e7a leur cons\u00e9quences en arri\u00e8re- plan, c'est tout de m\u00eame \u00e7a la menace aujourd'hui la plus importante, comment vous expliquez ce qui, encore une forme de tabou dans les t\u00eates des autorit\u00e9s, on ose pas en parler, d'accord, le communautarisme fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 choses : d'abord les f\u00eates, si on regarde sur les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es sur les sur le nombre de d'attentats terroristes organis\u00e9s donc sur les 36 attentats organis\u00e9s de du Bataclan jusqu'au dernier, je dirais, de, de, de, de Barcelone sur sur ces 36 attaques 65 sont le fait de de terroristes qui tous sont li\u00e9s \u00e0 Daech ou \u00e0 des en tout cas un discours qu'on peut rapprocher d'un d'une forme d'islamisme \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas un extr\u00e9miste d'extr\u00eame gauche ou d'extr\u00eame droite, et l\u00e0, il suffit d'ailleurs de regarder ce qu'on observe sur les plateformes de r\u00e9seaux sociaux de communication comme t\u00e9l\u00e9gramme, par exemple, on voit effectivement aussi poindre dit une forme je dirais de de terroristes qui n'est pas li\u00e9 qu'\u00e0 l'Islam sa c'est 1er les mots : le 2\u00e8me effectivement, je pense que on voit tr\u00e8s bien dans le plan d'action national de lutte contre la radicalisation l'extr\u00e9misme violent que on on est tr\u00e8s attentif au risque de stigmatisation de communaut\u00e9s en Suisse pour prendre l'exemple de la communaut\u00e9 musulmane, il y a 450000 musulmans en Suisse, les derni\u00e8res vagues de d'arriver albanophones et de Bosnie font effectivement blog je je pense d'un d'un int\u00e9r\u00eat tout particulier pour s'assurer \u00e0 ce que leur int\u00e9gration puisse se faire, d'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez des des structures comme la plateforme interreligieuse qui a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [83%] :\r\nHerv\u00e9 \u00e7a marche bien, \u00e7a marche, ces choses l\u00e0, il y a vraiment une interaction entre les autorit\u00e9s et les commissions, c'est que c'est, c'est une galaxie complexe, hein, est ce qu'il a vraiment des \u00e9changes o\u00f9 on sent qu'on parle toujours de dialogue a perdu parce que vraiment c'est institutionnalis\u00e9, parce que dans une d\u00e9mocratie, il y a pas d'organisation et c'est difficile et en relation publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [88%] :\r\nMais je crois que c'est l'ensemble, j'ai \u00e9voqu\u00e9, je veux que cette cette plateforme religieuse A9 qui qui ailleurs a le soutien depuis 3 ans, \u00e0 la fois de la le go\u00fbt du soutien du canton de la ville de Gen\u00e8ve, donc \u00e7a montre que on a aussi un dispositif et c'est \u00e7a qu'il faut aussi soulever certes il prend du temps mais on a quand m\u00eame un dispositif aujourd'hui on exacte des milieux associatifs, au niveau des autorit\u00e9s du canton et de la ville et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui travaillent ensemble, \u00e7a c'est quand m\u00eame un changement culturel qui a clairement il y a un vrai maillage qui est en train de se de secret joliment, alors peut-\u00eatre qu'on ne voit pas, peut-\u00eatre qu'on le qu'on voit pas de fa\u00e7on aussi explicite mais je pense qu'il est important effectivement d'avoir, et je pense que le les les 3 volets du dispositif antiterrorisme en Suisse aujourd'hui et il faut pas l'oublier, contient justement ce dialogue avec l'\u00e9glise Ferrante communaut\u00e9 auriges de Suisse, mais aussi avec les travailleurs de terrain parce que c'est quand m\u00eame la le\u00e7on de ces de cette d\u00e9cennie, le terrorisme en Europe, c'est qu'il y a une probl\u00e9matique \u00e9conomique et social pour vous donner un un exemple tir\u00e9 d'un des proc\u00e8s- verbaux d'examen d'un des combattants terroristes suisse Revenu de Syrie, il disait, je cite : retourner en Suisse pour me taper un apprentissage d\u00e9gueulasse une Wilner dans la d\u00e9sob\u00e9issance, je m'excuse pour les secours, non merci, c'est aussi \u00e7a a probl\u00e9matique \u00e0 laquelle on doit faire face, c'est pas que, disons je communautaire, c'est aussi des personnes qui sont en rupture et qui malheureusement ne voit comme issue peut-\u00eatre moins aujourd'hui, vu la situation de Daech en Syrie, en Irak, mais qui ne voit que comme option \u00e0 alors mal d'\u00eatre art de vie, un engagement \u00e0 l'\u00e9tranger aussi absurde que cela puisse para\u00eetre, fabrique Esposito merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T07:16:17Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07F2D9EF-FF25-4568-886D-677AAB88A846", "internalArchiveId": "07F2D9EF-FF25-4568-886D-677AAB88A846", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Gr\u00e9gory Logean, chef du groupe d\u00e9mocrate du centre;Patricia Constantin, vice pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Valaisan;Doug Jones, d\u00e9mocrate \u00e9lu s\u00e9nateur \u00e0 Washington;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;S\u00e9bastien Dupr\u00e9, membre de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes;Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Didier Berberat, conseiller aux Etats socialiste et membre du comit\u00e9 d'initiative \"Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9\"\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:15-08:00:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/ VS INITIATIVE \"TETE NUE\") Un d\u00e9bat pol\u00e9mique ce matin au Parlement valaisan...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s vont aborder la question de l'interdiction du port du voile pour les \u00e9l\u00e8ves dans les \u00e9coles publiques. \r\nIls devront se prononcer sur l'initiative populaire cantonale intitul\u00e9e \"pour des \u00e9l\u00e8ves t\u00eate nue\". \r\nUn texte d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC l'an dernier. \r\nLe sujet de Marie Giovanola\r\n  1'32\r\n(16/ USA ALABAMA REAC DEMOCRATE) *** Pour la premi\u00e8re fois depuis 25 ans, l'Etat americain de l'Alabama choisi un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate, \u00e0 l'issue d'une campagne virulente qui a captiv\u00e9 l'Am\u00e9rique. \r\nDoug Jones a battu cette nuit,  Roy Moore... \r\nCette d\u00e9faite l'ancien magistrat ultra-conservateur s'inscrit dans le sillage de l'affaire Weinstein. \r\nLe s\u00e9nateur r\u00e9publicain est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes, dont l'une avait 14 ans au moment des faits. \r\nCette victoire va priver le parti au pouvoir d'un pr\u00e9cieux si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute du Congr\u00e8s.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a eu d'autre choix que de f\u00e9liciter, sur Twitter, le candidat d\u00e9mocrate Doug Jones pour sa victoire. Apr\u00e9s avoir pourtant soutenu avec force son adversaire r\u00e9publicain dans cet Etat du Sud.\r\nDoug Jones qui a tenu un discours f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 l'issue de sa victoire...\r\n BOB\r\nFort d'une victoire encore r\u00e9cemment inimaginable dans un tel bastion conservateur, le nouveau s\u00e9nateur de l'Alabama Doug Jones s'est du m\u00eame coup converti en h\u00e9ros des d\u00e9mocrates. Ces derniers se prennent d\u00e9sormais \u00e0 r\u00eaver de la reconqu\u00eate du pouvoir \u00e0 Washington.\r\n(Bve Sanctions US Iran) Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va laisser passer aujourd'hui la date-butoir pour le r\u00e9tablissement de sanctions contre l'Iran, ce qui pr\u00e9servera au moins provisoirement l'accord conclu en 2015 au sujet du programme nucl\u00e9aire iranien...\r\nD\u00e9clarion hier des collaborateurs de parlementaires et de la Maison blanche.\r\nDonald Trump a refus\u00e9 en octobre de certifier que l'Iran respectait les termes de cet accord conclu avec six puissances, dont les Etats-Unis, et par lequel la R\u00e9publique islamique a accept\u00e9 un encadrement et un contr\u00f4le de son programme nucl\u00e9aire en \u00e9change d'une lev\u00e9e de sanctions internationales...\r\n(10/COREE NORD/ CONSEIL SECURITE PA OU ITW) *** Les Etats-Unis se disent pr\u00eats \u00e0 entamer des discussions avec la Cor\u00e9e du Nord \"sans condition pr\u00e9alable\"...\r\nD\u00e9caration faite hier par  Rex Tillerson, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine\r\nM\u00eame Washington reste d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 obtenir par tous les moyens, y compris militaires, que Pyongyang renonce \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire.\r\nUne annonce qui semble assouplir la position americaine alors que le regime nord-cor\u00e9en continu lui d'alimenter la  la  guerre des mots... Kim Jong-Un a promet hier la \"victoire dans l'\u00e9preuve de force\" dit-il avec Washington.\r\n*** Cette crise nord-cor\u00e9enne qui ferait \u00e9galement l'objet d'un nouveau canal de communication entre cette fois l'ONU et Pyongyang. \r\nAvec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux affaires politiques qui s'est rendu la semaine derni\u00e8re en Cor\u00e9e du Nord. \r\nJeffrey Feltman a donn\u00e9 hier un compte rendu de son s\u00e9jour pour tenter de relancer une m\u00e9diation. \r\nLe recit de Marie Bourreau.\r\n(Bve Climat) Des acteurs publics, philanthropes et entreprises venus de toute la plan\u00e8te ont pris hier, pr\u00e8s de Paris, une s\u00e9rie d'engagements destin\u00e9s \u00e0 donner un nouveau coup de fouet \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, deux ans jour pour jour apr\u00e8s l'adoption dans l'euphorie de l'accord de Paris.\r\n\"On est en train de perdre la bataille\", a alert\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de ce sommet international, le \"One planet summit\"...\r\nLa plupart de projets qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s ou pr\u00e9cis\u00e9s ont pour ambition de d\u00e9gager de nouveaux financements, les fonds faisant aujourd'hui cruellement d\u00e9faut pour la mise en oeuvre des objectifs contenus dans l'accord vot\u00e9 lors la COP 21.\r\nLa Banque mondiale a notamment annonc\u00e9 hier qu'elle arr\u00eatera de financer apr\u00e8s 2019 l'exploration et l'exploitation de p\u00e9trole et de gaz.\r\n(TF7/ HAUSSE IMPORTATION EAU) *** Les importations de denr\u00e9es alimentaires en Suisse ont progress\u00e9 de presque 80% depuis 1990. \r\nDes chiffres publi\u00e9s hier par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. \r\nIls concernent les aliments, boissons et tabacs. \r\nEt ce sont les boissons justement qui sont aujourd'hui le v\u00e9ritable moteur de cette croissance des importations. \r\nEn presque 30 ans, le volume import\u00e9 a tripl\u00e9. Et constat \u00e9tonnant Romain Bardet, la Suisse importe principalement....de l'eau min\u00e9rale!\r\n  1'33''\r\n(01/ILOT CHERTE ITV BERBERAT) En finir avec les prix fix\u00e9s par les importateurs et autres fournisseurs de biens \u00e9trangers en Suisse... \r\nC'est l'objectif de l'initiative populaire \"Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9\". \r\nLe texte et ses signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s hier (mardi) \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale... \r\nLes initiants veulent r\u00e9duire les marges des importateurs... mais pas question d'aligner les prix suisses \u00e0 ceux de l'\u00e9tranger. \r\nUne diff\u00e9rence de 10% serait acceptable pour Didier Berberat, conseiller aux Etats socialiste et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\n  0'28''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(18/CHRIS FROOME) *** Du cyclisme \u00e0 pr\u00e9sent et quadruple vainqueur du Tour de France Christopher Froome qui a subi un contr\u00f4le antidopage \u00ab anormal \u00bb sur le r\u00e9cent Tour d'Espagne...\r\nLa Vuelta qu'il a remport\u00e9 en septembre dernier. \r\nCes informations seont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par \u00ab Le Monde \u00bb et \u00ab The Guardian \u00bb. \r\nAlain Th\u00e9voz, l'UCI - l'Union Cycliste Internationale - a ouvert une enqu\u00eate.\r\nDIRECT\r\n(Bve Fin Star Wars) BOB 15''\r\nC'est un peu devenu une habitude depuis deux ans : un nouveau Star Wars au cin\u00e9ma. \r\nApr\u00e8s Le r\u00e9veil de la Force en 2015, apr\u00e8s Rogue One en 2016, l'\u00e9pisode VIII, baptis\u00e9 \"Les Derniers Jedi\", sort en salles aujourd'hui. Une suite tr\u00e8s attendue par des millions de fans de la saga.\r\nCe nouvel opus, offre \u00e0 voir, pour la derni\u00e8re fois, l'actrice Carrie Fisher dans le r\u00f4le de la princesse Leia :  Carrie Fisher qui est morte il y a tout juste un an, \u00e0 60 ans, quelques temps apr\u00e8s avoir termin\u00e9 le tournage de ce dernier Star Wars. \r\nEt puis si vous aimez les \u00e9toiles mais que vous les preferez les observer pour de vrai, sachez qu'une pluie d'\u00e9toiles filantes est annonc\u00e9e pour la nuit prochaine...\r\nLa plus belle de l'ann\u00e9e selon la NASA... Les G\u00e9minides, visibles \"\u00e0 l'oeil nu sous un ciel clair\"... \r\nSpectacle qui sera encore plus beau depuis l'h\u00e9misph\u00e8re Nord\" si vous arrivez \u00e0 fuire au maximum les nuages et les lumi\u00e8res des grandes villes...\r\nStar Wars ou \"Shooting stars\" pour ce soir fait votre choix Eric... Ca peut \u00eatre les deux...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 750, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9147625", "ece-9147605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T11:00:08Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [89%] :\r\nDalida des nouvelles de la v\u00f4tre solide RTL avec Fellag votre partenaire en gestion documentaire et solutions d\u00e9pression Faye c'est \u00e0 de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur le contournement de Lausanne entre Lausanne et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction d'Yverdon et sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sarah et les changeurs de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS : du soleil en d\u00e9but de journ\u00e9e, les nuages arrivent ensuite il y aura des averses, la limite de la neige se situera vers 500 m\u00e8tres d'abord 1000 m\u00e8tres ensuite c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : pas plus de 6 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec le chien peut pousser \u00e0 votre supermarch\u00e9 en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [85%] :\r\n\u00c9ric Gerets apr\u00e8s bonjour bonjour m\u00eame tout un monde d'ici une dizaine de minutes et ce matin on verra notamment que des alarmes clignotant rouge est tr\u00e8s fort du c\u00f4t\u00e9 d'Washington apr\u00e8s cette victoire inou\u00efe incroyable et inattendue d'un d\u00e9mocrate dans cet \u00c9tat profond\u00e9ment conservateur qu'est l'Alabama envers avec Rapha\u00ebl Grand en Direct, quelles sont les cons\u00e9quences \u00e9ventuelles de tout cela dans l'\u00e9mission am\u00e9ricaine \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une Journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nEt cette fois qu'Boukari les d\u00e9put\u00e9s valaisans d\u00e9battent ce matin de l'initiative pour des \u00e9l\u00e8ves, t\u00eate nue et la question de l'interdiction du port du voile dans les \u00e9coles publiques aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates remporte l'\u00e9lection s\u00e9natoriale en Alabama pour la premi\u00e8re fois depuis 1992 et infliger un revers majeur \u00e0 Donald Trump et puis ce s\u00e9isme dans le monde cycliste Christopher Froome vis\u00e9 par une proc\u00e9dure apr\u00e8s contr\u00f4le antidopage jug\u00e9 anormal sur le Tour d'Espagne, l'\u00e9t\u00e9 dernier, information du Monde du Guardian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [95%] :\r\nUn d\u00e9bat pol\u00e9mique ce matin au Parlement valaisan, les d\u00e9put\u00e9s vont aborder la question de l'interdiction du port du voile pour les \u00e9l\u00e8ves dans les \u00e9coles publiques, ils devront se prononcer sur l'initiative populaire cantonale intitul\u00e9e pour des \u00e9l\u00e8ves, t\u00eate nue, un texte d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC l'an dernier le sujet de Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [94%] :\r\nMarquer son engagement pour la libert\u00e9 des femmes plut\u00f4t que de celle des barbus, c'est en ces termes que l'UDC valaisanne, vante les m\u00e9rites de son initiative, il s'agit en outre, selon le parti de combattre le communautarisme que symbolise le voile cat\u00e9gorie Legend, chef du groupe d\u00e9mocrate du Centre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [85%] :\r\nIl est pour nous important qu'anticip\u00e9 probl\u00e9matique qui est certes aujourd'hui peut-\u00eatre, et qui demain est appel\u00e9 \u00e0 prendre de l'importance et l'est ce qui se passe, non seulement dans les pays voisins, mais aussi dans certains cantons qui nous entourent, \u00e0 Gen\u00e8ve, Matic quand une certaine importance, il y a des cantons comme le canton de Saint-Gall ou le canton du Tessin qui ont \u00e9mis l'id\u00e9e, soit par le Grand Conseil soit par des d\u00e9cisions populaires de l\u00e9gif\u00e9rer dans ce domaine, donc on voit que c'est une th\u00e9matique, en tout cas qui pr\u00e9occupent soit les d\u00e9put\u00e9s sur la population, elle pr\u00e9occupe c'est qu'elle est bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat valaisan propose le rejet de cette initiative, la commission de l'\u00e9ducation et de la formation \u00e9galement \u00e0 une courte majorit\u00e9 de 7 voix contre 5 Patricia Constantin sa vice- pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [90%] :\r\nCe n'est pas une probl\u00e9matique en Valais, les cas sont r\u00e9gl\u00e9s par les directions d'\u00e9cole de mani\u00e8re intelligente, il a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que cette initiative n'apporterait rien de plus \u00e0 notre comptant pour l'instant, \u00e7a c'est clair, leur argument c'est de dire, gouverner c'est pr\u00e9voir, mais dans les \u00e9coles, c'est pas pour l'instant une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [91%] :\r\nEn cas de rejet par le Grand Conseil ce matin, ce qui est probable, puisque l'UDC devrait b\u00e9n\u00e9ficier de soutien en dehors de son parti, l'initiative sera soumise au vote du peuple une motion PDC intitul\u00e9 : port du voile pour une solution pragmatique, accept\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en 2015, est aussi sur la table du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [95%] :\r\nLes explications de Marie Giovanola pour la premi\u00e8re fois depuis 25 ans, l'\u00c9tat am\u00e9ricain de l'Alabama choisi un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate, \u00e0 l'issue d'une campagne virulente qui a captiv\u00e9 l'Am\u00e9rique et un peu au-del\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [95%] :\r\nAdobe Jones abattu cette nuit Roy Moore cette d\u00e9faite de l'ancien magistrat ultra- conservateur s'inscrit dans le sillage de l'affaire Weinstein, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes dont l'une avait 14 ans au moment des faits, une victoire qui va priver le parti au pouvoir d'un pr\u00e9cieux si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute du Congr\u00e8s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a eu d'autre choix que de f\u00e9liciter sur Twitter, le candidat d\u00e9mocrate pour sa victoire apr\u00e8s avoir pourtant soutenu avec force son adversaire r\u00e9publicain dans cet \u00c9tat du sud Doug Jones, qui a tenu un discours f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 l'issue de sa victoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [94%] :\r\nJ'ai toujours dit que les habitants de l'Alabama ont plus en commun que ce qui les s\u00e9pare, nous avons montr\u00e9 le chemin au pays, montrer que nous pouvons \u00eatre unis. \r\nToute cette campagne a port\u00e9 sur la dignit\u00e9, le respect et sur l'\u00e9tat de droit, cette campagne a port\u00e9 sur la courtoisie, la d\u00e9cence et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s'assurer que quiconque lit dans cet \u00e9tat d'Alabama gardera intactes toutes ses chances de r\u00e9ussite dans sa vie la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [96%] :\r\nSon du nouveau s\u00e9nateur de l'Alabama Doug Jones toujours aux \u00c9tats-Unis, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va laisser passer aujourd'hui la date butoir pour le r\u00e9tablissement de sanctions contre l'Iran ce qui pr\u00e9servera au moins provisoirement l'accord conclu en 2015 au sujet du programme nucl\u00e9aire iranien, d\u00e9claration faite hier par des collaborateurs de parlementaires et de la Maison Blanche, Donald Trump qui refus\u00e9 en octobre de certifier que l'Iran respectait les termes de cet accord par lequel la R\u00e9publique islamique a accept\u00e9 un encadrement et un contr\u00f4le de son programme nucl\u00e9aire en \u00e9change d'une lev\u00e9e de sanctions internationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [94%] :\r\nEt l'autre dossier br\u00fblant pour le gouvernement, Trump c'est la Cor\u00e9e du Nord et la les \u00c9tats-Unis se disent pr\u00eats \u00e0 entamer des discussions avec Pyongyang sans conditions pr\u00e9alables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [94%] :\r\nEt cette fois c'est Rex Tillerson, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine qui l'a d\u00e9clar\u00e9, m\u00eame si Washington reste d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 obtenir par tous les moyens, y compris militaires, que Pyongyang renonce \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, une annonce qui semble assouplir la position am\u00e9ricaine, alors que le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en continu lui d'alimenter la guerre des mots Kim Jong-Un n'a promis hier la victoire dans l'\u00e9preuve de force, dit -il avec Washington cette crise nord- cor\u00e9enne qui fera \u00e9galement l'objet d'un nouveau canal de communication entre cette fois, l'ONU et Pyongyang avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux affaires politiques, qui s'est rendu la semaine derni\u00e8re en Cor\u00e9e du Nord, Jeffrey Feltman a donn\u00e9 un compte rendu de son s\u00e9jour pour tenter de relancer une m\u00e9diation, le r\u00e9cit de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:27) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 2010 qu'un haut responsable onusien se rend en Cor\u00e9e du Nord, de source diplomatique, Pyongyang aurait accept\u00e9 de rencontrer de Jeffrey Feltman, du fait de sa nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, mais sur les discussions n'a m\u00eame pas d'avanc\u00e9e majeure, les Nord-Cor\u00e9ens ne se sont engag\u00e9s \u00e0 rien, a -t-il expliqu\u00e9, mais ils ont convenu qu'il fallait tout faire pour \u00e9viter Rueger pour cette mission que le diplomate consid\u00e8rent comme la plus importante de sa carri\u00e8re, aucun rendez- vous n'\u00e9tait pr\u00e9vu avec le leader Kim Young bonne Jeffrey Feltman a n\u00e9anmoins rencontr\u00e9 durant plus de 15 heures le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le temps dira quelle a \u00e9t\u00e9 l'impact de nos discussions, a -t-il assur\u00e9, mais il se veut optimiste : je pense qu'on a laiss\u00e9 une porte entrouverte et j'esp\u00e8re ardemment que la voie vers une solution n\u00e9goci\u00e9e est maintenant d\u00e9gag\u00e9e Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [99%] :\r\nLes importations de denr\u00e9es alimentaires en Suisse ont progress\u00e9 de presque 80 pourcent depuis 1990. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [95%] :\r\nDes chiffres publi\u00e9s hier par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes, il conserve les aliments, boissons et tabac et ce sont les boissons justement qui sont aujourd'hui le v\u00e9ritable moteur de cette croissance des importations en presque 30 ans, le volume import\u00e9 a tripl\u00e9 et constat \u00e9tonnant Romain Bardet la Suisse importe principalement de l'eau min\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:38) [93%] :\r\nLes Suisses consomment en effet beaucoup domin\u00e9 \u00e9trang\u00e8re l'importation de boissons sucr\u00e9es a \u00e9galement connu une croissance soutenue, mais moins importante si l'on regarde les tarifs de douane, ils ont baiss\u00e9 depuis le milieu des ann\u00e9es 90, il n'y en a d'ailleurs pas pour les eaux min\u00e9rales provenant de l'Union europ\u00e9enne est aujourd'hui en Suisse, ces boissons sont principalement import\u00e9s depuis des pays voisins, S\u00e9bastien Dupr\u00e9 de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:01) [90%] :\r\nLa France, c'est plus de la moiti\u00e9 des importations domin\u00e9 r\u00e2le et si on prend encore l'Italie et l'Allemagne, on arrive quasiment \u00e0 100 pourcent des importations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:09) [88%] :\r\nEt en terme de boissons sucr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:10) [88%] :\r\nL\u00e0 au niveau des boissons sucr\u00e9es, c'est l'Italie, l'Allemagne et l'Autriche, qui occupent le trio de t\u00eate et puis transcendent, il faut environ 2 tiers des importations de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [94%] :\r\nMais pour la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens ce boom des importations r\u00e2le reste paradoxal pour un pays comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:26) [87%] :\r\nTransporter de l'eau \u00e0 travers les Alpes, notamment si elle vient du sud de l'Europe, mais aussi tout simplement \u00e0 travers l'Europe alors qu'on a en Suisse, d'une part des oraux min\u00e9rale locales qui sont tr\u00e8s bonnes et qui va Fran\u00e7ois tout \u00e0 fait suffisant et d'autre part du robinet de bonne qualit\u00e9 qu'on peut d'ailleurs maintenant gaz\u00e9ifi\u00e9 soi -m\u00eame \u00e0 la maison, si on aime les en tant qu'\u00e9cologistes trouvent que faire un point sur lequel on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'les consommateurs devraient r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [91%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, la Suisse a produit davantage r\u00e2le qu'elle n'en a import\u00e9 560 millions de litres produits selon les chiffres de l'association fa\u00eeti\u00e8re des producteurs de min\u00e9rale une eau en grande majorit\u00e9 consomm\u00e9e dans le pays par rapport \u00e0 ce qu'elle importe la Suisse reste en effet une petite exportatrices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9 Romain Bardet en finir avec les prix fix\u00e9s par les importateurs et autres fournisseurs de biens \u00e9trangers en Suisse, c'est l'objectif de l'initiative populaire Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 le texte et ses signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale les initiants veulent r\u00e9duire les marges des importateurs mais pas question d'aligner les prix suisses ceux de l'\u00e9tranger, une diff\u00e9rence de 10 pourcent serait acceptable pour Didier Berberat, conseiller aux \u00c9tats socialiste et membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:38) [92%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 12 pourcent je pense, pour tenir compte justement des salaires parce qu'il n'est pas question de baisser pour tenir compte aussi du fait que les loyers sont plus \u00e9lev\u00e9s que le co\u00fbt de la vie est plus \u00e9lev\u00e9e en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, mais plus \u00e7a me para\u00eet abusif chantant c'est c'est pas normal si vous regardez dans certaines cha\u00eenes de grands magasins qui ont pignon sur rue, tant en Suisse qu'en Europe, vous voyez des diff\u00e9rences de prix incroyables sur les habits, par exemple, nous avons un rapport de 2 avec le changer, c'est pas normal, la Suisse n'est pas la vache sacr\u00e9e de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie et du cyclisme maintenant avec le quadruple vainqueur du Tour de France, Christopher Froome qui a subi un contr\u00f4le antidopage anormal sur le r\u00e9cent Tour d'Espagne, la vaut -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [88%] :\r\nIl a donc remport\u00e9 en septembre dernier, ces informations sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ce matin par Le Monde et de Guardian, Alain Th\u00e9voz, l'UCI, l'Union cycliste internationale a ouvert une enqu\u00eate oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:27) [91%] :\r\nEt le monde du cyclisme sous le choc apr\u00e8s ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations Christopher Froome, quadruple vainqueur du Tour de France, vous l'avez dit, vainqueur du dernier Tour d'Espagne, ce contr\u00f4le anormal a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 le 31 ao\u00fbt dernier \u00e0 l'issue de la 12\u00e8me \u00e9tape de la Welt \u00e0 une forte concentration en salbutamol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans les urines de Chris Froome ses avocats et d\u00e9part d'experts scientifiques tentent de convaincre, lui si ce m\u00e9dicament est utilis\u00e9 contre l'asthme, il ne n\u00e9cessite plus, depuis 2010, la pr\u00e9sentation d'une autorisation d'usage, mais sa prise doit \u00eatre r\u00e9glement\u00e9 et la bouche Chris fou mais 2 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la limite autoris\u00e9e, David Lappartient, le nouveau pr\u00e9sident de lui a confirm\u00e9 ce contr\u00f4le anormal qui devrait, selon toute vraisemblance, priv\u00e9, le Britannique de sa victoire au classement final de la Vuelta, l'incertitude demeure quant aux autres cons\u00e9quences mais si le verdict se confirme, Chris Froome sera \u00e9videmment suspendu donc affaire \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [93%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9bault pour ces pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [93%] :\r\nEt c'est un peu un peu devenu une habitude depuis 2 ans, nouveau Star vont au cin\u00e9ma apr\u00e8s le r\u00e9veil de la force en 2015 apr\u00e8s Rogue One en 2016 l'\u00e9pisode VIII baptis\u00e9 Les derniers Jedi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [90%] :\r\nSort en salles aujourd'hui une suite tr\u00e8s attendue par des millions de fans de la saga, et puis si vous aimez les \u00e9toiles mais que voulez, pr\u00e9f\u00e9rez les observer, pour de vrai, sachez qu'une pluie d'\u00e9toiles filantes est annonc\u00e9e pour la nuit prochaine, je vous vois venir \u00c9ric ce n'est pas une op\u00e9ration commerciale la plus belle de l'ann\u00e9e, selon la Nasa les G\u00e9mini de visibles \u00e0 l'ONU, sous un ciel clair, spectacle qui sera encore plus beau depuis l'h\u00e9misph\u00e8re nord, si vous arrivez \u00e0 fuire au maximum les lumi\u00e8res des grandes villes, Star ou ou Shooting Stars, vous avez le choix Eric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [91%] :\r\nNon, j'ai fait mon choix, les vrais \u00e9toiles font beaucoup moins peur que que l'\u00e9toile noire et toutes ces choses horribles qui se passe dans une galaxie tr\u00e8s tr\u00e8s lointaine, merci beaucoup, Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T07:31:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE023D71-F47D-4819-84CE-8037C83D072C", "internalArchiveId": "EE023D71-F47D-4819-84CE-8037C83D072C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Droits humains et animaux, m\u00eame combat! (3/5) : Soci\u00e9t\u00e9s protectrices des animaux", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Depuis 1822, le \u00ab Martin Act \u00bb en Angleterre interdit la maltraitance envers les animaux d'\u00e9levage. Cette l\u00e9gislation a engendr\u00e9 la cr\u00e9ation de Soci\u00e9t\u00e9s de Protection des Animaux qui visaient d\u00e8s le milieu du 19e si\u00e8cle les \u00e9quins, puis les animaux familiers et domestiques.", "durationSec": 418, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9126026", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["droit", "protection des animaux", "animal"], "alternativeTitle": ["Droits humains et animaux, m\u00eame combat! (3/5)", "Droits humains et animaux, m\u00eame combat! (3/5) / MAT_2017-12-13T07:50:00_helvetica", "Droits humains et animaux, m\u00eame combat! (3/5) / MAT_2017-12-13T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Soci\u00e9t\u00e9s protectrices des animaux:\n\nDepuis 1822, le \u00ab Martin Act \u00bb en Angleterre interdit la maltraitance envers les animaux d\u2019\u00e9levage. Cette l\u00e9gislation a engendr\u00e9 la cr\u00e9ation de Soci\u00e9t\u00e9s de Protection des Animaux qui visaient d\u00e8s le milieu du 19e si\u00e8cle les \u00e9quins, puis les animaux familiers et domestiques. \n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca.", "Soci\u00e9t\u00e9s protectrices des animaux:\n\nDepuis 1822, le \u00ab Martin Act \u00bb en Angleterre interdit la maltraitance envers les animaux d\u2019\u00e9levage. Cette l\u00e9gislation a engendr\u00e9 la cr\u00e9ation de Soci\u00e9t\u00e9s de Protection des Animaux qui visaient d\u00e8s le milieu du 19e si\u00e8cle les \u00e9quins, puis les animaux familiers et domestiques. \n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca.", "Soci\u00e9t\u00e9s protectrices des animaux:\n\nDepuis 1822, le \u00ab Martin Act \u00bb en Angleterre interdit la maltraitance envers les animaux d\u2019\u00e9levage. Cette l\u00e9gislation a engendr\u00e9 la cr\u00e9ation de Soci\u00e9t\u00e9s de Protection des Animaux qui visaient d\u00e8s le milieu du 19e si\u00e8cle les \u00e9quins, puis les animaux familiers et domestiques. \n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-9126028", "ece-9126026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-08T14:40:12Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [86%] :\r\nActive en Suisse depuis le XIXe si\u00e8cle, les Soci\u00e9t\u00e9 Protectrice des Animaux demeure plus n\u00e9cessaire que jamais partout dans le monde. \r\nLe sc\u00e9nario empathiques, toujours le m\u00eame, une boule de poils dissimul\u00e9 un animal abandonn\u00e9 auxquelles les \u00e2mes sensibles vont tenter de donner une seconde chance en l'adoptant dans un des nombreux refuges, g\u00e9r\u00e9s par la Soci\u00e9t\u00e9 Protectrice des Animaux SPA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [92%] :\r\nChaque ann\u00e9e 100000 animaux sont abandonn\u00e9s. \r\nAgissant sur 30 millions d'amis pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [70%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 d'adopter \u00e0 la \u00e0 la SPA, sp\u00e9cialement la ben comme disais je pr\u00e9f\u00e8re faire sauver la vache Ronan, un \u00e9leveur ou \u00e7a parce que les bien, c'est toujours mieux de la chasse saccage. \r\nQu'est -ce qu'il y a fait craquer, c'est qu'il a d\u00een\u00e9 chez cela pourrait pas aux dires de le bal dans les champs apr\u00e8s celle -l\u00e0, mais une fois donc c'est l'effectif sur cela en plus moi, franchement, il faut que j'ai fait le prot\u00e9ger et je peux pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, moi je suis ravi de vous retrouver via tout l'\u00e9mission consacr\u00e9e aux animaux et aux personnes qui oeuvrent pour leur respect, nous sommes aujourd'hui dans la campagne genevoise sur la commune de Bernay o\u00f9 se situe le refuge Devailly le refuge de la Soci\u00e9t\u00e9 genevoise de protection des animaux que nous allons visiter aujourd'hui en compagnie de son directeur Monsieur Ferrand bonjour, bonjour, alors qu'est -ce qu'il y a de nouveau refuges toujours autant d'animaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:50) [90%] :\r\nH\u00e9las, toujours autant d'animaux, rien de nouveau, un des abandons, des abandons heureusement des adoptions quand m\u00eame a toujours autant de chiens, peut-\u00eatre un peu plus de chats de rongeurs cette ann\u00e9e et puis, et puis voil\u00e0, donc c'est le quotidien donc du refuge, beaucoup d'animaux abandonn\u00e9s mais beaucoup effectivement d'animaux sous s\u00e9questre d'animaux qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s par les services v\u00e9t\u00e9rinaires pour des cas de maltraitance, voire d'actes de cruaut\u00e9 des animaux encore qui sont laiss\u00e9s sur les balcons en plein \u00e9t\u00e9, des animaux dans les voitures, bien \u00e9videmment, des animaux sont laiss\u00e9s seuls, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, aussi bien dans les appartements que sur la voie publique, rien ne change vraiment, en fait, h\u00e9las non. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:30) [83%] :\r\nAlors, on a pass\u00e9, G\u00e9rard et moi, 2 jours \u00e0 l'h\u00f4tel Annecy est en en train dit \u00e9coute plus d'de l'pas dans la voiture, j'ai tout chang\u00e9 d'une Grande-Bretagne inqui\u00e8te pas parce qu'vous parle comme \u00e7a, j'avais l'impression qu'il me tendait \u00e9tait tellement intime, c'est un pays a dit attention, je m'arr\u00eate et vous a dit \u00e7a, je me suis arr\u00eat\u00e9, il est fort et puis comme je ne voyais pas revenir, j'ai dit mais les rouge Sharon de le chercher et \u00e9taient pr\u00e8s d'un arbre comme avec chaleur, h\u00e9 bien, figurez -vous, figurez -vous, mais c'est vrai, il m'a accroch\u00e9 un salaire, il a entour\u00e9 l'arbre, il est parti, il a pris la bagnole et il m'a abandonn\u00e9 dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:21) [85%] :\r\nC'\u00e9tait un pr\u00eat\u00e9 pour un rendu, si j'ose m'exprimer ainsi, pour un chien \u00e9voluer mais vous l'aviez bien chercher un peu, quand m\u00eame, non. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:29) [90%] :\r\nAlors je suis je lance aux recherches parce qu'Interpol a pas voulu croire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:34) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait difficile \u00e0 croire quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:36) [74%] :\r\nG\u00e9rard et donc Labrador yeux rouges, oui, il a 5 8 c'est le mien, un vrai, vrai en est la page n'est pas achet\u00e9 \u00e0 Marrakech va te Raffarin j'ai re\u00e7u mon mari me de faire pour mon anniversaire, justement, qui sautent dans le vide et il a une voiture Opel Kadett d\u00e9capotable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [91%] :\r\nD'accord, d'accord ou pas d'accord, on peut avec Patrick Lamm et Jean-Charles Simon, dans quoi concert totalement renvers\u00e9 la situation et humaniser un chien nomm\u00e9 G\u00e9rard pour rire d'une situation qui n'est \u00e9videmment pas dr\u00f4le l'abandon par dizaines de milliers chaque ann\u00e9e mais la SPA s'est aussi lanc\u00e9 dans le combat contre la vivisection, notamment en 1961 sur Radio- Lausanne avec un parall\u00e8le qui fait toujours froid dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [92%] :\r\nUne de nos consoeurs fran\u00e7aises intitul\u00e9 derni\u00e8rement un de ses articles, il y a des Auswitch pour les Verts Les \u00e0 Auschwitz pour Lebed, ce sont les laboratoires de vivisection ou plus exactement d'exp\u00e9riences sur les animaux en ce qui nous concerne, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9unir des t\u00e9moignages sur ce probl\u00e8me \u00e0 la fois controvers\u00e9e et passionn\u00e9, nous entendrons tout d'abord, Monsieur Durand de Manille, pr\u00e9sident de la Ligue fran\u00e7aise contre la vivisection : il \u00e9voque pour nous les conditions dans lesquelles sont faites, selon lui, les exp\u00e9riences sur les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nCes op\u00e9rations sont faites dans 80 10 pourcent des cas sans anesth\u00e9sie, pour une bonne raison, c'est que si l'animal est anesth\u00e9si\u00e9 il ne ressent pas, par cons\u00e9quent, on ne peut pas juger des effets de l'op\u00e9ration et puis en admettant m\u00eame qu'on l'anesth\u00e9sie momentan\u00e9ment pour l'op\u00e9ration, les exp\u00e9riences dure des semaines, des mois, quelquefois il est inadmissible de croire que l'animal peut rester endormi pendant des semaines et des mois, par cons\u00e9quent, nous disons avec chiffres \u00e0 l'appui, que la vivisection cette torture contre les animaux s'effectue d'une fa\u00e7on absolument horrible et avec environ 90 pourcent de cas sans anesth\u00e9sie nous basons ce chiffre sur les d\u00e9clarations de l'Angleterre, l'Angleterre \u00e0 un acte le cru, le tailleur Act de 1876 qui r\u00e9glemente la vivisection h\u00e9 bien malgr\u00e9 cet acte de r\u00e9glementation, il y a encore en Angleterre annuellement enregistr\u00e9s officiellement par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur 3 millions 500 1000 environ 3 millions 500 1000 environ animaux vivent Divisek qu'et dont le chiffre est encore officiel 89 pourcent sans anesth\u00e9sie, il est difficile d'admettre dans les pays o\u00f9 il n'y a aucune r\u00e9glementation comme c'est encore le cas en France actuellement, il est difficile d'admettre qu'il y a moins d'op\u00e9rations et plus de du SIDA n'est saisie que l'Angleterre ou les r\u00e8glements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [89%] :\r\nNe nous y trompons pas, en r\u00e9glementant strictement les exp\u00e9riences sur les animaux, nous ne sommes jamais certain de ne pas leur infliger des souffrances physiques et psychiques et c'est contre cet usage sans consentement de leur part que Milito les Soci\u00e9t\u00e9 Protectrice des animaux et les mouvements antisp\u00e9ciste Helvetica s'en pr\u00e9occupe cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [83%] :\r\nOn se demande, on a dit qu'il a au Zaman \u00e9crit son combien d'innocents vont finir dans nos assiettes, durant les f\u00eates, une passerait bien petit morceau de tuer plut\u00f4t ce petit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37867C23-083C-441B-9313-EC1BD6B815B1", "internalArchiveId": "37867C23-083C-441B-9313-EC1BD6B815B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher, membre du comit\u00e9 d'initiative \"oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" et conseiller national PLR;Christian Levrat est pr\u00e9sident du parti socialiste suisse;Tim Guldimann, conseiller national socialiste zurichois;Andr\u00e9 Libiech, professeur honoraire \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes internaionales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF8/ SECRET BANCAIRE DES SUISSES MAINTENU) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne touchera pas au secret bancaire des citoyens suisses... \r\nApr\u00e8s le conseil national... hier le conseil des \u00e9tats... a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer la r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal, entam\u00e9e par Evelyne Widmer Schlumpf.\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale voulait notamment punir plus s\u00e9v\u00e9rement les fraudes et autres soustractions aux imp\u00f4ts.\r\nFinalement il n'en sera rien ... \r\nMarc Menichini.  \r\n  1'33''\r\n((Si les banques de ce pays ont d\u00fb abandonn\u00e9 le secret bancaire de leurs clients \u00e9trangers... celui de leur client\u00e8le suisse reste intouchable... A la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va enterrer sa r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal... Ce projet lanc\u00e9 en 2013 devait amener davantage de transparence fiscale en Suisse. De quoi provoquer, \u00e0 droite, le lancemement d' une initiative populaire: \"oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\". Un texte qui pourrait \u00eatre retir\u00e9, selon Christian L\u00fcscher, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller national PLR\r\nSON\r\nMinoris\u00e9e au parlement, la gauche, qui a longtemps fait de la lutte contre le secret bancaire une priorit\u00e9, pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui abandonner temporairement ce combat. Christian Levrat est pr\u00e9sident du parti socialiste suisse. \r\nSON\r\nEt le PS de concentrer ses efforts sur la sant\u00e9 ou le travail en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. On le voit aujourd'hui le secret bancaire des clients suisses n'est pas pr\u00eat de mourir. ))\r\n(04/RASA RETIREE ITW GULDIMANN) **** Et une autre initiative a \u00e9t\u00e9 ... elle ... officiellement retir\u00e9e hier... \r\nIl s'agit de l'initiative RASA... qui voulait permettre au peuple de revenir sur le vote du 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nLe Parlement a rejet\u00e9 ce texte durant cette session parlementaire, et sans contre-projet. \r\nMais pour les initiants de RASA... la loi de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse a permis de r\u00e9pondre... en grande partie... \u00e0 la probl\u00e9matique qu'ils d\u00e9noncaient. Ils ont donc choisi de retirer leur texte.\r\nLe conseiller national socialiste zurichois Tim Guldimann estime que c'est la bonne d\u00e9cision...\r\nCar elle permet de mobiliser les forces pour les combats \u00e0 venir... Et ils seront nombreux sur le front europ\u00e9en.\r\n  0'30''\r\nTim Guldimman avec Thibaut Schaller.\r\n(Alabama) Dans l'actualit\u00e9 internationale.... ce revers politique majeur pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump\r\nC'est une premi\u00e8re depuis 1992...Le nouveau s\u00e9nateur de l'Etat d'Alabama est un d\u00e9mocrate.\r\nDoug Jones l'a emport\u00e9 ... cette nuit... face \u00e0 l'ancien magistrat r\u00e9publicain et ultra-conservateur Roy Moore.\r\nRoy Moore qui \u00e9tait pourtant largement favori... jusqu'\u00e0 ce qu'il soit accus\u00e9... de harc\u00e8lement sexuel ... par deux anciennes collaboratrices\r\nLes cons\u00e9quences de cette d\u00e9faite sont lourdes pour Donald Trump\r\nCar le pr\u00e9sident perd un membre de sa tr\u00e8s courte majorit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 la chambre haute\r\nD\u00e9sormais... son parti n'a plus qu'un si\u00e8ge d'avance sur la formation d\u00e9mocrate.\r\n(TF2/ POUTINE SAUVEUR CONFLIT ISRAELO PALESTINIEN) ****Apr\u00e8s avoir jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la guerre en Syrie, Vladimir Poutine se positionne sur le conflit Isra\u00e9lo palestinien.\r\nLa visite du pr\u00e9sident Russe en Egypte lundi... et ses d\u00e9clarations sur la reprise des n\u00e9gociations de paix sont un message clair...\r\nLa Russie entend tirer profit du retrait am\u00e9ricain dans ce dossier, mais aussi du r\u00e9\u00e9quilibrage des forces dans toute la r\u00e9gion. \r\nAnouk Henry.\r\n  1'33''\r\n((Non seulement, Vladimir Poutine prend le contre-pied de Donald Trump sur le Statut de J\u00e9rusalem. Mais en plus, il marque son territoire en le faisant depuis l'Egypte, alli\u00e9 des Etats-Unis. Car lorsque, la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a reconnu J\u00e9rusalem comme \u00e9tant la capitale d'Israel, il a tendu une immense perche \u00e0 son homologue russe... Andr\u00e9 Libiech, professeur honoraire \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes internaionales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nson 17 sec\r\nDepuis son intervention dans le conflit syrien, la Russie a clairement montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait redevenue un acteur incontournable au Moyen Orient. L'opportunit\u00e9 qui s'ouvre aujourd'hui en Isra\u00ebl pourrait positionner la Russie comme arbitre. Mais pour cela, Moscou devra m\u00e9nager son alli\u00e9 traditionnel, l'Iran. Andr\u00e9 Libiech.\r\nson 21 sec.\r\nSans pr\u00e9sager des chances de succ\u00e8s de Vladimir Poutine, le conflit isra\u00e9lo palestinien repr\u00e9sente en tout cas une vitrine pour briller sur la sc\u00e8ne internationale. Mais pas seulement. A quelques moins des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, c'est aussi un slogan de campagne pour le pr\u00e9sident \u00e0 destination des \u00e9lecteurs russes. ))\r\n(09/FR/ ONE PLANET SUMMIT MACRON PA) **** La Banque mondiale arr\u00eatera de financer l'exploration et l'exploitation de p\u00e9trole et de gaz... d\u00e8s 2019.\r\nC'est l'un des engagements concrets contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te qui a \u00e9t\u00e9 pris hier... \u00e0 Paris... \u00e0 l'occasion du \"One planet summit\".\r\nDeux ans exactement apr\u00e8s la COP21 et la signature de l'accord de Paris.. le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu rassembler les dirigeants du monde entier afin de faire le point sur le volet financier de l'accord.\r\nEt en voulant faire avancer cette question du financement, Emmanuel Macron poursuit aussi un autre objectif: \r\nPrendre le lead sur la question du climat et se positionner comme opposant \u00e0 Donald Trump.\r\nDe Paris une correspondance d'Ariane Hasler..\r\n  1'10''\r\n((l'id\u00e9e de ce sommet avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de Trump de sortir de l'accord de Paris. une fa\u00e7on pour Emmanuel Macron de se poser en r\u00e9sistant face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain et de prendre la t\u00eate de l'offensive en faveur du climat. histoire de bien ancrer le message, une longue interview dans le monde est parue hier apr\u00e8s midi. le pr\u00e9sident y appelle \u00e0 la mobilisation internationale en faveur de la lutte contre le r\u00e9chauffement et \u00e0 un choc dans nos modes de production et de d\u00e9veloppement.\u00ab On est en train de perdre la bataille \u00bb a-t'il lanc\u00e9 hier aux dirigeants r\u00e9unis au Sommet.. Comme en r\u00e9ponse \u00e0 ce cri d'alarme, plusieurs annonces fortes ont marqu\u00e9 la journ\u00e9e, la banque mondiale a notamment d\u00e9clar\u00e9 qu'apr\u00e8s 2019, elle arr\u00eaterait de financer l'exploration et l'exploitation de p\u00e9trole et de gaz. De quoi donner de la consistance \u00e0 l'image de green leader d'Emmanuel Macron. Mais les ONG attendent aussi ce pr\u00e9sident fraichement verdi sur le terrain national o\u00f9 pour l'heure le bilan sur les questions environnementales est en demi-teinte. Demain un rapport sur le contest\u00e9 a\u00e9roport de notre dame des landes doit justement entre remis au gouvernement. Emmanuel Macron a promis une d\u00e9cision d'ci au mois de janvier. . Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Darwin) Retour en Suisse...\r\nDarwin Airline ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 la faillite.\r\nLes employ\u00e9s de la compagnie a\u00e9rienne tessinoise en ont \u00e9t\u00e9 avertis hier apr\u00e8s-midi\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 n'a pas les fonds n\u00e9cessaires pour pouvoir se relever.\r\nL'a\u00e9roport de Lugano recherche de nouvelles solutions... pour assurer \u00e0 l'avenir la liaison avec Gen\u00e8ve.\r\n(12/PME CYBERSECURITE PA) ****Les petites et moyennes entreprises suisses sous-estiment largement le risque de cyberattaques. \r\nC'est est la conclusion d'une enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Zurich par ITC, l'association fa\u00eeti\u00e8re du secteur des technologies de l'information et de la communication.\r\nPourtant... le danger est bien r\u00e9el, estiment les auteurs de cette enqu\u00eate: il faut agir, et il y a urgence... Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\n((Plus d'une PME sur trois dit avoir subi une attaque de virus. De chevaux de Troie. Et parmi elles, une petite minorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e \u00e0 des manoeuvres de chantage. Pourtant, malgr\u00e9 ces cyberattaques, plus d'une entreprise sur deux estime \u00eatre bien voire tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9e. Elles sont plus nombreuses encore \u00e0 d\u00e9clarer avoir pris les mesures de protection de base: pare-feux, correctifs, syst\u00e8mes de sauvegarde. Mais peu sont all\u00e9es au-del\u00e0. D\u00e9velopper des syst\u00e8mes de d\u00e9tection de ces logiciels malveillants. Ou suffisamment form\u00e9 leur personnel. Une poign\u00e9e seulement consid\u00e8re comme grand ou tr\u00e8s grand le danger d'\u00eatre menac\u00e9. Aveuglement ? nonchalance ? Pour les professionnels de la branche, les PME ne se rendent pas compte que plus elles lient leurs donn\u00e9es et leurs processus \u00e0 internet, plus les risques augmentent. Comme elles constituent la colonne vert\u00e9brale de l'\u00e9conomie suisse, il faut d\u00e9passer les seules interventions ponctuelles. Et d\u00e9velopper une vraie strat\u00e9gie nationale. A l'image de celle lanc\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les ann\u00e9es 2**.))\r\n(Hockey) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace... et les r\u00e9sultats d'hier soir en National League\r\nGen\u00e8ve s'est impos\u00e9 face \u00e0 Lugano... 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations.\r\nEt dans le derby romand de la soir\u00e9e... Bienne a domin\u00e9 Lausanne 4 \u00e0 1\r\nSucc\u00e8s donc pour le tout premier match du nouvel entra\u00eeneur de Bienne... Antti Tormanen.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147687", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9147693", "ece-9147687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T12:03:10Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarcel Fabre bonjour mieux bonjour Yann bonjour \u00e0 tous les Suisses vont continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du secret bancaire, le Conseil des \u00c9tats enterr\u00e9 hier le projet de r\u00e9vision du droit fiscal qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Evelyne Widmer-Schlumpf, r\u00e9sultat : la droite envisage de retirer son initiative sur le sujet, la gauche elle abandonne temporairement son combat pour plus de transparence fiscale apr\u00e8s la Syrie, le conflit isra\u00e9lo- palestinien, Vladimir Poutine a trouv\u00e9 un nouveau dossier br\u00fblant pour briller sur la sc\u00e8ne internationale et vous l'entendrez, Moscou pourrait bien se positionner comme arbitre au Proche-Orient, maintenant que les \u00c9tats-Unis se sont mis en retrait, les petites et moyennes entreprises sous- estiment le risque de cyber attaques, selon une enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Z\u00fcrich, une PME sur 3 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime d'un virus en Suisse, et pourtant, peu d'entre elles prennent des mesures ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne touchera pas au secret bancaire des suites citoyens suisses apr\u00e8s le conseil national, hier, le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer la r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal entam\u00e9e par Evelyne Widmer-Schlumpf, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale voulait notamment punir plus s\u00e9v\u00e8rement les fraudes et autres soustractions aux imp\u00f4ts, finalement, il n'en sera rien Marc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [97%] :\r\nSi les banques de ce pays ont d\u00fb abandonner le secret bancaire de leurs clients \u00e9trangers, celui de leur client\u00e8le suisse en revanche reste intouchable, \u00e0 la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va enterrer sa r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal ce projet lanc\u00e9 en 2013 devait amener davantage de transparence fiscale en Suisse, de quoi provoquer \u00e0 droite, le lancement d'une initiative populaire, oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, un texte qui pourrait \u00eatre retir\u00e9, selon Christian L\u00fcscher, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [93%] :\r\nNous sommes favorables \u00e0 sph\u00e8re priv\u00e9e m\u00eame la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re en consid\u00e9rant qu'un compte bancaire \u00e9tonne prolongement du domicile et d\u00e8s lors qu'il n'y a pas de crainte en l'\u00e9tat qu'une autre vision puisse pr\u00e9valoir, en tout cas au parlement f\u00e9d\u00e9ral, je ne vois pas l'importance ou la n\u00e9cessit\u00e9 de faire voter le peuple sur une initiative qui n'a plus v\u00e9ritablement d'objets aujourd'hui et le comit\u00e9 d'initiative doit se r\u00e9unir et prendre une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [92%] :\r\nMinoris\u00e9e au Parlement, la gauche qui a longtemps fait de la lutte contre le secret bancaire, une priorit\u00e9, h\u00e9 bien elle pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui abandonner temporairement ce combat Christian Levrat est pr\u00e9sident du parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [87%] :\r\nLa majorit\u00e9 de droite du Parlement s'est rang\u00e9 derri\u00e8re les tricheurs et contre les contribuables honn\u00eates, je me rends bien compte que c'est un combat difficile qui d\u00e9pend en grande partie des majorit\u00e9s s'il y a d'ailleurs aura reprendre tout \u00e7a \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature, lorsque les majorit\u00e9 auront chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [97%] :\r\nEt le PS de concentrer ses efforts sur la sant\u00e9 ou le travail en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, on le voit aujourd'hui le secret bancaire des clients suisses n'est pas pr\u00eat de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [90%] :\r\nUne autre initiative a elle \u00e9t\u00e9 officiellement retir\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [94%] :\r\nIl s'agit de l'initiative Rasa qui voulait permettre au peuple de revenir sur le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, le Parlement a rejet\u00e9 ce texte durant cette session parlementaire et son contre projet mais pour les initiants de Rasa la loi de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse a permis de r\u00e9pondre en grande partie \u00e0 la probl\u00e9matique qu'il d\u00e9non\u00e7ait, ils ont donc choisi de retirer leur texte, le Conseil national socialiste du Z\u00fcrichois Tim Guldimann estime que c'est la bonne d\u00e9cision, car elle permet de mobiliser les forces pour les combats \u00e0 venir, elles seront nombreuses sur le front europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [92%] :\r\nMaintenant, nous sommes en dehors du tout \u00e7a le but de l'initiative est atteint, nous avons maintenant un int\u00e9r\u00eat commun qu'il faut poursuivre par la participation active de tous les partis pr\u00e9sents ainsi la soci\u00e9t\u00e9 civile, repr\u00e9sent\u00e9e par les gens de Gaza pour Ariel avant parce que nous avons des \u00e9ch\u00e9ances la la prochaine contre les initiatives Telus d'essayer de mobiliser cette majorit\u00e9 en Suisse qui est en faveur d'une Suisse ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [93%] :\r\nTim Guldimann avec Thibaut Schaller dans l'actualit\u00e9 internationale, ce revers politique majeur pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, c'est une premi\u00e8re depuis 1992 le nouveau s\u00e9nateur de l'\u00e9tat d'Alabama est un d\u00e9mocrate Dow-Jones l'a emport\u00e9 cette nuit face \u00e0 l'ancien magistrat r\u00e9publicain et ultra- conservateur Roy Moore Roy Moore qui \u00e9tait pourtant largement favori jusqu'\u00e0 ce qu'il soit accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par 2 anciennes collaboratrices les cons\u00e9quences de cette d\u00e9faite sont lourdes pour Donald Trump, car le pr\u00e9sident perd un membre de sa tr\u00e8s courte majorit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 la Chambre haute d\u00e9sormais son parti n'a plus qu'un si\u00e8ge d'avance sur la formation d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [97%] :\r\nApr\u00e8s avoir jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la guerre en Syrie, Vladimir Poutine se positionne sur le conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [96%] :\r\nLa visite du pr\u00e9sident russe en \u00c9gypte lundi et ses d\u00e9clarations sur la reprise des n\u00e9gociations de paix sont un message clair : la Russie entend tirer profit du retrait am\u00e9ricain dans ce dossier, mais aussi du r\u00e9\u00e9quilibrage des forces dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [96%] :\r\nToute la r\u00e9gion, Anouk Henry non seulement Vladimir Poutine prend le contre- pied de Donald Trump sur le statut de J\u00e9rusalem, mais en plus, il marque son territoire en le faisant depuis l'\u00c9gypte, alli\u00e9 des \u00c9tats-Unis car lorsque la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a reconnu J\u00e9rusalem comme \u00e9tant la capitale d'Isra\u00ebl, il a tendu une immense perche \u00e0 son homologue russe Andr\u00e9 Libye, professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:07) [90%] :\r\nLes derni\u00e8res d\u00e9cisions de de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine ou ni la fin \u00e0 l'espoir que les \u00c9tats-Unis, les probl\u00e8mes du Moyen-Orient et c'est maintenant aux autres de prendre la rel\u00e8ve et Poutine \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:24) [97%] :\r\nDepuis son intervention dans le conflit syrien, la Russie a clairement montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait redevenue un acteur incontournable au Moyen-Orient l'opportunit\u00e9 qui s'ouvre aujourd'hui en Isra\u00ebl pourrait positionner la Russie comme arbitre, mais pour cela, Moscou devra m\u00e9nager son alli\u00e9 traditionnel, l'Iran Andr\u00e9 Libye. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [84%] :\r\nC'est donc un peu une acrobatie que Poutine de faire, mais il y a des chances de r\u00e9ussir, parce que l'alliance anti- \u00e0 Daniel nantais \u00e9branl\u00e9 par de retrait am\u00e9ricain et m\u00eame si Isra\u00ebl la DDC auditeurs se concertent c'est pas assez pour renverser le courant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [96%] :\r\nSans pr\u00e9sager des chances de succ\u00e8s de Vladimir Poutine, le conflit isra\u00e9lo- palestinien repr\u00e9sente en tout cas une vitrine pour briller sur la sc\u00e8ne internationale, mais pas seulement, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, c'est aussi en slogan de campagne pour le pr\u00e9sident \u00e0 destination des \u00e9lecteurs russes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [96%] :\r\nLa Banque mondiale va arr\u00eater de financer l'exploration et l'exploitation de p\u00e9trole et de gaz, \u00e0 partir de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [97%] :\r\nC'est l'un des engagements concrets contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, qui a \u00e9t\u00e9 pris, hier \u00e0 Paris \u00e0 l'occasion du One Planet Summit 2 ans exactement apr\u00e8s la COP 21 et la signature de l'accord de Paris, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu rassembler les dirigeants du monde entier pour faire le point sur le volet financier de l'accord et en voulant faire avancer cette question du financement Emmanuel Macron poursuit aussi un autre objectif : prendre le lead sur la question du climat et se positionner comme opposant \u00e0 Donald Trump de Paris une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:51) [93%] :\r\nL'id\u00e9e de ce sommet avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris, une fa\u00e7on pour Emmanuel Macron, de se poser en r\u00e9sistant face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain et de prendre la t\u00eate de l'offensive en faveur du climat, histoire de bien ancr\u00e9s le message, une longue interview dans Le Monde, est paru hier apr\u00e8s- midi le pr\u00e9sident il y appelle \u00e0 la mobilisation internationale en faveur de la lutte contre le r\u00e9chauffement est un choc dans nos modes de production et de d\u00e9veloppement, on est en train de perdre la bataille, a -t-il lanc\u00e9 hier aux dirigeants r\u00e9unis au sommet, comme en r\u00e9ponse \u00e0 ce cri d'alarme, plusieurs annonces fortes ont marqu\u00e9 la journ\u00e9e, la Banque mondiale a notamment d\u00e9clar\u00e9 qu'apr\u00e8s 2019 elle arr\u00eaterait de financer l'exploration et l'exploitation de p\u00e9trole et de gaz, de quoi donner de la consistance \u00e0 l'image de Groen leader d'Emmanuel Macron, mais les ONG attendent aussi ce pr\u00e9sident fra\u00eechement Verdi sur le terrain national ou pour l'heure, le bilan sur les questions environnementales \u00e9tant 2000 teintes aujourd'hui un rapport sur le contester A\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes doit justement \u00eatre remis au gouvernement, Emmanuel Macron, a promis une d\u00e9cision d'ici au mois de janvier, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [96%] :\r\nRetour en Suisse Darwin Airlines ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 la faillite, les employes de la compagnie a\u00e9rienne tessinoise en ont \u00e9t\u00e9 avertis hier apr\u00e8s- midi, la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas les fonds n\u00e9cessaires pour pouvoir se relever l'a\u00e9roport de Lugano cherche maintenant de nouvelles solutions pour assurer \u00e0 l'avenir la liaison avec Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [96%] :\r\nLes petites et moyennes entreprises suisses sous- estiment largement le risque de cyber attaques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [96%] :\r\nC'est la conclusion d'une enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Z\u00fcrich par ITC l'association fa\u00eeti\u00e8re du secteur des technologies de l'information et de la communication, pourtant, le danger est bien r\u00e9el, estiment les auteurs de cette enqu\u00eate, il faut agir et il y a urgence Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [90%] :\r\nPlus d'une PME sur 3 dit avoir subi une attaque de virus de chevaux de Troie, et parmi elles, une petite minorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 des manoeuvres de chantage pourtant malgr\u00e9 ces cyber attaque plus d'une entreprise sur 2 estime \u00eatre bien, voire tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9, elles sont plus nombreuses encore, a d\u00e9clar\u00e9 avoir pris les mesures de protection de base par feu correctif syst\u00e8mes de sauvegarde, mais peu sont all\u00e9s au-del\u00e0, d\u00e9velopper des syst\u00e8mes de d\u00e9tection de 6 logiciels malveillants ou suffisamment former leur personnel, une poign\u00e9e seulement consid\u00e8rent comme grand ou tr\u00e8s grand, le danger d'\u00eatre menac\u00e9 aveuglement nonchalance pour les professionnels de la branche les PME ne se rendent pas compte que plus lit leur donner leur processus Internet, plus les risques augmentent comme elles constituent la colonne vert\u00e9brale de l'\u00e9conomie suisse, il faut d\u00e9passer les seules interventions ponctuelles et d\u00e9velopp\u00e9 une vraie strat\u00e9gie nationale, \u00e0 l'image de celle lanc\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les ann\u00e9es 2018, 2022, et on termine ce journal avec du hockey sur glace et les r\u00e9sultats hier soir en National League. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [93%] :\r\nGen\u00e8ve c'est impos\u00e9 face \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation et dans le derby Romand de la soir\u00e9e, Bienne a domin\u00e9 Lausanne 4 un succ\u00e8s donc pour le tout : 1er match du nouvel entra\u00eeneur de Bienne Antti Tormanen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [89%] :\r\nMerci Marielle voix c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F28AAC71-68DC-4C4B-8047-D371FBF40B0F", "internalArchiveId": "F28AAC71-68DC-4C4B-8047-D371FBF40B0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Ryan, 6 ans, youtubeur et multimillionnaire", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Portrait d'un jeune youtubeur multimillionnaire, class\u00e9 parmi les 10 youtubeurs les mieux pay\u00e9s au monde avec un salaire annuel de 11 millions de dollars.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Ryan, 6 ans, youtubeur et multimillionnaire  ((RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne + 1 SON / natel ** 98))\r\n***7h15, l'heure de retrouver Renaud Malik, pour la chronique On Nous Dit Rien...\r\nBonjour Renaud!\r\nVous allez nous faire le portrait d'un youtubeur multimillionnaire.\r\nAllez, deux chiffres, pour commencer: 11 millions de dollars de revenu annuel. 17 milliards de vues en 2 ans.\r\nL\u00e0 on parle vraiment d'un poids lourd de l'industrie du divertissement... \r\nForbes vient d'ailleurs de le classer parmi les 10 youtubeurs les mieux pay\u00e9s au monde.\r\nSa sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 lui, c'est ce qu'on appelle l'\"unboxing\".\r\nAutrement dit: le d\u00e9ballage de paquets.\r\n SON 1 (REPRENDRE APRES \"LET'S GO!!\")\r\nVous l'avez sans doute devin\u00e9: le youtubeur dont je vous parle est un enfant.\r\nIl s'appelle Ryan, il a 6 ans.\r\nC'est un petit Am\u00e9ricain qui se met en sc\u00e8ne, ou plut\u00f4t qu'on met en sc\u00e8ne, depuis qu'il a 3 ans.\r\nOn le voit toujours en train d'ouvrir des paquets, de tester des jouets, de les commenter...\r\nEt \u00e7a marche: pour chaque vid\u00e9o, on atteint les 800 millions, 900 millions, voire un milliard de vues.\r\n********6 ans... il ouvre des paquets devant une cam\u00e9ra... et il est millionnaire... Dites-moi que c'est un exemple isol\u00e9, Renaud... Par piti\u00e9.\r\nAh, j'aurais aim\u00e9, Romaine...\r\nMais non, ce n'est pas un exemple isol\u00e9.\r\nSi vous prenez les 100 cha\u00eenes youtube les plus populaires, vous verrez que 20% environ sont du m\u00eame tonneau... des enfants de 3, 5, 8 ans, qui ouvrent des paquets.\r\n***************Renaud, vous nous avez dit la semaine pass\u00e9e que les moins de 13 ans n'avaient pas le droit d'aller sur les r\u00e9seaux sociaux... Par contre, on a le droit d'\u00eatre YouTubeur si on a 3 ou 4 ans?\r\nOui parce que g\u00e9n\u00e9ralement, c'est papa ou maman qui est \u00e0 la manoeuvre.\r\nDans le cas de Ryan, c'est plut\u00f4t maman: c'est elle qu'on entend toujours en voix off dans les vid\u00e9os.\r\nElle \u00e9tait prof de chimie autrefois...\r\nElle a quitt\u00e9 son travail pour se consacrer uniquement \u00e0 la fabrication de ces petites vid\u00e9os.\r\n*****************Ce sont donc des enfants vedettes pouss\u00e9s par leurs parents... On a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a, non? Il y a eu britney spears, jordy...\r\nC'est juste! \r\nMais il y a tout de m\u00eame une petite diff\u00e9rence qu'on peut relever:\r\nC'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque de Britney Spears ou de Jordy, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de fabriquer un enfant star...\r\nIl fallait monter \u00e0 Hollywood ou \u00e0 Paris, pr\u00e9senter l'enfant \u00e0 des producteurs, le tra\u00eener d'un studio \u00e0 l'autre...\r\nMais aujourd'hui, th\u00e9oriquement, vous n'avez besoin que d'un iphone.\r\n*************Et donc il suffirait de filmer son enfant avec son smartphone pour gagner des millions... Tout le monde peut le faire?\r\nNon, bien s\u00fbr, ce serait trop simple.\r\nLa plupart des parents qui mettent en sc\u00e8ne leurs enfants dans des vid\u00e9os ne gagnent rien ou pas grand-chose.\r\nJuste pour rappel: m\u00eame si vous faites un million de vues avec une vid\u00e9o, vous ne toucherez pas plus de 1000 francs en moyenne de la part de youtube.\r\n*****donc \u00e7a ne rapporte pas grand-chose la plupart du temps... mais alors pourquoi il y a autant de parents qui le font?\r\nIl doit bien y en avoir quelques-uns qui esp\u00e8rent quand m\u00eame conna\u00eetre la gloire et la fortune gr\u00e2ce \u00e0 leurs bambins...\r\nMais la plupart du temps, il faut savoir que c'est plut\u00f4t l'enfant qui insiste pour faire \u00e7a.\r\nLa m\u00e8re de Ryan, par exemple, raconte que son fils avait 3 ans quand il a parl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son envie de devenir youtubeur...\r\nVIRGULE ONDR \r\nIl a expliqu\u00e9 qu'il voulait le faire parce que tous ses copains de cr\u00e8che le faisaient aussi.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9170204", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Ryan, 6 ans, youtubeur et multimillionnaire", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Ryan, 6 ans, youtubeur et multimillionnaire", "On nous dit rien! - Ryan, 6 ans, youtubeur et multimillionnaire / LME_2017-12-13T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Ryan, 6 ans, youtubeur et multimillionnaire / LME_2017-12-13T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Portrait d'un jeune youtubeur multimillionnaire, class\u00e9 parmi les 10 youtubeurs les mieux pay\u00e9s au monde avec un salaire annuel de 11 millions de dollars.", "Portrait d'un jeune youtubeur multimillionnaire, class\u00e9 parmi les 10 youtubeurs les mieux pay\u00e9s au monde avec un salaire annuel de 11 millions de dollars.", "Portrait d'un jeune youtubeur multimillionnaire, class\u00e9 parmi les 10 youtubeurs les mieux pay\u00e9s au monde avec un salaire annuel de 11 millions de dollars."], "variantIds": ["ece-9147640", "ece-9147615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-21T01:47:53Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar l'heure de retrouver Renaud Malik pour la chronique, on nous dit rien bonjour Renaud, bonjour, vous allez nous faire ce matin le portrait d'un YouTubeur multimillionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nAllez deux chiffres pour commencer 11 millions de dollars de revenu annuel de 17 milliards de vues en 2 ans, l\u00e0 on parle vraiment d'un poids lourd de l'industrie du divertissement forbes vient d'ailleurs de le classer parmi les 10 youtubeurs les mieux pay\u00e9s au monde sa sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 lui, c'est ce qu'on appelle l'homme Boxing, autrement dit le d\u00e9ballage de paquets. \r\nVous l'avez sans doute devin\u00e9, le YouTubeur dont je vous parle, est un enfant s'appelle Ryan il a 6 ans, c'est un petit Am\u00e9ricain qui se met en sc\u00e8ne ou plut\u00f4t qu'on met en sc\u00e8ne depuis qu'il a 3 ans, on le voit toujours en train d'ouvrir des paquets de tester des jouets de les commenter et \u00e7a marche, \u00e7a marche du tonnerre de Dieu pour chaque vid\u00e9o, on atteint les 800 millions 900 millions voire 1 milliard de vues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [89%] :\r\n6 ans, il ouvre des paquets devant une cam\u00e9ra et il est millionnaire, dites -moi que un exemple isol\u00e9 par piti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nAlors j'aurais aim\u00e9 Romaine, mais non, ce n'est pas un exemple isol\u00e9 si vous prenez les 100 cha\u00eenes Youtube les plus populaires, vous verrez que 20 pourcent environ sont du m\u00eame tonneau, des enfants de 3 5 8 ans qui ouvrent des paquets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [95%] :\r\nMais vous disiez la semaine pass\u00e9e que les moins de 13 ans n'avait pas le droit d'aller sur les r\u00e9seaux sociaux, par contre, on a le droit d'\u00eatre YouTubeur de gagner de l'argent \u00e0 3 ou 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nOui, parce que g\u00e9n\u00e9ralement c'est papa ou maman qui est \u00e0 la manoeuvre dans le cas de Ryan, c'est plut\u00f4t : maman, c'est elle qu'on entend toujours en voix off dans les vid\u00e9os, elle \u00e9tait prof de chimie autrefois, elle a quitt\u00e9 son travail pour se consacrer uniquement \u00e0 la fabrication de ces petites vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nDonc on a des enfants vedettes pouss\u00e9s par leurs parents, on a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque, Britney respire de Jordy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nC'est juste, mais a tout de m\u00eame une petite diff\u00e9rence qu'on peut relever, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque de Britney Spears ou de Jordy, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de fabriquer un enfant Star, il fallait monter \u00e0 Hollywood ou \u00e0 Paris pr\u00e9senter l'enfant \u00e0 des producteurs le tra\u00eener d'un Studio \u00e0 l'autre mais aujourd'hui th\u00e9oriquement, vous n'avez besoin que d'un iPhone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [99%] :\r\nVous me dites qu'il suffit de filmer son enfant avec son smartphone pour gagner des millions, tout le monde peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [94%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, ce serait trop simple, la plupart des parents qui mettent en sc\u00e8ne leurs enfants dans des vid\u00e9os ne gagnent rien ou pas grand chose, juste pour rappel, m\u00eame si vous faites un 1000000 de vues avec une vid\u00e9o vous ne toucherez pas plus de 1000 francs en moyenne de la part de Youtube. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [86%] :\r\nDonc \u00e7a ne rapporte pas grand- chose, la, la plupart du temps mais alors pourquoi il y a autant de parents qui le font, bon, pas question, sans doute un peu na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [94%] :\r\nNon, c'est une tr\u00e8s bonne question, il doit bien en avoir quelques-uns de ses parents, qui esp\u00e8rent quand m\u00eame conna\u00eetre la gloire et la fortune gr\u00e2ce \u00e0 leurs bambins, mais la plupart du temps, il faut savoir que c'est plut\u00f4t l'enfant qui insiste pour faire \u00e7a, la m\u00e8re de Ryan, par exemple, raconte que son fils avait 3 ans quand il a parl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son envie de devenir YouTubeur, il a expliqu\u00e9 qu'il voulait faire, parce que tous ses copains de cr\u00e8che le faisaient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [89%] :\r\nOn n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s en d\u00e9prime plus d'un an autour de cette table, merci Renaud Malik il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T06:48:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95A81295-5022-403D-8092-CB5880E37537", "internalArchiveId": "95A81295-5022-403D-8092-CB5880E37537", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La privation de sommeil pour soigner la d\u00e9pression", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raffray, Tifenn\r\nLucia Sillig \u00e9voque une m\u00e9thode assez contre-intuitive pour lutter contre la d\u00e9pression: la privation de sommeil. Elle est utilis\u00e9e en dernier recours et une \u00e9tude vient de montrer qu'elle fonctionne \u00e0 peu pr\u00e8s chez un patient sur deux. \r\nLes d\u00e9tails avec Tiffenn Raffray, sp\u00e9cialiste en psychiatrie et m\u00e9decine du sommeil \u00e0 Lausanne, Erich Seifritz, qui pratique cette m\u00e9thode \u00e0 la clinique psychiatrique universitaire de Zurich qu'il dirige, et Jos\u00e9 Haba-Rubio, du Centre du sommeil du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9126210", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La privation de sommeil pour soigner la d\u00e9pression  / CQFD_2017-12-13T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["Lucia Sillig \u00e9voque une m\u00e9thode assez contre-intuitive pour lutter contre la d\u00e9pression: la privation de sommeil. Elle est utilis\u00e9e en dernier recours et une \u00e9tude vient de montrer qu'elle fonctionne \u00e0 peu pr\u00e8s chez un patient sur deux. \nLes d\u00e9tails avec Tiffenn Raffray, sp\u00e9cialiste en psychiatrie et m\u00e9decine du sommeil \u00e0 Lausanne, Erich Seifritz, qui pratique cette m\u00e9thode \u00e0 la clinique psychiatrique universitaire de Zurich qu\u2019il dirige, et Jos\u00e9 Haba-Rubio, du Centre du sommeil du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)."], "variantIds": ["ece-9126210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T02:16:29Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T10:50:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haba Rubio, Jos\u00e9", "role": "neurologue, m\u00e9decin associ\u00e9 au CIRC (centre d'investigation et de recherche sur le sommeil), CHUV, Neurologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seifritz, Erich", "role": "m\u00e9decin, Clinique psychiatrique universitaire de Z\u00fcrich, Clinique psychiatrique universitaire de Z\u00fcrich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FB58627-80A8-4356-9062-B51DB24260DE", "internalArchiveId": "5FB58627-80A8-4356-9062-B51DB24260DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Althea & Donna - Uptown Top Ranking", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 329, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147778", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Althea & Donna - Uptown Top Ranking / PNY_2017-12-13T11:13:41_la-vieille-merde-althea-donna-uptown-top", "Pony Express du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9147778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T01:48:43Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [66%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est merci merci qui oui, alors \u00e7a \u00e7a il y a un peu marre jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [82%] :\r\nPlus qui la vieille, c'est un dur de femmes qui attire notre attention, ce matin \u00e0 l'ETA une donneur respectivement 17 et 18 ans surprennent tout le monde en prenant la pole position des chartes britannique en 1978 avec obtiendra \u00e0 peu bling-bling une p\u00e9pite reggae qui a suscit\u00e9 une avalanche d'appels lorsque le l\u00e9gendaire Didier de la BBC John Peel passent le disque accidentellement, alors que le morceau avait au d\u00e9part \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e comme une blague, le voile a repris en choeur par toutes les bouches, donc tu du Royaume-Uni est propuls\u00e9 sur le plateau du show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Top of The Pop \u00e7a le titre est une aubaine pour les 2 ann\u00e9es mais aussi pour leur la belle fin de Fenwick, qui est la division musique jama\u00efcaine de Virgin, le fameux Label DeWitt Charles Branson inspir\u00e9 par le succ\u00e8s de Chris Blackwell et son appel \u00e0 elle, un des d\u00e9cor Branson s'\u00e9tait fait conseiller dans son entreprise par Johnny Rotten, des Sex Pistols et le r\u00e9alisateur producteur donne la t\u00eate pour chercher de nouvelles signatures Bronson les envol\u00e9es de \u00e0 Kingston, accompagn\u00e9 d'un journaliste et d'un photographe l\u00e0- bas, ils ont pour mission de convaincre pour le compte de Virgin, des artistes de signer sur le nouveau Label, ce sera un voyage m\u00e9morable et fructueux se plaignent Farah et cela et d'un bar entre autres accepteront l'offre n'emp\u00eache c'est Althea Indiana qui resteront le groupe \u00e0 \u00eatre le plus longtemps en sommeil d'Etchart 11 semaines pour les 2 teen-agers qui peuvent r\u00e9clamer leur juste place bien m\u00e9rit\u00e9e dans la longue liste des vite Wanders. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [63%] :\r\nSimaeys vous NTSB th\u00e8me c'est vrai il y a eu lieu aujourd'hui m\u00eame la mort annonc\u00e9e voil\u00e0, Berne aurait m\u00eame voulu. \r\nSi tout de m\u00eame par le travail et ne pas la retourner juste mais elle n'a cess\u00e9 de semer, elle m'a, \u00e7a va s'am\u00e9liorer \u00e0 16 heures les M\u00e9l\u00e8zes implicitement la est assez ont \u00e0 quai. \r\nEt maintenant nous aussi du, de la r\u00e9gion comme celle oui m\u00eame c'est avec grande ferme Cazaubon Totti de 91 qui a \u00e9t\u00e9 un panneau conservateur. \r\nJ'ai Corretja manager d'larv\u00e9, d\u00e9sormais, on avait pr\u00e9vu et d'un machiav\u00e9lisme d'actualit\u00e9. \r\nMoi, John Reid voil\u00e0, notez bien, il a au tabagisme de l'avenir tr\u00e8s bien et jamais la mission. \r\nCela a d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 du sommet Terry donc celle qui a \u00e9t\u00e9 mal, c'est m\u00eame \u00e0 heure tout \u00e7a mais il y a peut-\u00eatre de Jean-Pierre, seulement voil\u00e0, \u00e0 50 ans apr\u00e8s et. \r\nLaissons la maladie la alors semaine des semaines m\u00eame, c'est not\u00e9. \r\nC'est l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 cette salle du ciel mais elle intervient seulement un argument auquel s'est termin\u00e9 \u00e0 0 alors demandez -leur des hommes \u00e0 la veille d'une et un maccarthysme d'. \r\nSur la semaine de Gen\u00e8ve pour alors il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [84%] :\r\nFabien ce morceau de de la Start-Up Wings Kings, c'\u00e9tait notre s\u00e9lection du jour et \u00e7a datait de 1009. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-061F67F3-5E57-405B-BD6D-C95995063832", "internalArchiveId": "061F67F3-5E57-405B-BD6D-C95995063832", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - L'ours blanc squelettique victime du r\u00e9chauffement climatique fait le buzz", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - L'ours blanc squelettique victime du r\u00e9chauffement climatique fait le buzz (PHOTO 13.12 OURS BLANC) 6hxxx\r\nSi la photo est bonne... \r\ns'arrete ce matin sur ces images d'un ours blanc...squelettique... affam\u00e9...victime du r\u00e9chauffement climatique.. \r\nimages choc ... d'une video qui fait le buzz depuis que l'association pour la d\u00e9fense des oc\u00e9ans Sea Legacy l'a mise en ligne.. \r\nApr\u00e8s le panda..  l'ours blanc est devenu \u00e0 son tour ic\u00f4ne  du mal \u00eatre de notre plan\u00e8te...\r\n Sylvie Lambelet\r\n  2'02''\r\n((Les os saillants de l'arri\u00e8re train... l'\u00e9norme patte avant tendue... l'animal, la t\u00eate au ras du sol, cherche de la nourriture... sa nourriture... totalement absente de l'image. Et pour cause: autour de lui un d\u00e9cor verre et brun, de terre et d'herbes, et \u00e0 l'arri\u00e8re plan... de pierres et d'eau grise... pour cet ours polaire pas de glace, pas de neige ni banquise... elles ont fondu.\r\nMUSIQUE\r\nFilm\u00e9 au ralenti sur une musique tire-larme... l'ours se dresse p\u00e9niblement... fouille dans un bidon rouill\u00e9 ... m\u00e2che ce qui ressemble \u00e0 un d\u00e9tritus... et finit, par se coucher... \u00e9puis\u00e9.. Image insoutenable... Voici le visage du changement climatique... annonce Sea Legacy... Nous savons que cela va profond\u00e9ment bouleverser un grand nombre d'entre vous .. mais nous ne pouvons pas nous d\u00e9tourner de la crise \u00e9cologique aig\u00fce que notre plan\u00e8te affronte... \r\nCLIC\r\nOn retrouve l'ours blanc en madone du r\u00e9chauffement...sur le site du WFF... qui propose pour No\u00ebl the uncozy sweater for an uncozy truth.. le pull inconfortable pour une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9range .. d\u00e9cor\u00e9 d'un ours blanc coinc\u00e9 sur un tout petit bout de banquise... Pourtant l'ours ic\u00f4ne n'est pas la seule victime du r\u00e9chauffement climatique... Pierrette Rey, sa porte-parole\r\nMAG\r\nInconnu au bataillon... le premier mammif\u00e8re pr\u00e9cocement disparu \u00e0 cause du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te s'appelle melomys rubicola.. C'est un rongeur australien, qui vivait sur une petite \u00eele entre l'Australie et la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e. Le risque d'extinction  ne fait pas que s'accro\u00eetre avec la hausse des temp\u00e9ratures, il s'acc\u00e9l\u00e8re... indiquait en 2015 une \u00e9ude parue dans la revue Science. L'ours blanc fam\u00e9lique est l'ic\u00f4ne qui cache une for\u00eat d'esp\u00e8ces menac\u00e9es.))\r\nChronique a retrouver en son et en images sur les RS #LAMATINALERTS\r\nPROMO\r\nJ INVIT\u00e9\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9147684", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - L'ours blanc squelettique victime du r\u00e9chauffement climatique fait le buzz", "Si la photo est bonne - L'ours blanc squelettique victime du r\u00e9chauffement climatique fait le buzz / LMA_2017-12-13T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - L'ours blanc squelettique victime du r\u00e9chauffement climatique fait le buzz / LMA_2017-12-13T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9147692", "ece-9147684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T13:27:40Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 13 si la photo est bonne, la chronique image qui s'arr\u00eate ce matin sur ces images d'un ours blanc ce que l'\u00e9thique affam\u00e9, victime du r\u00e9chauffement climatique, images chocs d'une vid\u00e9o qui fait le buz depuis que l'Association pour la d\u00e9fense des oc\u00e9ans Sea Legacy, la mise en ligne apr\u00e8s le panda l'ours blanc est devenu \u00e0 son tour, ic\u00f4ne du mal- \u00eatre de notre plan\u00e8te d\u00e9cryptage Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nLes saillants de l'arri\u00e8re train l'\u00e9norme patte avant tendue l'animal la t\u00eate au ras du sol cherche de la nourriture sa nourriture totalement absente de l'image, et pour cause, autour de lui un d\u00e9cor verre et brun de terre et d'herbes et \u00e0 l'arri\u00e8re- plan de pierres et d'eau grise pour cet ours polaire, pas de glace : pas de neige ni banquise, elles ont fondu. \r\nFilm\u00e9 au ralenti sur une musique tire- larmes ours se dresse p\u00e9niblement fouille dans un bidon rouill\u00e9 m\u00e2che ce qui ressemble \u00e0 un d\u00e9tritus c'est fini par se coucher \u00e9puis\u00e9 une image insoutenable, voici le visage du changement climatique annonce Sea Legacy, nous savons que cela va profond\u00e9ment bouleverser un grand nombre d'entre vous, mais nous ne pouvons pas nous d\u00e9tourner de la crise \u00e9cologique aigu\u00eb que notre plan\u00e8te affronte, on retrouve l'ours blanc en madone du r\u00e9chauffement sur le site du VVF qui propose pour No\u00ebl le plus inconfortable pour une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9range plus d\u00e9cor\u00e9 d'un ours blanc coinc\u00e9 sur un tout petit bout de banquise pourtant l'\u00e9cole n'est pas la seule victime du r\u00e9chauffement climatique Pierrette Rey, porte- parole du VVF. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [93%] :\r\nOn sait que, il y a d'autres animaux qui sont eux aussi menac\u00e9s, \u00e7a va de la m\u00e9sange chez nous l'orang-outan en Asie par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nMais c'est plus facile de faire un t-shirt avec un ours blanc qu'avec un moignon par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [83%] :\r\nIl y a un an li\u00e9s \u00e0 d'autres animaux qui sont tr\u00e8s connus, je dirais au moins aussi connus que leur blanc, jaune, on aurait aussi pu prendre Laurent go\u00fbtant ou la baleine bleue par exemple, puisque ces 2 esp\u00e8ces sont aussi menac\u00e9s, tout comme l'\u00e9l\u00e9phant d'Afrique par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nInconnu au bataillon, le premier mammif\u00e8re, pr\u00e9cocement disparu \u00e0 cause du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te s'appelle Miss Rugbycolor c'est un petit rongeur, une sorte de souris qui vivaient sur une petite \u00eele entre l'Australie et la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, le risque d'extinction ne fait pas que s'accro\u00eetre avec la hausse des temp\u00e9ratures il s'acc\u00e9l\u00e8re, indiquait en 2015, une \u00e9tude parue dans la revue Science, malgr\u00e9 sa maigreur extr\u00eame, l'ours blanc cache une for\u00eat d'esp\u00e8ces menac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [82%] :\r\nMais une chronique a retrouver en fond et en images sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C4284E9-096E-4695-9E1D-6139EF9FCE06", "internalArchiveId": "2C4284E9-096E-4695-9E1D-6139EF9FCE06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Datak f\u00eate ses 1 an!", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Datak, le serious game d'On en parle sur les donn\u00e9es personnelles, c\u00e9l\u00e8bre son premier anniversaire. L'occasion de faire le bilan des avanc\u00e9es, reculs ou stagnation en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es en Suisse.  Philippe Girard et Julien Schekter re\u00e7oivent Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n* * Datak, le serious game d'On en parle sur les donn\u00e9es personnelles, c\u00e9l\u00e8bre son premier anniversaire. L'occasion de faire le bilan des avanc\u00e9es, reculs ou stagnation en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es en Suisse.  Philippe Girard et Julien Schekter re\u00e7oivent Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "durationSec": 640, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9126161", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Datak f\u00eate ses 1 an! / OEP_2017-12-13T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 13.12.2017"], "alternativeSummary": ["Datak, le serious game d'On en parle sur les donn\u00e9es personnelles, c\u00e9l\u00e8bre son premier anniversaire. L'occasion de faire le bilan des avanc\u00e9es, reculs ou stagnation en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es en Suisse.  Philippe Girard et Julien Schekter re\u00e7oivent Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9126161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T01:32:10Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDepuis le 13 d\u00e9cembre 2016 et comme nous vous l'avions promis, nous avons continu\u00e9 \u00e0 suivre les actualit\u00e9s autour des donn\u00e9es, nous avons continu\u00e9 \u00e0 vous proposer des sujets autour des enjeux du Big Data dans votre quotidien, m\u00eame si formellement l'enqu\u00eate donnez -moi mes donn\u00e9es s'est arr\u00eat\u00e9 avec la sortie du jeu et c'est une th\u00e9matique qui reste tr\u00e8s importante pour les consommateurs et les citoyens Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nOui, je suis triste ici que quelques exemples compil\u00e9 avec Bastien von des jouets connect\u00e9s qui seront s\u00fbrement tr\u00e8s nombreux sous le sapin \u00e0 No\u00ebl, mais qui peuvent \u00eatre de vrais espions, certains sont interdits en Allemagne, en France, l'autorit\u00e9 de protection des donn\u00e9es met en demeure le fabricant et en Suisse, rien, ou plut\u00f4t l'autocontr\u00f4le, comme souvent, les magasins ont retir\u00e9 ces jouets de la vente, mais pas tous en m\u00eame temps et sans vraiment communiquer alors qu'on Allemagne il est m\u00eame interdit de les poss\u00e9der, voil\u00e0 une des News qu'on vous donnait mercredi pass\u00e9 dans une \u00e9mission sur les objets connect\u00e9s, le 4 d\u00e9cembre dernier on vous parlez d'une fuite de donn\u00e9es d'une r\u00e9gie genevoise avec des fiches de salaire qui se balade sur Internet le 29 septembre vous expliquer des publicit\u00e9s cibl\u00e9es test\u00e9 par Swisscom, le 12 septembre on vous propose, apr\u00e8s des mois d'attente, la vision globale est plut\u00f4t optimiste, il faut le dire du gouvernement suisse sur les enjeux du Big Data, une vision qui veiller davantage \u00e0 ne pas rater des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques qu'\u00e0 prot\u00e9ger les citoyens, on a aussi parl\u00e9 plusieurs fois cette ann\u00e9e du Cloud de ces avantages de ces dangers, on vous a montr\u00e9 au printemps, \u00e0 quel point les voitures aujourd'hui transmettent et collecter des donn\u00e9es, bref tout au long de l'ann\u00e9e, surveillance traces num\u00e9riques, nous vous avons propos\u00e9 plus d'une vingtaine de sujets sur ces th\u00e8mes dont on en parle, vous le voyez, on reste tr\u00e8s attentif \u00e0 ce qui se fait dans le domaine des donn\u00e9es ou du Big Data. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nEt c'est exercice de remonter le temps, on vous l'a demand\u00e9 aussi \u00e0 vous, Jean-Philippe Walter bonjour, bonjour, merci de nous rejoindre, vous \u00eates le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es en Suisse notre bouclier en quelque sorte, \u00e0 nous citoyens contre celles et ceux qui en voudraient \u00e0 nos donn\u00e9es personnelles, on a l'impression qu'il ne se passe pas une semaine sans sans qu'il y a en Suisse ou dans le monde des fuites de donn\u00e9es de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur le tracking ou la collecte de donn\u00e9es \u00e0 notre insu, comment vous qualifiez Jean-Philippe Walter l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, ce qu'on a fait des progr\u00e8s en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, on a, on est toujours vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [90%] :\r\nAlors, on a toujours une erreur vuln\u00e9rables, \u00e7a on peut pas s'en cacher les exemples que vous avez mentionn\u00e9es sont bien l\u00e0 pour le le d\u00e9montrer, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut dire qu'il y a eu cette ann\u00e9e des progr\u00e8s dans le sens que on n'a jamais autant parl\u00e9 de la protection des donn\u00e9es en il y a jamais eu autant de sensibilisation et de conf\u00e9rences de formation ici en Suisse romande, mais dans un, dans toute la Suisse, que \u00e7a soit le fait d'associations professionnelles et d'organisations de consommateurs, de petites r\u00e9unions dans haut avec des des citoyens dans certaines communes, o\u00f9 nous avons pu dialoguer r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des des uns et des autres, mais ailleurs et d'autre part, on est dans un mouvement de r\u00e9formes l\u00e9gislatives le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un message \u00e0 l'adresse du parlement donc le d\u00e9bat parlementaire va d\u00e9buter sur la r\u00e9vision de de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des donn\u00e9es, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut bien reconna\u00eetre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 faire chaque jour appara\u00eet un nouveau scandale avec des violations de de donn\u00e9es, on d\u00e9couvre de nouveaux objets qui qui permettent de tracer l'individu, certaines entreprises ne tiennent pas leurs enfants, leurs engagements, je pense en particulier \u00e0 Google qui qui permet de d\u00e9clencher la g\u00e9olocalisation, mais qui en m\u00eame temps continuer \u00e0 tracer les individus allez g\u00e9olocalisation g\u00e9olocalis\u00e9 je viens d'en faire moi- m\u00eame l'exp\u00e9rience, \u00e0 Paris, en voulant constituer des sites internet bien que l\u00e0, j'ai aucune localisation n'\u00e9tait pas enclench\u00e9 allais des informations disant : vous \u00eates un kilom\u00e8tre de tels endroits, donc vous allez partir en croisade contre Google, il faudra peut-\u00eatre envisager de repartir en croisade, peut-\u00eatre ce sera pas le fait du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le fait des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes de protection des donn\u00e9es qui maintenant ont plus de moyens d'action et qui peuvent coordonner leurs actions, ils viennent de lancer une action sur ou notamment, ils vont le faire certainement sur Google et le fonds sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [88%] :\r\nOn vous a demand\u00e9 que Voltaire de s\u00e9lectionner 3 \u00e9v\u00e9nements marquants en terme de protection des donn\u00e9es sur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, le 1er, vous avez choisi, c'\u00e9tait de parler de Windows 10 alors pour rappel, nous avions essay\u00e9 un ou m\u00eame d'avoir des informations pr\u00e9cises sur la collecte de donn\u00e9es de Microsoft sont suspect\u00e9s, ce nouvel OS de tout collectif jusqu'\u00e0 la moindre frappe de notre clavier d'envoyer toutes ces donn\u00e9es aux USA et l\u00e0 vous \u00eates intervenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [94%] :\r\nOui, l\u00e0 nous sommes intervenus lorsque nous avons constat\u00e9 que Microsoft d\u00e9ploy\u00e9 ce nouveau syst\u00e8me d'exploitation Windows 10 en collectant par d\u00e9faut toutes sortes d'informations qui n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement n\u00e9cessaire pour faire fonctionner le le syst\u00e8me et c'est un bon exemple qui d\u00e9montre que l'on peut programmer de mani\u00e8re conforme \u00e0 la protection de la de la vie priv\u00e9e, puisque, apr\u00e8s de longues discussions, nous avons obtenu 2 de Microsoft qu'il revoit et la configuration du syst\u00e8me aujourd'hui lorsqu'on installe Windows 10 la version grand public, on est appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire certains r\u00e9glages et \u00e0 d\u00e9cider si oui ou non on accepte que certaines informations glissent vers Microsoft, je dis pas que tout est r\u00e9gl\u00e9, mais c'est un bon exemple de ce qui devrait se faire dans le dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [88%] :\r\nAlors, autre fait marquant est celle celle -ci enfin cette affaire est mont\u00e9e jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, donc en avril de la soci\u00e9t\u00e9 de renseignements et de solvabilit\u00e9 Monica, ce que nous avions aussi point\u00e9 du doigt dans notre enqu\u00eate, Monica, c'\u00e9tait aussi un de vos chevaux de bataille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un long parcours, je dirais, qui a commenc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, pour rappel, cette, cette entreprise publiait sur son site Internet des informations sur l'ensemble de la population suisse et notamment des personnes qui avaient bloqu\u00e9 leur adresse qui ne souhaitaient pas figurer dans les annuaires se retrouver sur le site de monnaie, nous sommes intervenus pour faire respecter le droit \u00e0 l'effacement et aussi pour am\u00e9liorer les conditions de de transparence de de ce syst\u00e8me et revoir aussi certaines politiques de traitement notamment, on avait constat\u00e9 que Monet en rousse faisait des profils de la personnalit\u00e9, ce qu'il contestait et le tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif a confirm\u00e9 notre analyse en en d\u00e9finissant la notion de profil en l'\u00e9tendant d\u00e9j\u00e0 dans le de mani\u00e8re proactive par rapport \u00e0 ce qui va venir avec la l\u00e9gislation en faisant de cette non sans une une pourcent tr\u00e8s dynamique, donc l\u00e0 c'est un succ\u00e8s que nous avons obtenu cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [89%] :\r\nEt enfin 3\u00e8me, \u00e9v\u00e9nement majeur pour vous, c'est l'utilisation du num\u00e9ro AVS comme identifiant unique pour les Suisses comme porte d'entr\u00e9e, a beaucoup de services en par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral poussent dans cette direction, cette fois -ci c'est plut\u00f4t une inqui\u00e9tude pour vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [92%] :\r\nPour nous, \u00e7a reste un grand sujet de d'inqui\u00e9tude, \u00e7a fait des ann\u00e9es que l'on dit qu'il ne faut pas utiliser le num\u00e9ro AVS comme identifiant unique parce qu'il y a des risques, notamment des risques de vol d'identit\u00e9 et cette ann\u00e9e nous avons lanc\u00e9 en collaboration avec l'office, la justice, un rapport d'experts qui arrive aux conclusions que, effectivement, il y a des risques \u00e9lev\u00e9s de coupler le num\u00e9ro AVS dans tous les, les, les registres officiels et le fait d'avoir le num\u00e9ro Vert et le d'autres informations d'identification, comme le nom, l'adresse o\u00f9 la date de naissance pr\u00e9sentent un risque \u00e9lev\u00e9 qu'il faudrait revoir la conception de de des diff\u00e9rents syst\u00e8mes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es oui parce que vous \u00eates entendu malheureusement actuellement la Voix va dans l'autre sens, le Parlement la adopt\u00e9 encore cette semaine la l'utilisation du num\u00e9ro Vert vs dans le cas du registre foncier et probablement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va mettre en consultation un projet de de loi de r\u00e9vision de la loi sur l'AVS qui permettra l'utilisation plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du num\u00e9ro AVS, donc l\u00e0 il y a encore un travail de conviction \u00e0 faire pour obtenir un retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [93%] :\r\n2018 sera l'ann\u00e9e de l'entr\u00e9e en vigueur du RGPD, le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es, on entend \u00e9norm\u00e9ment parler au niveau europ\u00e9en avec les principes forts en de protection des donn\u00e9es pour les citoyens qui sont consacr\u00e9s dans ce r\u00e8glement est -ce que c'est un tournant majeur dans le domaine d'une vraie r\u00e9volution, comment est -ce que vous le voyez comment est -ce que vous voyez cette ann\u00e9e 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [89%] :\r\nAlors c'est une arme une ann\u00e9e importante, c'est une ann\u00e9e charni\u00e8re aussi pour la Suisse, puisque il y aura la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale, je dirais pas qu'on ait une r\u00e9volution parce que ce qui est le l'aliment principal du RGPD, c'est le fait que maintenant 28 d'\u00c9tat membre de l'Union europ\u00e9enne auront une loi unique de protection des donn\u00e9es, donc il y a l\u00e0 une une unification peut-\u00eatre pas compl\u00e8te mais une unification du droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es, il y a certaines innovations qui sont import\u00e9s, \u00e9videmment, avec l'introduction du droit \u00e0 la portabilit\u00e9 non mais j'ai donn\u00e9 d'un op\u00e9rateur, un h\u00f4tel, un autre par exemple dans le domaine m\u00e9dical de poids, dit -il dire \u00e0 son m\u00e9decin : je veux r\u00e9cup\u00e9rer mon dossier \u00e9lectronique la partie \u00e9lectronique du dossier, elle retransmettra un autre praticien donc \u00e7a c'\u00e9tait des innovations importantes, il y a l\u00e0 le concept du pr\u00eat aussi by Design et \u00e0 la protection des donn\u00e9es par d\u00e9faut qui, ancr\u00e9 dans la l\u00e9gislation, ce qui n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 les obligations en terme de codes de conduite ou d'\u00e9tude d'impact de de protection des donn\u00e9es qui sont n\u00e9s r\u00e9els, innovation et surtout ce qu'il y a, il y a le renforcement des comp\u00e9tences des autorit\u00e9s de contr\u00f4le et le fait que maintenant, il y aura la possibilit\u00e9 d'action commune au sein de l'Union europ\u00e9enne avec avec un c'est une possibilit\u00e9 de sanctionner Les responsables de traitement qui violeraient leurs obligations avec des des amendes qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un r\u00e8glement qui entrera en vigueur en mai 2018 on aura encore l'occasion dans leur parler avec peut-\u00eatre aussi des applications en Suisse, on en a d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es j'avais \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs, il y a quelques semaines, dans cette \u00e9mission 8 heures 49 sur la premi\u00e8re vous \u00e9couter une \u00e9mission sp\u00e9ciale en l'honneur du 1er anniversaire de Datak notre serious Game qui vous aide \u00e0 vous instruire vous prot\u00e9ger du du Big Data on va prot\u00e9ger plut\u00f4t votre donner vos donn\u00e9es, vous pouvez jouer en ligne sur Datak Point CH RTS Achbar oblique Datak alors on sait que le bide hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F19FB437-C14A-47A8-A2B8-6276B1CB478E", "internalArchiveId": "F19FB437-C14A-47A8-A2B8-6276B1CB478E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"12 Jours\" de Raymond Depardon. Face au juge, la d\u00e9tresse contemporaine", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s \"San Clemente\" et \"Urgences\", le cin\u00e9aste et photographe Raymond Depardon s'int\u00e9resse une nouvelle fois \u00e0 la psychiatrie. Dans \"12 Jours\", qui sort aujourd'hui en salle, il filme les audiences - ou plut\u00f4t les \"rencontres\" - entre des juges et des patients intern\u00e9s contre leur volont\u00e9. Le cin\u00e9aste et son ing\u00e9nieure du son et productrice Claudine Nougaret sont au micro de Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 3240, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9126051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["psychiatrie", "justice", "h\u00f4pital psychiatrique", "film documentaire"], "alternativeTitle": ["Nectar du 13.12.2017", "\"12 Jours\" de Raymond Depardon. Face au juge, la d\u00e9tresse contemporaine / NTR_2017-12-13T12:06:00_nectar", "Nectar du 13.12.2017", "\"12 Jours\" de Raymond Depardon. Face au juge, la d\u00e9tresse contemporaine / NTR_2017-12-13T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s \"San Clemente\" et \"Urgences\", le cin\u00e9aste et photographe Raymond Depardon s\u02b9int\u00e9resse une nouvelle fois \u00e0 la psychiatrie. Dans \"12 Jours\", qui sort aujourd\u02b9hui en salle, il filme les audiences - ou plut\u00f4t les \"rencontres\" - entre des juges et des patients intern\u00e9s contre leur volont\u00e9. Le cin\u00e9aste et son ing\u00e9nieure du son et productrice Claudine Nougaret sont au micro de Rapha\u00eble Bouchet.", "Apr\u00e8s \"San Clemente\" et \"Urgences\", le cin\u00e9aste et photographe Raymond Depardon s\u02b9int\u00e9resse une nouvelle fois \u00e0 la psychiatrie. Dans \"12 Jours\", qui sort aujourd\u02b9hui en salle, il filme les audiences - ou plut\u00f4t les \"rencontres\" - entre des juges et des patients intern\u00e9s contre leur volont\u00e9. Le cin\u00e9aste et son ing\u00e9nieure du son et productrice Claudine Nougaret sont au micro de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-9126052", "ece-9126051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-15T13:21:24Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [70%] :\r\nNectar Nicolas Jullien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nAvec sa cha\u00eene gu\u00e8re en r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans nectar on vous propose aujourd'hui un entretien avec un photographe et cin\u00e9aste de l\u00e9gende, disons -le, Raymond Depardon, que vous avez rencontr\u00e9 pour nous Raphaele Bouchet bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [92%] :\r\nBonjour Nicolas avec sa productrice, ing\u00e9nieur du son et sa famille se connaissent depuis 30 ans, qui s'appelle donc Claudine Nougaret qui le suit comme \u00e7a et qu'il aide dans son travail, un peu dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nEt c'est \u00e0 l'occasion de la sortie de son nouveau film 12 jours qui sort dans les salles aujourd'hui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [94%] :\r\nVoil\u00e0 sur sur un h\u00f4pital psychiatrique dans la r\u00e9gion de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [97%] :\r\nC'est ce qu'on va d\u00e9tailler dans un instant, juste apr\u00e8s les nouvelles du jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [89%] :\r\nC'est un petit jeu plut\u00f4t amusant, auquel se sont livr\u00e9s 2 amis \u00e9pris de litt\u00e9rature, le Fran\u00e7ais Serge, son complice ont envoy\u00e9 \u00e0 19 \u00e9diteurs parisiens, une cinquantaine de pages de romande de Claude Simon, paru en 1962 le r\u00e9sultat 12 \u00e9diteurs ont refus\u00e9 le texte cette ont tout simplement pas r\u00e9pondu l'\u00e9crivain, prix Nobel de litt\u00e9rature en 1985 pourrait -il -il \u00eatre publi\u00e9e aujourd'hui, h\u00e9 bien visiblement non mais ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir les conclusions que tirent les uns et les autres de ceux du r\u00e9sultat de ce canular pour certains, c'est la preuve que les gens sont devenus idiots qu'on ne sait plus reconna\u00eetre un grand \u00e9crivain c'\u00e9tait mieux avant, ma bonne dame, et pour les autres, h\u00e9 bien, c'est simplement la preuve que l'art litt\u00e9raire et les go\u00fbts \u00e9voluent et que \u00e7a n'a aucun sens d\u00e9crit aujourd'hui comme en 1962 le d\u00e9bat est ouvert, petites annonces pour ceux qui connaissent le violoncelliste Mischa mais ce qui, vous l'avez peut-\u00eatre vu en concert ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et vous savez qu'il ne se s\u00e9pare jamais de son collier un gros colliers indiens, or, enfin presque jamais, malheureusement, le 10 d\u00e9cembre dernier le violoncelliste \u00e0 \u00f4ter son collier dans un vol entre Tokyo et Bruxelles et la oublier dans l'avion, comme cet objet, une grande valeur sentimentale et qu'il s'agit qu'il agit sur lui comme un talisman porte- bonheur, h\u00e9 bien, Micha, ce qui promet une r\u00e9compense \u00e0 qui pourrait lui restituer le collier, l'annonce est pass\u00e9 voici Micha ma\u00efs qui avec son violoncelle son collier f\u00e9tiche et le piano de Pavel loft. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [79%] :\r\nVous l'entendrez Raphaele Bouchet sortil\u00e8ge du collier de Micha ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [88%] :\r\nC'est incroyable qu'est l'acte manqu\u00e9 d'avoir oubli\u00e9 ce collier magique dans un avion, c'est toujours 20 ans psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nOui, c'est terrible, le pauvre en tout cas, \u00e7a fait 30 ans para\u00eet -il qu'il jouait constamment avec ce ce collier, donc on esp\u00e8re qu'ils le retrouvent voil\u00e0 appel aux bonnes volont\u00e9s si vous retrouvez le collier en or de Micha, ma\u00efs, ce qui fait le lui savoir une forte r\u00e9compense vous attend, c'\u00e9tait ici la vocalise \u00e9tudes en forme de Habanera transcription pour violoncelle et piano de Maurice Ravel avec Pavel, le guide du 9 au piano, l'actualit\u00e9 culturelle au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture en un mot Point CH on va parler maintenant de 12 jours le nouveau film de Raymond Depardon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [83%] :\r\nMoi, je suis le juge de la d\u00e9tention et je suis charg\u00e9 aujourd'hui de v\u00e9rifier la proc\u00e9dure concernant proc\u00e9dure chose trublion pas sur le tribunal ne passait pas au tribunal, non mais c'est cette, objet d'une proc\u00e9dure d'hospitalisation sous contrainte, ici, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:25) [86%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que la loi de demande de d\u00e9cider si vous pouvez vous suicider ou pas, parce que c'est pas mon r\u00f4le de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [95%] :\r\nQuelques extraits de 12 jours, le nouveau film de Raymond Depardon, le c\u00e9l\u00e8bre photographe et cin\u00e9aste, le film sort aujourd'hui dans les salles romandes Raymond Depardon il filme les rencontres entre des juges et des patients intern\u00e9s contre leur volont\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique du Vinatier, \u00e0 Lyon, ras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [93%] :\r\nLe Bouchet c'est \u00e7a, c'est pour moi l'un des films les plus beaux, les plus forts de l'ann\u00e9e, c'est un dispositif extr\u00eamement simple, on va d\u00e9crire un petit peu plus tard dans cette \u00e9mission avec Raymond Depardon et Claudine Nougaret son ing\u00e9nieur du son et productrice et c'est un film qui va raconter la folie sans aucun aspect spectaculaire la folie dans toute sa complexit\u00e9, c'est pas un film \u00e0 charge contre la psychiatrie contre la justice, c'est plut\u00f4t un film pour moi qui en dit long sur notre d\u00e9sarroi face \u00e0 la folie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [92%] :\r\nOn conna\u00eet bien Depardon pour son travail sur la justice qui l'a beaucoup film\u00e9 notamment dans 10\u00e8me chambre ou d\u00e9lits flagrants, alors l\u00e0 c'est la 3\u00e8me fois que Depardon s'int\u00e9resse \u00e0 la psychiatrie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [90%] :\r\nIl a commenc\u00e9 en 82 il en h\u00f4pital psychiatrique dans la r\u00e9gion de Venise, pourquoi venir parce que simplement en France, il avait pas le droit de le faire, le film s'appelait cl\u00e9mente et un petit peu plus tard, en 88 dans Urgences et d\u00e9j\u00e0 avait Claudine Nougaret il filmait les urgences psychiatriques d'un h\u00f4pital parisien et aujourd'hui dans tous les 2, on peut fumer filmer ces audiences entre juges et patients, ce sont des rencontres qui ont lieu \u00e0 l'h\u00f4pital passive peut-\u00eatre expliquer \u00e7a c'est il y a un petit texte qui nous l'explique au tout d\u00e9but du film, depuis 2013 en France, la loi oblige les juges \u00e0 venir rencontrer au bout de 12 jours, les gens qui ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s contre leur volont\u00e9, \u00e7a s'appelle le tribunal forain comme la la f\u00eate fort exactement et tout \u00e7a pour v\u00e9rifier le bon d\u00e9roulement de la proc\u00e9dure et le juge va \u00eatre appel\u00e9 en fait a statu\u00e9 sur la poursuite ou non de l'internement et donc effectivement ce film va mettre en sc\u00e8ne des passions face \u00e0 la justice et les psychiatres, curieusement, ne sont pas pr\u00e9sents, contrairement aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents films de Depardon sur la psychiatrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [96%] :\r\nAlors, Depardon et Claudine Nougaret ont donc voulu s'int\u00e9resser davantage aux patients qu'\u00e0 la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc leur but, c'\u00e9tait de rencontrer les patients de cerner les passions comme ils me l'ont dit et de leur donner toute la toute la place possible vraiment d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de leurs paroles et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Claudine Nougaret et Raymond Depardon, qui vous dit qu'il pensait que personne avant eux n'avait pu filmer un h\u00f4pital psychiatrique de cette mani\u00e8re -l\u00e0, il faut dire que Depardon est tr\u00e8s connu pour son travail rigoureuse sur la justice, entre autres, et donc il a re\u00e7u une carte blanche de l'h\u00f4pital du Vinatier de Lyon et donc d'o\u00f9 ma question : quand on a une carte blanche, comment est -ce qu'on choisit la bonne lumi\u00e8re le qu'apr\u00e8s la bonne distance pour faire pour filmer, pour filmer un sujet aussi lourd, aussi difficile, la r\u00e9ponse de Claudine Nougaret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [90%] :\r\nLe principe : il est venu de notre exp\u00e9rience d'avoir film\u00e9 la justice d\u00e9lits flagrants et 10\u00e8me chambre pour ma part, son, c'est que la justice n'attend pas, donc il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9, il faut \u00eatre extr\u00eamement discret, ne pas perturber l'audience, la mise en forme \u00e0 la d\u00e9pense, elle d\u00e9pend aussi de cette contrainte, qui est que on peut pas intervenir, on peut pas mettre des micro- \u00e9metteur on peut pas toucher les gens, on peut pas interrompu la magistrate et le greffier, personne n'a chang\u00e9 de place, on a enlev\u00e9 aucune machine, m\u00eame si elles faisaient du bruit on a d\u00fb composer avec et, et, de fait, la mise en sc\u00e8ne, elle s'est construite aussi avec ses contraintes, c'est comme \u00e7a que Raymond install\u00e9 plusieurs cam\u00e9ras oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [86%] :\r\nDans les lois, commission europ\u00e9enne des droits, des droits de l'homme, la France a \u00e9t\u00e9 un peu rattrap\u00e9, hein, parce que du vaguement une amende. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [92%] :\r\nEn disant n'oubliez pas que les gens qui sont hospitalis\u00e9s sans consentement n'ont pas perdu leurs droits civiques et il \u00e9tait pr\u00e9cis que le juge devait rencontrer ces gens, mais le mot rencontr\u00e9s pour certains, les gens qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:23) [90%] :\r\nDisons tr\u00e8s port\u00e9 sur le probl\u00e8me de droits de l'homme, ils comprennent pas rencontr\u00e9s mais nous alors moi, peut-\u00eatre que je suis un peu utopiste Revo etc, je pense que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de faire un film sur des gens qui se rencontrent, parce que c'est compl\u00e8tement fou quoi, parce que l\u00e0 on est pas dans le cadre de la loi punit innocent, coupable ou pas coupable, on n'est pas au tribunal classique mais bon c'est vrai qu'on est au tribunal, mais le tribunal forain de Desjardins, qui se termine fort hein c'est incroyable et donc l'aider, de les rencontrer, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu pas suffisant, on pourrait penser aussi que sur dossier, les gens pourraient faire le m\u00eame travail en regardant le dossier tout seul dans un bureau, magistrat et puis dire : bon, voil\u00e0, c'est bon, ce qui est para\u00eet -il le cas en Espagne. \r\nJe jette pas la Pierre sur l'Espagne, voil\u00e0 la sa sa l\u00e9gislation, je pense que dans cette rencontre il y a quelque chose qui m'avait surpris, c'est d'abord ces gens -l\u00e0 sont souvent habill\u00e9 d'un pyjama de couleur \u00e9pouvantable, c'est comme \u00e7a et l\u00e0 on d'un seul coup, il a \u00e9t\u00e9 convenu de les habiller qui reprenaient leur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [87%] :\r\nEt on leur donner un beau fauteuil et puis ils sont juste en face de monsieur qu'on appelle le juge voil\u00e0 donc c'est quand m\u00eame d'un seul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [73%] :\r\nPendant 10 15 minutes ben oui sont le roi et sont l'essence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:49) [90%] :\r\n3 reviennent dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que s'ils sont dans le d\u00e9ni de la maladie, encore une fois, ils sont confront\u00e9s \u00e0 au fait que est -ce qu'ils admettent qu'ils sont malades parce qu'ils ont besoin d'\u00eatre soign\u00e9s et puis de toute fa\u00e7on quand on voit le film, on se dira : mais il y a des gens qui ne devraient tous sortir d'autres tous les enfermer, mais le probl\u00e8me est : pas de les enfermer ou de les faire sortir le probl\u00e8me est de gu\u00e9rir est -ce qu'on peut sortir et continuer trait\u00e9s ou est -ce que est -ce qu'on sort gu\u00e9ri, voil\u00e0, c'est \u00e7a la question, et c'est ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour le le juge parce qu'ils sont pas m\u00e9decin et que ils doivent \u00e9valuer la la pertinence du maintien des soins sous contrainte, et c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:32) [93%] :\r\nAh non, vous \u00eates hospitalis\u00e9 sous contrainte depuis un petit peu moins de Dosso oui alors mon r\u00f4le, c'est pas du tout un r\u00f4le de m\u00e9decin, c'est juste pour v\u00e9rifier que la proc\u00e9dure qui est exig\u00e9 par la loi est bien respect\u00e9e et notamment je regarde les certificats m\u00e9dicaux et ce qui explique bien pourquoi vous avez besoin d'\u00eatre hospitalis\u00e9s encore sous contrainte \u00e0 temps complet au-del\u00e0 toujours d'accord, vous avez compris mon r\u00f4le vous qu'est -ce que vous en pensez de cette hospitalisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:01) [82%] :\r\nJ'\u00e9tais pas d'accord parce que je ne rentrer chez moi pour montrer ce qu'ils vivent reviennent Oettinger pour une nouvelle femme laiss\u00e9 faire ce que je ressens depuis 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:14) [67%] :\r\nEt vous comprenez qu'il n'est pas encore vous laissez c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:17) [86%] :\r\nNon, je crois, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [87%] :\r\nRaymond Depardon pour filmer ces rencontres -l\u00e0 pourquoi le Champ Champ et les gros plan, c'\u00e9tait la forme juste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:27) [89%] :\r\nParce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 eu l'exp\u00e9rience sur le l'autorisation pour filmer les audiences ou tribunal correctionnel p\u00e9nale Paris, je m'\u00e9tais aper\u00e7u qu'il manquait toujours une cam\u00e9ra quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [89%] :\r\nParce que, au fond, on revient presque un peu fondamentaux, c'est-\u00e0-dire un Champ et un contrechamp pourquoi parce que apr\u00e8s tout, c'est la fa\u00e7on d'\u00eatre \u00e9gal entre le juge et le patient donc de gros plan et donc \u00e7a me semblait important je vous un gros plan sur le patient, il y avait pas de raison que soit au plan sur le sur le juge, et j'avais besoin d'une 3\u00e8me cam\u00e9ra o\u00f9 on voit un peu le, le, assure l'avocat, et puis on voit un peu la pi\u00e8ce, m\u00eame si elle \u00e9tait ingrate et il y avait pas du tout de de c\u00e9r\u00e9monial de rituels \u00e9tait pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, et donc l\u00e0 quand j'ai 3 cam\u00e9ras, moi je, je me retrouve au montage, \u00e0 pouvoir vraiment je peux enlever tout ce qui estJ. disons de ou qui est un peu fastidieux et les scories comme \u00e7a du Direct, les r\u00e9p\u00e9titions rouler quelque chose qui ne d\u00e9bouche sur rien du tout et qui fait que je peux revenir \u00e0 l'essentiel du d\u00e9bat entre 2 personnes qui, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend comment on le monte et c'est vrai qu'avec Simons Jacquet, et puis on est attach\u00e9 beaucoup d'importance, c'est vrai que l\u00e0 on a mont\u00e9 pendant 4 mois en amont, c'est presque le double du tournage a fait tr\u00e8s tr\u00e8s attention, on a beaucoup projet\u00e9 le mat\u00e9riel pour prendre d\u00e9cision sur un petit \u00e9cran, mais sur un grand etc et l\u00e0, h\u00e9 bien ce dispositif efficace parce que qu'est -ce qui appara\u00eet appara\u00eet des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que le le patient, il est pas il y a pas de patients type il y a, chacun a son d\u00e9lire, il y a un qui me suicider et l'autre qui agressent les gens dans la rue, d'autres ont perdu un petit peu la boule, donc il y a quelque chose toute la l'incroyable, en fait, l\u00e0, je fais une photographie de la soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [88%] :\r\nEn fait, en mettant \u00e0 la marge, h\u00e9 bien je voterai bien ce qui est notre \u00e9poque je serais pas qu'on voit que la violence est tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais \u00e0 la fois aussi les d\u00e9chirements des voil\u00e0 pied des gens qui veulent dispara\u00eetre la dont contre au contraire qui veut, qui ont besoin d'affection, donc ici voil\u00e0 Lady Di personnalit\u00e9s qu'on a choisi source sans doute ce qu'on a tourn\u00e9 son bien bien r\u00e9fl\u00e9chi, on aurait pu effectivement montr\u00e9 plus mais c'est quand m\u00eame voil\u00e0 et si on fait un film comme \u00e7a dans 20 ans comme \u00e7a on aura sans doute d'autres cas, et en fait on s'aper\u00e7oit que, il y a le mot Kalachnikov qui ressort, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant mais pas \u00e9tonnant parce qu'effectivement c'\u00e9tait la violence il y a des gens qui veulent bien s\u00fbr mettent fin \u00e0 leurs jours qu'est -ce qu'on fait parce que c'est du domaine public aussi une priv\u00e9e, un certain nombre de choses comme \u00e7a et, surtout, par exemple, la violence au travail, \u00e7a c'est vraiment je suis pas s\u00fbr que j'aurais lancer un film dans un commissariat ou dans un endroit \u00e0 un autre endroit o\u00f9 je me serais mis en comme \u00e7a en attente sur les pas forc\u00e9ment trouv\u00e9 \u00e7a parce que la violence au travail est difficile \u00e0 filmer, on la voit jamais, il y a, il y a pas de plainte de d\u00e9pos\u00e9e, c'est compliqu\u00e9, donc il existe disons prud'homme c'est un au tribunal, donc il y a un peu, c'est une photographie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:56) [93%] :\r\nExtr\u00eamement juste, il me semble comme \u00e7a de notre soci\u00e9t\u00e9, peu importe que l'on soit \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Paris ou \u00e0 Lyon, l\u00e0 en l'occurrence c'\u00e9tait formidable de tourner \u00e7a \u00e0 Lyon d'ailleurs parce que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:11) [87%] :\r\nPourquoi, parce que Lyon est une ville, une grande ville moyenne d'Europe et donc de ce fait, j'avais un peu les gens qui viennent du centre de ville de la bourgeoisie, les professions que lib\u00e9rale, j'avais des banlieues, Vaulx-en-Velin, qui est une banlieue un peu un peu particuli\u00e8res, Villeurbanne, qui sont les banlieues d'immigration tr\u00e8s ancienne et il et ils sont des gens du Maghreb et il par lyonnais, ils ont l'accent lyonnais sont la plus tellement content et leurs parents, et alors, grands- parents, donc il y a, il y a aujourd'hui, voil\u00e0 une photographie de l'Europe occidentale, au fond, assez, assez riche, si j'avais tourn\u00e9 Paris peut-\u00eatre ou \u00e0 Berlin ou je sais pas, peut-\u00eatre des villes plus grandes, j'aurais eu le centre ville qui n'est pas le m\u00eame que la banlieue, l\u00e0 tout est m\u00e9lang\u00e9, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est important pour un film comme \u00e7a parce que \u00e7a touche toute la soci\u00e9t\u00e9, la maladie mentale la sant\u00e9 mentale, \u00e7a touche tout le monde sait il y a pas de privil\u00e8ges, il y a pas de gel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:12) [86%] :\r\nQui a 20 pourcent de de la population qui est affect\u00e9 un jour dans sa vie par la maladie mentale c'est \u00e9norme en fait oui, et puis par exemple a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:20) [88%] :\r\nUn 1000000 800 1000 qui font des aller-retour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:24) [89%] :\r\nParce que, entre l'h\u00f4pital et et la vie civile oui voil\u00e0 il retourne ils rentrent etc bon alors donc c'est \u00e7a, \u00e7a concerne bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:32) [90%] :\r\nBeaucoup de gens, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important que ce ce film montre un tout petit peu, bien s\u00fbr, moi je, je, l\u00e0 o\u00f9 je suis satisfait du syst\u00e8me de mon dispositif, ce qui donne pas un film d'art contemporain, la donne un film extr\u00eamement humain si je m'\u00e9tais pas plac\u00e9 au m\u00eame endroit. \r\nPour 72 personnes, j'aurais eu peut-\u00eatre par les 10 personnes que j'ai l\u00e0 maintenant parce que j'aurais, j'aurais eu des des probl\u00e8mes cin\u00e9matographique et peut-\u00eatre un meilleur meilleur, gros plan sur une s\u00e9quence l\u00e0 o\u00f9 la meilleure, gros plan sur une autre s\u00e9quence l\u00e0 j'ai j'ai j'ai en fait, de ce fait, j'ai j'ai annul\u00e9 toute l'esth\u00e9tique du film en faisant un dispositif bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:24) [89%] :\r\nDerri\u00e8re cam\u00e9ra il y avait un \u00eatre humain, mais c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:27) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous on fait des films sans commentaire, sans voix off sans sans banc-titre donc le fait que la cam\u00e9ra soit toujours la m\u00eame place que le syst\u00e8me soit soit compr\u00e9hensible d\u00e8s le d\u00e9part, permet au spectateur de se faire sa propre opinion, dire qu'il il met pas en doute la v\u00e9racit\u00e9 de ce qui se passe, on n'est pas en train de tourner autour du patient avec une cam\u00e9ra emporter ou \u00e0 travers le juge et \u00e0 pointer telle phrase plut\u00f4t autre le spectateur travaille dans dans notre dans ce syst\u00e8me de films et travailler en sort grandie de ce film parce que on on per\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment d'informations comme la la la cam\u00e9ra fait des gros plans, il y a beaucoup de choses qui passent par dissidence passe pas du tout par la parole et et l'Intelligence du spectateur fait qui comprend beaucoup d'chose beaucoup d'infos sur effectivement sur la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sur la maladie mentale sur la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [89%] :\r\nQuelques notes de la musique originale d'Alexandre Desplat pour ce film 12 jours nouveau documentaire de RaymondD. pardon, Depardon avoir en salle d\u00e8s aujourd'hui, on l'entendait, ici en compagnie de Claudine Nougaret qui a travaill\u00e9 sur ce film avec lui, alors on a parl\u00e9 de ce dispositif de cette cam\u00e9ra qui ne veut pas jouer de jeu qui est qui cherche la photographie nous disait Depardon, on reste comme \u00e7a face assez, assez, personnage si ses passions et puis les juges est -ce que ce qu'on a pas le sentiment d'\u00eatre un petit peu dans un un milieu claustrophobe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:16) [89%] :\r\nMais non, parce que la cam\u00e9ra alors oui c'est, c'est quand m\u00eame un non par un huis clos, effectivement, il y a une unit\u00e9 de lieu, mais la cam\u00e9ra sort tout de m\u00eame : d'abord on entre la premi\u00e8re sc\u00e8ne ces tr\u00e8s belles images d'ailleurs d'une cam\u00e9ra qui d\u00e9ambule dans les couloirs pour nous conduire \u00e0 cette fameuse salle d'audience du tribunal forain et puis il y a des sc\u00e8nes en ext\u00e9rieur dans la cour, il y a, il y a des paysages tr\u00e8s brumeux Raymond Depardon va nous parler justement de cette r\u00e9gion de Lyon qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien, parce que c'est la r\u00e9gion de de son enfance, mais c'est vrai que le dispositif \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la salle d'audience est vraiment impressionnant par par sa rigueur et parce qu'il dit de, de, de, de la folie, aujourd'hui, c'est tr\u00e8s beau, d'ailleurs la mani\u00e8re qu'a Depardon de ne jamais r\u00e9unir dans un m\u00eame cadre le juge ou la juge et le patient, pour moi c'est vraiment comme si montrer comme s'il voulait racont\u00e9e par cette mise en forme que il y a 2 mondes qui vont jamais vraiment r\u00e9ussira \u00e0 se rencontrer et que ces 2 mondes s'affrontent par le langage, par la parole, les mots ont une importance extr\u00eame dans ce film, dans tous les films de Depardon je pense, mais dans ce film l\u00e0, en particulier quand tout \u00e0 coup il y a un mot qui est un peu d\u00e9form\u00e9 quand quelqu'un ne comprend pas tout \u00e0 fait interne, il y a quelque chose de tr\u00e8s beaux qui se joue dans la bouche d'un arr\u00eat tout \u00e0 coup il y a la schizophr\u00e9nie qui devient la 10 offrait ni o\u00f9 la juge dit oui \u00e0 un coll\u00e8ge de m\u00e9decins a statu\u00e9 sur votre sort et le malade va dire mais coll\u00e8ge mais vous parlez de quoi je suis pas l'\u00e9cole, moi je comprends pas les mots et il y a une v\u00e9ritable po\u00e9sie qui va na\u00eetre de la parole des patients \u00e0 sujet c'est Claudine Nougaret qui n'aurait pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:43) [87%] :\r\nIl y a le plaisir du mot je suis d'accord avec vous, que ce soit les termes de la justice, vous avez eu un comportement h\u00e9t\u00e9ro agressifs h\u00e9t\u00e9ro, quoi enfin par tout le monde, et m\u00eame le public on comprend pas ce qui non c'est parce que \u00e7a, \u00e7a c'est un agressif envers l'autre et tout est \u00e0 l'avenant : il y a, il y a une confrontation de \u00e0 la fois le moi tous les patients, c'est c'est du Rimbaud, ils sont, ils sont quand m\u00eame extr\u00eamement clair, pr\u00e9cis et imaginatif et moi qui les ai approch\u00e9 parce que c'est moi qui a obtenu les autorisations de sa passion, ils vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans les dans la perception est -ce qu'en fait qui sont ultrasensibles et on voit bien dans leur langage qu'ils comprennent tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, tout ce qui se passe bien plus rapidement que nous, peut-\u00eatre m\u00eame plus rapidement que le spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:27) [80%] :\r\nJ'ai besoin de me calmer, oui, et aujourd'hui je suis tr\u00e8s tr\u00e8s calme gr\u00e2ce aux bless\u00e9s \u00e0 l'argent de poche que j'ai l\u00e2che et \u00e7a, \u00e7a me permet \u00e0 r\u00e9sonner dans ma t\u00eate : ah parce que j'\u00e9tais tomb\u00e9e malade, c'est pour \u00e7a, j'ai cass\u00e9 et je me sentais et je ne sont abattues ce n'est pas la porte moi je retournais jet\u00e9 dehors, je d\u00e9tenus j'ai j'en pouvais plus, j'ai craqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:51) [93%] :\r\nOui enfin je pour dire des choses qui f\u00e2chent, comme on dit, \u00e0 Lyon, enfin il y a eu des diverses expertises psychiatriques, vous savez que vous \u00eates atteint de troubles psychiatriques, vous le savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:04) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est tout le monde va quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:08) [87%] :\r\nBon Docteur la vie disait dit \u00e0 votre sujet dans l'expertise chez schizophr\u00e9nie parano\u00efde s\u00e9v\u00e8re vraiment qui veut attention ce qui passe, cela pour vous faire peur, monsieur avec un traitement, vous pouvez mener certainement une existence normale, mais les probl\u00e8mes tr\u00e8s graves que vous avez rencontr\u00e9s, que vous avez caus\u00e9, ils sont aussi en relation avec des probl\u00e8mes psychiatriques que vous aviez et qui sont toujours un peu, on vous faut pas oublier non plus, vous comprenez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:39) [80%] :\r\nOui, moi je voudrais savoir pourquoi les gens sont malades pourraient souffrir tout \u00e7a mardi 10 ou freiner, \u00e7a je sais pas, l'endroit le monde et moi je pouvais pas savoir il souffrait de la maladie, souffrez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:53) [87%] :\r\n\u00e7a vous fait le reproche \u00e0 ce sujet, il y avait une personne et et il y avait des micro- \u00e9metteur pour les juges, des avocats et des micro st\u00e9r\u00e9o dans la pi\u00e8ce et ils \u00e9taient perch\u00e9s passions ce qu'il avait une difficult\u00e9 un d\u00e9fi plus grand que sur d'autres films du monde, c'est pareil que c'est toujours compliqu\u00e9 de fumer la justice parce que on est tous les et on peut tr\u00e8s bien, \u00e7a peut tout d'un coup, imaginons qu'il aurait eu un patient qui deviennent agressifs envers nous tous se serait arr\u00eat\u00e9 donc on on marche sur des oeufs, c'est, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fragile, un tournage comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:27) [89%] :\r\nEt c'est vrai que d'ordinaire on aime moi j'aime pas, mais avec Claudine, tous les 2 hommes on n'aime pas mettre un micro- \u00e9metteur le transformer le patient en actes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:39) [88%] :\r\nNon mais c'est juste pas possible ce qu'il y a plein de passion peut pas les toucher, donc c'est c'est \u00e7a fait partie de leur pathologie que c'\u00e9tait pas possible, les pr\u00e9venus, c'est pareil, des pr\u00e9venus et des menottes mettez pas micro- \u00e9metteur, \u00e7a c'est quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0 expert il y a beaucoup de choses qu'on avait d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9, changer les noms \u00eatre discret et encore une fois, c'est une \u00e9quipe majoritairement de femmes qui a pu faire ce film. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:02) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que la perche aussi c'est, c'est c'est la Rolls-Royce, quand m\u00eame, c'est parce que le son et ce qui, voil\u00e0, il y a, il y a eu assez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:13) [87%] :\r\nIl a une \u00e9coute privil\u00e9gi\u00e9e avec un p\u00e8re, une bonne perchiste \u00e0 une \u00e9coute tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 et bougent en m\u00eame temps, patient r\u00e9agit \u00e0 toutes les r\u00e9actions du patient et \u00e0 la sc\u00e8ne et et comme une danseuse, elle restitue les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:28) [88%] :\r\nOn sent la pi\u00e8ce le volume, il y a, c'est comme un peu faire une photo 50 millim\u00e8tres avec un Leica, il y a, il y a autre chose comme \u00e7a, il y a, salaire de rien mais comme \u00e7a, \u00e7a n'est plus \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone quoi voil\u00e0 bon disons -le ouvertement, m\u00eame si apr\u00e8s on peut am\u00e9liorer tout \u00e7a mixage mais \u00e7a reste quelque chose, si la personne parle fort, moi je le vois d'arriver ou de placer en l\u00e0 qui sont quand m\u00eame assez particulier et c'est vrai que c'est c'est de lassitude, la belle perche parce que disent moi quand j'ai si je r\u00e9ponds : je vais fonder un parti politique et je vais faire dispara\u00eetre les psychiatres, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une phrase enregistr\u00e9e avec une perche, c'est parce que je veux dire c'est parce que les jeter, il y a, il y a l'air. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:14) [90%] :\r\nC'est la m\u00eame \u00e9quipe o\u00f9 sont donc depuis depuis 1989 la capter, donc on a une fid\u00e9lit\u00e9 qui nous permet de r\u00e9aliser des films comme \u00e7a, \u00e7a c'est un long travail, \u00e7a fait 30 ans qu'on travaille ensemble et je crois que ce film, il porte toute c'est exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:33) [85%] :\r\nIl y a quelqu'un avec qui vous travaillez pas depuis 30 ans, mais depuis 3 films c'est Alexanderplatz comment vous avez travaill\u00e9 avec lui puisque il ne lustres fin mai en musique aucun documentaire, \u00e0 part les v\u00f4tres, comment \u00e7a se d\u00e9cide ce que il y a certaines s\u00e9quences que vous pensez \u00e0 l'avance pour \u00eatre illustr\u00e9 par la musique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:51) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait sur le tournage, on d\u00e9cide de on dit \u00e7a, c'est pour Alexandre et donc la vente, ce qui fait notre jour il nous a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait qu'on \u00e9tait comme Polanski, c'est qu'on lui laisser on lui laisser carte blanche, mais bon, est \u00e0 la fois sait qu'on est tr\u00e8s pr\u00e9cis et tr\u00e8s exigeants, donc il a travaill\u00e9 une fois le film mont\u00e9 et il intervient sur les s\u00e9quences que l'on a choisi et il nous fait des propositions et puis en g\u00e9n\u00e9ral, on est assez d'accord, on nous en propose 5 on accepte 3 par exemple, et il y a un grand respect du du travail de de Raymond je crois qu'il a vu tous les films de Raymond, il a beaucoup on travaille de son directeur, on parle beaucoup de son et c'est une rencontre sonore entre Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:33) [87%] :\r\nMais c'est vrai que un moment vers la fin du tournage, j'ai vu appara\u00eetre le brouillard, ce qui est un peu normal puisque vous \u00eates en novembre, la r\u00e9gion lyonnaise et l\u00e0, moi, j'ai repens\u00e9, je me suis mais j'ai voil\u00e0, \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole en v\u00e9lo dans le brouillard, parce que la veille, l'assaut de et connu pour \u00e7a et j'ai repens\u00e9 \u00e0 peu Antonioni, aussi je me suis dit : mais apr\u00e8s tout, pourquoi il y a qu'Antonioni qui le brouillard il y a une magnifique film de retenue s'appelle le cri comme \u00e7a dans la vall\u00e9e du P\u00f4 et je me suis dit il faut vraiment compte faire une s\u00e9quence et je vais ai pas qu'est -ce que je vais raconter l\u00e0- dessus, donc il sait, il y a quel exemple qui peut faire une petite musique peut-\u00eatre pas faire c'est plut\u00f4t oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:15) [83%] :\r\nJe crois qu'il aimerait pas que, disons, mais une petite musique, m\u00eame la quelque chose, non, mais il a vraiment fait un th\u00e8me et une m\u00e9lodie sur le dos et r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:23) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est sa force, parce que moi, d'un seul coup j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 construire tout \u00e7a en fonction, c'est m\u00eame en pensant qu'il allait faire la musique, je me suis dit je vais faire un grand Zoom arri\u00e8re pour revenir jusqu'\u00e0 la ville comme \u00e7a et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a pris du temps parce que le brouillard il est pas tous les jours et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est une c'est, c'est, en fait, on pense \u00e0 un exemple, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:44) [99%] :\r\n\u00e7a m'a permis de faire la sortie du film. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:47) [94%] :\r\nC'est vrai qu'auparavant, on avait travaill\u00e9 avec la musique de Gabriel Faur\u00e9 et de Gabriel Faur\u00e9 Alexandre il y a, il y a une lign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:23) [92%] :\r\nEt on imagine bien effectivement ce brouillard de la vall\u00e9e de la Sa\u00f4ne, mise en musique par Alexandre Desplat, h\u00e9ritier de donc selon Claudine Nougaret et extraits de cette bande originale du film de Raymond Depardon et Claudine Nougaret 12 jours qui sort aujourd'hui dans les salles Raphaele Bouchet je vous remercie d'avoir insist\u00e9 sur la question du son, on sent bien que cette question est extr\u00eamement importante dans ce film, les extraits qu'on a pu entendre \u00e9tait tr\u00e8s beau, \u00e0 cet \u00e9gard les voix de ses de ses patients, et puis c'est vrai qu'on parle pas beaucoup du son au cin\u00e9ma dans les \u00e9missions, donc c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s bien, j'en suis ravie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:57) [77%] :\r\nC'est Jurassic vous Depardon se soit d\u00e9plac\u00e9 avec Claudine Nougaret pas venu seul, faire la promotion de son film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:04) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a 12 jours, c'est un film que vous nous recommandez on l'aura compris aussi, il sort donc aujourd'hui dans les salles, merci beaucoup r\u00e2l\u00e9 Nicolas a bien tr\u00e8s bient\u00f4t cas psychiatrique douce folie en musique, c'est ce qu'on examine dans la seconde partie de l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:26) [86%] :\r\nLe baron tsigane fut le dernier triomphe de Yohann chutera bien inspir\u00e9, il Maria en musique les 2 t\u00eates rivale de l'empire austro- hongrois, valses, polkas th\u00e8me populaire et couleurs vives font de cette op\u00e9rette une oeuvre chatoyante rebondissement multiple, le baron tsigane du 15 d\u00e9cembre au 6 janvier au th\u00e9\u00e2tre des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve et sur Espace 2 le dimanche 31 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:20) [76%] :\r\nParce qu'il y a un truc bizarre, il y a, dans un appartement des foyers de, alors \u00e7a \u00e7a que et c'est c'est normal qui dit certains patients tous les cantons de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:02) [81%] :\r\n\u00e7a, on a indiqu\u00e9 ce et l'agitation mol\u00e9culaire de cette explosion, l'agitation mol\u00e9culaire on va aucune r\u00e9v\u00e9lation suffisante pour enflammer les mati\u00e8res environnants, parce qu'on appelle la combustion. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:43) [59%] :\r\nJe voulais savoir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:47) [77%] :\r\nTout l'immeuble, il fallu que la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:53) [88%] :\r\nLes mati\u00e8res qui ont servi \u00e0 la construction cet immeuble c'est normal parce que de toute fa\u00e7on, il n'y a que des familles d'ouvriers et les \u00e9trangers et quelques alors le faisant part tr\u00e8s facilement de mati\u00e8res, \u00e7a se propage, nous sommes donc en pr\u00e9sence d'un incendie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:21) [90%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:32) [65%] :\r\nParce qu'sait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:40) [80%] :\r\n\u00e7a comprendre cette race la combustion 2 positions de l'immeuble par les flammes, \u00e7a veut dire quand m\u00eame sous les murs et les \u00c9tats ont disparu avec nous ne sommes plus but partir une chose qui n'est plus soutenu par donc est ce qu'on appelle la pesanteur c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:09) [95%] :\r\n\u00e0 la 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:38) [80%] :\r\nEntre Fax, on est en train de tomber tout corps tombe \u00e0 une vitesse d\u00e9finie et en arrivant au sol il d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration alors il y a m\u00eame la rupture Bercy feront pour les membres se s\u00e9pare cerveau Jerry hors de la bo\u00eete cr\u00e2nienne, dans ces conditions de tes coll\u00e8gues, il \u00e9tait \u00e9vident, ont, ph\u00e9nom\u00e8ne de la vie ne peut pas se maintenir dans le Nord, tu comprends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:17) [88%] :\r\nTout peut-\u00eatre expliquer de fa\u00e7on rationnelle et du coup, tout est normal, c'est le principe absurde cette chanson sign\u00e9 Brigitte Fontaine et Areski, Brigitte Fontaine, qui a longtemps eu la r\u00e9putation d'\u00eatre folle et qui a su tirer parti de cette image dans l'histoire de la musique, il y a les fous de th\u00e9\u00e2tre comme Brigitte Fontaine et puis il y a de nombreux artistes qui souffre malgr\u00e9 eux de troubles psychiques plus ou moins graves, on conna\u00eet le cas Schumann g\u00e9nie ou psychisme tortur\u00e9, on conna\u00eet moins le cas spectaculaire du compositeur anglais Pete ou au Loch moral entre en 1930 ans, roman de Dietsch Laurens oui mais ne l'avait \u00e9voquerez ce personnage excentrique et puis en 1995 un filme les d\u00e9mons du pass\u00e9 de mal comme Clark raconter sa vie tourment\u00e9e pour r\u00e9sumer Peter Barlow, qui \u00e9tait un jeune homme tr\u00e8s mondain, un dragueur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, adepte de toutes sortes de drogues et d'une forme extr\u00eame de sadomasochisme, p\u00e8re de plusieurs enfants ill\u00e9gitimes, il s'est donn\u00e9 la mort quand une de ses ma\u00eetresses a refus\u00e9 l'avortement qui lui ordonnait d'accomplir, mort \u00e0 36 ans voire laisse de nombreuses m\u00e9lodies et quelques Oeuvres orchestrales dont cette S\u00e9r\u00e9nade pour cordes. \r\nUne musique tr\u00e8s belle et tr\u00e8s rationnel pour quelqu'un d'aussi d\u00e9rang\u00e9 que Peter World compositeur anglais, mort \u00e0 36 ans dans une sombre affaire de moeurs, c'\u00e9tait le Nash ensemble comment en d\u00e9cidant cette S\u00e9r\u00e9nade pour cordes de Peter ou au lac, on a parl\u00e9 de folie dans cette \u00e9mission de tout cas 2 cas psychiatrique avec ce nouveau film de Raymond Depardon, qui sort sur les \u00e9crans aujourd'hui 12 jours consacr\u00e9e aux audiences en psychiatrie dans un h\u00f4pital lyonnais et la musique de ce film, on l'a dit et sign\u00e9e Alexandre Desplat compositeur fran\u00e7ais qui a un parcours assez flamboyant, il a commenc\u00e9 par des films du cin\u00e9aste Jacques Audiard le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, donc, et puis petit \u00e0 petit sa sa qualit\u00e9 de compositeur a fait parler de lui et il a, il en est venu \u00e0 faire toutes sortes de films aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, des blogbuster jusqu'aux films les plus pointues et rien qu'en 2017, il est au g\u00e9n\u00e9rique de 2 films tr\u00e8s grand public, comme le dernier Polanski le film la forme de l'eau de Guillermo del Toro ou Suburbicon le film de George Clooney dont voici un extrait de la bande originale. \r\nApr\u00e8s un fond rose, extrait de la bande originale du film Saubaber Cannes, film de George Clooney actuellement sur les \u00e9crans, musique d'Alexandre Desplat, le compositeur qui n'a accept\u00e9 qu'un film qu'un cin\u00e9aste documentaire c'est Raymond Depardon qui sert donc pour son dernier film, 12 jours qui sort aujourd'hui. \r\nQui sort aujourd'hui sur les \u00e9crans, et je ne sais pas si c'est la m\u00e9t\u00e9o quoi le micro s'\u00e9tait de lui- m\u00eame, c'est assez bluffant, il se passe des choses \u00e9tranges dans ce Studio, c'est peut-\u00eatre la folie qui nous gagne, allez savoir, allez on va terminer avec une derni\u00e8re chanson autour de la folie rizicole c'est un classique du jazz, c'est Sarawak qui chante \u00e7a et la folie l\u00e0, vous le comprendrez est une folie d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:21) [81%] :\r\nGIA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:27) [86%] :\r\nIl y a toujours un petit c\u00f4t\u00e9 de No\u00ebl d\u00e8s qu'on entend ces arrangements et cette voix de Savone Crazy quand m\u00eame merci \u00e0 \u00e7a, c'est une guerre qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui merci G\u00e9raldine pour l'assistance de production demain dans l'hectare on part sur les traces du qui est ici l'abominable homme des neiges inspiration de nombreux r\u00e9cits, mythes de l'Himalaya et d\u00e9cortiqu\u00e9 en Direct par Robert donc, ni Christian Hagen M\u00fcller de grands connaisseurs du toit du monde et je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente apr\u00e8s- midi d'ici l\u00e0 vous \u00e9coutez Espace 2 il est 13 heures voici le journal que vous pr\u00e9sente Nadine exil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T12:28:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Depardon, Raymond", "role": "cin\u00e9aste, photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nougaret, Claudine", "role": "productrice et ing\u00e9nieur du son", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE64E909-AFD6-4E90-99C8-6ABC2C08C86F", "internalArchiveId": "EE64E909-AFD6-4E90-99C8-6ABC2C08C86F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125890", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 13.12.2017", "Derri\u00e8re les notes du 13.12.2017", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2017-12-13T20:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2017-12-13T20:03:00_derriere-les-notes"], "variantIds": ["ece-9125891", "ece-9125890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-22T06:14:33Z", "speechToTexts": ["22.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [86%] :\r\nAlain Morisod sismique qui donne reviennent avec un nouvel album, ainsi soit -il, dont on va d\u00e9couvrir la derri\u00e8re quelques titres, ils sont actuellement en tourn\u00e9e \u00e0 No\u00ebl, il reste encore quelques dates, le jeudi 21 d\u00e9cembre ils seront \u00e0 Nyon, le 22 d\u00e9cembre \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le samedi 23 d\u00e9cembre a pris, c'\u00e9tait l'occasion pour nous de revenir sur la carri\u00e8re d'Alain Morisod et Sears avis accueillant et chaleureux, Alain Morisod \u00e9tait un vrai gentil, ce n'est pas, il est juste, authentique, il nous a re\u00e7u dans ses bureaux \u00e0 Gen\u00e8ve, qui lui, Stav adorent la vue sur le jet d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [63%] :\r\nAutrement on espagnol, voil\u00e0, c'est cette jeune je les jur\u00e9s pas certes pour devenir la France encore assez fort qu'il les CFA l'\u00e0 toi maman resplendissante voil\u00e0 je regrette si vous voulez, je n'ai pas encore c'est la beaucoup \u00e0 mon sens, dans le pass\u00e9, le 1er r\u00e9alis\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nAlain Morisod, vous \u00eates actuellement en tourn\u00e9e en tourn\u00e9e de No\u00ebl, c'est une p\u00e9riode que vous aimez particuli\u00e8rement No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [75%] :\r\nAh oui, moi j'ai toujours aim\u00e9, j'ai beaucoup de gens qui nous aura jamais passagers nostalgique, c'est vraiment fait du mauvais souvenirs dans leur moi \u00e7a me rappelle que des bons souvenirs et puis c'est vrai que trouver des amis des Serbes est \u00e0 la fois la m\u00eame chose va pas toute l'ann\u00e9e, le concerne \u00e0 un moment donn\u00e9, on avait un peu plus sympa et puis on renoue des contacts et puis on on voit les choses diff\u00e9remment, moi je suis tr\u00e8s positif \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et m\u00eame optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [93%] :\r\nPourquoi, particuli\u00e8rement en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [78%] :\r\nC'est parce que c'est l'heure des bilans, l'heure du bilan, c'est-\u00e0-dire qu'on vous demande pas encore une qui sait pas trop mal pass\u00e9, c'est pas une groupe autonome de de sant\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, il y a eu plein de d'aventures qui se sont fait d\u00e9tourner des croisi\u00e8res, des \u00e9missions et tout donc moi j'ai un bilan pour positif et puis voil\u00e0, enfin, d'encore une vieille mais de suite un peu inquiet parce que la nouvelle arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [88%] :\r\nVous \u00eates un peu un hyper actif, hein, parce que j'ai vu, alors je vais juste donner quelques chiffres juste cette ann\u00e9e, 61 spectacles 11 \u00e9missions sur la RTS, on ne compte pas \u00e9videmment les croisi\u00e8res et en plus de \u00e7a, vous avez un public tr\u00e8s fid\u00e8le, mais un peu hyper actif quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [80%] :\r\nOui moi 13 inspecteurs en fait c'est m\u00eame plus de spectacle que \u00e7a et puis, en plus de disques que j'ai enregistr\u00e9 en fin d'ann\u00e9e parce qu'en fait dans le groupe souhaite people \u00e7a Jean-Jacques qui est avec moi depuis tr\u00e8s longtemps et qui a pris sa retraite au mois d'ao\u00fbt, il a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, donc ils sont plus avec nous, ah tout \u00e0 fait bien en bons termes et Tom mais j'avais envie d'arr\u00eater, donc si je vais lorsqu'qui a repris sa place du maire, un peu plus effective dans le dans le groupe, ce qui fait que \u00e7a nous a oblig\u00e9s \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter beaucoup plus au niveau de l'album au niveau du spectacle, mais maintenant, je m'aper\u00e7ois que c'\u00e9tait formidable parce que il fallait le faire ce changement et en fait les gens adorent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [89%] :\r\nAlors on dit que la navette nature a horreur du vide, ce qui est un peu de \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [78%] :\r\nHorrible, horrible, vous savez, j'arrive pas bien voir davantage 68 ans, c'est un peu lev\u00e9 le pied et puis les gens que tout va bien, je pourrai le faire mais j'ai pas envie, tout \u00e7a se verra ce qui s'est pass\u00e9, qui est assez \u00e9mouvant et j'aimerais bien leur trouver un jour, en fait c'est patrie S\u00e9bastien 80 qui mettait Johnny \u00e0 70 ans, et au bout du moment dans Chantons Gabriel il y avait un probl\u00e8me, il \u00e9tait bloqu\u00e9 dans le dos et \u00e0 ce moment -l\u00e0 la musique soutient c'\u00e9tait l'idole des jeunes et, par l\u00e0 dessus et c'\u00e9tait hyper \u00e9mouvant r\u00e9alis\u00e9 en fait et vous artistes comme ces enfants qui, sur le carrousel, on n'a pas vu de redescendre, donc on fait plein de choses environ va s'arr\u00eater, on n'a absolument pas envie, et moi je fais partie de ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [65%] :\r\nA\u00e9roport de historique au fil du temps pour de bon, bord\u00e9e de gestion, regarde, c'est vraiment quand monsieur ancien sur les j'ai bien et elle va continuer, m\u00eame si le terme c'est-\u00e0-dire que moi ce qu'il y manque pas ce soir, non content de partir, donc c'est pourquoi on peut dire que c'est pour tout le monde, pour ne pas vous faire un tour et j'ai une r\u00e9ponse \u00e0 ce monsieur \u00e0 qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fin du mois pour entre mai donc pourquoi j'ai un peu participante pas service \u00e0. \r\nTu m'as bien s\u00fbr bon bobo juste pour S\u00e9bastien, au son de la guitare d'EPO qui faisaient elles sont de saison, les partis centristes \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire pas ou pas, je veux bien pour beaucoup d'examen Isabelle Torre et repassaient, pourquoi pas, c'est-\u00e0-dire que les conditions pour l'poursuit Pascal Durand, que je peux m\u00eame pas \u00e0 l'affaiblir, parce qu'apr\u00e8s on n'en au micro pour jamais un parti n'a pas servi, \u00e7a \u00e7a attentif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [63%] :\r\nC'est au th\u00e9\u00e2tre, contrairement au combat, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont une question s'appelle m\u00eame pas question \u00e0 ce qu'il y a tout ce qu'il nous retrouverons en b\u00e9ton, mais on ne pas, je ne partirai pas samedi, \u00e7a s'arrange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors vous fait des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes en fait de la t\u00e9l\u00e9vision fait vous composez, vous cr\u00e9ez des albums qu'est -ce qui vous fait vibrer le le plus, c'est un peu difficile comme question j'imagine que tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [82%] :\r\nOui tout au moment voulu, disons, moi j'ai j'ai j'ai j'ai la chance de pouvoir vraiment \u00e0 un moment donn\u00e9, chez Landis c'est le disque tout d'un coup c'est la tourn\u00e9e, c'\u00e9tait la tourn\u00e9e en provoquant plane chose donc je crois que ce que je pr\u00e9f\u00e8re encore sur les spectacles, parce que spectacle, vous avez des gens autour de vous, devant vous, qui sont l\u00e0 pour vous, pour \u00e9couter ce que leur dire leur sant\u00e9 tout et puis a une en fait une sorte de de conclusion de tout ce qu'on fait le spectacle, la conclusion des \u00e9missions, ils nous voient, ils ont envie de venir voir le disque, la m\u00eame chose et tout, donc c'est une continuit\u00e9, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [87%] :\r\nVous avez un public tr\u00e8s tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 qui vous suit notamment en croisi\u00e8re c'est c'est vraiment une vraie famille, on fait pas semblant, c'est des gens qui vous aiment quand m\u00eame si vous \u00eates partie de de votre famille et j'ai l'impression que vous, vous le rendez aussi l'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [85%] :\r\nOui, l'Irak jusque l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps parce que je dis toujours aux gens : vous savez, c'est vrai que on on va toujours en Guin\u00e9e il avoir plus du plus \u00e2g\u00e9 que c'\u00e9tait une tare, alors que moi je prends \u00e7a vraiment pour une b\u00e9n\u00e9diction, ce qui veut dire que les gens qui viennent nous voir, aujourd'hui, par exemple, un petit mais bien que j'ai fait mon 1er disque c'est un 71 aujourd'hui la 46 ans, plus \u00e0 l'heure et qui avaient 30 ans Alain 76 si elle est toujours l\u00e0, c'est extraordinaire, parce que je pense que m\u00eame, m\u00eame, je pense \u00e0 Johnny en ce moment beaucoup \u00e9videmment et lui aussi il y avait un public incroyable, les gens du d\u00e9but, ils n'ont jamais l\u00e2ch\u00e9 et il y a plein d'artistes qui sont comme \u00e7a, alors c'est pas la grande majorit\u00e9 du public, mais c'est un noyau dur, c'est vrai, c'est ma garde rapproch\u00e9e, j'ai retrouv\u00e9 les spectacles, alors \u00e9videmment il me demande de venir voir les coups de coeur des c'est-\u00e0-dire presque une heure, passage oblig\u00e9 mais c'est c'est c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant et puis en fait partie de leur vie, par rapport \u00e0 ce qu'on joue par rapport \u00e0 ce qu'on leur a dit un petit mot, et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s important pour tous les artistes d'avoir ce maillot -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [80%] :\r\nNous avons bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [98%] :\r\nEt semble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [74%] :\r\nC'est pas \u00e7a, on ne sait m\u00eame plus, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [75%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 CRDS. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:06) [74%] :\r\nLa poign\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:49) [68%] :\r\nNotre pays \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [87%] :\r\nVous justement que voil\u00e0 quelque part vous avez travers\u00e9 les \u00e9poques plut\u00f4t bien et ce qui \u00e0 une \u00e9poque particuli\u00e8rement, qui vous a touch\u00e9, vous avez une forme d'\u00e9motion quand vous pensez \u00e0 \u00e0 une p\u00e9riode particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [81%] :\r\nAlors tr\u00e8s clairement des ann\u00e9es 60 d'ailleurs, ils \u00e9voquent dans le spectacle plusieurs fois en fait cette ann\u00e9e en sur avait Reiser parce que Jordi osant c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le nerf de la guerre \u00e0 l'\u00e9poque, jusque fin sous 50 les artistes des enfants, c'\u00e9tait les m\u00eames que les parents, c'\u00e9tait d'ailleurs Moreno, c'\u00e9tait plus Mariano, les cours de la chanson, il y a pas de ce moment -l\u00e0, il y a des gens qui sont arriv\u00e9s, qui chantait pas comme les autres qui \u00e9taient plus jeunes qui s'habiller diff\u00e9remment, c'\u00e9tait il y a, il y a donc les gens disent que vous \u00e9tiez c'\u00e9tait tous c'est maintenant, \u00e7a fait un peu tiquer les payer, mais c'est vrai que extr\u00eamement cette extraordinaire et puis c'\u00e9tait peu \u00e9tait g\u00e9nial parce que cette sortir de la guerre, ces, ces fameuses 30 glorieuses o\u00f9 des mots comme : le plein emploi \u00e9tait d'actualit\u00e9 il y a pas de probl\u00e8me de drogue, beaucoup moins en tout cas, et puis cette musique nous a berc\u00e9s donc le c'\u00e9tait important parce que souvent on peut pas l'\u00e9couter \u00e0 la maison, on allait co\u00fbter 45 tours au restaurant et puis c'est vrai que toute cette p\u00e9riode -l\u00e0, c'\u00e9tait moi j'avais, j'avais 11 ans comme jeune est devenu une Star, un joli 68, aujourd'hui c'\u00e9tait toujours donc oui c'est, c'est mon chanteur \u00e0 moi comme nos parents peut-\u00eatre t\u00e9nor aussi peut-\u00eatre aussi des ann\u00e9es dominent mais on a besoin d'avoir des ramifications au niveau de la musique au niveau des id\u00e9es au niveau des ambiance g\u00e9n\u00e9rale et moi j'ai ador\u00e9 cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait ce n'a pas que c'\u00e9tait plus facile, mais disons que c'est un peu plus simple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [70%] :\r\nVous aimez aussi Alice Presley. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [81%] :\r\nBen oui, d'ailleurs sur l'\u00e9mission je lui rendre hommage, puisque l'\u00e9mission s'appelle blocus mais \u00e7a va passer le 23 d\u00e9cembre et \u00e2ge durant le match avec sa chanson et puis c'est vrai que j'ai d\u00fb voir sa maison moi je j'aime bien, vous savez, moi j'aurais tout risque, je me balade sur le seul, le vrai de vrai, c'est le jeu Balladur tout voir, peut-\u00eatre qu'un jour, j'irai \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, certainement parce que \u00e7a fait partie de de choses que j'ai aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [69%] :\r\nSaint-Barth\u00e9lemy cela o\u00f9 sera enterr\u00e9, Johnny Hallyday des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:59) [81%] :\r\nExactement et puis bah Johnny, \u00e7a a beaucoup compt\u00e9 en ce moment en ce moment, spectacle 2\u00e8me une s\u00e9quence qui \u00e9tait pr\u00e9vu bien avant de savoir \u00e7a, donc c'\u00e9tait une s\u00e9quence qu'on fait la dans, dans, dans le spectacle, en juin, une m\u00e9lodie justement de Johnny et je vois la ferveur aujourd'hui maintenant mais incroyable gens c'\u00e9tait, je me dis mais on peut dire tout ce qu'on veut dans la pub comme \u00e7a, c'est un bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:40) [88%] :\r\nIl y avait aussi un public fid\u00e8le, hein, comme je le disais, d'ailleurs j'ai une anecdote qui m'a amus\u00e9 quand j'ai assist\u00e9 au coup de coeur, c'est V\u00e9ronique Dicaire qui a quand m\u00eame fait la 1\u00e8re partie de C\u00e9line Dion, qui est quelqu'un d'extr\u00eamement connu bien au-del\u00e0 du Qu\u00e9bec qui est venu vous demander comme une petite fille parce qu'elle \u00e9tait accompagn\u00e9e de ses parents, si je vous auriez la possibilit\u00e9 de les rencontrer, parce qu'il serait tr\u00e8s heureux et vous, avec une grande gentillesse, vous aviez r\u00e9pondu oui oui bien s\u00fbr, donc c'\u00e9tait assez amusant de voir cette sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:06) [82%] :\r\nOui, parce que dans le cas pr\u00e9sent, que les l'\u00e9mission, elle m'avait dit qu'on \u00e9tait sens 1er spectacle, elle avait 8, hein, vous avez au \u00e7a national des arts \u00e0 Ottawa exc\u00e8s par an, elle \u00e9tait l\u00e0, elle connaissait toutes les chansons, elle avait voulu chanter avec Medhi et c'\u00e9tait dingue que c'est en chantant avec elle, elle avait la m\u00eame voie, j'ai tellement appris cette musique et puis elle nous a connu il y a longtemps, donc c'est par le verbe, bah, c'est un petit peu le m\u00eame probl\u00e8me : il y a plein de gens qui cartonne au Qu\u00e9bec, tout le monde se souvient l'eau \u00e7a fait 40 ans qu'on y est, donc c'est pas forc\u00e9ment ce qu'ils \u00e9coutent, \u00e9videmment, mais en fait partie de leur vie par g\u00e9n\u00e9rations interpos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:41) [90%] :\r\nC'est toujours difficile d'expliquer un succ\u00e8s m\u00eame comment c'est vous et un succ\u00e8s aussi ph\u00e9nom\u00e9nal surtout au Qu\u00e9bec, en Suisse, \u00e9videmment, mais surtout au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:49) [79%] :\r\nAlors le le le Qu\u00e9bec c'est c'est bizarre en fait un disque sortir producteur un jour a pris contact avec moi pour pour sentir une m\u00e9lodie instrumentale mais qui \u00e9tait compl\u00e8tement anonyme sur un mes disques et puis il la sorti \u00e7a, \u00e7a pourrait marcher, au Qu\u00e9bec donc sans trop y croire, que doivent apporter les bandes et puis un mois primes disons le 10 de Platini pour tous, c'est \u00e7a l'album genre venait pas, j'ai fait un album 10 de platine et, depuis, les 39, je veux dire que les gens se sont attach\u00e9s \u00e0 l'du maire invraisemblable, ce qui veut dire \u00e9galement que c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on est toujours l\u00e0, parce que, aujourd'hui, on est beaucoup moins diffus\u00e9 en radio beaucoup moins t\u00e9l\u00e9vision m\u00e9dium jamais l\u00e2ch\u00e9 nous sont jamais l\u00e2ch\u00e9 et, l'\u00e9t\u00e9 dernier, on a une chanson qui est reparti dans le hit parade gr\u00e2ce \u00e0 une grosse \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, donc il suffit de peu d'chose pour raviver l'\u00e9tincelle parce qu'on est dans le coeur des gens que je me sens bien pire vous savez aujourd'hui c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent que les petites nanas qui arrive, mignonne comme tout dans le coup, il y autographe \u00e0 celle -ci d\u00e8s que pour, c'est bien qu'elle s'appelle pas Yvonne Yvonne c'est sa grand- m\u00e8re ou sa m\u00e8re, mais c'est pas grave, elle me conna\u00eet, \u00e7a me fait plaisir \u00e0 Sousse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:07) [88%] :\r\nLes 9 pays entendez. \r\nAvec la Libye entre. \r\nAvec la faiblesse avec la. \r\n\u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:02) [92%] :\r\nL'Afrique point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:19) [94%] :\r\nRevendiquer le fait d'\u00eatre un chanteur populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:23) [82%] :\r\nAlors d'abord je ne suis pas un chanteur populaire, je suis un artiste populaire parce que moi je ne chante pas, voil\u00e0 encore une fois dans le groupe s'occupe aussi une sorte de Monsieur Loyal je fais chanter, danser, les autres, mais c'est vrai que dans ma t\u00eate, je chante quand on dirige les s\u00e9ances de rigueur ou de voix que les artistes, c'est vrai que je chante par personne interpos\u00e9e, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon petit truc par rapport aux autres membres de soude, Paul VI, d'\u00eatre populaire, il y a plus beau il y a le plus beau francs franchement je, je me suis toujours d'une phrase de c'\u00e9tait L\u00e9o Ferr\u00e9, qui avait dit, terme populaire th\u00e8me flatteur et c'est de mani\u00e8re p\u00e9jorative par les imb\u00e9ciles, c'est lui qui l'a dit, hein, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:07) [86%] :\r\nEt justement, on va en parlant d'imb\u00e9cile, vous avez dit que les intellos m\u00e9prisent vous m\u00e9prise souvent je suis le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le chanteur populaire juste pourquoi vous pensez c'est ce m\u00e9pris des intellos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:19) [79%] :\r\nBah, parce qu'il y a pas que moi, vous savez, d\u00e8s que vous parlez de, de, de sortir de notre g\u00e9n\u00e9ration bienfaisante qui s'adresse franchement les intellos, qu'est ce qu'il pense de S\u00e9bastien alors qui casse la baraque qui est ce qu'il pense d'de feu de bois, \u00e7a marche tr\u00e8s bien et il y a plein de choses qui sont comme \u00e7a, simplement qu'en fait moi je me ce au fleuret tout le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, c'\u00e9tait sympa parce que j'aurai beaucoup de possibilit\u00e9s de partir, j'aurais pu aller au Canada, en France, pas mal de portes ouvertes mais je me sens bien ici, vous savez, c'est au pied du jet d'eau, cela que j'ai mes copains et tout \u00e7a rien emp\u00each\u00e9, encore une fois, j'ai d\u00fb faire 4000 spectacle de ma vie, on a vendu 20 millions de disent : on a fait planer de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 apporter du bonheur aux gens puissent rester ici \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:02) [84%] :\r\nOn parle souvent de votre gentillesse qui n'est pas feinte, moi je suis un apr\u00e8s les coups de coeur, il y a beaucoup de personnes qui sont qui mander si vous \u00e9tiez un vrai gentil en fait aussi St\u00e9phane, sinon il est vraiment sympa, il y a toujours un peu, esp\u00e8ce de doutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [80%] :\r\nIl eu tout ce que vous vouliez \u00e9coutez en tout cas si ces vinaigres enseignement ben \u00e7a me fait plaisir parce que tout ce qu'on est -ce que vous savez quand on s'en va c'est une plusieurs moins bonne impression, donc je me dis que quelque 120 ans dit qu'est -ce qu'il \u00e9tait sympa, c'est g\u00e9nial, et puis moi j'ai rien fait pour \u00eatre au 1er plan dans ce m\u00e9tier que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer j'\u00e9tais pianiste donc pianiste mon ambition s'arr\u00eater devant l'accompagnateur ou bien faire un peu de studios derri\u00e8re quelqu'un puisse \u00eatre par la force des choses, parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une \u00e9mission et une chanson qui a march\u00e9, je me suis retrouv\u00e9 devant mais aujourd'hui moins toutes les lumi\u00e8res sont \u00e9teintes, Jean-Claude ce vote \u00e9tait un j'ai comme tout le monde, j'ai m\u00eame pas les m\u00eames joueurs, j'ai mes potes et puis si on a des potes qui sont applicables \u00e0 bosser parce que moi, tout le monde le sait, moi j'ai l'\u00e9quipe de KBC autour de moi, moi je toujours du c\u00f4t\u00e9 des plus faibles, donc le matin, exemple que je vois, moi qui a fait, c'est l'\u00e9quipe de de extraordinaire, les gens comme dit mais Normandie mais comment vous faites pour les supporter maintenant c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que je vous supporte vous ce qui se passe, qu'il m'apporte tellement de choses diff\u00e9rentes, je suis l\u00e0, je me marre et \u00e7a \u00e7a relative tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:21) [78%] :\r\nQu'est -ce qui vous apportent justement ces gens si vous amis qui sont caboss\u00e9s, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:25) [90%] :\r\nUne innocence, une sinc\u00e9rit\u00e9, une na\u00efvet\u00e9 qui me touche, ce qui m'amuse et qui fait que j'ai envie de les aider et puis le matin quand on pense qu'il a fait, c'est avec eux que j'ai envie de le le bois, la table est ouverte \u00e0 tout le monde, encore une fois, chaque matin je sais jamais qui va venir, on peut tuer tout mon petit \u00e0 ce moment 24 et \u00e7a fait partie aussi de ce que j'aime dans la vie, c'est la proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:48) [78%] :\r\nIl pointe et tout et tout \u00e7a, c'est un film d'partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:05) [66%] :\r\nAh vraiment dans la famille, voil\u00e0 c'est ce je vous n'ouvrirait pas, c'est pour demain, la France envoie alors aussi hors de prix, les 16 \u00e0 l'c'est \u00e0 toi, Maurice maniant voil\u00e0 je regrette si vous d\u00e9sirez pas encore, c'est la grande querelle bord si le r\u00e9alis\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:35) [65%] :\r\nBonjour, c'est l'Italie se horriblement histoire Poitou promener second\u00e9 au 1er regard entend donner de \u00e0 la tomb\u00e9e du soir \u00e0 partir de encore cach\u00e9s dans le mois, je me souviens tr\u00e8s bien de tout 1er \u00e0 baisser, point de 12 morts ou bless\u00e9s Escondido attention c'est c'\u00e9tait le pour preuve de rouler dessus de fait tout et quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:05) [66%] :\r\nD'il a vraiment rendu \u00e0 savoir, c'est s\u00fbr, le petit mourir, c'est pas \u00e7a sert, pour quels consommons bonjour, il y aura le prix 16 \u00e0 comprendre l'histoire d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 c'est sur le Tour, c'est pas, c'est du partiront de Suez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:39) [65%] :\r\nC'est joli quand il un bon tout tabacologue \u00e0 la maison d'mois plus son corps et un bastion pour essence car l'endroit comme chanson cette plan\u00e8te agite mais qui ne prendre l'Sylvester Sheila, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait l'autre donc c'\u00e9tait l'autre secr\u00e9taire d'\u00e9tendre sur moi, je ne nous et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:13) [76%] :\r\nSon r\u00f4le espagnol pas c'est s\u00fbr et pas l\u00e0, c'est pour que l'on s'en va parce qu'il y aura aucune surprise cette fois, tout au contraire, alors c'est s\u00fbr, le sourire \u00e0 faire pour nous tous savons, pas assez lib\u00e9raux c'est pire l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:59) [81%] :\r\nPas point demand\u00e9, c'est-\u00e0-dire pas \u00e7a c'est sur le Tour, c'est pourquoi c'est pour que tout \u00e7a pourquoi, parce que je voulais l'installation, \u00e7a c'est s\u00fbr et c'est pourquoi c'est pour l'instant, or si haut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:30) [80%] :\r\nQue oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:31) [68%] :\r\nC'est tout l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:36) [82%] :\r\nOn a tous des des mythes fondateurs, vous, vous avez une blessure votre p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors vous n'aviez que 9 ans comme pas mal d'artistes Stromae qui a v\u00e9cu son papa Johnny Halliday, on en parlait mari Monroe et ce qui suit, pas si vous herm\u00e9tique, tous les grands h\u00e9ros sont orphelins Batman, Superman, Spider-Man Harry Potter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [79%] :\r\nBen \u00e9coutez Morisod \u00e9taient orphelins vraiment dans la succession tout monde vous \u00e9voquez mais moi j'ai, je veux dire que mon p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9, j'avais 9 ans, il est parti tr\u00e8s rapidement 6 mois mais je n'ai pas trop souffert franchement parce que j'ai une m\u00e8re extraordinaire qui a pris le relais de tr\u00e8s \u00e9nergique, qui \u00e9tait tr\u00e8s protectrice, tr\u00e8s autoritaire sous la cr\u00e9ation, on pouvait pas le la, donc c'\u00e9tait important justement de filer droit, elle nous a inculqu\u00e9 beaucoup d'chose donc, c'est vrai, j'aurais mieux faire bout ch\u00f4mage que je regarderai qui partent avec moi qui est la la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:29) [63%] :\r\nJe suis quand m\u00eame et voyager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:30) [83%] :\r\nOui l'adorait voyager avec ses copains, bon j'ai malheureusement pas connu ce qui fait que souvent, apr\u00e8s ces mod\u00e8les jamais en parler parce que c'\u00e9tait quelqu'un, \u00e0 mon avis, qui \u00e9tait aussi sympa, donc si vous voulez, arr\u00eate, c'est par rapport \u00e0 mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:44) [84%] :\r\nEt puis, vous disiez que votre maman vous mettez en place au clash quelques jours d'\u00e9ducation vous avez re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:49) [82%] :\r\nD'abord, je veux que les \u00e0 Gen\u00e8ve Florimond c'\u00e9tait disons encore une fois, peut-\u00eatre un coll\u00e8ge catholique qui catholique, mais j'ai fait 10 ans formidables, j'ai vraiment commenc\u00e9 tout petit, j'ai fini au Baccalaur\u00e9at qui a eu la chance de passer en mai 68 en France, donc c'\u00e9tait un peu particuli\u00e8re, mais l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, un peu \u00e0 la maison, la m\u00e8re, bombes, elle voulait pas devient musicien professionnel, je pense pas parce que la vapeur, ce m\u00e9tier \u00e7a effraie les parents vous soyez journaliste oui enfin moi j'avais envie de journalistes, presse \u00e9crite, mais en m\u00eame temps je vous \u00eates \u00e0 beaucoup de musique, puis vers 14 15 ans je pratiquement gagn\u00e9 ma vie parce que tout le monde mange sur une sorte de facilit\u00e9, donc je vous ai plein de choses tr\u00e8s jeune j'faire la parlait Zola Henri Dess qui sont en cours pour les adultes, mais je pensais pas en faire un m\u00e9tier, puis tout d'un coup, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 s'installer et ma m\u00e8re jamais voulu mais qu'est -ce qu'elle \u00e9tait contente quand c'est arriv\u00e9 avec qui est tr\u00e8s dr\u00f4le, que j'ai rappel\u00e9 il y a quelques temps, en fait, quand elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e qui \u00e9tait vid\u00e9 l'appartement dans tous les coins, j'ai retrouv\u00e9 j'dit ce qui a moins elle magasin achetez mes disques comme \u00e7a, t'entends pas qu'un petit 45 tours en 33 tours comme pour aider les pour donner un petit coup de Bourse comme \u00e7a, j'avais trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s souriante, tr\u00e8s tendre pas ensuite, non, j'ai retrouv\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s l'par SFR, je me suis dit -elle surtout puis tant que je vois le prix puis la maison les avait achet\u00e9s les mais elle achetez mes disques, elle \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse pour moi tr\u00e8s fier de moi, mais c'\u00e9tait pas la fiert\u00e9 dans leur heureuse, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:18) [80%] :\r\nMais un peu pudique du coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:20) [84%] :\r\nOui, vous savez comme les gens un peu de cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire que le show- Business, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a voulait rien dire le aujourd'hui, maintenant, les enfants sont vers\u00e9s l\u00e0- dedans, par rapport aux \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 tous ceux qui voient tout, donc les parents tout de suite, un peu comme le sport, \u00e0 tout de suite, on va un petit peu les donneurs moi chez moi \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment le plaisir de faire de la musique, elle avait dit qui joue du piano qui sera jamais seul, donc c'est ce que j'ai fait et puis ensuite, ben \u00e7a commence \u00e0 marcher \u00e0 pied \u00e0 pied, tout \u00e7a encha\u00eene : c'est g\u00e9nial, et puis, et puis je m'amuse, moi depuis dis toujours aux gens, mais je m'amuse depuis 68 ans quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:49) [80%] :\r\nVous r\u00eaviez \u00e0 quoi vous de quoi quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:52) [80%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, je crois que je r\u00eavais sans le savoir un petit peu \u00e0 tout \u00e7a, moi ce qui me plaisait de t\u00e9l\u00e9vision parce que j'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans ce genre de trucs, j'avais 17 ans j'avais donn\u00e9 mission tous les mois la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, il s'en souvienne, parce qu'il y a pas d'archives simple mini- circuit Sonel acteur qu'elle accompagne num\u00e9ros de cirque, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 dedans, je d\u00e9die spectacle s'il y avait beaucoup plus de choses beaucoup plus d'activit\u00e9s pour les jeunes \u00e0 faire que maintenant m\u00eame si aujourd'hui, vous avez beaucoup de, de, d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision de de production qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, il y a plein de petites soir\u00e9es, on allait jouer comme \u00e7a vont gauche et c'\u00e9tait assez g\u00e9nial, donc moi je j'esp\u00e9rais faire \u00e7a, une des plus belles p\u00e9riode de ma vie, c'\u00e9tait les balles, les bals populaires la campagne Olivier Dussopt de de boxe vivant d\u00e9jouer que ce qui marchait, les gens voulaient que des trucs et c'\u00e9tait formidable chez les ambiances des amiti\u00e9s qui sont, qui restait Poquelin qui sont parmi les plus beaux se souvenir de ma vie, mais vraiment, alors apr\u00e8s, j'ai fait des l\u00e9gislateurs fait doublage international mais les balles, c'est un r\u00e9seau bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:51) [99%] :\r\nVous auriez pas pu faire un m\u00e9tier solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:53) [82%] :\r\nNon je pense pas du tout, alors que je suis quelqu'un de solitaire, les gens ne savent peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment simplement que la solitude c'est moi qui d\u00e9cide seul coup de fermer la porte assez tranquille parce que j'ai besoin de plus parler de penser, de jour et de la solitude, qu'a -t-elle voulu c'est extraordinaire quand elle subie c'est moins extraordinaire, j'en suis tout \u00e0 fait conscient, ce qui fait que maintenant, je suis assez souvent tout r\u00e9pit c'est mes potes quoi Zuma je travaille mes potes depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:19) [83%] :\r\nVous \u00eates il para\u00eet quelqu'un d'assez \u00e9motif, c'est vous qui le disiez pouvait pleurer assez facilement oui oui, ah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:26) [79%] :\r\nOui, oui, non mais vous, vous me dites \u00e7a d\u00e9j\u00e0, vous savez, hier soir, j'\u00e9tais \u00e0 Strasbourg donc pour donner dans le spectacle qu'on a vu cette s\u00e9quence, cette chanson douce violence qui est d'ailleurs ce que j'ai rencontr\u00e9s sur la mer, album une chanson de Johnny 1962 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je parle de Johnny, il y a l'image des disques appara\u00eet dans l'\u00e9cran et tout, et hier soir, tout le monde s'\u00e9lever parce que les gens \u00e9taient encore sous le sous le le ch\u00e8que et moi \u00e7a m'mais \u00e7a m'a bloqu\u00e9 et d'un seul coup, j'avais la diva alors dans le groupe, bah c'est ce qui arrive maintenant, on en parle, pourtant j'ai jamais rencontr\u00e9 d'ailleurs tous les journaux, mon t\u00e9l\u00e9phone et ici infrarouge, tout le monde a voulu choisi \u00e9mission j'ai dit non, j'ai jamais rencontr\u00e9, c'\u00e9tait un groupe et j'ai vu un spectacle Seguin qui faisait partie parce que Johnny, l'autre jour, ben, je suis comme tout le monde, mais ensuite, c'est quelque chose qui s'est ferm\u00e9 qui s'est bloqu\u00e9e, on verra plus jamais et, \u00e0 part c'\u00e9tait \u00e0 part et puis ces symboles d'une \u00e9poque quand Total le 1er qui ont pens\u00e9 jamais il \u00e9tait partout, dans tous les coups, et l\u00e0 c'est un vrai cam\u00e9l\u00e9on, c'est une censure plus, il a compris vraiment tous les avertir sa sale gueule J\u00e9r\u00f4me Michel Berger, il \u00e9tait tr\u00e8s habile, moi je connais pas chose sur lui et qu'on m'a racont\u00e9 que Michel Dr\u00fccker m'a racont\u00e9, qui sont extraordinaires et ce type avait \u00e0 \u00e0 pouvoir de s\u00e9duction, d'autorit\u00e9, champion du monde, genou \u00e7a a Johnny c'est impossible, les gars qui ont chant\u00e9, ils ont chant\u00e9 endure cette quoi il y a une personnalit\u00e9 \u00e9crasante et les gens aimaient bien, je crois qu'il est irr\u00e9aliste, un super souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:58) [92%] :\r\nPrend toute la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:59) [74%] :\r\nEst prend toute la lumi\u00e8re parce que, encore une fois, il aimait les gens, les artistes qui a d\u00e9marr\u00e9 de la coup de main et les grands artistes alors il les a appris peut saigner, donc il a \u00e9t\u00e9 les voir la loi doit faire des choses extraordinaires, en faisant \u00e7a, il se prenait public devient le mari, prenez une bonne chanson puis mieux que il dit souvent : il il et la qui sont \u00e0 la chanson que les autres n'auraient jamais fait \u00e7a se c'est exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:23) [55%] :\r\nOn \u00e0 l'offre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:49) [81%] :\r\nJean Fran\u00e7ois Miko c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:13) [65%] :\r\nEt le \u00e7a leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:20) [67%] :\r\nC'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour mais. \r\nDonc \u00e7a va aller pour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:49) [85%] :\r\nVoici qu'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:57) [70%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois va prendre pour tout aussi qui blanche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:24) [74%] :\r\nLes clubs chez sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:57) [73%] :\r\nDes jours nuits le temps puis voici quand la nuit est d'un Fran\u00e7ois qu'\u00e0 vous dire cher. \r\nEt il fruit m\u00fbr bouquet j'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:37) [67%] :\r\nLe club \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:29) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:35) [82%] :\r\nParce que vous \u00eates quelqu'un nostalgique oh bien s\u00fbr, parce que l\u00e0, quand je vous entends parler Johnny de des ann\u00e9es 60 la p\u00e9riode y\u00e9y\u00e9 l'impression qu'a une forme de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:44) [91%] :\r\nIl y a une forme de nostalgie \u00e9vidente parce que, encore une fois, le temps qui passe, vous avez un pouvoir extraordinaire, c'est pour faire des comparaisons donc ce que je veux dire c'est pas qu'aujourd'hui c'est pas bien parce que ma vie va bien, je travaille beaucoup, j'ai plein de plaisir, donc tout va tr\u00e8s bien, mais j'ai toujours que avant c'\u00e9tait pas mal non plus, les ann\u00e9es 60, vous savez que vous aviez 20 ans \u00e0 69, il y avait toutes sortes de choses \u00e0 faire 2 possibilit\u00e9s : les gens, pourquoi les gens de notre g\u00e9n\u00e9ration, le disent tous, mais d\u00e8s qu'on parle de \u00e7a, on nous prend toujours pour un peu, pour des vieux cons, donc on a vu, on a vu qu'on a connu les choses et puis aujourd'hui, ben, m\u00eame si \u00e7a va tr\u00e8s bien, \u00e7a emp\u00eache pas qu'avant c'\u00e9tait chouette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:24) [97%] :\r\nVous avez pas eu de succ\u00e8s en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:27) [81%] :\r\n\u00e9coutez manque je manque de de beaux rendez- vous, j'ai pas rencontr\u00e9 les bonnes personnes, j'ai fait en 2 Tiko march\u00e9 terrible mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc j'ai pas reconnue, une reconnaissance nationale, ce qui est dr\u00f4le, parce que l\u00e0, je vais me faire 6 concerts en France, dans l'Est de la France, c'est une grosse radio qui nous passent \u00e9norm\u00e9ment, mais les salaires 2000 personnes 1800 la veille \u00e0 Mulhouse et puis tout \u00e0 coup fait 60 kilom\u00e8tres vous \u00eates Nobody, vous avez compris \u00e7a veut dire y \u00e7a pour une autre revue, tout en disant que, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, un jour, il y a un r\u00e9veil de ce qui est chose par rapport au public par rapport \u00e0 une chanson qu'on fait, et je me dis toujours : il y a eu la r\u00e9volution du bois et la Vista Social Club, moi je serais peut-\u00eatre le Vista rural Klein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:11) [89%] :\r\nOn verra bien dans un monde justement qui \u00e9volue, voil\u00e0, \u00e0 sa mani\u00e8re, mais qu'un peu vachard, des fois on a besoin de retrouver des valeurs authentiques comme la gentillesse tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:22) [81%] :\r\nMais absolument, alors encore une fois que je vois spectacles en France sur l'Est de la France, oui, c'est autour de Gen\u00e8ve, plein de gens regardent des \u00e9missions parce qu'ils aiment \u00e7a, jamais en France on n'a plus d'\u00e9missions comme la v\u00f4tre o\u00f9 vraiment on voit des chanteurs parce que j'ai pas que les anciens chanteurs, je veux dire, Lou-Anne, quelles mesures au-del\u00e0 la veille, on les a tous, donc les gens viennent volontiers en fait un m\u00e9lange des styles et puis les gens aiment bien \u00e7a encore une fois aujourd'hui c'est c'est des chasses gard\u00e9es, si vous faites partie de cette famille musicale, vous en faites pas partie des autres, moi je sais qu'un jour, si on me demande d'aller faire, on n'est pas encore couch\u00e9, j'ai jamais j'jamais parce que je crois, comme disait \u00e7a le prix puis je bien sur les autres, c'est tout, c'est une fa\u00e7on de voir les choses, mais moi je me tiens \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:26) [69%] :\r\nBien plus que cette cour quel quoi d'autre quand on est au rendez- vous de tous, c'est \u00e0 vous, cependant ce qui se passe, ils savent que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:00) [66%] :\r\nEst- aspect bient\u00f4t \u00c9tienne pour point \u00e7a non une beau de poker stocker \u00e0 \u00e0 quoi bon \u00e0 ce \u00e0 quoi bon point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:17) [62%] :\r\nEt aussi parce que l'Australie et ont baiss\u00e9 SPLA. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:52) [59%] :\r\nUMP qui \u00e9tait tr\u00e8s court aujourd'hui pour l'activit\u00e9 quoi doivent encore moi \u00e9tonnant, oui, oui, oui, tout ceux qui aiment montr\u00e9 mais est -ce pas je voudrais remercier tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:03) [82%] :\r\nEt \u00e7a, parce que \u00e7a passe et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:09) [64%] :\r\nEst- aspect elles tiennent bon, \u00e7a, nous avons, nous savons Orbiter bien parce que tu as juste \u00e0 point au \u00e0 Vista moi- m\u00eame dans l'espace, mais rien ne dit pas de samedi encore, ben \u00e7a non point donc un Pasteur qui est l\u00e0, \u00e0 ce stade 3 novembre \u00e0 la voix d'or au mois d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:43) [64%] :\r\nIl y a 6 pas savoir et puis encore, oui, la bombe et tout donc prendre contestable dans tout \u00e7a, et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:12) [90%] :\r\nUn peu de votre vie amoureuse, vous \u00eates avec Mendy depuis une trentaine d'ann\u00e9es, mais vous \u00eates plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:17) [80%] :\r\nOui, en fait, avec malice, a commenc\u00e9 sa phrase 48 ans n'pas dans les prochaines, on s'est mari\u00e9s il y a peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:24) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 justement pourquoi il y a peu de temps, bonjour la comme trouve vous \u00eates alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:31) [81%] :\r\nNon mais a le c\u00f4t\u00e9 \u00e7a fait savent en l'affaire \u00e0 long bout de chemin ensemble, puis un jour, en bas, en en Alg\u00e9rie rapidement comme \u00e7a de se marier, on l'a fait vraiment presque en douce, quand m\u00eame, on \u00e9tait 6 au mariage, une petite commune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 12 \u00e0 18 et puis voil\u00e0, puis \u00e7a s'est fait, et puis \u00e7a rien changer du tout qui qui, voil\u00e0 qui \u00e9tait si tout va bien avec, maintenant, on la prend de plus en plus \u00e0 se conna\u00eetre, donc il vous savez que vous viviez avec quelqu'un depuis tant d'ann\u00e9es, tout \u00e9volue, tout \u00e9volue, c'est-\u00e0-dire au niveau des rapports parce que les gens se connaissent, ils savent ce qu'il faut dire ou pas dire Oh bon au mauvais moment compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:09) [76%] :\r\nMais vous dites de vous- m\u00eame que j'\u00e9tais un peu coquin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:11) [75%] :\r\nMais oui, j'\u00e9tais un peu, il y a 7 heures parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s mauvaise \u00e9cole vous avez quelques mois c'est tr\u00e8s jeune, puis vous avez des musiciens plus \u00e2g\u00e9 que vous, moi, j'\u00e9tais intimid\u00e9e mais terrible parce qu'il y a 30 ans, je parle tr\u00e8s peu et que le public mais jouer les autres musiciens \u00e9voluent un petit peu par rapport aux femmes autour de nous les les gentils et c'est tout et pourriez vous essayez un petit Pi, \u00e7a marche bien, apr\u00e8s vous recommencez donc un moment donn\u00e9, je me suis un peu laiss\u00e9 aller, mais je veux dire, moi j'aime bien ce qui est contient, je sais que j'avais un p\u00e8re que j'avais terre contient extraordinaire, on a parl\u00e9 apr\u00e8s mais vraiment d'une mani\u00e8re j'ai appris des choses extraordinaires sur comme Concorde, un grand je r\u00e9agis parce qu'il y a prescription maintenant, donc tout le monde n'est plus l\u00e0, mon p\u00e8re faisait du cin\u00e9ma, donc mon p\u00e8re mais bien parti, a \u00e9t\u00e9 copains partir en piste, il adorait ma m\u00e8re oui mais bien s\u00fbr et puis a du cin\u00e9ma amateur et quand il est mort ensuite la boucherie, il avait un grand bureau dans lequel il y avait plein de choses dans l'\u00e9t\u00e9 que maman avec mon fr\u00e8re et puis il y avait une tani\u00e8re Lauzier laquelle est plein de films ou \u00e0 Disney, le raider du chalutier, donc on a plus c'est-\u00e0-dire puis quelque temps apr\u00e8s que mon fr\u00e8re, on est rentr\u00e9 \u00e0 la maison et on mesure environ va regarder les films qui parmi tous ces films une bo\u00eete en fer blanc sur lequel sparadrap, c'\u00e9tait marqu\u00e9 Alice au pays des merveilles, s'il y a un film qui fait qu'on aille \u00e0 la con en fait d'Alice au pays, mais en fait c'est un film et se j'en reviens pas ma m\u00e8re, et ce m\u00eame moment, elle prend les films elle balance tout plus jamais revu les films de l'appareil et puis il y a peut-\u00eatre 7 ou 8 ans donc, j'avais d\u00e9j\u00e0 pas loin de 60 ans, je vais faire jur\u00e9 pour un festival de films obtiendrait Club de Gen\u00e8ve et je me souviens que on avait vu le nom de Monsieur Gauthey, donc j'arrive la reprise de malheur, je dis : \u00e9coutez, vous avez connu Monsieur Gauthey c'est petit monsieur qui est l\u00e0- bas, c'est le pr\u00e9sident d'honneur que ce 3 pi\u00e8ces gentille vers lui parler puis j'aime ce vote, je suis all\u00e9 m'ben oui je vous connais sur la vision de l'homme et je crois que c'est bien connu : mon p\u00e8re il y a, ah oui j'bien s\u00fbr l'a fait pas mal de choses ensemble, vous avez fait des films sur la boucherie, il avait un tr\u00e8s beau film parce que mon p\u00e8re \u00e9tait boucher, j'ai dit oui effectivement, je suis m\u00eame maintenant, monsieur l'h\u00f4tel entre nous alors qu'on est adulte, on ne vaccine, on peut tout dire avec mon p\u00e8re est -ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9 de faire du film, un petit peu, il y a un peu g\u00ean\u00e9 dis dites quoi, franchement, il a un grand sourire peu avec Jean Monnet fait plein, je trouve ce genre rien pas, c'est parce que j'ai retrouv\u00e9 justement Alice et enfin de l'belge la banane finalement c'\u00e9tait Alice au pays des merveilles, j'esp\u00e8re que l\u00e0 il y a des Pascal \u00e9poque il y avait pas les filles, pas de copie Cuba non je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai pas y aller aux gens aiment tellement leur voix et dit comme Morisod Confidence pour confidence, la belle question n'est pas tr\u00e8s loin, il se retrouve comme \u00e7a et je vais \u00e0 petite mamie vient du mal je tout et c'\u00e9tait l\u00e0 que j'ai eu quelque part, j'ai pas fait comme on peut souhaiter m\u00eame assez peu clair et \u00e7a sent bon, \u00e7a veut rigoler aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:53) [88%] :\r\nDonc c'est c'est il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-13T20:29:01Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1650533", "internalArchiveId": "AA1801650854", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La diff\u00e9rence entre un flirt et le harc\u00e8lement", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "summary": "Guide oiur diff\u00e9rencier le flirt du harc\u00e8lement \u00e0 la suite de la distribution d'une circulaire au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9gler les comportements \u00e0 adopter ou non entre individus apr\u00e8s les accusations de harc\u00e8lement qui ont cibl\u00e9 le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet.", "durationSec": 104, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-17T10:29:22Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725966", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036072", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1634851", "internalArchiveId": "AA1711635072", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde des clubs de la FIFA 2017 : Real Madrid - Al Jazira", "publicationDate": "2017-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 9600, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9171924", "imageURL": "http://www.rts.ch/9171918.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Coupe du monde des clubs de la FIFA, Real Madrid - W3", "Coupe du monde des Clubs, Al Jazira - Real Madrid (1-2): les Madril\u00e8nes finissent par avoir le dernier mot"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde des clubs de la FIFA\nReal Madrid - Al Jazira", "En direct d'Abou Dabi", "Football - Coupe du monde des Clubs"], "variantIds": ["ece-9102082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-02T22:38:06Z", "webPublicationDate": "2017-12-13T19:06:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712645336", "durationSec": 616, "title": "BOUCHON 131217 GRFO BIE LHC", "remarks": "Diffus\u00e9 dans le Sport Derni\u00e8re du 12.12.2017", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717398", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034542", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 1600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IhPNDHYagkb1gLsHuHeZGoQPWbUG"}]