[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1558917", "internalArchiveId": "AA1611558958", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 3134, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8329171", "imageURL": "http://www.rts.ch/8329170.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Hockey / LNA: Lausanne a une moyenne superbe", "Volley-ball f\u00e9minin / NE: Silvan Zindel est le plus jeune entra\u00eeneur de Ligue A romand", "Tennis / Melbourne: Federer offre un magnifique spectacle face \u00e0 Nishikori", "Ice Speedway: des motos sans freins lanc\u00e9es sur la glace", "Football: le FC Sion s'entra\u00eene en Espagne", "Hockey / LNA: Fribourg - Langnau (4-2)", "Voile / Vend\u00e9e Globe: Armel Le Cl\u00e9ac'h remporte la comp\u00e9tition", "Des coachs pros pour des amateurs", "Ski alpin / Garmisch: Lara Gut remporte le Super-G", "Ski alpin / Kitzb\u00fchel: Beat Feuz manque la victoire de peu", "Football: arriv\u00e9es et d\u00e9parts au FC Sion", "Tennis / Melbourne: les joueurs doivent dompter la m\u00e9t\u00e9o australienne", "Tennis / Melbourne: Wawrinka s'impose face \u00e0 Seppi", "Voile / Vend\u00e9e Globe: en direct avec Alan Roura au large des c\u00f4tes argentines", "Ski alpin / Kitzb\u00fchel: Hirscher s'impose", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Valentin Borlat, d\u00e9fenseur Lausanne HC, depuis Lausanne.", "Peter Zeidler, entra\u00eeneur FC Sion, donne ses impressions.", "Alex Thomson finit deuxi\u00e8me.", "C'est la nouvelle tendance.", "Les pr\u00e9cisions de Christian Constantin, Pr\u00e9sident FC Sion.", "Les pr\u00e9cisions de Yannick Fattebert, co-entra\u00eeneur de Stan Wawrinka."], "variantIds": ["ece-8224648", "ece-8224651", "ece-8222474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T22:50:10Z", "subTitles": ["18:29:00:18  18:29:12:10\r\n...\r\n\r\n18:29:13:00  18:29:14:11\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:29:14:13  18:29:17:12\r\n  Bienvenue dans Sport Dimanche.\r\n\r\n18:29:17:14  18:29:20:06\r\nOn sait qu'il y a 3 sortes d'hommes:\r\n\r\n18:29:20:08  18:29:23:19\r\n      les vivants, les morts\r\n   et ceux qui vont sur la mer.\r\n\r\n18:29:24:02  18:29:27:14\r\n      Et il y a Roger Federer\r\n   qui est juste impressionnant.\r\n\r\n18:29:27:16  18:29:31:19\r\nIl sera, avec Stan Wawrinka, en 1/4\r\n de finales de l'Open d'Australie.\r\n\r\n18:29:32:00  18:29:35:23\r\nLara Gut a sign\u00e9 sa 22\u00e8me victoire\r\n        en Coupe du monde\r\n\r\n18:29:36:01  18:29:40:14\r\nen remportant le super-G de Garmisch.\r\n\r\n18:29:40:16  18:29:44:23\r\nIl y a cette m\u00eame alchimie du risque\r\n      et du d\u00e9passement de soi\r\n\r\n18:29:45:01  18:29:47:20\r\n      chez les navigateurs, \r\n      chez Armel Le Cl\u00e9ac'h,\r\n\r\n18:29:47:22  18:29:51:19\r\n   le roi du Globe et chez tous\r\n    les concurrents du Vend\u00e9e.\r\n\r\n18:29:51:21  18:29:56:17\r\nOn tentera d'\u00e9tablir la liaison avec\r\n le navigateur genevois Alan Roura\r\n\r\n18:29:56:19  18:30:01:05\r\n qui se trouve au large des c\u00f4tes\r\n  argentines, en 13\u00e8me position.\r\n\r\n18:30:01:12  18:30:04:18\r\n    On parlera aussi de hockey,\r\n         de moto sur glace\r\n\r\n18:30:04:20  18:30:09:12\r\n         et de ces amateurs\r\nqui s'entra\u00eenent comme des champions.\r\n\r\n18:30:09:14  18:30:12:03\r\nCe sera le magazine de la r\u00e9daction.\r\n\r\n18:30:12:05  18:30:15:08\r\n       Et les footballeurs\r\n    piaffent d\u00e9j\u00e0 d'impatience\r\n\r\n18:30:15:10  18:30:19:00\r\n        en attendant d'\u00eatre\r\n  dans l'actualit\u00e9 dans 15 jours.\r\n\r\n18:30:19:02  18:30:23:19\r\n Pour peaufiner leur pr\u00e9paration,\r\n   le FC Sion \u00e9tait en Espagne.\r\n\r\n18:30:23:21  18:30:28:13\r\n     Michel di Tria en a profit\u00e9\r\npour rencontrer le nouvel entra\u00eeneur,\r\n\r\n18:30:28:15  18:30:31:04\r\n          Peter Zeidler.\r\n\r\n18:30:33:05  18:30:36:11\r\n       -Le FC Sion voyage \r\n       avec Peter Zeidler.\r\n\r\n18:30:36:12  18:30:39:03\r\n    L'Allemand vise l'Europe,\r\n\r\n18:30:39:05  18:30:43:05\r\n   alors les Valaisans \u00e9taient\r\n   \u00e0 Alicante pour travailler.\r\n\r\n18:30:43:07  18:30:48:01\r\n    P.Zeidler aurait pu jouer\r\n dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Lost\".\r\n\r\n18:30:48:03  18:30:51:11\r\n      Perdu, Sion l'\u00e9tait\r\n   avant son arriv\u00e9e en ao\u00fbt,\r\n\r\n18:30:51:12  18:30:54:20\r\n     avant un encha\u00eenement\r\n   de 11 matchs sans d\u00e9faite.\r\n\r\n18:30:54:22  18:30:58:10\r\n   Un rapport de cause \u00e0 effet\r\n    que le coach relativise.\r\n\r\n18:30:58:21  18:31:03:15\r\nP.ZEIDLER: 70 %, c'est les joueurs\r\n   et 30 % le travail du staff.\r\n\r\n18:31:03:17  18:31:11:09\r\nL'id\u00e9al, c'est d'avoir des mod\u00e8les\r\n        dans notre \u00e9quipe.\r\n\r\n18:31:12:17  18:31:15:21\r\n     -Zeidler pr\u00e9pare aussi\r\n     le FC Sion de demain.\r\n\r\n18:31:15:23  18:31:22:01\r\nSix jeunes du club sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n18:31:23:16  18:31:28:04\r\n        P.ZEIDLER: Ca cr\u00e9e \r\n        l'identit\u00e9 du club.\r\n\r\n18:31:28:06  18:31:32:12\r\n    Et pour le public, trouver\r\nl'identification avec les joueurs.\r\n\r\n18:31:32:14  18:31:37:08\r\n      La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n       de Valaisans arrive.\r\n\r\n18:31:37:10  18:31:48:10\r\n        Avec quatre joueurs\r\n qui vont d\u00e9j\u00e0 jouer au printemps.\r\n\r\n18:31:48:21  18:31:51:01\r\n          Tout de suite !\r\n              Allez !\r\n\r\n18:31:51:08  18:31:54:20\r\nV.SIERRO: Il est proche des joueurs\r\n      et instaure l'autorit\u00e9.\r\n\r\n18:31:56:19  18:32:02:02\r\n       J.SINVAL: On dirait\r\nqu'il nous conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:32:03:05  18:32:12:11\r\nM.DEGRANGE: Il associe la technique\r\n       \u00e0 la chaleur humaine.\r\n\r\n18:32:14:01  18:32:17:19\r\n -P.Zeidler a remodel\u00e9 l'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:32:19:01  18:32:23:11\r\nS.FOURNIER: Il a apport\u00e9 un regard\r\n  neuf, renouvel\u00e9 le contingent\r\n\r\n18:32:23:12  18:32:26:12\r\n et apport\u00e9 le football offensif.\r\n\r\n18:32:26:13  18:32:29:11\r\n        De jouer tr\u00e8s haut.\r\n\r\n18:32:30:01  18:32:33:13\r\n -Offensif, mais il faudra \u00eatre\r\n         plus efficace.\r\n\r\n18:32:33:15  18:32:40:06\r\n  Durant ce camp, deux d\u00e9faites\r\n   contre des clubs allemands.\r\n\r\n18:32:41:20  18:32:48:14\r\nP.ZEIDLER: On a fait le d\u00e9briefing\r\n avec le pr\u00e9sident qui est venu.\r\n\r\n18:32:48:16  18:32:58:16\r\n  On s'est cr\u00e9\u00e9 plus d'occasions \r\n  que l'adversaire, mais on perd.\r\n\r\n18:32:58:18  18:33:04:12\r\n  Il faut faire beaucoup pendant\r\nles deux semaines qui nous restent\r\n\r\n18:33:04:14  18:33:10:11\r\n     pour faire un beau match.\r\n\r\n18:33:15:23  18:33:19:17\r\n     J-F.ROSSE: Peter Zeidler\r\n    fait du bon boulot \u00e0 Sion.\r\n\r\n18:33:19:19  18:33:22:06\r\n        Sur quelle \u00e9quipe\r\npourra-t-il compter \u00e0 la rentr\u00e9e ?\r\n\r\n18:33:26:19  18:33:30:17\r\n   -C'est difficile de r\u00e9pondre.\r\n\r\n18:33:30:21  18:33:33:15\r\n   Le mercato se terminera le 15\r\n             f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:33:33:19  18:33:36:08\r\n     3 attaquants sont partis.\r\n\r\n18:33:36:11  18:33:40:13\r\n       L\u00e9o jouait tr\u00e8s peu.\r\n\r\n18:33:40:17  18:33:45:04\r\n    Assifuah a sign\u00e9 au Havre.\r\n\r\n18:33:46:11  18:33:50:05\r\nGekas \u00e9galement. Moussa Konate est\r\n            sollicit\u00e9.\r\n\r\n18:33:50:09  18:33:54:02\r\nM\u00eame si a priori il devrait rester.\r\n\r\n18:33:54:06  18:33:58:16\r\n Mais il est en fin de contrat au\r\n          mois de juin.\r\n\r\n18:34:02:00  18:34:06:10\r\nAu niveau des arriv\u00e9es, 2 joueurs de\r\n              Chiasso.\r\n\r\n18:34:06:13  18:34:11:00\r\n Dont le capitaine des moins de 20\r\n         ans de la Suisse.\r\n\r\n18:34:17:09  18:34:21:00\r\n Le pr\u00e9sident S\u00e9dunois nous disait\r\n esp\u00e9rer faire un coup entre le 31\r\n\r\n18:34:21:04  18:34:23:07\r\n     janvier et le 15 f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:34:23:11  18:34:26:02\r\nIl restera 15 jours de plus pour les\r\n           clubs suisses.\r\n\r\n18:34:26:06  18:34:29:08\r\n   On l'a rencontr\u00e9 en Espagne.\r\n\r\n18:34:29:08  18:34:34:07\r\nC.CONSTANTIN: Il faut voir comment \r\nse finira le march\u00e9 des transferts.\r\n\r\n18:34:34:09  18:34:37:20\r\n         L'\u00e9quipe de base\r\n       est connue chez nous.\r\n\r\n18:34:37:22  18:34:42:15\r\nIl parlera avec P.Zeidler d'\u00e9ventuels\r\n     changements de titulaires.\r\n\r\n18:34:42:17  18:34:48:11\r\n Ce n'est pas \u00e9vident de changer, il\r\nfaut plut\u00f4t am\u00e9liorer dans le groupe.\r\n\r\n18:34:50:03  18:34:53:03\r\n     J-F.ROSSE: C.Constantin \r\n     est sur tous les fronts.\r\n\r\n18:34:53:05  18:34:56:13\r\nIl a particip\u00e9 au lancement officiel\r\n         de la candidature\r\n\r\n18:34:56:15  18:35:00:07\r\n     de la Suisse romande pour\r\n les Jeux olympiques d'hiver 2026.\r\n\r\n18:35:00:09  18:35:03:21\r\n     Mais priorit\u00e9 au foot car\r\nle championnat reprend le 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:35:07:20  18:35:12:09\r\n          S.RINALDI: Oui.\r\n\r\n18:35:13:01  18:35:17:13\r\n L'occasion de vous dire qu'Akolo\r\n         devrait rester.\r\n\r\n18:35:23:09  18:35:26:09\r\n   Le week-end avec une reprise\r\n    d\u00e9licate pour les Romands.\r\n\r\n18:35:26:12  18:35:30:22\r\nLe FC Sion ira d\u00e9fier Young Boys. \u00c7a\r\n         sera le 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:35:31:11  18:35:33:03\r\nAvec en point de mire, la place de\r\n             dauphin.\r\n\r\n18:35:33:03  18:35:35:05\r\n    J-F.ROSSE: Deux fois 2\u00e8me,\r\n\r\n18:35:35:07  18:35:39:02\r\n Armel Le Cl\u00e9ac'h a enfin accroch\u00e9\r\n  le Vend\u00e9e Globe \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n18:35:39:04  18:35:42:12\r\nIl a boucl\u00e9 jeudi son tour du monde\r\n       dans un temps record.\r\n\r\n18:35:42:14  18:35:46:07\r\n     Il lui a fallu 74 jours\r\n   pour parcourir les 51'000 km\r\n\r\n18:35:46:09  18:35:49:10\r\n   en bravant les mers les plus \r\n   inhospitali\u00e8res de la plan\u00e8te\r\n\r\n18:35:49:11  18:35:51:22\r\net apr\u00e8s avoir livr\u00e9 un duel intense\r\n   avec le Gallois Alex Thompson.\r\n\r\n18:35:52:15  18:35:56:16\r\n       -Arriv\u00e9e du vainqueur\r\n       du Vend\u00e9e Globe 2016.\r\n\r\n18:35:56:18  18:36:01:11\r\n -Ces images du h\u00e9ro des mers qui \r\n retrouve la terre sont prenantes.\r\n\r\n18:36:01:13  18:36:06:01\r\n  40'000 km \u00e0 braver les oc\u00e9ans,\r\n       74 jours de solitude\r\n\r\n18:36:06:03  18:36:09:07\r\net soudain, la foule et les proches.\r\n\r\n18:36:09:09  18:36:14:18\r\n  C'est la magie du Vend\u00e9e Globe.\r\n\r\n18:36:21:15  18:36:25:21\r\n  A.Le CLEAC'H: Je n'ai pas l\u00e2ch\u00e9\r\n             un m\u00e8tre.\r\n\r\n18:36:25:23  18:36:36:15\r\nChaque m\u00e8tre gagn\u00e9, c'\u00e9tait dur et...\r\n\r\n18:36:36:17  18:36:43:01\r\nJe voulais tellement cette victoire.\r\n\r\n18:36:45:10  18:36:47:15\r\n          J'ai r\u00e9ussi...\r\n\r\n18:36:48:07  18:36:51:11\r\n   A.THOMSON: Il y a 36 heures,\r\n    j'ai su que c'\u00e9tait jou\u00e9.\r\n\r\n18:36:51:12  18:36:53:22\r\n      F\u00e9licitations \u00e0 Armel.\r\n\r\n18:36:54:00  18:36:58:04\r\n      Il m\u00e9rite sa victoire.\r\n\r\n18:37:00:17  18:37:04:10\r\n    -Les larmes d'A.Le Cl\u00e9ac'h,\r\n     le fair-play d'A.Thomson,\r\n\r\n18:37:04:11  18:37:09:11\r\nc'est ce qu'on retiendra de l'arriv\u00e9e\r\n  des premiers de ce Vend\u00e9e Globe.\r\n\r\n18:37:09:11  18:37:17:11\r\n    Un duel franco-britannique\r\n   qui aura dur\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n18:37:20:08  18:37:24:04\r\nJ-F.ROSSE: Il \u00e9taient 29 au d\u00e9part\r\n       des Sables d'Olonne,\r\n\r\n18:37:24:06  18:37:26:22\r\nils ne sont plus que 18 en course.\r\n\r\n18:37:27:00  18:37:33:23\r\n Quand Armel Le Cl\u00e9ac'h a franchi\r\n       la ligne d'arriv\u00e9e,\r\n\r\n18:37:34:01  18:37:37:08\r\n    le Genevois,  Alan Roura,\r\n  venait de doubler le cap Horn.\r\n\r\n18:37:37:10  18:37:40:06\r\n       Il lui reste encore \r\n      \u00e0 parcourir 10'000 km.\r\n\r\n18:37:40:08  18:37:44:00\r\n        Alan Roura navigue\r\n  au large des c\u00f4tes argentines.\r\n\r\n18:37:44:02  18:37:49:00\r\nOn va essayer d'\u00e9tablir la liaison,\r\n            en direct.\r\n\r\n18:37:57:00  18:38:01:12\r\nPour l'instant, nous n'avons pas la\r\n             liaison.\r\n\r\n18:38:03:05  18:38:06:03\r\n  On a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9.\r\n\r\n18:38:06:07  18:38:08:10\r\n       Vous nous entendez ?\r\n\r\n18:38:08:13  18:38:11:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:38:11:06  18:38:15:15\r\n      J-F.ROSSE: Magnifique.\r\n\r\n18:38:15:22  18:38:19:15\r\n \u00c7a fait 76 jours que vous \u00eates en\r\n              course.\r\n\r\n18:38:19:19  18:38:21:22\r\n Vous avez entam\u00e9 votre remont\u00e9e.\r\n\r\n18:38:22:02  18:38:26:11\r\n   Quelles sont les conditions ?\r\n\r\n18:38:26:15  18:38:29:17\r\n-Aujourd'hui, c'est un peu muscl\u00e9.\r\n\r\n18:38:29:21  18:38:33:05\r\n    Il y a un vent de travers.\r\n\r\n18:38:33:09  18:38:37:19\r\n     Le soleil est de retour.\r\n\r\n18:38:44:18  18:38:48:22\r\nJ-F.ROSSE: Les premiers b\u00e2teaux sont\r\n      arriv\u00e9s, \u00e7a fait quoi ?\r\n\r\n18:38:49:02  18:38:51:19\r\n    -\u00c7a fait plaisir pour eux.\r\n\r\n18:38:51:23  18:38:56:09\r\n Ils ont des bateaux beaucoup plus\r\n             r\u00e9cents.\r\n\r\n18:38:57:04  18:39:00:07\r\nMais \u00e7a met un petit coup au moral.\r\n\r\n18:39:00:11  18:39:04:21\r\n    Mais chacun fait sa course.\r\n\r\n18:39:07:05  18:39:10:22\r\n  Les performances que j'arrive \u00e0\r\navoir avec le bateau me conviennent.\r\n\r\n18:39:11:02  18:39:13:06\r\n  J'arriverai quand j'arriverai.\r\n\r\n18:39:13:10  18:39:17:15\r\n  J-F.ROSSE: On vient de voir des\r\n        images du cap Horn.\r\n\r\n18:39:17:19  18:39:21:08\r\n \u00c7a va rester un moment m\u00e9morable.\r\n\r\n18:39:21:11  18:39:25:22\r\nC'\u00e9tait comme vous l'aviez imagin\u00e9 ?\r\n\r\n18:39:28:08  18:39:32:20\r\n   -C'est m\u00eame encore plus beau.\r\n\r\n18:39:33:14  18:39:36:22\r\nJ'ai eu la chance d'avoir un petit\r\n         rayon de soleil.\r\n\r\n18:39:37:02  18:39:40:16\r\n       J'ai pu voir ce cap.\r\n\r\n18:39:40:20  18:39:45:07\r\n  L'\u00e9motion \u00e9tait au rendez-vous.\r\n\r\n18:39:50:22  18:39:54:15\r\n C'\u00e9tait m\u00e9rit\u00e9 de passer ce cap.\r\n\r\n18:39:54:19  18:39:58:10\r\n  \u00c7a restera la plus belle image.\r\n\r\n18:39:58:13  18:40:03:00\r\n   J-F.ROSSE: Il y a des moments\r\n           surr\u00e9alistes.\r\n\r\n18:40:03:19  18:40:04:08\r\nLa veille de No\u00ebl, vous avez crois\u00e9\r\n          un concurrent.\r\n\r\n18:40:04:08  18:40:05:21\r\n...\r\n\r\n18:40:05:23  18:40:07:19\r\n         Petit Papa No\u00ebl\r\n\r\n18:40:07:21  18:40:11:16\r\n   Quant tu descendras du ciel\r\n\r\n18:40:11:18  18:40:17:19\r\n  Avec tes jouets par milliers\r\n\r\n18:40:17:21  18:40:32:06\r\n         N'oublie pas...\r\n\r\n18:40:32:08  18:40:42:04\r\n   -C'est No\u00ebl, mais on a failli\r\n    avoir une bonne collision.\r\n\r\n18:40:42:06  18:40:43:11\r\n C'est la tr\u00eave de No\u00ebl avec Alan.\r\n\r\n18:40:48:23  18:40:53:11\r\nJ-F.ROSSE: Des images incroyables.\r\n\r\n18:40:53:20  18:40:58:09\r\n  L\u00e0 aussi, un moment m\u00e9morable.\r\n\r\n18:41:01:04  18:41:05:15\r\n-C'est le plus beau No\u00ebl que j'ai d\u00fb\r\n              passer.\r\n\r\n18:41:08:21  18:41:13:10\r\n  Je ne connais pas forc\u00e9ment les\r\n    paroles des chants de No\u00ebl.\r\n\r\n18:41:15:07  18:41:18:20\r\n   \u00c9ric est qu'un que j'appr\u00e9cie\r\n            \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n18:41:19:00  18:41:23:11\r\n  \u00c7a reste une image tr\u00e8s forte.\r\n\r\n18:41:23:14  18:41:27:12\r\n     On a v\u00e9cu \u00e7a pleinement.\r\n\r\n18:41:27:16  18:41:32:02\r\n       Un moment m\u00e9morable.\r\n\r\n18:41:32:16  18:41:37:04\r\nJ-F.ROSSE: Il vous reste 10'000 km \u00e0\r\n             parcourir.\r\n\r\n18:41:38:04  18:41:41:17\r\nVous vous \u00e9tiez fix\u00e9s 100 jours, \u00e7a\r\n         devrait le faire.\r\n\r\n18:41:41:21  18:41:44:00\r\n        -Tout est possible.\r\n\r\n18:41:44:04  18:41:48:12\r\n     \u00c7a d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n18:41:49:06  18:41:53:17\r\nSi c'est un peu plus de 100 jours,\r\n     ce n'est pas bien grave.\r\n\r\n18:41:53:21  18:41:58:08\r\n Je vais tout faire pour atteindre\r\n           cet objectif.\r\n\r\n18:41:59:21  18:42:03:17\r\nL'objectif premier c'est de finir.\r\n\r\n18:42:03:21  18:42:08:08\r\nJe suis content de ma 13e position.\r\n\r\n18:42:08:11  18:42:11:16\r\n  Maintenant, il faut le boucler.\r\n\r\n18:42:11:20  18:42:16:07\r\n    \u00c7a sera une belle victoire.\r\n\r\n18:42:18:09  18:42:21:16\r\nJ-F.ROSSE: Quoi qu'il arrive, votre\r\n         pari est r\u00e9ussi.\r\n\r\n18:42:21:20  18:42:23:18\r\n             - Merci.\r\n\r\n18:42:23:18  18:42:28:07\r\nJ-F.ROSSE: Si Alan Roura est le plus\r\n   jeune concurrent de l'histoire\r\n\r\n18:42:28:09  18:42:32:09\r\n   du Vend\u00e9e Globe, Silvan Zindel\r\nest le plus jeune entra\u00eeneur de LNA.\r\n\r\n18:42:32:11  18:42:34:09\r\n   Le St-Gallois n'a que 29 ans.\r\n\r\n18:42:34:11  18:42:38:21\r\n  Depuis 2 ans, c'est l'homme fort\r\ndu NUC, Le Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club,\r\n\r\n18:42:38:23  18:42:42:12\r\n      le meilleur club romand\r\n      de LNA chez les filles.\r\n\r\n18:42:44:04  18:42:49:04\r\n        Applaudissements\r\n\r\n18:42:49:06  18:42:53:00\r\n     -Ce mannequin challenge\r\n   a fait le buzz sur Internet.\r\n\r\n18:42:53:02  18:42:56:13\r\n      Mais le NUC veut faire\r\n    parler de lui sportivement\r\n\r\n18:42:56:15  18:43:01:03\r\n  avec le plus jeune entra\u00eeneur\r\nde ligue A, Silvan Zindel, 29 ans.\r\n\r\n18:43:01:13  18:43:06:07\r\n T.DAILLARD: Silvan fait beaucoup\r\n          pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:43:06:09  18:43:07:18\r\n        Il se bat, il crie.\r\n\r\n18:43:08:06  18:43:12:23\r\n             Il crie\r\n\r\n18:43:13:01  18:43:16:16\r\nT.DAILLARD: Il sait aussi \u00eatre calme.\r\n\r\n18:43:16:23  18:43:22:06\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n18:43:22:18  18:43:26:23\r\nM.WIGGER: Il vit le match \u00e0 100 %.\r\n\r\n18:43:27:01  18:43:30:17\r\n       Il travaille beaucoup\r\n         sur la tactique.\r\n\r\n18:43:32:03  18:43:41:01\r\n         S.ZINDEL: Yeah !\r\n\r\n18:43:41:03  18:43:43:08\r\n          Nice, nice !\r\n\r\n18:43:43:10  18:43:47:22\r\n Je ne suis pas le coach qui aime\r\n  les entra\u00eenements chaque soir.\r\n\r\n18:43:48:00  18:43:52:18\r\n         C'est les matchs\r\n       qui me donnent envie.\r\n\r\n18:43:52:20  18:43:59:08\r\n       Il faut se pr\u00e9parer,\r\n      analyser l'adversaire.\r\n\r\n18:44:01:02  18:44:04:18\r\n     -Il apprend la strat\u00e9gie\r\n         encore \u00e0 Macolin\r\n\r\n18:44:04:20  18:44:08:14\r\no\u00f9 il suit un Master en sport \u00e9lite.\r\n\r\n18:44:08:16  18:44:13:06\r\n       Le Saint-Gallois vit\r\n      pour le sport 24H/24H.\r\n\r\n18:44:16:01  18:44:21:05\r\n   S.ZINDEL: Je suis \u00e0 Macolin\r\n une journ\u00e9e et demie par semaine\r\n\r\n18:44:21:07  18:44:34:19\r\n   et le reste, c'est le volley,\r\n         de 09h00 \u00e0 21h00.\r\n\r\n18:44:36:03  18:44:45:12\r\n -Au programme cet apr\u00e8s-midi, un \r\n expos\u00e9 sur le management sportif.\r\n\r\n18:44:45:14  18:44:51:21\r\n   Puis le cours d'experts avec\r\n le volley-ball jeunesse et sport.\r\n\r\n18:44:51:23  18:45:00:23\r\n Puis analyse vid\u00e9o avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:45:01:01  18:45:04:16\r\n    Enfin, dernier entra\u00eenement\r\n     avec la premi\u00e8re \u00e9quipe.\r\n\r\n18:45:04:18  18:45:07:04\r\nPour Silvan, chaque d\u00e9tail compte.\r\n\r\n18:45:07:14  18:45:11:04\r\n    L.GIROLAMI: On lui dit que\r\n  c'est son c\u00f4t\u00e9 suisse-allemand\r\n\r\n18:45:11:06  18:45:17:04\r\nqui ressort, mais un c'est important,\r\n  car un match se gagne au d\u00e9tail.\r\n\r\n18:45:18:16  18:45:25:09\r\n-C\u00f4t\u00e9 sportif, tout se passe bien.\r\n\r\n18:45:25:11  18:45:31:00\r\n J.GUTKNECHT: On grandit ensemble,\r\n     il prend de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n18:45:31:02  18:45:41:19\r\nIl fait enti\u00e8rement le recrutement\r\n     des joueuses \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n18:45:43:04  18:45:47:15\r\n  -Directeur technique \u00e0 29 ans,\r\nS.Zindel a vite gravi les \u00e9chelons.\r\n\r\n18:45:47:17  18:45:51:15\r\n        Bon communicateur,\r\n      proche de ses joueuses,\r\n\r\n18:45:51:17  18:45:55:21\r\n  il r\u00e9unit les qualit\u00e9s qui font\r\n   de lui un bon coach moderne.\r\n\r\n18:45:58:09  18:46:02:05\r\n   J-F.ROSSE: Les Neuch\u00e2teloises\r\n  se sont qualifi\u00e9es pour les 1/8\r\n\r\n18:46:02:07  18:46:03:19\r\n       de la Coupe d'Europe.\r\n\r\n18:46:03:21  18:46:08:06\r\nElles affronteront les Chypriotes.\r\n\r\n18:46:08:08  18:46:11:23\r\n  Vous \u00eates dans Sport Dimanche,\r\n   vous avez fait le bon choix.\r\n\r\n18:46:12:01  18:46:16:06\r\n    L'actualit\u00e9, c'est le ski,\r\n le tennis et le hockey sur glace.\r\n\r\n18:46:16:08  18:46:20:11\r\nOn vous parlera aussi deIce speedway\r\n       qu'on pourrait traduire\r\n\r\n18:46:20:12  18:46:23:11\r\n     par de la moto sur glace.\r\n\r\n18:46:23:13  18:46:27:22\r\n Et on \u00e9voquera ces amateurs qui \r\n s'entra\u00eenent avec des techniques\r\n\r\n18:46:28:00  18:46:31:18\r\n          habituellement\r\n      d\u00e9volues aux champions.\r\n\r\n18:46:31:20  18:46:35:14\r\nCe qui est d'actualit\u00e9 c'est aussi\r\nde tenter de faire des pronostics\r\n\r\n18:46:35:16  18:46:38:06\r\n   avec le championnat de Suisse\r\n            de hockey.\r\n\r\n18:46:44:13  18:46:49:01\r\n Notamment en ce qui concerne les\r\n            playoffs.\r\n\r\n18:46:50:13  18:46:55:01\r\nM.JUTTENS: On va commencer par les\r\n             Romands.\r\n\r\n18:46:59:12  18:47:04:00\r\nLausanne Bienne Gen\u00e8ve devrait \u00eatre\r\n           en playoffs.\r\n\r\n18:47:04:11  18:47:08:22\r\n  Davos devrait en faire partie.\r\n\r\n18:47:11:15  18:47:15:12\r\n Le but d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 inscrit par\r\n           Dino Wieser.\r\n\r\n18:47:15:16  18:47:20:02\r\n  C'\u00e9tait le seul match du jour.\r\n\r\n18:47:20:06  18:47:23:12\r\n Au classement, Berne est en t\u00eate.\r\n\r\n18:47:23:16  18:47:28:02\r\n         Lausanne est 4e.\r\n\r\n18:47:28:17  18:47:32:18\r\n      Bienne se retrouve 6e.\r\n\r\n18:47:32:22  18:47:35:16\r\nGen\u00e8ve compte 5 points d'avance sur\r\n              Kloten.\r\n\r\n18:47:35:16  18:47:39:07\r\nJ-F.ROSSE: Les Vaudois ont de fortes\r\n chances de terminer dans le top 4\r\n\r\n18:47:39:09  18:47:40:23\r\n      de la saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n18:47:41:01  18:47:43:12\r\nC'est l'\u00e9quipe la plus surprenante \r\nde cette premi\u00e8re partie de saison.\r\n\r\n18:47:44:22  18:47:48:16\r\n          M.JUTTENS: oui.\r\n\r\n18:47:48:20  18:47:53:07\r\n  9 victoires sur les 10 derniers\r\n              matchs.\r\n\r\n18:47:53:11  18:47:57:15\r\nC'est la meilleure attaque en termes\r\n           d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n18:47:57:19  18:47:59:17\r\nAvec une moyenne superbe de plus de\r\n         3 buts par match.\r\n\r\n18:47:59:17  18:48:02:03\r\n   J-F.ROSSE: Valentin Borlat,\r\nle d\u00e9fenseur du LHC est avec nous,\r\n\r\n18:48:02:05  18:48:03:21\r\n       en direct de Malley.\r\n\r\n18:48:03:23  18:48:06:17\r\n   Bonsoir, merci de nous avoir\r\n            rejoints.\r\n\r\n18:48:06:19  18:48:11:17\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 dans votre \u00e9lan,\r\n   apr\u00e8s 9 victoires cons\u00e9cutives.\r\n\r\n18:48:11:19  18:48:17:10\r\n     Pour le LHC \u00e7a ne change\r\n         pas grand-chose.\r\n\r\n18:48:24:11  18:48:29:00\r\n        V.BORLAT: bonsoir.\r\n\r\n18:48:33:06  18:48:37:02\r\nOn avait quand m\u00eame \u00e0 coeur d'aller\r\nchercher une s\u00e9rie de 10 victoires\r\n\r\n18:48:37:06  18:48:40:04\r\n  mais on a tr\u00e9buch\u00e9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:48:40:08  18:48:43:04\r\n   \u00c7a aura \u00e9t\u00e9 une belle s\u00e9rie.\r\n\r\n18:48:43:08  18:48:46:23\r\nOn a encore une dizaine de matchs.\r\n\r\n18:48:47:03  18:48:51:13\r\nAvec une grosse semaine qui arrive.\r\n\r\n18:48:52:05  18:48:54:22\r\nM.JUTTENS: Votre entra\u00eeneur pr\u00f4ne un\r\n           jeu offensif.\r\n\r\n18:48:55:02  18:48:59:07\r\n      Il donne des libert\u00e9s.\r\n\r\n18:48:59:11  18:49:02:10\r\n  Est-ce que c'est sa m\u00e9thode qui\r\n     explique vos r\u00e9sultats ?\r\n\r\n18:49:02:13  18:49:06:23\r\n       V.BORLAT: En partie.\r\n\r\n18:49:07:03  18:49:09:21\r\nIl y a aussi une bonne coh\u00e9sion au\r\n        sein de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:49:10:01  18:49:14:11\r\n       C'est un bon groupe.\r\n\r\n18:49:14:18  18:49:18:01\r\nC'est un syst\u00e8me de jeu qui change\r\n    par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n18:49:18:05  18:49:21:01\r\n       On a plus de libert\u00e9.\r\n\r\n18:49:21:05  18:49:25:14\r\n    Un jeu avec plus d'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:49:27:02  18:49:29:19\r\n  Tout \u00e7a fait qu'on est amen\u00e9 \u00e0\r\n       prendre du plaisir.\r\n\r\n18:49:29:23  18:49:33:00\r\n          \u00c7a se ressent.\r\n\r\n18:49:33:04  18:49:37:13\r\n  On fait une tr\u00e8s bonne saison.\r\n\r\n18:49:37:20  18:49:42:09\r\nOn va se pr\u00e9parer pour les playoffs.\r\n\r\n18:49:44:19  18:49:48:19\r\n   M.JUTTENS: vous avez suivi la\r\n      formation lausannoise.\r\n\r\n18:49:48:23  18:49:53:09\r\n   Vous \u00e9tiez en LNB l'an pass\u00e9.\r\n\r\n18:49:54:23  18:49:58:21\r\n Aujourd'hui, vous marquez contre\r\n              Bienne\r\n\r\n18:49:59:01  18:50:03:11\r\n \u00e7a montre que des jeunes ont des\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n18:50:05:07  18:50:09:19\r\n   V.BORLAT: c'\u00e9tait un peu une\r\n        surprise pour moi.\r\n\r\n18:50:11:06  18:50:15:17\r\n Je ne pensais pas avoir autant de\r\n   responsabilit\u00e9s cette saison.\r\n\r\n18:50:17:18  18:50:22:06\r\n    J'ai eu un d\u00e9but de saison\r\n compliqu\u00e9. J'\u00e9tais surnum\u00e9raire.\r\n\r\n18:50:23:05  18:50:27:14\r\nAujourd'hui, j'ai pas mal de temps\r\n             de jeu.\r\n\r\n18:50:27:18  18:50:30:07\r\nC'est vraiment un tr\u00e8s grand moment\r\n             pour moi.\r\n\r\n18:50:30:11  18:50:34:21\r\n     Je prends chaque minute.\r\n\r\n18:50:36:06  18:50:38:11\r\n      Comme vous l'avez dit,\r\n\r\n18:50:38:14  18:50:43:01\r\nil y a d'autres jeunes dans l'\u00e9quipe\r\n    qui ont des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n18:50:44:08  18:50:47:09\r\n    J-F.ROSSE: Merci Valentin.\r\n\r\n18:50:47:11  18:50:50:22\r\nOn vous souhaite beaucoup de succ\u00e8s\r\n pour la suite de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n18:50:51:00  18:50:53:13\r\n         M\u00eame si Lausanne\r\n  s'est fait pi\u00e9ger par Gott\u00e9ron,\r\n\r\n18:50:53:15  18:50:55:11\r\n    les Fribourgeois pi\u00e9tinent.\r\n\r\n18:50:55:13  18:50:59:11\r\n  Ils sont incapables d'encha\u00eener\r\n   deux victoires cette saison.\r\n\r\n18:50:59:13  18:51:03:03\r\n   La d\u00e9faite d'hier, \u00e0 Langnau,\r\n        a \u00e9t\u00e9 mortifiante.\r\n\r\n18:51:07:08  18:51:09:21\r\n    -L'habitude de la d\u00e9faite.\r\n\r\n18:51:09:23  18:51:13:09\r\n  Pour la 25e fois en 40 matchs,\r\n       Fribourg s'incline.\r\n\r\n18:51:13:11  18:51:16:00\r\nComme souvent, les m\u00eames carences.\r\n\r\n18:51:16:02  18:51:19:13\r\n    Fribourg a 2 fois plus tir\u00e9\r\n        que son adversaire,\r\n\r\n18:51:19:15  18:51:24:09\r\n    mais le manque d'efficacit\u00e9\r\n           le condamne.\r\n\r\n18:51:25:11  18:51:28:15\r\n  L.HURRAS: On a de la difficult\u00e9\r\n            \u00e0 marquer.\r\n\r\n18:51:28:17  18:51:32:19\r\n  Il faut tirer plus chaque jour\r\n   pour retrouver la confiance.\r\n\r\n18:51:32:21  18:51:39:00\r\n  Ca nous prend une demi seconde\r\n     de trop avant de tirer.\r\n\r\n18:51:39:17  18:51:42:07\r\n-Le Dragon doit faire feu plus vite.\r\n\r\n18:51:42:09  18:51:46:02\r\n    Mais Fribourg a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9\r\n    d'\u00e9trangers, d'entra\u00eeneur,\r\n\r\n18:51:46:04  18:51:48:16\r\n        et pas de progr\u00e8s.\r\n\r\n18:51:50:00  18:51:53:16\r\n     L.HURRAS: Tout le monde\r\n   doit continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n18:51:53:18  18:51:55:15\r\n         On s'en sortira.\r\n\r\n18:51:55:17  18:51:59:21\r\n       Mais c'est le travail\r\n       quotidien qui payera.\r\n\r\n18:52:00:14  18:52:03:17\r\n      -Avant les 10 derniers\r\n       matchs de la saison,\r\n\r\n18:52:03:19  18:52:06:07\r\n        Fribourg maintient \r\n       son discours positif.\r\n\r\n18:52:08:08  18:52:12:22\r\n J-F.ROSSE: Fribourg a 12 points \r\n de retard sur Gen\u00e8ve qui est 8e.\r\n\r\n18:52:13:00  18:52:16:10\r\n   Ce sera difficile d'\u00e9chapper\r\n         \u00e0 des play-outs.\r\n\r\n18:52:16:11  18:52:20:10\r\n   C'est l'occasion de rappeler\r\n     bri\u00e8vement le r\u00e8glement.\r\n\r\n18:52:27:13  18:52:31:11\r\nM.JUTTENS: les 2 moins bons au terme\r\n       d'un mini championnat\r\n\r\n18:52:31:14  18:52:36:01\r\nvont disputer une finale de la peur.\r\n\r\n18:52:37:06  18:52:40:13\r\nCelui qui perd doit se sauver face\r\n       au champion de LNB.\r\n\r\n18:52:40:13  18:52:43:09\r\nJ-F.ROSSE: Fribourg devra s'accrocher\r\n    pour \u00eatre dans le bon wagon.\r\n\r\n18:52:43:11  18:52:46:04\r\n   Comme il fallait s'accrocher\r\n      sur le Lac de Champex.\r\n\r\n18:52:46:06  18:52:48:15\r\n On a pu d\u00e9couvrir l'ice speedway.\r\n\r\n18:52:48:16  18:52:51:11\r\n Une comp\u00e9tition de moto sur glace\r\n        \u00e0 pres de 130 km/h\r\n\r\n18:52:51:12  18:52:53:09\r\n    sur des motos sans freins.\r\n\r\n18:52:53:10  18:52:57:01\r\n    Ils ne doivent leur adh\u00e9rence\r\nsur la glace qu'aux 700 clous de 3 cm\r\n\r\n18:52:57:03  18:52:59:15\r\n       fix\u00e9s \u00e0 leurs pneus.\r\n\r\n18:53:17:06  18:53:19:11\r\n    -Simon Constantin a 29 ans.\r\n\r\n18:53:19:14  18:53:23:22\r\n   Il est habitu\u00e9 des courses de\r\n            motocross.\r\n\r\n18:53:24:11  18:53:27:14\r\nIl s'est lanc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois\r\n           sur la glace.\r\n\r\n18:53:27:18  18:53:31:07\r\n          -Je suis tendu.\r\n\r\n18:53:31:11  18:53:34:09\r\n  La glace, ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n18:53:34:12  18:53:36:15\r\n   On verra ce qu'on peut faire.\r\n\r\n18:53:36:19  18:53:39:05\r\n          Il fait froid.\r\n\r\n18:53:39:09  18:53:41:11\r\n        - Un peu de peur ?\r\n\r\n18:53:41:15  18:53:44:18\r\n              - Oui.\r\n\r\n18:53:44:22  18:53:49:09\r\nIl faudrait \u00eatre inconscient pour ne\r\n          pas avoir peur.\r\n\r\n18:54:01:12  18:54:06:01\r\n -Sur le lac gel\u00e9, des motos sans\r\n              frein.\r\n\r\n18:54:07:02  18:54:11:14\r\n   Malgr\u00e9 quelques erreurs, il a\r\n             appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n18:54:18:05  18:54:21:18\r\n-Tu as fait une grosse erreur, quand\r\n    tu roules moins vite tu dois\r\n\r\n18:54:21:22  18:54:25:11\r\n     toujours rouler \u00e0 gauche.\r\n\r\n18:54:25:15  18:54:30:01\r\n  -On est content de ne pas \u00eatre\r\n      tomb\u00e9. C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n18:54:32:07  18:54:34:11\r\n  Notamment de mettre la moto en\r\n             courbe.\r\n\r\n18:54:34:15  18:54:38:23\r\n  La moto bouge beaucoup dans les\r\n              trous.\r\n\r\n18:54:43:01  18:54:46:21\r\n-Outre les \u00e9quipements propres, il \r\nfaut appr\u00e9hender la glace qui n'est\r\n\r\n18:54:47:01  18:54:49:04\r\n           pas uniforme.\r\n\r\n18:54:49:08  18:54:51:11\r\n   Elle garde les stigmates des\r\n            passages.\r\n\r\n18:54:51:15  18:54:56:01\r\n   -C'est une exp\u00e9rience unique.\r\n\r\n18:54:56:16  18:55:01:05\r\n    Il y a beaucoup de gens qui\r\n    aimeraient \u00eatre \u00e0 ma place.\r\n\r\n18:55:07:07  18:55:11:16\r\n-L'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0\r\n     la f\u00e9d\u00e9ration valaisanne.\r\n\r\n18:55:11:20  18:55:15:21\r\nElle a repris un \u00e9v\u00e9nement qui avait\r\n          lieu au Grisons.\r\n\r\n18:55:16:01  18:55:19:06\r\nUn budget de plus de 40'000 francs.\r\n\r\n18:55:19:10  18:55:23:13\r\n  On pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'an prochain.\r\n\r\n18:55:23:17  18:55:28:03\r\n -L'id\u00e9e c'est de red\u00e9marrer l'an\r\n            prochain.\r\n\r\n18:55:29:19  18:55:34:08\r\nMais \u00e9videmment, on n'en reparlera\r\n        en faire le bilan.\r\n\r\n18:55:36:15  18:55:40:07\r\n -Le public nombreux et l'ambiance\r\ndevraient convaincre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n18:55:40:07  18:55:43:13\r\n   J-F.ROSSE: La neige, la glace\r\n    on a \u00e9t\u00e9 servi ce week-end.\r\n\r\n18:55:43:15  18:55:47:23\r\nAussi bien \u00e0 Kitzbuehl qu'\u00e0 Garmisch.\r\n\r\n18:55:48:01  18:55:51:11\r\n Dans la station allemande, on en\r\na profit\u00e9 pour couronner 2 reines.\r\n\r\n18:55:58:11  18:56:02:23\r\n -\u00c7a nous ram\u00e8ne un an en arri\u00e8re.\r\n\r\n18:56:03:20  18:56:06:18\r\nLindsey Vonn c'est l'incarnation du\r\n             courage.\r\n\r\n18:56:06:22  18:56:11:09\r\nElle revient d'une grosse blessure.\r\n\r\n18:56:11:19  18:56:16:07\r\n Elle s'est cass\u00e9 le bras il y a 2\r\n               mois.\r\n\r\n18:56:16:14  18:56:21:02\r\nC'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition le\r\n     plus difficile pour elle.\r\n\r\n18:56:25:02  18:56:28:13\r\n  Mais \u00e7a signifie seulement une \r\n petite course d'essai et d\u00e9j\u00e0 une\r\n\r\n18:56:28:17  18:56:30:20\r\n          victoire hier.\r\n\r\n18:56:31:00  18:56:34:04\r\n   J-F.ROSSE: Lara Gut a pris sa\r\n             revanche.\r\n\r\n18:56:34:08  18:56:37:05\r\n        - Aujourd'hui, oui.\r\n\r\n18:56:37:09  18:56:39:11\r\n  Avec cette victoire en super-G,\r\n\r\n18:56:39:15  18:56:42:19\r\n     \u00e7a lui fait 22 victoires.\r\n\r\n18:56:42:22  18:56:47:09\r\n     C'est la 4e de cet hiver.\r\n\r\n18:56:53:00  18:56:57:11\r\n  Aujourd'hui, l'entra\u00eeneur des \r\n  Suissesses a fait le parcours.\r\n\r\n18:57:00:18  18:57:03:22\r\n    Aujourd'hui elle a fait la\r\n  d\u00e9monstration de sa position de\r\n\r\n18:57:04:02  18:57:06:05\r\n       recherche de vitesse.\r\n\r\n18:57:06:09  18:57:10:16\r\nElle a creus\u00e9 l'\u00e9cart sur le haut.\r\n\r\n18:57:11:00  18:57:12:17\r\n  La 2e partie la plus technique.\r\n\r\n18:57:12:21  18:57:16:04\r\nAvec des mouvements de terrain. La\r\n    tessinoise ne manquent pas\r\n\r\n18:57:16:08  18:57:18:11\r\n           d'engagement\r\n\r\n18:57:18:14  18:57:20:15\r\n   . Elle ne l\u00e2che pas la t\u00eate.\r\n\r\n18:57:20:19  18:57:25:03\r\n    Mais pas de signe de joie \u00e0\r\n            l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n18:57:25:20  18:57:30:09\r\n -Je n'\u00e9tais pas super satisfaite.\r\n\r\n18:57:30:12  18:57:33:18\r\nJe n'avais pas l'impression d'\u00eatre\r\n             propre.\r\n\r\n18:57:33:22  18:57:36:01\r\n   J'aurais pu travailler mieux.\r\n\r\n18:57:36:05  18:57:38:06\r\n J'\u00e9tais toujours un peu derri\u00e8re.\r\n\r\n18:57:38:10  18:57:40:11\r\n     Mais la piste \u00e9tait bien.\r\n\r\n18:57:40:14  18:57:44:10\r\n     \u00c7a tape toujours un peu.\r\n\r\n18:57:44:13  18:57:49:00\r\n- Beaucoup de rivales se sont fait\r\n             prendre.\r\n\r\n18:57:50:07  18:57:54:18\r\n    Il y a eu 23 \u00e9liminations.\r\n\r\n18:57:57:10  18:58:01:22\r\n   Ilka Stuhec n'a pas termin\u00e9.\r\n\r\n18:58:03:02  18:58:07:04\r\n     Lindsey Vonn termine 9e.\r\n\r\n18:58:07:08  18:58:11:02\r\n  Lara Gut retrouve son sourire.\r\n\r\n18:58:11:06  18:58:13:09\r\n        - \u00c7a fait plaisir.\r\n\r\n18:58:13:12  18:58:17:13\r\n   Mais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n18:58:17:17  18:58:22:03\r\nAu d\u00e9part, j'essaye de faire de mon\r\n              mieux.\r\n\r\n18:58:22:07  18:58:24:17\r\nC'est toujours la t\u00eate qui doit se\r\n             calmer.\r\n\r\n18:58:24:21  18:58:29:07\r\n J'essaye de suivre mon instinct.\r\n\r\n18:58:29:11  18:58:33:01\r\n   Aujourd'hui c'\u00e9tait beaux et\r\n           difficiles.\r\n\r\n18:58:33:05  18:58:37:05\r\n    -3 victoires en 3 super-G.\r\n\r\n18:58:37:09  18:58:41:19\r\n Lara Gut n'a pas dit son dernier\r\n               mot.\r\n\r\n18:58:44:11  18:58:48:05\r\nM.JUTTENS: Elle fait une tr\u00e8s bonne\r\n            op\u00e9ration.\r\n\r\n18:58:48:09  18:58:52:18\r\nElle refait une bonne partie de son\r\n              retard.\r\n\r\n18:58:58:11  18:59:03:00\r\n -Elle est \u00e0 135 points de Mikaela\r\n     Shiffrin. Le week-end pro\r\n\r\n18:59:04:17  18:59:08:14\r\n  prochain, il y a 2 \u00e9preuves de\r\n             vitesse.\r\n\r\n18:59:08:18  18:59:13:04\r\n Elle pourrait prendre la t\u00eate du\r\n             g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n18:59:22:21  18:59:27:09\r\nJ-F.ROSSE: Les messieurs \u00e9taient \u00e0\r\n           Kitzbuehel.\r\n\r\n18:59:30:09  18:59:32:10\r\n        -A piste mythique, \r\n        skieur d'exception.\r\n\r\n18:59:32:11  18:59:36:23\r\n         Marcel Hirscher,\r\n     9e de la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n18:59:37:00  18:59:39:12\r\n  a mis plus d'une seconde \u00e0 tout\r\n   le monde lors du 2e passage.\r\n\r\n18:59:39:12  18:59:42:12\r\n   Il en profite pour s'envoler\r\n au g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.\r\n\r\n18:59:42:14  18:59:49:11\r\n     Il a 388 points d'avance\r\n        sur Kristoffersen.\r\n\r\n18:59:49:12  18:59:53:13\r\n    Le deuxi\u00e8me exploit du jour\r\n  est pour l'Anglais Dave Ryding,\r\n\r\n18:59:53:15  18:59:56:02\r\n        en t\u00eate \u00e0 l'issue\r\n      de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n18:59:56:04  18:59:57:09\r\n       Il termine deuxi\u00e8me.\r\n\r\n18:59:57:11  18:59:58:22\r\n C'est le premier podium de Coupe\r\n du monde pour la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:00:00:11  19:00:02:17\r\n        depuis la descente\r\n      de Val Gardena en 1981.\r\n\r\n19:00:02:19  19:00:07:04\r\n C'est le premier podium de Coupe\r\n du monde pour la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:00:07:06  19:00:10:00\r\n        depuis la descente\r\n      de Val Gardena en 1981.\r\n\r\n19:00:10:02  19:00:12:23\r\n   Daniel Yule, premier Suisse,\r\n           termine 5e.\r\n\r\n19:00:13:01  19:00:18:14\r\n C'est la 4e fois cet hiver qu'il\r\nse classe dans le top 8 en slalom.\r\n\r\n19:00:19:20  19:00:23:19\r\n J-F.ROSSE: Hier, c'\u00e9tait la piste\r\n      mythique de Kitzbuehl.\r\n\r\n19:00:23:21  19:00:26:03\r\n  La plus attendue de la saison.\r\n\r\n19:00:26:05  19:00:30:04\r\n Les Suisses ont tutoy\u00e9 l'exploit,\r\n      avec Carlo Janka 5\u00e8me.\r\n\r\n19:00:30:06  19:00:35:10\r\n   Mais c'est surtout Beat Feuz\r\n qui est pass\u00e9 pr\u00e8s de l'exploit.\r\n\r\n19:00:39:12  19:00:44:08\r\n   -La Streif ne pardonne rien.\r\n\r\n19:00:44:10  19:00:47:22\r\n   Tous les champions le savent,\r\n        mais Beat Feuz sait\r\n\r\n19:00:48:00  19:00:53:10\r\n qu'il peut dompter le mythe gel\u00e9.\r\n\r\n19:00:53:11  19:01:01:08\r\n   Virage parfaitement ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n19:01:02:01  19:01:06:14\r\n  -La bonne position de recherche\r\n  de vitesse, c'est magnifique !\r\n\r\n19:01:06:16  19:01:09:03\r\n       il est tr\u00e8s rapide !\r\n\r\n19:01:09:05  19:01:12:03\r\n  -Feuz ma\u00eetrise tous les pi\u00e8ges.\r\n\r\n19:01:12:05  19:01:18:15\r\n     -Il est toujours devant !\r\n\r\n19:01:20:15  19:01:28:07\r\n        Oh non, il a tap\u00e9 !\r\n\r\n19:01:28:09  19:01:31:14\r\n          Oh la chute !\r\n    Il finit dans les filets !\r\n\r\n19:01:31:16  19:01:36:23\r\n   -Une bosse, le r\u00eave s'envole,\r\n   stupeur chez les spectateurs.\r\n\r\n19:01:37:01  19:01:39:20\r\n   M\u00eame Schwarzenegger tremble.\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:45:21\r\nFeuz se rel\u00e8vera mais il est pass\u00e9\r\nproche de quelque chose de grand.\r\n\r\n19:01:46:11  19:01:50:00\r\nB.FEUZ: Physiquement, je vais bien.\r\n\r\n19:01:50:02  19:01:57:15\r\n       Mes genoux tremblent,\r\n   mais le souvenir de ma chute.\r\n\r\n19:01:57:17  19:02:02:13\r\n     Je sais qu'un grand coup \r\n    \u00e9tait possible aujourd'hui.\r\n\r\n19:02:02:19  19:02:07:01\r\n -Le grand coup, ce sera peut-\u00eatre\r\n    en f\u00e9vrier \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n19:02:07:19  19:02:11:22\r\nJ-F.ROSSE: Le prochain rendez-vous,\r\n      ce seront les Mondiaux\r\n\r\n19:02:12:00  19:02:15:07\r\n    dans 15 jours \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n19:02:18:10  19:02:22:20\r\n G.GENETTI: il n'y a pas de r\u00e9pit.\r\n\r\n19:02:23:00  19:02:27:11\r\nPour les filles, il y aura en g\u00e9ant\r\n              mardi.\r\n\r\n19:02:28:03  19:02:31:19\r\n Le week-end prochain, toutes les\r\nfilles dans l'avion pour Stockholm\r\n\r\n19:02:31:23  19:02:34:02\r\n                 .\r\n\r\n19:02:34:06  19:02:38:12\r\n Chez les hommes, mardi, il y a un\r\n              slalom\r\n\r\n19:02:38:16  19:02:43:03\r\n  puis le week-end prochain, de \r\n descente et un g\u00e9ant \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:02:43:22  19:02:46:03\r\n          Puis Stockholm.\r\n\r\n19:02:46:07  19:02:50:16\r\n   Puis 2 semaines de mondiaux.\r\n\r\n19:02:52:00  19:02:58:05\r\n -Dimanche prochain, nous aurons un\r\ndossier sur la rel\u00e8ve du ski suisse.\r\n\r\n19:02:58:07  19:03:03:03\r\n St\u00e9phane Cattin, le nouveau chef \r\n alpin de Swiss Ski, sera pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:03:04:03  19:03:09:10\r\nJ-F.ROSSE: C'est devenu une tendance\r\n  dans le monde du sport amateur.\r\n\r\n19:03:09:11  19:03:12:17\r\n   D'avoir recours \u00e0 des coachs,\r\n\r\n19:03:12:19  19:03:16:12\r\n  qui sont habituellement d\u00e9volus\r\n        aux professionnels.\r\n\r\n19:03:16:14  19:03:27:11\r\n On a suivi deux de ces athl\u00e8tes,\r\nc'est le magazine de la r\u00e9daction.\r\n\r\n19:03:30:03  19:03:33:17\r\n       -Allez, go, go, go !\r\n\r\n19:03:37:02  19:03:41:05\r\n      -Bascule pas en avant !\r\n\r\n19:03:47:10  19:03:51:15\r\n   -Martine Gaillard a termin\u00e9\r\n cet \u00e9t\u00e9 son premier Sierre-Zinal\r\n\r\n19:03:51:17  19:03:53:01\r\n         sans souffrance.\r\n\r\n19:03:53:03  19:03:58:10\r\n Un r\u00e9sultat obtenu apr\u00e8s quelques\r\n mois d'entra\u00eenements structur\u00e9s.\r\n\r\n19:03:58:16  19:04:03:20\r\n    G.QUENNOX: Le m\u00eame exercice\r\n       avec plus de rythme.\r\n\r\n19:04:05:00  19:04:08:06\r\n       Le but lorsqu'on fait\r\n      un plan d'entra\u00eenement,\r\n\r\n19:04:08:08  19:04:11:08\r\n      c'est qu'il soit adapt\u00e9\r\n          \u00e0 la personne.\r\n\r\n19:04:11:10  19:04:15:11\r\n      C'est pas la personne\r\n  qui va s'adapter \u00e0 notre plan.\r\n\r\n19:04:15:13  19:04:19:14\r\n   Un sportif amateur a une vie\r\n   de famille, professionnelle.\r\n\r\n19:04:19:16  19:04:22:09\r\nIl a des disponibilit\u00e9s restreintes.\r\n\r\n19:04:22:11  19:04:26:12\r\n    On adapte les entra\u00eenements\r\n        selon ces crit\u00e8res\r\n\r\n19:04:26:14  19:04:32:02\r\n          pour atteindre\r\n   les objectifs de la personne.\r\n\r\n19:04:33:07  19:04:39:23\r\n Tu peux refaire le m\u00eame exercice\r\n      avec plus d'intensit\u00e9.\r\n\r\n19:04:40:01  19:04:42:00\r\n              Super.\r\n\r\n19:04:42:15  19:04:47:14\r\n      -Un entra\u00eenement adapt\u00e9\r\n    n\u00e9cessite un test d'effort.\r\n\r\n19:04:48:01  19:04:53:00\r\n  M.GAILLARD: Je n'aurais jamais\r\n   pens\u00e9 venir faire des tests.\r\n\r\n19:04:53:02  19:04:55:18\r\n         -Allonge les pas.\r\n\r\n19:04:55:20  19:04:58:22\r\n       Mais tu peux marcher.\r\n\r\n19:05:00:22  19:05:05:01\r\n    M.GAILLARD: On y prend go\u00fbt\r\n    car les r\u00e9sultats suivent.\r\n\r\n19:05:05:03  19:05:12:16\r\nMes plannings d'entra\u00eenement disent\r\n exactement ce que je dois faire.\r\n\r\n19:05:12:18  19:05:16:13\r\n      Ce qui est stimulant,\r\n    c'est que quand je rentre,\r\n\r\n19:05:16:15  19:05:20:03\r\nje charge les donn\u00e9es sur ma montre.\r\n\r\n19:05:20:05  19:05:24:13\r\n        J'ai toujours fait\r\n ce qu'il me disait, jamais plus.\r\n\r\n19:05:24:15  19:05:27:06\r\n     C'est ce qui me va bien.\r\n\r\n19:05:27:20  19:05:33:22\r\n          -Pour ce suivi,\r\n  elle d\u00e9bourse 1'200 frs par an.\r\n\r\n19:05:34:00  19:05:40:00\r\n        Le prix pour \u00e9viter\r\n les probl\u00e8mes du sportif amateur.\r\n\r\n19:05:40:21  19:05:45:18\r\n  J-L.ZILTENER: Les gens viennent\r\n  avec des l\u00e9sions de surcharge,\r\n\r\n19:05:45:20  19:05:51:05\r\n    avec des \u00e9tats de fatigue \r\n   li\u00e9s \u00e0 des surentra\u00eenements.\r\n\r\n19:05:51:07  19:05:59:06\r\n C'est l\u00e0 que ce type de structure\r\n     peut pr\u00e9venir le risque.\r\n\r\n19:05:59:14  19:06:03:16\r\n       -G\u00e9rald Granger est\r\n  un cycliste amateur ambitieux.\r\n\r\n19:06:03:18  19:06:06:10\r\n       A 60 ans, il chasse\r\n     les records d'endurance.\r\n\r\n19:06:06:11  19:06:09:06\r\n Autour de lui, des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:06:09:08  19:06:14:14\r\n  Il n'a pas attendu la retraite\r\npour se construire un encadrement.\r\n\r\n19:06:14:21  19:06:19:14\r\n  G.GRANGER: Quand vous planifiez\r\n    des performances mondiales,\r\n\r\n19:06:19:16  19:06:22:16\r\nil ne faut rien laisser au hasard.\r\n\r\n19:06:22:18  19:06:28:06\r\nC'est pour cela que j'ai constitu\u00e9\r\n     une \u00e9quipe performante.\r\n\r\n19:06:28:13  19:06:36:07\r\n-Fr\u00e9d\u00e9ric Gazeau suit G\u00e9rald Granger\r\n           depuis 10 ans.\r\n\r\n19:06:38:16  19:06:43:03\r\n        F.GAZEAU: Tu repars\r\n        dans l'autre sens.\r\n\r\n19:06:45:06  19:06:49:03\r\n       -Chez ce sp\u00e9cialiste\r\n    de la pr\u00e9paration physique,\r\n\r\n19:06:49:05  19:06:53:11\r\nil a acc\u00e8s \u00e0 l'hypoxie qui am\u00e9liore\r\n     l'oxyg\u00e9nation musculaire\r\n\r\n19:06:53:12  19:06:57:09\r\n     en simulant une altitude\r\n         jusqu'\u00e0 5'000 m.\r\n\r\n19:06:58:23  19:07:03:03\r\nF.GAZEAU: Les gens arrivent des fois\r\n     avec des demandes folles.\r\n\r\n19:07:03:05  19:07:05:20\r\n        Notre boulot c'est \r\n        de les accompagner,\r\n\r\n19:07:05:22  19:07:09:01\r\n           surtout pour\r\n   qu'ils pr\u00e9servent leur sant\u00e9\r\n\r\n19:07:09:03  19:07:11:19\r\n  et atteignent leurs objectifs.\r\n\r\n19:07:13:11  19:07:17:00\r\n            A\u00efe, stop.\r\n\r\n19:07:19:11  19:07:25:06\r\n V.ANDREETO: Je t'invite \u00e0 porter \r\n ton attention sur ta respiration.\r\n\r\n19:07:25:16  19:07:31:14\r\n  -G\u00e9rald Granger travaille aussi\r\n son mental avec Val\u00e9rie Andreeto.\r\n\r\n19:07:32:13  19:07:35:17\r\n   V.ANDREETO: Un, deux, trois.\r\n\r\n19:07:35:19  19:07:40:09\r\nIls sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:07:40:11  19:07:44:09\r\n       Ils sont en demande\r\n    de techniques pour avancer\r\n\r\n19:07:44:11  19:07:48:04\r\n      dans les entra\u00eenements\r\n        et en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:07:48:06  19:07:51:04\r\n Et de se dire que c'est possible\r\n\r\n19:07:51:06  19:07:54:22\r\n             de faire\r\ncomme les sportifs professionnels.\r\n\r\n19:07:55:05  19:07:58:22\r\n       -A 100 grammes pr\u00e8s,\r\n  tu as la m\u00eame masse graisseuse.\r\n\r\n19:07:59:05  19:08:03:08\r\n-G\u00e9rald Granger investit 5'000 frs\r\n   par an pour son encadrement\r\n\r\n19:08:03:10  19:08:06:17\r\n     qui ne serait pas complet\r\n     sans un suivi di\u00e9t\u00e9tique.\r\n\r\n19:08:07:00  19:08:09:15\r\n-Tu as un \u00e2ge m\u00e9tabolique de 46 ans.\r\n\r\n19:08:10:00  19:08:18:05\r\n      -En Suisse, le march\u00e9 \r\n     de l'encadrement sportif\r\n\r\n19:08:18:07  19:08:23:11\r\n        est en expansion et\r\n  on trouve de bons sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:08:24:16  19:08:29:07\r\nJ-F.ROSSE: Tous les magazines de la\r\n    r\u00e9daction peuvent \u00eatre vus\r\n\r\n19:08:29:09  19:08:35:04\r\n     sur notre site Internet \r\n     et sur nos applications.\r\n\r\n19:08:35:06  19:08:37:13\r\n    Bonsoir, Yannick Fettebert.\r\n\r\n19:08:37:15  19:08:40:17\r\n       On va parler tennis.\r\n\r\n19:08:40:19  19:08:45:21\r\n   Vous \u00eates un des entra\u00eeneurs\r\n        de Stan Wavrinka.\r\n\r\n19:08:45:23  19:08:50:11\r\n   Ces amateurs qui s'entra\u00eenent\r\n  comme des pros, \u00e7a vous parle ?\r\n\r\n19:08:54:05  19:08:58:07\r\n         Y.FATTEBERT: oui.\r\n\r\n19:08:58:11  19:09:02:20\r\n Je suis content d'\u00eatre l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0\r\n          ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:09:03:17  19:09:06:10\r\nLes 2 matchs \u00e9taient plans et tr\u00e8s\r\n         plaisant \u00e0 voir.\r\n\r\n19:09:06:10  19:09:09:05\r\n     J-F.ROSSE: A Melbourne, \r\n     il y aura donc 2 Suisses\r\n\r\n19:09:09:07  19:09:11:16\r\n       en quarts de finale.\r\n\r\n19:09:18:21  19:09:22:21\r\nJ-M.ROSSIER: On s'attendait \u00e0 ce que\r\nStan Wawrinka atteigne les quarts de\r\n\r\n19:09:23:01  19:09:27:11\r\n finale. Face \u00e0 un adversaire qui\r\n      n'avait rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:09:27:16  19:09:32:04\r\n   Seppi et quatre-vingt-uni\u00e8me.\r\n\r\n19:09:38:10  19:09:42:21\r\n   Le Vaudois ne s'affole plus.\r\n\r\n19:09:43:06  19:09:47:17\r\n  L\u00e0, c'est le d\u00e9but du r\u00e9cital.\r\n\r\n19:09:48:06  19:09:50:06\r\nStan m\u00e8ne gr\u00e2ce \u00e0 ses est gagnant.\r\n\r\n19:09:50:06  19:09:53:13\r\n      S.WAWRINKA: Un tr\u00e8s bon\r\n      niveau des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:09:53:15  19:09:56:21\r\n          Je suis content\r\n   de m'en \u00eatre sorti en 3 sets.\r\n\r\n19:09:56:23  19:10:00:22\r\n        Je pense avoir su\r\n   prendre les bonnes d\u00e9cisions\r\n\r\n19:10:01:00  19:10:03:06\r\n      dans les 3 tie-breaks.\r\n\r\n19:10:09:10  19:10:13:05\r\nJ-M.ROSSIER: c'est en 3 tie-break \r\nque Stan Wawrinka va se d\u00e9faire de\r\n\r\n19:10:13:09  19:10:15:10\r\n            l'italien.\r\n\r\n19:10:15:13  19:10:19:23\r\nOn n'a jamais eu l'impression que le\r\n    Vaudois a \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:10:20:16  19:10:25:05\r\n   Puissance, ma\u00eetriser mental.\r\n  Tous les voyants sont au vert.\r\n\r\n19:10:27:01  19:10:29:12\r\n Il rassure de succ\u00e8s majeur en 4\r\n              sets.\r\n\r\n19:10:29:16  19:10:34:03\r\n        Il partira favori.\r\n\r\n19:10:36:03  19:10:39:11\r\n  Mais \u00e0 part son premier tour, \r\n Wawrinka a parfaitement ma\u00eetris\u00e9\r\n\r\n19:10:39:15  19:10:42:23\r\n         tous ces matchs.\r\n\r\n19:10:43:03  19:10:46:12\r\n  Yannick, ces 3 titres en Grand \r\n Chelem \u00e7a n'a pas chang\u00e9 l'homme,\r\n\r\n19:10:46:16  19:10:51:03\r\n     mais le joueur a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:10:51:09  19:10:54:10\r\nY.FATTEBERT: sa confiance est mont\u00e9e\r\n         au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:10:54:13  19:10:59:00\r\n Il a profit par son niveau moyen\r\n\r\n19:10:59:11  19:11:02:10\r\n  qu'il est capable de battre des\r\n      joueurs dans le top 30\r\n\r\n19:11:02:13  19:11:04:16\r\n       ans gens moins bien.\r\n\r\n19:11:04:20  19:11:09:07\r\n Cette grosse preuve de confiance.\r\n\r\n19:11:11:08  19:11:15:19\r\nJ-F.ROSSE: Roger Federer continue de\r\n           nous bluffer.\r\n\r\n19:11:18:11  19:11:23:00\r\nIl affol\u00e9 la perfection aujourd'hui\r\n       contre Kei Nishikori.\r\n\r\n19:11:23:11  19:11:27:10\r\nJ-M.ROSSIER: Apr\u00e8s 6 mois de pause, \r\nil y avait moins d'attente autour du\r\n\r\n19:11:27:13  19:11:29:16\r\n              B\u00e2lois.\r\n\r\n19:11:29:20  19:11:34:07\r\n Ce matin, il a marqu\u00e9 les esprits\r\n        face aux Japonais.\r\n\r\n19:11:37:01  19:11:41:12\r\nLe joueur lui proposait un challenge\r\n    diff\u00e9rent que Tomas Berdych.\r\n\r\n19:11:44:19  19:11:49:08\r\n   -Il est capable d'aligner de\r\n      performance d'affil\u00e9e.\r\n\r\n19:11:50:13  19:11:54:06\r\nIl a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tous ces moyens apr\u00e8s\r\n  6 mois d'absence pour blessure.\r\n\r\n19:11:54:10  19:11:58:19\r\n \u00c0 35 ans, sa passion est intacte.\r\n\r\n19:12:06:11  19:12:10:11\r\nApr\u00e8s avoir d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de Thomas il est\r\n   venu \u00e0 bout de Kei Nishikori.\r\n\r\n19:12:10:15  19:12:13:12\r\n-Je ne peux pas croire que je suis\r\n       en quart de finale.\r\n\r\n19:12:13:16  19:12:18:02\r\n  J'ai de tr\u00e8s bonnes sensations.\r\n\r\n19:12:21:16  19:12:25:03\r\n -L'entr\u00e9e en mati\u00e8re fut pourtant\r\n   difficile pour Roger Federer.\r\n\r\n19:12:25:07  19:12:27:10\r\nLe placement parfois approximatif,\r\n\r\n19:12:27:13  19:12:30:07\r\n        18 fautes directes.\r\n\r\n19:12:30:11  19:12:34:20\r\nIl va perdre 2 fois son service et\r\n        se retrouve men\u00e9.\r\n\r\n19:12:37:08  19:12:41:20\r\n Ce sera le temps n\u00e9cessaire pour\r\n  proc\u00e9der \u00e0 quelques r\u00e9glages.\r\n\r\n19:12:45:01  19:12:47:13\r\n  La dynamique a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:12:47:17  19:12:50:23\r\n     Federer dicte le rythme.\r\n\r\n19:12:51:03  19:12:53:06\r\n     Mais il perd le tie-break\r\n\r\n19:12:53:10  19:12:57:17\r\n      \u00e0 cause de son service.\r\n\r\n19:12:59:13  19:13:04:02\r\nUn set de perdu mais des sensations\r\n            retrouv\u00e9es.\r\n\r\n19:13:07:01  19:13:10:12\r\n  Il joue avec Nishikori est pas\r\n             contre.\r\n\r\n19:13:10:16  19:13:14:14\r\n Le public de Melbourne appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:13:14:18  19:13:19:05\r\n  Mais Roger peut-il supporter la\r\n             cadence ?\r\n\r\n19:13:32:06  19:13:35:16\r\nFederer conna\u00eetra une petite baisse\r\n    de r\u00e9gime au quatri\u00e8me set.\r\n\r\n19:13:35:20  19:13:40:07\r\nMais la d\u00e9faillance sera japonaise.\r\n\r\n19:13:42:21  19:13:47:10\r\nNishikori d\u00e9bord\u00e9 par la variation\r\n       de jeux de Federer.\r\n\r\n19:13:52:19  19:13:57:08\r\nAu final, le Suisse s'impose sur un\r\n            jeu blanc.\r\n\r\n19:13:59:07  19:14:03:19\r\nIl s'offre une deuxi\u00e8me semaine \u00e0 \r\nMelbourne avec un quart de finale.\r\n\r\n19:14:08:10  19:14:11:20\r\nJ-M.ROSSIER: Roger Federer et Stan\r\n   Wawrinka seront les favoris.\r\n\r\n19:14:12:00  19:14:16:11\r\n Il pourrait se retrouver en demi-\r\n              finale.\r\n\r\n19:14:17:11  19:14:20:07\r\n Stan ne se voit jamais en favori\r\n         face \u00e0 Federer.\r\n\r\n19:14:20:11  19:14:23:07\r\n     Dans le contexte actuel,\r\n\r\n19:14:23:11  19:14:25:18\r\n      Stan serait le favori ?\r\n\r\n19:14:25:22  19:14:30:06\r\n  Y.FATTEBERT: Difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:14:30:10  19:14:32:21\r\nVu comment je Roger depuis le d\u00e9but\r\n            du tournoi,\r\n\r\n19:14:33:01  19:14:35:11\r\n          c'est difficile\r\n\r\n19:14:35:14  19:14:40:01\r\n     \u00e0 pronostiquer un favori.\r\n\r\n19:14:42:17  19:14:46:16\r\n Forc\u00e9ment, Stan a fait une fin de\r\n        saison incroyable.\r\n\r\n19:14:46:20  19:14:51:06\r\nOn pourrait partir du principe qu'il\r\n            est favori.\r\n\r\n19:14:51:10  19:14:54:19\r\n  J-F.ROSSE: Il y a eu pas mal de\r\n    petits s\u00e9ismes \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:14:54:23  19:14:57:10\r\n  3 jours apr\u00e8s l'\u00e9limination de\r\n         Djokovic, Murray\r\n\r\n19:14:57:13  19:15:01:01\r\n  a disparu d\u00e8s les huiti\u00e8mes de\r\n             finale.\r\n\r\n19:15:01:05  19:15:05:15\r\n Les 2 meilleurs joueurs du monde\r\n   \u00e9limin\u00e9 en premi\u00e8re semaine.\r\n\r\n19:15:06:12  19:15:10:03\r\nJ-M.ROSSIER: C'est la premi\u00e8re fois\r\n  depuis Roland-Garros que les 2\r\n\r\n19:15:10:07  19:15:14:17\r\n premi\u00e8res t\u00eates de s\u00e9rie tombent\r\n   avant les quarts de finale.\r\n\r\n19:15:18:20  19:15:22:06\r\n  C'est surprenant quand on sait \r\n  comment les 2 hommes ont domin\u00e9\r\n\r\n19:15:22:10  19:15:26:19\r\n           l'ann\u00e9e 2016.\r\n\r\n19:15:30:08  19:15:34:19\r\n  l'\u00c9cossais a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 face au\r\ncinquante et uni\u00e8me mondial, Zverev.\r\n\r\n19:15:37:09  19:15:41:20\r\n et chez les femmes, Kerber a \u00e9t\u00e9\r\n             \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n19:15:45:21  19:15:49:12\r\n L'\u00e9mergence r\u00e9elle d'une nouvelle\r\n g\u00e9n\u00e9ration est une raison de ses\r\n\r\n19:15:49:16  19:15:52:13\r\n           \u00e9liminations.\r\n\r\n19:15:52:17  19:15:56:05\r\nEst-ce qu'en 2017, les 5 meilleurs\r\n  joueurs du monde du souci \u00e0 se\r\n\r\n19:15:56:09  19:15:56:17\r\n              faire ?\r\n\r\n19:15:56:20  19:16:01:07\r\nY.FATTEBERT: \u00c7a commence \u00e0 pousser\r\n            derri\u00e8re.\r\n\r\n19:16:10:00  19:16:14:11\r\nle fr\u00e8re de Zverev de bien dangereux\r\n               aussi.\r\n\r\n19:16:16:12  19:16:18:17\r\n   Le top 4 reste encore favori\r\n\r\n19:16:18:21  19:16:23:05\r\n   pour la plupart des tournois.\r\n\r\n19:16:23:21  19:16:28:09\r\nLes jeunes, je les vois arriver dans\r\n          une ou 2 ann\u00e9es.\r\n\r\n19:16:29:17  19:16:34:14\r\nJ-F.ROSSE: Durant l'Open d'Australie\r\n  les joueurs sont souvent soumis\r\n\r\n19:16:34:16  19:16:36:18\r\n    \u00e0 des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:16:36:20  19:16:41:04\r\n  La chaleur agit sur les joueurs\r\n    mais aussi sur les terrains\r\n\r\n19:16:41:06  19:16:42:16\r\n         et leur rapidit\u00e9.\r\n\r\n19:16:42:18  19:16:46:14\r\n   Les conditions de jeu y sont\r\n   plus difficiles qu'ailleurs.\r\n\r\n19:16:46:16  19:16:50:12\r\n   Comment les joueurs domptent\r\n      ce soleil australien ?\r\n\r\n19:16:55:09  19:16:57:13\r\n-Qui dit Open d'Australie 10 soleils\r\n\r\n19:16:57:17  19:17:02:01\r\n            et chaleur.\r\n\r\n19:17:02:09  19:17:06:20\r\n  Il n'est pas rare de voir les\r\ntemp\u00e9ratures d\u00e9passe les 40degr\u00e9s.\r\n\r\n19:17:08:00  19:17:12:11\r\nDurant les matchs, garder la forme\r\n        devient difficile.\r\n\r\n19:17:14:03  19:17:18:14\r\n-Pour la r\u00e9cup\u00e9ration, il faut faire\r\n         les choses justes.\r\n\r\n19:17:19:16  19:17:24:04\r\nApr\u00e8s le premier match, j'ai fait un\r\n         bain d'eau glac\u00e9e.\r\n\r\n19:17:24:09  19:17:28:17\r\n     Je me suis bien hydrat\u00e9.\r\n\r\n19:17:28:21  19:17:31:10\r\nOn perd beaucoup de sels min\u00e9raux et\r\n            de liquide.\r\n\r\n19:17:31:13  19:17:33:20\r\n            -Le soleil,\r\n\r\n19:17:34:00  19:17:38:11\r\n  v\u00e9ritables acteurs du tournoi.\r\n\r\n19:17:38:19  19:17:43:07\r\n   Il agit aussi sur le court sa\r\n             surface.\r\n\r\n19:17:44:21  19:17:48:21\r\n -En Australie, les changements de \r\ntemp\u00e9rature sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:17:49:01  19:17:52:06\r\nDes balles fusent quand il fait tr\u00e8s\r\n               chaud.\r\n\r\n19:17:52:10  19:17:54:23\r\n  Le soir, \u00e7a descend \u00e0 15degr\u00e9s.\r\n\r\n19:17:55:03  19:17:58:03\r\n          Ces diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:17:58:07  19:18:02:17\r\n    -Lors de mon premier match,\r\n\r\n19:18:03:02  19:18:07:13\r\n   la temp\u00e9rature a chut\u00e9 en 30\r\n             minutes.\r\n\r\n19:18:09:01  19:18:13:13\r\nLes balles r\u00e9agissent diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:18:14:20  19:18:18:11\r\n -Pour s'en rendre compte, il faut\r\n       aller sur un terrain.\r\n\r\n19:18:18:15  19:18:23:01\r\n   Maintenant, il fait 30degr\u00e9s.\r\n\r\n19:18:25:05  19:18:28:01\r\n  Mais au sol, il fait 64degr\u00e9s.\r\n\r\n19:18:28:04  19:18:32:03\r\n La balle r\u00e9agit en fonction de la\r\n           temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:18:32:07  19:18:35:17\r\n Avec la chaleur, la balle va plus\r\n               vite.\r\n\r\n19:18:35:21  19:18:38:00\r\n      -Un sentiment accentu\u00e9\r\n\r\n19:18:38:04  19:18:42:12\r\npar des changements de rev\u00eatement.\r\n\r\n19:18:43:11  19:18:46:15\r\n  -Les balles fusent \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:18:46:19  19:18:50:01\r\n   C'est difficile \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:18:50:05  19:18:54:06\r\n         C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:18:54:10  19:18:56:21\r\n -De quoi avantager les attaquants\r\n           comme Federer\r\n\r\n19:18:57:01  19:19:00:03\r\n                 .\r\n\r\n19:19:00:07  19:19:03:09\r\n   -C'est ce qui diff\u00e9rencie les\r\n    meilleurs joueurs du monde.\r\n\r\n19:19:03:12  19:19:07:23\r\nIls peuvent s'adapter aux conditions\r\n        et aux adversaires.\r\n\r\n19:19:12:17  19:19:16:01\r\n -Toute l'ann\u00e9e, on doit s'adapter\r\n          aux conditions.\r\n\r\n19:19:16:05  19:19:20:15\r\n           -\u00c0 Melbourne,\r\n\r\n19:19:21:07  19:19:25:19\r\navec ces conditions extr\u00eames, l'Open\r\n  d'Australie tient ses promesses.\r\n\r\n19:19:36:03  19:19:39:08\r\n    J-M.ROSSIER: est-ce que les\r\n  conditions parlent en faveur de\r\n\r\n19:19:39:11  19:19:43:22\r\n         Stanley Rogers ?\r\n\r\n19:19:45:04  19:19:47:16\r\nY.FATTEBERT: \u00c7a devrait plaire aussi\r\n             \u00e0 Tsonga.\r\n\r\n19:19:47:20  19:19:49:03\r\n  il faudra \u00eatre rapide dans les\r\n             jambes.\r\n\r\n19:19:49:03  19:19:51:21\r\n       J-F.ROSSE: On arrive\r\n    au terme de cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:19:51:23  19:19:55:16\r\n      Merci Yannick Fattebert\r\n       d'y avoir particip\u00e9.\r\n\r\n19:19:55:18  19:19:59:17\r\n     Je vous donne bri\u00e8vement\r\n  le programme de cette semaine.\r\n\r\n19:20:08:06  19:20:10:04\r\n         On va se quitter\r\n    avec les funambules du ski\r\n\r\n19:20:10:06  19:20:12:17\r\n          et des images\r\n   de la descente de Kitzbuehl.\r\n\r\n19:20:12:19  19:20:15:15\r\n        Excellente soir\u00e9e\r\n     et bonne semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:20:16:03  19:20:20:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028338\r\nDate de transcription : 10-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:31) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 bienvenue dans Sport dimanche, on sait depuis Platon, qu'il y a 3 sortes d'hommes les vivants, les morts et ceux qui vont sur la mer, Roger Federer, lui, est hors cat\u00e9gorie juste impressionnant, on le retrouvera d'ailleurs avec Stan Wawrinka en quarts de finale des Internationaux d'Australie, on va associer aussi Lara Gut \u00e0 ce coup de chapeau la Tessinoise signe aujourd'hui sa 22\u00e8me victoire en Coupe du monde en remportant le super- G de Garmisch il y a cette m\u00eame alchimie du risque et du d\u00e9passement de soi chez les navigateurs chez Armelle Le Cl\u00e9ac H, le roi du globe et chez tous ses concurrents du Vend\u00e9e le tour du monde en solitaire et sans assistance, on tentera tout \u00e0 l'heure d'\u00e9tablir la communication avec le Genevois Alan Roura qui navigue actuellement au large des c\u00f4tes argentines en 13\u00e8me position du Vend\u00e9e mais l'actualit\u00e9 de ce dimanche ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, on parlera \u00e9galement de hockey de moto sur glace et de ces amateurs qui d\u00e9cide de s'entra\u00eener comme des professionnels, ce sera le magazine de la r\u00e9daction, les footballeurs piaffe d\u00e9j\u00e0 d'impatience en attendant d'\u00eatre \u00e0 nouveau au coeur de l'actualit\u00e9, ce sera dans une quinzaine de jours, la plupart des \u00e9quipes ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre le chemin des pays du sud pour peaufiner leur pr\u00e9paration, c'est le cas notamment du FC Sion, qui \u00e9tait en Espagne, ces quelques jours Michel DI Tria en a profit\u00e9 pour rencontrer l'homme fort du club valaisan l'entra\u00eeneur Peter Zeidler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:32 > 0:01:56) [89%] : \r\nLe FC Sion voyage aujourd'hui avec Peter air l'Allemand vise l'Europe en fin de saison et pour peaufiner les automatismes les Valaisans \u00e9tait 11 jours au sud d'Alicante, Peter Tsa\u00ef l'air aurait pu jouer le r\u00f4le de John Locke dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine Lost perdu sur la t\u00eate un peu avant son arriv\u00e9e fin ao\u00fbt, avant un encha\u00eenement de 11 matches sans d\u00e9faite, un rapport de cause \u00e0 effet que le coach relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:57 > 0:02:08) [91%] : \r\nC'est plut\u00f4t 60 pourcent 70 pourcent c'est le recrutement c'est le les joueurs, c'est les transferts et apr\u00e8s le le travail du staff, le travail de l'entra\u00eeneur c'est c'est plut\u00f4t 34 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:11) [96%] : \r\nL'id\u00e9al, c'est d'avoir des mod\u00e8les aussi dans notre \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:11 > 0:02:21) [89%] : \r\n\u00e0 La Manga Tsa\u00ef l'air pr\u00e9pare aussi le FC Sion de demain 6 jeunes du club sont du voyage et les 2 nouvelles recrues de qui ont \u00e0 peine 20 ans, l'Allemand compte sur eux \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:47) [87%] : \r\nL'identit\u00e9 de notre club aussi, \u00e7a aide \u00e0 trouver \u00e7a pour le public aussi cette identification avec les joueurs on a colonnes Karlen Sierro des Valaisans alors qu'il joue d\u00e9j\u00e0 qui sont titulaires, maintenant c'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui vient alors avec d\u00e9j\u00e0 2, 3 ou m\u00eame 4 jours vont peut-\u00eatre jou\u00e9 au printemps et tout \u00e7a, \u00e7a va ensemble avec les autres joueurs exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:54) [87%] : \r\nEt que tu te tues, il est tr\u00e8s proche des joueurs, mais en m\u00eame temps il y parvient, instaurer cette autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:01) [87%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui, on dirait qu'ils ne nous connaissaient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:02 > 0:03:13) [91%] : \r\nIl associe tr\u00e8s bien la comp\u00e9tence, la comp\u00e9tence technique \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette chaleur humaine, j'allais dire ou ce cette cette capacit\u00e9 \u00e0 rentrer en relation avec le joueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:17) [86%] : \r\nDepuis son arriv\u00e9e fin ao\u00fbt, \u00e7a \u00e9claire \u00e0 remodeler l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:28) [91%] : \r\nIl apporte un regard 9, il a mis des forces vives, il a renouvel\u00e9 le contingent, et puis la port\u00e9e surtout alors cette id\u00e9e de de football offensif cette id\u00e9e de jouer tr\u00e8s haut, de r\u00e9cup\u00e9rer de presser tr\u00e8s haut l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:40) [93%] : \r\nOffensif, oui, mais il faudra \u00eatre d\u00e9sormais plus efficace, on l'a encore d\u00e9plor\u00e9 durant ce camp de d\u00e9faites face \u00e0 des clubs allemands la derni\u00e8re face \u00e0 Nuremberg dans des conditions atmosph\u00e9riques difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:59) [92%] : \r\nJ'ai eu la chance de d'avoir, de faire le d\u00e9briefing avec notre pr\u00e9sident, qui est venu sp\u00e9cialement avec son Jack l\u00e0 alors je vois comme lui, on a m\u00eame pendant de longues p\u00e9riodes, on a domin\u00e9 Nuremberg, on s'est cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'occasions, beaucoup plus que l'adversaire, mais \u00e0 la fin on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:08) [86%] : \r\nIl faut beaucoup souffert pendant les 2 semaines et demi qui restent pour faire un bon match, c'est un match avec 1 ou 3 points envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:12 > 0:04:21) [90%] : \r\nBonsoir St\u00e9phane comme \u00e7a, il leur fait du bon travail avec le FC Sion, sur quelle \u00e9quipe pourra-t-il compter \u00e0 la rentr\u00e9e, est ce que cette \u00e9quipe de Sion sera plus performante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:21 > 0:05:25) [89%] : \r\nC'est difficile, j'ai peur de r\u00e9pondre, alors que le Mercato d'hiver se terminera le 15 f\u00e9vrier pour les clubs suisses une chose est s\u00fbre, \u00e0 ce jour, 3 joueurs 3 attaquants son parti L\u00e9o qui jouait tr\u00e8s tr\u00e8s peu et parti en Cor\u00e9e-du-Sud 6 fois lui assigner en Ligue 2 au Havre et puis Gekas en Turquie \u00e0 Sivasspor, il pourrait y avoir un 4\u00e8me d\u00e9part celui de Moussa Konat\u00e9 qui est sollicit\u00e9, on sait m\u00eame si Christian Constantin, me disait vendredi au T\u00e9l\u00e9phone qu'a priori il resterait-il et qu'il a quand m\u00eame pas resign\u00e9 et l\u00e0, en fin de contrat au mois de juin, c'est quelqu'un qui peut rapporter de l'argent au niveau des arriv\u00e9es comme souvent Christian Constantin pr\u00e9pare l'avenir avec donc 2 joueurs sont arriv\u00e9s de qui sous- louera-t-il et puis surtout, Miloslav Livi \u00e9vite, qui est un grand espoir qui Capitaine des de la Suisse DM 20 et puis concernant des Masha\u00efe, le buteur de de Schaffhouse \u00e7a sera a priori plut\u00f4t pour la saison prochaine et puis voil\u00e0 le le pr\u00e9sident s\u00e9dunois nous disait qu'il esp\u00e8re faire un coup entre le 31 janvier et le 15 f\u00e9vrier pourquoi parce que le 31 janvier le Mercato ferme en Europe qui aura encore 15 jours pour les clubs suisses pour faire un gros coup et pour le reste, h\u00e9 bien, lorsqu'on l'a rencontr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, Christian Constantin est rest\u00e9 assez \u00e9vasif sur les contours que pourrait avoir le 11 titulaire d\u00e8s la reprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:27 > 0:05:48) [85%] : \r\nFaut voir d\u00e9j\u00e0 le commandant a d\u00e9j\u00e0 finir le march\u00e9 d\u00e9fense faire je pense que l'\u00e9quipe de base connu pratiquement chez nous, apr\u00e8s il y aura des \u00e9l\u00e9ments qui arrive maintenant savoir si on doit changer des joueurs d'un manque d'un non titulaires, il faut qu'on en parle \u00e0 qui l'entra\u00eeneur, je ne sais pas si \u00e9vident de vouloir changer ce qu'on a un faux plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e au sein de notre groupe, les joueurs qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:06:03) [94%] : \r\nMais Christian Constantin, qui a sur tous les fronts, puisque, en attendant la reprise, il a particip\u00e9 activement au lancement officiel de la candidature de la Suisse romande pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 mais la priorit\u00e9 pour l'instant, bien s\u00fbr, c'est le football et le championnat reprend d\u00e9j\u00e0 le 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:03 > 0:06:27) [89%] : \r\nOui vous tiennent du 4 5 f\u00e9vrier l'occasion aussi de vous dire qu'\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9, notamment en France, lui, devrait rester, c'est quasiment s\u00fbr week- end donc de reprise de 4 5 f\u00e9vrier avec une reprise d\u00e9licate pour les 2 romans Lausanne recevra Lucerne et puis si on ira d\u00e9fier IB, du c\u00f4t\u00e9 du Stade de Suisse, \u00e7a sera en Direct le dimanche 5 f\u00e9vrier \u00e0 partir de 16 heures sur RTS deux \u00e9videmment avec en point en point de mire la place de dauphin du FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:49) [95%] : \r\nMerci St\u00e9phane Armel Le Cl\u00e9ac H a donc accroch\u00e9 enfin le Vend\u00e9e Globe \u00e0 son palmar\u00e8s, il a boucl\u00e9 jeudi son tour du monde en solitaire et sans assistance, dans un temps record, 74 jours en bravant les mers les plus inhospitali\u00e8res de la plan\u00e8te et apr\u00e8s avoir livr\u00e9 en duel intense durant pr\u00e8s de ce que la totalit\u00e9 de la course avec le Gallois Alex Thomson Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:06:50 > 0:06:52) [84%] : \r\nLe portrait r\u00e9alis\u00e9 je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:58 > 0:07:18) [92%] : \r\nDans ces images, h\u00e9ros de la mer qui retrouve la terre 40000 kilom\u00e8tres a brav\u00e9 les oc\u00e9ans et les \u00e9l\u00e9ments 74 jours de solitude et soudain, la foule venue les escorter et les acclamer les proches venus les retrouver, c'est la magie du Vend\u00e9e Globe, cette communion avec ceux qui en ont bav\u00e9 mais qui ont fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:22) [55%] : \r\nJ'avez rachet\u00e9 param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:28) [84%] : \r\nChaque m\u00e8tre gagn\u00e9 c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:07:37) [82%] : \r\nJe voulais tellement sa victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:46 > 0:07:57) [87%] : \r\nEt c'est que \u00e7a, il y a 36 heures j'ai su que c'\u00e9tait jou\u00e9 f\u00e9licitations Armel, il a r\u00e9alis\u00e9 une super course il m\u00e9rite sa victoire 2 fois 2\u00e8me et une fois vainqueur 7 un palmar\u00e8s fantastique encore hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:59 > 0:08:19) [89%] : \r\nLes larmes d'Armel Le Cl\u00e9ac H, le fair-play d'Alex Thomson, son dauphin dame avec cela et Sony et homme, c'est ce qu'on retiendra de l'arriv\u00e9e des premiers de ce Vend\u00e9e Globe 2016, conclusion d'un duel franco- britannique de tous les instants qui aura dur\u00e9 jusqu'au bout avec le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:30) [92%] : \r\nIls \u00e9taient 29 le 6 novembre dernier au d\u00e9part des Sables-d'Olonne ils ne sont plus que 18 18 en course aujourd'hui et quand Armel Le Cl\u00e9ac H, est arriv\u00e9 jeudi le navigateur, je ne vois Alan Roura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:30 > 0:09:03) [91%] : \r\nVenait de doubler le caporal en 13\u00e8me position, il lui reste encore \u00e0 parcourir 10000 kilom\u00e8tres, c'est-\u00e0-dire entre 3 et 4 semaines de mer Alan Roura qui navigue actuellement au large des c\u00f4tes argentines et on va essayer d'\u00e9tablir la liaison en Direct en Six ce n'est pas facile hein, de pouvoir \u00e9tablir la communication avec avec les bateaux, pour l'instant, on me dit : nous n'avons pas encore la liaison avec Alan Roura, je vous propose peut-\u00eatre tout de suite d'encha\u00eener avec le sujet suivant : Hamon on a, on a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 d'avoir la communication est ce que vous nous entendez Alan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:09:04 > 0:09:06) [91%] : \r\nOui je vous entends tr\u00e8s bien maintenant je j'entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:06 > 0:09:18) [90%] : \r\nUn magnifique, magnifique, \u00e7a fait, \u00e7a fait plaisir, hein, \u00e7a fait 76 jours Alan et que vous \u00eates en course, vous avez enfin entamer votre remont\u00e9e vers le nord, comment est-ce que \u00e7a va, quelles sont les conditions de navigation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:09:20 > 0:09:33) [82%] : \r\nEt aujourd'hui, les conditions sont un peu muscl\u00e9, un vent assez fort avant de travers dans ce b\u00e2timent va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, \u00e7a fait du bien, le le soleil est de retour, mais vivement m\u00eame qui peut et qu'on puisse enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:09:33 > 0:09:34) [93%] : \r\nOn ne bouge, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:34 > 0:09:38) [98%] : \r\nSavoir que les premiers bateaux ont d\u00e9j\u00e0 franchi la ligne d'arriv\u00e9e, \u00e7a fait quoi comme impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:09:41 > 0:09:56) [82%] : \r\nAh, \u00e7a fait plaisir pour eux, ils ont, ils ont des bateaux de g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup plus r\u00e9cente, donc on ne peut pas gouverner la vous variable apr\u00e8s Victor quand m\u00eame un petit coup au moral mais voil\u00e0 Jacques Guerber Zaghouan donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:09:56 > 0:10:04) [87%] : \r\nMais bon, l\u00e0 o\u00f9 je me trouvais les performances que j'ai rien \u00e0 voir avec le bateau, donc \u00e7a arriverait donc je dirais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:04 > 0:10:17) [92%] : \r\nJoseph Wilson est vrai quand vous arriverez, on vient de voir d'ailleurs Alan Roura on vient de voir des images du cap Horn, vous avez doubl\u00e9 le cap Horn lundi dernier, \u00e7a va rester, j'imagine un moment m\u00e9morable le Horn, c'\u00e9tait comme vous l'aviez imagin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:19 > 0:10:24) [75%] : \r\nEt actuellement, je pense que nous aider, nous n'aurons plus beau que Guze imaginer que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:10:25 > 0:10:51) [76%] : \r\nLa journ\u00e9e, voire ses rayons payant plus vintage, Didier hameau donc de voir ce caillou de voir se gavent, l'\u00e9motion \u00e9tait vraiment au rendez- vous et la source blason va donc une chose de plus au vu autant donc en France a, il est une mani\u00e8re donc voil\u00e0 \u00e7a restera pour moi la CBI, m\u00eame si Vend\u00e9e Globe aujourd'hui ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:51 > 0:11:01) [93%] : \r\nEn tout cas, il y a des moments surr\u00e9alistes dans dans la course, la veille de No\u00ebl vous avez crois\u00e9 la route d'\u00c9ric Bellion dans le Pacifique sud, on a retrouv\u00e9 quelques images regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:14 > 0:11:19) [78%] : \r\nDe pas ob\u00e9i li\u00e9s nous n'oublie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:33 > 0:11:41) [64%] : \r\nBon, c'est No\u00ebl \u00e7a voil\u00e0 pas avoir eu peu russe au No\u00ebl voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:41 > 0:11:52) [92%] : \r\nVoil\u00e0, ouais des images incroyables, on vient de revoir cette rencontre avec avec Eric Bellion dans le Pacifique sud, \u00e7a restera comme \u00e7a, l\u00e0 aussi, un moment m\u00e9morable, Alan Roura, un joli cadeau de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:11:53 > 0:12:19) [75%] : \r\nJe pense que c'est le plus beau d\u00e8s que j'ai d\u00fb passer dans ma vie apr\u00e8s va cumuler plus, ce que nie pas forc\u00e9ment les paroles Jean-Louis oui mais alors des un moment absolument et \u00c9ric pdt ensuite s'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment \u00e9tait et quelques jours Golda God hasardeuse images tr\u00e8s tr\u00e8s fort 2 ans rigorisme, qu'on a \u00e9t\u00e9 rare alors v\u00e9cu \u00e7a aussi pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:12:19 > 0:12:24) [86%] : \r\nIl y a 2 depuis du Vend\u00e9e Globe exige donc un moment m\u00e9morable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:25 > 0:12:34) [93%] : \r\nOui, je vous le disais Il vous reste encore environ 10000 kilom\u00e8tres encore \u00e0 parcourir jusqu'aux sables d'Olonne, vous vous \u00e9tiez fix\u00e9 100 jours pour boucler votre tour du monde, \u00e7a devrait le faire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:12:35 > 0:12:40) [72%] : \r\nLes petits, tout est possible erreur va organiser d\u00e9pendra de la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:12:40 > 0:12:59) [73%] : \r\nAh si, c'est un peu plus 100 jours et ben pas bien avant, pour bien un objectif, j'ai eu tout faire pour l'atteint \u00e0 la fois que m\u00eame type de finir ce Vend\u00e9e Globe, on en 13\u00e8me position aujourd'hui l'objet m\u00eame assez content de ces 500 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:13:00 > 0:13:08) [82%] : \r\nDonc Vincent le bouclier, essayer de 16 jusqu'au bout, sera une belle, une belle victoire je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:17) [88%] : \r\nMerci, merci \u00e0 la \u00e0 quoi qu'il arrive, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 dire que que le pari votre pari compl\u00e8tement fou et d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi, bravo, bon vent et \u00e0 bient\u00f4t aux Sables-d'Olonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:13:18 > 0:13:20) [94%] : \r\nMerci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:42) [91%] : \r\nSi Alan Roura et le plus jeune concurrent de l'histoire du Vend\u00e9e Globe Silvann Zind aller lui le plus jeune entra\u00eeneur en activit\u00e9 en ligue nationale A au volley- ball le Saint-Gallois n'a que 29 ans, il est encore \u00e9tudiant \u00e0 Macolin et depuis bient\u00f4t 2 ans, c'est le nouvel homme fort du NUC, le Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club, le meilleur club Romand de Liga chez les filles, Michel DI Tria nous brosse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:48 > 0:14:00) [88%] : \r\nCe Mannequin Challenge a fait le boeuf sur Internet pr\u00e8s de 300000 vues mais cette saison, le NUC veut aussi faire parler de lui, sportivement avec sur son banc, le plus jeune entra\u00eeneur de Liga Sylvain Teen Dol 29 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:01 > 0:14:06) [89%] : \r\nIl fait beaucoup pour l'\u00e9quipe, il est toujours l\u00e0 pour l'\u00e9quipe pendant les match il se base il crie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:06 > 0:14:07) [88%] : \r\nOui, il faut \u00eatre tar\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:12 > 0:14:15) [88%] : \r\nIl sait aussi quand il faut \u00eatre calme et il s'adapte \u00e0 ce qu'on a peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:21) [68%] : \r\nSi on ne saurait d\u00e9faut c'est d'essayer \u00e0 Ath\u00e8nes et ses portes tatou\u00e9 communiqua a \u00e9t\u00e9 b\u00e9b\u00e9 de la oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:21 > 0:14:29) [93%] : \r\nC'est quelqu'un qui, qui vit le match vraiment \u00e0 100 pourcent je pense qu'on ne peut le on peut le voir ce soir, c'est quelqu'un qui travaille beaucoup sur la tactique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:14:32) [57%] : \r\nLa c\u00f4te \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:40 > 0:14:41) [64%] : \r\nNYSE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:42 > 0:15:00) [90%] : \r\nMais pas le coach qui qui adore les entra\u00eenements chaque soir \u00e0 chaque midi pour moi, c'est le match comme aujourd'hui qui qui me donne envie, c'est parce qu'en fait, finalement, il faut se pr\u00e9parer, il faut analyser l'adversaire, il faut essayer de trouver une strat\u00e9gie qui est meilleur que celui de l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:00 > 0:15:13) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est la strat\u00e9gie Silvann l'apprend encore aujourd'hui \u00e0 Macolin, le coach, il suit un master en sport \u00e9lite son emploi du temps et disons plut\u00f4t charg\u00e9e en fait le Saint-Gallois pour le sport quasiment 24 heures sur 24, pas facile de le suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:34) [85%] : \r\nNormalement, c'est, c'est une journ\u00e9e, une journ\u00e9e et demi que je suis ici \u00e0 Macolin, pour mes \u00e9tudes et puis le reste, le z\u00e8le si souvent main vous venez du volet commence \u00e0 9 Teaser et il va jusqu'\u00e0 9 10 heures le soir avec l'entra\u00eenement du midi, l'entra\u00eenement du soir apr\u00e8s le week- end et a il y a les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:35 > 0:15:43) [89%] : \r\nAu programme de Sylvain de cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Macolin, un expos\u00e9 sur le management sportif donn\u00e9e par B\u00e9n\u00e9dicte Bible, l'ancien patron des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:45 > 0:15:50) [89%] : \r\nPas le temps de finir la conf\u00e9rence que recommence le cours d'experts de volley- ball, Jeunesse et Sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:52 > 0:15:57) [95%] : \r\n19 heures retour \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une analyse vid\u00e9o avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:00 > 0:16:04) [88%] : \r\nEnfin, d\u00e8s 20 heures dernier entra\u00eenement avec la 1\u00e8re \u00e9quipe pour Silvann chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:04 > 0:16:17) [81%] : \r\nTaille compte, \u00e7a sentait p\u00e2t\u00e9 comme on le dit toujours peut-\u00eatre suisse allemand, \u00e7a je pense tr\u00e8s important parce qu'\u00e0 la fin match, \u00e7a se gagne au d\u00e9tail, les d\u00e9tails autant administration dans la salle, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:17 > 0:16:23) [96%] : \r\nEt pour leur c\u00f4t\u00e9 sportif, tout se passe bien en championnat, l'\u00e9quipe reste dans le sillage de l'intouchable Vol\u00e9ro Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:24 > 0:16:29) [87%] : \r\nOn grandit ensemble, il prend de plus en plus d'exp\u00e9rience cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:30 > 0:16:37) [94%] : \r\nC'est lui aussi qui a fait enti\u00e8rement le recrutement des des joueuses \u00e9trang\u00e8res et qui a compos\u00e9 le contingent avec les joueuses suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:41) [96%] : \r\nOn attend de lui, que tout se passe bien pour le reste de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:42 > 0:16:54) [89%] : \r\nDirecteur technique \u00e0 29 ans le Saint-Gallois gravit tr\u00e8s vite les \u00e9chelons, bon communicateur, proche de ses joueuses, dont certaines sont plus \u00e2g\u00e9s que lui Sylvaine r\u00e9unit les qualit\u00e9s qui font les bons coachs moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:56 > 0:17:42) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle que les Neuch\u00e2teloises sont toujours 3\u00e8me au championnat de Suisse et sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe d'Europe, elles affronteront mardi les Chypriotes de Limassol, voil\u00e0, il est 18 heures 46, vous \u00eates dans Sport dimanche, assur\u00e9ment, vous avez fait le bon choix : l'actualit\u00e9 de ce dimanche bien s\u00fbr c'est le ski c'est le tennis et le hockey sur glace : on y reviendra dans quelques instants on vous parlera aussi de Ice Speedway ce qu'on pourrait traduire par de la moto sur glace, une discipline tr\u00e8s spectaculaire et on \u00e9voquera dans le magazine de la r\u00e9daction, ces amateurs qui s'entra\u00eenent avec des outils avec des techniques habituellement d\u00e9volu aux champions, c'est devenu, para\u00eet-il, tr\u00e8s tendance, ce qui est tr\u00e8s tendance et tr\u00e8s d'actualit\u00e9 aussi cette tenter de faire des pronostics avec le championnat suisse de hockey sur glace bonsoir Mathieu bonsoir, notamment en ce qui concerne les \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les play- offs, les play- out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:42 > 0:18:32) [91%] : \r\nOui, alors on va commencer par les Romands Lausanne sera en play- offs Bienne et Gen\u00e8ve aussi normalement mais pas Fribourg Gott\u00e9ron en t\u00eate, Berne, Z\u00fcrich et sont d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9s de disputer les play- off Davos devraient aussi en faire partie, le club le plus titr\u00e9 du championnat s'est impos\u00e9 aujourd'hui 3 2 en prolongation contre Zoug dans sa patinoire le but d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 inscrit par Dino Wieser, l'attaquant trompe parfaitement Tobias St\u00e9phan, il s'agissait du seul match du jour en Ligue nationale A et puis on va le voir au classement Berne est toujours en t\u00eate, Lausanne et 4\u00e8me c'est la meilleure \u00e9quipe romande avec la victoire de Davos Bienne se retrouve au 6\u00e8me rang landais restent sous la menace de Lugano et Gen\u00e8ve- Servette l'\u00e9quipe de Chris McSorley compte 5 points d'avance sur la 9\u00e8me place Fribourg \u00e9vite la derni\u00e8re pour un petit point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:32 > 0:18:41) [89%] : \r\nOui, Mathieu, on le voit, les Vaudois ont de fortes chances de terminer dans le dans le dans le top 4 de la saison r\u00e9guli\u00e8re, c'est certainement l'\u00e9quipe la plus surprenant de cette premi\u00e8re partie d'championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:41 > 0:18:54) [95%] : \r\nOui, c'est bien ce que fait Lausanne en ce moment 9 victoires sur les 10 derniers matchs 26 au total pour Lausanne, c'est la meilleure attaque en terme d'efficacit\u00e9 avec une moyenne superbe de plus de 3 buts par match franchement chapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:54 > 0:19:19) [93%] : \r\nOui chapeau et puis le Valentin bord l\u00e0 le d\u00e9fenseur du Lausanne Hockey Club est avec nous en Direct depuis la patinoire de Malley bonsoir Valentin merci de nous avoir rejoint en Direct dans cette \u00e9mission, vous avez \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 dans votre \u00e9lan vendredi apr\u00e8s 9 victoires cons\u00e9cutives vous avez rat\u00e9 ce fameux 10 sur 10, dont on parlait beaucoup mais si c'\u00e9tait important pour Fribourg Gott\u00e9ron \u00e7a l'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup moins l\u00e0 pour le Lausanne Hockey Club \u00e7a ne change pas grand chose pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:21 > 0:19:45) [92%] : \r\nBonsoir, alors bon, c'est clair qu'on avait quand m\u00eame \u00e0 coeur d'aller chercher une s\u00e9rie de 10 victoires, malheureusement on a tr\u00e9buch\u00e9 \u00e0 Fribourg vendredi dernier, voil\u00e0, bon ben c'est c'est dommage, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une belle, une belle s\u00e9rie maintenant, on a encore une dizaine de matches jusqu'\u00e0 la fin de la saison et puis surtout une grosse semaine qui arrive l\u00e0 avec 3 gros matchs dans 2 gros d\u00e9placements, donc on va se concentrer sur la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:45 > 0:19:55) [89%] : \r\nVotre entra\u00eeneur Dan Ratushny pr\u00f4ne un jeu offensif, il donne des libert\u00e9s aux joueurs est ce que c'est cette m\u00e9thode-l\u00e0 la sienne qui peut expliquer c'est superbe r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:58 > 0:20:38) [91%] : \r\nOui, en partie, mais je pense qu'il y a aussi d'abord faut savoir qu'il y a un il y a une bonne coh\u00e9sion au sein, au sein de la Guy, l'\u00e9quipe, on est, on est vraiment un bon groupe, apr\u00e8s c'est clair que, voil\u00e0, c'est un syst\u00e8me de jeu qui change par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a aussi beaucoup plus de, de libert\u00e9, on a un jeu, un jeu beaucoup plus \u00e9nerg\u00e9tique voil\u00e0 je pense que \u00e7a, tout \u00e7a fait qu'on est amen\u00e9 \u00e0 prendre beaucoup de plaisir sur la glace et je pense que \u00e7a se ressent depuis le d\u00e9but de la saison en fait vraiment une une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne saison, je pense que que que voil\u00e0 ce on va se pr\u00e9parer pour pour pour ces play- offs et puis on on verra pour pour pour ce d\u00e9but des play- offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:38 > 0:20:56) [90%] : \r\nValentin bord l\u00e0, vous avez suivi la formation lausannoise, vous \u00e9tiez en Ligue nationale B l'an pass\u00e9, aujourd'hui \u00e0 24 ans, vous \u00eates dans la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense, vous marquez ici le but d\u00e9cisif combien c'\u00e9tait mardi, \u00e7a montre au fond que donne Ratushny donne aussi des responsabilit\u00e9s \u00e0 des joueurs comme vous, qui n'avait pas une grosse grosse exp\u00e9rience en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:58 > 0:21:38) [91%] : \r\nOui, je dois dire que \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu une surprise pour moi, je pensais pas avoir autant de de responsabilit\u00e9 cette cette saison, j'ai eu un d\u00e9but de saison un peu compliqu\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais surnum\u00e9raires et puis petit \u00e0 petit, j'ai su gagner la la la confiance de l'entra\u00eeneur et aujourd'hui, je dois dire que oui j'ai pas mal de temps de jeu, pas mal de responsabilit\u00e9s aussi en en box-play, donc c'est \u00e7a, c'est vraiment un un tr\u00e8s grand, tr\u00e8s grand moment pour moi je prends, je prends chaque minute, chaque seconde, parce que c'est vraiment, c'est vraiment top et puis c'est vrai que comme, comme vous l'avez dit, il y a aussi d'autres jeunes dans l'\u00e9quipe qui ont qui ont beaucoup de responsabilit\u00e9s, je pense \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment bien pour pour le d\u00e9veloppement, or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:38 > 0:22:03) [91%] : \r\nLe temps passe vite quand on parle de hockey sur glace merci merci Valentin on va malheureusement rester l\u00e0 on vous souhaite, en tout cas merci \u00e0 vous, c'est pour la suite de la comp\u00e9tition alors Lausanne s'est fait pi\u00e9ger, vous l'avez entendu, vous le savez, vendredi, par FribourgGott\u00e9ron mais les Fribourgeois pi\u00e9tine, ils sont d\u00e9cid\u00e9ment incapables d'encha\u00eener 2 bons matches cette saison, la d\u00e9faite hier soir contre Langnau et mortifiante, elle n'est pas anodine non plus dans la perspective du Tour contre la rel\u00e9gation C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:07 > 0:22:23) [89%] : \r\nDe la d\u00e9faite pour la 25\u00e8me fois en 40 matches Fribourg s'incline et comme souvent, le dragon affichent les m\u00eames carences prenez l'attaque par exemple Fribourg a domin\u00e9 Langnau \u00e0 tirer au but presque 2 fois plus que son adversaire, mais son manque d'efficacit\u00e9 chronique le tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:23 > 0:22:38) [76%] : \r\nIci, on a des flics qu'on a un peu de diffuser marquer des buts, il faut des fonds tir\u00e9s vingtaine de trentaine auquel antennes de pactes de plus chaque jour afin de \u00eatre les confiance parce que c'est une question de confiance lui fait, maintenant ils nous pondent une dame et sa trop bande de Schutter secondes un seul excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:38 > 0:22:48) [92%] : \r\nLe Dragon peut donc essayer de faire feu plus vite mais \u00e0 part \u00e7a, quelles autres solutions car Fribourg a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 de joueurs \u00e9trangers d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 d'entra\u00eeneur, toujours pas de progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:48 > 0:22:59) [77%] : \r\nC'est actuellement les compliments \u00e0 ces dates de voies rapides chez nous \u00e0 travailler et puis voil\u00e0, arbre en sortir mais \u00e7a c'est le le le c'est c'est les quoi la travail quotidien qui va payer, \u00e7a je le sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:59 > 0:23:05) [90%] : \r\nAvant ces 10 derniers matchs en saison r\u00e9guli\u00e8re, Fribourg maintient son discours positif malgr\u00e9 son classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:07 > 0:23:21) [94%] : \r\nOui effectivement parce que Fribourg a toujours 12 points de retard sur Gen\u00e8ve- Servette qui est 8\u00e8me et ce sera vraiment difficile hein pour Fribourg d'\u00e9chapper \u00e0 ces playout de tous les dangers, c'est peut-\u00eatre l'occasion Mathieu de rappeler bri\u00e8vement le r\u00e8glement de ce tour contre la rel\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:31) [91%] : \r\nBah, les 2 moins bons au terme d'un mini- championnat entre les \u00e9quipes de vont disputer une finale de la peur, celui qui perd, \u00e7a pourrait \u00eatre Fribourg qui est pour l'instant 11\u00e8me devra se sauver face au champion de Ligue nationale B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:31 > 0:23:59) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron qui devra donc s'accrocher pour \u00eatre dans le bon wagon merci Mathieu comme il a fallu s'accrocher aussi ce week- end sur le lac de chanter en Valais, les curieux ont pu d\u00e9couvrir en effet l'Ice Speedway une comp\u00e9tition de moto sur glace, les coureurs s'\u00e9lancent sur des motos sans frein, ils ne doivent leur adh\u00e9rence sur la glace aux 700 clous de 3 centim\u00e8tres qui sont fix\u00e9s sur les pneus, c'\u00e9tait une premi\u00e8re pour beaucoup de piloter, regardez le reportage de Marc dis et de Bryan vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:08 > 0:24:21) [86%] : \r\nSimon Constantin \u00e0 29 ans, pilote de Super motard il est habitu\u00e9 des courses de moto cross hier le Valaisan s'\u00e9tait lanc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur la glace avec son engin, une exp\u00e9rience unique : 100 francs \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:23 > 0:24:40) [83%] : \r\nMoi je suis pas mal tendu la glace, c'est pas une structure \u00e9vidente, l\u00e0 on va, on va voir ce qu'on peut faire, c'est pas fait froid, froid et puis un peu de tension dans un il y a un peu de peur aussi, oui, oui, vers Vert sur faudrait \u00eatre inconscient pour ne pas avoir peur je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:51 > 0:25:03) [88%] : \r\nSur le lac gel\u00e9 de chanter en Valais Simon a d\u00e9couvert \u00e0 l'Ice Speedway munis de pneus clout\u00e9s sans possibilit\u00e9 freiner, il n'est pas tomb\u00e9 de sa moto, malgr\u00e9 quelques erreurs logiques d\u00e9butant, il a appr\u00e9ci\u00e9 les sensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:05 > 0:25:15) [85%] : \r\nCertains grands ce que on tu as fait une grosse erreur quand tu roule moins vite, tu dois toujours rouler \u00e0 gauche et jamais \u00e0 droite et ne regarde pas o\u00f9 est l'autre toujours \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:15 > 0:25:32) [89%] : \r\nAlors on est content de sortir sans tomber, c'est super dur, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on fait d'habitude, notamment \u00e0 inscrire la moto en courbe sans les freins, c'est vraiment diff\u00e9rent, en fait, on n'a pas le choix que que mais de l'angle fondamental bouge beaucoup dans les trous, ouais, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:32 > 0:25:47) [92%] : \r\nC'est qu'outre les \u00e9quipements propres \u00e0 ces motos il faut appr\u00e9hender la glace, loin d'\u00eatre uniforme, elle garde les stigmates de chaque passage de clous pourtant rien de tout cela n'a refroidi Simon Constantin lorsqu'on lui a propos\u00e9 d'essayer la moto sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:47 > 0:25:56) [95%] : \r\nC'est un peu une exp\u00e9rience unique, qu'on peut faire qu'une fois dans sa vie, je pense qu'il y a beaucoup de gens qui aimeraient \u00eatre \u00e0 ma place, ben moi je, je, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 b\u00eate de rater cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:57 > 0:26:15) [94%] : \r\nL'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration motoris\u00e9e valaisanne, 3 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re course en Suisse, elle a repris l'organisation de l'\u00e9v\u00e9nement qui avait lieu pr\u00e9c\u00e9demment en prison, il a fallu une ann\u00e9e de pr\u00e9paration 50 b\u00e9n\u00e9voles et un budget de plus de 40000 francs pour mettre sur pied cette course, il pense d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:16 > 0:26:26) [91%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment de de red\u00e9marrer l'ann\u00e9e prochaine, je crois qu'aussi bien les autorit\u00e9s que les coureurs dans un site comme \u00e7a magnifique aurait envie, mais \u00e9videmment on va en reparler la semaine prochaine pour faire le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:26 > 0:26:35) [87%] : \r\nLe public nombreux le cadre ensoleill\u00e9 et l'ambiance qui a r\u00e9gn\u00e9 ce week- end devrait effectivement convaincre autorit\u00e9 et coureur de repartir plein gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:37 > 0:26:50) [90%] : \r\nOui, impressionnant avec la neige et la glace, on a \u00e9t\u00e9 servi d'ailleurs ce week- end, aussi bien \u00e0 \u00e0 Garmisch \u00e0 Kitzbuehel, c'\u00e9tait les 2 grands rendez- vous de la saison, coupe du monde de ski et dans la station allemande G\u00e9raldine h\u00e9 bien on en a profit\u00e9 pour couronner de Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:50 > 0:27:21) [90%] : \r\nAlain Lindsey Vonn Lara Gut bah \u00e7a nous ram\u00e8ne une ann\u00e9e en arri\u00e8re compte les 2 femmes croiser le fer et dans les ski pour le g\u00e9n\u00e9ral, Lindsey Vonn c'est l'incarnation en mati\u00e8re de courage, elle revient d'une tr\u00e8s grosse blessure alors on ne parle pas de son plateau tibial fractur\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, mais bien de son bras cass\u00e9s \u00e0 la mi- novembre, donc imaginez-vous, c'\u00e9tait il y a seulement 2 mois, elle a dit : c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition le plus difficile de sa carri\u00e8re, d'ailleurs elle souffrent encore de sa main, mais difficile pour elle, \u00e7a veut dire quoi, ben \u00e7a signifie seulement un retour \u00e0 la comp\u00e9tition, une petite cour d'd\u00e9c\u00e8s halte Marx est d\u00e9j\u00e0 une victoire hier en descente \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:21 > 0:27:25) [99%] : \r\nLara Gut a donc pris une belle revanche aujourd'hui dans le super- G de Garmisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:25 > 0:27:41) [93%] : \r\nBah oui, parce que hier, Lara Gut a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re Lindsey Vonn donc aujourd'hui c'est une cinglante revanche allez, n'ayons pas peur des mots, avec cette victoire en super- G, la Tessinoise compte d\u00e9sormais 22 victoires en Coupe du monde, la 4\u00e8me de cet hiver et c'est un hiver o\u00f9 la concurrence est tr\u00e8s rude alors aujourd'hui, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:41 > 0:27:58) [92%] : \r\nC'est Roland Platzer, l'entra\u00eeneur des Suissesses qui affecte le parcours, un parcours compliqu\u00e9 avec une premi\u00e8re partie rapide et \u00e7a tombe bien, Lara Gut a entra\u00een\u00e9 ces derniers temps, la position de recherche de vitesse et aujourd'hui, elle en a fait une merveilleuse d\u00e9monstration sur le haut du parcours, elle creuse d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:00 > 0:28:00) [86%] : \r\nSoit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:00 > 0:28:20) [91%] : \r\nLa 2\u00e8me partie du trac\u00e9 et plus technique dans la for\u00eat \u00e0 \u00e0 l'ombre, avec des mouvements de terrain et l\u00e0, la Tessinoise ne manque pas d'engagement, elle prend la t\u00eate de la course et ne la l\u00e2chera plus, pourtant, vous allez le voir \u00e0 l'arriv\u00e9e, pas de signe de joie plut\u00f4t une forme de hochements de t\u00eate, la Tessinoise ne sont pas r\u00e9alis\u00e9 la performance qu'\u00e0 bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:20 > 0:28:37) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais pas super satisfaite demain manche parce que j'avais pas l'impression d'\u00eatre un super sur mon ski, j'aurais pu travailler au mieux et puis j'\u00e9tais toujours un peu derri\u00e8re, mais la police, c'\u00e9tait bien, c'est s\u00fbr que c'est \u00e7a tape toujours un peu Garmisch, h\u00e9 bien on voit rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:38 > 0:29:06) [86%] : \r\nEt beaucoup de ses rivales se sont fait prendre d'abord Sofia Gordes Butch L\u00e9a ou encore victoriens Rebensburg ou encore \u00e0 Navas est anciennement Fenninger en tout il y a eu 23 \u00e9limination le parcours n'a pas convenu il Watch qui luttait hein au g\u00e9n\u00e9ral avec go\u00fbter Shiffrin et il n'a pas non plus convenu \u00e0 l'INSEE von on l'a dit, vainqueur la veille lors de la descente aujourd'hui l'Am\u00e9ricaine termine 9\u00e8me du coup, Lara Gut r\u00e9alise et retrouve son sourire presque l\u00e9gendaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:07 > 0:29:26) [84%] : \r\n\u00e7a fait plaisir, mais bon, c'est pas si simple \u00e0 faire, alors je veux un d\u00e9part, j'essaye de faire de mon mieux, vraiment pas, et penser \u00e0 \u00e0 fr\u00e8re, c'est toujours la f\u00eate qui est ce qui doit se calmer un peu en stupeur jamais j'essaye de sur mon instinct ces puis aujourd'hui nous a trac\u00e9 un vraiment super, super G, c'\u00e9tait beau, c'\u00e9tait difficile \u00e0 skier, c'est ce que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:27 > 0:29:36) [84%] : \r\n3 victoires en 3 super- G Lara Gut n'a pas dit son dernier mot face \u00e0 toutes ses rivales, mais notamment \u00e0 se face \u00e0 ses 2 rivales, devait-il que son Mikaela Shiffrin et l'INSEE vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:37 > 0:29:45) [90%] : \r\nOui, effectivement, elle fait une tr\u00e8s bonne op\u00e9ration au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde 2\u00e8me 2\u00e8me hier, premi\u00e8re aujourd'hui, elle refait une bonne partie de son retard sur l'Am\u00e9ricaine Shiffrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:45 > 0:30:05) [92%] : \r\nDans la ce week- end, rapporte \u00e0 Lara Gut 180 points les donc plus qu'\u00e0 135, de Shiffrin mardi, il y a un g\u00e9ant \u00e0 Kronplatz, mais surtout le week- end prochain, il y a 2 \u00e9preuves de vitesse une descente et un super- G \u00e0 Cortina d'Ampezzo et c'est l\u00e0 que Lara Gut peut et doit marquer des points et si elle fait une op\u00e9ration parfaite ce dont elle est capable, et bien, elle pourrait m\u00eame prendre la t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:05 > 0:30:22) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re pour elle les messieurs eux \u00e9taient \u00e0 Keats Bull la Mecque du ski alpin, plus de 100000 personnes ont suivi les 3 \u00e9preuves du week- end apr\u00e8s Matthias Mayer dans le super- G vendredi Dominique Paris hier dans la descente, c'est Marcel Hirscher aujourd'hui l'enfant du pays, qui s'est impos\u00e9 dans le slalom, St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:24 > 0:30:47) [92%] : \r\n\u00e0 piste mythique skieur d'exception, donc, Marcel Hirscher 9\u00e8me de la premi\u00e8re manche, ce matin, l'Autrichien a mis plus d'une seconde \u00e0 tous ses adversaires lors d'un 2\u00e8me, passage d'extraterrestres pour signer la 42\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, il en profite du m\u00eame coup pour s'envoler au g\u00e9n\u00e9ral Coupe du monde, puisqu'il poss\u00e8de d\u00e9sormais 388 points d'avance sur Kristoffersen qui est sorti en premi\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:48 > 0:30:53) [95%] : \r\nLe 2\u00e8me exploit du jour est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de l'Angleter writing en t\u00eate \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:53 > 0:31:06) [91%] : \r\nEt qui termine finalement 2\u00e8me \u00e0 76 centi\u00e8mes de super Marcel, il offre \u00e0 la Grande-Bretagne son 1er podium de Coupe du monde depuis la 2\u00e8me place de Conrad, le ski lors de la descente de Val Gardena en 1981.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:08 > 0:31:18) [93%] : \r\n1er suisse aujourd'hui Daniel Yule termine quant \u00e0 lui 5\u00e8me c'est la 4\u00e8me fois cet hiver que le Valaisan se classent dans le top 8 en slalom de tr\u00e8s bonne augure \u00e0 2 semaines des Mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:19 > 0:31:34) [87%] : \r\nLa piste mythique et de de Kitzbuehel est peut-\u00eatre la plus redout\u00e9e mais aussi la plus attendue de de la saison, les Suisses y ont tutoy\u00e9 l'exploit hier avec Carlo Eyenga 5\u00e8me mais c'est surtout Bert feuilles qui est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de l'exploit, retour sur cette course avec Farah Yam chilien et C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:38 > 0:31:41) [85%] : \r\nLa Streiff ne pardonne rien, aucune erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:43 > 0:31:51) [84%] : \r\nAu d\u00e9part, tous les champions de Sade, \u00e9videmment, mais au moment de s'\u00e9lancer b\u00e9ate feuilleton c'est surtout qu'il peut dompter le mythe gel\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:52 > 0:31:54) [97%] : \r\nConfirmation d\u00e8s les premi\u00e8res secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:56 > 0:31:57) [62%] : \r\nPassage du SIDA est longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:58 > 0:31:59) [80%] : \r\nParfaitement ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:01 > 0:32:07) [79%] : \r\nLa bonne position de recherche de vitesse, allez 27 centi\u00e8mes d'arbre, c'est \u00e7a, oui, mais kilom\u00e8tres il va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s rapide dans les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:08 > 0:32:14) [93%] : \r\nLanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse ma\u00eetrise tous les pi\u00e8ges, il se pr\u00e9sente avant la derni\u00e8re traverse avec une avance colossal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:14 > 0:32:22) [80%] : \r\nIl a toujours devant sa bonne foi, c'est alors maintenant il faut engager et la a \u00e9t\u00e9 les cataplasme tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:25 > 0:32:29) [81%] : \r\nAttention, non, c'est fini, elle finit dans les filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:29 > 0:32:36) [91%] : \r\nUne petite bosse un d\u00e9s\u00e9quilibre le r\u00eave de gagner s'envole stupeur chez les 50000 spectateurs m\u00eame Schwarzenegger 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:39 > 0:32:44) [95%] : \r\nFeuilles se rel\u00e8vera sans mal, mais il sait qu'il est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de quelque chose de grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:44 > 0:32:58) [88%] : \r\nPas des stands scouts physiquement, je vais bien, j'ai pas de douleur alors c'est clair, hein, j'ai les genoux qui tremblent, mais \u00e7a c'est le souvenir de ma chute dans les filets, c'est tout, oui, je l'ai super vite et je sais qu'un grand coup \u00e9tait possible aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:00 > 0:33:04) [93%] : \r\nLe grand coup ce sera peut-\u00eatre en f\u00e9vrier aux Mondiaux de Saint-Maur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:06 > 0:33:14) [91%] : \r\nOui effectivement moi Saint-Moritz, ce seront les, ce sera le prochain grand rendez- vous dans une quinzaine de jours G\u00e9raldine d'ici l\u00e0, quand m\u00eame, le programme de la Coupe du monde est assez charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:14 > 0:33:48) [88%] : \r\nVoil\u00e0, il y a pas de r\u00e9pit en canton des skieurs, on n'a pas de piti\u00e9 pour eux, pour les filles, on l'a dit, hein, il y aura un g\u00e9ant mardi \u00e0 Kronplatz, puis une descente et un super- G \u00e0 Cortina d'Ampezzo le week- end prochain, ensuite, hop, toutes les filles dans l'avion pour Stockholm, parce qu'il y aura un site 20 le 31 chez les hommes, on ne ch\u00f4mera pas non plus parce que mardi, il y a d\u00e9j\u00e0 un slalom \u00e0 Schladming, puis le week- end prochain, 2 descentes et un g\u00e9ant \u00e0 Garmisch ensuite le site Ivindo Stockholm, ensuite, vous l'avez dit, 2 semaines de mon Dieu nous demandions et apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a n'est pas fini parce que la Coupe du monde se poursuivra notamment \u00e0 Crans-Montana, qui vient de r\u00e9cup\u00e9rer le combin\u00e9, Danemark, donc en tout \u00e0 Tramontana Montana il y aura 3 \u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:48 > 0:34:26) [92%] : \r\nReprenez votre souffle merci G\u00e9raldine, je vous signale que dimanche prochain, nous parlerons \u00e9videmment de de de ski alpin, encore et toujours, nous aurons un gros dossier d'ailleurs \u00e0 vous proposer sur la rel\u00e8ve helv\u00e9tique avec St\u00e9phane Cattin sera sur notre plateau, c'est le chef alpin de Suisse ce qui c'est devenu une tendance, dit-on, une tendance dans le monde du sport amateur, voire m\u00eame du du grand public d'avoir recours \u00e0 des coach d'avoir recours \u00e0 des m\u00e9thodes, des techniques, des outils qui sont habituellement d\u00e9volue aux professionnels Pascal Thurnherr a suivi 2 athl\u00e8tes para\u00eet-il tr\u00e8s bien encadr\u00e9, on va voir tout \u00e7a comme un champion, c'est le magazine de la r\u00e9daction, il est sign\u00e9 Jean-Pierre cher Fabienne Yves Matthey Yannick Berling et Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:27 > 0:34:31) [91%] : \r\nAllez, allez, Go, Go, Go, Go Bobobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:46 > 0:34:57) [91%] : \r\nMartine Gaillard a termin\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 son 1er Sierre-Zinal sans souffrance sans \u00e9puisement un r\u00e9sultat que cette infirmi\u00e8re valaisanne de 40 ans a obtenu apr\u00e8s quelques mois d'un entra\u00eenement structur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:57 > 0:35:01) [97%] : \r\nUne fois le m\u00eame exercice un petit peu plus de rythme allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:03 > 0:35:04) [79%] : \r\nAlain parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:04 > 0:35:30) [88%] : \r\nLe but : lorsqu'on on fait un plan entra\u00eenement c'est qu'ils soient vraiment adapt\u00e9s \u00e0 la personne, c'est pas la personne qui va s'adapter \u00e0 un autre plan, mais c'est vraiment le plan qui a adapt\u00e9 un sportif amateur, il a une vie de famille, il a une vie professionnelle, il a des disponibilit\u00e9s qui sont restreintes et donc on va adapter vraiment tous les entra\u00eenements selon ce ces crit\u00e8res et dans le but bien s\u00fbr de d'atteindre les objectifs de de la personne en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:32 > 0:35:38) [91%] : \r\nEt pour faire un passage le m\u00eame exercice avec un poil plus d'intensit\u00e9, aller un peu plus de rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:39 > 0:35:40) [94%] : \r\nOuais super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:41 > 0:35:46) [89%] : \r\nPour un entra\u00eenement adapt\u00e9, il y a un passage oblig\u00e9, le test de fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:47 > 0:35:51) [94%] : \r\nJ'aurais jamais pens\u00e9 venir faire des tests ici la Suva moi j'avais toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait pour les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:51 > 0:35:58) [75%] : \r\nAlors rallonge bien et pas un au d\u00e9but tr\u00e8s habitu\u00e9 un pote \u00e0 pied, mais tu peux marcher voir part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:00 > 0:36:27) [92%] : \r\nC'est vrai qu'on y prend go\u00fbt, parce qu'on a les r\u00e9sultats qui suivent, on s'entra\u00eene de mani\u00e8re diff\u00e9rente j'mes plannings d'entra\u00eenement, il me dit exactement ce que je dois faire, dans quelles zones je dois rester au niveau de mes pulsations et puis ben c'est ce qui est ce qui est stimulant, c'est que quand je rentre je charge mes donn\u00e9es qui sont sur ma montre et \u00e7a part directement dans notre programme d'entra\u00eenement \u00e9taient toujours fait exactement ce qu'il me disait : j'ai jamais fait plus d'entra\u00eenement, ce que ce qui me disait parce que moi, c'est ce type d'entra\u00eenement qui qui me para\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:29 > 0:36:37) [95%] : \r\nPour ce suivi Martine Gaillard d\u00e9boursent environ 1200 francs par ann\u00e9e le prix \u00e0 payer pour \u00e9viter les probl\u00e8mes typiques du sportifs amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:40 > 0:36:58) [91%] : \r\nLes gens que je vois arriver viennent avec des l\u00e9sions de surcharge viennent avec des \u00e9tats de fatigue li\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de surentra\u00eenement, par exemple, et cela alors que ce type de structure ne peut alors pr\u00e9venir de fa\u00e7on notable le risque de survenue de de ces l\u00e9sions de l'appareil moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:59 > 0:37:13) [95%] : \r\nG\u00e9rald Granger est un cycliste amateur tr\u00e8s ambitieux \u00e0 60 ans il chasse les records d'endurance autour de lui une demi- douzaine de sp\u00e9cialistes, il n'a pas attendu d'\u00eatre \u00e0 la retraite pour se construire un encadrement digne d'un professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:13 > 0:37:27) [89%] : \r\nBen vous savez quand vous planifi\u00e9s et des objectifs avec des performances mondiales, il est absolument pr\u00e9pond\u00e9rant de rien laiss\u00e9 au hasard, c'est pour \u00e7a que j'avais choisi de constituer une \u00e9quipe tr\u00e8s performante dans tous les domaines d'activit\u00e9 de la pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:32 > 0:37:35) [91%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gazeau suit G\u00e9rald Granger depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:38 > 0:37:39) [64%] : \r\nQuestion pendant l'encense sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:44 > 0:37:55) [96%] : \r\nChez ce sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9paration physique, il a m\u00eame acc\u00e8s \u00e0 une technologie toute r\u00e9cente l'hypoxie qui am\u00e9liore l'oxyg\u00e9nation musculaire en simulant une altitude jusqu'\u00e0 5000 m\u00e8tres sans quitter Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:58 > 0:38:10) [90%] : \r\nLes gens avec des fonds avec des demandes un peu folles et notre boulot, c'est de pouvoir les accompagner, surtout en faisant en sorte qu'il se pr\u00e9serve d'un point de vue de la sant\u00e9 et puis bien s\u00fbr d'atteindre les objectifs sportifs \u00e7a \u00e9videmment, c'est la r\u00e8gle absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:18 > 0:38:22) [99%] : \r\nJe t'invite \u00e0 porter son attention sur ta respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:23 > 0:38:30) [93%] : \r\nG\u00e9rald Granger travaille aussi son mental pour trouver de nouvelles ressources, avec Val\u00e9rie Andreetto qui suit plusieurs sportifs amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:30 > 0:38:34) [80%] : \r\nOn y va de 3 contracte bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:38:35 > 0:38:58) [86%] : \r\nIls sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9s, ils sont en demande de techniques, ils sont en demande de de trucs pour avancer dans leur aussi bien dans les entra\u00eenements que dans leur comp\u00e9tition et et aussi \u00e0 se dire que c'est tout \u00e0 fait possible pour eux de faire comme les sportifs professionnels publics c'est pas une question de position en masse graisseuse, tu as \u00e0 100 grammes pr\u00e8s de faire la m\u00eame masse \u00e7a bonsoir droit J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:58 > 0:39:04) [95%] : \r\nJ'ai investi environ 5000 francs par ann\u00e9e pour son \u00e9quipe d'encadrement qui ne serait pas compl\u00e8te sans un suivi di\u00e9t\u00e9tique pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:39:05 > 0:39:07) [89%] : \r\nJe suis \u00e0 un \u00e2ge m\u00e9tabolique de 46 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:15 > 0:39:22) [95%] : \r\nEn Suisse, le march\u00e9 de l'encadrement sportif est en pleine expansion et on trouve partout de bons sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:24 > 0:39:51) [92%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle que tous ces magazines de la r\u00e9daction comme l'essentiel de l'actualit\u00e9 sportive d'ailleurs peuvent \u00eatre vues, revues, sur notre site Internet RTL Sport Point CH et sur nos applications mobiles, bien \u00e9videmment, bonsoir, Yannick Felber, bienvenue, on va parler de tennis bien \u00e9videmment avec vous et des Internationaux d'Australie, ce sera la derni\u00e8re rubrique de cette \u00e9mission, je rappelle que vous \u00eates un des entra\u00eeneurs de de Stan Wawrinka, j'imagine que vous avez vibr\u00e9 vous aussi ce matin, en regardant les exploits de Roger Federer et de Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:51 > 0:40:00) [87%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, ben, je suis aussi content d'\u00eatre l\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 ces r\u00e9sultats, je crois, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de matches plein et est vraiment tr\u00e8s plaisant \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:00 > 0:40:06) [84%] : \r\nIl y aura donc de Suisse en quart de finale, Jean-Marc de Suisses qui ont fait preuve d'une belle ma\u00eetrise \u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:06 > 0:40:15) [94%] : \r\nMais effectivement, on s'attendait \u00e0 ce que Stan Wawrinka atteigne cette 2\u00e8me semaine et ce quart de finale, encore fallait-il concr\u00e9tiser ce 1er objectif sur le court face \u00e0 un adversaire qui n'avait strictement rien \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:40:15 > 0:40:19) [89%] : \r\nPerdre ce matin en Australie, et d'ailleurs c'est bien Andreas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:19 > 0:40:27) [98%] : \r\n89\u00e8me joueur mondial qui d\u00e9marre en trombe en prenant d'entr\u00e9e le service de Stan sur une surface tr\u00e8s rapide qui convient parfaitement \u00e0 son jeu \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:40:29 > 0:40:35) [91%] : \r\nMais le Vaudois ne s'affole plus jamais avec l'exp\u00e9rience qui est la sienne, il va Debr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:35 > 0:40:42) [85%] : \r\nQui est sous l'oeil de Magnus Norman et on mains l'Italien au jeu d\u00e9cisif, et l\u00e0 c'est le d\u00e9but du r\u00e9cital jamais inqui\u00e9t\u00e9 l'emporte tie-break 7 points \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:40:42 > 0:40:45) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 plusieurs de ses 16 coups gagnants de ce 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:48 > 0:41:02) [92%] : \r\nDes 2 c\u00f4t\u00e9s, je suis vraiment tr\u00e8s content de m'en \u00eatre sorti en 3 sets, mais surtout de de mon match qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complet, je pense, je pense avoir tr\u00e8s bien jou\u00e9 aujourd'hui tout en du match, avoir su \u00eatre tr\u00e8s agressifs et prendre les bonnes d\u00e9cisions dans les 3 tie-break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:02 > 0:41:08) [96%] : \r\nOui, car c'est bien en 3 tie-break que Stan Wawrinka va se d\u00e9faire de l'Italien, on pourrait penser que le match a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9 mais on nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:08 > 0:41:11) [92%] : \r\nMais, eu l'impression que le Vaudois et \u00e9tait en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:12 > 0:41:17) [89%] : \r\nPuissance ma\u00eetrise mentale, tous les voyants sont au Vert pour Stan qui affrontera en quarts Jo-Wilfried Tsonga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:17 > 0:41:33) [88%] : \r\nIl reste sur 2 succ\u00e8s majeur en 4 sets face au Fran\u00e7ais en Coupe Davis \u00e0 Lille en demi- heure et demi finale \u00e0 Roland Garros l'an pass\u00e9, il partira donc favori, mis \u00e0 part son 1er tour Stan Wawrinka donc parfaitement ma\u00eetris\u00e9 tous ces matchs durant cette premi\u00e8re en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:33 > 0:41:43) [90%] : \r\nAlors, Yannick Fattebert, ces 3 titres en Grand-Chelem acquis par Stan Wawrinka \u00e7a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment changer l'homme, mais le joueur, lui a un peu \u00e9volu\u00e9, notamment au niveau de la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:44 > 0:42:02) [92%] : \r\nC'est clair : sa confiance est mont\u00e9 au fil de des des mois et des ann\u00e9es, il a prouv\u00e9 maintenant je crois que par son niveau moyen qu'il est capable de battre des joueurs dans le top 30 dans le top 25, m\u00eame en jouant un peu moins bien et je crois que \u00e7a, c'est pour lui une grosse preuve de de confiance et de d'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:02 > 0:42:14) [90%] : \r\nRoger Federer lui a continue de de nous bluffer, il a \u00e9t\u00e9 tout simplement \u00e9blouissant vendredi contre Berdych et il a fr\u00f4l\u00e9 la perfection aujourd'hui encore contre Nishikori voil\u00e0 le 2\u00e8me Suisse en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:14 > 0:42:35) [90%] : \r\nOui, apr\u00e8s 6 mois de pause, il y avait forc\u00e9ment un petit peu moins d'attentat autour du ballon en terme de r\u00e9sultats sa qualification, ce matin, en 5 sets fashion Chicor\u00e9e a donc marqu\u00e9 les esprits en 13\u00e8me quart de finale en Australie en 49\u00e8me au Grand Chelem, obtenu de haute lutte face \u00e0 un joueur qui lui proposer un challenge compl\u00e8tement diff\u00e9rent que Berdych en 16\u00e8me de finale plus de pr\u00e9cisions avec Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:39 > 0:42:49) [91%] : \r\nIl est capable d'aligner de performance d'affil\u00e9e, oui, il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tous ses moyens apr\u00e8s 6 mois d'absence pour blessure, h\u00e9 oui, \u00e0 35 ans sa passion est intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:53 > 0:43:00) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir d\u00e9go\u00fbt\u00e9 Berdych, num\u00e9ro 10 mondial, il est venu \u00e0 bout aujourd'hui de Nishikori matricule 5 \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:01 > 0:43:14) [81%] : \r\nMaintenant, on est l\u00e0, on est en quart de finale, je peux presque pas le croire, et en plus avec de tr\u00e8s bonnes sensations, j'ai vraiment fait de tr\u00e8s bons matches maintenant quand des et chicor\u00e9e, alors \u00e7a me force nous donne aussi de la confiance pour la premi\u00e8re fois de nouveau c'est sympa \u00e0 sentir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:14 > 0:43:35) [93%] : \r\nPourtant, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, fut difficile pour Roger, service en panne placement parfois approximatif 18 fautes directes, il va donc perdre 2 fois son service se retrouve men\u00e9 5 1 apr\u00e8s seulement 27 minutes de jeu, ce sera le temps n\u00e9cessaire pour proc\u00e9der \u00e0 quelques petits r\u00e9glages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:40 > 0:43:50) [88%] : \r\nLa dynamique a chang\u00e9 de camp, Federer dicte le rythme raccourci la dur\u00e9e des \u00e9changes recolle au score mais perd le tie-break la faute un service moi performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:43:52 > 0:43:55) [91%] : \r\nUn set de perdu mais des sensations retrouv\u00e9es pour Federer, qui ne joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:55 > 0:43:57) [89%] : \r\nPas contre mais avec Nishikori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:04 > 0:44:07) [93%] : \r\nAppr\u00e9cie en connaisseur, le public de Melbourne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:07 > 0:44:16) [95%] : \r\nRestait une question Roger peut-il supporter la cadence face \u00e0 Nishikori redoutable relanceur et l'un des meilleurs d\u00e9fenseurs du circuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:25 > 0:44:32) [96%] : \r\nFederer conna\u00eetra bien une petite baisse de r\u00e9gime au 4\u00e8me set mais la d\u00e9faillance sera japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:35 > 0:44:39) [87%] : \r\nNishikori d\u00e9bord\u00e9s par la variation de jeu propos\u00e9 par Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:46 > 0:44:48) [82%] : \r\nAu final, le Suisse va imposer sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:48 > 0:44:51) [97%] : \r\nSur un jeu blanc sur sa premi\u00e8re balle de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:51 > 0:44:58) [88%] : \r\nEt s'offre une 2\u00e8me semaine \u00e0 Melbourne avec un quart de finale en perspective contredit Berezin tout son statut sera diff\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:01 > 0:45:07) [94%] : \r\nRoger Federer et Stan Wawrinka seront les favoris de leur quart de finale respectifs et pourraient donc se retrouver en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:45:09 > 0:45:20) [90%] : \r\nStan, lui l'a toujours dit et ne se voit jamais comme le favori en cas de de match contre Roger Federer, Yannick Fattebert est-ce que pour vous, dans le contexte actuel, en cas de demi- finale 100 pourcent suisse Stan serait le favori cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:21 > 0:45:43) [89%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire, ce ville vu comment joue Roger depuis le d\u00e9but du tournoi, c'est c'est voil\u00e0 c'est il y a, difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 pronostiquer un favori la dessus maintenant, forc\u00e9ment, il a, il a fait une fin de saison incroyable Stan ann\u00e9e pass\u00e9e Roger n'a pas jou\u00e9 pendant 6 mois, donc on pouvait partir du principe qu'il lui favori en tout cas sur le papier, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:44 > 0:45:59) [87%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu ailleurs pas mal de petits s\u00e9ismes \u00e0 \u00e0 Melbourne dans ces as Internationaux d'Australie, 3 jours apr\u00e8s l'\u00e9limination de Novak Djokovic c'est Andy Murray qui a d\u00e9\u00e7u qui a disparu lui d\u00e9lai huiti\u00e8mes de finale, les 2 meilleurs joueurs du monde, \u00e9limin\u00e9 en premi\u00e8re semaine \u00e7a s'est pas vu souvent \u00e0 Jamba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:45:59 > 0:46:11) [92%] : \r\nOui, c'est la premi\u00e8re fois depuis Roland-Garros 2004 que les 2 premi\u00e8res t\u00eates de s\u00e9rie masculines tombe avant les quarts de finale et c'est d'autant plus surprenant quand on sait comment les 2 hommes ont domin\u00e9 l'ann\u00e9e 2016, sans parler de leur r\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:11 > 0:46:20) [86%] : \r\nFinale \u00e0 Doha, qui avait \u00e9t\u00e9 somptueuse, le serbe est tomb\u00e9 jeudi face \u00e0 Istomin 100 17\u00e8me mondial, en 5 sets, l'\u00c9cossais ce matin face \u00e0 mi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:20 > 0:46:23) [74%] : \r\nChasse les r\u00eaves 50\u00e8me mondial adeptes, on le voit du service- vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:23 > 0:46:37) [89%] : \r\n\u00e9crit la 2\u00e8me grosse surprise du tournoi sans par chez les femmes de l'\u00e9limination, il y a quelques heures de la num\u00e9ro 1 mondiale, Ang\u00e9lique Kerber alors la fatigue un peu physique et surtout mentale des 2 meilleurs joueurs du monde, est la premi\u00e8re cause de ces \u00e9liminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:37 > 0:46:48) [89%] : \r\nMais il y a aussi dans le m\u00eame temps l'\u00e9mergence r\u00e9elle d'une jeune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sur le circuit, on l'a vu, c'est c'est durant cette premi\u00e8re semaine, Yannick Fattebert, est ce qu'en 2017 les 4 5 meilleurs joueurs du monde ont du souci \u00e0 se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:49 > 0:47:23) [89%] : \r\nOui, je crois que \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 pousser derri\u00e8re on voit m\u00eame si CRF Michel en l'occurrence est plus forc\u00e9ment une la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui arrive d\u00e9j\u00e0 30 ans, mais son fr\u00e8re et devient de plus en plus dangereux, on voit les jeunes de 20 ans maintenant, commencer \u00e0 pousser, donc c'est forc\u00e9ment, ce sera une ann\u00e9e 2017 tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, apr\u00e8s je pense quand m\u00eame que le top 4 reste encore favori, l\u00e0, pour la plupart de des tournois de l'ann\u00e9e et et les jeunes, je les vois plut\u00f4t arriver d'ici peut-\u00eatre une ann\u00e9e ou 2, donc voil\u00e0 ce sera int\u00e9ressant, en tout cas de fi\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:23 > 0:47:49) [89%] : \r\nDans un autre registre, en tout cas que nous r\u00e9serve cette 2\u00e8me semaine, vous savez que, durant l'Open d'Australie, les joueurs sont souvent soumis \u00e0 des changements de temp\u00e9rature \u00e0 des temp\u00e9ratures souvent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on est en plein \u00e9t\u00e9 austral la chaleur agit sur les joueurs sur les joueuses, bien entendu, mais aussi sur les terrains et leur rapidit\u00e9, les conditions de jeu, ils sont souvent compliqu\u00e9es et difficiles, comment les joueurs d'Anquetil ce soleil australien et ce qui se de r\u00e9ponse avec Marc Giscard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:51 > 0:47:51) [83%] : \r\nMais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:47:51 > 0:48:06) [91%] : \r\nQui dit Open d'Australie, dit : soleil et chaleur \u00e0 Melbourne le tournoi se joue en plein \u00e9t\u00e9, il n'est pas rare de voir les temp\u00e9ratures d\u00e9passer les 40 degr\u00e9s durant les matches, joueuses et joueurs en voit de toutes les couleurs, gardez la forme au fil des jours devient alors un vrai Challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:07 > 0:48:27) [94%] : \r\nPour la r\u00e9cup\u00e9ration, mais il faut quand m\u00eame faire les choses juste apr\u00e8s mon 1er match, j'ai fait un bain d'eau glac\u00e9e pendant une quinzaine de minutes apr\u00e8s j'\u00e9tais chez le physio, je me suis bien nitrates et c'est tr\u00e8s important parce qu'on perd, mine de rien, beaucoup, beaucoup de sels min\u00e9raux, beaucoup de liquide quand on transpire quand il fait chaud en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:27 > 0:48:35) [89%] : \r\nLe Soleil ce v\u00e9ritable acteur du tournoi, il ne se contentent pas de mettre les m\u00e9tabolisme \u00e0 rude \u00e9preuve il agit \u00e9galement sur le corps et sa surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:35 > 0:48:53) [87%] : \r\nI think IT avec Schengen instruire en Australie, ce qui est le plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, ce sont les changements de temp\u00e9rature quand il fait 38 39 degr\u00e9s les balles fusent, mais si tu joues le soir, les temp\u00e9ratures descendent \u00e0 15 20 degr\u00e9s et l\u00e0, c'est totalement diff\u00e9rent, CFT une Antoinette et l\u00e0 il se complique les 2 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:53 > 0:49:08) [90%] : \r\nLors de mon 1er match la temp\u00e9rature a chut\u00e9, sauf erreur, en l'espace d'une demi- heure \u00e0 a quand m\u00eame, a chut\u00e9 de 7 7 degr\u00e9s les balles r\u00e9agissent diff\u00e9remment le terrain message enfin le t\u00e9l\u00e9spectateur n'a plus la possibilit\u00e9 de voir ou de le sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:08 > 0:49:28) [90%] : \r\nPourcent rendre compte, il suffit de p\u00e9n\u00e9trer sur un corps, il est 14 heures \u00e0 Melbourne, la temp\u00e9rature affiche 30 degr\u00e9s mais si on plonge au niveau du sol, la temp\u00e9rature est alors de 64 degr\u00e9s au moment de frapper la surface, la balle a r\u00e9agi en fonction de la temp\u00e9rature, s'il fait froid \u00e7a ralentit, s'il fait chaud comme aujourd'hui, h\u00e9 bien, la balle va beaucoup plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:29 > 0:49:38) [91%] : \r\nUn sentiment encore accentu\u00e9 cette ann\u00e9e par des changements appliqu\u00e9s au rev\u00eatement des d\u00e9tails infimes techniquement compliqu\u00e9e mais qui font que la surface selon les joueurs est encore plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:38 > 0:49:48) [81%] : \r\nJe trouve les balles, \u00e7a fuse, mais normalement c'est difficile \u00e0 contr\u00f4ler, oui, la surface est rapide, comme j'ai dit et \u00e7a rend les choses justes compliqu\u00e9 c'est juste pas aussi simple de breaker quand tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:48 > 0:50:00) [94%] : \r\nDe quoi, avantager les attaquants comme Federer et les joueurs exp\u00e9riment\u00e9s sapeurs, c'est ce qui diff\u00e9rencie les meilleurs joueurs du monde des autres, ils parviennent \u00e0 s'adapter \u00e0 leurs adversaires, mais aussi aux diff\u00e9rentes conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:00 > 0:50:10) [88%] : \r\nDonc l'ann\u00e9e, on doit s'adapter, toute l'ann\u00e9e, on change de conditions dans les autres villes d'autres tournois Anjou indoor d'Dorge sur terre, donc on passe notre vie \u00e0 s'adapter, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:11 > 0:50:20) [97%] : \r\n\u00e0 Melbourne, peut-\u00eatre plus qu'ailleurs, une fois n'est pas coutume avec ces conditions extr\u00eames, l'Open d'Australie semble tenir ses promesses, ce tournoi n'est d\u00e9finitivement pas comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:22 > 0:50:26) [87%] : \r\nAnnick Faber est-ce que ces conditions vont parler en faveur de Roger de Stan cette 2\u00e8me semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:26 > 0:50:44) [91%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre en tout cas int\u00e9ressant parce que les 2 adversaires sont des attaquants et je pense que Tsonga \u00e7a va lui plaire aussi ces conditions-l\u00e0 et, du c\u00f4t\u00e9 de verre fait \u00e9galement, donc \u00e7a va \u00eatre je pense pas que c'est un Avantage vraiment quelqu'un, ou l'un ou l'autre des joueurs, il faudra bien servir et \u00eatre rapide dans les jambes voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:44 > 0:51:11) [90%] : \r\nOn est arriv\u00e9 au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Yannick Fattebert y avoir particip\u00e9, je vous rappelle que Roger Federer et \u00e7a ne Wawrinka joueront mardi l'Open d'Australie, d'ailleurs, c'est tous les jours en Direct sur notre site Internet et sur RTS deux bien \u00e9videmment voil\u00e0, on va se quitter avec les funambules du ski et des images encore de la descente majuscule de Keats Bull la course la plus vertigineuse, la plus spectaculaire de la saison \u00e0 de enfin sign\u00e9 Farah Jamshidian, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:11 > 0:51:12) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-23T00:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701572850", "durationSec": 40, "title": "SPDI 220117 VOILE ROURA CHANTE", "excerpt": "La veille de no\u00ebl, le skipper suisse engag\u00e9 dans le Vend\u00e9e globe Alan Roura a crois\u00e9 au large de la Tasmanie le navigateur fran\u00e7ais Eric Bellion et ont chant\u00e9 ensemble bord \u00e0 bord \"Petit Papa No\u00ebl\".", "thematicGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE"], "thematicThemes": ["NO\u00cbL", "VEND\u00c9E GLOBE"], "thematicPersons": ["ROURA, ALAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572851", "durationSec": 92, "title": "SPDI 220117 VOILE ARRIVEE", "excerpt": "Le navigateur fran\u00e7ais Armel Le Cl\u00e9ac'h a remport\u00e9 la 8e \u00e9dition du Vend\u00e9e Globe, course \u00e0 voile autour du monde en solitaire sans escale, sans assistance en monocoque, devan\u00e7ant de quelques heures le britannique Alex Thomson et \u00e9tablissant un nouveau record. Itw d'Armel Le Cl\u00e9ac'h \u00e9mu et d'Alex Thomson \u00e0 l'arriv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SABLES D'OLONNE, LES"], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "thematicPersons": ["LE CLEAC'H, ARMEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572852", "durationSec": 31, "title": "SPDI 220117 VENDEE ROURA D2", "excerpt": "Image a\u00e9rienne du bateau du navigateur suisse Alan Roura passant au loin au large du cap Horn lors de la 8e \u00e9dition de la course du Vend\u00e9e Globe."}, {"internalArchiveId": "AA1701572853", "durationSec": 29, "title": "SPDI 220117 VENDEE CAP HORN", "excerpt": "La chaleur, le soleil et les changements de temp\u00e9rateure mettent \u00e0 dure \u00e9preuve les physiques des joueurs de tennis participant \u00e0 l'Open d'Australie. De plus, la balle et la surface du court r\u00e9agissent diff\u00e9remment selon la temp\u00e9rature. Itw des joueurs Timea Bacsinszky, Roger Federer et Stan Wawrinka et de l'ex-joueur Mats Wilander.", "thematicGeographicals": ["CHILI"], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "thematicPersons": ["ROURA, ALAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572854", "durationSec": 153, "title": "SPDI 220117 TENN SPECIFICITES", "excerpt": "Victoire du joueur suisse Roger Federer qui a battu en 5 sets 6-7 6-4 6-1 4-6 6-3 le Japonais Kei Nishikori lors des 8es de finale de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "CHALEUR", "SPORTIF PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572855", "durationSec": 154, "title": "SPDI 220117 TENN FEDERER", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Lara Gut qui a remport\u00e9 le super-g dames de Garmisch-Partenkirchen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2016 - 2017, devant l'autrichienne St\u00e9phanie Venier et la liechtensteinoise Tina Weirather.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572856", "durationSec": 11, "title": "SPDI 220117 SOMMAIRE 2", "excerpt": "Victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher qui a remport\u00e9 le slalom messieurs de Kitzbuhel comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2016 - 2017, devant le britannique Dave Ryding. Premier suisse Daniel Yule \u00e0 la 5e place."}, {"internalArchiveId": "AA1701572857", "durationSec": 17, "title": "SPDI 220117 SOMMAIRE 1", "excerpt": "D\u00e9ception pour la chute du skieur suisse Beat Feuz lors de la descente de Kitzbuehel comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs. Il \u00e9tait le plus rapide avant de finir dans les filets."}, {"internalArchiveId": "AA1701572858", "durationSec": 118, "title": "SPDI 220117 SKI SUPER-G D", "excerpt": "De plus en plus de sportifs amateurs requi\u00e8rent l'aide de coachs pour se pr\u00e9parer de mani\u00e8re optimale tant sur le plan physique que mental. De plus, un tel encadrement sportif peut \u00e9viter des probl\u00e8mes de sant\u00e9 caus\u00e9s par la surcharge d\u00bfentra\u00eenement.", "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["DAMES", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "WEIRATHER, TINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572859", "durationSec": 57, "title": "SPDI 220117 SKI SLALOM M", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident d FC Sion Christian Constantin sur le contingent du club qui ne devrait presque pas changer malgr\u00e9 le mercato hivernal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["HIRSCHER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572860", "durationSec": 91, "title": "SPDI 220117 SKI FEUZ", "excerpt": "25e d\u00e9faite en 40 matchs du HC Fribourg Gott\u00e9ron, contre Langnau. Itw analyse de l'entra\u00eeneur Larry Huras.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572861", "durationSec": 300, "title": "SPDI 220117 MAG CHAMPION", "excerpt": "Les footballeurs du FC Sion, parmi lesquels des jeunes de la rel\u00e8ve, ont effectu\u00e9 un camp d'entra\u00eenement hivernal \u00e0 La Manga, au sud d'Alicante en Espagne. Itw de l'entra\u00eeneur Peter Zeidler, de footballeurs et du staff technique sur le nouveau regard apport\u00e9 au club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SPORT DE LOISIR"], "sequenceIds": ["1589148"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572862", "durationSec": 23, "title": "SPDI 220117 ITW CC OK", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la descente messieurs de Kitzbuehel.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALICANTE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572863", "durationSec": 64, "title": "SPDI 220117 HOCK GOTTERON", "excerpt": "Le pilote motocross de 29 ans Simon Constantin a particip\u00e9 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 l'Ice Speedway, une comp\u00e9tition de moto sur glace, organis\u00e9e sur le lac glac\u00e9 de Champex. Les motos n'ont pas de freins mais des clous fix\u00e9s aux roues. La f\u00e9d\u00e9ration motoris\u00e9e valaisanne esp\u00e8re r\u00e9\u00e9diter l\u00bf\u00e9v\u00e9nement l'ann\u00e9e prochaine.", "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572864", "durationSec": 25, "title": "SPDI 220117 HOCK BUT BORLAT", "excerpt": "Victoire du joueur suisse Stan Wawrinka qui a battu en 3 tie-break 7-6 7-6 7-6 l'Italien Andreas Seppi lors des 8es de finale de l'Open d'Australie."}, {"internalArchiveId": "AA1701572865", "durationSec": 162, "title": "SPDI 220117 FOOT SION", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis allemand Mischa Zverev qui a battu 7-5 5-7 6-2 6-4 le Briannique Andy Murray lors des 8es de finale de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALICANTE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["ZEIDLER, PETER"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572866", "durationSec": 60, "title": "SPDI 220117 CLIP FIN", "excerpt": "Silvan Zindel est l'entra\u00eeneur et directeur sportif du Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club (NUC). Malgr\u00e9 que n'ayant que 29 ans et \u00e9tudiant encore \u00e0 Macolin, il est appr\u00e9ci\u00e9 par le club car est un bon communicateur et propose des m\u00e9thodes d'entra\u00eenement actuelles.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572867", "durationSec": 160, "title": "SPDI 220117  MOTO ICE", "excerpt": "Victoire apr\u00e8s prolongations du HC Davos qui a battu 3 buts \u00e0 2 EV Zoug lors d'un match de la 41e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPEX"], "thematicThemes": ["SPORT DE GLACE (LOISIR)", "MOTOCYCLISME (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572868", "durationSec": 79, "title": "SPDE 22012017 TENN WAWRINKA", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572869", "durationSec": 32, "title": "SPDE 22012017 TENN MURRAY", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["MURRAY, ANDY", "ZVEREV, MISCHA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572870", "durationSec": 195, "title": "SPDI 220117 VOLLEY NUC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "MACOLIN"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1589091"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572871", "durationSec": 18, "title": "SPDI VENDEE GLOBE CARTE"}, {"internalArchiveId": "AA1701572872", "durationSec": 23, "title": "SPDI 220717 HOCK DAV ZOU", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589279", "summary": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone d'Alan Roura, navigateur suisse.", "id": "1589076"}, {"internalArchiveId": "AA1704589294", "summary": "Images Canal Alpha : supporters et joueuses du Neuch\u00e2tel universit\u00e9 club (NUC) lors d'un Mannequin Challenge. \nNeuch\u00e2tel : Itw Tabea Dalliard et Mandy Wigger, joueuses NUC. Extrait de match entre NUC et. Silvan Zindel, entra\u00eeneur et directeur technique NUC, parlant aux joueuses. Itw en fran\u00e7ais Silvan Zindel. S\u00e9ance d'analyse vid\u00e9o avec l'\u00e9quipe. Volleyeuses de la 1\u00e8re \u00e9quipe du NUC s'entra\u00eenant. Itw Laura Girolami, coach assitatn. Itw Jo Gutknecht, pr\u00e9sidente NUC.\nMacolin : Silvan Zindel suivant des cours de masters en sport \u00e9lite.", "id": "1589091", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "MACOLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589336", "summary": "Duplex Lausanne : itw Valentin Borlat, hockeyeur Lausanne HC.", "id": "1589133"}, {"internalArchiveId": "AA1704589351", "summary": "Valais : Martine Gaillard, coureuse populaire, s'entra\u00eenant en plein air et en salle. Itw Gr\u00e9gory Quennoz, coach sportif Suva. Itw Martine Gaillard.\nGen\u00e8ve : itw Jean-Luc Ziltener, m\u00e9decin du sport.\nGen\u00e8ve : Itw G\u00e9rald Granger, cycliste recordman du monde des 12 heures sur piste. G\u00e9rald Granger s'entra\u00eenant sur piste puis en salle. G\u00e9rald Granger s'entra\u00eenant avec une machine hypoxie simulant l'altitude. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Gazeau, pr\u00e9parateur physique. G\u00e9rald Granger en s\u00e9ance avec Val\u00e9rie Andreetto, coach mental. Itw Val\u00e9rie Andreetto. G\u00e9rald Granger suivi par une di\u00e9t\u00e9ticienne. \n\n\n<<entra\u00eenement sportif>>\u00a7\u00a7valais\u00a7\u00a7\u00a7\u00a7geneve\u00a7\u00a7", "id": "1589148", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1704589361", "summary": "Plateau : itw Yannick Fattebert, co-entra\u00eeneur de Stan Wawrinka.", "id": "1589158"}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676619", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028338", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1552886", "internalArchiveId": "AA1610552967", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tasmanie, le domaine du Diable 3/4", "publicationDate": "2017-01-21T14:08:00Z", "durationSec": 2885, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8305249.image", "alternativeTitle": ["Tasmanie, le domaine du Diable"], "alternativeSummary": ["Des for\u00eats aux \u00e9tendues d'eau, d\u00e9couvrez la vie extraordinaire des animaux de Tasmanie. Situ\u00e9 au sud de l'Australie, ce territoire abrite une grande vari\u00e9t\u00e9 de cr\u00e9atures aussi attachantes qu'\u00e9tonnantes."], "variantIds": ["ece-9825003"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-01T00:09:10Z", "program": {"href": "/programs/4659", "id": "4659", "name": "24 heures dans la nature"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TOWNEND, Lorne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673643", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable. Le distributeur ne peut fournir que ce mat\u00e9riel (pas d'autres versions disponibles).", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1564503", "internalArchiveId": "AA1612564524", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Em 324 - De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "publicationDate": "2017-01-21T13:23:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8326848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8326847.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Faut pas croire", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Faut pas croire", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Faut pas croire", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras"], "alternativeSummary": ["De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Vous avez peut-\u00eatre commenc\u00e9 l\u2019ann\u00e9e en prenant de traditionnelles bonnes r\u00e9solutions : manger moins, bouger plus et prendre soin de vous. Vous \u00eates tr\u00e8s tendance ! Aujourd\u2019hui, le ma\u00eetre-mot de notre soci\u00e9t\u00e9, c\u2019est le bien-\u00eatre. Bien-\u00eatre du corps et de l\u2019esprit qui passe par l\u2019exercice physique, la m\u00e9ditation et la cure de d\u00e9tox. Quel mal on se donne pour se faire du bien ! Mais peut-on encore d\u00e9roger \u00e0 ce nouvel imp\u00e9ratif? Le bien-\u00eatre est-il devenu une nouvelle norme morale? Un outil de performance ?\n\nAline Bachofner re\u00e7oit Marie C\u00e9nec, th\u00e9ologienne et pasteure de l\u2019Eglise protestante de Gen\u00e8ve, Yannis Constantinid\u00e8s, philosophe, Florian Nicollier, coach sportif, et Maxime Morand, consultant en ressources humaines. \u00bb", "Aujourd'hui, la mode est au bien-\u00eatre. Yoga, cross fit, m\u00e9ditation et cure de d\u00e9tox : il faut \u00eatre bien dans son corps pour \u00eatre bien dans sa t\u00eate. Mais peut-on encore d\u00e9roger \u00e0 ce nouvel imp\u00e9ratif ? Le bien-\u00eatre est-il devenu une nouvelle norme morale ? Un outil de performance? Un d\u00e9bat anim\u00e9 par Aline Bachofner.", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Aujourd'hui, la mode est au bien-\u00eatre. Yoga, cross fit, m\u00e9ditation et cure de d\u00e9tox : il faut \u00eatre bien dans son corps pour \u00eatre bien dans sa t\u00eate. Mais peut-on encore d\u00e9roger \u00e0 ce nouvel imp\u00e9ratif ? Le bien-\u00eatre est-il devenu une nouvelle norme morale ? Un outil de performance? Un d\u00e9bat anim\u00e9 par Aline Bachofner.", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Aujourd'hui, la mode est au bien-\u00eatre. Yoga, cross fit, m\u00e9ditation et cure de d\u00e9tox : il faut \u00eatre bien dans son corps pour \u00eatre bien dans sa t\u00eate. Mais peut-on encore d\u00e9roger \u00e0 ce nouvel imp\u00e9ratif ? Le bien-\u00eatre est-il devenu une nouvelle norme morale ? Un outil de performance? Un d\u00e9bat anim\u00e9 par Aline Bachofner.", "De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "Aujourd'hui, la mode est au bien-\u00eatre. Yoga, cross fit, m\u00e9ditation et cure de d\u00e9tox : il faut \u00eatre bien dans son corps pour \u00eatre bien dans sa t\u00eate. Mais peut-on encore d\u00e9roger \u00e0 ce nouvel imp\u00e9ratif ? Le bien-\u00eatre est-il devenu une nouvelle norme morale ? Un outil de performance? Un d\u00e9bat anim\u00e9 par Aline Bachofner."], "variantIds": ["ece-8224750", "ece-8222546", "ece-8222189", "ece-8222503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:44:36Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:09:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:07  10:00:19:13\r\n{\\an3}                          -Bienvenue\r\n             dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:19:18  10:00:22:01\r\n{\\an3}            Apr\u00e8s les exc\u00e8s de No\u00ebl,\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:24:11\r\n{\\an3}            vous avez peut-\u00eatre pris\r\n\r\n10:00:24:16  10:00:28:11\r\n{\\an3}              de bonnes r\u00e9solutions:\r\n manger mieux, bouger plus, m\u00e9diter.\r\n\r\n10:00:28:15  10:00:32:02\r\n{\\an3}         Etre mieux dans votre corps\r\n            et donc dans votre t\u00eate.\r\n\r\n10:00:32:07  10:00:34:01\r\n           Ce faisant, vous ob\u00e9issez\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:37:11\r\n     \u00e0 ce nouvel imp\u00e9ratif soci\u00e9tal:\r\n                   le bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:00:37:16  10:00:41:18\r\n{\\an3}   Prendre soin de soi est la norme:\r\n         gare \u00e0 ceux qui y d\u00e9rogent.\r\n\r\n10:00:41:23  10:00:45:19\r\n{\\an3}      Comment le corps est-il devenu\r\n          le temple de la r\u00e9ussite ?\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:48:23\r\n  -Pour bien commencer l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:00:49:04  10:00:52:15\r\n     une bonne d\u00e9tox \u00e0 base\r\n  de jus de fruits et l\u00e9gumes !\r\n\r\n10:00:52:20  10:00:56:03\r\n       Cela contribuerait\r\n     \u00e0 chasser les toxines.\r\n\r\n10:00:56:08  10:00:58:14\r\nPour \u00eatre beau, il faut souffrir.\r\n\r\n10:00:58:19  10:01:01:11\r\n        Certains gainent\r\n     leurs muscles profonds\r\n\r\n10:01:01:16  10:01:04:12\r\n    avec la m\u00e9thode Pilates,\r\n\r\n10:01:04:17  10:01:08:14\r\n d'autres pr\u00e9f\u00e8rent une approche\r\n    ancestrale comme le yoga\r\n\r\n10:01:08:19  10:01:13:05\r\n pour trouver le juste centrage \r\n avec la bonne posture indienne.\r\n\r\n10:01:13:10  10:01:14:21\r\n      Un coup de d\u00e9prime ?\r\n\r\n10:01:15:02  10:01:20:01\r\nLe yoga du rire est pratiqu\u00e9 dans \r\nplus de 5'000 clubs dans le monde.\r\n\r\n10:01:20:06  10:01:22:23\r\n          Il boosterait\r\n     le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n10:01:23:04  10:01:25:16\r\n          Trop bruyant,\r\n     pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent\r\n\r\n10:01:25:21  10:01:30:04\r\n            la z\u00e9nitude\r\nde la m\u00e9ditation pleine conscience,\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:33:13\r\n     ou celle qui s'enferme\r\n   dans le cocon quasi foetal\r\n\r\n10:01:33:18  10:01:35:08\r\n   d'un caisson de flottaison.\r\n\r\n10:01:35:12  10:01:37:11\r\nSi on n'a pas les 20 min par jour\r\n\r\n10:01:37:16  10:01:41:10\r\n    conseill\u00e9es pour laisser\r\n couler le flot de ses pens\u00e9es,\r\n\r\n10:01:41:14  10:01:46:02\r\n une application pour smartphone\r\n       pourrait convenir.\r\n\r\n10:01:46:07  10:01:48:18\r\n*-Mets-toi dans un lieu tranquille\r\n\r\n10:01:48:23  10:01:53:21\r\net assure-toi de ne pas \u00eatre d\u00e9rang\u00e9\r\n   pendant environ cinq minutes.\r\n\r\n10:01:54:02  10:01:56:17\r\n      -Un contr\u00f4le du corps\r\n         peut renforcer\r\n\r\n10:01:56:22  10:01:58:15\r\n    la ma\u00eetrise de l'esprit.\r\n\r\n10:01:58:20  10:02:02:09\r\n      La montre connect\u00e9e\r\n  vous aide \u00e0 vous surveiller.\r\n\r\n10:02:02:13  10:02:06:18\r\n{\\an3}   -Si je cours, si je reste assise,\r\n           si je marche, si je dors,\r\n\r\n10:02:06:23  10:02:09:06\r\n{\\an3}      ma montre me permettra de voir\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:12:00\r\n    mon activit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:16:04\r\n     -Peut-\u00eatre \u00eates-vous de\r\nla g\u00e9n\u00e9ration V\u00e9ronique et Davina,\r\n\r\n10:02:16:09  10:02:18:13\r\npr\u00eatresses du fitness \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:02:18:18  10:02:22:05\r\n     Elles faisaient bouger\r\n  nombre de Romandes vers 1980.\r\n\r\n10:02:22:10  10:02:25:23\r\n De nos jours, 2 mios d'adeptes\r\n      suivent sur YouTube\r\n\r\n10:02:26:04  10:02:28:06\r\n   Tibo InShape, coach gourou\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:32:19\r\n        invit\u00e9 de FITnMOVE,\r\nle premier salon suisse du fitness,\r\n\r\n10:02:33:00  10:02:35:12\r\n       \u00e0 Lausanne en 2016.\r\n\r\n10:02:35:17  10:02:39:11\r\n        Si vous souhaitez\r\n repousser les limites du corps,\r\n\r\n10:02:39:15  10:02:42:22\r\nle CrossFit pourrait vous convenir.\r\n\r\n10:02:43:03  10:02:47:07\r\n  Il combine force, souplesse, \r\n puissance, vitesse et \u00e9quilibre\r\n\r\n10:02:47:11  10:02:50:05\r\n       avec l'adr\u00e9naline \r\n      des sports extr\u00eames.\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:54:13\r\n    La qu\u00eate du graal bien-\u00eatre\r\npeut aussi passer par la souffrance.\r\n\r\n10:02:54:18  10:02:58:12\r\n      -J'ai vraiment souffert\r\ndurant la s\u00e9quence d'encha\u00eenements.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:00:19\r\n{\\an3}        J'ai cru que j'allais vomir.\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:03:11\r\n{\\an3}  Mais j'ai surv\u00e9cu et l\u00e0 je me sens\r\n\r\n10:03:03:16  10:03:05:04\r\n     vraiment relax\u00e9, pos\u00e9.\r\n\r\n10:03:05:09  10:03:06:16\r\n        Ca fait du bien.\r\n\r\n10:03:06:21  10:03:11:01\r\n    -Se donner autant de mal\r\n     pour se faire du bien,\r\n\r\n10:03:11:06  10:03:14:11\r\n n'est-ce pas un peu paradoxal ?\r\n\r\n10:03:20:09  10:03:22:08\r\n  -Bonjour, Florian Nicollier.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:25:00\r\nVous \u00eates entra\u00eeneur de CrossFit.\r\n\r\n10:03:25:05  10:03:26:14\r\n                      -Oui.\r\n-Vous souffrez\r\n\r\n10:03:26:19  10:03:28:02\r\n        tous les jours ?\r\n\r\n10:03:28:07  10:03:29:20\r\n      -Il ne faut pas voir \u00e7a\r\n\r\n10:03:30:01  10:03:32:12\r\n    comme une souffrance, mais plus\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:34:20\r\n     comme un d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n10:03:35:01  10:03:37:20\r\n            Le sentiment:\r\n    arriver \u00e0 faire quelque chose\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:40:09\r\n{\\an3}  dont on ne se sentait pas capable.\r\n\r\n10:03:40:13  10:03:42:11\r\n   Et ainsi, on se sent bien.\r\n\r\n10:03:42:15  10:03:47:05\r\nM\u00eame si c'est quelque chose de petit,\r\n       une petite progression.\r\n\r\n10:03:47:10  10:03:50:16\r\n            C'est plus \u00e7a\r\n     qu'on essaie de travailler.\r\n\r\n10:03:50:21  10:03:54:09\r\n  -Vous, \u00e7a vous apporte quoi,\r\n   la pratique du CrossFit ?\r\n\r\n10:03:54:13  10:03:58:01\r\n      -Comme n'importe quel sport:\r\n              se d\u00e9fouler.\r\n\r\n10:03:58:06  10:04:00:10\r\n   -Les endorphines, \u00e0 fond ?\r\n\r\n10:04:00:14  10:04:04:20\r\n      -J'ai fait d'autres sports\r\n    plus extr\u00eames que le CrossFit.\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:08:15\r\n      C'est vraiment une question\r\n        de philosophie de vie,\r\n\r\n10:04:08:20  10:04:13:02\r\n     en faisant un effort r\u00e9gulier \r\n     et en essayant de se d\u00e9passer.\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:15:14\r\n{\\an3}             Le fait de se d\u00e9passer,\r\n\r\n10:04:15:19  10:04:17:17\r\n    peu importe \u00e0 quel niveau,\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:21:17\r\n        apporte un sentiment\r\nd'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n10:04:21:22  10:04:26:07\r\n  Ce n'est pas gravir l'Everest,\r\nmais juste ces petits d\u00e9passements\r\n\r\n10:04:26:11  10:04:31:05\r\napportent une satisfaction qui peut\r\n donner un sentiment de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:04:31:10  10:04:34:19\r\n{\\an1}-On a un philosophe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous,\r\n\r\n10:04:35:00  10:04:38:14\r\n         auteur du livre\r\n   \"Le nouveau culte du corps:\r\n\r\n10:04:38:19  10:04:43:01\r\n{\\an3}          dans les pas de Nietzsche\"\r\n  paru en 2013 chez Fran\u00e7ois Bourin.\r\n\r\n10:04:43:06  10:04:45:18\r\n{\\an3}   Cette philosophie de vie qui veut\r\n\r\n10:04:45:23  10:04:48:21\r\n{\\an1}que l'on se d\u00e9passe gr\u00e2ce au corps,\r\n\r\n10:04:49:02  10:04:50:12\r\n         c'est nouveau ?\r\n\r\n10:04:50:17  10:04:54:03\r\n{\\an3} -La philosophie n'est pas mauvaise.\r\n\r\n10:04:54:08  10:04:56:10\r\n              Nietzsche pr\u00e9conise\r\n\r\n10:04:56:14  10:04:58:21\r\n            le d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n10:04:59:02  10:05:02:20\r\n           Ce qui est en cause,\r\n      c'est l'id\u00e9ologie du bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:05:03:01  10:05:07:09\r\n    Avec la d\u00e9tox, l'id\u00e9e de souffrir\r\n      pour atteindre le bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:09:08\r\n{\\an3}          il y a une forme d'asc\u00e8se,\r\n\r\n10:05:09:12  10:05:14:01\r\nd'injonction comme quoi le bien-\u00eatre\r\n      est une r\u00e9compense \"la\u00efque\"\r\n\r\n10:05:14:06  10:05:17:18\r\n     \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait avant\r\n            une gr\u00e2ce religieuse.\r\n\r\n10:05:17:23  10:05:19:19\r\n{\\an3}         On atteint un \u00e9tat de gr\u00e2ce\r\n\r\n10:05:20:00  10:05:22:01\r\n{\\an3}        par la souffrance du corps.\r\n\r\n10:05:22:06  10:05:25:18\r\n{\\an3}         Il y a une forme de torture\r\n          pour arriver au bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:05:25:23  10:05:29:00\r\n         -On fera r\u00e9agir\r\n    F.Nicollier \u00e0 la torture.\r\n\r\n10:05:29:05  10:05:31:11\r\n{\\an1}Le vocabulaire\r\nparle \u00e0 la th\u00e9ologienne.\r\n\r\n10:05:31:15  10:05:35:07\r\n          Marie C\u00e9nec,\r\n  vous \u00eates pasteure \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:05:35:11  10:05:37:16\r\n{\\an3}        Vous proposez depuis dix ans\r\n\r\n10:05:37:21  10:05:40:15\r\n   des ateliers de m\u00e9ditation\r\n        corps et esprit\r\n\r\n10:05:40:20  10:05:44:03\r\n   dans l'\u00e9glise protestante,\r\n     ce qui est peu commun.\r\n\r\n10:05:44:08  10:05:46:08\r\n   Quelle en est l'ambition ?\r\n\r\n10:05:46:12  10:05:49:12\r\n{\\an1}-Partager mon go\u00fbt du silence\r\n\r\n10:05:49:17  10:05:53:12\r\n{\\an1}dans une soci\u00e9t\u00e9 effr\u00e9n\u00e9e, \u00e0 la base.\r\n\r\n10:05:53:17  10:05:56:17\r\nAu milieu de l'agitation,\r\n    de la pression,\r\n\r\n10:05:56:22  10:06:01:03\r\n{\\an1}s'arr\u00eater, se retrouver\r\navec soi-m\u00eame et go\u00fbter au silence.\r\n\r\n10:06:01:08  10:06:05:00\r\n  Ce lieu d'int\u00e9riorit\u00e9\r\npermet de se rencontrer soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:05:05  10:06:08:22\r\nSi on ne se rencontre pas soi,\r\n  comment rencontrer Dieu ?\r\n\r\n10:06:09:03  10:06:11:12\r\n{\\an1}Vraiment tr\u00e8s basique: s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:06:11:17  10:06:15:01\r\n    Et pour moi-m\u00eame,\r\nl'envie, dans mon minist\u00e8re,\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:18:08\r\n{\\an1}de m'offrir des plages\r\nde pause et de pri\u00e8re.\r\n\r\n10:06:18:12  10:06:22:03\r\n  Nous, les pasteurs,\r\navons tendance \u00e0 \u00eatre agit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:22:08  10:06:24:20\r\n{\\an3}Si on peut partager \u00e7a avec d'autres,\r\n\r\n10:06:25:01  10:06:29:04\r\n{\\an3}           \u00e7a nous permet de rentrer\r\n  dans une discipline avec d'autres.\r\n\r\n10:06:29:09  10:06:32:21\r\n            -Vous parlez de silence,\r\n               mais la m\u00e9ditation\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:36:04\r\nimplique souvent de la musique zen.\r\n\r\n10:06:36:09  10:06:41:11\r\n-Il y a les bons effets secondaires\r\n   de la m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:06:41:15  10:06:46:21\r\nCa permet de calmer le corps,\r\nl'esprit, de se sentir mieux.\r\n\r\n10:06:47:02  10:06:50:11\r\n    Mais la mani\u00e8re\r\ndont je pratique la m\u00e9ditation\r\n\r\n10:06:50:16  10:06:54:01\r\nest dans une conscience\r\n d'une transcendance.\r\n\r\n10:06:54:06  10:06:56:11\r\n{\\an1}Quelque chose qui nous d\u00e9passe.\r\n\r\n10:06:56:16  10:06:58:20\r\n{\\an1}Je la vis plut\u00f4t comme un chemin,\r\n\r\n10:06:59:01  10:07:03:12\r\n{\\an1}un travail int\u00e9rieur de d\u00e9pouillement\r\net de retour \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n10:07:03:17  10:07:08:17\r\n    -Cette notion de torture\r\n dont parlait Y.Constantinid\u00e8s,\r\n\r\n10:07:08:22  10:07:15:03\r\n{\\an1}s'astreindre \u00e0 quelque chose \r\nde tr\u00e8s dur pour se d\u00e9passer,\r\n\r\n10:07:15:08  10:07:17:11\r\n qu'est-ce que vous en pensez ?\r\n\r\n10:07:17:16  10:07:21:11\r\n{\\an3}             -Je pense que \u00e7a d\u00e9pend\r\n     de sa propre condition physique\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:23:12\r\n          et de ses objectifs.\r\n\r\n10:07:23:17  10:07:27:13\r\n     Apr\u00e8s, c'est s\u00fbr que si on veut\r\n          gagner une comp\u00e9tition\r\n\r\n10:07:27:18  10:07:30:00\r\n{\\an3}     comme certains de mes athl\u00e8tes,\r\n\r\n10:07:30:05  10:07:35:11\r\n         il faudra s'astreindre\r\net se forcer pour pouvoir progresser.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:39:15\r\n             Apr\u00e8s, d'autres\r\n        sont plus raisonnables.\r\n\r\n10:07:39:20  10:07:43:20\r\n        M\u00eame si on a une impression,\r\n            vu de l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:07:44:01  10:07:45:11\r\n           de torture,\r\n\r\n10:07:45:16  10:07:48:20\r\n             c'est simplement\r\n      se d\u00e9passer un peu, transpirer\r\n\r\n10:07:49:01  10:07:51:00\r\n{\\an3}       et au final, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:07:51:05  10:07:53:03\r\n{\\an3}          C'est pas tant de torture.\r\n\r\n10:07:53:08  10:07:58:00\r\n       Je ne vois pas \u00e7a comme \u00e7a.\r\n-C'est \u00e7a, le bien-\u00eatre ?\r\n\r\n10:07:58:05  10:08:02:13\r\n              -Non, \u00e7a fait du bien\r\n             d'avoir eu ce sentiment\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:07:11\r\n              de s'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9,\r\n        d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 se d\u00e9passer.\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:09:04\r\n      -Le bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:08:09:09  10:08:10:19\r\n{\\an1}c'est quoi ?\r\n\r\n10:08:11:00  10:08:13:22\r\n{\\an1}-Le bien-\u00eatre n'est pas en cause.\r\n\r\n10:08:14:03  10:08:15:18\r\n             Il faut bien distinguer.\r\n\r\n10:08:15:23  10:08:20:09\r\n{\\an3}   Le bien-\u00eatre est une bonne chose,\r\n       comme le yoga, la m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:22:03\r\n{\\an3}           On a vu, corps et esprit.\r\n\r\n10:08:22:08  10:08:24:16\r\n{\\an3}   Aujourd'hui, on a des m\u00e9ditations\r\n\r\n10:08:24:21  10:08:28:13\r\n     qui visent \u00e0 \u00e9vacuer le stress,\r\n            du sport pour maigrir.\r\n\r\n10:08:28:18  10:08:32:08\r\n             Sans vision spirituelle\r\n                ni transcendance.\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:36:13\r\n       La m\u00e9ditation, \u00e0 la base, \r\n      est corporelle: yoga, zazen.\r\n\r\n10:08:36:18  10:08:40:01\r\n                Ces m\u00e9ditations\r\n       sont de grandes philosophies.\r\n\r\n10:08:40:06  10:08:43:17\r\n             Ce qui est en cause:\r\n       leur utilisation en Occident.\r\n\r\n10:08:43:22  10:08:48:10\r\n  Ce que le New Age en a fait:\r\n  des pratiques de r\u00e9alisation\r\n\r\n10:08:48:14  10:08:52:03\r\n{\\an1}uniquement corporelles,\r\nalors que le yoga, \u00e0 la base,\r\n\r\n10:08:52:08  10:08:54:04\r\n       m\u00eame le hatha yoga,\r\n\r\n10:08:54:09  10:08:56:22\r\n               vise \u00e0 d\u00e9passer\r\n           la condition corporelle.\r\n\r\n10:08:57:03  10:09:01:00\r\n       Lib\u00e9rer le corps, le souffle,\r\n         lib\u00e9rer l'esprit, par l\u00e0.\r\n\r\n10:09:01:05  10:09:03:04\r\n{\\an1}-Le bien-\u00eatre, Marie C\u00e9nec ?\r\n\r\n10:09:03:09  10:09:08:03\r\n          -Je l'associerai\r\n\u00e0 un \u00e9tat de paix et de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:09:08:08  10:09:13:04\r\nMais je voulais revenir, par rapport\r\n\u00e0 cette critique de l'utilitarisme.\r\n\r\n10:09:13:09  10:09:15:12\r\n Ne pas utiliser ces techniques...\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:18:06\r\n{\\an3} On n'a aucun jugement moral \u00e0 avoir\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:22:02\r\n{\\an3}                  sur ces techniques\r\n     qui peuvent nous faire du bien.\r\n\r\n10:09:22:07  10:09:25:10\r\n    C'est toute l'id\u00e9ologie\r\n       qui est derri\u00e8re.\r\n\r\n10:09:25:14  10:09:29:14\r\n       Je crois qu'il faut\r\n qu'on soit assez attentif \u00e0 \u00e7a:\r\n\r\n10:09:29:19  10:09:33:08\r\n         quelle technique\r\n pour quelle pens\u00e9e sous-jacente ?\r\n\r\n10:09:33:12  10:09:37:00\r\n    On r\u00e9alise qu'aujourd'hui,\r\n      derri\u00e8re ce bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:09:37:05  10:09:40:23\r\nil y a une forme de manipulation,\r\n      voire de perversion.\r\n\r\n10:09:41:04  10:09:45:02\r\n  Dans la religion, on conna\u00eet\r\n  la manipulation des masses,\r\n\r\n10:09:45:07  10:09:48:11\r\n       on sait qu'on peut\r\n     manipuler par le verbe.\r\n\r\n10:09:48:15  10:09:52:11\r\n    On sait combien \u00e7a peut\r\n\u00eatre dangereux, on en est sorti.\r\n\r\n10:09:52:15  10:09:56:22\r\n{\\an3}     Il faudrait pas que \u00e7a revienne\r\n                par la porte la\u00efque.\r\n\r\n10:09:57:03  10:10:00:17\r\n{\\an3}                   Faisons attention\r\n                 \u00e0 ne pas \u00eatre dupes\r\n\r\n10:10:00:22  10:10:03:14\r\nde ce qui nous est vendu aujourd'hui.\r\n\r\n10:10:03:19  10:10:05:18\r\n   -Mais quand on fait du sport,\r\n\r\n10:10:05:23  10:10:09:15\r\n   tout le monde l'exp\u00e9rimente,\r\n     apr\u00e8s, on se sent bien !\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:11:04\r\n        Il faut se demander\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:14:04\r\n          si on r\u00e9pond\r\n  \u00e0 une injonction soci\u00e9tale ?\r\n\r\n10:10:14:09  10:10:17:10\r\n{\\an1}-Si la d\u00e9marche\r\nest spontan\u00e9e, aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:10:17:14  10:10:19:02\r\n    Si on a envie de courir.\r\n\r\n10:10:19:07  10:10:22:08\r\n          Mais si on se force\r\n        pour br\u00fbler des calories\r\n\r\n10:10:22:12  10:10:25:11\r\n    et parce qu'on va nous reprocher\r\n\r\n10:10:25:15  10:10:27:13\r\n        de nous laisser aller...\r\n\r\n10:10:27:18  10:10:30:11\r\n                 Il y a\r\n      une norme sociale tyrannique\r\n\r\n10:10:30:15  10:10:33:21\r\n                comme quoi\r\n      il faut avoir un certain corps,\r\n\r\n10:10:34:02  10:10:35:19\r\n         une certaine sportivit\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:00  10:10:39:17\r\n W.Churchill, quand on l'interrogeait\r\n             sur sa long\u00e9vit\u00e9,\r\n\r\n10:10:39:22  10:10:43:13\r\n{\\an1}disait\"no sport\":\r\nil n'avait jamais fait de sport.\r\n\r\n10:10:43:18  10:10:45:00\r\n            C'\u00e9tait ironique,\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:48:11\r\n         au d\u00e9but du sportivisme,\r\n           naturalisme actuel.\r\n\r\n10:10:48:15  10:10:51:19\r\n            C'\u00e9tait le d\u00e9but,\r\n      les ann\u00e9es 1950 en Angleterre.\r\n\r\n10:10:52:00  10:10:56:13\r\n  Dans les ann\u00e9es 1980, il y avait \r\n l'id\u00e9e: \"Il faut faire du jogging.\"\r\n\r\n10:10:56:18  10:10:59:10\r\n              Aujourd'hui,\r\n       il faut faire du CrossFit.\r\n\r\n10:10:59:14  10:11:03:14\r\n{\\an3}      Comme dit Florian, tout d\u00e9pend\r\n       de la pratique qu'on en fait.\r\n\r\n10:11:03:19  10:11:06:01\r\n{\\an3}    Lui n'est pas dans la caricature\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:08:03\r\n{\\an3}             de soulever 150 kilos.\r\n\r\n10:11:08:08  10:11:10:20\r\n   -Vous en soulevez combien ?\r\n                        -Bien plus !\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:13:11\r\n{\\an1}-On fait le poirier, on fait...\r\n\r\n10:11:13:15  10:11:16:09\r\n{\\an3}                       -Pour revenir\r\n         \u00e0 tout ce qui est connect\u00e9,\r\n\r\n10:11:16:13  10:11:19:01\r\n{\\an3}je n'en conseille pas l'utilisation.\r\n\r\n10:11:20:12  10:11:22:06\r\n    -Ces montres de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:26:11\r\n      -Tout ce qu'il y a l\u00e0 autour,\r\n         c'est un gros business.\r\n\r\n10:11:26:15  10:11:29:04\r\n    Comme les chaussures de course.\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:32:23\r\n   Il y a beaucoup d'argent derri\u00e8re\r\n          et \u00e7a apporte peu.\r\n\r\n10:11:33:04  10:11:37:13\r\n La fille du reportage, elle a couru,\r\n    elle sait ce qu'elle a couru.\r\n\r\n10:11:37:18  10:11:41:00\r\n        Elle sait si elle a march\u00e9\r\n          ou est rest\u00e9e assise.\r\n\r\n10:11:41:05  10:11:43:21\r\n       -Ca signifie\r\nqu'on a envie de contr\u00f4ler\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:46:05\r\n     son activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:11:46:10  10:11:48:04\r\n          -Une demande a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n10:11:48:09  10:11:50:16\r\n         Ce n'est pas intrins\u00e8que.\r\n\r\n10:11:50:21  10:11:52:21\r\n          Je rejoins cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:11:53:02  10:11:55:03\r\n         -Marie C\u00e9nec ?\r\n          -On r\u00e9cup\u00e8re\r\n\r\n10:11:55:08  10:11:57:15\r\n de fa\u00e7on la\u00efque la surveillance,\r\n\r\n10:11:57:20  10:12:00:11\r\n       la ma\u00eetrise du corps\r\n        et la culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:00:16  10:12:02:20\r\n    On a critiqu\u00e9 le christianisme,\r\n\r\n10:12:03:01  10:12:05:13\r\nor une mani\u00e8re de contr\u00f4ler l'esprit\r\n\r\n10:12:05:18  10:12:08:03\r\n   est d'instiguer la culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:08:08  10:12:10:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n    pour rentrer dans la norme,\r\n\r\n10:12:11:03  10:12:13:23\r\n{\\an3}                      d\u00e8s le r\u00e9veil,\r\n            votre choix alimentaire:\r\n\r\n10:12:14:04  10:12:19:11\r\n     y a du gluten, du lactose,\r\nest-ce que j'ai fait mon jus d\u00e9tox ?\r\n\r\n10:12:19:15  10:12:22:01\r\n  Est-ce que je marche assez ?\r\n\r\n10:12:22:06  10:12:28:12\r\nEst-ce que je vais \u00eatre assez souple\r\net assez mall\u00e9able au changement...\r\n\r\n10:12:28:17  10:12:32:20\r\n  Il y a plein d'imp\u00e9ratifs\r\ndont il ne faut pas \u00eatre dupe.\r\n\r\n10:12:33:01  10:12:34:10\r\n       -Florian Nicollier,\r\n\r\n10:12:34:14  10:12:37:12\r\n     vous \u00eates dans la r\u00e9flexion\r\n          sur la nutrition.\r\n\r\n10:12:37:17  10:12:41:17\r\nQuand on fait du sport, on ne peut\r\n    pas manger n'importe quoi.\r\n\r\n10:12:41:22  10:12:45:13\r\n     Vous coachez des gens\r\nqui vous demandent des conseils.\r\n\r\n10:12:45:18  10:12:47:05\r\n      Comment faites-vous ?\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:51:03\r\n    Pas trop de prise de t\u00eate,\r\n  ou vous donnez des directions ?\r\n\r\n10:12:51:08  10:12:56:03\r\n-Je leur donne quelques directions,\r\nmais je ne suis pas nutritionniste.\r\n\r\n10:12:56:08  10:13:00:09\r\nEviter de manger les plats pr\u00e9par\u00e9s,\r\n      trop de sucres raffin\u00e9s.\r\n\r\n10:13:00:13  10:13:02:10\r\n  -Ressentez-vous que les gens\r\n\r\n10:13:02:14  10:13:06:12\r\nsont en demande de directives ?\r\n          -Oui, clairement.\r\n\r\n10:13:06:17  10:13:10:14\r\n   Plus il y a d'objets connect\u00e9s,\r\n      plus ils sont en demande,\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:13:20\r\n        car ils sont incapables\r\n         de d\u00e9cider eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:19:11\r\n -Au lieu de partir sur la sensation\r\nde bien-\u00eatre, on se fixe un objectif.\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:21:03\r\n         C'est anormal;\r\n\r\n10:13:21:08  10:13:24:16\r\n         les fameux 10'000 pas,\r\n       l'objectif m\u00e9dico-sportif.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:28:06\r\n          Les m\u00e9decins disent\r\n      aux gens de perdre du poids.\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:31:12\r\n         Si je veux \u00eatre gros, \r\n         c'est un choix de vie.\r\n\r\n10:13:31:17  10:13:34:08\r\n           Il y a les maladies\r\n           cardiovasculaires,\r\n\r\n10:13:34:12  10:13:37:02\r\n      mais c'est un objectif unique\r\n               pour tous.\r\n\r\n10:13:37:07  10:13:38:21\r\n     -Etre gros est un choix\r\n\r\n10:13:39:02  10:13:43:14\r\n{\\an1}dur \u00e0 assumer.\r\n-Le diable s'habille en Paris-Brest !\r\n\r\n10:13:43:19  10:13:47:12\r\n           Tous rient\r\n        Ici, on dit Gen\u00e8ve-Lausanne ?\r\n\r\n10:13:47:17  10:13:50:17\r\n            Je dirais m\u00eame:\r\n      perversion, je suis d'accord\r\n\r\n10:13:50:22  10:13:54:08\r\n         avec le terme\r\n   m\u00eame s'il para\u00eet excessif.\r\n\r\n10:13:54:12  10:13:56:20\r\n Quand on mange une salade \u00e0 midi,\r\n\r\n10:13:57:01  10:14:00:19\r\n  on a l'impression d'un adult\u00e8re,\r\n      si on passe \u00e0 un steak.\r\n\r\n10:14:01:00  10:14:03:11\r\nOn trompe sa salade avec un burger.\r\n\r\n10:14:03:15  10:14:05:14\r\n   C'est un peu la r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:14:05:19  10:14:08:11\r\n  Donc il y a cette culpabilit\u00e9,\r\n\r\n10:14:08:16  10:14:10:21\r\n  asc\u00e9tisme, donc entra\u00eenement,\r\n\r\n10:14:11:02  10:14:14:02\r\n  sans forc\u00e9ment se faire mal,\r\n        mais se priver.\r\n\r\n10:14:14:07  10:14:18:11\r\n    R\u00e9duire les portions, etc.,\r\n         et le vivre mal !\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:23:00\r\n S'il y avait encore une sensation\r\n  de plaisir dans l'alimentation,\r\n\r\n10:14:23:05  10:14:25:23\r\nil y aurait un bien-\u00eatre non surfait.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:28:03\r\n     La f\u00e9licitation de la norme:\r\n\r\n10:14:28:08  10:14:31:01\r\n       \"Tu as br\u00fbl\u00e9 des calories,\r\n             tout va bien.\"\r\n\r\n10:14:31:06  10:14:36:11\r\n-Je suis frapp\u00e9e par le vocabulaire\r\n tr\u00e8s religieux que vous utilisez.\r\n\r\n10:14:36:16  10:14:41:15\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 rituel dans le sport:\r\n   \u00e7a rythme, \u00e7a donne un cadre.\r\n\r\n10:14:41:20  10:14:44:22\r\n Est-ce qu'on a besoin de \u00e7a,\r\n         et on a perdu\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:47:13\r\n     la pratique rituelle ?\r\n\r\n10:14:47:18  10:14:49:16\r\n-C'est de \u00e7a qu'on parle:\r\n\r\n10:14:49:21  10:14:53:19\r\n   on dirait qu'on a besoin\r\n   de savoir comment vivre.\r\n\r\n10:14:54:00  10:14:56:06\r\n{\\an3}                  Comment bien vivre\r\n                       en ce monde ?\r\n\r\n10:14:56:11  10:14:58:19\r\n{\\an3}   On n'a pas de r\u00e9ponse toute faite\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:02:06\r\n   dans les domaines politiques,\r\n        \u00e9thiques, sociaux.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:05:01\r\n         Il est si facile\r\n      de revenir \u00e0 son corps.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:07:19\r\nImpuissants face au fracas du monde,\r\n\r\n10:15:08:00  10:15:12:00\r\non se dit qu'on peut \u00eatre au moins\r\n    dans le contr\u00f4le du corps.\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:13:23\r\n   Encore un terme religieux:\r\n\r\n10:15:14:04  10:15:19:05\r\n     on est dans le l\u00e9galisme,\r\n     dans le retour de la loi.\r\n\r\n10:15:19:10  10:15:24:06\r\n J\u00e9sus \u00e9tait le proph\u00e8te qui a dit:\r\n\"Laissez tomber les lois rituelles.\"\r\n\r\n10:15:24:11  10:15:26:23\r\n\"Revenez \u00e0 cette libert\u00e9 int\u00e9rieure.\"\r\n\r\n10:15:27:04  10:15:30:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n on perd cette libert\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:15:30:10  10:15:32:21\r\n    -Avant que vous partiez,\r\n          F.Nicollier,\r\n\r\n10:15:33:02  10:15:35:05\r\n   car vous c\u00e9dez votre place,\r\n\r\n10:15:35:10  10:15:40:20\r\nest-ce que vous avez l'impression \r\nd'avoir un rituel gr\u00e2ce au sport ?\r\n\r\n10:15:41:01  10:15:42:22\r\n{\\an3}                  -C'est mon m\u00e9tier.\r\n\r\n10:15:43:03  10:15:46:09\r\nForc\u00e9ment, j'y suis quotidiennement.\r\n\r\n10:15:46:13  10:15:48:21\r\n    Je pense que pour beaucoup,\r\n\r\n10:15:49:02  10:15:51:23\r\n           c'est important\r\n        d'avoir ce rendez-vous\r\n\r\n10:15:52:04  10:15:53:18\r\n      et \u00e7a permet d'avancer.\r\n\r\n10:15:53:23  10:15:56:18\r\n{\\an3}    Un rituel, peut-\u00eatre aussi, oui.\r\n\r\n10:15:56:23  10:15:59:10\r\n-Une forme de d\u00e9votion au sport ?\r\n\r\n10:15:59:14  10:16:01:09\r\n          -Aussi pour certains.\r\n\r\n10:16:01:13  10:16:04:10\r\n   Apr\u00e8s, c'est vraiment la question\r\n\r\n10:16:04:14  10:16:08:13\r\n      de quels sont les objectifs\r\n        des uns ou des autres.\r\n\r\n10:16:08:18  10:16:10:09\r\n         -Merci beaucoup\r\n\r\n10:16:10:13  10:16:13:15\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:16:13:20  10:16:15:08\r\n   Vous c\u00e9dez votre place\r\n\r\n10:16:15:12  10:16:19:17\r\ncar on aborde une deuxi\u00e8me partie:\r\n     le bien-\u00eatre au travail.\r\n\r\n10:16:19:22  10:16:24:19\r\n    De plus en plus d'employeurs\r\nproposent des s\u00e9ances de m\u00e9ditation,\r\n\r\n10:16:25:00  10:16:28:09\r\n  du yoga, des massages, m\u00eame,\r\n       \u00e0 leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:16:28:13  10:16:29:23\r\n      Marina Cox a compris\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:33:07\r\n    qu'il y avait peut-\u00eatre\r\n    quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:16:33:11  10:16:38:00\r\n  Cette ancienne employ\u00e9e du CICR\r\na lanc\u00e9 il y a un an une plateforme\r\n\r\n10:16:38:05  10:16:41:00\r\n     qui propose ces services\r\n         aux entreprises.\r\n\r\n10:16:44:15  10:16:46:10\r\n      -J'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n10:16:46:14  10:16:50:22\r\n      \u00e0 beaucoup de stress\r\n  de par les activit\u00e9s du CICR.\r\n\r\n10:16:51:03  10:16:54:16\r\n{\\an3}       Je m'occupais du Moyen-Orient\r\n\r\n10:16:54:21  10:16:57:03\r\n{\\an3}                   comme conseill\u00e8re\r\n\r\n10:16:57:08  10:17:00:01\r\n                   \u00e0 la gestion\r\n       des crises et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:17:00:06  10:17:02:10\r\n{\\an3}    Si je n'\u00e9tais pas bien moi-m\u00eame,\r\n\r\n10:17:02:14  10:17:05:09\r\n                 je n'arrivais pas\r\n               \u00e0 apporter le soutien\r\n\r\n10:17:05:13  10:17:09:06\r\n             dont les d\u00e9l\u00e9gations\r\n     ou les victimes avaient besoin.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:12:05\r\n            -Assist\u00e9e\r\nde quinze sp\u00e9cialistes bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:17:12:10  10:17:15:14\r\n       Marina Cox propose\r\n des s\u00e9ances de yoga, de pilates\r\n\r\n10:17:15:19  10:17:17:21\r\n  et de massage en entreprise.\r\n\r\n10:17:18:02  10:17:20:00\r\n       Loyco, prestataire\r\n\r\n10:17:20:05  10:17:24:18\r\n de services administratifs, fait\r\nr\u00e9guli\u00e8rement appel \u00e0 Zen(at)Work.\r\n\r\n10:17:24:23  10:17:27:01\r\n    Le bien-\u00eatre des employ\u00e9s\r\n\r\n10:17:27:06  10:17:30:01\r\n est une priorit\u00e9 pour son PDG.\r\n\r\n10:17:30:06  10:17:33:06\r\n{\\an3}-Le bien-\u00eatre au travail est int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n10:17:33:11  10:17:36:11\r\n{\\an3}   au management: c'est strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:17:36:15  10:17:40:22\r\n{\\an3}          Et c'est un \u00e9l\u00e9ment g\u00e9nial\r\n     pour moi en tant que fondateur.\r\n\r\n10:17:41:03  10:17:45:18\r\n{\\an3}         Si on base la strat\u00e9gie sur\r\nle plaisir et le bien-\u00eatre des gens,\r\n\r\n10:17:45:23  10:17:47:23\r\n{\\an3}         ils vont nous le retourner,\r\n\r\n10:17:48:04  10:17:52:14\r\n{\\an3}     et on n'a plus tellement besoin\r\n       de hi\u00e9rarchie et de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:17:58:13  10:18:00:20\r\n   -Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n10:18:01:01  10:18:03:08\r\n          -Totalement d\u00e9tendue.\r\n\r\n10:18:03:12  10:18:04:23\r\n         Super relax.\r\n\r\n10:18:05:04  10:18:09:17\r\n-Pour vous, il y a une corr\u00e9lation\r\n    entre bien-\u00eatre au travail\r\n\r\n10:18:09:22  10:18:13:13\r\n  et performance de l'employ\u00e9 ?\r\n        -Oui, totalement.\r\n\r\n10:18:13:18  10:18:16:12\r\nJe le vois chez Loyco: aucun probl\u00e8me\r\n\r\n10:18:16:17  10:18:18:15\r\n{\\an1}si je dois rester plus tard.\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:21:10\r\n  Je ne regarde pas les heures,\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:25:10\r\nje suis \u00e0 fond dans mon travail,\r\n          par plaisir.\r\n\r\n10:18:25:14  10:18:28:23\r\n    -Quand on voit les gens \r\n    revenir de ces massages,\r\n\r\n10:18:29:04  10:18:32:02\r\n       on voit un sourire,\r\n      un c\u00f4t\u00e9 plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n10:18:32:07  10:18:35:18\r\n{\\an3}              Certainement qu'apr\u00e8s,\r\n          ils sont plus performants.\r\n\r\n10:18:35:23  10:18:38:13\r\n      Ca doit \u00eatre un tout:\r\n       vous ne pouvez pas\r\n\r\n10:18:38:18  10:18:40:23\r\n mettre les gens sous pression,\r\n\r\n10:18:41:04  10:18:43:22\r\n{\\an3}       en \u00e9tant ax\u00e9 sur le contr\u00f4le,\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:47:17\r\n{\\an3}et payer des massages pour compenser.\r\n\r\n10:18:47:22  10:18:51:22\r\n     Ce serait un empl\u00e2tre \r\n     sur une jambe de bois.\r\n\r\n10:18:53:20  10:18:55:19\r\n    -Bonjour, Maxime Morand.\r\n\r\n10:18:56:00  10:18:57:05\r\n           -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n10:18:57:10  10:19:01:20\r\n-Vous \u00eates consultant en ressources\r\n    humaines et en leadership.\r\n\r\n10:19:02:01  10:19:05:05\r\n{\\an1}et membre du conseil\r\nd'administration de Loyco.\r\n\r\n10:19:05:10  10:19:07:21\r\nAlors, les massages en entreprise,\r\n\r\n10:19:08:02  10:19:11:05\r\n       pour les employ\u00e9s,\r\n  \u00e7a a l'air d'\u00eatre le pied !?\r\n\r\n10:19:11:10  10:19:16:12\r\n{\\an1}On peut rester jusqu'\u00e0 point d'heure\r\nle soir et on est tout relax\u00e9s.\r\n\r\n10:19:16:17  10:19:19:12\r\nC'est une bonne chose, finalement !\r\n\r\n10:19:19:17  10:19:22:08\r\n       -C'est bien car \u00e7a \u00e9limine\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:00\r\n    les toxines des mauvais managers.\r\n\r\n10:19:26:05  10:19:29:00\r\nOn doit passer de toxique \u00e0 tonique.\r\n\r\n10:19:29:05  10:19:30:19\r\n          Mais je ne voudrais pas\r\n\r\n10:19:31:00  10:19:35:03\r\n        que ce soit un pr\u00e9texte\r\n  pour exercer un mauvais leadership.\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:39:13\r\n        Il y a une sorte de veille \r\n        \u00e0 avoir sur des initiatives\r\n\r\n10:19:39:18  10:19:43:17\r\n           qui peuvent para\u00eetre\r\n        tr\u00e8s \u00e0 l'aide des personnes\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:46:03\r\n         pour qu'elles grandissent\r\n\r\n10:19:46:08  10:19:48:02\r\n{\\an1}\u00e0 la place de travail.\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:49:23\r\n{\\an1}J'aurais tendance \u00e0 dire:\r\n\r\n10:19:50:04  10:19:53:00\r\n{\\an1}\"Le bien-\u00eatre au travail,\r\nune arnaque ?\"\r\n\r\n10:19:53:05  10:19:55:23\r\n                R\u00e9ponse: \"Oui.\"\r\n   -Vous avez justement sign\u00e9\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:58:22\r\nun article dans Le Temps\r\n     avec ce titre.\r\n\r\n10:19:59:03  10:20:00:13\r\n     Pourquoi une arnaque ?\r\n\r\n10:20:00:18  10:20:03:23\r\n      Vous \u00eates au conseil\r\n   d'administration de Loyco.\r\n\r\n10:20:04:04  10:20:08:11\r\n{\\an1}J'ignore si vous parlez des massages\r\nen conseil d'administration.\r\n\r\n10:20:08:15  10:20:12:00\r\n           Vous dites:\r\n\"Attention, c'est pas juste \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:20:12:05  10:20:15:21\r\nComme le disait le PDG,\r\n il faut autre chose ?\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:18:02\r\n{\\an1}L'arnaque, elle est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:20:18:07  10:20:22:13\r\n     -L'arnaque serait dans la mesure\r\n     o\u00f9 la proposition serait de dire\r\n\r\n10:20:22:18  10:20:25:17\r\n             qu'aller travailler\r\n           va faire notre bonheur.\r\n\r\n10:20:25:22  10:20:29:05\r\n             Vous placeriez la barre\r\n              \u00e0 4'000 m d'altitude.\r\n\r\n10:20:29:10  10:20:31:17\r\n{\\an3}    Quand les gens arrivent \u00e0 3'000,\r\n\r\n10:20:31:22  10:20:36:02\r\n{\\an3}      ils ne trouvent pas \u00e7a g\u00e9nial,\r\n      ils disent qu'il manque 1'000.\r\n\r\n10:20:36:07  10:20:40:04\r\n     Cr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rentiel tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\n         cr\u00e9e de la souffrance.\r\n\r\n10:20:40:09  10:20:41:22\r\n     -Ca cr\u00e9e des attentes.\r\n\r\n10:20:42:03  10:20:43:18\r\n     -Oui, et si elles sont\r\n\r\n10:20:43:23  10:20:47:12\r\n             non combl\u00e9es,\r\n   elles vont cr\u00e9er de la souffrance.\r\n\r\n10:20:47:17  10:20:50:22\r\n          Je trouve qu'il faut avoir\r\n             un certain r\u00e9alisme.\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:53:02\r\n{\\an3}       Le travail, c'est du travail.\r\n\r\n10:20:53:07  10:20:57:20\r\n{\\an3}    Ca peut amener de belles heures,\r\nce qui est la d\u00e9finition du bonheur,\r\n\r\n10:20:58:01  10:21:00:11\r\nmais pas LE bonheur ni LE bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:02:02\r\n           Il faut pouvoir mettre\r\n\r\n10:21:02:07  10:21:05:15\r\n       un curseur correct\r\n entre souffrance au travail...\r\n\r\n10:21:05:20  10:21:08:16\r\n  On n'a jamais autant souffert\r\n           au travail\r\n\r\n10:21:08:21  10:21:11:14\r\n    que dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:11:19  10:21:14:12\r\nOn n'a jamais vu autant de burn-out.\r\n\r\n10:21:14:17  10:21:19:02\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on parle\r\n   de bien-\u00eatre en contrepoids.\r\n\r\n10:21:19:07  10:21:21:15\r\nFaut pas penser faire du bien-\u00eatre\r\n\r\n10:21:21:20  10:21:23:07\r\n            tout court.\r\n\r\n10:21:23:11  10:21:27:22\r\nLoyco, c'est une entreprise nouvelle,\r\n        une belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:21:28:03  10:21:30:20\r\nDes gens qui ont entre 35 et 43 ans.\r\n\r\n10:21:31:01  10:21:35:23\r\n J'admire et j'apprends beaucoup de\r\ncette nouvelle approche d'holocratie.\r\n\r\n10:21:36:04  10:21:39:02\r\n         Distribuer le pouvoir\r\n         de fa\u00e7on diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:21:39:07  10:21:43:11\r\n      En m\u00eame temps, la hi\u00e9rarchie\r\n    va exister, le leadership aussi.\r\n\r\n10:21:43:15  10:21:44:23\r\n          Le r\u00e8glement\r\n\r\n10:21:45:04  10:21:47:06\r\n{\\an3}     des conflits devra \u00eatre abord\u00e9.\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:48:20\r\n{\\an3}                  Il y a un discours\r\n\r\n10:21:49:01  10:21:54:00\r\n{\\an3}   qui peut \u00eatre finalement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n              si on veut trop offrir\r\n\r\n10:21:54:05  10:21:56:12\r\n{\\an3}     comme employeur \u00e0 ses employ\u00e9s.\r\n\r\n10:21:56:17  10:21:58:17\r\n{\\an3}         Un r\u00e9f\u00e9rentiel de bien-\u00eatre\r\n\r\n10:21:58:22  10:22:02:12\r\n{\\an3}           et si \u00e7a ne se passe pas,\r\n          le mal-\u00eatre est programm\u00e9.\r\n\r\n10:22:02:17  10:22:04:08\r\n{\\an1}-Y.Constantinid\u00e8s,\r\n\r\n10:22:04:12  10:22:08:23\r\n{\\an1}avoir le souci du corps\r\nde son employ\u00e9, c'est assez nouveau.\r\n\r\n10:22:09:04  10:22:12:23\r\n{\\an1}Ca para\u00eet presque bizarre\r\nde prendre soin du corps.\r\n\r\n10:22:13:04  10:22:14:19\r\n{\\an3}               -C'est m\u00eame suspect,\r\n\r\n10:22:15:00  10:22:17:23\r\n{\\an3}     car on voit l'intention: Google\r\n\r\n10:22:18:04  10:22:21:05\r\n{\\an3}   et autres g\u00e9ants qui chouchoutent\r\n\r\n10:22:21:10  10:22:23:11\r\n{\\an3}      leurs employ\u00e9s, ont des hamacs\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:27:14\r\n{\\an3}        pour se reposer deux heures,\r\n      20 % de leur temps pour eux...\r\n\r\n10:22:27:19  10:22:31:04\r\n               C'est int\u00e9ress\u00e9,\r\n   ce n'est pas pour leur bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:34:16\r\n-Les employ\u00e9s adorent \u00e7a, non ?\r\n                   -Quand c'est fait\r\n\r\n10:22:34:21  10:22:39:11\r\n{\\an1}de mani\u00e8re que les autres entreprises\r\nne peuvent pas se permettre...\r\n\r\n10:22:39:16  10:22:42:13\r\n{\\an1}C'est massif,\r\n20 % de temps pay\u00e9 pour soi !\r\n\r\n10:22:42:18  10:22:44:17\r\n  C'est le bonheur du salari\u00e9.\r\n\r\n10:22:44:22  10:22:48:08\r\n{\\an3}            Celui qui n'est pas na\u00eff\r\n          doit se demander pourquoi.\r\n\r\n10:22:48:12  10:22:53:06\r\n{\\an3}\"Travailler plus pour glander plus\",\r\n     pour citer un ancien pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:22:53:11  10:22:55:07\r\n{\\an3}          c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:22:55:11  10:22:57:10\r\n{\\an3}        Le travail reste le travail,\r\n\r\n10:22:57:14  10:23:00:10\r\n              pourquoi devrait-on\r\n             s'amuser au travail ?\r\n\r\n10:23:00:14  10:23:04:10\r\n     C'est typiquement contemporain:\r\n            on m\u00e9lange les genres.\r\n\r\n10:23:04:14  10:23:06:07\r\n     Le priv\u00e9 et le public.\r\n\r\n10:23:06:11  10:23:08:03\r\n{\\an3}            Faut s'amuser au travail\r\n\r\n10:23:08:08  10:23:11:19\r\n     et travailler dans ses loisirs,\r\n              car on d\u00e9croche pas.\r\n\r\n10:23:12:00  10:23:14:12\r\n    Cette \u00e9poque de bien-\u00eatre\r\n\r\n10:23:14:17  10:23:17:14\r\n{\\an3}                 est la pire \u00e9poque\r\n          de souffrance au travail.\r\n\r\n10:23:17:19  10:23:21:21\r\n    -Marie C\u00e9nec, votre m\u00e9tier,\r\n      pasteure, est consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:23:22:02  10:23:26:02\r\n    comme plus qu'un m\u00e9tier,\r\n  une vocation o\u00f9 on a tendance\r\n\r\n10:23:26:07  10:23:28:23\r\n      \u00e0 en faire beaucoup.\r\n    -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:23:29:05  10:23:31:03\r\n       -Ce serait pas mal,\r\n\r\n10:23:31:08  10:23:34:21\r\n{\\an1}d'avoir des massages \r\npour vous requinquer.\r\n\r\n10:23:35:02  10:23:37:03\r\n{\\an3}                  -Faut pas utiliser\r\n                        les massages\r\n\r\n10:23:37:08  10:23:41:04\r\n{\\an1}et la m\u00e9ditation pour faire taire\r\n\r\n10:23:41:09  10:23:44:09\r\n{\\an1}les vell\u00e9it\u00e9s syndicales.\r\n\r\n10:23:44:13  10:23:48:12\r\n{\\an1}S'il y a des probl\u00e8mes au travail,\r\nil faut pouvoir le dire.\r\n\r\n10:23:48:17  10:23:51:10\r\n    Quand on offre\r\nce bien-\u00eatre aux employ\u00e9s,\r\n\r\n10:23:51:14  10:23:56:11\r\n{\\an1}s'ils ne sont pas bien, c'est qu'ils\r\nn'appliquent pas bien les m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:23:56:15  10:24:00:20\r\n{\\an1}On casse le c\u00f4t\u00e9 syst\u00e9mique\r\net politique du rapport au travail.\r\n\r\n10:24:01:01  10:24:03:05\r\n{\\an1}Il faut dire qu'il y a\r\n\r\n10:24:03:10  10:24:04:16\r\n        un tabou \u00e0 lever.\r\n\r\n10:24:04:21  10:24:07:14\r\nIl y a des probl\u00e8mes: oser le dire.\r\n\r\n10:24:07:19  10:24:09:16\r\n     Autre probl\u00e8me: la limite\r\n\r\n10:24:09:21  10:24:13:16\r\n      entre la sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n   et la sph\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n10:24:13:21  10:24:15:17\r\n       En tant que pasteure,\r\n\r\n10:24:15:22  10:24:17:21\r\n{\\an3}            je connais tr\u00e8s bien \u00e7a.\r\n\r\n10:24:18:02  10:24:20:07\r\n{\\an3}    Je sais combien il est important\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:23:19\r\n{\\an3}       de sauvegarder sa vie priv\u00e9e,\r\n                     se d\u00e9connecter.\r\n\r\n10:24:24:00  10:24:27:09\r\n{\\an3}              On est dans l'illusion\r\n              d'une toute-puissance,\r\n\r\n10:24:27:13  10:24:29:18\r\n{\\an3}      toujours connect\u00e9s aux autres.\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:34:12\r\n    L\u00e0, je crois qu'on se trompe\r\nvraiment, d'o\u00f9 les burn-out actuels.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:36:14\r\n    -En pr\u00e9parant l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:24:36:19  10:24:39:23\r\nj'ai parl\u00e9 avec plusieurs coachs\r\n        professionnels.\r\n\r\n10:24:40:04  10:24:43:06\r\n     Selon eux, ce n'est pas\r\n     les massages et le yoga\r\n\r\n10:24:43:11  10:24:46:23\r\nqui apportent le bien-\u00eatre absolu,\r\n          mais \u00e7a permet\r\n\r\n10:24:47:04  10:24:51:02\r\n  aux gens de se voir autrement\r\n    au sein de l'entreprise.\r\n\r\n10:24:51:07  10:24:54:21\r\n  Le chef qui c\u00f4toie l'employ\u00e9\r\n   dans une posture de yoga.\r\n\r\n10:24:55:02  10:24:58:04\r\n{\\an1}Ca changerait\r\nl'ambiance dans l'entreprise.\r\n\r\n10:24:58:09  10:24:59:17\r\n{\\an3}                     -Z\u00e9ro illusion.\r\n\r\n10:24:59:22  10:25:06:06\r\n{\\an3}Plus de 85 % des motifs de d\u00e9mission\r\n   sont dus \u00e0 du mauvais management.\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:11:08\r\n{\\an3}      \"Je pars parce que mon chef ou\r\n ma cheffe n'est juste pas ad\u00e9quat.\"\r\n\r\n10:25:11:12  10:25:13:17\r\n{\\an3}        La premi\u00e8re chose \u00e0 aborder,\r\n\r\n10:25:13:22  10:25:16:23\r\n           c'est \u00e9duquer les managers\r\n              \u00e0 \u00eatre des managers.\r\n\r\n10:25:17:04  10:25:21:11\r\n{\\an3}      On n'a jamais autant souffert,\r\n       m\u00eame dans les grandes firmes,\r\n\r\n10:25:21:16  10:25:26:20\r\n{\\an3}o\u00f9 on a fait des couches de managers\r\n qui font souffrir beaucoup de gens.\r\n\r\n10:25:27:01  10:25:29:02\r\n{\\an3}           Il faut avoir le courage\r\n\r\n10:25:29:07  10:25:32:03\r\n{\\an3}d'avoir une ing\u00e9nierie d'organisation\r\n\r\n10:25:32:08  10:25:35:05\r\n                 o\u00f9 on supprime\r\n          des niveaux de management.\r\n\r\n10:25:35:10  10:25:38:06\r\n             C'est l'id\u00e9e de Loyco,\r\n               par certains c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:40:11\r\n{\\an3}       Et qu'on \u00e9duque les personnes\r\n\r\n10:25:40:15  10:25:43:12\r\n{\\an3}         \u00e0 avoir de la consid\u00e9ration\r\n                    pour les autres.\r\n\r\n10:25:43:17  10:25:46:01\r\n{\\an3}  On dit \"motivation\": terrible mot.\r\n\r\n10:25:46:06  10:25:49:07\r\n              Le mot \"motiver\"\r\n        n'est pas un verbe transitif.\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:51:11\r\n             On ne motive personne !\r\n\r\n10:25:51:16  10:25:54:17\r\n{\\an3}   D\u00e9motiver est un verbe transitif.\r\n\r\n10:25:54:22  10:25:56:10\r\n      Par la consid\u00e9ration,\r\n\r\n10:25:56:14  10:26:01:06\r\n            si je vous regarde\r\n  et vous connais dans votre univers,\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:04:22\r\n       siderum,l'univers,\r\n    et je vous y reconnais...\r\n\r\n10:26:05:03  10:26:09:08\r\n{\\an3}   Donc je suis motiv\u00e9 car quelqu'un\r\n          reconna\u00eet mes comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:26:09:12  10:26:11:19\r\n{\\an3}        Il faut sortir des gimmicks,\r\n\r\n10:26:12:00  10:26:15:19\r\n                des sparadraps\r\n   que sont le zen et la m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:26:16:00  10:26:19:01\r\n              Vous savez l'origine\r\n               de la m\u00e9ditation ?\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:21:05\r\n   -Oui, vous me l'avez dite.\r\n\r\n10:26:21:10  10:26:23:13\r\n        -Si vous avez lu \"Ast\u00e9rix\",\r\n\r\n10:26:23:18  10:26:26:05\r\n{\\an3}  vous avez vu des l\u00e9gions romaines.\r\n\r\n10:26:26:10  10:26:30:11\r\n                 Ces l\u00e9gions,\r\n lorsqu'elles allaient \u00e0 la bataille,\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:33:13\r\n             au milieu,medi,\r\n           du champ de bataille,\r\n\r\n10:26:33:18  10:26:36:19\r\n         elles faisaient une station:\r\n               medi statio.\r\n\r\n10:26:37:00  10:26:39:06\r\n            Donc ils s'arr\u00eataient,\r\n\r\n10:26:39:11  10:26:42:11\r\n           pas de cliquetis d'armes,\r\n                 pas de paroles.\r\n\r\n10:26:42:16  10:26:44:11\r\n             Silence, alignement...\r\n\r\n10:26:44:15  10:26:45:20\r\n                   Et tchac !\r\n\r\n10:26:46:01  10:26:47:11\r\n                A la bagarre.\r\n\r\n10:26:47:16  10:26:52:11\r\n  La m\u00e9ditation, c'est la pr\u00e9paration\r\n        \u00e0 la bagarre de la vie.\r\n\r\n10:26:52:16  10:26:55:07\r\n           Robuste pour la pugnacit\u00e9\r\n                de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:26:55:11  10:26:57:07\r\n{\\an3}            Faut pas se la raconter:\r\n\r\n10:26:57:11  10:27:01:02\r\n   la m\u00e9ditation n'est pas un ersatz,\r\n             c'est un vecteur.\r\n\r\n10:27:01:07  10:27:04:16\r\n   -M.C\u00e9nec, vous \u00eates d'accord,\r\n       vous qui en faites ?\r\n\r\n10:27:04:21  10:27:07:04\r\n    -On est m\u00e9ditant militant.\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:07\r\n    La m\u00e9ditation nous engage.\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:11:21\r\n Un chemin de connaissance de soi;\r\n\r\n10:27:12:02  10:27:16:22\r\non fait un effort, on se confronte\r\n\u00e0 des choses qui nous d\u00e9plaisent.\r\n\r\n10:27:17:03  10:27:20:01\r\n            La m\u00e9ditation\r\n    n'est pas juste un bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:27:20:06  10:27:23:13\r\n           mais elle est\r\nune magnifique d\u00e9couverte de la vie,\r\n\r\n10:27:23:18  10:27:26:11\r\n       aussi dans les choses\r\n        qui nous d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:27:26:15  10:27:30:12\r\n{\\an1}-Vous faites quoi,\r\nvous, pour votre bien-\u00eatre ?\r\n\r\n10:27:30:17  10:27:32:19\r\n       -Je fais du sport.\r\n-Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:27:33:00  10:27:35:17\r\n        -Le raccourci du management,\r\n                 pour moi,\r\n\r\n10:27:35:22  10:27:38:23\r\n               c'est les gens\r\n      qui travaillent \u00e0 Disneyland.\r\n\r\n10:27:39:04  10:27:42:16\r\n          Ils font Mickey, Donald,\r\n       pour huit dollars de l'heure.\r\n\r\n10:27:42:21  10:27:45:22\r\n             Eux, c'est vraiment \r\n            l'envers du bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:27:46:03  10:27:48:23\r\n     -Merci \u00e0 tous les trois\r\n        d'avoir particip\u00e9\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:50:20\r\n     \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:27:51:01  10:27:54:01\r\n{\\an1}Vous pouvez nous \u00e9crire\r\n\r\n10:27:54:06  10:27:58:05\r\n{\\an1}\u00e0 cette adresse ou par Facebook.\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:09:01\r\n{\\an3}               La semaine prochaine,\r\n  une th\u00e9rapie cor\u00e9enne surprenante:\r\n\r\n10:28:09:06  10:28:14:04\r\n{\\an3}la th\u00e9rapie du cercueil ou comment se\r\n confronter \u00e0 l'exp\u00e9rience de la mort\r\n\r\n10:28:14:09  10:28:16:06\r\n{\\an3}         pour mieux savourer la vie.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:20:05\r\n          En Occident, comment\r\n   se pr\u00e9pare-t-on \u00e0 sa propre mort ?\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:23:04\r\n          Excellente semaine \r\n         et \u00e0 samedi prochain.\r\n\r\n10:28:33:09  10:28:36:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T08:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706601934", "durationSec": 1560, "title": "TV5M De ton bien-\u00eatre, tu t'assureras", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632292", "title": "BAB FAPAC 324"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610985", "summary": "Plateau: itw de Florian Nicollier, pr\u00e9parateur physique, de Yannis Constantinid\u00e8s, philosophe, de Marie C\u00e9nec, th\u00e9ologienne et pasteure de l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve.", "id": "1610824", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610994", "summary": "Plateau: itw de Maxime Morand, consultant en ressources humaines, de Yannis Constantinid\u00e8s, philosophe, et de Marie C\u00e9nec, th\u00e9ologienne et pasteure de l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve.", "id": "1610833", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef photo", "name": "DUBI, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHNEEBELI, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9gisseur", "name": "MARTIN, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "HAFFNER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679589", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028865", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1562903", "internalArchiveId": "AA1612562924", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie. 3e tour.", "publicationDate": "2017-01-21T12:40:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8258802.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie, 3e tour"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\n3e tour", "En direct ou diff\u00e9r\u00e9 de Melbourne (AUS)"], "variantIds": ["ece-8222127"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-23T22:13:05Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1678606", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT028725", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1562753", "internalArchiveId": "AA1612562763", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nicola Sciboz", "publicationDate": "2017-01-21T10:21:00Z", "summary": "Rencontre et t\u00e9moignage de Nicola Sciboz, irlandaise d'origine et sourde, \u00e9tablie et mari\u00e9e \u00e0 un Suisse de Fribourg. Elle qui r\u00eavait d'apprendre le fran\u00e7ais. Elle signe en fran\u00e7ais. Elle a publi\u00e9 le premier livre bilingue fran\u00e7ais et langue des Signes dans lequel elle raconte son parcours de femme sourde. Intitul\u00e9 \"Nicola, un combat siliencieux\", Nicola Sciboz raconte sa vie.", "durationSec": 1815, "genres": ["Sourds et malentendants"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8326546", "imageURL": "http://www.rts.ch/8326545.image", "backgrounds": ["Premi\u00e8re pr\u00e9sentation de l'\u00e9mission Signes par David Raboud."], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["FEMME", "SOURD", "T\u00c9MOIGNAGE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "alternativeTitle": ["Signes", "Nicola, une femme entre deux mondes", "Signes", "Nicola, une femme entre deux mondes", "Signes", "Nicola, une femme entre deux mondes", "Nicola, une femme entre deux mondes"], "alternativeSummary": ["Nicola, une femme entre deux mondes", "Rencontre avec Nicola Sciboz, qui vient de publier un livre sur son parcours de femme sourde n\u00e9e en Irlande, \u00e9lev\u00e9e dans l'oralisme et qui, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Fribourg, d\u00e9couvre la langue des signes et son identit\u00e9.", "Nicola, une femme entre deux mondes", "Rencontre avec Nicola Sciboz, qui vient de publier un livre sur son parcours de femme sourde n\u00e9e en Irlande, \u00e9lev\u00e9e dans l'oralisme et qui, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Fribourg, d\u00e9couvre la langue des signes et son identit\u00e9.", "Nicola, une femme entre deux mondes", "Nicola Sciboz est une femme de caract\u00e8re. A 21 ans, elle d\u00e9cide de quitter son Irlande natale pour aller travailler comme jeune-fille au pair en Suisse romande. Elle ne conna\u00eet rien ni personne dans ce pays, mais r\u00eave d\u2019apprendre le fran\u00e7ais, elle qui, n\u00e9e sourde, a d\u00e9j\u00e0 eu tant de mal \u00e0 apprendre l\u2019anglais ! Elev\u00e9e dans l\u2019oralisme, c\u2019est dans un camp de vacances pour sourds, en Autriche, qu\u2019elle d\u00e9couvre r\u00e9ellement la langue des signes et son identit\u00e9. Aujourd\u2019hui mari\u00e9e \u00e0 un Suisse, et install\u00e9e dans le canton de Fribourg, Nicola r\u00e9alise un autre r\u00eave d\u2019enfance : elle publie un livre dans lequel elle raconte son parcours de femme sourde. C\u2019est une rencontre avec une interpr\u00e8te, recueilleuse de r\u00e9cits de vie, qui lui a permis de r\u00e9aliser cet exploit. Nicola raconte son histoire \u00e0 Catherine qui la transcrit en fran\u00e7ais. Ce r\u00e9cit de vie donne naissance \u00e0 un livre \u00e9tonnant, un livre bilingue, en fran\u00e7ais et en langue des Signes. \nPour SIGNES, David Raboud part \u00e0 la rencontre du destin exceptionnel de Nicola, et r\u00e9v\u00e8le un pan des coulisses de l\u2019\u00e9criture de son livre intitul\u00e9: \u00ab Nicola, un combat silencieux \u00bb.\n\nUn reportage de B\u00e9atrice Bakhti \nPr\u00e9sentation : David Raboud\nProduction : St\u00e9phane Brasey", "Rencontre avec Nicola Sciboz, qui vient de publier un livre sur son parcours de femme sourde n\u00e9e en Irlande, \u00e9lev\u00e9e dans l'oralisme et qui, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Fribourg, d\u00e9couvre la langue des signes et son identit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8240156", "ece-8222253", "ece-8224759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:44:43Z", "webPublicationDate": "2017-01-23T11:07:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703582450", "title": "Signes Nicola Sciboz montage clean"}], "program": {"href": "/programs/97", "id": "97", "name": "Signes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Interprete", "name": "PREKEL, Mica\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RABOUD, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAKHTI, Beatrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678491", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028708", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1572539", "internalArchiveId": "AA1701572640", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie. Stan Wawrinka (SUI) - Andreas Seppi (ITA). 1/8e de finale 1/8e de fina", "publicationDate": "2017-01-21T04:00:00Z", "durationSec": 10774, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8323374.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie, Stan Wawrinka (SUI) - Andreas Seppi (ITA), 1/8e de finale"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\nStan Wawrinka (SUI) - Andreas Seppi (ITA)\n1/8e de finale", "En direct de Melbourne (AUS)"], "variantIds": ["ece-8326421"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-23T22:18:02Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1683797", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT029530", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558915", "internalArchiveId": "AA1611558956", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie. 1/8e de finale.", "publicationDate": "2017-01-21T01:00:00Z", "durationSec": 28800, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8326836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8275189.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie, 1/8e de finale", "Open d'Australie, 3e tour: D.Gavrilova (AUS) bat T.Bacsinszky (SUI) 6-3 5-7 6-4", "Open d'Australie, 3e tour : D.Gavrilova (AUS) - T.Bacsinszky (SUI) 6-3 5-7", "Open d'Australie, 3e tour : D.Gavrilova (AUS) - T.Bacsinszky (SUI) 6-3", "Open d'Australie, 1/16e: A.Zverev (GER) - R.Nadal (ESP) 6-4 3-6 7-6 3-6", "Open d'Australie, 1/16e: R. Nadal (ESP) bat A.Zverev (GER) en 4-6 6-3 6-7 6-3 6-2", "Open d'Australie, 1/16e: A.Zverev (GER) - R.Nadal (ESP) 6-4 3-6 7-6", "Open d'Australie, 1/16e: A.Zverev (GER) - R.Nadal (ESP) 6-4 3-6 6-6", "Open d'Australie, 1/16e: A.Zverev (GER) - R.Nadal (ESP) 6-4 1-3", "Open d'Australie, 1/16e: A.Zverev (GER) - R.Nadal (ESP) 6-4 3-6", "Open d'Australie, 1/16e: A.Zverev (GER) - R.Nadal (ESP) 6-4"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\n1/8e de finale", "En direct de Melbourne (AUS).\nSeulement si joueuses suissesses ou joueurs suisses", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie"], "variantIds": ["ece-8222548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T09:26:00Z", "webPublicationDate": "2017-01-21T12:57:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1676617", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT028336", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3EE8C033-973E-4783-98BE-06E209C37296", "internalArchiveId": "3EE8C033-973E-4783-98BE-06E209C37296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des amendes pour les cantons qui ne renvoient pas leurs requ\u00e9rants d'asile", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois en charge de la migration\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va sanctionner les cantons qui rechignent \u00e0 ex\u00e9cuter les renvois de certains requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s. Il s'agit de onze individus, dont dix sur le sol vaudois. Interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois en charge de la Migration.\r\n\r\n* * Des amendes pour les cantons qui ne renvoient pas leurs requ\u00e9rants d'asile VD: amendes non renvois migrants d\u00e9bout\u00e9s PEUKER\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va sanctionner les cantons qui rechignent \u00e0 ex\u00e9cuter les renvois de certains requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s.\r\nIll s'agit, en g\u00e9n\u00e9ral, de cas soumis aux accords de Dublin, c'est-\u00e0-dire de requ\u00e9rants d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s dans un autre pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe versement des indemnit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 destination des cas probl\u00e9matiques a ainsi \u00e9t\u00e9 suspendu... En tout, 11 individus sont concern\u00e9s... L'un d'eux vit dans le canton de Neuch\u00e2tel, les 10 autres sont sur sol vaudois... Pourtant, Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois en charge de la migration, refuse pour sa part de parler de sanction...\r\n   0'57''\r\nPhilippe Leuba au micro de Michael Peuker.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306821", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des amendes pour les cantons qui ne renvoient pas leurs requ\u00e9rants d\u2019asile / 12H30_2017-01-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration va sanctionner les cantons qui rechignent \u00e0 ex\u00e9cuter les renvois de certains requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s. Il s'agit de onze individus, dont dix sur le sol vaudois. Interview de Philippe Leuba, conseiller d\u2019Etat vaudois en charge de la Migration."], "variantIds": ["ece-8306821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T07:52:51Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va sanctionner les cantons qui rechignent \u00e0 ex\u00e9cuter les renvois de certains requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s, il s'agit en g\u00e9n\u00e9ral de cas soumis aux accords de Dublin, c'est-\u00e0-dire de requ\u00e9rants d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s dans un autre pays de l'Union europ\u00e9enne, le versement des indemnit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 destination des cas probl\u00e9matiques ainsi \u00e9t\u00e9 suspendu en tout 11 individus sont concern\u00e9s l'an 2 vit dans le canton de Neuch\u00e2tel, les 10 autres sont sur sol Vaudois, pourtant, pourtant, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la migration refuse pour sa part, de parler de sanction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une signalisation et non encore aucune sanction puisque nous sommes en discussion avec le syst\u00e8me, cas par cas, sur la dizaine de cas qui est signal\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 un 11\u00e8me cas, nous avons pu d\u00e9montrer que cantons n'\u00e9tait pas responsable de la l'ex\u00e9cution du renvoi et nous sommes en discussion sur les 10 autres cas donc une collaboration avec le CNPF d'actualit\u00e9, je crois qu'une chose se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [89%] :\r\nIl n'emp\u00eache, vous le dites, hein, il y a 10 cas dans le canton de Vaud il y a un seul autre cas dans le canton de Neuch\u00e2tel, ce que sa pointe c'est c'est ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, ainsi que le canton de Vaud et est un mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de renvoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [86%] :\r\nAlors vous savez, entre 2015, 2016 nous avons augment\u00e9 de 52 pourcent les les renvois du et sur l'ensemble des renvois, nous avons augment\u00e9 de 14 pourcent en en 12 mois, nous avons fait des efforts consid\u00e9rables dans le cadre des priorisation par le Conseil d'\u00c9tat, et lorsqu'il s'agit d'\u00eatre aujourd'hui d'assurer r\u00e9guliers commis des d\u00e9lits p\u00e9naux, c'est le 100 pourcent qui qui a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du coup dans l'eau, il y a une priorisation et c'est vrai que parfois il y a cette priorisation des cas Dublin qui sont probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [88%] :\r\nPhilippe Leuba, au micro de Michael Porter en Allemagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-484C4AD2-994A-42DB-9805-4833BE723754", "internalArchiveId": "484C4AD2-994A-42DB-9805-4833BE723754", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: le regard de Jonathan Wawrinka sur son fr\u00e8re", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 le vendredi 20 janvier 2017 pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie. Un succ\u00e8s acquis devant toute sa famille qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 Melbourne. Herv\u00e9 Borsier a pu s'entretenir avec le fr\u00e8re de Stan, Jonathan Wawrinka, qui est aussi entra\u00eeneur de tennis. L'occasion d'en apprendre un peu plus sur le num\u00e9ro 4 mondial.\r\n\r\n* * Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 le vendredi 20 janvier 2017 pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie. Un succ\u00e8s acquis devant toute sa famille qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 Melbourne. Herv\u00e9 Borsier a pu s'entretenir avec le fr\u00e8re de Stan, Jonathan Wawrinka, qui est aussi entra\u00eeneur de tennis. L'occasion d'en apprendre un peu plus sur le num\u00e9ro 4 mondial.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289905", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Tennis: le regard de Jonathan Wawrinka sur son fr\u00e8re / SP_2017-01-21T19:03:45_tennis-le-regard-de-jonathan-wawrinka-su", "Sport-Premi\u00e8re du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Stan Wawrinka s\u02b9est qualifi\u00e9 le vendredi 20 janvier 2017 pour les huiti\u00e8mes de finale de l\u02b9Open d\u02b9Australie. Un succ\u00e8s acquis devant toute sa famille qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 Melbourne. Herv\u00e9 Borsier a pu s\u02b9entretenir avec le fr\u00e8re de Stan, Jonathan Wawrinka, qui est aussi entra\u00eeneur de tennis. L\u02b9occasion d\u02b9en apprendre un peu plus sur le num\u00e9ro 4 mondial."], "variantIds": ["ece-8289905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T00:43:03Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [69%] :\r\nOn se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [92%] :\r\nOr, il n'est pas rare que le sort d'une course se joue sur des d\u00e9tails, l'art a go\u00fbt\u00e9 Bellefeuille qui peuvent en t\u00e9moigner aujourd'hui, la Tessinoise a termin\u00e9 2\u00e8me \u00e0 mise pour 15 centi\u00e8mes et le Bernois a chut\u00e9 \u00e0 Queensburg dans la traverse finale alors qu'il \u00e9tait en course pour la gagne, on va revenir sur cette journ\u00e9e frustrante pour le ski suisse avec Alain Pr\u00e9vost et Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz qui a rencontr\u00e9 aussi le pr\u00e9sident de Suisse qui Urs Lehmann cet apr\u00e8s- midi en Autriche \u00e0 l'occasion de faire le point avec lui sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du ski helv\u00e9tique \u00e0 2 semaines d\u00e9sormais du d\u00e9but des Mondiaux de Saint-Moritz, les matchs de tennis aussi se joue parfois sur des d\u00e9tails Tim\u00e9a Bachinski a manqu\u00e9 le 8\u00e8me de finale de l'Open d'Australie, d'cet apr\u00e8s- midi, Roger Federer et Stan Vavrinka sont donc les 2 derniers Suisses en lice, ils joueront demain Herv\u00e9 Borsier nous pr\u00e9sentera \u00e0 leurs adversaires respectifs et Jonathan Vavrinka le fr\u00e8re de Stan nous dira quel r\u00f4le important joue la famille pour le Vaudois, la saison 2007 de cyclisme a d\u00e9marr\u00e9 cette semaine en Australie 10 nouvelles courses ont fait leur apparition calendrier WorldTour le cyclisme se mondialise, bonne ou mauvaise chose Jo\u00ebl Robert et J\u00e9r\u00f4me Janma ne sont pas d'accord : c'est le duel de la r\u00e9daction d\u00e8s 19 heures 45 nous parlerons hockey-sur-glace et football, le Djoker avec la rencontre opposant Langnau \u00e0 Fribourg, \u00e0 vivre en Direct avec Bernard Val et du football avec Herv\u00e9 Penot qui suit pour nous, la Coupe d'Afrique des nations au Gabon du football, il en sera aussi question avec le Lausanne- Sport, nous avons pass\u00e9 3 jours avec l'\u00e9quipe cette semaine en Andalousie, l'occasion d'en apprendre un peu plus sur l'utilit\u00e9 des camps de pr\u00e9paration au soleil en hiver Alain Joseph Fabio Celestini et le staff technique et des joueurs se livreront \u00e0 quelques confidences le clash a remport\u00e9 le 8\u00e8me Vend\u00e9e Globe, ce jeudi, en 74 jours Nouveau record quand on pense \u00e0 la Drogba le marin g\u00e9nevois sera en Direct avec nous depuis l'oc\u00e9an Atlantique, juste apr\u00e8s 20 heures Pascal Thurnherr lui viendra nous pr\u00e9senter son Mac de la r\u00e9daction du sport dimanche de demain, il est consacr\u00e9 aux sportifs amateurs qui vivent comme des champions et il y en a beaucoup en aujourd'hui en Suisse c'est marques pour ce qui est r\u00e9gie ce soir Jean Baptiste \u00e7a a choisi le programme musical bonsoir, soyez les bienvenus dans Sport 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [87%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [87%] :\r\nLes Suisses auraient pu remporter toutes les courses de ski du jour aujourd'hui, mais voil\u00e0 b\u00e9ate Feuz en t\u00eate jusqu'au dernier interm\u00e9diaire accuse Bill a chut\u00e9 dans la traverse finale et l'Aragon s'est fait battre par la revenante elle Lindsay Vonn a gu\u00e8re pour 15 petits centi\u00e8mes seulement bonsoir Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:27) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [99%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [83%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Garmisch, vous avez suivi cette course des dames \u00e0 l'arr\u00eat co\u00fbtent 2\u00e8me pour 15 centi\u00e8mes, ses 20 points de perdus au g\u00e9n\u00e9ral et on imagine quand m\u00eame pas mal de frustrations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [90%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a all\u00e8ge doit dire pour c\u00f4toyer quand m\u00eame l'Arago depuis quelques ann\u00e9es, non, elle \u00e9tait vraiment rayonnante tr\u00e8s satisfaite, elle a surtout connu le le m\u00e9rite de de Lindsay Vonn 1 qui a \u00e9t\u00e9 imp\u00e9rial aujourd'hui impressionnante 2\u00e8me course depuis son retour \u00e0 la comp\u00e9tition et 2\u00e8me course de la saison aussi depuis pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, elle avait termin\u00e9 13\u00e8me dimanche dernier, Alton aujourd'hui, elle est 1\u00e8re, elle s'impose, donc c'est vrai que Lindsay Vonn a \u00e9t\u00e9 impressionnante et la rago\u00fbt qu'ben voil\u00e0, elle a perdu, elle a conc\u00e9d\u00e9 un peu de terrain, notamment \u00e0 la sortie du plan 11 une ou 2 fautes et sur 3 portes Lindsay Vonn lui a repris 30 centi\u00e8mes, donc c'est vraiment sur ce tron\u00e7on, que la rago\u00fbtant Alessi \u00e9chapper filer la victoire 80 points, c'est quand m\u00eame une bonne op\u00e9ration dans l'optique du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, donc la rago\u00fbtante qu'avec cette 2\u00e8me place il y a vraiment quelque chose \u00e0 \u00e0 \u00e0 construire, c'\u00e9tait bon aussi pour son capital de confiance et pour la suite des op\u00e9rations avec notamment demain c'est le Super G, c'est vraiment le le terrain de pr\u00e9dilection de la Tessinoise, donc \u00e0 voir si elle, pourquoi pas, si elle peut s'imposer demain et prendre sa revanche sur l'Am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors l'information du jour c'est que Lindsay Vonn est \u00e0 nouveau au meilleur de sa forme, n'a pas tra\u00een\u00e9 donc pour venir au 1er plan et ce retour change quand m\u00eame pas mal de choses pour le g\u00e9n\u00e9ral et pour la course aux m\u00e9dailles \u00e0 Saint-Moritz non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [89%] :\r\nExactement, donc c'est vrai que lorsqu'elle s'\u00e9tait bless\u00e9e, rappelez -vous, St\u00e9phane, c'\u00e9tait \u00e0 Soldeu Andorre lors du super- G en f\u00e9vrier dernier, avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs \u00e9vacu\u00e9 sur une Luc elle souffrait donc d'une fracture m\u00eame multiples fractures du tibia, elle avait tout de suite pens\u00e9 \u00e9voquer ses prochains objectifs et c'est vrai que, peut-\u00eatre, pour les Am\u00e9ricains mais les les championnats du monde et les jeux Olympiques sont vraiment important d'aller chercher d\u00e9crocher des d'une m\u00e9daille d'or, donc, elle avait tout de suite, c'\u00e9tait fix\u00e9 comme objectif, je veux \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 Saint-Moritz pour essayer d'aller gagner des 2 m\u00e9dailles d'or, donc elle a quand m\u00eame une frayeur lorsqu'elle s'est bless\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment pas d'chance \u00e0 l'entra\u00eenement en novembre dernier en se fracturant le le bras, mais voil\u00e0, elle est de retour et, tr\u00e8s vite, elle est au top, donc c'est de bonne augure et elle prouve qu'il va falloir compter avec elle \u00e0 Saint-Moritz et surtout \u00e7a sa joie faisait plaisir \u00e0 voir elle- m\u00eame, elle avait beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser la port\u00e9e de de son exploit aujourd'hui \u00e0 la vraiment ce qu'il y a \u00e0 la perfection l'UNSA bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [86%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 suisse, \u00e9videmment on regarde beaucoup les performances de la goutte mais il convient aussi de signaler aujourd'hui \u00e0 la 7\u00e8me place de Fabienne sous terre officiellement qualifi\u00e9e pour les Mondiaux de de Saint-Moritz et aussi qui s'est qualifi\u00e9 \u00e7a Jasmine fleuri pour le camp suisse toute belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [86%] :\r\nExactement, donc 12\u00e8me aujourd'hui \u00e0 une seconde de 67 de Lindsay Vonn, elle r\u00e9alise 2 top 15 c'est vrai qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 obtenu un demi- ticket Alten marque dimanche dernier, donc la confirmation aujourd'hui aussi pour Fabienne sous terre qui revient de 2 blessures, elle a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re aux entra\u00eenements, elle confirme aujourd'hui avec la 7\u00e8me place et surtout une qualification directe pour l'\u00e9preuve de descente, enfin quand on dit qualification directe du cale\u00e7on 5 de qualifier maintenant donc il y aura des s\u00e9lections internes mais les les qualifi\u00e9s, donc il a surtout, on l'a dit Fabienne sous terre aujourd'hui Yasmine Flury mais la rago\u00fbt de Corinne sous terre, qui avait termin\u00e9 4\u00e8me Alec Louise Michel, 10 in qui avait termin\u00e9 7\u00e8me lors de la descente de Val-d'Is\u00e8re, donc il y aura vraisemblablement des des s\u00e9lections internes, \u00e7a met un peu de piment, c'est vrai que, des fois, c'est bien \u00e7a : s'voil\u00e0 \u00e7a motive en groupe, elles doivent se pousser, il y a aucun cadeau, c'est surtout une concurrence, une concurrence qui est saine et je dois dire que c'est stimulant, c'est m\u00eame tr\u00e8s positif pour l'\u00e9quipe f\u00e9minine par rapport peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9quipe masculine ou c'est c'est plus difficile, donc c'est un peu au bonheur la chance, il y a pas, on va dire, c'est cette masse -l\u00e0 il y a quand m\u00eame toute une rel\u00e8ve qui arrive, on a parl\u00e9 de ses 5 qualifi\u00e9 St\u00e9phane il y a peut-\u00eatre potentiellement 2 autres filles qui peuvent encore d\u00e9crocher le week- end prochain, lors de la descente de Cortina un une qualification donc c'est presque \u00e0 nous faire, elle avait termin\u00e9 8\u00e8me Alton marque \u00e9galement Ioana Elon 14\u00e8me Alten, donc c'est de skieuses ont un demi- ticket et elle pourrait officiellement \u00e9galement d\u00e9croch\u00e9 les les minima demand\u00e9s par le Suisse qui, pour les championnats du monde, on rappelle ce soir un top cette ou de top 15 dans la m\u00eame discipline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [91%] :\r\nMerci beaucoup Alain Th\u00e9bault en Direct de Garmisch, excellente soir\u00e9e tous, bon dimanche \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [98%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [88%] :\r\nDimanche, il y aura le super G \u00e0 Garmisch, avec la possibilit\u00e9, vous l'avez entendu pour la de revenir peut-\u00eatre en cas de victoire \u00e0 135 points de Mikaela, Shiffrin g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 11 heures 55 sur RTS 2 entre les 2 manches du slalom messieurs de Kitzb\u00fchel Kitzb\u00fchel nous attend Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonsoir Patrick, bonsoir, alors que de regrets aujourd'hui pour les Suisses sur la Streiff lors de la descente, pas de suite sur le podium, mais franchement, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 3 fois rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [91%] :\r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 11 centi\u00e8mes 1 pourcent Carlo Carlo Yahoo Caseiro pr\u00e9cis sur cette piste, ce n'est vraiment rien mais le Grison s'est quand m\u00eame rassur\u00e9 sur son \u00e9tat de forme, il est bien pr\u00e9sent, il pourra tenir son rang \u00e0 \u00e0 Garmisch la semaine prochaine, d\u00e9j\u00e0, puis ensuite pour les championnats du monde, nous y reviendrons dans dans quelques minutes et c'est pass\u00e9 tr\u00e8s proche aussi de la victoire, cette fois -ci pour b\u00e9ate feuilletant impressionnant sur la 2\u00e8me partie de la course, il \u00e9tait en train d'atomiser la concurrence mais bon, il a fait une petite faute avant l'entr\u00e9e de la terrible traversent qui am\u00e8ne vers le sous- sol d'arriver, il n'a pas pu s'r\u00e9cup\u00e9rer est all\u00e9 finir sa course sans mal dans les filets de s\u00e9curit\u00e9 mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il \u00e9tait le plus fort aujourd'hui mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, aussi pour gagner une course, il faut la finir pour ce qui est des autres suisse, \u00e7a ne va pas mieux, et de loin, on sait que Patrick une de retour de blessure cette saison n'a pas encore retrouv\u00e9 la la confiance, vraiment, il termine 37\u00e8me c'est un petit peu mieux pour Ralph Weber 28\u00e8me quant au h\u00e9ros du combin\u00e9 de Wengen, il s'est Hintermann il revient \u00e0 sa place \u00e0 la 37\u00e8me \u00e0 noter que cette magnifique course disput\u00e9e devant 50000 spectateurs chiffre officiel jamais atteint jusqu'ici, selon les organisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [91%] :\r\nAlors les Suisses pas sur le podium aujourd'hui est -ce qu'ils abordent les bons Mondiaux de Saint-Moritz, qui commence dans 2 semaines avec une totale confiance, parce qu'il n'\u00e9tait pas loin quand m\u00eame est -ce qu'il a des doutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [86%] :\r\nAlors une totale confiance, on va dire oui et non, oui, pour certains noms pour d'autres il faudra pas attendre des des miracles une moisson de 2 m\u00e9dailles, hein, alors on s'est bas\u00e9 chez chez les familles, a elle a go\u00fbt\u00e9 b\u00e9ate feuilleton et Carlo Yanga sont ce qu'on peut citer comme m\u00e9daille \u00e0 bleue, c\u00f4t\u00e9 suisse, pour le reste, les jeunes slalomeuse est \u00e0 l'honneur peuvent nous r\u00e9server de bonnes surprises pour leur 1er grand premi\u00e8res grandes comp\u00e9titions \u00e0 domicile, laissons -nous nous aussi surprendre par leur qualit\u00e9, le pr\u00e9sident de Suisse qui justement nous dirons -nous quelques minutes d'ailleurs qu'il ne demande pas l'impossible \u00e0 ses troupes, mais avec Urs Lehmann rencontrer cet apr\u00e8s- midi dans un des rares endroits plus ou moins calme de quitter Bull, h\u00e9 bien nous avons parl\u00e9 de de la rel\u00e8ve, il reconna\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me avec la rel\u00e8ve masculine en vitesse tout \u00e0 fait, il accepte un, \u00e0 l'exception \u00e9galement de de Justin Murisier il y a aussi un probl\u00e8me en g\u00e9ant, il ne cache pas que la situation inqui\u00e8te et que le ski suisse a perdu pratiquement une g\u00e9n\u00e9ration, j'ai donc demand\u00e9 quelle solution ils prenaient pour am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [84%] :\r\nDisons chez les filles, Sergio pour le moment, c'est, c'est un peu le gar\u00e7on, qu'il faut qu'il faut vraiment se concentrer dessus et puis l\u00e0 je dirais on a des talents, des grands talents, \u00e7a veut dire, on a les athl\u00e8tes, on a les entra\u00eeneurs, on a l'infrastructure, mais il y a le fonctionnement qui est si on le sait, c'est pas mal, c'est bon mais c'est pas encore le syst\u00e8me entre elle et ses dimensions, c'est pas encore sur un niveau de 100 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre est \u00e0 80 95 ou 81 17 pourcent m\u00eame m\u00eame mais si je vois Hirscher, par exemple, un Kristoffersen, on peut faire encore plus, il y a encore du potentiel, et puis la la il faut pousser absolument et puis l\u00e0, c'est quelque chose en condition physique, moi, je suis s\u00fbr et convaincu, comme j'ai j'ai lu le record, comment leurs corps et puis je sais, il faut faire quelque chose en condition physique, on pousse, nous on pousse Poko sur Macolin mais on n'est pas loin, il faut pas \u00eatre trop critique encore, mais il faut aussi \u00eatre assez critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [89%] :\r\nDe vouloir au top du monde si on revient juste sur la pr\u00e9paration physique, on sait que chaque \u00eatre humain est diff\u00e9rent, on ne peut pas avoir la m\u00eame pr\u00e9paration ce n'est pas possible est -ce que la f\u00e9d\u00e9ration peut justement offrir \u00e0 chaque athl\u00e8te qui arrive chez lui un suivi vraiment personnalis\u00e9, c'est on sait on aussi les critiques des athl\u00e8tes certains \u00e7a n'est pas pour rien qu'prennent l'entra\u00eeneur priv\u00e9 voil\u00e0, ils n'ont pas eu ce qu'il voulait \u00e0 la \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration est -ce que vous pouvez f\u00e9d\u00e9ration faire vraiment quelque chose alors suffisamment entra\u00eeneur physique d'exp\u00e9rience pour chaque athl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:49) [86%] :\r\nBon l\u00e0, c'est quand m\u00eame difficile comme comme vous posez la question, moi je dirais le syst\u00e8me \u00e7a joue avec ce syst\u00e8me on peut \u00eatre au top du monde, mais quand m\u00eame, encore, s'il y a des besoins individuels, il faut laisser ouvrir la porte pour l'individualit\u00e9 et puis l\u00e0, selon ce que j'ai, c'est un pays peut-\u00eatre, je suis trop loin, mais, mais je pense, la coop\u00e9ration va avec Patrick Flaxion tout ce que j'entends moi \u00e7a se passe pas mal, et moi j'aurais entendu le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [81%] :\r\nMais vous comprenez que \u00e7a puisse surprendre qu'jeune voil\u00e0 qui a, qui a 18 ans, je reprends, prenons l'exemple de M\u00e9lanie puisque on parlait Patrick factions qu'elles doivent pour parfaire sa condition physique pour avoir une un suivi personnalis\u00e9, passer par un entra\u00eeneur priv\u00e9 et qu'elle ne puisse pas trouver \u00e7a \u00e0 la \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration ce m\u00eame suivi parce que c'est un suivi presque minute par minute, assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:46) [81%] :\r\nOuais, mais l\u00e0 je pourrais aussi dire : on peut garantir un suivi suffisamment la la je suis assez s\u00fbr et puis l\u00e0, pourquoi moi j'\u00e9tais moi- m\u00eame athl\u00e8te l\u00e0 je peux vraiment dire avec et puis tire honn\u00eatement qu'on a vraiment tout, si quelqu'un veuille dans ces structures, il peut vraiment \u00eatre au top et puis si quelqu'un auquel qui ne veut pas, c'est \u00e7a, c'est, c'est sa d\u00e9cision et puis l\u00e0, si je vois combien d'entra\u00eeneurs, on a suivi, on a que l'infrastructure, on a, j'ai quand m\u00eame peu de la peine de, de, de croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [88%] :\r\nQue \u00e7a suffit pas, \u00e0 la fin, alors parlons du futur proche ce sont les championnats du monde, c'est Saint-Moritz, on est \u00e0 2 semaines des championnats du monde et il y a donc quelques disciplines o\u00f9 il va falloir voir des discussions pour les qualifications, parce qu'il y a, il y a trop de qualifier \u00e7a, j'imagine que c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose, c'est tr\u00e8s bien qu'on n'a pas toujours eu et puis c'est bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on a une certaine Andy largeur certains nombres d'athl\u00e8te et puis moi, moi j'adore, non \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait toujours comme \u00e7a, il y avait en descente chez moi quand j'\u00e9tais athl\u00e8te on avait dans cette saison l\u00e0 dans l'antre il y avait 4 ou 5 qui ont gagn\u00e9 des courses m\u00eame en descente et puis bon, \u00e7a, c'est un r\u00eave, aujourd'hui, mais, mais c'est bien d'avoir aussi un peu la concurrence \u00e0 l'\u00e9quipe et puis \u00e7a fait dire le combin\u00e9, on passe par ces 2 encore franchement bon l\u00e0 c'\u00e9tait c'est trop t\u00f4t de dire en d\u00e9tail, c'est clair qu'on qu'on a des discussions, on a d\u00e9j\u00e0 eu des des discussions \u00e9pile selon moi \u00e0 la fin, il faut mettre les les athl\u00e8tes qui ont le plus potentiel ou les meilleures chances pour faire des m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [83%] :\r\nJustement, les les m\u00e9dailles, c'est cette important ces championnats du monde, l\u00e0, \u00e0 la maison, il y a aussi une pression particuli\u00e8re mais clairement, vous avez un objectif de 2 m\u00e9dailles, un objectif de de de succ\u00e8s, vous vous devez \u00e7a finalement aux supporters suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:41) [84%] :\r\nNous comme comme f\u00e9d\u00e9ration n'a pas trop de pression, nous, il doit faire tout le possible et puis m\u00eame l'impossible pour donner la meilleure infrastructure aux athl\u00e8tes, le meilleur entourage l\u00e0 je pense la F\u00e9d\u00e9ration, les entra\u00eeneurs, ici on fait beaucoup d'efforts, soit un hiver pendant depuis des ann\u00e9es, m\u00eame en \u00e9t\u00e9, ils \u00e9taient sur la piste, ils sont mont\u00e9s et descendus \u00e0 tous, je pense, ici, ils ont fait beaucoup et puis moi, je pr\u00e9f\u00e8re de parler d'une chance pour moi, c'est une chance de pouvoir courir en Suisse devanc\u00e9 relatif tellement les les coll\u00e8gues et tout et puis si on a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e la la finale \u00e0 Saint-Maurice, c'\u00e9tait 5 ou 6 podium en totale, c'\u00e9tait une chance \u00e9pil\u00e9 l\u00e0 je compte quand m\u00eame sur notre \u00e9quipe qu'il prenne cette chance et puis qui font quelque chose que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [78%] :\r\nIl y a la pr\u00e9paration directe maintenant ce que les les Suisses s'entra\u00eene \u00e0 \u00e0 Saint-Moritz \u00e0 ce qu'ils ont gard\u00e9 cette piste un petit peu pour eux ou est -ce que d'autres nations vont pouvoir aussi sont entra\u00een\u00e9s toute la semaine prochaine \u00e0 des entra\u00eenements en Suisse des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [80%] :\r\nOui, il y avait beaucoup de d\u00e9monter des \u00e9trangers Autrichiens Italiens tous les copains tous les copains qu'on a, c'est vraiment des copains, mais l\u00e0 il faut quand m\u00eame garder leur a une forte, elle sait pas comme dit en fran\u00e7ais, l'Avantage partage du terrain Avantage du terrain qu'il faut garder et puis 2 semaines avant les championnats d\u00e9ment d\u00e9fense entra\u00een\u00e9 tout seul et puis laiss\u00e9 personne d'autre sur la piste, donc \u00e7a c'est, c'est c'est clair et l'\u00c9tat Saint-Moritz terre suisse, h\u00e9 ben c'est \u00e7a, comme je dis, il faut le meilleur environnement propice \u00e0 aussi \u00e7a quand on laisse, je sais pas quoi en laisse, en laissant tra\u00eener les Autrichiens \u00e0 Saint-Moritz, 2 semaines avant les courses et ils trouvent leur bon mat\u00e9riel et puis \u00e0 la fin, c'est un meurtre et qui gagne et puis en Suisse qui est 2\u00e8me pour moi ce serait -il inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [91%] :\r\nSi la Suisse devait obtenir des jeux olympiques pour 2000 26 et ce que vous nous avez l'id\u00e9e est -ce que vous pourriez ce que vous avez les moyens de lancer un programme, un programme fort dans toutes les disciplines justement que lancer vraiment un programme Objectif 2026. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:44) [86%] :\r\nOui moi je comprends bien, ces discussions qui sont dans le public si ces bancs ou pas, et d'avoir des jeux olympiques ou pas pour le sport de ces nations, \u00e7a veut dire pour le sport suisse, \u00e7a serait tr\u00e8s important et puis on sait que \u00e7a donnerait des Impulse d'une mani\u00e8re forte, on n'a pas programmes encore comment tout d'abord, on veut savoir si \u00e7a va se passer ou pas, mais l\u00e0 je peux quand m\u00eame au promettre qu'il y aurait de ces programmes, comme on a fait, m\u00eame pour les championnats du monde \u00e0 avec les avec Suisse Alain Picq et puis le Baas, on a fait des programmes assez d\u00e9taill\u00e9 pendant 4 ou 5 ans et puis enfin, pareil pour les jeux olympiques, alors l\u00e0 c'est s\u00fbr pour le sport tr\u00e8s tr\u00e8s important d'avoir des jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [89%] :\r\nTr\u00e8s important, les JO pour le sport suisse, dixit Urs Lehmann, le pr\u00e9sident de Suisse, qui que vous avez rencontr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Queensburg Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui a longtemps comme nous du croire au podium suisse, demain il y aura le slalom, premi\u00e8rement je 10 heures 25 La 2\u00e8me \u00e0 13 heures 35 sur 13 heures 25 sur RTS 2 avec comme la semaine derni\u00e8re, comme il y a 2 semaines de forte attente \u00e9videmment sur les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:54) [84%] :\r\nNo\u00e9, \u00e9videmment, mais il va y avoir surtout Kristoffersen Verch\u00e8res intense dans ce comme la semaine pass\u00e9e, et comme il y a tout, connaissent le sport comme pendant toute la saison, sans doute, mais il y a peut-\u00eatre une petite place sur le podium quand m\u00eame une toute petite vall\u00e9e suisse et surtout Daniel Yule et Lucas Vernier alors Daniel n'aime pas du tout cette cette piste, on l'a crois\u00e9 l'autre jour, apr\u00e8s le ski libre hein, c'est \u00eatre hier, ils ont pu, ce qui est les athl\u00e8tes sur cette piste avant qu'elle soit piquet\u00e9 et et il y a des mouvements de terrains qui ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s donc il promet du spectacle mais peut peut-\u00eatre pas un tr\u00e8s beau spectacle en tout cas, il n'aime pas, mais bon il faut quand m\u00eame tous les 2 de tr\u00e8s bons souvenirs ici en 2014 5\u00e8me et et 7\u00e8me Ernie et et Youl, donc il y aura du spectacle demain, c'est certain, la piste \u00e9tait hyper je les marques Wagner Le Wagner le le chef du ski masculin demander \u00e0 tous les coachs en sciences des chefs d'\u00e9quipe de d'aller l'\u00e9cart de leurs ce qui ce soir absolument pour tenir sur la piste de slalom demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [77%] :\r\nBon, mais \u00e7a promet, il y aura du spectacle merci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e9tait en Direct de kits 1000 excellente soir\u00e9e \u00e0 vous et tous, bon dimanche demain slalom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:45) [64%] :\r\nMais c'est quoi, donc c'est s\u00fbr oui apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-22T10:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wawrinka, Jonathan", "role": "entra\u00eeneur de tennis, Fr\u00e8re de Stan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ED376DE-E1BB-48AC-B425-8A5E94E3B0D2", "internalArchiveId": "8ED376DE-E1BB-48AC-B425-8A5E94E3B0D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parcs et jardins urbains suisses: un r\u00f4le majeur dans la promotion de la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Comment pr\u00e9server le caract\u00e8re des jardins historiques tout en promouvant la biodiversit\u00e9? 3 offices f\u00e9d\u00e9raux: OFC, OFEV et OFCL se sont pench\u00e9s sur la question \u00e0 l'occasion de \"l'Ann\u00e9e du jardin 2016\". Ils publient \"Art des jardins et biodiversit\u00e9\", 3 d\u00e9pliants pour faire d\u00e9couvrir au grand public une s\u00e9lection de parcs et de jardins appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nA cette occasion, Lucile Solari re\u00e7oit Pascale Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la nature de la ville de Lausanne, autour de la question: \"quel r\u00f4le peuvent jouer les espaces verts publics dans la promotion de la biodiversit\u00e9 en Suisse?\"", "durationSec": 850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289916", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Parcs et jardins urbains suisses: un r\u00f4le majeur dans la promotion de la biodiversit\u00e9 / PDT_2017-01-21T10:03:45_parcs-et-jardins-urbains-suisses-un-role", "Prise de terre du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Comment pr\u00e9server le caract\u00e8re des jardins historiques tout en promouvant la biodiversit\u00e9? 3 offices f\u00e9d\u00e9raux: OFC, OFEV et OFCL se sont pench\u00e9s sur la question \u00e0 l\u2019occasion de \"l\u2019Ann\u00e9e du jardin 2016\". Ils publient \"Art des jardins et biodiversit\u00e9\", 3 d\u00e9pliants pour faire d\u00e9couvrir au grand public une s\u00e9lection de parcs et de jardins appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \n\nA cette occasion, Lucile Solari re\u00e7oit Pascale Aubert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la nature de la ville de Lausanne, autour de la question: \"quel r\u00f4le peuvent jouer les espaces verts publics dans la promotion de la biodiversit\u00e9 en Suisse?\""], "variantIds": ["ece-8289916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-27T09:11:04Z", "webPublicationDate": "2017-01-23T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Pascale", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la nature de la ville de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2C7D0AF-D59A-4D11-ACEF-76B8379DCD6B", "internalArchiveId": "F2C7D0AF-D59A-4D11-ACEF-76B8379DCD6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Les co\u00fbts de la sant\u00e9, le harc\u00e8lement de rue ou l'addiction au sport.La s\u00e9lection propose chaque semaine une s\u00e9rie d'extraits d'\u00e9missions radio ou TV de la RTS.\r\nD\u00e9clarations choc sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 d'Alain Berset, ministre en charge de la sant\u00e9, dans Forum.\r\nLa fonction de pr\u00e9sident n'est plus ce qu'elle \u00e9tait, estime Aquilino Morelle, ancien conseiller de Fran\u00e7ois Hollande, dans Mise au Point.\r\nCertains anciens pr\u00e9sidents et ministres se convertissent en conf\u00e9renciers grassement pay\u00e9s. Une enqu\u00eate de TTC.\r\nLe harc\u00e8lement de rue touche 7 femmes sur 10 \u00e0 Lausanne. Un sujet sign\u00e9 Mise au Point.\r\nDans Vacarme, t\u00e9moignage de Pascal, un passionn\u00e9 de course \u00e0 pied, qui a sans cesse repouss\u00e9 les limites, jusqu'\u00e0 ce que son corps dise stop. \r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin, journaliste multim\u00e9dia RTS.\r\n\r\n* * Les co\u00fbts de la sant\u00e9, le harc\u00e8lement de rue ou l'addiction au sport.La s\u00e9lection propose chaque semaine une s\u00e9rie d'extraits d'\u00e9missions radio ou TV de la RTS.\r\nD\u00e9clarations choc sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 d'Alain Berset, ministre en charge de la sant\u00e9, dans Forum.\r\nLa fonction de pr\u00e9sident n'est plus ce qu'elle \u00e9tait, estime Aquilino Morelle, ancien conseiller de Fran\u00e7ois Hollande, dans Mise au Point.\r\nCertains anciens pr\u00e9sidents et ministres se convertissent en conf\u00e9renciers grassement pay\u00e9s. Une enqu\u00eate de TTC.\r\nLe harc\u00e8lement de rue touche 7 femmes sur 10 \u00e0 Lausanne. Un sujet sign\u00e9 Mise au Point.\r\nDans Vacarme, t\u00e9moignage de Pascal, un passionn\u00e9 de course \u00e0 pied, qui a sans cesse repouss\u00e9 les limites, jusqu'\u00e0 ce que son corps dise stop. \r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin, journaliste multim\u00e9dia RTS.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289891", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2017-01-21T07:25:38_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les co\u00fbts de la sant\u00e9, le harc\u00e8lement de rue ou l'addiction au sport\u2026La s\u00e9lection propose chaque semaine une s\u00e9rie d\u02b9extraits d\u02b9\u00e9missions radio ou TV de la RTS.\n\nD\u00e9clarations choc sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 d\u02b9Alain Berset, ministre en charge de la sant\u00e9, dans Forum.\nLa fonction de pr\u00e9sident n\u02b9est plus ce qu\u02b9elle \u00e9tait, estime Aquilino Morelle, ancien conseiller de Fran\u00e7ois Hollande, dans Mise au Point.\nCertains anciens pr\u00e9sidents et ministres se convertissent en conf\u00e9renciers grassement pay\u00e9s. Une enqu\u00eate de TTC.\nLe harc\u00e8lement de rue touche 7 femmes sur 10 \u00e0 Lausanne. Un sujet sign\u00e9 Mise au Point.\nDans Vacarme, t\u00e9moignage de Pascal, un passionn\u00e9 de course \u00e0 pied, qui a sans cesse repouss\u00e9 les limites, jusqu\u02b9\u00e0 ce que son corps dise stop. \n\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin, journaliste multim\u00e9dia RTS."], "variantIds": ["ece-8289891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T00:13:41Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 20, 6 ou pratiquement, c'est l'heure de la s\u00e9lection chaque semaine on vous propose une s\u00e9rie d'extraits d'\u00e9missions radio ou TV de la RTS ce matin il y Aquilino Morelle, ancien conseiller de Fran\u00e7ois Hollande qui expliqu\u00e9 dans Mise au point que la fonction de pr\u00e9sident n'est plus ce qu'elle \u00e9tait toujours dans la m\u00eame \u00e9mission, c'est \u00e9difiant reportage sur le harc\u00e8lement de rue qui touche 7 femmes sur 10 \u00e0 Lausanne il y a aussi un sujet de TTC sur ses anciens politiciens qui se reconvertissent en conf\u00e9renciers grassement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et puis tout de suite la d\u00e9claration choc du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset c'\u00e9tait dans Forum \u00e0 propos des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [88%] :\r\nIl faut quand m\u00eame aussi dire les choses clairement et appeler un chat un chat, celles et ceux qui depuis des ann\u00e9es nous ont promis vous ont promis de voir une fois les co\u00fbts de la sant\u00e9 diminuer vous en raconter des salades, il faut le dire clairement, ce sont des menteurs offrait la hausse maintenant on doit oui mais c'est pas maintenant, on freine la hausse des co\u00fbts, c'est que quand on a pr\u00e9tendu autre chose, on a menti \u00e0 la population : vous laissez n\u00e9anmoins que l'air des grands pr\u00e9sidents a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [87%] :\r\nEt usure une phrase tr\u00e8s tr\u00e8s forte qu'a prononc\u00e9e le pr\u00e9sident Mitterrand, elle a dit apr\u00e8s moi, il n'y aura plus de grands pr\u00e9sidents, ce sera l'Europe, la mondialisation, ce sera le temps des comptables, des financiers, c'est ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, c'est que ce cadre lib\u00e9ral et, au-del\u00e0, cette mondialisation lib\u00e9rale qui sont devenus notre univers sont des machines \u00e0 d\u00e9vorer la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [92%] :\r\nOu perdre le pouvoir, c'est aussi l'occasion de travailler moins pour gagner plus, la mode des conf\u00e9rences donn\u00e9es par des ex- vient des \u00c9tats-Unis, avec des champions hors cat\u00e9gorie comme les Clinton, mais attention \u00e0 la longue, l'app\u00e2t du gain peut devenir contre- les innombrables conf\u00e9rences payantes d'Hillary Clinton ont terni sa r\u00e9putation Lyon peut-\u00eatre aussi co\u00fbter la pr\u00e9sidence cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [76%] :\r\nDans un combat pour essayer de ne pas changer mes habitudes, mais c'est bien le probl\u00e8me du harc\u00e8lement de rue, c'est que \u00e7a force les femmes \u00e0 changer leurs habitudes pas porter des des mesures \u00e0 faire telle ou telle trajets, je dis toujours que quand ils rendent de battre les gar\u00e7ons r\u00e9fl\u00e9chir oui, ce qui peut se payer une portion de frites et nous r\u00e9fl\u00e9chit par o\u00f9 l'affaire se faire le mois lui point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [76%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par l\u00e0, \u00e0 des marathons montagne apr\u00e8s j'essayais de 100 kilom\u00e8tres suite je me suis attaqu\u00e9 du Mont- Blanc, puis finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [69%] :\r\nTranspirer \u00e0 taxer 800 kilom\u00e8tres heure, et ces 54000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 en moins de 400 12 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [79%] :\r\n\u00e0 l'instant, le t\u00e9moignage de Pascal dans Vacarme, ce passionn\u00e9 de course \u00e0 pied, \u00e0 fran\u00e7ais s'repousser ses limites, c'\u00e9tait une mitraillette jusqu'\u00e0 ce que son corps dise Stop merci oui, effectivement, elle r\u00e8gle pas loin de dire Stop et Pascal demain mais aussi, et l\u00e0 vous retrouvez ces \u00e9missions et toutes les autres en int\u00e9gralit\u00e9 dans notre lecteur vid\u00e9o Play RTS une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin journaliste de RTS pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T06:36:59Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2572F15-72CE-42DE-8273-18956F472B4E", "internalArchiveId": "E2572F15-72CE-42DE-8273-18956F472B4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dignit\u00e9 des plantes: une id\u00e9e \u00e0 cultiver?", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Toute cette semaine, l'\u00e9mission VERSUS a diffus\u00e9 une s\u00e9rie consacr\u00e9e au monde v\u00e9g\u00e9tal baptis\u00e9e \" Flower Power \". Avec notamment cette th\u00e9matique : faut-il cultiver la dignit\u00e9 des plantes ? Les plantes sont capables de se d\u00e9placer, de se d\u00e9fendre ou encore d'utiliser leur odorat. Elles veulent vivre, se reproduisent, s'organisent. Mais, les plantes auraient-elles une dignit\u00e9, au nom de laquelle elles devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es? Si cette id\u00e9e provoque le plus souvent l'incompr\u00e9hension, notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconna\u00eet le principe d'int\u00e9grit\u00e9 de la cr\u00e9ature v\u00e9g\u00e9tale. \r\nAvec Bernard Baertschi, professeur \u00e0 l'Institut \" Ethique Histoire Humanit\u00e9s \", \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Pour r\u00e9\u00e9couter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la s\u00e9rie \" Flower Power \" : rts.ch/versus  \r\nExtrait d'une interview r\u00e9alis\u00e9e par Nicole Duparc diffus\u00e9e le mardi 17 janvier 2017 dans Versus sur Espace 2\r\n\r\n* * Toute cette semaine, l'\u00e9mission VERSUS a diffus\u00e9 une s\u00e9rie consacr\u00e9e au monde v\u00e9g\u00e9tal baptis\u00e9e \" Flower Power \". Avec notamment cette th\u00e9matique : faut-il cultiver la dignit\u00e9 des plantes ? Les plantes sont capables de se d\u00e9placer, de se d\u00e9fendre ou encore d'utiliser leur odorat. Elles veulent vivre, se reproduisent, s'organisent. Mais, les plantes auraient-elles une dignit\u00e9, au nom de laquelle elles devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es? Si cette id\u00e9e provoque le plus souvent l'incompr\u00e9hension, notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconna\u00eet le principe d'int\u00e9grit\u00e9 de la cr\u00e9ature v\u00e9g\u00e9tale. \r\nAvec Bernard Baertschi, professeur \u00e0 l'Institut \" Ethique Histoire Humanit\u00e9s \", \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Pour r\u00e9\u00e9couter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la s\u00e9rie \" Flower Power \" : rts.ch/versus  \r\nExtrait d'une interview r\u00e9alis\u00e9e par Nicole Duparc diffus\u00e9e le mardi 17 janvier 2017 dans Versus sur Espace 2", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La dignit\u00e9 des plantes: une id\u00e9e \u00e0 cultiver? / 69S_2017-01-21T06:18:34_la-dignite-des-plantes-une-idee-a-cultiv", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Toute cette semaine, l\u02b9\u00e9mission VERSUS a diffus\u00e9 une s\u00e9rie consacr\u00e9e au monde v\u00e9g\u00e9tal baptis\u00e9e \" Flower Power \". Avec notamment cette th\u00e9matique : faut-il cultiver la dignit\u00e9 des plantes ? Les plantes sont capables de se d\u00e9placer, de se d\u00e9fendre ou encore d'utiliser leur odorat. Elles veulent vivre, se reproduisent, s\u02b9organisent. Mais, les plantes auraient-elles une dignit\u00e9, au nom de laquelle elles devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es? Si cette id\u00e9e provoque le plus souvent l'incompr\u00e9hension, notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconna\u00eet le principe d'int\u00e9grit\u00e9 de la cr\u00e9ature v\u00e9g\u00e9tale. \nAvec Bernard Baertschi, professeur \u00e0 l'Institut \" Ethique Histoire Humanit\u00e9s \", \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Pour r\u00e9\u00e9couter l\u02b9int\u00e9gralit\u00e9 de la s\u00e9rie \" Flower Power \" : rts.ch/versus  \n\nExtrait d'une interview r\u00e9alis\u00e9e par Nicole Duparc diffus\u00e9e le mardi 17 janvier 2017 dans Versus sur Espace 2"], "variantIds": ["ece-8289887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T00:24:41Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSemaine l'\u00e9mission Versus vous a propos\u00e9 une s\u00e9rie consacr\u00e9 au monde v\u00e9g\u00e9tal baptis\u00e9e Flower Power avec notamment cette th\u00e9matique : faut -il cultiver la dignit\u00e9 des plantes, les plantes sont capables de se d\u00e9placer, de se d\u00e9fendre ou encore d'utiliser leur odorat, elles veulent vivre, elles veulent se reproduire, elles veulent s'organiser, du coup, on se demande si elle poss\u00e8de une valeur morale au nom de laquelle elle devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es, on peut d'ailleurs souligner que si l'id\u00e9e provoque le plus souvent l'incompr\u00e9hension, voire le rejet notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconna\u00eet le principe d'int\u00e9grit\u00e9 de la cr\u00e9ature v\u00e9g\u00e9tale, les plantes ont -elles une dignit\u00e9 d\u00e9finissons d'abord dignit\u00e9 avec Bernard Baertschi, professeur \u00e0 l'institut \u00e9thique Histoire Humanit\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nLa notion d'unit\u00e9, elle est tr\u00e8s ancienne, on la trouve m\u00eame chez les Romains, bon il y a, il y a un sens politique, quand on parle par exemple d'un dignitaire o\u00f9 on parle de dignit\u00e9 que l'on doit en gouvernant etc mais au sens plus philosophique, on donne moyen- \u00e2ge on trouve ce terme dignit\u00e9 s'oppose toujours \u00e0 l'utilit\u00e9 de la dignit\u00e9, c'est la valeur qu'une chose \u00e0 part elle- m\u00eame et l'utilit\u00e9, c'est la valeur qu'elle a d'usage, la valeur d'usage, alors on comprend bien \u00e7a quand on l'applique \u00e0 l'\u00eatre humain, l'\u00eatre humain \u00e0 une dignit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on n'a pas le droit de l'utiliser comme un simple moyen, c'est la condamnation de l'esclavage par exemple qui est bas\u00e9 sur la dignit\u00e9 humaine, ou la condamnation de la torture qui est un traitement d\u00e9gradant, qui nous fait d\u00e9choir de notre dignit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, alors dans l'histoire de la philosophie, c'est un philosophe allemand du XVIIIe si\u00e8cle, Emmanuel Kant qui l'a beaucoup utilis\u00e9 en parlant de la dignit\u00e9 de la personne humaine qui l'opposait aux choses de la personne humaine est oppos\u00e9 aux choses, \u00e9paul\u00e9 par exemple, les animaux \u00e9taient des choses, ce qu'on dirait plus de nos jours, \u00e9videmment, donc pendant longtemps la dignit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre humain et c'est comme \u00e7a encore, \u00e7a s'est pass\u00e9 au 20\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale quand le concept de dignit\u00e9 est revenue en force qu'il a \u00e9t\u00e9 inscrit dans la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme en 48 en r\u00e9action aux atrocit\u00e9s nazies, c'\u00e9tait \u00e7a, effectivement, la Shoah, la fa\u00e7on dont les choses s'\u00e9taient pass\u00e9es, il \u00e9tait dans le fond, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre comme un m\u00e9pris complet de la valeur intrins\u00e8que de l'\u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire de sa dignit\u00e9, rien de tout \u00e7a, concernant les v\u00e9g\u00e9taux, les animaux et effectivement \u00e7a, c'est devenu beaucoup plus tard alors pour les animaux, on peut trouver \u00e7a tr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s ancienne dans les ann\u00e9es 60 en tout cas, mais c'est pas le concept de dignit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant, c'\u00e9tait plut\u00f4t le concept de droit qui est un concept \u00e0 la fois juridique qui \u00e9thique, on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on le situe les 2 \u00e0 la fois un ou les 2 \u00e0 la fois oui et puis on a tendance parfois, moi je trouve qu'on ferait mieux de garder pour le droit, mais \u00e7a c'est mon avis personnel pour le le v\u00e9g\u00e9tal, en fait, c'est nous autres les Suisses, les Helv\u00e8tes, qui l'avons introduit, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s pour la 1\u00e8re fois je peux pas vous assurer que si \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e mais c'est v\u00e9ritablement dans le d\u00e9bat Suisse- que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 introduit dans la Constitution, l'affaire est partie d'une initiative du qu'on a pay\u00e9 vu du BO tard dans les ann\u00e9es 90 si je me rappelle bien, qui concernait le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique et donc il a affirm\u00e9 que dans le fond, il fallait respecter la dignit\u00e9 des animaux aid\u00e9s peut-\u00eatre des plantes, des cr\u00e9atures, je me souviens plus de la phrase exacte et donc de pas les traiter comme si de simples ressources alors on a vot\u00e9, en fait on accepter un contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui introduisait le concept de dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature et qui s'est retrouv\u00e9 dans la Constitution l'ancienne puis ou comme vous le savez, la Constitution a \u00e9t\u00e9 refondu et on a vot\u00e9, nous le peuple suisse, je suis quand les \u00e9l\u00e9ments du peuple, c'est la semaine o\u00f9 tous nous avons vot\u00e9 et dans l'article 119 il y a l'affirmation que l'on doit respecter la dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature et c'est pour \u00e7a que c'est dans la Constitution et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que cette entr\u00e9e dans la discussion, alors comme vous l'avez bien dit pour certains, \u00e7a a du sens et pour d'autres c'est une absurdit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [82%] :\r\nVoil\u00e0, par exemple, que dire \u00e0 ceux qui consid\u00e8rent que l'utilisation des plantes, c'est un sujet moralement neutre, on va dire, donc, qui ne n\u00e9cessitent pas du tout, enfin, qui n\u00e9cessite aucune justification d'aucun type. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est une position qui se d\u00e9fend tout \u00e0 fait mais ce n'est pas la seule, je pense que dans ce domaine -l\u00e0, ici on en revient au au fondement \u00e9thique il y a diff\u00e9rentes positions, il y a d'abord une position qu'on appelle l'anthropocentrisme qui consid\u00e8re que seul l'\u00eatre humain \u00e0 une dignit\u00e9 et donc une valeur morale, donc il faut respecter l'\u00eatre humain, mais pour le reste, on peut faire comme on veut, j'ai parl\u00e9 de 40 avance exactement sa position, il y a une autre position qui consiste d'il y a pas que l'\u00eatre humain qui compte, il y a tous les aides qui sont capables de souffrir et d'\u00eatre heureuse, c'est-\u00e0-dire, en gros, l'\u00eatre humain et les animaux, on appelle cette position Pato centrisme Pato pas \u00e7a vient du grec pas qui signifie souffrir, donc c'est la th\u00e9orie morale qui consid\u00e8re que l'\u00eatre humain a des droits, les animaux aussi, donc on peut dire que les animaux ont une dignit\u00e9 et puis d'autres vont parce qu'il faut aller encore plus loin et que tout ce qui est vivant, a une valeur intrins\u00e8que, tout ce qui est vivant, donc doit \u00eatre respect\u00e9, tout ce qui est vivant, a peut-\u00eatre des droits peut-\u00eatre une dignit\u00e9 en tout cas une dignit\u00e9 et dans ce cas -l\u00e0, comme les plantes sont vivants, les enfants partent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [92%] :\r\nVoil\u00e0 merci conduite donc valeur intrins\u00e8que, \u00e7a veut dire que les plantes ont ou poursuivent des int\u00e9r\u00eats qui leur sont propres, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [86%] :\r\nAlors \u00e7a peut vouloir dire \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'un ils ont pas simplement une valeur utilitaire rival par eux- m\u00eames, alors pourquoi Vatry par eux- m\u00eames, certains disent parce qu'ils ont des int\u00e9r\u00eats, les plantes effectivement se nourrissent, se reproduisent, on peut dire qu'elles ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre arros\u00e9, etc, etc, mais on peut simplement dire c'est le fait d'\u00eatre vivant pour certains auteurs, pour avoir des int\u00e9r\u00eats, il faut \u00eatre conscient, les plantes sont m\u00eame probablement pas consciente, enfin on n'a pas de raison de penser qu'elle sera consciente mais par contre elles poursuivent des buts, elle cherche \u00e0 survivre, elle cherche \u00e0 se nourrir \u00e0 se reproduire cette attitude si Assad pris bien entendu et ses buts la leur donne une valeur c'est pas de simples cailloux qui sont pos\u00e9s sur le chemin, et dans le fond de \u00e0 qui on ne peut faire aucun tort si vous cassez un caillou en 2, vous avez cass\u00e9 incluant de donc, ce n'est pas une oeuvre d'art, \u00e7a ne pose aucun, aucun probl\u00e8me, Tadic arracher une plante comme \u00e7a sans raison, \u00e7a para\u00eet imm\u00e9diatement quelque chose de les gens qui peuvent discuter en tout cas d'un peu plus probl\u00e9matique quand j'\u00e9tais petit, je pense, mais les enfants le font peut-\u00eatre encore on arrachez les p\u00e9tales des marguerites en disant GTM un peu, beaucoup, passionn\u00e9ment, pas du tout, sans y penser \u00e0 mal, d'ailleurs, bah, mais dans le fond s', peut-\u00eatre qu'on n'aurait pas d\u00fb, ou du moins qu'on aurait d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [51%] :\r\n\u00e0 et m\u00eame leur mouvement oui voil\u00e0 par parmi les faits, la sc\u00e8ne a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [88%] :\r\nBernard Baertschi, professeur \u00e0 l'institut \u00e9thique Histoire Humanit\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, interrog\u00e9 par Nicole Duparc, vous retrouvez toute cette s\u00e9rie d'esp\u00e8ces de baptis\u00e9e Flower Power en surfant la presse RTS Point CH oblique Versus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [54%] :\r\nIl y une minute et le d\u00e9lit pourquoi. \r\nEh oui, et elle n'est -ce point est -ce \u00e0 dire oui alors pas c'est oui et oui le \u00e7a encore au j'et lui et tout \u00e0 et des primes et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 la m\u00eame politique chez toi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C61E28F0-29A8-4753-B0EE-FDE96604F7C5", "internalArchiveId": "C61E28F0-29A8-4753-B0EE-FDE96604F7C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nCette semaine, Julien Perrot, \u00e0 propos de Neoplalpa Donaldtrumpi, une nouvelle esp\u00e8ce de papillon baptis\u00e9 du nom du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nCette semaine, Julien Perrot, \u00e0 propos de Neoplalpa Donaldtrumpi, une nouvelle esp\u00e8ce de papillon baptis\u00e9 du nom du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289918", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-01-21T10:05:20_allo-la-terre", "Prise de terre du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\nCette semaine, Julien Perrot, \u00e0 propos de Neoplalpa Donaldtrumpi, une nouvelle esp\u00e8ce de papillon baptis\u00e9 du nom du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-8289918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T17:03:05Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nIl compte allo la Terre, vous, vous pouvez pas. \r\nAllo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nEt ce matin pour commenter l'actualit\u00e9 environnementale, je re\u00e7ois au bout du fil Julien Perrot de La Salamandre bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:15) [76%] :\r\nBonjour les civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nAlors vous avez retenu cette information tr\u00e8s int\u00e9ressante, en effet, depuis un peu plus d'une semaine maintenant, il semblerait que la terre porte une nouvelle esp\u00e8ce de papillon, une esp\u00e8ce qui s'appelle ou qui a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 le pas Donaldtrumpi ce qui tombe quand m\u00eame plut\u00f4t bien au lendemain de l'investiture du 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, alors c'est vraiment une nouvelle rigolotes, mais qui fait aussi figure de symbole pour moi parce que c'est vrai que quand on \u00e9voque le nom du nouveau pr\u00e9sident, les \u00c9tats-Unis, ben on pense un du gratte-ciel, on pense \u00e0 des projets immobiliers, a d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 de vodka et autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [76%] :\r\nCertainement pas un papillon, \u00e7a c'est vrai l'envers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [89%] :\r\nPourra aussi penser \u00e0 un petit papillon de d'un centim\u00e8tre de large qui vit \u00e0 la fois en Californie et dans le et dans le Mexique tout proche de part et d'autre du futur mur que Donaldtrumpi envisage de construire mais la bonne nouvelle c'est qu'elle papillon et passera par dessus tr\u00e8s certainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [86%] :\r\nJulien Arnaud symbole quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [81%] :\r\nC'est un beau symbole et c'est papillon, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par un par un chercheur, sp\u00e9cialiste en biologie \u00e9volutionniste monsieur Mazzarri qui a manifestement le sens du marketing aussi bien que le nouveau pr\u00e9sident l'\u00c9tats-Unis puisque, en nommant cet ce papillon du nom de l'album finalement et bah, c'est un clin d'oeil qui fait au 45\u00e8me, pr\u00e9sident du \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [80%] :\r\nOui, attendez les Julien et voil\u00e0 Julien c'est quoi, c'est plut\u00f4t en en honneur a Donaldtrumpi plut\u00f4t un pied de nez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors c'est ni un, ni l'autre, c'est justement ces ni en honneur parce que l'\u00e9lection de ce monsieur est probablement pas une tr\u00e8s bonne nouvelle pour la biologie et pour la nature en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas non plus un pied de nez, mais c'est plut\u00f4t une rappel de l'importance de la biodiversit\u00e9 et du danger qui p\u00e8se sur elle, suite \u00e0 certaines volont\u00e9s du Parti r\u00e9publicain de de d\u00e9manteler toute la l\u00e9gislation qui prot\u00e8ge nature aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s on peut y voir aussi la bonne petite dimension humoristique parce que c'est vrai si vous Galice papillon de pr\u00e8s, il a vraiment une touffe sur la t\u00eate blonde et qui \u00e9voque tr\u00e8s tr\u00e8s directement la coupe inimitable du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain et puis c'est tr\u00e8s amusant, c'est que, en \u00e9tudiant les parties g\u00e9nitales de papillon particulier, il a constat\u00e9 qu'il avait justement des pi\u00e8ces g\u00e9nitales nettement inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [80%] :\r\nDonc, voyez, il y a de la il y a un petit c\u00f4t\u00e9 pied de nez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, oui, oui, c'est-\u00e0-dire s'il y a vu, en tout cas mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [80%] :\r\nEst ce qu'il faut peut-\u00eatre rappeler quand m\u00eame Julien c'est que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu plusieurs esp\u00e8ces d\u00e9couvertes qui elle ont \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9s avec des noms qui rappelait Obama c'\u00e9tait bah comme \u00e9tant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:45) [86%] :\r\nOui, en fait un peu une tradition et puis c'est vrai que Barack Obama, il a, il a, il a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs gestes forts pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 tout r\u00e9cemment aussi avec ces sanctuaires dans l'Arctique, il y a 9 animaux qui porte d\u00e9sormais son nom, donc on les arr\u00eate un don un un joli petit passereau amazonien dont un poisson dans les eaux d'un et parce qu'on a ce qui papillon c'est le tout 1er qui porte le nom de Donaldtrumpi on verra si on aura d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [91%] :\r\nAlors juste une pr\u00e9cision concernant cette esp\u00e8ce quand m\u00eame est -ce qu'il s'agit vraiment d'une nouvelle esp\u00e8ce qu'on a d\u00e9couvert ou est -ce que c'est un agent ou un sp\u00e9cimen particulier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [91%] :\r\nNon, alors c'est manifestement vraiment une une une nouvelle esp\u00e8ce et ce que montre aussi Navarri avec la d\u00e9couverte, c'est que m\u00eame dans une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s dens\u00e9ment peupl\u00e9es comme le sud de la Californie, h\u00e9 bien on peut encore trouver des nouveaux organismes qui \u00e9taient inconnus de la science et qui, souvent, parfois m\u00eame disparaissent avant m\u00eame qu'on les a d\u00e9couverts, donc \u00e7a aussi c'est un message fort qui a adress\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0 qui moi je j'aime particuli\u00e8rement le symbole de ce papillon qui est entre Californie et Mexique qui rappellera monsieur tranquille aura beau construire des murs, il y aura toujours des papillons pour voler au-dessus de ses murs, c'est que Lyon de superbe merci Julien, bon week- end \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T09:13:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrot, Julien", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la revue naturaliste La Salamandre, Fondateur de la revue La Salamandre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69DCAD94-DB05-48E6-AE1F-EC4A7EF244D4", "internalArchiveId": "69DCAD94-DB05-48E6-AE1F-EC4A7EF244D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A\u00efssa Ma\u00efga explose les pr\u00e9jug\u00e9s dans \"Il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux\"", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Dans \"Il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux\", com\u00e9die r\u00e9alis\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par Lucien Jean-Baptiste, un couple parisien adopte un b\u00e9b\u00e9. L'enfant s'appelle Benjamin, blanc, blond, yeux bleus. Le couple, lui, est noir. A\u00efssa Ma\u00efga incarne Salimata, l'\u00e9pouse, dans cette com\u00e9die vivifiante qui renverse les clich\u00e9s et s'amuse des pr\u00e9jug\u00e9s. \r\nExtrait d'une interview d'A\u00efssa Ma\u00efga r\u00e9alis\u00e9e par Rafael Wolf et diffus\u00e9e dans Vertigo\r\n\r\n* * Dans \"Il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux\", com\u00e9die r\u00e9alis\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par Lucien Jean-Baptiste, un couple parisien adopte un b\u00e9b\u00e9. L'enfant s'appelle Benjamin, blanc, blond, yeux bleus. Le couple, lui, est noir. A\u00efssa Ma\u00efga incarne Salimata, l'\u00e9pouse, dans cette com\u00e9die vivifiante qui renverse les clich\u00e9s et s'amuse des pr\u00e9jug\u00e9s. \r\nExtrait d'une interview d'A\u00efssa Ma\u00efga r\u00e9alis\u00e9e par Rafael Wolf et diffus\u00e9e dans Vertigo", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["A\u00efssa Ma\u00efga explose les pr\u00e9jug\u00e9s dans \"Il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux\" / 69S_2017-01-21T06:32:54_aissa-maiga-explose-les-prejuges-dans-il", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Dans \"Il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux\", com\u00e9die r\u00e9alis\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par Lucien Jean-Baptiste, un couple parisien adopte un b\u00e9b\u00e9. L\u02b9enfant s\u02b9appelle Benjamin, blanc, blond, yeux bleus. Le couple, lui, est noir. A\u00efssa Ma\u00efga incarne Salimata, l\u02b9\u00e9pouse, dans cette com\u00e9die vivifiante qui renverse les clich\u00e9s et s\u02b9amuse des pr\u00e9jug\u00e9s. \nExtrait d'une interview d'A\u00efssa Ma\u00efga r\u00e9alis\u00e9e par Rafael Wolf et diffus\u00e9e dans Vertigo"], "variantIds": ["ece-8289897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T00:17:14Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nQue se passe -t-il quand en couple noir adopte un b\u00e9b\u00e9 blond, h\u00e9 bien c'est le point d\u00e9peint cette question d'une com\u00e9die intitul\u00e9e : il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux com\u00e9die r\u00e9alis\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par Lucien Jean-Baptiste \u00e0 voir sur vos \u00e9crans ce week- end, un film o\u00f9 il est question de transmission d'identit\u00e9, une com\u00e9die vivifiante qui renverse les clich\u00e9s et s'amuse des pr\u00e9jug\u00e9s, je cite, un instant, Rafa\u00ebl Wolf qui chronique et le film dans Vertigo sur la 1\u00e8re le b\u00e9b\u00e9 s'appelle Benjamin, il est blanc, blond, il a les yeux bleus, sa m\u00e8re adoptive, incarn\u00e9 par A\u00efssa Ma\u00efga s\u00e9n\u00e9galaise, arriv\u00e9 en France \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans, elle s'est beaucoup battu pour se faire accepter, sur les plateaux de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s vigilante en fait quand j'ai ouvert le sc\u00e9nario parce qu'\u00e0 partir d'un pitch, comme \u00e7a, un couple noir qui adopte un b\u00e9b\u00e9 blanc, voil\u00e0, bon, \u00e7a fait rire, bon c'est pas dans la 1\u00e8re pourquoi, mais \u00e7a fait rire et puis surtout, on peut raconter tout et n'importe quoi et on peut surtout enfoncer des clich\u00e9s qui existent d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e9videmment pas mon objectif et j'aime la com\u00e9die pour moi, c'est un genre tr\u00e8s noble mais j'aime la com\u00e9die quand elle traite ses sujets s\u00e9rieusement quel que soit le fond et l\u00e0 escroque, en l'occurrence que le fond est un fond tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux et qu'on parle de de diff\u00e9rences dans un pays o\u00f9 la question des diff\u00e9rences se pose de fa\u00e7on tr\u00e8s crucial il y a un v\u00e9ritable risque de repli sur nos peurs, or le film, il parle de de la diff\u00e9rence, mais avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, avec la distance que cr\u00e9e l'humour et surtout en regardant l'avenir avec optimisme et les personnages sont toujours respect\u00e9e dans le film, moi c'\u00e9tait vraiment quelque part, c'est quelque chose qui est g\u00e9n\u00e9ralement me tient \u00e0 coeur, on joue dans une com\u00e9die mais les personnages ne sont pas dans une com\u00e9die, ils vivent tout simplement leur vie et notre charge en tant que com\u00e9dien c'est d'endosser ce r\u00f4le et d'\u00eatre extr\u00eamement respectueux de nos personnages, je n'aime pas les com\u00e9dies qui se moque comme un regard, comment dire, de m\u00e9pris social, par exemple sur des personnages ou des situations j'ai horreur de \u00e7a, et j'aime les com\u00e9dies quand elles sont trait\u00e9es de fa\u00e7on tr\u00e8s sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [72%] :\r\nDis -moi juste mon petit lamin\u00e9 par un congolais, tu la nuit son pr\u00e9nom, bon je suis Xavier Benjamin non non, vous allez me changer \u00e7a parce qu'on petit-fils ne peut pas s'appelle Benjamin, j'ai mort j'ai pas chang\u00e9, elle s'appelle la mine l'ami comme le p\u00e8re de Haussmann, comme le grand- p\u00e8re d'Haussmann et comme l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re de Haussmann, c'est la tradition de la tradition m\u00eame salies ah oui, alors c'est la tradition, comme avait pas la mine mais ce que vous payez \u00e0 l'\u00e9migration sont tromp\u00e9s sur le passeport et puis tu m'emb\u00eater la tradition, c'est la tradition, \u00e7a ne se discute pas, vous allez l'appel examine, j'ai dit, ou sinon ce mal en tout cas pas Benjamin, il s'appelle Benjamin Benjamin \u00e0 mon Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nOn peut tout \u00e0 fait, questionn\u00e9, en fait, les mod\u00e8les dans lesquels on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 pour peut-\u00eatre choisir de les mais aussi choisir donc cr\u00e9er de nouveaux et et c'est vrai que cette cette image du film \u00e0 la fin, o\u00f9 on voit un couple adoptant, c'est un couple blanc et derri\u00e8re il y a une photo d'un couple noir nous avec un un b\u00e9b\u00e9 blanc et c'est vrai que, du coup, \u00e7a cr\u00e9e un mod\u00e8le suppl\u00e9mentaire et on je crois qu'on sort du film un peu rafra\u00eechies par cette id\u00e9e que finalement d'autres choses sont possibles et qu'on peut coexistent et dans toutes nos diff\u00e9rences et de fa\u00e7on un petit peu sereine et d\u00e9tendue et effectivement, parmi les gens du public qui a sans doute des gens, c'est in\u00e9vitable, il y a 25 pourcent des des votants qui vote Front national, donc \u00e9videmment il peut y avoir des gens du Front national, et on a eu que des r\u00e9actions positives de toutes, on a \u00e9t\u00e9 dans toutes sortes de villes on a rencontr\u00e9 toutes sortes de publics, des jeunes, des vieux, des riches, des pauvres, et les r\u00e9actions sont toujours les m\u00eames qui a toujours une tr\u00e8s forte adh\u00e9sion donc il doit y avoir un certain d'endroits, une sorte de dichotomie commandite, c'est que l'\u00e9motion suscit\u00e9e par un film et d\u00e9connect\u00e9s parfois du bulletin de vote apr\u00e8s le cin\u00e9ma, il a une responsabilit\u00e9, mais limit\u00e9, on ne la responsabilit\u00e9 pour moi les 2 lors des mod\u00e8les, des images des repr\u00e9sentations qu'on va proposer pour aller dans le sens du vivre-ensemble quand il s'agit de films comme \u00e7a, mais bon, le cin\u00e9ma, c'est, c'\u00e9tait de la magie, on n'a pas vocation \u00e0 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes sur terre, malheureusement, j'aimerais bien pouvoir dire que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [76%] :\r\nCes mots qui sont dans le monde, la 1\u00e8re Fabius mettant \u00e0 Benjamin, la maman n'a pas est bien, c'est pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [91%] :\r\nOui, non mais c'est ce qu'il est tr\u00e8s mignon et puis vous vous aussi, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [80%] :\r\nVoil\u00e0, signe d'en nommant un d\u00e9clic, un film, vous avez eu la conscience de nos de com\u00e9dienne, actrice dans le cin\u00e9ma, vous dites maintenant, \u00e7a va, je suis \u00e0 ma place, c'est bon, j'ai eu une sorte de r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [89%] :\r\nLe d\u00e9clic qui s'est fait en plusieurs ann\u00e9es, j'avais du du mal \u00e0 accepter, enfin j'\u00e9tais r\u00e9volt\u00e9 clairement contre le fait qu'on n'accepte m\u00eame pas ma pr\u00e9sence un casting, j'avais l'\u00e2ge du personnage avait rien que dans l'histoire qui ne s'opposer au fait que cette fille puisse ne pas \u00eatre blanche et vraiment quand mon agent appelait, elle se faisait jeter comme une merde ou quand, parfois, j'y allais un peu au culot, on regardait, j'aurais d\u00fb faire des cam\u00e9ras cach\u00e9es, c'est mon grand regret, parce qu'il fallait voir la t\u00eate des gens Aur\u00e9lie qui se qui voyaient martienne d\u00e9bouler c'\u00e9tait Arr\u00eat sur images et en fait le d\u00e9clic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 certainement compte des discussions et, notamment, des lectures en fait le fait que je me documente, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 comprendre ma place dans l'histoire et \u00e0 comprendre qu'il y avait une g\u00e9n\u00e9alogie de la repr\u00e9sentation du noir dans l'imaginaire fran\u00e7ais en l'occurrence, et que cette g\u00e9n\u00e9alogie l\u00e0 elle remontait au moins au Moyen-Age, le l'imaginaire fran\u00e7ais eut du mal en fait \u00e0 \u00e0 poser un regard apais\u00e9 r\u00e9aliste sur l'autre, les fantasmes ont couru encore pendant longtemps, alors \u00e7a c'est une, 2, voire 3 g\u00e9n\u00e9rations qu'on \u00e9tait l\u00e0, et aujourd'hui il me semble qu'avec l'\u00e9mergence d'une certaine cat\u00e9gorie de r\u00e9alisateurs de r\u00e9alisatrice, sc\u00e9nariste, mais des producteurs aussi, il y a des gens et je crois pas que des Noirs, je parle de communaut\u00e9 d'id\u00e9es qui, aujourd'hui, ont envie de raconter des histoires autrement que \u00e7a se banalise un petit peu l\u00e0 qu'on commence \u00e0 \u00e0 d\u00e9dramatiser tout \u00e7a et \u00e0 pouvoir raconter une histoire commune au-del\u00e0 de la couleur de points. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [71%] :\r\nNous on s'occupe des enfants et de leur trouver une famille ad\u00e9quate, pas de faire des exp\u00e9rimentations, la tradition de donner un b\u00e9b\u00e9 noir des morts-vivants, ils ont fum\u00e9 quoi la notion a \u00e9galement \u00e9galement sous t\u00f4le victime surtout la dans bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [89%] :\r\nA\u00efssa Ma\u00efga interrog\u00e9 par Rafa\u00ebl Wolf pour Vertigo sur la 1\u00e8re le film cette com\u00e9die qui avance prometteuse quand m\u00eame s'appelle il a d\u00e9j\u00e0 tes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [62%] :\r\nOui bonjour mon esprit dans l'amour et victoire de maladie. \r\nDevient comment l'espoir dans dans tes mains jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T05:48:59Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E661E986-A799-4FBF-831F-95057F264FC0", "internalArchiveId": "E661E986-A799-4FBF-831F-95057F264FC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La narration Web \u00e0 tout prix", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Trouver la meilleure formule pour raconter des histoires sur les supports digitaux est aujourd'hui la pr\u00e9occupation majeure de nombreuses r\u00e9dactions. Certains journalistes plus virtuoses que d'autres avec les outils num\u00e9riques forment leurs confr\u00e8res.\r\nAvec :\r\nYann Gu\u00e9gan, journaliste, formateur et concepteur de site d'informations.", "durationSec": 696, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289924", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La narration Web \u00e0 tout prix / MED_2017-01-21T09:10:45_la-narration-web-a-tout-prix", "M\u00e9dialogues du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Trouver la meilleure formule pour raconter des histoires sur les supports digitaux est aujourd\u02b9hui la pr\u00e9occupation majeure de nombreuses r\u00e9dactions. Certains journalistes plus virtuoses que d\u02b9autres avec les outils num\u00e9riques forment leurs confr\u00e8res.\n\nAvec :\nYann Gu\u00e9gan, journaliste, formateur et concepteur de site d\u02b9informations."], "variantIds": ["ece-8289924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:33Z", "speechToTexts": ["22.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLes r\u00e9dactions romandes s'adapte oui elle s'adapte \u00e0 la consommation num\u00e9rique vocabulaire d\u00e9coupage sc\u00e9narisation les journalistes \u00e9largissent leurs horizons narratif et et explore les multiples possibilit\u00e9s qu'offre d\u00e9sormais l'expression num\u00e9rique mais dialogue a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 il y a une dizaine de jours assist\u00e9 furtivement \u00e0 un s\u00e9minaire r\u00e9dactionnel, rencontre avec un journaliste, formateur de journalistes, il y a une Gu\u00e9gan bonjour bonjour Yann Gu\u00e9gan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nO\u00f9 nous trouvons -nous alors \u00e0 la r\u00e9daction du temps o\u00f9 j'ai la chance d'animer une formation aujourd'hui avec une partie de l'\u00e9quipe, alors de quoi s'agit -il alors moi j'interviens sur les nouveaux formats \u00e9ditoriaux, c'est-\u00e0-dire les nouvelles fa\u00e7ons de raconter des histoires sur les supports num\u00e9riques, que ce soit le web les newsletters les r\u00e9seaux sociaux et j'Les m\u00e9dias \u00e0 concevoir de nouveaux projets et \u00e0 les mener \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nIl y a une Gu\u00e9gan \u00e9videmment tout \u00e7a arrive parce que il y a des nouveaux terminaux num\u00e9riques est -ce que vous pourriez prendre un exemple, pour que les auditeurs comprennent bien une situation o\u00f9 on raconter une histoire de mani\u00e8re lin\u00e9aire dans un quotidien et aujourd'hui comment on s'y prendrait pour la m\u00eame histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nUn format qui est apparu il y a quelques ann\u00e9es, qui est vraiment web c'est ce qu'on appelle le la, le blogging ou le Live tout court, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de de construire un article autour d'un \u00e9v\u00e9nement ou une s\u00e9rie d'articles, on va faire une s\u00e9rie de br\u00e8ves et par convention les par ordre hant\u00e9 chronologique le plus r\u00e9cent d'abord et on va \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9actif sur un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a avec un paragraphe nouveau pour chaque nouvelle information qui tombe quand il y a une grosse actualit\u00e9 comme une \u00e9lection, un accident d'avion, voil\u00e0 un exemple tr\u00e8s basique, de nouveaux formats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nMais qu'est ce qui est nouveau aujourd'hui, \u00e0 l'image de ce qu'avait fait Rue89 \u00e0 l'\u00e9poque parce que innover, mettre des informations de mani\u00e8re chronologique avec le plus r\u00e9cent en 1er, finalement c'est pas si nouveau que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nApr\u00e8s vous avez demand\u00e9 un exemple qui fonctionne bien et que les gens, les gens connaissent donc c'est vrai que j'ai pris un exemple un peu un peu ancien mais oui, il y a d'autres nouveaut\u00e9s, il y a des gens qui vont, par exemple, sur mobile une exploration de l'information bas\u00e9e sur le geste du pouce qui va caresser l'\u00e9cran ce qu'on appelle le Souhail pendant qui va caresser l'\u00e9cran pour passer d'une actualit\u00e9, une autre dire cette information m'int\u00e9resse la s\u00e9lectionnent ces informations ne m'int\u00e9resse pas, je l'abandonne et jouer comme \u00e7a me constituer une s\u00e9lection de d'articles \u00e0 lire, c'est le le pari qu'a fait le le monde avec son application la matinale, voil\u00e0 un nouveau format qui ne peut exister que sur mobile n'existe m\u00eame pas sur le bon vieux ordinateurs, puisqu'il est bas\u00e9 sur cette gestuelle du pouce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [90%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9e j'ai assist\u00e9 \u00e0 une partie de votre pr\u00e9sentation de votre s\u00e9minaire tout \u00e0 l'heure, c'est qu'on peut contr\u00f4ler le nombre de clics qui a r\u00e9alis\u00e9 sur son propre article mais \u00e7a veut pas dire que l'article est int\u00e9gralement et il y a chaque fois pour les lignes r\u00e9dactionnel, une sorte de pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre est -ce qu'on veut exclusivement une bombe \u00e0 clic ou est -ce qu'on veut une attention capt\u00e9e pour lire int\u00e9gralement un article et \u00e7a finalement c'est chaque identit\u00e9 de m\u00e9dias doivent d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un tr\u00e8s bon exemple parce que c'est justement une mauvaise utilisation des statistiques c'est de souvent de ne regarder qu'une seule statistique la statistique on regarde souvent, c'est le nombre d'utilisateurs qui sont pass\u00e9s dans la journ\u00e9e o\u00f9 le nombre de clics sur sur un article se concentrer sur une seule statistique, c'est souvent un pi\u00e8ge parce qu'en fait on va mettent le paquet sur pour faire gonfler cette statistique, mais c'est pas comme \u00e7a qu'on va faire r\u00e9ussir une strat\u00e9gie \u00e9ditoriale en tout cas, quand on travaille pour une presse un peu de de qualit\u00e9, on va dire, si si, on est sur une presse trash sur de l'intox ou faits que News, effectivement, on peut se contenter d'\u00e9tat juif et non sur la presse de qualit\u00e9, on va vous recommander de regarder aussi le temps pass\u00e9 sur la page et de chercher des compromis, peut-\u00eatre que c'est bien d'avoir beaucoup de clics, mais c'est mieux si les gens restent, on a plus de chance qu'il ach\u00e8te par exemple un exemplaire papier du temps par la suite ou pas ce qui s'installe l'application mobile ou qu'ils reviennent sur le site internet du temps, on a plus de sens qui fassent tout \u00e7a si ils sont rest\u00e9s longtemps ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 satisfaites parce qu'ils ont lu, s'ils se sont sentis bien valoris\u00e9e par ce qu'ils ont le si on leur propose des photos de femmes en bikini, par exemple, ils vont peut-\u00eatre, ils vont cliquer mais ils vont pas associ\u00e9 \u00e0 avoir une bonne image du temps et \u00e0 long terme, je pense que \u00e7a peut \u00eatre n\u00e9faste pour une marque de tirer sur ce genre de office. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [92%] :\r\nIl y a, Gu\u00e9gan, vous avez pas mal d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, journaliste ind\u00e9pendant, vous \u00eates formateur dans le domaine, on le constate du num\u00e9rique vous avez \u00e9videmment un blind\u00e9, qui s'appelle dans mon labo, je me suis rendu sur votre blog, alors j'ai fait une d\u00e9couverte assez incroyable concernant la narration journalistique, vous m'apprenez qu'il existe un genre, c'est le journaliste de la cuill\u00e8re, alors l\u00e0 c'est compl\u00e8tement nouveau, c'est en liaison directement avec les consommations num\u00e9rique sur tous nos terminaux de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 c'est une invention personnelle, hein, je suis pas s\u00fbr que le concept soit repris par d'autres et pour moi les journalistes \u00e0 la attitude hier, c'est l'id\u00e9e que on peut fractionner des r\u00e9cits pour proposer une exp\u00e9rience diff\u00e9rente aux utilisateurs un format qui fonctionne bien, c'est un r\u00e9cit en images, c'est-\u00e0-dire qu'on va prendre une image et puis un texte relativement bref a peut-\u00eatre un paragraphe, un paragraphe ennemi et puis ensuite, on va passer \u00e0 l'image suivante et on va r\u00e9p\u00e9ter comme \u00e7a le process, voil\u00e0 pour moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [94%] :\r\nChaque paragraphe serait un hame\u00e7on pour le suivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, finalement, on peut se retrouver \u00e0 lire un r\u00e9cit assez long de ce que mis Boutabout, \u00e7a peut \u00eatre assez long cette affaire alors qu'en fait on s'embarque juste sur un 1er paragraphe et petit bout par petit bout, comme \u00e7a, on va d\u00e9couvrir une information, et quand on voit les formats qui marchent aujourd'hui en a beaucoup qui sont un peu sur cette m\u00e9canique -l\u00e0 que j'appelle moi journalisme \u00e0 la petite cuill\u00e8re et qui est assez efficace et qu'on peut mettre au service, en tous cas, c'est ma conviction d'une information de qualit\u00e9 et m\u00eame y compris complexes sur des sujets d'investigation ou d'analyse, \u00e0 condition de concevoir son r\u00e9cit d\u00e8s le d\u00e9part comme quelque chose de fractionner qui va arriver, \u00e9cran par \u00e9cran, image par image clic par clic, enfin en tout cas c'est une piste qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [99%] :\r\nC'est introduire finalement du suspense dans la narration de l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [90%] :\r\nQuand c'est bien fait, oui, quand c'est bien fait, on peut plus s'emp\u00eacher de, de, un peu comme quand on consomme des \u00e9pisodes de s\u00e9rie, on a toujours envie de voir le suivant la \u00e7a plus quand c'est bien fait, on peut avoir effectivement une exp\u00e9rience assez longue alors que, encore une fois le format paraissait au d\u00e9part tr\u00e8s court puisqu'on avait peu \u00e0 lire \u00e0 la fois, mais au final, on a lu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [93%] :\r\nAlors on ne peut qu'inviter les les auditeurs s'ils veulent en savoir plus \u00e0 se rendre sur votre blog on va conclure par un autre exemple une \u00e9mergence de narration qui finalement est tr\u00e8s ludique, c'est ce qu'on appelle le s\u00e9rieuse Game et on s'aper\u00e7oit que c'est pas seulement pour jouer, c'est aussi pour raconter de l'information et faire prendre conscience \u00e0 l'usager d'un certain nombre de probl\u00e9matiques finalement tr\u00e8s complexe, a racont\u00e9 avec un seul article. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc le service gaming, c'est un domaine qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 \u00e0 explorer moins sp\u00e9cialiste mais je vois des choses effectivement qui sont int\u00e9ressantes et surtout on a introduit maintenant dans beaucoup de formats dans beaucoup de r\u00e9cits, une part de gaming pour une part de part ludique, on va dire, c'est-\u00e0-dire qu'on va demander \u00e0 l'utilisateur de cliquer, de rentrer par exemple son \u00e2ge, sa taille et en d\u00e9duire une information sur lui pour l'attirer pour le faire venir dans la boutique et ensuite, apr\u00e8s, on va lui transmettre des informations, donc soit en fait un jeu vid\u00e9o entiers au service de l'information, \u00e7a existe, soit simplement on va introduire des \u00e9l\u00e9ments de 2 jeux vid\u00e9o ou un peu de inspir\u00e9 du monde du jeu vid\u00e9o pour embarquer le lecteur dans un dans un r\u00e9cit, il faut bien comprendre qu'on est dans une grande bataille de l'attention sur le web, les journaux sont en concurrence entre eux, mais ils sont aussi en concurrence avec les autres applications qu'on a son nom, son sur son t\u00e9l\u00e9phone mobile, un concurrent du temps aujourd'hui, c'est qu'on dit cr\u00e8che puisque le temps que je passe \u00e0 jouer \u00e0 Candy Crush c'est du temps que je ne passe pas lire des articles du temps sur sur mobile et dans ce cette bataille pour l'attention, il faut effectivement trouver les moyens de retenir l'attention des gens enfin pour de retenir les gens chez chez soi pour qu'on puisse les informer et faire son travail de journalisme pleinement et le service des mini- offre des pistes int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [91%] :\r\nPour finir et pour conclure, Yan Gu\u00e9gan, vous avez au moins 10 ans d'exp\u00e9rience avez particip\u00e9, j'allais dire au au caract\u00e8re embryonnaire de cette cr\u00e9ation de narration, de recherche de Style de narration sur le web dans ce monde num\u00e9rique votre point de vue personnel votre regard personnel sur cette \u00e9volution assez ph\u00e9nom\u00e9nal qu'on a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comment \u00e7a \u00e9volue, quelle appr\u00e9ciation vous faites personnel de cet horizon qui s'est quasiment brutalement ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [91%] :\r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, je suis quelqu'un d'optimiste, je vois malheureusement les cons\u00e9quences que la mont\u00e9e de l'information en ligne sur la profession de journaliste avec des plans sociaux avec des r\u00e9ductions d'effectifs avec des journaux qui ferme, donc je pense que c'est pas une p\u00e9riode facile pour les journalistes, moins, moins qu'on puisse dire, en revanche, parce que c'est une j'ai longtemps pens\u00e9 disons que c'est un \u00e2ge d'or pour l'information parce qu'on avait acc\u00e8s \u00e0 de plus en plus d'informations et de plus en plus de ressources, je vous cache pas que depuis quelques mois, j'ai un ou 2 oui depuis quelques mois, j'ai un peu plus de mal \u00e0 \u00eatre optimiste parce qu'il a aid\u00e9, on va dire des effets structurants dans la mani\u00e8re dont on s'informe, qui sont n\u00e9fastes, c'est-\u00e0-dire on voit la mont\u00e9e en puissance des f\u00eates News, hein, on a beaucoup parl\u00e9 au moment de de l'\u00e9lection de Donald Trump cette id\u00e9e que la propagande anti- Hillary Clinton, aliment\u00e9 en partie par des officines proches de du du Kremlin cette propagande si Clinton avait jou\u00e9 sur le scrutin et permis peut-\u00eatre l'\u00e9lection de Donald Trump donc cette mont\u00e9e en puissance des faits que nous et puis l'id\u00e9e aussi quand m\u00eame que pour toute une partie de l'information en ligne, les m\u00e9dias ne sont pas encore suffisamment incit\u00e9s \u00e0 faire de la de la qualit\u00e9, par exemple, beaucoup de m\u00e9dias ont critiqu\u00e9 cette News et on dit c'est la faute des r\u00e9seaux sociaux, c'est la faute de Facebook, c'est la faute de Twitter et puis c'est la faute du Kremlin qui produit c'est ces b\u00eatises ou ces ces intox sur sur Hillary Clinton ou sur d'autres, d'autres sujets, et quand on gagne en fait, ces m\u00e9dias, des fois, j'ai fait une enqu\u00eate d'ailleurs l\u00e0- dessus dans la boue, ces m\u00e9dias sont parfois les premiers a relay\u00e9 une fausse information et et parfois ne prennent m\u00eame pas la peine de la changer quand elle est d\u00e9mentie, j'avais list\u00e9 une s\u00e9rie d'exemples de d'infos bidons qui \u00e9tait toujours en ligne sur sur des sites d'informations pourtant tr\u00e8s s\u00e9rieux, et \u00e7a je pense qu'il y a quand m\u00eame un effet de structure l\u00e0- dedans c'est que comme on consomme de la la formation de mani\u00e8re beaucoup plus, de plus en plus via des plateformes, on parle de plateforme, isolation de l'information, donc c'est un grand mot mais c'est juste pour dire que souvent son information va le recevoir de Facebook et des fois, on va m\u00eame pas cliquer sur le lien, on va se contenter de l'aper\u00e7u qui appara\u00eet sur sur Facebook, et \u00e7a, ce mode de consommation l\u00e0 il encourage quand m\u00eame beaucoup les titres tapageurs le racolage et les intox qui sont frappantes et voil\u00e0 on a un effet qui nous \u00e9chappent un petit peu, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est pour \u00e7a que \u00e7a fait un peu peur, parce que c'est des m\u00e9caniques mondial avec service qui concernent des centaines de millions d'utilisateurs, voire des milliards pour Facebook, donc \u00e7a nous \u00e9chappe un peu et \u00e7a va dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [89%] :\r\nSuite sans doute au prochain \u00e9pisode, on peut qu'inviter les les auditeurs ben faire preuve de discernement, d'\u00eatre vigilant et et d'\u00eatre conscients de, de, de ce qu'il consomme, l\u00e0 vous allez retournez \u00e0 votre atelier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [84%] :\r\nOui, on va voir ce qu'ont concoct\u00e9 mais mais \u00e7a mais je suis pas inquiet parce que le temps est et un peu quand m\u00eame, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'exercice et je suis s\u00fbr qu'ils ont des belles id\u00e9es je vais redevenir optimiste gr\u00e2ce \u00e0 M\u00e9gret \u00e0 des participants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [87%] :\r\nMerci pour votre disponibilit\u00e9 m\u00e9dia la gousse de passer un excellent week- end merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T06:17:03Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9gan, Yann", "role": "journaliste, formateur et concepteur de sites d'information, journaliste, formateur et concepteur de site d'informations", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DD58117-3D0B-4904-A349-FD8D32FFCFBF", "internalArchiveId": "9DD58117-3D0B-4904-A349-FD8D32FFCFBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charlie Hebdo agonise sous  les millions", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le fameux 7 janvier 2015, Charlie Hebdo a vu sa fortune grossir par millions d'euros. Mais cette pluie d'argent agit comme un poison. La r\u00e9daction implose. Le titre tente aujourd'hui de survivre aux luttes de pouvoir et d'influence.\r\nAvec :\r\nMarie Bordet, journaliste au Point et co-auteur du livre \"Charlie Hebdo, le jour d'apr\u00e8s\".", "durationSec": 1449, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289926", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Charlie Hebdo agonise sous  les millions / MED_2017-01-21T09:15:45_charlie-hebdo-agonise-sous-les-millions", "M\u00e9dialogues du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le fameux 7 janvier 2015, Charlie Hebdo a vu sa fortune grossir par millions d\u02b9euros. Mais cette pluie d\u02b9argent agit comme un poison. La r\u00e9daction implose. Le titre tente aujourd\u02b9hui de survivre aux luttes de pouvoir et d\u02b9influence.\nAvec :\nMarie Bordet, journaliste au Point et co-auteur du livre \"Charlie Hebdo, le jour d\u02b9apr\u00e8s\"."], "variantIds": ["ece-8289926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:33Z", "speechToTexts": ["22.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nDes actionnaires majoritaires, jaloux de la conservation de leur millions une direction qui pratiquent l'autoritarisme et l'opacit\u00e9 de gouvernance une communication d'entreprise verrouill\u00e9 purge des \u00e9l\u00e9ments les plus perturbateurs Charlie hebdo h\u00e9 bien loin aujourd'hui de correspondre \u00e0 l'image bon enfant humoristique qu'il s'adonner oui aujourd'hui le patron dessinateur Riss refuse la critique et impose le mutisme, plus le temps passe et plus le drame d'hier, prend des allures de pr\u00e9texte tout trouv\u00e9 pour dissimuler des m\u00e9thodes de gestion indigne de l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 populaire d'hier Marie- Bordet bonjour bonjour Marie Bordet, d'accord avec mon introduction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOui, elle est all\u00e9e un peu cruel mais elle r\u00e9sume assez bien situation je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nMarie- Bordet, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, depuis notre Studio \u00e0 Paris, merci \u00e0 mes coll\u00e8gues de vous avoir re\u00e7u Marie- Bordet, vous \u00eates journaliste, vous r\u00e9digez r\u00e9guli\u00e8rement pour le magazine Le Point et puis avec votre confr\u00e8re, journaliste au Monde Laurent Tello, h\u00e9 bien vous publiez une enqu\u00eate un r\u00e9cit, 2 ans apr\u00e8s un r\u00e9cit \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions Fayard, intitul\u00e9 Charlie hebdo le jour d'apr\u00e8s il s'agit d'un travail de reconstitution de ce qu'ont v\u00e9cu les survivants, leurs proches et les amis de l'hebdomadaire apr\u00e8s le drame du 7 janvier 2015 que je rappelle en 2 mots, vers 11 heures 30 2 terroristes p\u00e9n\u00e8trent dans le b\u00e2timent du journal, arm\u00e9s de fusils d'assaut et assassinent 11 personnes dont 8 membres de la r\u00e9daction, une trag\u00e9die qui va prendre des dimensions internationales et, 2 ans apr\u00e8s les faits, donc vous le d\u00e9montrer, les successeurs de des joyeux lurons un petit peu anarchiste ces joyeux lurons d'antan, h\u00e9 bien les successeurs sont loin d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des enjeux, alors on va commencer tout simplement pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire ce livre et donc il fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [89%] :\r\nEn fait, on avait effectivement toute l'ann\u00e9e 2015 on avait, lui, des bribes un peu dans les, dans les journaux de de ce qui se passait, on voyait bien que c'\u00e9tait un petit peu compliqu\u00e9 que que cette pluie de millions qui \u00e9tait tomb\u00e9 sur le journal avait cr\u00e9\u00e9 des tensions qui, voil\u00e0, donc on s'est dit : finalement, Charlie et et mais c'\u00e9tait que des bribes n'avait pas une id\u00e9e pr\u00e9cise de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 de o\u00f9 on en \u00e9tait, aujourd'hui, donc on s'est dit Charlie m\u00e9rite une vraie enqu\u00eate honn\u00eate de fond on n'est pas dans un camp ou d'un autre parce que on en reparlera apr\u00e8s j'imagine, il y a, il y a eu 2 camps 2 clans qui se sont affront\u00e9s tr\u00e8s vite, donc on s'est dit : voil\u00e0, on a tous \u00e9t\u00e9 Charlie ce journal nous a tous marqu\u00e9s, \u00e7a fait partie un peu notre histoire collective \u00e0 tous : on a beaucoup, enfin on a d\u00e9fil\u00e9 dans les rues on acheter Charlie se dit ce journal m\u00e9rite qu'on raconte, honn\u00eatement il actuellement ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [91%] :\r\nAvec un petit vertige, j'imagine qu'il devait vous habitez \u00e0 savoir que on se penche quand m\u00eame dans le le secret : les coulisses d'une trag\u00e9die terrible dont on peut pas ne pas \u00eatre solidaire mais pourtant faut \u00eatre incisif, faut \u00eatre curieux et un peu impertinents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [90%] :\r\nOui, et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait effectivement pas semble d\u00e9cid\u00e9 d'enqu\u00eater sur ce sujet, d'autant que tr\u00e8s vite on s'est affront\u00e9 \u00e0 une fin de non- recevoir des gens qui font des personnes qui dirige Charlie aujourd'hui et \u00e7a, on s'y attendait pas effectivement nous crie, \u00e7a veut dire clairement risqu\u00e9 le qui le directeur de la publication aujourd'hui ne nous a pas parl\u00e9, Anne Hommel qui est la communicante de Charlie depuis le lendemain de l'attentat en 2015 nous a pas parl\u00e9 effectivement il ne et leur argument principal \u00e9tait dire c'est pas bien ce que vous faites, c'est pas un sujet d'enqu\u00eate comme un autre l\u00e9gende Charlie sont tous traumatis\u00e9s et revenir sur ces querelles, \u00e7a, \u00e7a va faire, \u00e7a va \u00e0 nouveau refaire du mal \u00e0 tout le monde, alors effectivement on s'est pos\u00e9 la question est -ce qu'on avait le droit est -ce que c'\u00e9tait possible d'enqu\u00eater sur Charlie et voil\u00e0 tout, oui, c'\u00e9tait un sujet de de d'enqu\u00eate journalistique et que \u00e7a nous concerne tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [91%] :\r\nAlors c'est assez \u00e9tonnant quand on lit votre lit, vous publiez les r\u00e9ponses \u00e0 un \u00e9crite de des courriers qu'il vous a envoy\u00e9 pour renoncer \u00e0 vous rencontrer jamais finalement malgr\u00e9 toutes vos tentatives, ils se disent en fin de compte, qu'ils doivent des comptes aussi \u00e0 la solidarit\u00e9 internationale, qui a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moigner \u00e0 l'\u00e9gard de leur propre trag\u00e9die et on se dit mais \u00e7a tombe sous le sens qu'ils doivent rendre des comptes qu'ils doivent \u00eatre transparents, ils choisissent une toute autre strat\u00e9gie c'est surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [90%] :\r\nMais oui, c'est l'omerta totale, c'est enfin c'est c'est compl\u00e8tement fou quand on y pense que Charlie, s\u00e9journe dire les libert\u00e9s d'expression c'est journal qui peut, qui peut se moquer de tout et de tout le monde et c'est g\u00e9nial, c'est pour \u00e7a qu'on aime, Charlie ben quand on enqu\u00eate sur Charlie, voil\u00e0, c'est une femme recevoir, c'est l'omerta c'est le couvercle, circulez y a rien \u00e0 voir, on ne parlera ni de ce qui s'est pass\u00e9 dans la r\u00e9daction, ni de cet argent qui est quand m\u00eame qui a afflu\u00e9 en masse apr\u00e8s janvier, d'ailleurs, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant mais Charlie Hebdo, par la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice de Charlie ne publie plus ses comptes depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [92%] :\r\nOn se demande o\u00f9 sont pass\u00e9s les millions il y a visiblement enfin, on ne comprend, vous n'arrivez pas \u00e0 le prouver parce qu'\u00e9videmment, vous n'avez pas les documents, mais on comprend assez clairement qu'il y a un petit m\u00e9lange des genres et de caisses, on sait pas o\u00f9 sont pass\u00e9s forc\u00e9ment les dons aussi les b\u00e9n\u00e9fices passent dans l'actionnariat ou sert \u00e0 indemniser les victimes et les parents des victimes et les familles, bref, il y a un curieux m\u00e9lange des genres et des caisses et des tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu, c'\u00e9tait un peu flou au d\u00e9part, en fait, il a parce qu'il 2 de sources d'argent d'arriv\u00e9es d'argent diff\u00e9rentes qui a eu les le, le produit de la la vente du num\u00e9ro du 14 janvier qui avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 8 millions d'exemplaires, donc c'est \u00e9norme et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a eu une une une esp\u00e8ce d'appel aux dons et donc il y a 34000 personnes et institutions qui ont donn\u00e9 de l'argent, donc on va le chiffre d'affaire de la vente de Charlie, qui est 30 millions d'euros \u00e0 peu pr\u00e8s et puis le le le les dont environ 4 millions et donc les dons ont finalement \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es aux victimes enfin aux familles des victimes et le chiffre d'affaires rest\u00e9es dans les caisses de Charlie alors, et \u00e7a c'\u00e9tait pas si \u00e9vident que \u00e7a au d\u00e9part au d\u00e9part \u00e0 y a il y a des pillages dans les journaux, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit que le produit de la vente des journaux iraient aux familles des victimes, donc tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une confusion et \u00e7a m\u00eame abouti \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t de plainte en juin 2016 d'une de de de la femme d'une des victimes de Charlie, qui a qui \u00e0 10 tours de passe- passe, il est pas il est pas il est pas normal et qui a pos\u00e9 plein de 15 poser plein fouet pour pour abus de confiance aggrav\u00e9 envers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce que vous nous racontez, c'est assez incroyable, donc cette cette cette femme donc veuve, son mari a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et donc elle re\u00e7oit un courrier de la part de la direction de Charlie Hebdo et ce courrier lui dit : voil\u00e0, en raison de la division de l'argent et de l'indemnit\u00e9 pour les victimes, il vous revient \u00e0 peu pr\u00e8s 115000 euros et la dame, \u00e7a tombe sous le sens, m\u00eame si \u00e7a para\u00eet un petit peu cru faire la division des millions de dons, elle divise et ce qui lui reviendrait correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 220000 euros, alors elle demande \u00e0 l'avocat mais si moi je fais la division j'arrive \u00e0 220000, qu'en est -il, et l\u00e0 c'est le mutisme qui persiste, elle n'aura jamais de r\u00e9ponse, cette dame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, et c'est \u00e7a qui qui est incompr\u00e9hensible c'est que m\u00eame avec les familles des victimes Charlie h\u00e9las, donc il s'agit de, de, d'un des avocats Charlie la r\u00e9pondent pas, enfin je pense que la cl\u00e9 de r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, cette histoire de don parce que il fallait se d\u00e9cider \u00e0 qui donner est -ce que les victimes par exemple de l'hyper casher donc ce ce drame qui a eu lieu 2 jours plus tard, 2 jours apr\u00e8s cette journ\u00e9e devait \u00eatre stabilis\u00e9, donc tout \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, donc, mais, et c'est d'ailleurs un comit\u00e9 de sages qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais qui a, qui a mis en place cette cl\u00e9 de r\u00e9partition, donc je crois pas qu'il y a aucun probl\u00e8me sur cette cl\u00e9 de r\u00e9partition, mais ce qui est fou, c'est qu'il est pas le minimum de communication entre les familles et Richard lire et \u00e7a s'est retrouv\u00e9 \u00e0 plein de niveaux diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [90%] :\r\nCe qui est aussi \u00e9tonnant quand on lit votre enqu\u00eate, votre reconstitution, j'allais dire des files d'\u00e9v\u00e9nements et de toute cette mosa\u00efque extr\u00eamement complexe puisqu'il s'agit d'\u00e9v\u00e9nements mais aussi de rapports entre entre les gens de solidarit\u00e9 d'amiti\u00e9 cr\u00e9ative relation professionnelle c'est un un \u00e9cheveau tr\u00e8s complexe, que vous avez d\u00e9nouer ce que l'on constate, c'est que ces gens, ceux qui sont \u00e0 la barre, en somme, au lieu de solliciter l'ext\u00e9rieur pour \u00eatre un peu plus lucide pour avoir des outils de r\u00e9flexion avec un petit peu plus de distance, en fait, ce recroquevill\u00e9 pratique le mutisme et l\u00e0 j'aimerais qu'on s'arr\u00eate sur ce personnage absolument incroyable, c'est la chef de communication Anne Hamel qui elle va verrouiller toute la communication depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [89%] :\r\nOui, bah assez anormal en fait qui qui qui arrive alors Anne Hommel pour ceux qui la connaissent pas, c'est, c'est une grande pro de la com, qui a fait ses classes chez St\u00e9phane Fouks dans une grande agence, qui s'appelle Havas et qui est surtout connue pour \u00eatre la communicante de Dominique Strauss-Kahn, elle a \u00e9t\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s Dominique Strauss-Kahn pendant des ann\u00e9es au FMI et surtout en premi\u00e8re ligne lors du crash de New York, si on peut l'appeler comme \u00e7a et puis pendant l'affaire du Carlton de Lille, donc c'est vraiment la des situations de crise tr\u00e8s aigu\u00eb, elle a ensuite \u00e9t\u00e9 aussi la la communicante de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, vous rappelez de ses aveux publics orchestr\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, donc c'est ce qui ce qui ce qui est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que finalement c'est s\u00e9paration prend DSK et si on prend Cahuzac ces 2 personnages qui sont \u00e9videmment l'objet de caricatures dans Charlie, enfin, qui sont des bons clients pour les caricaturistes de Charlie qu'esp\u00e8ce de ce qui ce qui nous a \u00e9tonn\u00e9 c'est cette antinomie entre autres \u00e0 New-York qui coince quoi Anne Hommel et l'esprit Charlie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [89%] :\r\nEt cette dame le dit tout \u00e0 fait clairement, elle dit : voil\u00e0, moi c'est la comme elle contr\u00f4le tout \u00e0 un toutes les demandes de tous les journalistes doivent \u00eatre centralis\u00e9es par elle et c'est elle qui distribue les cartes de l'expression publique et un l'a dit tr\u00e8s clairement la v\u00e9rit\u00e9, c'est pas mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [88%] :\r\nNon, celle -l\u00e0, dit dans une interview il y a longtemps, je sais pas si elle le r\u00e9p\u00e9tera \u00e0 nouveau aujourd'hui, mais c'est vrai qu'on sent son boulot \u00e0 Charlie \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de, de, de prendre la main sur la com \u00e9videmment l\u00e0 comme \u00e7a, \u00e9videmment, prendre la main sur le principe d'une fa\u00e7on de, de prendre le pouvoir \u00e9galement et donc, en fait, comme tr\u00e8s vite, il y a eu un un diff\u00e9rend entre la direction Charlie, c'est-\u00e0-dire \u00c9ric Porto est directeur financier et puis G\u00e9rard Biard quel r\u00e9dacteur en chef et l'ensemble quasiment l'ensemble de tous les journalistes, les eaux outre qui qui se sont affront\u00e9s, parce que, en fait, il y avait 2 lignes, il avait, il y avait les collectifs des journalistes voulaient un peu remettre \u00e0 plat tout journal changer tout son fonctionnement \u00e7a vite, pas \u00e9t\u00e9 possible et en prenant la main sur la com et sur les interlocuteurs enfin finalement on pouvait pas joindre d'autres personnes que la direction donc donc ce ce collectif \u00e9tait \u00e9touff\u00e9s, un peu m\u00e9diatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [89%] :\r\nMarie- Bordet ce qui se passe c'est qu'\u00e9videmment c'est une d\u00e9flagration \u00e0 attentats cette tuerie c'\u00e9tait pouvant tablent donc on peut consid\u00e9rer qu'il y a effectivement une phase de transition pour que chacun reprenne ses esprits pour savoir comment remettre j'allais dire le bateau \u00e0 flot et et pouvoir r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cette r\u00e9daction pour qu'elle soit ensuite encore qu'il puisse poursuivre son travail de cr\u00e9ativit\u00e9 ant\u00e9rieurement, la gestion \u00e9tait, il faut bien le dire, un petit peu anarchique, c'\u00e9tait un petit peu, j'allais dire ol\u00e9-ol\u00e9 \u00e0 l'image peut-\u00eatre de cette \u00e9quipe de cr\u00e9ateurs de dessinateurs de journalistes qui faisaient vivre ce journal, donc il fallait remette de l'ordre, mais la prise de pouvoir l'\u00e0 l'Axon, l'actionnariat se restreint et depuis rien n'a chang\u00e9, contrairement aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 des gens qui FISA finalement sont en soute et travaille au quotidien pour le journal, bref mutisme l\u00e0 encore autisme carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [87%] :\r\nOui, parce que Charlie \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 plus une grande d\u00e9mocratie statut il y a toujours eu des actionnaires et puis des des soutiers, entre guillemets, hein, qui, qui, enfin, tout le monde travaillait mais et ces 2 classes mais jusque -l\u00e0, \u00e7a passait parce que parce que c'\u00e9tait parce qu'on peut y avait Charles qui est un personnage qui qui mettait beaucoup de Lyon avec tout le monde, etc, mais apr\u00e8s le 7 janvier les journalistes disent \u00e7a peut plus \u00eatre comme avant, c'est bien sympa de faire \u00e0 la bonne franquette etc m\u00eame un journal a chang\u00e9 de statut, c'est devenu un symbole mondial de la libert\u00e9 d'expression, ils sont riches \u00e0 millions quand m\u00eame nous, \u00e7a change aussi la donne, ils peuvent avoir des ambitions qui sont connus dans le monde entier donc ils disent le voil\u00e0 ce fonctionnement l\u00e0 entre copains, enfin entre copains qui parfois s'engueulent et puis c'est pas si simple, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, et puis finalement rien n'a chang\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'il y a toujours pas de soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs dans le journal il y a toujours pas de syndicat et, finalement, il y avait 3 actionnaires qui \u00e9tait donc Charb, Riss, \u00c9ric Breteau, charme et tragiquement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 7 janvier 2015, ils sont pass\u00e9s de 3 \u00e0 2 non, non, il y a 2 actionnaires qui ont le pouvoir absolu et cette demande du collectif, qui \u00e9tait de dire : peut-\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs pourrait avoir quelques actions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [93%] :\r\nPouvoir avoir un droit de regard sur le fonctionnement du journal et sur le l'utilisation de l'argent, rien du tout, il y a pas du SDR qui a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 et il y a 2 actionnaires, ils ont beau dire a beau dire, tous les 3 mois, nous allons ouvrir le capital, nous avons besoin de nouveaux actionnaires, \u00e0 ma connaissance, rien n'a chang\u00e9, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [92%] :\r\nEt avec, cerise sur le g\u00e2teau pendant des mois, enfin jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment une purge finit finalement des \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9daction, les plus perturbateurs, beaucoup, beaucoup, beaucoup de gens sont partis, \u00e9coeur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [87%] :\r\nAh oui, beaucoup, la purge effectivement \u00e0 la fin, je dirais que les 3 quarts des membres du collectif sont partis parti Patrick Peloux est parti et Zineb El-Rhazoui est partis, d'autres sont en instance de d\u00e9part enfin la la r\u00e9daction s'est vid\u00e9e et puis alors apr\u00e8s cette guerre qu'on raconte, entre le collectif et la direction, il y a des \u00e9pisodes \u00e9tonnants, comme cette tentative de de alors, maintenant les partis mais \u00e0 l'\u00e9poque, elle n'\u00e9tait pas partie ces tentatives de licenciements de Zineb El-Rhazoui qui Kissed qui cette journaliste franco- marocaine qui qui a peur de personne et surtout pas des des fatwas qu'elle a pourtant en nombre sur la t\u00eate et et qui est convoqu\u00e9 3 mois apr\u00e8s l'attentat pour un entretien pr\u00e9alable au licenciement pour faute grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [86%] :\r\n\u00e7a glisse la brutalit\u00e9 de la gestion des ressources humaines, \u00e0 ce moment -l\u00e0, voil\u00e0, et ils \u00e9taient tellement d\u00e9boussol\u00e9e que \u00e7a d\u00e9bouche sur ce sur des brutalit\u00e9s vraiment indignes, injustes, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [84%] :\r\nTotalement \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 sa vid\u00e9o th Andrew pass\u00e9 d'h\u00f4tel en h\u00f4tel avait souhait\u00e9 se produire les toujours sous protection polici\u00e8re permanente et on la convoque un beau matin, mais 2015 pour lui lui dire \u00e7a, sans raison, voil\u00e0, apr\u00e8s ce comme a malheureusement elle a pas sa langue dans sa poche, elle a utilis\u00e9 les m\u00e9dias, il est all\u00e9 au Petit Journal, sur Canal Plus pour pour pour gueuler, enfin un grand coup de gueule, donc ils ont r\u00e9trop\u00e9daler \u00e7a c'est pas fait enfin, c'\u00e9tait un des \u00e9pisodes de cette guerre et et c'est \u00e7a para\u00eet fou d\u00e9cide de licencier la quasiment la femme la plus menac\u00e9e de France 4 mois apr\u00e8s l'attentat, Charlie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [91%] :\r\nMarie- Bordet, en compagnie de Laurent, vous signez cet ouvrage intitul\u00e9 Charlie hebdo Le jour d'apr\u00e8s, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Falla Fayard qu'on ne s'y trompe pas, vous n'avez pas fait un r\u00e9cit, j'allais dire volontairement \u00e0 charge, c'est pas du tout votre posture quand on vous lit, mais \u00e9videmment quand on agence toutes les pi\u00e8ces du pelouse que vous rassembl\u00e9s dans cet ouvrage, en fait, les d\u00e9ductions que l'on \u00e9voque la maintenant \u00e0 l'instant en Direct dans mes dialogues c'est une posture ou vous tenez compte quand m\u00eame vous rappeler de mani\u00e8re perl\u00e9e dans votre r\u00e9cit que cette trag\u00e9die et est terrible, elle ne peut que laisser des blessures b\u00e9antes et vous en tenez quand m\u00eame compte comment vous avez construit cette d\u00e9marche -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:35) [87%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas question de de d'd\u00e9j\u00e0 endett\u00e9 l'\u00e9tait n'est pas d'inconfort, on n'avait pas de parti pris au d\u00e9part du tout ce qu'on voulait et c'est pour \u00e7a qu'on l'a fait sous cette forme de r\u00e9cit, c'est-\u00e0-dire de vraiment raconter des sc\u00e8nes et des \u00e9v\u00e9nements se replace dans un contexte de l'\u00e9poque, parce que moi je suis journaliste, vous aussi, on n'a pas id\u00e9e de ce qu'ils ont v\u00e9cu donc failli, dit -il, et je suis juge de rien, enfin il \u00e9tait, pas question de ma Roger, comment dire, enfin, patron de Conti, \u00e7a peut-\u00eatre que, au fond, peut-\u00eatre que ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait in\u00e9vitable et que \u00e7a pouvait pas bien se passer, parce que le traumatisme est telle que que que qu'ils savent que ce voil\u00e0 que \u00e7a ne pouvait pas bien passer \u00e0 prend plusieurs aussi que, peut-\u00eatre, et d'autres ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, qu'ils ont pas su comprendre ou \u00eatre capable d'entendre les les demandes de ces journalistes qui \u00e9taient venus aussi il a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9e, le SIDA, sa vie pour ce journal, je crois pas du tout qu'il ait vraiment envie de s'enrichir personnellement, c'est plus une question de pas partager le pouvoir, il voulait le garder le pouvoir, donc c'est difficile de juger voil\u00e0 Real-TV avec aussi 10 policiers en permanence sa vie personne n'envie cette villa l\u00e0 de, de, de, de combattants de la la\u00efcit\u00e9, voil\u00e0 moi je respecte tout \u00e7a, non, dans le r\u00e9cit, on voulait vraiment accabler personne apr\u00e8s tout en \u00e9tant tr\u00e8s le plus factuel possible apr\u00e8s \u00e9videmment il y a des gens qu'on sort plus ou moins grandit malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:56) [91%] :\r\n\u00e9l\u00e9ment aggravant perturbant encombrant, c'est le fait que, du jour au lendemain, Charlie Hebdo, est devenu un symbole, un symbole de la libert\u00e9 d'expression carr\u00e9ment au niveau international et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment trop lourd pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:15) [91%] :\r\nOuais, ils ont, ils ont, ils ont, ils ont pas r\u00e9ussi pourtant il y avait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans les aspirations du d\u00e9part, je pense que au au moment et se dit bien : on a, on a un boulevard, enfin on a, on a presque une mission parce que, parce que tout le monde nous conna\u00eet parce que voil\u00e0, cette libert\u00e9 d'expression, le droit au blasph\u00e8me tous ces tous ces th\u00e8mes -l\u00e0, la la\u00efcit\u00e9 et puis donc qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 tout recommencer de 0, a peut-\u00eatre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des \u00e0 des partenariats avec des journaux \u00e9trangers, je pense qu'que le New York dans la boucle passer prendre une autre dimension et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu des r\u00eaves et puis c'est c'est vite retomb\u00e9 aujourd'hui Charlie a pas chang\u00e9 ni de formule vraiment de de voil\u00e0, pas tellement \u00e9volu\u00e9 depuis 2 ans, peut-\u00eatre que c'est une occasion manqu\u00e9e, peut-\u00eatre que c'est un g\u00e2chis, peut-\u00eatre qu'il pouvait pas faire autrement, c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:02) [85%] :\r\nVous avez recueilli Des t\u00e9moignages qui, aujourd'hui encore, vous vous le bouleverse : quels sont les t\u00e9moignages qui vous ont le plus marqu\u00e9 qu'il voudrait que l'on ignore peut-\u00eatre aujourd'hui parce qu'on \u00e9tait \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cette communication incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:18) [86%] :\r\nC'est c'est compliqu\u00e9 vous r\u00e9pondent parce qu'en fait, tous les gens que j'ai vu alors d\u00e9j\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 parce que pour tous les gens qu'on a vu, ceci dit, c'est une p\u00e9riode c'est ann\u00e9e 2015 ou ou s'il y a quand m\u00eame cette violence a entre les gens apr\u00e8s l'attentat, c'est c'est toujours c'est difficile pour eux de de l'\u00e9voquer, \u00e0 nouveau, \u00e7a c'est c'est douloureux, il y a des gens qui nous ont parl\u00e9 et puis qui appr\u00e9hende pas dormi pendant 3 jours qu'Rage dedans qui sont r\u00e9veill\u00e9s, enfin tout \u00e7a n'est pas anodin, et \u00e7a on l'a vite compris, donc je peux pas vous donner non vous racontez vraiment parce qu'en plus on s'est engag\u00e9 en fait \u00e0 \u00e0 l'anonymat total c'est vrai qu'il y a pas de il y a pas de citation de personne d'aujourd'hui qui reviendrait sur ce pass\u00e9 toutes sais que d\u00e9cennies que dizaines de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [90%] :\r\nFinalement engag\u00e9 \u00e0 faire que du off dans le dos, je peux pas vous dire mais enfin il y a des tas de personnes et des, des, des, des enfants ou des personnes de 2 familles de victimes \u00e9videmment l\u00e0 c'est tellement douloureux pour eux de revenir l\u00e0- dessus et puis ils ont \u00e9t\u00e9 parfois quand m\u00eame bien d\u00e9\u00e7u par ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s et puis \u00e9videmment les gens qui \u00e9taient qui \u00e9taient qui \u00e9taient pr\u00e9sents le 7 janvier 2015 dans les locaux qui \u00e9taient m\u00eame m\u00eame pas l\u00e0 mais qui sont arriv\u00e9s le soir et qui ont v\u00e9cu ces journ\u00e9es atroce et puis et puis ce 11 janvier 2015 aussi, qui, qui a un moment tr\u00e8s marquants \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:32) [89%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9, touch\u00e9 en tout cas par le t\u00e9moignage de l'une des victimes que que l'on dit oubli\u00e9s n\u00e9glig\u00e9s un ouais un web master, si ma m\u00e9moire est bonne, bless\u00e9s et dans les semaines, les mois qui viennent, il est oubli\u00e9 par sa direction, parce qu'il est \u00e0 l'h\u00f4pital et est encore aujourd'hui peut-\u00eatre, il a encore, il n'est pas tout \u00e0 fait sorti finalement de de de ce tunnel de ce noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:58) [84%] :\r\nNon, mais je crois pour les bless\u00e9s, je sais pas si peuvent en sortir un jour, il y a eu, il y a eu, en dehors de risque, il s'est pris des balles \u00e0 l'\u00e9paule, qui a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9, mais il y a 3 bless\u00e9s qui qui sont rest\u00e9s longtemps, tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est Philippe Lan\u00e7on, qui travaille \u00e0 Lib\u00e9ration et Charlie, qui a eu la mal \u00e0 une partie de la m\u00e2choire emport\u00e9e Fabrice Nicolino, qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 aux jambes et si mon fils qui qui qui \u00e9tait le webmaster, je dois master, qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 aux jambes et au dos \u00e9galement, et alors on raconte que, finalement, ils ont v\u00e9cu cet apr\u00e8s- attentat \u00e9videmment ils \u00e9taient bless\u00e9s, donc, pour vous, c'est une question de de vieux Moriwaki se reconstruise, psychologiquement, moralement, physiquement, \u00e9videmment, et ils ont v\u00e9cu toute cette guerre interne \u00e0 Charlie de fa\u00e7on \u00e9loigner un peu plus de de tout cotonneux mais effectivement ce qui ce qui est frappant, c'est que Riis \u00c9ric portant G\u00e9rard pas venu les voir \u00e0 l'h\u00f4pital avant la ligne avant avant le mois de mai, donc effectivement ils ont eu ce sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e abandonn\u00e9, oubli\u00e9, alors pourquoi -ce qui sont parvenus \u00e0 ce que c'\u00e9tait une question de voil\u00e0, j'ai pas la r\u00e9ponse, en fait, en plus, \u00e7a part un probl\u00e8me, mais j'ai pas la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [88%] :\r\nMarie- Bordet, on s'approche de la conclusion qu'est -ce que vous retenez de cette vaste enqu\u00eate parce que vous avez quand m\u00eame fait une immersion dans une histoire particuli\u00e8rement bouleversante exceptionnel incroyable la douloureuse qu'est -ce que vous retenez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:17) [84%] :\r\nMoi c'est cyclistes l'histoire humaine a passionn\u00e9, en fait, j'ai rencontr\u00e9 des tas de gens qui avaient v\u00e9cu ce traumatisme -l\u00e0 dit c'est difficile \u00e0 raconter \u00e7a l'je vous d'ici son jugement a press\u00e9 signe de fable, il y a un peu, il y a un peu et la violence, il y a de l'argent et \u00e0 dire il y a l\u00e0 il y a la mort il y a, il y a le la, ses dessins, etc, ce que je retiens, c'est que, c'est que c'est une histoire triste quoi \u00e9videmment tragique mais mais mais l'ensemble, ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s si \u00e7a passe de de du 5 quand m\u00eame un g\u00e2chis, quoi, on se dit que que \u00e7a aurait pu donner au contraire \u00e0 une esp\u00e8ce de forcer une unit\u00e9 \u00e0 cette \u00e9quipe qui a v\u00e9cu le pire et puis bah finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout d'inverse et aujourd'hui Charlie c'\u00e9tait s'\u00e9taient joints aux courageux mais qui sont quand m\u00eame recroquevill\u00e9s sur eux- m\u00eames et c'est dommage on il y avait, il y avait s\u00fbrement d'autres choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [90%] :\r\nSi vous aviez la possibilit\u00e9, on va conclure avec \u00e7a de taper sur l'\u00e9paule de Ris qu'est -ce que vous lui diriez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:15) [88%] :\r\nRage dirait : mais pourquoi, pourquoi est -ce que vous avez pas voulu nous voir pourquoi est -ce que vous voulez pas parler, comment c'est possible que que que un dessinateur comme vous un journaliste talentueux qui repr\u00e9sentait la libert\u00e9 d'expression qui qui qui, comme on pouvait ne pas r\u00e9pondre \u00e0 des questions, confr\u00e8res et c'est, c'est c'est c'est c'est contre- productif de pas r\u00e9pondre, enfin c'est moi c'\u00e9tait \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 compr\u00e9hensible de devoir ce ce journal sur recroquevill\u00e9 sur lui- m\u00eame et refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des confr\u00e8res alors que justice o\u00f9 justement l'\u00e9tendard de la libert\u00e9 d'expression, \u00e7a para\u00eet incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:48) [93%] :\r\nOn pourrait presque l'interpr\u00e9ter, d'une certaine mani\u00e8re, comme une insulte \u00e0 l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Charlie Hebdo \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:54) [88%] :\r\nOui, parce qu'en plus c'est vrai que quand m\u00eame on a, on a tous \u00e9t\u00e9 Charlie Haden d\u00e9crions \u00e9t\u00e9 brandies dans le monde entier de Melbourne, Singapour \u00e0 Paris on a d\u00e9fil\u00e9, on aime ce journal et, ce qui repr\u00e9sente, et donc et il y a m\u00eame de l'argent public a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e pour ce journal, enfin voil\u00e0, on a, on a achet\u00e9 le journal, m\u00eame des gens qui n'avait jamais lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [89%] :\r\nTous des gens achetaient pour d\u00e9fendre Charlie et apr\u00e8s cet attentat, donc il y a eu quand m\u00eame un un effectivement un devoir de transparence sans doute de de pouvoir voil\u00e0 pour raconter ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, surtout que je crois pas que que \u00e7a soit pour piquer de l'argent, donc c'est incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:35) [86%] :\r\nQu'il s'exprime peut-\u00eatre que mes dialogues sera entendu en tout cas, il est le bienvenu, Charlie Hebdo Le Jour d'apr\u00e8s, un ouvrage une enqu\u00eate sign\u00e9e Marie Bordet et Laurent Tello, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Fayard Marie- Bordet je rappelle que vous \u00eates journaliste enqu\u00eatrice investiguer attriste vous signez r\u00e9guli\u00e8rement des articles dans le magazine fran\u00e7ais Le Point mais dialogue vous souhaite de passer un excellent week- end merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bordet, Marie", "role": "journaliste au Point et co-auteur du livre \u00ab Charlie Hebdo, le jour d'apr\u00e8s \u00bb.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD09189F-4E2A-4FF4-9A6D-BC319E640BFD", "internalArchiveId": "AD09189F-4E2A-4FF4-9A6D-BC319E640BFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En couple tout n'est pas permis !", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Depuis plus de 40 ans, Robert Neuburger re\u00e7oit les couples en difficult\u00e9. Le th\u00e9rapeute se questionne dans son dernier ouvrage, comment faire cesser les paroles perverses dans le couple ?\r\nD\u00e9sinformation, mensonges, d\u00e9nigrement, communication paradoxale sont autant d'instruments utilis\u00e9s par un des partenaires pouvant amener l'autre \u00e0 la d\u00e9pression et peut-\u00eatre \u00e0 la fin du couple. Sournoises et insidieuses, les paroles perverses sont souvent difficiles \u00e0 identifier. Le psychiatre et le psychanalyste \u00e9claire cette partie sombre du couple et donne les moyens de sortir de ce cercle d\u00e9vastateur.\r\nLes paroles perverses de Robert Neuburger paru aux \u00e9ditions Payot.\r\n\r\n* * Depuis plus de 40 ans, Robert Neuburger re\u00e7oit les couples en difficult\u00e9. Le th\u00e9rapeute se questionne dans son dernier ouvrage, comment faire cesser les paroles perverses dans le couple ?\r\nD\u00e9sinformation, mensonges, d\u00e9nigrement, communication paradoxale sont autant d'instruments utilis\u00e9s par un des partenaires pouvant amener l'autre \u00e0 la d\u00e9pression et peut-\u00eatre \u00e0 la fin du couple. Sournoises et insidieuses, les paroles perverses sont souvent difficiles \u00e0 identifier. Le psychiatre et le psychanalyste \u00e9claire cette partie sombre du couple et donne les moyens de sortir de ce cercle d\u00e9vastateur.\r\nLes paroles perverses de Robert Neuburger paru aux \u00e9ditions Payot.", "durationSec": 3385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289884", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "comportement"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 21.01.2017", "En couple tout n\u02b9est pas permis ! / EGO_2017-01-21T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 21.01.2017", "En couple tout n\u02b9est pas permis ! / EGO_2017-01-21T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de 40 ans, Robert Neuburger re\u00e7oit les couples en difficult\u00e9. Le th\u00e9rapeute se questionne dans son dernier ouvrage, comment faire cesser les paroles perverses dans le couple ?\n\nD\u00e9sinformation, mensonges, d\u00e9nigrement, communication paradoxale sont autant d\u02b9instruments utilis\u00e9s par un des partenaires pouvant amener l\u02b9autre \u00e0 la d\u00e9pression et peut-\u00eatre \u00e0 la fin du couple. Sournoises et insidieuses, les paroles perverses sont souvent difficiles \u00e0 identifier. Le psychiatre et le psychanalyste \u00e9claire cette partie sombre du couple et donne les moyens de sortir de ce cercle d\u00e9vastateur.\n\nLes paroles perverses de Robert Neuburger paru aux \u00e9ditions Payot.", "Depuis plus de 40 ans, Robert Neuburger re\u00e7oit les couples en difficult\u00e9. Le th\u00e9rapeute se questionne dans son dernier ouvrage, comment faire cesser les paroles perverses dans le couple ?\n\nD\u00e9sinformation, mensonges, d\u00e9nigrement, communication paradoxale sont autant d\u02b9instruments utilis\u00e9s par un des partenaires pouvant amener l\u02b9autre \u00e0 la d\u00e9pression et peut-\u00eatre \u00e0 la fin du couple. Sournoises et insidieuses, les paroles perverses sont souvent difficiles \u00e0 identifier. Le psychiatre et le psychanalyste \u00e9claire cette partie sombre du couple et donne les moyens de sortir de ce cercle d\u00e9vastateur.\n\nLes paroles perverses de Robert Neuburger paru aux \u00e9ditions Payot."], "variantIds": ["ece-8289885", "ece-8289884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:03Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:09) [75%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 Florence Parly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [83%] :\r\nLe poids des mots, le choc des photos, vous vous souvenez de ce c\u00e9l\u00e8bre slogan d'un magazine et ce samedi, le poids des mots suffira \u00e0 notre \u00e9go syst\u00e8me du jour des mots du quotidien qui font mal, qui sont tordus intentionnelle ou pas, mais ce que insidieuses, notre invit\u00e9 \u00e0 nommer ses paroles perverses \u00e0 langage difficile \u00e0 d\u00e9coder, mais dont la port\u00e9e est puissante, les oreilles qui les entendent, ne se rendent pas compte de l'impact des mots car ils font partie d'une sorte de Romont auxquels ils s'habituent, c'est un peu de s\u00e9mantique, un peu de th\u00e9rapie de couples et beaucoup d'exp\u00e9rience, gr\u00e2ce aux quelques d\u00e9cennies de pratiques de notre invit\u00e9, soyez les bienvenus, qui \u00e9taient \u00e9gaux syst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nBonjour Obernai \u00e9gorg\u00e9 bonjour, psychiatre, psychanalyste, th\u00e9rapeute, vous vous occupez vraiment beaucoup souvent dans votre pratique des probl\u00e8mes de couple et votre dernier livre paru s'appelle les paroles perverses les reconna\u00eetre s'en d\u00e9faire, il est paru chez Payot si on est d'accord qu'on reste centr\u00e9 sur le couple \u00e0 travers votre pratiquer votre livre l\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [85%] :\r\nOui, m\u00eame si le domaine des paroles perverses d\u00e9passe question seulement du corps mais c'est mon Champ d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [95%] :\r\nSp\u00e9cialiste du couple, j'imagine que vous avez tout entendu d'ailleurs dans votre cabinet, y compris ses paroles perverses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [83%] :\r\nOui, certainement, c'est clair que quand je re\u00e7ois les couples, je m'attends pas n\u00e9cessairement \u00e0 ce que chacun soit totalement sinc\u00e8re le mensonge est un des modes de d'introduire des des paroles perverses, maintenant il y a des mensonges qui sont n\u00e9cessaires dans la couples, je dis aussi, on se disait tout ce qu'on pense de un coupe en ce qui a peu de co\u00fbts qui r\u00e9sisterait tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [92%] :\r\nDerri\u00e8re tout \u00e7a il y a la notion de confiance dont on va reparler d'ailleurs et vous avez un point de vue sur la confiance qu'on qu'on explicite tout \u00e0 l'heure, mais cet int\u00e9r\u00eat pour le sujet, \u00e7a vous paraissait une \u00e9vidence comme quelque chose qui revient souvent, c'est une r\u00e9currence, la perversion dans les dans ses paroles \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [90%] :\r\nOui, oui, parce que moi je suis je suis si je veux dire, je suis moins int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 mentale des gens, alors il y a des fa\u00e7ons de communiquer dans les couples qui entra\u00eene des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables au niveau de la sant\u00e9 psychique qui d\u00e9clenche des, des, des, des primes qui est d\u00e9clench\u00e9, voire m\u00eame des d\u00e9lires quelquefois, et l\u00e0 il me paraissait important que aider peut-\u00eatre des des victimes de de ce genre de propos de rep\u00e9rer d\u00e9j\u00e0 ce qui leur arrive de de se comprendre, c'est pas si facile, dans un groupe de se comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [93%] :\r\nM\u00eame au fur \u00e0 mesure des ann\u00e9es, on se dit qu'on se conna\u00eet de mieux en mieux ben finalement, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que viennent les les m\u00e9sententes et compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nLe le probl\u00e8me vient que, effectivement, normalement dans le couple que 2 personnes et donc si la vous raconte des choses peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait exact, il y a personne pour vous aider \u00e0 comprendre ce qui se passe personnellement est -ce que je dois croire ce que j'entends ce que je peux encore faire confiance mais si fait pas confiance qu'est -ce que je ferai, etc, donc on peut s'enfermer assez facilement dans dans des films des des situations qui paraissent tr\u00e8s difficiles \u00e0 d\u00e9m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [84%] :\r\nOn parlait du mensonge, c'est vrai que c'est un un des motifs voir le motif Juan pour lequel on vient consulter un th\u00e9rapeute de couple, comme vous, Robert n'a h\u00e9berg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait essentiellement la d\u00e9couverte de cachotteries pas par l'autre et je dois dire quand m\u00eame majoritairement, il s'agit d'une tromperie qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte, une fa\u00e7on les au tr\u00e8s souvent d'ailleurs au travers des des m\u00e9dia contemporains, c'est-\u00e0-dire le pouvoir, le t\u00e9l\u00e9phone portable ou l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [83%] :\r\nMais pourquoi Robert na\u00efve, on est si attach\u00e9 \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9, sachant qu'on quand on parle de fid\u00e9lit\u00e9, pardon, on peut parler de plusieurs fid\u00e9lit\u00e9, il y a la fid\u00e9lit\u00e9 finalement au couple \u00e0 la cellule et puis il y a la fid\u00e9lit\u00e9 sexuelle mais on est tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nEffectivement, aujourd'hui, \u00e7a devient un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important dans les coupes, ce qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas pour une raison importante, \u00e0 savoir que ce qui est la raison pour laquelle on est en couple aujourd'hui qui n'est peut-\u00eatre pas la m\u00eame que celle qu'elle \u00e9tait dans les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est-\u00e0-dire c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair aujourd'hui que le co\u00fbt commence par une relation avant d'entrer en comprenait en relation et qu'est -ce que \u00e7a veut dire une relation, \u00e7a veut dire qu'on va chercher en aimant, l'autre a \u00e9trenn\u00e9 c'est-\u00e0-dire recevoir quelque chose d'extr\u00eamement important, c'est se sentir exister reconnus \u00eatre reconnu comme \u00eatre reconnue comme femme et je pense que c'est la motivation essentielle au d\u00e9part de la relation qui est \u00e0 peu pr\u00e8s peut se concr\u00e9tiser par un couple, le couple important autre chose, c'est une petite institution, c'est un engagement et \u00e7a, \u00e7a porte l'entraide, la solidarit\u00e9, la confiance, enfin des valeurs qui sont importantes, mais qui ne remplace pas celle du d\u00e9part qui est cette fragilit\u00e9, nous avons, \u00e0 savoir que si on n'est plus reconnu, se sont plus reconnus comme homme, comme femme dans le regard de l'autre, on va pas bien, et le probl\u00e8me c'est que on peut \u00eatre pris de d\u00e9samour, par rapport \u00e0 l'autre et, souvent, on n'a pas tr\u00e8s envie que l'autre per\u00e7oivent c'est souvent l\u00e0 que commence le le sc\u00e9nario catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [84%] :\r\nEt ces paroles perverses pour essayer de masquer de planquer donne de ne pas dire c'est pas, c'est pas \u00e9vident de dire \u00e0 l'autre qu'on n'aime pas et d'ailleurs quand c'est ton Robert n'a eu qu'on aime plus l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [87%] :\r\nToutes ces affaires -l\u00e0 sont relationnel, vous savez quand on parle de pervers et de l'homme pervers narcissique, alors \u00e7a, c'\u00e9tait la grande mode, \u00e7a l'est toujours, \u00e7a n'existe pas, il y a extr\u00eamement peu de de 2 perverses \u00e9quilibre p\u00e9riode ainsi que ce serait que celui qui dans le discours pour le plaisir de tromper leur avec l'intention, alors elles alors l\u00e0 en fait, quand les gens commencent \u00e0 raconter des histoires, d'une fa\u00e7on d'une autre, c'est souvent parce qu'ils pensent qu'ils ont pas le choix, c'est-\u00e0-dire c'est pour cacher quelque chose, c'est un comportement qui a une fonction de cacher une intention l'intention, c'est souvent de cacher, par exemple, vu qu'on a une relation ext\u00e9rieure au cours quelquefois que on voudrait que l'autre quitte le couple quelquefois et c'est des paroles qui sont destin\u00e9s \u00e0 blesser l'autre pour que l'autre d\u00e9cide lui ou elle, de partir parce qu'on n'a peut-\u00eatre \u00e0 la fois pas le courage de d\u00e9noncer le groupe \u00e7a peut arriver au cours d'un int\u00e9r\u00eat financier \u00e0 ce que ce soit l'autre qui partent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [81%] :\r\nOu qu'on aime se complaire dans le r\u00f4le aussi de victimes, c'est-\u00e0-dire il n'a quitt\u00e9, elle m'a quitt\u00e9, mais Jacques elle n'en revient que voient leur oui \u00e7a fait savoir la situation mais vous n'aient pas r\u00e9pondu \u00e0 la question quand c'est ton revers dans les bergers, que l'on aime plus l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [81%] :\r\nMon hypoth\u00e8se \u00e9coutez moi vous savez je je ne peut fonctionner qu'avec des hypoth\u00e8ses, mais bien s\u00fbr la v\u00e9rit\u00e9 ou la certitude, donc \u00e7a c'est c'est pas, c'est pas demande aux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:08) [88%] :\r\nJe pense que c'est essentiellement parce qu'on ne per\u00e7oit que l'autre ne nous aime plus, vous savez, le regard de l'autre, c'est tellement important quand m\u00eame, mais le regard c'est c'est des attitudes c'est pas c'est c'est ben, bien s\u00fbr, il y a la relation sexuelle qui est importante, mais il y a tout un ensemble de comportements qui nous font ressentir qu'on est important pour l'autre, en tant qu'\u00eatre sexu\u00e9 pas comme gentil maman \u00e0 la maison pas comme bonne compagne compatissante mais comme femme, ou alors comme homme, avec tout ce que cela ne peut ressentir, qui le fait exister dans son identit\u00e9 sexu\u00e9e oui et je pense que c'est le d\u00e9samour quelquefois les gens per\u00e7oivent c'est \u00e7a vient d'eux m\u00eame or tr\u00e8s souvent c'est parce qu'ils ont per\u00e7u quelque chose chez l'autre ou qu'ils ont cru percevoir quelque chose chez l'autre, et d'ailleurs dans beaucoup de situations de coups que je peux voir celui ou celle qui se pense abandonner un certain moment, fait un retour sur soi et se dit : mais au fond, est -ce que j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment un homme ou une femme pour l'autre, est ce que je dis est consid\u00e9r\u00e9 dans ce qu'il ou elle est en tant qu'homme ou en tant que femme c'est \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\nQuelle est la d\u00e9finition que vous donnez finalement dans, dans, dans ce livre de la perversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [86%] :\r\n\u00e9coutez une division parfaitement banale, c'est-\u00e0-dire que si toutes les paroles qui sont destin\u00e9s \u00e0 tromper l'autre \u00e0 le Congo rendent confus \u00e0 l'isoler, enfin c'est c'est l'inverse de de paroles qui peuvent au contraire que construire l'autre c'est un couple, \u00e7a peut apporter \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a peut valoriser chacun et c'est c'est au travers de comportement travers de paroles que \u00e7a se passe et d'actes, bien s\u00fbr, mais la situation inverse peut aussi se se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [86%] :\r\nMais les pervers narcissiques justement pour balayer tout de suite, \u00e7a c'est vrai que vous disiez, il y en a tr\u00e8s peu finalement qui sont vraiment atteints de cette pathologie, o\u00f9 il y a une vraie attention de, de, de perversion d'isolement, etc, donc \u00e7a veut dire que tout un chacun, comme monsieur Jourdain faisait de la prose sans le savoir, tout un chacun peut \u00e0 un moment de sa vie de couple articuler des paroles perverses sans avoir ce ce font de, de, de, d\u00e9j\u00e0, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [85%] :\r\nC'est des c'est souvent parce qu'on a quelque chose \u00e0 cacher, bon, des choses modeste, hein, on va, c'est si j'en parle, \u00e7a va encore cr\u00e9er des probl\u00e8mes, j'ai pas j'ai j'ai donn\u00e9 des sous, amener les enfants d'un 1er lit peut-\u00eatre que j'ai pas le dire parce que je sais que ma femme va se lancer, voil\u00e0 \u00e7a va ou des choses comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre des choses ou alors se peut des choses beaucoup plus graves, per\u00e7u comme grave pour le couple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [91%] :\r\nPervers manipulateurs pervers narcissique, c'est vrai que c'est quelque chose qu'on a beaucoup entendu, qui \u00e9tait entre et je me mets des guillemets \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [88%] :\r\nMalheureusement, c'est l\u00e0 encore, \u00e7a a \u00e9chou\u00e9, dire que \u00e7a me choque beaucoup, par exemple quand un ou une th\u00e9rapeute se permet de dire \u00e0 quelqu'un, par exemple, \u00e0 sa patiente votre mari est un pervers si sans l'avoir vu, sans l'avoir vu, je trouve \u00e7a totalement scandaleux, c'est une faute \u00e9thique gravissime, on peut pas avoir une opinion sur quelqu'un au travers des propos d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [78%] :\r\nEt en bus, c'est tr\u00e8s destructeur parce que s'il y a personne est n\u00e9 le Vert mettrait terrible, c'est un jugement d\u00e9finitif \u00e0 ce moment il y a plus qu'\u00e0 casser tout \u00e0 coup la personne comprend bien que la ce que le veulent tous le ou la th\u00e9rapeutique qui quitte personne, or c'est je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:33) [87%] :\r\nLe libre choix du patient et puis franchement pas respect\u00e9 parce qu'on peut avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 poursuit son couple je vois pas pourquoi on pourrait pas parce que les cons\u00e9quences sont quelquefois gravissime quand m\u00eame, il y a beaucoup de femmes qui se retrouvent comme surtout les femmes dans des situations \u00e0 la fois \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [79%] :\r\nEt et personnels extr\u00eamement difficile vous raconter une anecdote comme \u00e7a d'un patient, enfin, que je voyais et lui avait sa th\u00e9rapeute, l'avait vraiment chauff\u00e9 \u00e0 blanc, que sa femme elle \u00e9tait perverses \u00e9tait ceci \u00e9tait cela alors qu'elle avait jamais vu hein, et du coup il il avait quitt\u00e9 jeudi mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [87%] :\r\nCommencer maintenant par rapport \u00e0 avant et me dit avoir c'\u00e9tait c'est pas formidable, ici et maintenant, m\u00eame si maintenant je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, oui, oui, je veux dire, pousser les gens \u00e0 la rupture, me para\u00eet malhonn\u00eate, les gens doivent toujours garder le choix, vous savez, on ne peut pas conna\u00eetre non plus l'environnement d'une personne quelquefois le co\u00fbt peut \u00eatre vraiment vital pour une personne et pouss\u00e9 \u00e0 la s\u00e9paration \u00e0 tout prix me para\u00eet extr\u00eamement dangereux, surtout avec ce genre d'argument maintenant que l'on puisse rendent conscients, une personne de ce qui se passe au travers de son couple, m\u00eame au travers de ce qu'elle dit, on peut leur faire \u00e9tat r\u00e9cemment j'ai fait \u00e9tat comme \u00e7a, une jeune femme, son mari se comportait de fa\u00e7on inacceptable, il lui disait des choses vraiment extr\u00eamement p\u00e9nibles et puis vu le contexte familial, j'ai compris que ce monsieur voulait partir mais qui ne pouvait pas, parce que ce moment il y se retrouver toute sa famille sur le dos, donc il faisait tout ce qu'il fallait pour qu'elle s'en aille et, l\u00e0, l\u00e0, j'ai pu dire quelque chose, voyez, j'ai dit mais l\u00e0, il me semble que votre mari, au fond, il attend qu'une chose : si vous partiez et cela \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a l'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9, face \u00e0 une situation qui aurait pu \u00eatre tr\u00e8s dommageable pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [90%] :\r\nParce que dans la perversit\u00e9, il y a quand m\u00eame une notion de victimes et de bourreaux, c'est pas toujours aussi Saint-Aubin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [83%] :\r\nOui, dommage, il faut bien comprendre que, tr\u00e8s souvent, quand moi j'assiste \u00e0 des sc\u00e8nes par exemple entre un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:40) [82%] :\r\nEt puis je vois tr\u00e8s bien qu'il y en a un qui, qui dit : les belges expression merveilleuse ils disent des carabistouilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [64%] :\r\nUn qui dit c\u00e2bles histoire Netter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [83%] :\r\nMais de l'int\u00e9r\u00eat, on le voit pas pourquoi parce que quelquefois la relation est v\u00e9cue comme vital donc si je dois me croire, je suis oblig\u00e9 d'abandonner mon mon couple, mais si je crois \u00e0 l'autre, je vais pas bien et les gens se retrouvent pris dans l'esp\u00e8ce de, de, de, d'le ben de double lien qui peut avoir vraiment des effets extr\u00eamement nocifs sur les leur \u00e9tat d'sont tellement talent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [89%] :\r\nIl peut y avoir aussi un c\u00f4t\u00e9 arrangeant indispensable Robert Neuberger dans le couple, dans le sens o\u00f9 on va se conformer \u00e0 une situation, m\u00eame si elle n'est pas confortable parce que on ne peut pas envisager de de quitter l'autre, donc on est forc\u00e9ment dans ces cas -l\u00e0, on met le monde victimes consentantes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:31) [85%] :\r\n\u00eatre en coupe, \u00e7a prot\u00e8ge du monde ext\u00e9rieur et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a cette solidarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire on en qui on parle de souvent de de voil\u00e0 on va s\u00e9parer mais c'est pas des s\u00e9parations sont des ruptures, faut pas se tromper, on perd \u00e9norm\u00e9ment et m\u00eame quelquefois qu'on est \u00e0 l'initiative de la rupture, mais j'ai une passion qui qui avait vraiment son arr\u00eat, le supporter franchement plus beaucoup et apr\u00e8s elle \u00e9tait pas, elle \u00e9tait pas bien pourquoi elle avait pas compris grand perdant la relation elle perdait aussi cette enveloppe, ce que j'appelle la maison coupe, ce qui donne un peu de pas mal de s\u00e9curit\u00e9, on le voit tr\u00e8s bien, par exemple, si a des intervenants sociaux qui interviennent dans une situation, s'il y a un couple h\u00e9 bien ici, on les voit qu'\u00eatre assez pr\u00e9cautionneux dans leur fa\u00e7on d'aborder la quand c'est une femme seule, je peux vous dire y vont joyeusement, pas tous, heureusement il y a, qui sont extr\u00eamement respectueux mais il y en a pas mal qui se se permettent d'intervenir de fa\u00e7on franchement assez assez intrusive parce qu'il y a pas de coupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [92%] :\r\nMais en perdant cette d\u00e9pendance financi\u00e8re, on pensait avoir gagn\u00e9 en autonomie, en fait, ce que vous \u00eates en train de nous dire, c'est que c'est pas \u00e7a, m\u00eame si on a l'autonomie financi\u00e8re, le besoin de faire couple face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 reste extraordinairement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:47) [81%] :\r\nAh moi, je pense, je pense que le le le groupe reste un Avantage oui sociale ou familiale, j'ai tr\u00e8s bien une patiente qui me racontait que, avant, avant, donc, quand elle \u00e9tait mari\u00e9e qui allait chez ses parents, le dimanche midi, traditionnellement et trouver la n'a appel\u00e9 les couvert \u00e9tait mis repas bien ils \u00e9taient accueillis accueillis, voil\u00e0 le jour o\u00f9 elle \u00e9tait s'est s\u00e9par\u00e9, quand \u00e0 l'arriv\u00e9e, on lui demandait d'aller faire les courses tout \u00e0 coup son statut, il y avait, avait \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, \u00e7a c'est clair oui, et m\u00eame par rapport au cercle d'amis, une femme, \u00e7a c'est un danger ambulant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:24) [82%] :\r\nEst -ce qu'on l'invite \u00e0 table et o\u00f9 la mettons \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:26) [85%] :\r\nSabrina oui, l'enjeu est tr\u00e8s grand, oui, et c'est pour \u00e7a que pousser les gens au divorce, en d\u00e9cr\u00e9tant l'AIEP o\u00f9 elle est perverse, c'est quelquefois vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cruel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:39) [89%] :\r\nLes paroles perverses les reconna\u00eetre sans d\u00e9faire paru chez Payot si ce livret est \u00e9crit par Robert Neuberger notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re que l'on retrouvera dans quelques minutes apr\u00e8s, St\u00e9phane Eicher ces confettis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:06) [78%] :\r\nIl est tout \u00e0 fait hors de question, puis tu viens t'asseoir sa barbe g\u00e9rable, tu mets face la conversation, il est tout \u00e0 fait un indispensable d'particuli\u00e8re dans des bruits de points j'ai v\u00e9cu ne sera invuln\u00e9rable jamais, qui ne pourra \u00eatre aussi important, j'\u00e9tais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [81%] :\r\nSuivez oui jusqu'\u00e0 Toulouse, et puis je dirais ici au m\u00eame point, il a donn\u00e9 que des d\u00e9ceptions page. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:00) [62%] :\r\nL'stable pauvre imagination qui \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:15) [88%] :\r\nLes paroles perverses les reconna\u00eetre s'en d\u00e9faire un livre sign\u00e9 Robert une rigueur qui nous fait le plaisir d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures le livre est paru chez Payot psy il y a beaucoup d'choses et beaucoup de t\u00e9moignages, notamment dans votre livre et je pense qu'il est important \u00e0 ce stade, Verneuil justement d'exemplifie quels sont ses paroles perverses, comment les reconna\u00eetre, \u00e9videmment : comment s'en d\u00e9barrasser, \u00e7a on pourra, on pourra en parler tout \u00e0 l'heure mais pouvez -vous nous donner des exemples de mots ou de phrases qu'on se rende bien compte, concr\u00e8tement, ce que je veux le dire c'est pass\u00e9 ces paroles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [82%] :\r\nLe grand classique est quand m\u00eame le plus peut-\u00eatre le plus simples \u00e0 d\u00e9coder, c'est le c'est la manipulation des sentiments si j'\u00e9tais tromp\u00e9 : \u00e9coute, tu peux comprendre franchement au lieu au lit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:57) [87%] :\r\nC'est pas terrible, une phrase la sympathique, je peux dire, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e de d'inverser la donne de et de de rendre responsable l'autre c'est-\u00e0-dire l'utiliser la une technique tr\u00e8s tr\u00e8s classique qui est la culpabilisation, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame probablement la manipulation, la peine la plus fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:16) [92%] :\r\nVous ne niez pas quand m\u00eame, Robert danger que les responsabilit\u00e9s sont largement partag\u00e9es, souvent dans un grand nombre de situations, on peut pas dire c'est tout blanc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:26) [82%] :\r\nBeno\u00eet c'est pour \u00e7a que, encore une fois et on peut pas tout un seul des membres du groupe on on se conna\u00eet, au travers de la relation qu'on a construit avec toi, bien \u00e9videmment, donc chacun est coresponsable de ce qui a \u00e9t\u00e9 construit, c'est en, par exemple, on parle beaucoup d'usure des j'ai entendu beaucoup \u00e7a dans les cours, comprenez -moi de c'est us\u00e9, en fait, c'est absolument faux, un couple, \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:51) [84%] :\r\nC'est si soeur, donc si on s'en sert pas, si on s'en sert pas d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:57) [86%] :\r\nOui, je pense que \u00eatre en couple est toujours en cours, \u00e7a nous met hors du temps, c'est extraordinaire, je veux aider des gens qui ont donc plus leur et qui tout \u00e0 coup, ont vu arriver le temps le temps sur, ils n'ont pas per\u00e7u tout le temps qu'il \u00e9tait encore plus c'est c'est quelque chose, c'\u00e9tait dans une bulle, une bulle tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est une structure tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial maintenant ce que je vois, c'est pas des qui sont us\u00e9s, c'est des gens qui ont n\u00e9glig\u00e9 leurs couples, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont pu accorder le temps suffisant, c'est le temps effectivement ce qu'il faut pas facile parce que il y a les enfants, il y a le travail il y a les amis, il y a la la famille etc, et souvent le couple et et le mal- aim\u00e9 l\u00e0- dedans que je de mais quand est -ce que vous \u00eates sorti la derni\u00e8re fois, les 2 hommes, c'\u00e9tait un sujet l'bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:46) [77%] :\r\nAvec les enfants, je dis non, les 2 ou et la dire \u00e7a, vous \u00eates partis un week- end et de c\u00e9der quand Aulas parlait, j'ai une phrase qui est \u00e0 moiti\u00e9 humoristique quand m\u00eame qu'il juge d\u00e9sormais quand m\u00eame qui Gerdil \u00e9coutez, vous, pas de probl\u00e8mes de couples amis bon n'a pas de probl\u00e8me, Gauchy, on voulait pas de couple du tout, parce qu'effectivement, quand on fait le bilan du temps qu'il consacre aux coquelicots Zimon nul et puis et puis, jeudi, il y a plus d'attention apport\u00e9e aux couples comme \u00e7a s'entretient \u00e7a suce pas si on l'entretient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:21) [87%] :\r\nEt Robert Neuberger, c'est vrai que l'usure du couple l\u00e0 on l'entend et on entend aussi beaucoup la confiance dans les couples, oui, vous avez, vous avez un regard un peu biais\u00e9 on va dire, ou en tout cas original sur la confiance dans les couples sur la confiance est quelque chose qu'on se dit qu'on se donne au d\u00e9part, je te fais confiance qui me fait confiance, on part sur cette base- l\u00e0, commun\u00e9ment dit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:42) [90%] :\r\nOui, en fait, c'est on oublie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:45) [86%] :\r\nQue le couple la la confiance pardon fait couple avec la loyaut\u00e9 je t'accorde ma confiance, tu me doit \u00e0 loyaut\u00e9 et s\u00e9ries pour r\u00e9ciproque dans un dans un gros si je dis d'accord quoi ma confiance et qui doit \u00eatre loyale \u00e0 moi et et les 2 tiennent le m\u00eame discours, maintenant la question c'est, effectivement, o\u00f9 elle se place cette confiance et je pense qu'il est extr\u00eamement dangereuse de la placer au d\u00e9part d'un couple, on ne peut pas fonder un groupe sur la confiance, personne ne peut se faire confiance, alors donc comment faire confiance \u00e0 l'autre, chacun peut \u00eatre bien qu'en coupe tout \u00e0 coup tomber en amour comme disait canadien sans l'avoir pr\u00e9vu, c'est de l'ordre du possible, donc on voit tr\u00e8s bien que quelquefois le fait de cette accorder la confiance au d\u00e9part entra\u00eene des malentendus, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 ce moment l\u00e0 c'est m\u00eame plus la peine de faire tr\u00e8s attention au co\u00fbt puisqu'on sait, on s'est dit qu'on se fait confiance, est ce que j'ai besoin encore de me maquiller ce que lui a besoin d'offrir des fleurs, c'est pas la peine puisqu'on on s'est accord\u00e9 a confiance, la catastrophe est pas loin d'\u00e9vident donc la confiance pour moi est une valeur extr\u00eamement importante, mais c'est un une valeur qui se construit, c'est-\u00e0-dire, la confiance est le produit d'une fonctionnement d'un couple, elle ne peut pas \u00eatre impos\u00e9 comme une une Pierre fondatrice, c'est la Coupe, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut durer tr\u00e8s longtemps, m\u00eame si statistique aujourd'hui sont assez catastrophique, mon souci, c'est qui, effectivement, je trouve qu'il a, enfin, personnellement, je trouve que c'\u00e9tait \u00e7a fait toujours des d\u00e9g\u00e2ts, les ruptures toujours que ce soit chez les \u00eatre requises y compris ce qu'il faut, \u00e0 ceux qui sont assez bas et puis ils ont parl\u00e9 des bien \u00e9videmment des des d\u00e9g\u00e2ts sur les les enfants sur la fortune de vraiment il y a sur le plan \u00e9conomique et donc, mon souci, c'est effectivement de donner des outils aux co\u00fbts pour qui se donne une chance, je suis pas pour que les gens poursuivis les co\u00fbts \u00e0 tout prix si tr\u00e8s dysfonctionnel vois pas l'int\u00e9r\u00eat franchement mais parce qu'on on se donne beaucoup de rien comprendre, c'est une institution tr\u00e8s gourmande d'intenses de notre intimit\u00e9, on doit donner beaucoup de soi mais je pense qu'il y a des quelques r\u00e8gles qui peuvent aider mais l'arriv\u00e9e des enfants par exemple, c'est un choc pour un groupe, \u00e7a prend beaucoup de place, la vie professionnelle et aussi souvent quelque chose qui est envahi, donc il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:09) [80%] :\r\nVraiment, et la vie virtuelle du jeu, j'ai envie de rajouter aujourd'hui la vie virtuelle bien, j'ai eu un danger qui ne prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, ben oui, si, si, quand l'un ou l'autre rentre du travail sur son ordinateur, \u00e9taient la t\u00e9l\u00e9vision maintenant c'est long, vous r\u00e9pondez oui, au moins les gens les regarder ensemble oui puisque la m\u00eame chacun son ordinateur d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:29) [87%] :\r\nR\u00e9pondent assez mais leur prend des nouvelles etc de donc, il faut donner du temps au \u00e7a c'est vraiment important et puis encore une fois la confiance, h\u00e9 bien c'est quelque chose qui doit se construire au jour le jour, il faut se donner la peine pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:44) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps on peut aussi se aujourd'hui inventer des mod\u00e8les, c'est-\u00e0-dire que, il y a plus de mod\u00e8le universel du couple justement et \u00e0 chaque cellule d'inventer son propre \u00e9quilibre tout est possible aujourd'hui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:59) [86%] :\r\n2 copains comme il existe aujourd'hui n'existait pas dans le pass\u00e9, terre de groupe faisait partie de la famille \u00e9tait partie int\u00e9grante de la famille d\u00e8s que quelqu'un se se mariaient d\u00e9j\u00e0 le mariage n'est pas du tout fait pour les coupes, il a jamais \u00e9t\u00e9 fait pour les couples, quand vous Marie, on vous donne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:14) [74%] :\r\n\u00e0 livret de famille, la voil\u00e0 on veut ne pas livrer de couples, c'\u00e9tait le d\u00e9but, c'\u00e9tait la 1\u00e8re Pierre, c'\u00e9tait le 1er par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:21) [83%] :\r\nOui la lui aujourd'hui s\u00e9pulture le couple existe de fa\u00e7on autonome de la famille sur ces 2 \u00eatre qui sont en copie \u00e0 un certain moment, d\u00e9cide de cr\u00e9er une famille, parce que chacun des 2 le souhaitait mais c'\u00e9tait c'est \u00e7a ne signifie absolument pas un engagement poursuivent la vie de couple parce qu'il a une famille, ce qui \u00e9tait le cas quand j'\u00e9tais jeune, quand j'\u00e9tais jeune et que vous aviez des enfants lit et si jamais vous oui vous prenez l'id\u00e9e c'\u00e9tait extr\u00eamement mal vu socialement, au point m\u00eame vous dire qu'on \u00e9pousait pas une fille de divorc\u00e9s, alors qu'aujourd'hui c'est tr\u00e8s difficile de pas \u00e9pouser d\u00e9cide de divorcer, donc il y a un changement extr\u00eamement important, c'est le couple est devenue une d'une institution autonome, une attach\u00e9e de la famille d\u00e9tacher assez facilement malheureusement qu'il faut trop souvent trop facilement je personnellement j'ai quelquefois des difficult\u00e9s de contre- transfert quand je vous avais par exemple des hommes qui qui une femme enceinte ou qui qui est une femme, alors elle, un b\u00e9b\u00e9 de 3 mois parce qu'il a tout d'un coup, rencontrer l'amour de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:24) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est difficile, oui, j'ai un peu l'\u00e9taient encore un petit peu vieux jeu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il a fallu fait la f\u00ealure le th\u00e9rapeute que vous \u00eates a d\u00fb \u00e9voluer ah oui \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:35) [83%] :\r\nEn quelques quoi d\u00e9cennies de pratiques, vous avez quoi 4 de 5 d\u00e9cennies de pratiques, allez on va dire 50 ans, vous les \u00e9coutez, \u00e9coutez, au fait, quand m\u00eame, on rencontre pas mal, ouais, une bonne quarantaine d'une bonne quarantaine d'ann\u00e9es, oui, donc si dans les moyens les plus s\u00fbrs de faire capoter le couple en a, bien entendu, elle manque de temps, mais ces paroles perverses, si on en revient \u00e0 votre dernier ne sont pas forc\u00e9ment le moyen le plus s\u00fbr de faire capoter le couple parce que finalement ce qu'on voit \u00e0 travers les, les, les t\u00e9moignages, les r\u00e9cits que vous faites, c'est-\u00e0-dire que, on s'en accommode de ces paroles perverses c'est inconfortable \u00e7a pique, c'est en commun puis qui gratte mais en m\u00eame temps, la chaussure, puis, en m\u00eame temps on fait avec alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:15) [87%] :\r\nOn fait avec, d\u00e9j\u00e0, quand on sait qu'on le per\u00e7oit pas par exemple d'une d\u00e9sinformation et on est, on ne per\u00e7oit pas, alors effectivement on fait avec \u00e7a veut pas dire qu'on se porte bien, parce que c'est, c'est l'attaque sournoisement \u00e0 la fois m\u00eame quelquefois les l'\u00e9tat physique qui est qu'il aller \u00e7a se r\u00e9percute par des des troubles organiques, le corps, il r\u00e9agit \u00e0 \u00e7a, quelquefois bien avant la t\u00eate, quelquefois on peut percevoir qu'on est l'objet de manipulations mentales comme \u00e7a par le fait d'un malaise physique apr\u00e8s des discussions avec son conjoint ou sa conjointe, on peut tout d'un coup, ressentir quelque chose on a quelque chose sur l'estomac dans la gorge d'Al Gore, Jean-Louis voil\u00e0, DD vraiment il y a des troubles assez c'est maintenant, c'est autre chose si on per\u00e7oit et qu'on d\u00e9cide de faire avec, l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 moins dangereux parce qu'on est quelque part un peu consentants, c'est-\u00e0-dire qu'on a fait le bilan et puis qu'on se dit que peut-\u00eatre que \u00e7a vaut comme moindre valeur pour moi- m\u00eame, ce serait c'est pr\u00e9f\u00e9rable de poursuivre comme tout comme \u00e7a, plut\u00f4t que de me retrouver seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:20) [82%] :\r\nAlors le but \u00e9videmment de votre livre d\u00e9di\u00e9 d\u00e9coller ces paroles et peut-\u00eatre les les \u00e9viter, on va y revenir apr\u00e8s Glory sur la 1\u00e8re yeux donc non moi et de c'est un choix de Fran\u00e7ois Piton et nous replongeons dans les paroles perverses les reconna\u00eetrez s'en d\u00e9faire, paru chez Payot psy apr\u00e8s ces quelques minutes de musique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:47) [63%] :\r\n3\u00e8me Gardner et Watban r\u00e9el l'autoroute la pub bon moment qui et notamment des \u00eelots de mon nom de qui augmente point distribu\u00e9s, la maman, apr\u00e8s tout ce qui faut pas faire d'de Gironde pour moi alterneront moi j'ai toujours au 2\u00e8me, grand th\u00e8me pas au b\u00e9b\u00e9, il sera au nord et si temps d'un combat \u00e0 midi poign\u00e9e la maladie reste qui comprend pourquoi point concerne les banques moteurs puisque le pour moi bas\u00e9 \u00e0 bien Genevi\u00e8ve ne suit pas, va -t-on d'hommes au 2\u00e8me temps normal l'poigne la la table du reste qui pas. \r\n64 apr\u00e8s quoi apr\u00e8s s\u00fbr dans, et \u00e7a permet de Jussieu, BP et dans la paix, non, non, non, ce lieu, donc on va d'points distribu\u00e9s faire battre reste qui va le point \u00e0 Whistler au Abuja quand m\u00eame envoy\u00e9 Jeanne \u00e7a pourquoi certains m\u00eame b\u00e9b\u00e9 autant dans ce dossier il y a 40 ans. \r\nIci, mais la Jospin qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:20) [65%] :\r\nLe Canadien a aussi on va tu parles d'arabe et au Gabon pour aller larguer moi cette p\u00e9riode au J\u00e9r\u00f4me on va m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:33) [67%] :\r\nOui, l'esprit, la paix en noir, Jospin reste qu'il voir point bien pein\u00e9 gu\u00e8re ben du b\u00e9b\u00e9 qu'elle sert dans une guerre de ceux qui ont pas ou est une erreur, ABB, la tendance pour s'il dormira homme. \r\nOui, ce qui est la fin du reste qui a au point : appel \u00e0 manifester le qui a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:11) [88%] :\r\nRobert non, notre invit\u00e9 sur la 1\u00e8re Robert j'ai, psychiatre, psychanalyste, th\u00e9rapeute de couples et de familles qui vient de faire para\u00eetre, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, les paroles perverses les reconna\u00eetre sans d\u00e9faire chez Payot, aussi je pense qu'il est important qu'on exemplifie on a beaucoup parl\u00e9 du couple et des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s effectivement concernant la confiance sont importants par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:31) [76%] :\r\nEst-ce que il y a beaucoup d'histoires dans votre livre, j'en aurais choisi une vous me dire je pr\u00e9f\u00e8re celle -ci l'accord, pourquoi pas, c'est son vieil ami, je pr\u00e9f\u00e8re, on ne sait si les pilotes ayant pas exactement le, le mot n'avait plus, plus, disons, il y a des faits par le Maroc, le seul qui sont tr\u00e8s parlantes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:48) [82%] :\r\nMais comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a peu, il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de manipuler, il y a des des choses quand m\u00eame qui sont relativement facile \u00e0 percevoir, quand quelqu'un essaye de vous culpabiliser ou quelqu'un qui essaye de vous apitoyer faire toutes toutes ces manipulations, ce type de manipulation est quand m\u00eame ou devant vous inqui\u00e9tez, enfin bon, il y a, il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:07) [82%] :\r\nFa\u00e7on comme \u00e7a de de pr\u00e9server aussi tu n'est pas se situer, alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:14) [89%] :\r\nAu des, des, des, fa\u00e7on de noyer le poisson avec des des paroles qui qui vous engluent des propos qui sont assez incompr\u00e9hensible, on essaye de cr\u00e9er la confusion chez l'autre et puis il y a des choses plus graves qui sont du c\u00f4t\u00e9 de moi, j'ai repris des termes qui sont pas des termes habituels dans le monde qui qui sont par exemple des termes politiques comme le la d\u00e9sinformation qui \u00e9tait un terme qui vient du monde politique, mais qu'on observe tr\u00e8s, tr\u00e8s, enfin vraiment des exemples extraordinaires dans le monde si enfin dans le monde des couples, il y a un exemple qui est vraiment presque caricaturale, d'une situation que j'ai re\u00e7u il y a d\u00e9j\u00e0 fort longtemps mais qui m'est rest\u00e9 en m\u00e9moire, parce que c'\u00e9tait donc d\u00e8s d\u00e8s le jeu, une jeune femme qui a pris contact avec moi pour expliquer qu'il y a un gros probl\u00e8me au niveau de ses parents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:02) [86%] :\r\nElle m'a expliqu\u00e9 que le papa vivait chez elle et sa soeur avait pris sa sa maman chez elle \u00e9galement parce qu'il y avait quelque chose qui \u00e9tait apparu entre et alors quand j'ai fait que du sens avec les peler aux couples qui sont venus les 2 donc et j'ai compris que la situation \u00e9tait exactement celle qu'on appelle une situation d\u00e9sinformation qu'est -ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, c'est que depuis des ann\u00e9es monsieur \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e avoir un d\u00e9lire de jalousie qui faisait que tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, il \u00e9tait hospitalis\u00e9 en milieu psychiatrique, il \u00e9tait tellement connu dans le service o\u00f9 il \u00e9tait suivi qui suffisait que Madame t\u00e9l\u00e9phone en disant mon mari recommence pour qu'ils envoient une ambulance et qu'ils emm\u00e8nent le mari qui \u00e9tait d'accord, il avait aval\u00e9 cette histoire qui avait un d\u00e9lire de jalousie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:48) [85%] :\r\nSylvia, pardon, qui voyez la tromperie partout qu'il imaginait safe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:52) [72%] :\r\nFemme infid\u00e8le, la gr\u00e8ve est en effet convaincue de la suivait, il la traquait il a voil\u00e0 oui de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:57) [82%] :\r\nPar ailleurs, d'ailleurs c'est un \u00e9lu, un ing\u00e9nieur monsieur qui est entre les hospitalisations travaillait il y a un vrai probl\u00e8me, ce qui aurait peut-\u00eatre d\u00fb attirer l'attention des pieds de l'\u00e9poque, enfin, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 attentif ce qui s'est pass\u00e9 c'est que ils habitaient donc une ville de province, les filles \u00e9taient sur Paris, il y a un jour une re\u00e7oit c\u00f4t\u00e9 faune savoir pas recommence \u00e0 d\u00e9lirer, on va le Espitalier et l\u00e0 cette fille et s'est dit : je vais aller voir ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:28) [83%] :\r\nEt elle descend donc dans cette ville de province, elle va chez ses parents, et l\u00e0 elle d\u00e9couvre des courriers \u00e9crit par la main de sa maman, il y a dress\u00e9 \u00e0 la femme de son amant des lettres anonymes qui l'avait pr\u00e9par\u00e9 et tout \u00e0 coup, elle comprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:48) [77%] :\r\nQue que effectivement d\u00e9j\u00e0 sa m\u00e8re est infid\u00e8le que son p\u00e8re est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:52) [82%] :\r\nPas l'\u00e9paule d\u00e9lirant qu'on pourrait penser, et que il y a, a en fait le papa ce qu'il raconte, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que cette femme un amant et effectivement chaque fois alors son amant Beb habitait pas dans la la ville o\u00f9 ils \u00e9taient mais donc chaque fois qu'il venait dans cette ville, ben bizarrement l'son mari avait une rechute et \u00e7a a dur\u00e9 des ann\u00e9es, les filles \u00e9taient terroris\u00e9s, sont, elles, ont pens\u00e9 que l'op\u00e9ra est tu\u00e9 leur m\u00e8re, on n'a pas du tout, il \u00e9tait tellement attach\u00e9 \u00e0 cette femme qui lui a imm\u00e9diatement pardonn\u00e9, et moi j'ai j'avais cette dame en face de moi, j'\u00e9tais quand m\u00eame un peu, un peu surpris c'est c'est quand m\u00eame bien s\u00fbr, je dis : mais \u00e9coutez, je comprends pas tr\u00e8s bien pourquoi vous avez mont\u00e9 cette toute cette affaire \u00e0 me regarde, mais comme une \u00e9vidence qui va \u00e9couter pour la paix de la famille, alors l\u00e0, c'\u00e9tait une des plus belles d\u00e9sinformation qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de rencontrer vu d'autres, mais cela \u00e9tait vraiment massivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:49) [84%] :\r\nEt ce qui semble tr\u00e8s malin parce que c'est le meilleur moyen possible de se d\u00e9barrasser de son mari d'avoir les coud\u00e9es franches, pensons \u00e0 mesurer de v\u00e9ritable elle avait trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:57) [81%] :\r\nIl va voyager assez efficace et qui a march\u00e9 parce que ce monsieur, effectivement, il y a une vraiment un attachement \u00e9norme \u00e0 cette femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:06) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates, vous faites la liste, page 93 de votre livre de ce qu'on peut ressentir, manipulation de confusion mentale de brouillard dans la t\u00eate apr\u00e8s une discussion, vous faisiez allusion tout \u00e0 l'heure au au malaise physique, un des sympt\u00f4mes sont des malaises, des c\u00e9phal\u00e9es, des crampes d'estomac, des sentiments d\u00e9pressifs d\u00e9sespoir l'utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des mots jamais o\u00f9 toujours dans les phrases manipulatrice de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:29) [73%] :\r\nAlors \u00e7a, oui on forc\u00e9ment, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est l'utilisation qui est fait de divers c'est-\u00e0-dire culture est tu\u00e9 m\u00e9chante Huet n\u00e9gliger mauvaise tuait c'est une perversion langagi\u00e8re le ce qu'dit tuer puis par la vilaine, tout ce qu'on veut les gens peuvent se sont envoy\u00e9s quelques voix c'est pas tr\u00e8s gentil, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne pour un objet, par exemple, si je dis les \u00e9pinards sont verts et d'ailleurs le verbe \u00eatre justifi\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 par une r\u00e9alit\u00e9 cons\u00e9quences aussi c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais si je dis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:08) [86%] :\r\nLes \u00e9pinards sont bons, par exemple, les bilans n'ont jamais \u00e9t\u00e9 bon ils sont verts, ils sont pas bons, par contre, je peux avoir le pignon que les \u00e9pinards sont vers\u00e9es tout \u00e0 fait autre chose, donc quand vous quelqu'un vous dit tuer, c'est une opinion par rapport \u00e0 moi, je pense, je te trouve, n\u00e9glig\u00e9s par rapport \u00e0 moi, \u00e7a ne peut absolument si pas signifier \u00e0 na\u00eetre de du du sujet parce que sinon vous du sujet en objet, on peut parler d'un objet envers Me mais on peut parler d'un sujet on verd\u00e2tre oui alors \u00e7a c'est l'abondance des Verts, \u00eatre dans les dans les doit doit imm\u00e9diatement attir\u00e9 l'attention, c'est une des manipulations les plus les plus fr\u00e9quentes \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:52) [88%] :\r\nEt puis le \u00e7a, le sympt\u00f4me de la confiance mais alors quand on parlait tout \u00e0 l'heure de la confiance en lui, dans le couple, la confiance en soi parce que le propre de ces paroles perverses cette vous fissur\u00e9e, moi j'ai toujours l'image, comme dans les dessins anim\u00e9s, vous savez le petit bonhomme qui suis comme \u00e7a avant de s'effondrer, devrait durer une instabilit\u00e9, vous \u00eates en vous \u00eates en chahut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:10) [85%] :\r\nAh oui, c'est une souvent \u00e7a produit un effondrement de la confiance en soi, tout d'un coup, on se dit mais peut-\u00eatre qu'il a raison, elle a raison, c'est effectivement de ma faute, c'est peut-\u00eatre j'ai pas bien fait, mais tout d\u00e9pend aussi de votre fragilit\u00e9 \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a des gens qui se font vraiment confiance dans leur perception et des gens qui doute assez facilement de leur perception et effectivement si cette 2\u00e8me, cat\u00e9gorie qui est plus \u00e0 m\u00eame de de des victimes pr\u00e9sum\u00e9es de se de se faire manipuler quand vous utilisez par exemple l'inqui\u00e9tude vous inqui\u00e9tez, l'autre par vos pour paroles d'inqui\u00e9tude au sens que vous allez peut-\u00eatre vous suicider ou des choses comme \u00e7a, les techniques qui vont \u00eatre utilis\u00e9s pour masquer toutes les ses intentions vont \u00eatre en fonction de l'art qu'on avec l'autre, on voit tr\u00e8s bien et je le vois dans des coupes quelquefois des gens qui d\u00e9cline plusieurs fa\u00e7on de manipuler l'autre jusqu'\u00e0 ce qu'trouvent celle qui qui fonctionne et quelquefois \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, vous donnez la la la la pire des choses, c'est c'est vraiment cette fa\u00e7on de vouloir isoler l'autre c'est-\u00e0-dire l'autre per\u00e7oit ce qui se passe, mais vous avez, vous allez transform\u00e9s en bourreaux, alors que c'est une victime, c'est-\u00e0-dire vous allez les gens autour de la personne que, un peu comme l'histoire de que vous est compt\u00e9 ou dame d\u00e9sinform\u00e9, tout le monde \u00e0 la limite m\u00eame il arrivait pas et prendre de \u00e7a, moi j'ai j'ai assist\u00e9 \u00e0 des, des, des, toutes les choses comme \u00e7a, ou monsieur disait raconter \u00e0 tout le monde, de sa famille, \u00e0 l'insu de son \u00e9pouse bien s\u00fbr qu'elle voulait l'par exemple, et elle ne comprenait pas ce qui s'est pass\u00e9 avec ses parents et ses enfants qui se mettaient qui \u00e9tait grand extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able avec elle, consid\u00e9rant qu'elle \u00e9tait responsable de ce qui allait se passer dans cette famille plus des familles d'origine, voyez ce que \u00e7a peut produire, donc il en souvent les gens d\u00e9cline un certain nombre de techniques jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 celles qui leur para\u00eet le efficace, encore une fois et je je ne, je veux \u00eatre extr\u00eamement clair le fait de manipuler les gens et d'une chose extr\u00eamement toxique et extr\u00eamement dangereuse, mais c'est pas pour autant que les gens sont des pervers narcissiques emp\u00eache qui peuvent \u00eatre franchement quelquefois \u00e0 induire des des troubles importants, j'ai vu l'autre vraiment, \u00e7a peut \u00eatre extraordinairement destructeur donc c'est c'est pas du tout quelque chose que j'ai le riz au contraire ce que je souhaite, c'est que les gens rep\u00e8rent le plus vite possible, s'ils sont ou non l'objet de manipulations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:45) [85%] :\r\nEt comment on s'en sort sa c'est la derni\u00e8re question qu'on va se poser apr\u00e8s d'une guerre qui le couteau dans le plaisir et non, nous allons essayer nous d\u00e9faire de ces paroles perverses avec Robert n'a \u00e9gorg\u00e9, notre invit\u00e9, le livre est paru chez Payot si ce sera dans les derni\u00e8res minutes de l'\u00e9mission, \u00e0 tout de suite. \r\nRobert apr\u00e8s avoir fait tout ce ce ce catalogue, essayer de rep\u00e9rer, c'est vrai que la derni\u00e8re question quand m\u00eame est fondamentale, c'est comment on sent d\u00e9fait apr\u00e8s la prise de conscience, c'est vrai qu'il y a un moment o\u00f9 bah qu'est -ce que je fais en soir\u00e9e, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:43) [82%] :\r\nEt s\u00e9rieusement la confiance n'est pas \u00e9vident, oui il faut, et c'est pour \u00e7a y j'ai d\u00e9taill\u00e9 toutes les techniques d'un bouquin pour qu'on puisse r\u00eaver rep\u00e9rer plus facilement le type de manipulation et il faut savoir s'\u00e9couter, il faut savoir se faire confiance dans ses ressenti et pour \u00e7a, quelquefois ce qui aide beaucoup aussi d'en parler \u00e0 d'autres, alors \u00e7a peut \u00eatre des amis, \u00e7a peut des proches bien s\u00fbr que la r\u00e9action d'autres est importante, Julie ah le salaud, oui, vraiment, elle la tutelle \u00e9tait en train de faire avoir, bon d'accord, mais si quelquefois m\u00eame pas \u00e7a, c'est simplement le fait d'exprimer, de s'exprimer \u00e0 dire permet de s'entendre et de vivre, c'est ressenti, vous parlez de col\u00e8re alors la rage, alors \u00e7a, c'est essentiel pour s'en sortir, c'est se \u00e0 sa rage et que cette rage et en prendre conscience, on a le droit d'\u00eatre enrage face \u00e0 ces situations, parce que sinon le si on en prend pas conscience, si on prend pas conscience, cette rage pendant No\u00ebl se retourne contre nous, alors la rage Espagne juste par la col\u00e8re, h\u00e9 ben on a le droit d'\u00eatre en col\u00e8re, c'est pathologique, aujourd'hui c'est vite, tr\u00e8s vite pathologies, on dit : oh l\u00e0 l\u00e0 a des troupes du caract\u00e8re o\u00f9 il a des troupes du Caire \u00e9tait aussi un caract\u00e9riel non non non, c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important de ressentir ce \u00e0 sa rage et puis est v\u00e9hicul\u00e9, si on a une col\u00e8re mon \u00e0 une col\u00e8re de tr\u00e8s bien et les verbaliser face \u00e0 l'autre : oh ben \u00e9coutez, \u00e7a fait pas mal du tout, hein, bon, et quelquefois, donc on peut \u00eatre conduit aussi du fait du mal, est ce qu'on ressent, aller s'exprimer aupr\u00e8s de de professionnels et l\u00e0 il faut \u00eatre quand m\u00eame assez vigilants parce que tous les professionnels ne sont pas au top par rapport \u00e0 ces situations -l\u00e0, il y a peu y avoir certains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:21) [87%] :\r\nQui retourne le probl\u00e8me contre vous, Jean Rochefort enfant oui tout \u00e7a, c'est parce que, oui, vous sentez trop facilement coupable il faut soigner enfin bref il y a ceux qui ont aussi pouss\u00e9 \u00e0 la roue, \u00e0 l'inverse, dire comment vous pourrez pouvez rester avec un homme qui, ou une femme qui vous traite de cette fa\u00e7on -l\u00e0, enfin vraiment le l'esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:45) [88%] :\r\nRoche tr\u00e8s moralisante et puis il y a ceux qui essayent d'\u00eatre au plus pr\u00e8s d'une \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire quand on est confront\u00e9s \u00e0 ces situations -l\u00e0, c'est pas pareil, si on voit une personne seule aussi, on voit le co\u00fbt bien \u00e9videmment mais il y a de toute fa\u00e7on des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, si on croit qu'on entend qui il a de la manipulation et que la la victime ne le per\u00e7oit pas si on dit rien, h\u00e9 bien qu'est -ce qu'on est d'une certaine fa\u00e7on jeu \u00e0 ce moment -l\u00e0 je deviens complice de la la la situation si je per\u00e7ois, je dis rien, c'est une esp\u00e8ce de neutralit\u00e9 malveillantes, je dirais, hein, par contre si je m'exprime, \u00e7a risque d'avoir des cons\u00e9quences graves pour le couples, donc il y a, il y a vraiment la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats difficiles qui fait d'ailleurs cass\u00e9 pour certaines situations, j'en parle \u00e0 des confr\u00e8res en disant \u00e9coute, \u00e7a se passe comme si, comme \u00e7a, et qu'est -ce que tu en penses est -ce que tu per\u00e7ois une chose que moi ou est -ce que c'est moi qui me raconte des histoires, et qu'est -ce que je fais est -ce que je vais en faire \u00e9tat d'une fa\u00e7on autre en g\u00e9n\u00e9ral en trouve une fa\u00e7on soft, je pourrais dire : on a, il faut \u00eatre clair : il faut \u00eatre clair, mais en m\u00eame temps il faut pas \u00eatre brutal, c'est pas toujours facile ou est -ce que bon j'attends de voir ce qui va se passer est -ce que le fait que moi je per\u00e7ois avec elle la personne puisse percevoir dans mon regard que je per\u00e7ois quelque chose est -ce que \u00e7a doit suffire \u00e0 aider oui, mais ce sont des d\u00e9cisions extr\u00eamement d\u00e9licate et il faut bien comprendre aussi que quand on on peut \u00e9clairer une situation tout sous cette forme, montrer qu'il y a, il y a, il y a quelque chose qui est cach\u00e9 derri\u00e8re le ce comportement ce comportement \u00e0 \u00e0 une fonction et il sert \u00e0 cacher quelque chose mais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [85%] :\r\nNous croyons la vertu pardon Robert na\u00efve de la de la persuasion de l'auto- persuasion c'est-\u00e0-dire que se poser face \u00e0 l'autre et mettre clairement verbaliser ses limites en sont convaincus et en sachant que, aujourd'hui, on n'accepte plus, vous croyez \u00e7a c'est esp\u00e8ce de moi, je fais un signe comme \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 du torse \u00e0 de d'arbres si vous habitez, vous y croyez \u00e7a vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vu observ\u00e9 de la part de vos patients, c'est-\u00e0-dire de dire Stop on en \u00e9tant tellement convaincu que \u00e7a finit par arr\u00eater cette m\u00e9canique de perversion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:59) [84%] :\r\nJe pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les raisons de la perversion tombe parce que l'objet d\u00e9voil\u00e9 la fonction est d\u00e9voil\u00e9, il est s\u00fbr que tout le travail il est fait, mais c'est pas pour autant, je dis souvent que les gens en reconnaissant parce qu'avant ils \u00e9taient mal apr\u00e8s, ils sont pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:18) [79%] :\r\n\u00e7a se trouve, par les non, non, pas \u00e0 pas, mais oui, parce qu'ils sont cons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:23) [84%] :\r\nQuelques ai une r\u00e9alit\u00e9 qui est pas forc\u00e9ment confortable, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des d\u00e9cisions importantes pour pour leur vie, quelquefois soutien individuel et tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:34) [94%] :\r\nEt on ne changera pas l'autre, on va lire juste en quelques mots quand m\u00eame avant de se quitter, on ne changera pas l'autre si on est en couple avec quelqu'un d'infid\u00e8les, on ne changera pas, on peut cesser la perversion ne changera pas, on prend le parti d'accepter le fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:47) [78%] :\r\nQue voil\u00e0, moi je trouve un peu pessimiste, alors moi je sais pas, c'est vous qui l'\u00eates un bourgeois, celle dont on doit, je suis pas du tout, au contraire, bon c'est vrai que les re\u00e7oit \u00e9coutez, il y a jusqu'\u00e0 ouvrir aucun co\u00fbt pr\u00e9vu aurons tout va bien, on va tellement bien qu'on qu'on voulait vous vouliez non, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, j'ai une vision un peu un peu d\u00e9form\u00e9 du Conseil du continent noir des ainsi au Caire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:10) [87%] :\r\nNon, mais je pense, non j'ai pas ce qui peut, \u00e7a peut engendrer une crise tout \u00e0 fait positive salutaire oui \u00e7a peut, moi j'ai j'ai quand heureusement \u00e9coutez sinon je je crois j'arr\u00eaterai de faire ce m\u00e9tier, ce chauffeur de Nantes, m\u00eame si quelquefois il y a des passages tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, \u00e7a va engendrer un passage peut-\u00eatre que conflictuelles mais vous savez, les crises quelquefois dans le groupe C, c'est tout \u00e0 fait souhaitable et c'est tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:37) [78%] :\r\nLes id\u00e9ologies, m\u00eame de la crise veut dire quand exactement, autre chose, ben oui, c'est \u00e7a ne s'est pas n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:42) [87%] :\r\nRobert n'arrive en tout cas vous paroles votre sagesse, votre votre clairvoyance sont tout \u00e0 fait, aspirant et merci d'avoir \u00e9crit ses paroles perverses les reconna\u00eetrai s'en d\u00e9faire, paru chez Payot psy et puis on peut citer encore puisque vous avez tellement d'ouvrages \u00e0 votre actif, l'art de culpabiliser le mythe familial le plus intime et fragile des sentiments, enfin il y en a beaucoup qu'on peut lire ou relire merci en tout cas d'avoir partag\u00e9, merci \u00e0 vous, toute cette exp\u00e9rience avec nous, merci, on va se quitter en musique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:10) [93%] :\r\nIl me dit il me dit -il, il me dit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:16) [62%] :\r\n\u00e7a veut dire ce qui est ce qui a les h\u00e9 bien oui, la et c'est la chose qui aurait d\u00e9j\u00e0 fait, il s'appelle chez soi, j'ai pas oui ben peuvent sortir ceux qui sont mieux Direct, il a m\u00eame fr\u00f4l\u00e9 absolument une, oui, il y a eu, \u00e7a c'est vraiment une chose arriv\u00e9 l\u00e0 vous \u00e7a je voulais travailler sur ces points l\u00e0. \r\nC'est-\u00e0-dire, il y avait une, celle qui \u00e9tait inscrit dans les \u00e7a et l\u00e0 et puis par la bact\u00e9rie, c'est un film qui aurait pour une chose : une qui qui aurait toute point et puis c'est aujourd'hui, alors c'est un public d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup d'une action vivote ils ont vouloir et la paix et c'est \u00e7a qui sont m\u00eame salle Giraudoux, si on a d\u00e9j\u00e0 eu des plantes qui travaillent, qui ont ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:00) [86%] :\r\n\u00e7a m'a, \u00e7a sonne, ce que j'ai une sur la 1\u00e8re, choix de Fran\u00e7ois Piton, il y avait Mathieu en r\u00e9gie aujourd'hui, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9, vous pouvez aller r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission l'envoyer sur les r\u00e9seaux sociaux comme toujours sur la page d'\u00e9cosyst\u00e8me via le site RTS Point CH la semaine prochaine nous serons de retour \u00e0 partir de 13 heures avec le plus grand d\u00e9plaisir, prenez soin de vous sur la 1\u00e8re il est d\u00e9j\u00e0 14 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neuberger, Robert", "role": "psychiatre, psychoth\u00e9rapeute de famille fran\u00e7ais, directeur du Centre d'\u00e9tude de la famille, Th\u00e9rapeute", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFE4E7F2-294D-4590-87E0-025D510F0188", "internalArchiveId": "AFE4E7F2-294D-4590-87E0-025D510F0188", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carte Blanche \u00e0 Martial Rosselet - Emission sp\u00e9ciale Stravaganza", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fanfare l'Esp\u00e9rance de Cressier\r\nLe Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la Salle de Spectacle de Peseux pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale Stravaganza.\r\nConseiller musical: Martial Rosselet - R\u00e9alisation: Laurence Boss - Animateur: Jean-Marc Richard.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:04:18-12:04:45 / * Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la Salle de Spectacle de Peseux pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale Stravaganza.\r\nConseiller musical: Martial Rosselet - R\u00e9alisation: Laurence Boss - Animateur: Jean-Marc Richard.", "durationSec": 5175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289872", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 21.01.2017", "Carte Blanche \u00e0 Martial Rosselet -Sp\u00e9cial Stravaganza- Peseux - Salle de Peseux / KAM_2017-01-21T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 21.01.2017", "Carte Blanche \u00e0 Martial Rosselet -Sp\u00e9cial Stravaganza- Peseux - Salle de Peseux / KAM_2017-01-21T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Martial Rosselet\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Jean-Claude Renou, Thierry Galeuchet\nAccueil: Julia Carpentieri\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS MUSICALES:\nFanfare L'Esp\u00e9rance de Cressier\nLa Stravaganza\nYanac\nDuo Gindrat-Lefebvre\nLes Croque Notes\nNaomie Sanchez", "Production et p\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Martial Rosselet\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Jean-Claude Renou, Thierry Galeuchet\nAccueil: Julia Carpentieri\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS MUSICALES:\nFanfare L'Esp\u00e9rance de Cressier\nLa Stravaganza\nYanac\nDuo Gindrat-Lefebvre\nLes Croque Notes\nNaomie Sanchez"], "variantIds": ["ece-8289873", "ece-8289872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:28Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, bonne matin\u00e9e en notre compagnie, nous sommes en Direct de Peseux, nous allons f\u00eater un anniversaire : les 15 ans de la Stravaganza que nous vous pr\u00e9senterons dans quelques instants, notre conseiller musical aujourd'hui c'est Martial Rosselet c'est \u00e0 lui que nous devons cette \u00e9mission notre r\u00e9alisatrice et Laurence Boss et de magiciens de l'\u00e9quipe, c'est Jean-Claude Renoux Thierry Callault j'je vous dois, une petite explication sur le c\u00f4t\u00e9 magique de la matin\u00e9e, ce fut plut\u00f4t un cauchemar puisque ce matin, on s'est rendu compte que le camion qui avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9e hier et qui fonctionne bien, ne fonctionnait plus et quand un camion de la RTS ne fonctionne plus, il y a plus rien qui fonctionne, du coup, on a d\u00fb faire \u00e0 l'ancienne avec les quelques micro- heureusement que nous avions ce qui expliquera peut-\u00eatre quelques diff\u00e9rences sonore que vous allez percevoir au passage mais j'en suis m\u00eame pas certain, donc pas de soucis et merci aux 2 magiciens de l'\u00e9quipe d'avoir permis la r\u00e9alisation de ce kiosque \u00e0 musique, on notera en fanfare au sens propre comme au sens figur\u00e9 avec la fanfare, l'esp\u00e9rance de Cressier, elle a Stravaganza r\u00e9unis sous l'\u00e9gide d'un traditionnel breton, bienvenue dans le Kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [90%] :\r\nLa qualit\u00e9, l'enthousiasme musical dans le canton de Neuch\u00e2tel, en voici une. \r\nMerci Martial Rosselet de nous avoir invit\u00e9 ici \u00e0 Peseux avec enthousiasme que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [88%] :\r\nOlivier il y a quelques instants avec des musiciens, les musiciens qui viennent d'univers diff\u00e9rents, il y a un fil rouge, peut-\u00eatre c'est le Conservatoire neuch\u00e2telois conservatoire de musique neuch\u00e2telois voil\u00e0 j'ai fait un effort pour fasse attention parce que d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des soucis avec votre h\u00f4pital, chez vous, s'il commence \u00e0 y avoir des soucis quand l'animateur parle de Neuch\u00e2tel et pas neuch\u00e2telois, \u00e7a va pas, \u00e7a va pas le faire, bon alors l\u00e0 Stravaganza fait 180 15\u00e8me anniversaire, on va leur donner la parole tout \u00e0 l'heure, \u00e9videmment, mais c'\u00e9tait un peu votre envie c'est f\u00eater avec nous avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [83%] :\r\nAbsolument, donc la th\u00e9matique toute cette partie -l\u00e0 Stravaganza mes coll\u00e8gues Louis Potillon et Carole \u00c9ric jeudi, ce qui a discut\u00e9 avec eux afin de pouvoir cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement autour de \u00e7a Stravaganza et puis le but la th\u00e9matique, c'est que la Stravaganza, donc ce sera vraiment la la Pierre centrale de ce que ce qu'Musiques mais on a des effets invit\u00e9 tous les acteurs qui ont collabor\u00e9 avec la Stravaganza, donc la fin de Cressier, on a fait il y a 2 ans, un concert celtique en leur compagnie il y attentionn\u00e9 l\u00e8ve qui ont leur groupe maintenant qui sont en HLM qui sont de retour, tout \u00e7a, donc, vraiment, c'est un monde partag\u00e9 d'\u00e9motion qu'on va, qu'on va dire ce matin autour de ce magnifique ensemble du conservatoire qui se nomme Stravaganza. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [90%] :\r\nEt puis, on surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e9videmment Dimitriev Lorient qui sont dans la fanfare l'esp\u00e9rance qui mettent des fausses amendes sur les voitures de certains directeurs de fanfare en particulier, mais \u00e7a c'est une autre histoire, on en reparlera peut-\u00eatre alors l\u00e0 Stravaganza. Voici donc un exemple de ce que fait cet ensemble, qui f\u00eate cette ann\u00e9e son 15\u00e8me anniversaire avec Marc gueuleton au piano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [81%] :\r\nDonc on parlera \u00e9videmment tout \u00e0 l'heure, on va laisser le temps \u00e0 l'Robert au de qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [90%] :\r\nEt l\u00e0 Stravaganza pour venir s'installer tranquillement \u00e0 sa contrebasse Vasser un exemple de cette collaboration \u00e0 laquelle Martial Rosselet faisait r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, et des amendes, je voudrais juste pr\u00e9ciser \u00e0 la police de Cressier que si vous voyez une autre E pardon une Opel Astra, c'est celle de Martial Rosselet ne la conna\u00eet pas, s'il vous pla\u00eet, parfois vous verrez m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [85%] :\r\nIls l'utilisent comme h\u00f4tels du reste merci Dimitri Florian pour l'information, \u00e7a fera donner ce matin ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [88%] :\r\nVous avez entendu douche NK et maintenant on va retrouver le groupe Janacek voil\u00e0 il y a des musiciens qui grandissent au sens propre comme au sens figur\u00e9, ce que je sais pas comment \u00e9tait la contrebasse quand tu as commenc\u00e9 \u00e0 jouer de la contrebasse mais qui doit \u00eatre sacr\u00e9ment plus petit que la contrebasse non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [86%] :\r\nVous \u00eates un peu plus du tout, a \u00e9t\u00e9 en effet oui et du courrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [87%] :\r\nEh ben ils grandissent et \u00e7a donne des groupes et du tr\u00e8s bon groupe parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu un 1er album Pouria national un 2\u00e8me qui se pr\u00e9pare donc les voici avec grand plaisir, je vous donnerai les dates des concerts tout \u00e0 l'heure, voici Janacek en ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:13) [85%] :\r\nLe num\u00e9rique le bureau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [78%] :\r\nIls seront en concert le 27 janvier les Terres \u00e0 Tours caf\u00e9 \u00e0 Vienne le 10 mars au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [87%] :\r\nKing \u00e0 Neuch\u00e2tel et le 11 mars \u00e0 la vie \u00e0 la Sarah pour donner que 3 concerts de ce groupe de gens qui se fait, se fait une belle place dans le domaine musical ici chez nous, voici le duo joindra Lefebvre alors l\u00e0 aussi il y a un rapport avec la Stravaganza, mais on en parlera tout \u00e0 l'heure, on va surtout les \u00e9couter, il s'agit, au violon de Marie- Oph\u00e9lie et au violoncelle de Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:05) [87%] :\r\nPour violoncelle et au violon, merci beaucoup, votre prochain concert c'est tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:14) [83%] :\r\nShell 19 Evry \u00e0 Ecublens, \u00e0 l'espace L2 vous \u00eates rencontr\u00e9s dans le cadre de vos \u00e9tudes, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:21) [81%] :\r\nC'est \u00e7a au \u00e0 Neuch\u00e2tel dans la haute \u00e9cole cela aussi rencontr\u00e9, on a jou\u00e9 dans une 1\u00e8re formation qui \u00e9tait le Trio avec piano qui maintenant se lance dans cette nouvelle aventure qui a le duo dire enfin le rapport avec la Stravaganza alors moi je n'ai aucun mais aujourd'hui il renforce les rangs, mais moi je suis, je suis arriv\u00e9 juste pour la Haute \u00e9cole avant, j'\u00e9tais en France et vous alors, moi je fais partie des premiers de la Stravaganza, j'ai commenc\u00e9 il y a 15 ans, dans l'ensemble, et puis bon, et Louis sont des personnes fassent comme \u00e7a dans tout mon parcours, donc c'est naturel que je sois l\u00e0, en tout cas pour les renforcer jouer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:55) [88%] :\r\nC'est important, les Farc, on y a du brouillard, mais il y a jamais le brouillard \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:00) [78%] :\r\nEt aller d'accord OK, c'est-\u00e0-dire anti- bon alors l\u00e0, c'est les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [82%] :\r\nEnfin pas seulement 1 parce que ils sont aussi on peut parler de renforts a aussi que les hommes oui, merci de nous accueillir dans votre univers, c'est les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:13) [82%] :\r\nOui, oui, les enfants qu'on essaye de former sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e, en les prenant au berceau du de berceau violoniste coup violoncelliste et en les accueillant dans ses Croque, note quand m\u00eame qu'on va entendre maintenant et apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, ben peuvent entrer \u00e0 la Stravaganza d'ailleurs les membres de la Stravaganza actuels sont presque tous pass\u00e9s par les Croque, note et Croque notre f\u00eate ses 10 ans cette ann\u00e9e, on parle de la Stravaganza pour ses 15 mai les Croque notre f\u00eatent leurs 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:40) [82%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [97%] :\r\nEt toi, tu as quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:43) [82%] :\r\nEt toi aucun d'accord plus grande et puis toi, il y a les plus grands aussi taille peuvent exister avait 8 ans, mais non, \u00e7a se voit quand m\u00eame voil\u00e0 donc on les retrouve avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [87%] :\r\nPlaisir les les voici avec 3 m\u00e9lodies russes apr\u00e8s le Carlos Gardel, que vous avez entendu tout \u00e0 l'heure avec le duo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [70%] :\r\nMagnifique les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:45) [84%] :\r\nComme \u00e7a va tr\u00e8s vite, qui a d\u00e9j\u00e0 une petite vid\u00e9o sur la page Facebook de la 1\u00e8re comme \u00e7a, s'il y a des parents qui ont pas pu assister au concert de leur enfant et peuvent aller dans la publication des visiteurs, ceux que nous que ces musiques on est visiteur quand on va sur la 1\u00e8re donc si vous voulez aller voir cette petite vid\u00e9o comme \u00e7a vous fait un petit peu, c'est juste un extrait que Yann juive qui fait l'accueille aujourd'hui et prend les photos, a pu faire pour nous Naomi ach\u00e8ve \u00e7a c'est des champions des champions et des championnes des championnes, je dois dire qu'ils nous accueillent enfin qui vous accueille, qui vient ce matin dans ce kiosque \u00e0 musique, elle va nous interpr\u00e9ter de l'Astor Piazzolla. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:50) [83%] :\r\nEt quel doigt\u00e9 pour No\u00e9mie Sanchez qui, \u00e0 plusieurs reprises, est venu en soliste avec la Stravaganza et dont la soeur Oph\u00e9lie a commenc\u00e9 la Stravaganza maintenant, pr\u00e9cise \u00e9tudes en Belgique le lien \u00e9pais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:06) [74%] :\r\nLes nouvelles de votre soeur quand m\u00eame parfois, m\u00eame si elle est en Belgique, hein, No\u00e9mie Naomi pardon limite c'est justement \u00e0 ce \u00e7a et des fois des fois oui du Net, voil\u00e0 le duo \u00e7a va, le public a pos\u00e9, vous \u00eates en forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:19) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:20) [87%] :\r\nIl y a des mamans, elles ont des \u00e9toiles dans les yeux, c'est pas parce qu'elles ont vu Brad Pitt ou je sais pas qui, hein, mais c'est parce qu'elles voient leurs enfants sur sc\u00e8ne jouer ou d'autres, c'est magnifique, on les mamans et les papas aussi son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:31) [79%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 un peu moins bon, voici les choix idiot joindra Lefebvre que vous allez retrouver avec plaisir, extrait de la Passat Christian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:40) [96%] :\r\nLe 4 f\u00e9vrier puisque nous serons du c\u00f4t\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:43) [90%] :\r\nC\u00e9sar Saint-Martin \u00e0 la salle de la rebattent avec les 12 heures du fromage comme lien musical pour cette \u00e9mission et puis nous serons \u00e0 la semaine d'avant c'\u00e9tait Hassan prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 de la Salle Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire dans la tour TV pour dire : l\u00e0 les choses clairement et \u00e0 la radio, donc nous serons dans cette salle pour un Gen\u00e8ve multiculturelle musiques d'ici et d'ailleurs, et le 11 f\u00e9vrier nous irons \u00e0 la nouvelle salle de Lancy et le 18 nous serons ensemble au Studio 15 de la RTS pour la 1\u00e8re demi- finale de la junior acad\u00e9mie voil\u00e0, on vous en reparlera bien s\u00fbr, mais tout de suite, on va retrouver la Stravaganza, dont on f\u00eate le 15\u00e8me anniversaire les Croque, note le 10\u00e8me c'est que du bonheur, voici la Stravaganza avec une m\u00e9lodie ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:53) [79%] :\r\nSur le Kiosque \u00e0 musique, on aime tous partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:56) [89%] :\r\nClairement, venir ici dans le canton de Neuch\u00e2tel parce que il faut souligner la qualit\u00e9 exceptionnelle de l'information que l'on doit dans une tr\u00e8s large mesure au Conservatoire neuch\u00e2telois et on esp\u00e8re que parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 cet appel comme pour ne pas donner ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, je me souviens, mais il y a quelques ann\u00e9es, quand il avait eu des d\u00e9cisions concernant les les oui, la formation, enfin je suis c'est exactement c'\u00e9tait mais l\u00e0, ce serait quand m\u00eame bien que les politiciens neuch\u00e2telois se rendent compte que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:22) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0 l'information, \u00e7a peut pas \u00eatre mise \u00e0 mal dans un canton comme dans l'autre, \u00e7a serait bien mais je crois que le message \u00e0 passer, j'ai, j'imagine, j'esp\u00e8re, voici donc la liste de Schindler, interpr\u00e9t\u00e9 par la fanfare l'esp\u00e9rance de Cressier avec au violon Marie- Oph\u00e9lie Gingras bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:31) [99%] :\r\nPar la fanfare de Cressier. \r\nAvec Marie- Oph\u00e9lie joindra il y a beaucoup d'\u00e9motion dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:42) [89%] :\r\nPi\u00e8ces musicales qu'il y a beaucoup d'\u00e9motion ce matin \u00e9videmment parce que les plus petits, les moyens, les grands, les tr\u00e8s grands sont r\u00e9unis pour marquer d'une Pierre blanche cet anniversaire, mais surtout pour dire l'importance de cette formation de continuer \u00e0 la soutenir, il me semble que peuple suisse a vot\u00e9, quelque chose qui ressemble \u00e0 \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es maintenant pour l'encouragement musical et donc c'est essentiel de continuer \u00e0 le faire et nous, on essaie de le faire un petit peu le mieux possible dans le Kiosque \u00e0 musique et ce matin, on accueille donc les 10 ans aussi des croquis, notes, ce sont les plus petits mais qui deviendront grands et qui continueront, je l'esp\u00e8re, nous l'esp\u00e9rons, \u00e0 faire de la belle musique comme il nous le prouve ce matin avec au piano, Marc Goldmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:52) [95%] :\r\nL'enthousiasme, l'envie et n'h\u00e9sitant pas aussi \u00e0 le dire le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:57) [96%] :\r\nTalent mais on oublie que c'est aussi beaucoup de travail oui, mais le travail il y a toujours le sourire chez vous, je sais pas si c'est toujours comme \u00e7a dans les cours, mais \u00e7a, \u00e7a me regarde pas, \u00e7a nous regarde pas, il y a toujours le sourire, \u00e7a vous vient d'o\u00f9 cette niaque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:07) [83%] :\r\nOn ne sait pas, c'est, c'est l'envie de toujours faire de la musique avec les jeunes de d'am\u00e9liorer tout ce qu'on peut am\u00e9liorer et puis c'est de d'essayer de leur faire jouer toujours des des choses attrayante d\u00e8s le d\u00e9but par des longues sessions de exercice de et tout \u00e7a bien s\u00fbr c'est aussi n\u00e9cessaire mais c'est savoir m\u00e9langer la ville est -il \u00e0 l'agr\u00e9able et de faire des les premiers temps, les plus du plus jeune a peut participer \u00e0 des concerts qui qui donne quelque chose d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:37) [80%] :\r\nCarole commence a commenc\u00e9 tout \u00e7a, vous aviez \u00e0 peine 12 ans mais comment \u00e7a a commenc\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:41) [91%] :\r\nUn peu plus quand m\u00eame avec Louis d\u00e9j\u00e0 en partage la passion de l'enseignement, on adore enseigner on a moi j'ai toujours eu des des \u00e9l\u00e8ves ont fait m\u00eame quand j'\u00e9tais \u00e9tudiante et puis transmettre \u00e7a et puis on a, on a commenc\u00e9 avec nos \u00e9l\u00e8ves, tous les vendredis soirs qu'on faisait une cam\u00e9ra ta et puis ensuite il y a des \u00e9l\u00e8ves d'autres classes qui nous ont rejoints et c'est devenu comme une \u00e9vidence, un r\u00eave qui s'est transform\u00e9 en r\u00eave gr\u00e2ce \u00e0 eux tous et voil\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:10) [86%] :\r\nEt le r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9, je peux vous dire les parents, ils sont contents aujourd'hui hein, ah la la journ\u00e9e vu quelques unes et quelques-uns, mais je peux comprendre parce qu'on peut \u00eatre fier, hein, quand on est parent comme \u00e7a, d'enfants et de jeunes qui font de la belle musique et nous allons retrouver Naomi Sanchez avec une pi\u00e8ce de L\u00e9o s'y Janacek. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:47) [75%] :\r\nSanchez quel instrument incroyable que l'accord\u00e9on nous dire magnifique instrument lui permettant d'chose vous ai. \r\nParler de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:01) [85%] :\r\nLa junior acad\u00e9mie tout \u00e0 l'heure, hein, je vous en ai parl\u00e9 hier \u00e0 une 1\u00e8re partie : demi- finale, le 18 f\u00e9vrier c'est \u00e9tonnant parce qu'on en parle avec Martial la cat\u00e9gorie elle plus d'inscrits \u00e7a 14 dans la cat\u00e9gorie accord\u00e9on, quoi que vous le sachiez, h\u00e9 oui, on a eu le moins d'inscrits, c'est dans la cat\u00e9gorie art choral comme quoi il y a du travail affiche et donc on va finir cette 1\u00e8re heure du kiosque \u00e0 musique avec la Stravaganza et avec, au trombone Romain Mizban et Ken Laubscher ils sont tous les 2 au Conservatoire neuch\u00e2telois, ils sont aussi du c\u00f4t\u00e9 de la fanfare de Cressier comme les c\u00e9l\u00e8bres Dupont- Dupond qui font \u00e9galement partie de cette Fanfare de Cressier et qui seront peut-\u00eatre demain aussi sur la sc\u00e8ne avec la Stravaganza, je ne sais pas, on verra, faut dire il s'appelle du produit parce qu'ils sont diraient ils sont dirig\u00e9s par le Professeur Tournesol, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:51) [94%] :\r\nEt donc avec plaisir, voici la Stravaganza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:42) [67%] :\r\nLa Sonate num\u00e9ro 50 pas majeur pour 2 trombones et cordes \u00e0 quant \u00e0 l'eau qu'aurait -ils et c'est en Direct dans le Kiosque \u00e0 musique de pluie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:52) [87%] :\r\nPeseux dans le canton de Neuch\u00e2tel, la formation, les 15 ans de la Stravaganza les 10 ans des Croq'Notes et des ensembles issus pour bon nombre d'entre eux d'une fa\u00e7on d'une autre de cette aventure de cette exp\u00e9rience avec bien s\u00fbr comme d\u00e9nominateur commun, c'est tellement affreux le mot d\u00e9nominateur commun, \u00e7a, \u00e7a fait un peu maths \u00e0 l'\u00e9cole, un Bowina comprim\u00e9 mais d\u00e9nominateur commun le Conservatoire neuch\u00e2telois, 2, 3 petites informations conclusion de ce 1er heures d'bien s\u00fbr, vous retrouverez des photos de cette matin\u00e9e et tout le monde \u00e9tait bien et c'\u00e9tait parfait, ce matin, vous retrouverez des photos quelques unes en tout cas, sur le site du kiosque \u00e0 musique RTS Point CH barre oblique, ce Musiques avecS. et vous trouverez donc des photos ainsi que ben oui, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s tous les rendez- vous prochains du kiosque \u00e0 musique que vous retrouverez dans la rubrique agenda, vous pourrez aussi regarder des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et vous savez que tous les samedis matins, vous avez rendez- vous avec les \u00e9mission du kiosque \u00e0 musique, le Kiosque rejoue la musique, c'est-\u00e0-dire les meilleurs moments de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re de musique populaire et de musique folklorique \u00e9galement donc tous les samedis matin, sur le coup de 8 heures 8 heures et demie, c'est bien de se r\u00e9veiller en musique et de commencer la matin\u00e9e h\u00e9 bien continuer avec le Kiosque \u00e0 musique bien s\u00fbr sur la 1\u00e8re c'est un peu la la journ\u00e9e des musiques populaires, la journ\u00e9e des musiques populaires dont qui continue \u00e0 Peseux tout \u00e0 l'heure pour la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique et puis aussi la semaine prochaine, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, ni \u00e0 la Salle Ansermet sera une \u00e9mission magnifique pr\u00e9par\u00e9e par Laurence Boss avec des musiques d'ici d'ailleurs, c'est la semaine prochaine donc Laurence Boss qui r\u00e9alise ce kiosque \u00e0 musique en Direct aujourd'hui avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Jean-Claude Renoux et Thierry Gadot, j'ai toujours excellent ces messieurs puisqu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 sauver la mise, ce matin, il y a jouira pour l'accueil des photos ainsi que pour notre assistanat de production Diane du faux voil\u00e0 je vous ai tout dit ou presque sur le Kiosque \u00e0 musique restez avec nous s'envole peine ira tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses dans la 2\u00e8me partie la 2\u00e8me partie c'est exactement, juste apr\u00e8s les informations de midi parce que sur la 1\u00e8re il est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:04) [63%] :\r\nIl va devenir vous offrir nous donner d'donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:15) [88%] :\r\nRtsinfo Sandra le 1er, d\u00e9part de la Streiff la descente mythique de la Coupe du monde, ce qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 11 heures et demi Patrick D\u00e9l\u00e9troz on vous retrouve \u00e0 qui, apr\u00e8s 30 minutes de course, le Fran\u00e7ais Dominique Paris ce qui vient de d\u00e9tr\u00f4ner l'Italien Peter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:32) [86%] :\r\nIl a un nom fran\u00e7ais, mais il est italien Dominique Grare, Issa Al Italia ce m\u00eame un doubl\u00e9 italien pour l'instant Dominique Paris, ce qui avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 une fois ici acquitte bulle la descente gagn\u00e9e une fois aussi le le super- G donc Dominique P\u00e2ris conna\u00eet bien cette piste, il compte 40 centi\u00e8mes sur son compatriote Peter Fill et 71 centi\u00e8mes l\u00e0 le 1er Fran\u00e7ais Adrien Th\u00e9aux, qui est 3\u00e8me pour l'instant C\u00f4t\u00e9 suisse seul Patrick Hughes a franchi la ligne d'arriv\u00e9e, pour l'instant, c'est le le seul Suisse qui a pris le d\u00e9part Patrick une 10\u00e8me a pour l'instant 2 secondes 11 devant le Norv\u00e9gien chez Thilay Hams rue d\u00e9ception pour lui, on attend le passage alors que l'un des favoris Max 30 vient de chuter sans gravit\u00e9, on attend dans quelques minutes, le passage de b\u00e9ate et des derniers favoris de cette descente. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:57:15) [88%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz Direct de qui, du Bull, on vous retrouve bien s\u00fbr tout \u00e0 l'heure dans le 12 30 chez les dames, l'Arago de se termine 2\u00e8me de la descente de Garmisch il n'y a que la revenante l'Am\u00e9ricaine Leanne Yvonne, qui a \u00e9t\u00e9 plus rapide que la Tessinoise en Allemagne 3\u00e8me la fille du pays, Viktoria Rebensburg \u00e0 noter encore, c\u00f4t\u00e9 suisse, le 7\u00e8me rang de Fabienne sous terre, apr\u00e8s le ski, le tennis et l'Open d'Australie ou Tim\u00e9a Bachinski et fa\u00e7ades Gabrilo va en contre la Vaudoise et l'australienne une place en huiti\u00e8mes de finale alors Herv\u00e9 Borsier, on sait que le match a commenc\u00e9 avec beaucoup de retard en raison du combat de plus de 4 heures que se sont livr\u00e9s Rafa\u00ebl Nadal et Alexander devait href duel finalement remport\u00e9e par l'espagnol au 5\u00e8me set, alors comment se passe ce d\u00e9but de match pour la Vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:04) [87%] :\r\n\u00e9coutez tr\u00e8s moyennement puisque c'est Gabrilo Vaka remport\u00e9 la 1\u00e8re manche 6 3 en 45 minutes Tim\u00e9a Bachinski s'est bien battu mais dans le 3\u00e8me je de la 1\u00e8re manche un jeu quasi interminable avec beaucoup d'\u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien c'est Gabrilo vague qui a fait la diff\u00e9rence et ensuite les points Tim\u00e9a Bachinski est revenue, elle a eu 2 balles de break mais n'est pas parvenu \u00e0 revenir \u00e0 la hauteur de Gabrilo 20 qui m\u00e8ne 1 \u00e0 0 dans la 2\u00e8me manche 40 partout 6 3, donc Gabrilo va un 0 et 40 partout sur le service de Tim\u00e9a Bachinski. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:39) [93%] :\r\nMais Herv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne, on vous retrouve bien s\u00fbr dans les prochains bulletins d'informations, les manifestations ont titre pr\u00e9vues un peu partout dans le monde ont commenc\u00e9 ce matin en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, des milliers de femmes, mais aussi d'hommes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Sydney, Melbourne Wellington et Auckland pour cette marche dite des femmes pour protester contre le m\u00e9pris affich\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement Vairelles par Donald Trump, point d'orgue de cette manifestation, Washington o\u00f9 200000 personnes sont attendues sur la vaste esplanade devant le Capitole, l\u00e0 o\u00f9 le nouveau pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 hier, c'est une simple grand- m\u00e8re avocate en retraite paisible \u00e0 Hawa\u00ef qui a lanc\u00e9 cette manifestation plan\u00e9taire par les r\u00e9seaux sociaux, un appel qui a fait tache d'huile, une explosion a tu\u00e9 21 personnes ce matin sur un march\u00e9 tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 de Parachinar au nord- ouest du Pakistan, ce sont les talibans pakistanais, un groupe extr\u00e9miste locale, qui ont revendiqu\u00e9 cette attaque, c'est l'un des pires accidents ferroviaires de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en Europe 16 personnes en grande majorit\u00e9 des eaux adolescent hongrois ont perdu la vie dans un accident de car survenu tard hier soir, en Italie, sur l'autoroute A V\u00e9rone dans le nord du pays, le car a pris feu apr\u00e8s avoir violemment heurt\u00e9 un pyl\u00f4ne \u00e0 une sortie d'autoroute, 36 jeunes entre 16 et 18 ans, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, enfin, ce nouveau rebondissement au gouvernement sud- cor\u00e9en, la ministre de la Culture a d\u00e9missionn\u00e9 ce matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:13) [92%] :\r\nOn n'a pas d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:00:14) [88%] :\r\nLe stratus restent tenaces sur le plateau aujourd'hui sommet vers 1000 m\u00e8tres, il ne se dissipera que partiellement pas plus de moins 2 degr\u00e9s sous la grisaille, plus de en moyenne montagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:24) [84%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son CX l'aspirateur sans sac, Miley Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:31) [69%] :\r\nAutour d'un bateau dont on d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:36) [92%] :\r\nSur l'acc\u00e8s, Lausanne, Pontarlier, on roule au pas, entre Ballaigues, la douane de Vallorbe en direction de la France et une annonce des services de ferroutage, un temps d'attente d'une demi- heure est annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement de Kandersteg sur la ligne du L\u00f6tschberg enfin concernant l'\u00e9cole, le col de la Forclaz est \u00e0 nouveau ouvert aux poids lourds avec remorque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:57) [86%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:00:59) [87%] :\r\nAh, dans le Grand Nord canadien, Thomas se lance \u00e0 la poursuite d'un camion qui a fauch\u00e9 un jeune Am\u00e9rindien mais pourquoi ce Suisse en exil veut que justice soit faite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:08) [76%] :\r\nLes pistes. \r\nTous les c'est \u00e7a monsieur, ceux qui ont peur que nous c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:01:14) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, mis\u00e9ricorde de Fulvio Bernasconi, un drame sur la culpabilit\u00e9, le refoulement et le pardon d'une coproduction RTS qui sort sur les \u00e9crans romands le 18 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:28) [86%] :\r\nEt le Kiosque \u00e0 musique avec Peugeot qui nous accueille aujourd'hui \u00e0 l'occasion du 15\u00e8me anniversaire de la Stravaganza et bien s\u00fbr la formation voici le groupe il y a la chance que l'on retrouve en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:27) [62%] :\r\nEt puis c'est vraiment comprendre que pour toute conduite et point. \r\nPoint merci Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 la baisse, proches du club. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:02) [63%] :\r\nOn disait \u00e7a quoi, donc, de contournement notamment de gouvernement prendra comme \u00e7a, d'autant qu'il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:03:16) [68%] :\r\nPhilippe et donc on a une sorte de pointe une chute il y oui, \u00e7a oui, vous savez tout compris \u00e0 quoi ou alors que nous savons donc un politicien qui a paru, nous qui avons point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:18) [59%] :\r\nC'est pour l'du commerce permettant de l'interpeller prosp\u00e9rit\u00e9 qui publie point parce que certains partis traditionnels et de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:53) [54%] :\r\nJean, \u00e7a l'est d\u00e9sormais la commande et n'avoir jamais parl\u00e9 de Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:12) [77%] :\r\nJanacek tous les enfants de ce matin, une fa\u00e7on de l'autoroute, un lien avec la Stravaganza et l\u00e0 c'est le contrebassiste du groupe qui a suivi sa formation conservateur de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:05:23) [79%] :\r\nEt qui continue de rester voici maintenant Naomi Sanchez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:06) [80%] :\r\n50 ans de la Stravaganza sera de r\u00e9tablir, il y a aussi les concerts \u00e0 ne rate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:10) [87%] :\r\nEt, \u00e0 aucun prix au mois de mars, vous donnez date dans quelques instants de la fanfare de Cressier avec avec une info avec G\u00e9rard et ce week- end et la semaine prochaine, notons -le, l'op\u00e9ra rock J\u00e9sus-Christ Superstar qui vous est propos\u00e9 par l'ensemble depuis et par l'ensemble vocal \u00e9voqua c'est demain dimanche \u00e0 17 heures au garage reste \u00e0 Del\u00e9mont et puis \u00e0 Moudon le mercredi 25 \u00e0 20 heures 30 et le dimanche 29 \u00e0 17 heures, \u00e0 voir absolument avec l'ensemble deQ. Jurassien l'ensemble vocal \u00e9voqua donc J\u00e9sus-Christ Superstar et on retrouve avec grand plaisir le duo joindra \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:58) [83%] :\r\nOph\u00e9lie Lefebre donc au violon et au violoncelle. \r\nOn va retrouver le groupe il y a match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:07) [90%] :\r\nAvec plaisir et en Direct dans le Kiosque \u00e0 musique jusqu'\u00e0 midi et demi, en Direct de Peseux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:10) [89%] :\r\nPour cet ensemble il y a un match hein, merci d'\u00eatre venu et d'avoir fait le lien avec la Stravaganza. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:14:17) [88%] :\r\nOui juste laisser le temps \u00e0 votre contrebassiste qui est \u00e9galement contrebassiste de Janacek se laisser le temps de s'installer, prendre sa respiration, le 20 avril c'est un jour important pour vous, c'est le 105 c'est le 15\u00e8me anniversaire de la Stravaganza et c'est dans le cas des 100 50\u00e8me anniversaire de c'est pas quoi le 15\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:36) [84%] :\r\nOui, donc nous avons un grand concert au Temple du Bas, le 20 avril o\u00f9 nous esp\u00e9rons r\u00e9unir le plus de d'anciens membres possible pour jouer quelques nos tubes et j'ai entre 2 il y aura des tas de concertos jou\u00e9s par des anciens membres qui sont devenus soliste certains internationaux, d'autres port\u00e9e plus modeste, mais en plus nous avons 2 invit\u00e9s d\u00e9pense des concertistes internationaux en la personne de l'Benyamin Schmidt au violon et Ariane Erine au piano avec qui nous ferons les 4 saisons de Piazzolla. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:06) [65%] :\r\nLa gomme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:07) [80%] :\r\nPas celle de Vivaldi, celle de Pierre de la salle, \u00e0 mon avis, voit les saisons diff\u00e9remment de celle de Vivaldi, Piazzola, voyez que je le pense aussi, merci beaucoup \u00e0 leurs 20 avril au Temple du Bas 7 \u00e0 \u00e0 20 heures je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:19) [92%] :\r\n19 heures d\u00e9j\u00e0 avec une esp\u00e8ce de r\u00e9trospective d\u00e8s 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:23) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:24) [79%] :\r\nEh ben, on se r\u00e9jouit, merci beaucoup et l\u00e0 h\u00e9 ben \u00e0 propos de Pierre de \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait, Piazzolla mais c'est un peu dans le m\u00eame univers puisque c'est Angel oui dans le dos qui a cr\u00e9\u00e9 cette pi\u00e8ce que vous allez interpr\u00e9ter elle choque l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:42) [94%] :\r\nFantastique merci. \r\nLa Stravaganza le Champ clos et c'est donc le 20 que vous pourrez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:51) [90%] :\r\nPartager : vivre d\u00e9guster ce 15\u00e8me anniversaire, celui de la Stravaganza, donc aider Croq'Notes aussi par la m\u00eame occasion mais c'est Disney, on se r\u00e9jouit donc le 20 avril et c'est au Temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel mais avant cela, les 24 et 25 mars \u00e0 20 heures \u00e0 la salle de Cressier un spectacle pr\u00e9sent\u00e9 par l'esp\u00e9rance de Cressier avec Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Kaya, \u00e0 20 heures, notez bien les 24 et 25 mars au mois de juin, bien s\u00fbr, aubade sur la place du village et, au mois de d\u00e9cembre, un grand projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:18:30) [82%] :\r\nAvec Junior chacun comme quoi on manque pas de projets, je vais devoir donner mon micro, \u00e7a c'est difficile quand m\u00eame, moi, j'ai quand m\u00eame le donner, mais avant d'aliments micro, j'ai quand m\u00eame vous donner le nom de ce que vous allez retrouver en soliste, d'abord, celle qui va me prendre mon micro Vanessa Perret voil\u00e0 et celui qui sera la guitare Pedro s'arr\u00eatent et ils vont nous jouer bien s\u00fbr, enfin, je dis bien s\u00fbr non 9 briques m\u00eame dehors punch, \u00e7a promet alors je vous donne mon micro, mais il revient vite chercher la fin parce que quand vous avez compris qu'on a eu des soucis techniques dont on a pass\u00e9 au plus \u00e0 cette micro- oubliez pas Bilal c'est important pour nous parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:07) [79%] :\r\nSi on n'a plus de micro- \u00e0 pourra parce qu'on pourra plus faire, on peut encore faire \u00e7a sur, je vous promets, je vous donne le micro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:13) [81%] :\r\nMais aller sur sc\u00e8ne chanter avec la Stravaganza Pink Floyd. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:19:38) [57%] :\r\nOui la mais a donc Dior. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:50) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a c'est de l'ambiance \u00e0 incroyable merci pour ce tr\u00e8s beau Kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:57) [86%] :\r\nQui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans des conditions techniques pas \u00e9vidente pour l'\u00e9quipe, mais j'esp\u00e8re, \u00e0 part peut-\u00eatre que le solo de guitare \u00e9tait pas aussi pr\u00e9sent que pour Pink Floyd, puisqu'on n'est pas de relais pour la guitare, mais merci St\u00e9phanie fille bravo, f\u00e9licitations pour l'applaudir tr\u00e8s fort \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:24:10) [68%] :\r\nHerbert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:11) [82%] :\r\nMerci \u00e0 Thierry Gadot chez Jean-Claude Renaud, qui ont sauv\u00e9 la mise ce matin pour que ce Kiosque \u00e0 musique se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:18) [97%] :\r\nMerci \u00e0 Laurence Boss pour sa r\u00e9alisation merci Martial Rosselet pour la pr\u00e9paration de ce kiosque \u00e0 musique, celui qu'on va appeler \u00e0 partir de maintenant le professeur Tournesol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:26) [82%] :\r\n\u00e7a va du rester \u00e7a allait Dupont on est d'accord et donc c'est avec plaisir que nous vous retrouverons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:32) [88%] :\r\nLa semaine prochaine \u00e0 la Salle Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Gen\u00e8ve multiculturelle musiques d'ici et d'ailleurs et puis bon vient dans le canton de Neuch\u00e2tel le 4 f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0, pour la 36\u00e8me \u00e9dition des 12 heures du fromage que \u00e7a donne le fromage en musique, c'est pas mal, et ce sera chez \u00e0 Saint-Martin, la salle de la retraite, voil\u00e0 pour les prochains rendez- vous du kiosque \u00e0 musique, merci, il y a induira qui a \u00e9t\u00e9 de l'accueille aujourd'hui et qui en plus a fait des photos que vous allez retrouver sur notre site internet RTS Point CH parapubliques ce Musiques, vous avez les agendas, vous avez rendez- vous de t\u00e9l\u00e9vision avec le Kiosque rejoue la musique et bien s\u00fbr aussi tout plein d'informations sur le Kiosque, on va se retrouver donc la semaine prochaine, merci \u00e0 Peseux il y avait une ambiance incroyable, hein, ce matin, je dois dire, et \u00e7a nous a bien r\u00e9chauff\u00e9 on va garder la chaleur pour la journ\u00e9e, \u00e7a n'est pas \u00e7a, \u00e7a n'a Stravaganza. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:26:05) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:26:08) [88%] :\r\nC'est la fin de ce kiosque \u00e0 musique en Direct de Peugeot, mais vous avez rendez- vous pour le journal de la mi- journ\u00e9e, les moqueries admis sur RTS La 1\u00e8re avec Nadine, Nadine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T11:51:59Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03E996CA-4D94-4FEE-A49D-7D0CFBF475F2", "internalArchiveId": "03E996CA-4D94-4FEE-A49D-7D0CFBF475F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le v\u00e9ganisme ne concerne pas que la nourriture", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Etre v\u00e9gane, ce n'est pas seulement se nourrir d'aliments qui ne contiennent pas de produits animaux. C'est aussi rejeter le cuir, la laine, les m\u00e9dicaments test\u00e9s sur des animaux ou encore un dentifrice qui contient de la g\u00e9latine. Mission impossible ? T\u00e9moignage de Jacques, enseignant, musicien et v\u00e9gane. \r\nPar Sophie Proust\r\n\r\n* * Etre v\u00e9gane, ce n'est pas seulement se nourrir d'aliments qui ne contiennent pas de produits animaux. C'est aussi rejeter le cuir, la laine, les m\u00e9dicaments test\u00e9s sur des animaux ou encore un dentifrice qui contient de la g\u00e9latine. Mission impossible ? T\u00e9moignage de Jacques, enseignant, musicien et v\u00e9gane. \r\nPar Sophie Proust", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicThemes": ["v\u00e9ganisme"], "alternativeTitle": ["Le v\u00e9ganisme ne concerne pas que la nourriture / 69S_2017-01-21T06:50:56_le-veganisme-ne-concerne-pas-que-la-nour", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Etre v\u00e9gane, ce n\u02b9est pas seulement se nourrir d\u02b9aliments qui ne contiennent pas de produits animaux. C\u02b9est aussi rejeter le cuir, la laine, les m\u00e9dicaments test\u00e9s sur des animaux ou encore un dentifrice qui contient de la g\u00e9latine. Mission impossible ? T\u00e9moignage de Jacques, enseignant, musicien et v\u00e9gane. \n\nPar Sophie Proust"], "variantIds": ["ece-8289892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:25:12Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nSophie Proust, bonjour, bonjour, on revient sur le v\u00e9gane isme ce matin avec vous mais pas par rapport \u00e0 la nourriture non plut\u00f4t par rapport aux objets parce qu'on ne le sait pas toujours, mais \u00eatre v\u00e9gane \u00e0 100 pourcent c'est c'est renoncer totalement \u00e0 toute exploitation animale tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, parce qu'un v\u00e9gane rejette aussi le cuir, la laine les m\u00e9dicaments qui seraient faits \u00e0 base de, par exemple, comme les vaccins, tous les produits test\u00e9s sur les animaux, ils n'utilisent pas non plus de gel douche ou de dentifrice qui pourraient contenir de la g\u00e9latine, du coup, impossible de trouver un peu moins pur v\u00e9gane \u00e0 100 pourcent impossible impossible et je me suis mal fait souffler dans les bronches et sur l'air de vous les journalistes, vous ne nous donnez la parole que pour discr\u00e9diter notre engagement, c'est pas faute de ouais mais c'est pas tout \u00e0 fait faux, hein, parce qu'un journaliste, par essence, il aime bien aller chercher la petite b\u00eate et chercher la petite b\u00eate chez les v\u00e9gane, c'est pas toujours bien vu Jacques, enseignant en litt\u00e9rature, est aussi musicien n\u00e9anmoins bien voulu m'ouvrir la la porte de chez lui, me recevoir pour lui \u00eatre v\u00e9gane c'est d'abord essayer de nuire le moins possible, voici son t\u00e9moignage, histoire de se d\u00e9tendre un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [85%] :\r\nOn d\u00e9pend tellement l'exportation animal que vouloir \u00eatre 100 pourcent v\u00e9gane v\u00e9gane c'est probablement une utopie les objets que j'ai chez moi ou les v\u00eatements que je porte et qui sont, qui sont pas v\u00e9gane parce qu'il contenait produits animaux, c'est des v\u00eatements qui date d'avant mon passage en fait ma transition Finkel quel que soit le temps que vous pr\u00e9f\u00e9rez, mais le canap\u00e9 sur lequel on est assis, ce que je dis \u00e0 4 ou 5 ans, donc je me d\u00e9barrasser parce que maintenant, moi \u00e7a me pose un probl\u00e8me d'\u00eatre assis sur sur sur le cuir dans l'animal qu'on a tu\u00e9 juste pour que l'on puisse asseoir dessus en fait, finalement, il y a la m\u00eame chose pour les besoins cuir ou pour les ceintures en cuir pour les chaussures pour les puis dans laine mon manteau en laine aussi j'essaie de moi je dis : je pensais passer le prochaine les apporter diff\u00e9rentes structures qui qui ont besoin d'habits chauds pour l'hiver parce que j'ai quelque chose \u00e0 la place de la Riponne 7 ans qui a \u00e9t\u00e9 mis en place apr\u00e8s les remarques, on se prend souvent c'est oui mais sympathique finalement c'est de la merde aussi parce que d'un point de vue \u00e9cologique a un impact qui est dramatique, ce qui fait que je vais plut\u00f4t aller porter les v\u00eatements dit que des v\u00eatements en laine ou en cuir, c'est qu'au fond de sa vie, il y a pas de souffrance animale et en tout cas pas directement pour aussi essayer d'\u00e9viter de discriminer les choses comme \u00e7a entre celles qui n\u00e9cessitent directement la souffrance animale pour la production donc typiquement le cuir ou le ou la laine de celles dont enfin des des choses qu'on peut produire et qui, sur lesquels, y a pas forc\u00e9ment d'alternative je sais pas, je pense par exemple \u00e0 la photographie notamment ben oui, si vous faites la photo, vous \u00eates un peu emb\u00eat\u00e9 parce que de toutes les tous les films, il y a de la g\u00e9latine dessus ou de l'albumine donc du blanc de donc, c'est un peu c'est compliqu\u00e9 de faire autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nVous parlez d'albumine, on sait que parfois des vaccins sont \u00e9labor\u00e9s \u00e0 partir de dauphins, vous seriez pr\u00eat vous \u00e0 renoncer un vaccin pour cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [80%] :\r\nSi je veux \u00eatre vaccin\u00e9 et je savais qu'il \u00e9value non je demanderai que nous m\u00e9decins s'y pas une alternative possible, je cherche une forme de coh\u00e9rence et puis ce qui me semble plus coh\u00e9rent, c'est pour moi de dire ce qu'on a souffert ou pas pour produire \u00e7a et puis, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la r\u00e9ponse est non, ou la r\u00e9ponse est moins que dans un autre cas, dans ce cas, je privil\u00e9gierai plut\u00f4t, ce produit -l\u00e0, je ne sais d'\u00e9viter justement autant que possible que d'autres, \u00eatre le doivent souffrir mon confort personnel disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [85%] :\r\nLes les v\u00e9gane sont souvent accus\u00e9s d'\u00eatre sectaire d'\u00eatre extr\u00eame, comment vous percevez cette cette remarque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [84%] :\r\nC'est rare qu'on me dise \u00e0 moi ou \u00e0 mes amis proches que on est extr\u00eamement c'est c'est rarement des gens, des gens qu'on conna\u00eet, qui sont proches de nous, en fait 10 il s'rendent bien compte qu'au fond on n'est pas vraiment sectaire que en tout cas en ce qui me concerne, cherche pas imposer qui que ce soit de de r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9talien enfin le reste ma famille mais pas s'ils viennent manger ici, h\u00e9 bien ils auront des cailloux et des racines non mais je suis, je ferai un truc qui leur pla\u00eet mais qui sera du com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [94%] :\r\nOn entend souvent parler du prix de la carotte, c'est des choses qui vous agace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [79%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s oui oui tout les gens qui pensent qu'il sait pas qu'ils ont qu'ils inventent l'eau chaude avec justement le cri de la carotte ou le Beken ou bien parce que tout ce genre de truc \u00e7a c'est p\u00e9nible, mais disons en face \u00e0 face, c'est beaucoup plus rare, et puis les gens sont de contrer vite derri\u00e8re un clavier, un peu prot\u00e9g\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [82%] :\r\nEh bien, j'ai un petit chat qui se baladent, comment vous faites avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [82%] :\r\nCe \u00e0 11 ans avec ses ses petits probl\u00e8mes de reins, peut-\u00eatre qu'il vaudrait mieux ne pas trop les perturber son alimentation, voil\u00e0 je c'est un carnivore est il a justement un syst\u00e8me digestif qui est plus court, sauf erreur, qu'entend carnivores que que des syst\u00e8mes de justice Dominique Corde d'herbivores, il y a un concept qu'on \u00e9tait utilis\u00e9 quand on parle des v\u00e9g\u00e9talisme c'est le concert de dissonance cognitive, c'est-\u00e0-dire par exemple l'id\u00e9e que on sait, c'est sympa d'avoir un chat \u00e0 la maison, les chats sont on tue pas les chats par contre, les vaches, on peut des zincs, sans probl\u00e8me, pas parce ce sont les sales b\u00eates mais parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 faites pour \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps fait bien avant m\u00eame que je j'arr\u00eate de manger, donc je me suis dit : mais qu'est -ce que \u00e7a fait, au fond, quand on se balade en campagne quand on croise une vache ou un cheval de dire ah mais voil\u00e0 un steak et je me suis rendu compte imposer probl\u00e8me moi ce qui m'int\u00e9resse dans ce dossier de de faire le moins de mal possible, c'est ce qui m'int\u00e9resse, au fond, c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s simple et tr\u00e8s compliqu\u00e9 finalement vous arr\u00eater de manger des produits, les origines animales sont pas bien, \u00e7a marche tr\u00e8s bien dans les f\u00eates, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que voil\u00e0, vous faites de la photo, c'est pas possible ou pas compl\u00e8tement possible, on fait de la musique c'est bien difficile aussi parce que je passe donc sur une guitare, il y a certaines marques sont faites en par exemple, c'est un peu ou bien le le s'a, il y a en dessous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [77%] :\r\nQui a une guitare, qui est donc pos\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [83%] :\r\nC'est, disons, monde d'autres activit\u00e9s, \u00e0 part l'enseignement je j'en fais quand m\u00eame pas mal, j'ai eu l'occasion de faire beaucoup beaucoup de concerts un peu partout en Europe, et du coup de fr\u00e9quent\u00e9 pas mal de musiciens qui sont v\u00e9gane, mais surtout dans les milieux les milieux rock hardcore au punk- c'est un peu aussi comme \u00e7a que j'ai, je suis entrer l\u00e0- dedans, quoi, oui, oui, quand vous faites un peu des, des, des petites sc\u00e8nes o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s sympas, mais des fois il cuisine des des trucs un peu vari\u00e9 et l\u00e9gumes c'est moins probl\u00e9matique, il y a 6 aspects \u00e0 montrer ce c\u00f4t\u00e9 pratique quoi de de ne pas manger de viande, quand on est musicien, que je trouve, pour moi, du sens et puis du sens aussi dans dans les activit\u00e9s musicales quand j'avais tourn\u00e9 avec mon groupe par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [92%] :\r\nJacques, enseignant en litt\u00e9rature, est aussi musicien que vous, vous avez rencontr\u00e9 Sophie Proust vous allez revenir plus en d\u00e9tail sur ce sujet lundi, donc on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [84%] :\r\nExactement et nous recevrons Anne Donia Dimitrijevic, directrice de la Maison de l'\u00e9dition, l'\u00e2ge d'Homme et une des figures majeures et actif du milieu v\u00e9gane \u00e0 Lausanne, notamment parce qu'elle, elle organise des ateliers cuisine \u00e0 lundi donc sur on embarque d\u00e8s 8 heures 36 secondes un bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [62%] :\r\nQuand on sera au quand on pensera quand dansera d'Uribe pourcent pour un, on sera toujours ensemble encore ensemble Stars et puis pourcent France du ensemble, mais enfin il y a comme m\u00eame plus encore, pas question que \u00e7a ah oui faites mais cracher slave, mais le personnel le pas \u00e0 ce que la ne pas remarquer \u00e7a ne pas \u00eatre d'accord avec le fait de ce film que repr\u00e9sente le chagrin, le \u00e7a d\u00e9passe mes petites sc\u00e8nes de syst\u00e8mes sont clairs : la fortune qui parle de la pens\u00e9e anti- va y passer le Thiais-Orly ou de retirer de 6 minutes donc pas l\u00e9gal d'un Crime. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T06:06:59Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D1F598D-DE0C-4B54-930F-5165BD39852A", "internalArchiveId": "9D1F598D-DE0C-4B54-930F-5165BD39852A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Primaires fran\u00e7aises: mascarade ou avanc\u00e9e d\u00e9mocratique?", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "La primaire socialiste fran\u00e7aise prendra fin dimanche. Les avis divergent face \u00e0 ce mode de d\u00e9signation des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Interview de Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, auteur de \"La Suisse, pays le plus heureux au Monde\" (Tallandier).\r\n\r\n* * Primaires fran\u00e7aises: mascarade ou avanc\u00e9e d\u00e9mocratique? 18h France \r\nEn France, on saura demain qui seront les finalistes de la primaire citoyenne... Deuxi\u00e8me du genre organis\u00e9e par une partie de la gauche... \r\nUn exercice qui a permis \u00e0 la droite et au centre de d\u00e9signer son champion incontest\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon... \r\nPour certains, ce mode de d\u00e9signation offre au candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle une plus large assise populaire que celle dont il b\u00e9n\u00e9ficie via un Congr\u00e8s de parti, et donc une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9... Il permet ainsi de redynamiser la d\u00e9mocratie...\r\nPour d'autres, en revanche, ce n'est qu'une mascarade qui cache le d\u00e9sarroi des partis...\r\nC'est ce que pense notamment Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, bonsoir... Vous \u00eates historien et essayiste, auteur de \"La Suisse, pays le plus heureux au Monde\"... et vous publiez en septembre un \"Dictionnaire affectueux et un peu vachard de la Suisse\"...\r\n- Les primaires... C'est donc une mascarade pour vous... \u00e7a ne redynamise pas la d\u00e9mocratie !\r\n- Vous admettrez que le candidat d\u00e9sign\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d'une plus large assise populaire que la majorit\u00e9 d'un congr\u00e8s de parti... et qu'il a donc une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9 !\r\n- En quoi le mode de d\u00e9signation traditionnel auquel seuls les adh\u00e9rents d'un parti participent est plus d\u00e9mocratique ?\r\n- N'est-ce pas aussi, pour un parti en crise de leadership, de d\u00e9signer son leader incontest\u00e9 ?...\r\n- Prenons la droite et le centre... Nicolas Sarkozy aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par les militants... Mais avec une probabilit\u00e9 de l'emporter bien plus faible que Fran\u00e7ois Fillon, non ?\r\n- Vous qui louez tant la d\u00e9mocratie directe suisse, comment se fait-il que vous ne soutenez pas ce mode de d\u00e9signation plus large... Et on l'a vu, des millions de Fran\u00e7ais ont fait la queue devant les urnes pour voter... La d\u00e9mocratie n'est pas redynamis\u00e9 ?\r\n- Que pr\u00e9conisez-vous alors ?", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306808", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Primaires fran\u00e7aises: mascarade ou avanc\u00e9e d\u00e9mocratique? / FOR_2017-01-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["La primaire socialiste fran\u00e7aise prendra fin dimanche. Les avis divergent face \u00e0 ce mode de d\u00e9signation des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Interview de Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, auteur de \"La Suisse, pays le plus heureux au Monde\" (Tallandier)."], "variantIds": ["ece-8306808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:08Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe en France o\u00f9 on saura demain qui seront les finalistes de la primaire citoyenne 2\u00e8me du genre organis\u00e9e par une partie de la gauche, un exercice qui a permis \u00e0 la droite et au centre de d\u00e9signer son champion incontest\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, pour certains, ce mode de d\u00e9signation offre au candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une plus large assise populaire que celle dont il b\u00e9n\u00e9ficie via un congr\u00e8s de parti et donc une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9 il permet ainsi de redynamiser la d\u00e9mocratie mais pour d'autres, en revanche, ce n'est qu'une mascarade qui cache en fait le d\u00e9sarroi des partis, c'est notamment ce que pense Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates historien, essayiste, auteur de La Suisse, pays le plus heureux au monde et vous allez bient\u00f4t publi\u00e9 en septembre, un Dictionnaire affectueux et un peu vachard de la Suisse, on en dira un mot d'abord les primaires, c'est donc une mascarade pour vous \u00e7a ne redynamise pas n\u00e9cessairement la d\u00e9mocratie en France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [84%] :\r\nAlors il y a 2 familles de primaire et la primaire de la droite qui ont d\u00e9gag\u00e9 un candidat pour la pr\u00e9sidentielle et qui qui ont surtout mis \u00e0 la poubelle Sarkozy dans la foul\u00e9e un Jupp\u00e9 donc \u00e7a, elles sont d'une rue, une r\u00e9ussite puisqu'avec une seule balle il y a eu 2 cibles, maintenant il y a la primaire de la gauche, dont on verra les r\u00e9sultats demain soir, elle y a d\u00e9gag\u00e9 un candidat pour la pr\u00e9sidentielle de mai, elles y parviennent, maintenant on verra qui a, qui ont, qui sort vainqueur ou en sont en tout cas, I-Leader mais elles vont d\u00e9signer surtout un bonhomme, je dis bien bonhomme, ce qui a aucune femme qui a la moindre chance mais on sait d\u00e9j\u00e0 que aucune des personnes que le celui qui va sortir leader demain ne montera pas sur le podium le le est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encombr\u00e9, il y a les 4 premiers du 1er tour, on sait que \u00e7a sera Marine Le Pen que ce sera Fran\u00e7ois Fillon qui, ce sera tr\u00e8s probablement macro et M\u00e9lenchon, donc si primaires de la gauche ont un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s faible int\u00e9r\u00eat politique hein, c'est un peu pour moi l'\u00e9quivalent des Jeux parapl\u00e9gique encore les Jeux paralympiques rassemblent meilleur sp\u00e9cialit\u00e9, ce qu'il a vraiment n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [90%] :\r\nOui, mais vous admettrez tout de m\u00eame que le candidat d\u00e9sign\u00e9, quel que soit le parti, hein, d\u00e9sign\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d'une plus large assise populaire, que la majorit\u00e9 d'un congr\u00e8s de parti et qui a donc une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [86%] :\r\nOui, enfin il y a une l\u00e9gitimit\u00e9 est une l\u00e9gitimit\u00e9 qui probablement demain ce plafonnera \u00e0 15 pourcent de de l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [64%] :\r\nEt c'est vrai qu'on que une assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au moins un oui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [81%] :\r\nC'est effectivement mais enfin quand m\u00eame si beaucoup rapport\u00e9 au programme, tout le monde s'en moque un c'est un catalogue sans fin de promesses qui sont d\u00e9lirantes tenues vous n\u00e9gligez Pinel de Rugy qui n'ont aucune chance, les autres payons ces recrutements du universitaire Montebourg ces 12000 policiers et 20 milliards de relance \u00e9conomique annonc\u00e9e annonc\u00e9 le le le revenu de base universel de 100 milliards d'euros et Valls c'est un plan europ\u00e9en de 1000 milliards dans le secteur tr\u00e8s strat\u00e9gique, donc c'est des propos d'ivrognes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nOui, des propos Diron peut-\u00eatre, mais qui sont tenus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision devant des millions de Fran\u00e7ais, lesquels d'ailleurs une partie en tout cas, comme vous le disiez vont participer tout de m\u00eame \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette primaire est -ce qu'il y a pas une plus grande transparence et donc quelque part aussi une forme de conduire de participation plus plus oui plus d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [82%] :\r\nOui, si oui, c'est vrai que l'Indon\u00e9sie d\u00e9mocratique, on va, moi, moi, je retiens surtout que comme je je me disais c'est des bobos d'ivresse un fourre-tout qui qui est consternant et qui propos\u00e9 un public infantile, c'est des gens qui sont persuad\u00e9s de l'existence du P\u00e8re No\u00ebl, puisqu'on sait que aucune de ses promesses ne sera respect\u00e9e ou si elles le sont au bout de 2 ans que \u00e7a avais d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le pays \u00e9tant plus en faillite qu'il ne les lorsque la gauche est pareil aurait au pouvoir la hotte du P\u00e8re No\u00ebl est vide, alors on a un d\u00e9tricotage complet de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pendant les bleus des 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, allez nationalisation de 91 sont suivis par un plan de privatisations massives en 1983 et le plan mirifiques de Hollande en 2012 et suivi par un plan de rigueur en 2014, donc \u00e0 chaque achat 5 reprises. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [87%] :\r\nOn a un t\u00eate-\u00e0-queue qui est toujours argumenter hein, c'est la faute \u00e0 Merkel \u00e0 l'Allemagne, monsieur Pringault patron au lib\u00e9ralisme 40 ans que \u00e7a dure, droite et gauche confondues, du reste, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [88%] :\r\nD'accord Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, mais moi ce que je j'aimerais vous entende sous sur ce que j'aimerais vous attendent, c'est surtout sur le mode de d\u00e9signation, les primaires c'est \u00e7a, c'est un mode de d\u00e9signation au fond est -ce que ce n'est pas pour des partis en crise et le et le on dit que le Parti socialiste, un Fran\u00e7ais, joue sa survie \u00e0 l'occasion de cette \u00e9lection -l\u00e0 est -ce que ce n'est pas aussi pour un parti en crise de Leadership en crise tout court, de d\u00e9signer un leader incontest\u00e9, qui a tout de m\u00eame une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9 donc quelque part, de sauver les meubles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:34) [79%] :\r\nOui, enfin, la l\u00e9gitimit\u00e9 du parti se ma\u00eetrise le le le leader qui va sortir aura quasiment autre l\u00e9gitimit\u00e9 que le leader du parti trotskiste un sac, un parti croupion, ce qui v\u00e9ritablement vont faire la politique demain sur Le Pen s'est fianc\u00e9e macro- ainsi M\u00e9lenchon \u00e7a sera pas \u00e0 mon ce sera pas Montebourg ce sera pas ce souvenir -l\u00e0, ils vont v\u00e9ritablement ils sont vraiment \u00e9cart\u00e9e mais je pense, puisque vous m'interrogez sur les prix, mais il a quand m\u00eame aussi une chose sur le spectacle des primaires, je pense que il y a l\u00e0 une une responsabilit\u00e9 la d\u00e9cision fran\u00e7aise dans la mani\u00e8re dont s'est de primaires ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s, je veux dire, je me suis -je pour me faire comprendre, vous avez eu ce type de duel en 1981 entre Val\u00e9ry chef du PRI jusqu'\u00e0 des stades Mitterrand, les 2 hommes se faisaient face et disposer du m\u00eame temps d'antenne de les besoins directeur \u00e0 revoir le d\u00e9bat sur, surtout c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant au plan filmique, le r\u00e9alisateur encadrer les 2 candidats ont ou parfois en gros plan sur le visage, il y avait jamais eu de plan de coupe jamais Mitterrand lorsque Mitterrand parle on ne cadre Giscard d'Estaing, ancien Sukur nez et inversement la si vous regardez et je pense que vous indiquez, ont \u00e9t\u00e9 tout cas ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s ou ce protocole est bafou\u00e9 la cam\u00e9ra ne se ne se concentre pas associ\u00e9 au celle qui parle, mais soudain, alors que c'est Benhamias, par exemple, qui parle, vous avez Montebourg qui est hilare Alain devant les propos d'\u00e9colo, la m\u00eame chose, tout le temps, c'est-\u00e0-dire que, on a un camion, on a un un r\u00e9alisateur en r\u00e9gie qui choisit la cam\u00e9ra simplement pour lui c'\u00e9tait quoi, c'est-\u00e0-dire qu'il am\u00e8ne du suspense et du rire, c'est ce qu'on souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [89%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait pas mal critiqu\u00e9e et c'est pas mal critiquable c'est vrai mais on emp\u00eache, vous qui louez tant la d\u00e9mocratie directe suisse, on voit des millions de Fran\u00e7ais qui font la queue devant les urnes pour voter, on verra \u00e7a demain \u00e9videmment, mais sans doute aura atteindront -t-il quand m\u00eame les plus d'un 1000000 est -ce que ce n'est pas, ce n'est pas quelque chose de, comment dirais -je, de qui, qui qui \u00e9gayent cette d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:31) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, vous avez raison c'est \u00e9gaye un peu, mais enfin, le pays est tellement triste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [53%] :\r\nPr\u00e9sent Laurent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [81%] :\r\nEffectivement \u00e7a fait \u00e7a de \u00e7a, \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 Boston \u00e0 la \u00e0 \u00e0 une d\u00e9mocratie, ce qui est quand m\u00eame en lambeaux, hein, elle est en lambeaux, je veux dire, vous avez tout d'un coup, quelqu'un qui sort du n\u00e9ant qui s'appelle Emmanuel maquereau qui a beaucoup de talent et qui est quasiment qui et quel quasiment donn\u00e9 qui fait quasiment jeu \u00e9gal avec Marine Le Pen alors que, il y a encore 6 mois, personne ne savait qui \u00e9taient Emmanuel Macron qui a, au demeurant, beaucoup de talent, enfin, donc \u00e7a veut dire que cette d\u00e9mocratie aujourd'hui, vous avez un : vous avez une Paris f\u00e9minine qui vous avez une esp\u00e8ce de copies de ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, mais ces faits par une vieille classe politique regardez quand chacun de ces gens sont rentr\u00e9s en politique les Montebourg mon les vaseux, hier, vous n'\u00e9tiez pas n\u00e9e et moi je, je, j'avais encore cheveux donc c'est c'est c'est quelque c'est symbolique, \u00e7a redynamise un peu la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, mais le T\u00e9l\u00e9thon 30 dans un \u00e9tat tellement d\u00e9plorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on, un mot de votre ouvrage dont j'ai cit\u00e9 le titre le Dictionnaire affectueux, de quoi s'agit -il exactement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:40) [81%] :\r\nAlors ce Dictionnaire affectueux et un peu vachard, parce que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [81%] :\r\nLa Suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [81%] :\r\n\u00e7a, voil\u00e0, c'est celle -ci de de la Suisse, \u00e7a para\u00eet d'avant- guerre, \u00e9coutez, c'est \u00e0 la fois un hommage \u00e0 la Suisse, je me suis c'\u00e9tait en m\u00eame temps un regard assez critique sur toute une s\u00e9rie d'aspects qui m'ont fait, donc je ne vois qui \u00e9tait peut-\u00eatre la Suisse quand j'avais quand j'avais 30 ans, oui, je suis pas le seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [76%] :\r\nOn sait jouer, lire, on va la jouer de lire cela merci beaucoup Fran\u00e7ois Gar\u00e7on d'arr\u00eater quelques instants notre invit\u00e9, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, va avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gar\u00e7on, Fran\u00e7ois", "role": "Historien franco-suisse, enseignant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C35D560-6045-45AC-8E3A-B7B7399A2356", "internalArchiveId": "2C35D560-6045-45AC-8E3A-B7B7399A2356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Lindsey Vonn renoue avec la victoire d\u00e8s sa 2e course", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lara Gut, skieuse suisse;St\u00e9phane Cattin, chef alpin \u00e0 Swiss-Ski\r\nL'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, bless\u00e9e \u00e0 un bras, a renou\u00e9 avec la victoire d\u00e8s sa deuxi\u00e8me course en remportant ce samedi la descente de Garmisch-Partenkirchen. Lara Gut termine pour sa part sur la deuxi\u00e8me marche du podium.\r\n\r\n* * Ski alpin: Lindsey Vonn renoue avec la victoire d\u00e8s sa 2e course  \r\n21.1. FORUM - SKI ALPIN - DECRYPTAGE THEVOZ\r\nEn ski alpin. Lindsey VONN est de retour aux affaires\u00a0! Bless\u00e9e \u00e0 un bras, l'Am\u00e9ricaine a renou\u00e9 avec la victoire d\u00e8s sa deuxi\u00e8me course. Lindsey VONN a remport\u00e9 ce matin la descente de Garmisch-Partenkirchen o\u00f9 l'on vous retrouve Alain TH\u00c9VOZ. Elle s'est impos\u00e9e devant Lara GUT pour 15 \u00ab\u00a0petits\u00a0\u00bb centi\u00e8mes.\r\nTHEVOZ DIRECT UMAC\r\n-\tLindsey VONN a sign\u00e9 la 77\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re. \r\n-\tUn come-back qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour sa confiance, \u00e0 trois semaines des Championnats du monde de St-Moritz.\r\n-\tCette victoire constitue un bel exploit\u00a0: de revenir si vite au premier plan.\r\n-\tSa joie faisait plaisir \u00e0 voir. Elle-m\u00eame s'est dite surprise par sa performance. \r\n-\tLindsey VONN s'est impos\u00e9e devant Lara GUT, 2\u00e8me \u00e0 15 centi\u00e8mes, et l'Allemande Viktoria REBENSBURG, 3\u00e8me \u00e0 48 centi\u00e8mes. \r\nIl n'y a rien eu \u00e0 faire pour Lara GUT\u00a0? La Tessinoise a \u00e9t\u00e9 battue aujourd'hui par plus forte qu'elle. \r\n-\tLara GUT a r\u00e9ussi une bonne course\r\n-\tCette 2\u00e8me place est son meilleur r\u00e9sultat \u00e0 Garmisch. \r\n-\tDes petites erreurs \u00e0 la sortie sur le plat lui ont cout\u00e9 la victoire\r\n-\tLindsey VONN lui a repris 30 centi\u00e8mes sur son tron\u00e7on. \r\n-\tLara GUT a reconnu la supr\u00e9matie de sa rivale. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Alain, \u00e0 relever la 7\u00e8me place de Fabienne SUTER. C'est une bonne performance pour la Schwytzoise\u00a0!\r\n-\tCette performance lui assure sa qualification pour les Championnats du monde de St-Moritz\u00a0: 7\u00e8me \u00e0 1 seconde 04 de Lindsey VONN. \r\n-\tFabienne SUTER pourra aborder les prochaines \u00e9preuves - le super G, demain, et les \u00e9preuves de Cortina, le week-end prochain - avec moins de pression. \r\nLindsey VONN qui s'impose devant Lara GUT. Voil\u00e0 qui promet demain une superbe revanche en Super G\u00a0!\r\n-\tLe Super G, c'est la discipline de pr\u00e9dilection de Lara GUT. mais ne parlez surtout pas de \u00ab\u00a0revanche\u00a0\u00bb \u00e0 la Tessinoise\u00a0!!!\r\n1.\tITW Lara Gut\u00a0\u00a0 (dur\u00e9e\u00a0: 46'') \r\n   0'46''\r\n((\u00ab\u00a0.Quand tu sais skier, tu n'oublies pas \u00e7a. Alors, elle l'a d\u00e9montr\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb))\r\nPour une fois, Lara GUT \u00e9tait plut\u00f4t loquace en zone mixte. \r\n-\tElle \u00e9tait extr\u00eamement satisfaite de sa performance. \r\n-\tAux entra\u00eenements, \u00e0 part\u00a0: \u00ab\u00a0faire de mon mieux\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0skier vite\u00a0\u00bb, Lara GUT n'avait fait aucune r\u00e9v\u00e9lation. \r\n-\tElle est dans sa bulle, focalis\u00e9e sur ses objectifs. qu'elle ne d\u00e9voile pas\u00a0! \r\n-\tElle fait penser \u00e0 Didier CUCHE au palmar\u00e8s extraordinaire, mais il lui manque une victoire de prestige, une seule Mehmet. \r\nLa descente du Lauberhorn\u00a0? \r\n-\tExactement\u00a0! \r\n-\tIl ne fallait surtout pas \u00e9voquer - avec Didier CUCHE - cet objectif et la port\u00e9e d'un tel succ\u00e8s. \r\n-\tLa pression commence \u00e0 monter. \r\n-\tLes Mondiaux de St-Moritz approchent. et Lara GUT repr\u00e9sente les plus grandes chances de m\u00e9dailles pour la Suisse. \r\nD'un point de vue comptable, Alain, Lara GUT r\u00e9alise une bonne op\u00e9ration aujourd'hui. Cette 2\u00e8me place lui vaut 80 points\u00a0! \r\n-\tElle revient \u00e0 235 points de Mikaela SHIFFRIN qui domine le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde. \r\n-\tCe duel\u00a0: c'est un th\u00e8me que Lara GUT n'aborde pas. \r\n-\tLes sportifs parlent de \u00ab\u00a0match apr\u00e8s match\u00a0\u00bb.\r\n-\tLara GUT, elle, de \u00ab\u00a0course apr\u00e8s course\u00a0\u00bb.\u00a0 \r\n-\tC'est la philosophie \u00e0 adopter, selon St\u00e9phane CATTIN, le chef alpin \u00e0 Swiss-Ski...\r\n2.\tITW St\u00e9phane Cattin\u00a0\u00a0\r\n\u00a0  0'32''\r\n(( \u00ab\u00a0.Viendra ce qu'il adviendra, et puis tout se passera bien.\u00a0\u00bb))\r\n-\t235 points \u00e0 combler\r\n-\tLa suite du programme est favorable \u00e0 Lara GUT. avec 3 descentes et 5 super-G contre 2 slalom et 3 g\u00e9ant. \r\n-\tLa Tessinoise a les cartes en mains pour conserver le \u00ab\u00a0grand\u00a0\u00bb globe de cristal. \r\n-\tCe qui change par rapport \u00e0 l'hiver dernier, c'est l'\u00e9cart cons\u00e9quent. \r\n-\tLe manque de neige, le bouleversement du calendrier, et les \u00e9preuves techniques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ont favoris\u00e9 Mikaela SHIFFRIN qui a pu prendre le large et mettre la Tessinoise sous pression. \r\nAlain TH\u00c9VOZ en direct de Garmisch. \r\nEt la descente masculine de Kitzb\u00fchel a vu - comme en 2013 - la victoire de Dominik PARIS. L'Italien s'est impos\u00e9 devant les Fran\u00e7ais Valentin GIRAUD-MOINE et Johan CLAREY. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse\u00a0: Carlo JANKA s'est class\u00e9 5\u00e8me\u00a0; et des regrets pour Beat FEUZ, victime d'une chute dans la traverse finale, alors qu'il comptait plus de 70 centi\u00e8mes d'avance au dernier chrono interm\u00e9diaire.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306811", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Lindsey Vonn renoue avec la victoire d\u00e8s sa 2e course / FOR_2017-01-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, bless\u00e9e \u00e0 un bras, a renou\u00e9 avec la victoire d\u00e8s sa deuxi\u00e8me course en remportant ce samedi la descente de Garmisch-Partenkirchen. Lara Gut termine pour sa part sur la deuxi\u00e8me marche du podium."], "variantIds": ["ece-8306811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 38 on va parler sport maintenant avec tout d'abord, le ski alpin, Linz et Vonn est de retour aux affaires, bless\u00e9e, un bras, l'Am\u00e9ricaine a renou\u00e9 avec la victoire d\u00e8s sa 2\u00e8me course Lindsay Vonn a remport\u00e9 ce matin la descente de Garmisch par th\u00e8me, Kirchen o\u00f9 l'on vous retrouve Alain Th\u00e9voz elle s'est impos\u00e9e devant Lara Gut pour 15 petits centi\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\nOui, Lindsey Vonn a sign\u00e9 la 77\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, un Comeback qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour sa confiance \u00e0 3 semaines des Mondiaux de Saint-Moritz, cette victoire constitue un bel exploit de revenir si vite au 1er plan sa joie faisait plaisir \u00e0 voir elle- m\u00eame s'est dite surprise par sa performance, Lindsey Vonn s'est impos\u00e9e devant Lara Gut 2\u00e8me \u00e0 15 centi\u00e8mes et l'Allemande Viktoria Rebensburg 3\u00e8me \u00e0 48 centi\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [95%] :\r\nIl n'y a rien eu \u00e0 faire pour Lara Gut vous diriez la Tessinoise a \u00e9t\u00e9 battue aujourd'hui par plus forte qu'elle tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nOui, elle a r\u00e9ussi une bonne course, Lara Gut cette 2\u00e8me place, son meilleur r\u00e9sultat \u00e0 Garmisch des petites erreurs \u00e0 la sortie sur le plat lui ont co\u00fbt\u00e9 la victoire, Lindsey Vonn a repris 30 centi\u00e8mes sur ce tron\u00e7on, Lara Gut a reconnu la supr\u00e9matie de sa rivale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [85%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 suisse Alain \u00e0 relever la 7\u00e8me place de Fabienne sous terre, c'est une bonne performance pour la suite suite Soize. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, cette performance lui assure sa qualification pour les championnats du monde de Saint-Moritz, Fabienne sous terre pour aborder les prochaines \u00e9preuves avec moins de pression \u00e0 noter aussi la qualification de Yasmine 12\u00e8me aujourd'hui, elle obtient son billet pour Saint-Moritz gr\u00e2ce \u00e0 2 15, elle s'\u00e9tait class\u00e9e 10\u00e8me dimanche dernier, Alten Marc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nLindsay Vonn, qui s'impose devant Lara Gut, voil\u00e0 qui promet demain une superbe revanche en Super G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors le Super G, c'est la discipline de pr\u00e9dilection de Lara Gut, mais ne parlez surtout pas de revanche \u00e0 la Tessinoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [79%] :\r\nJ'ai pas de r\u00e9ponse \u00e0 prendre, dit rien du tout, parce que, au d\u00e9part on est on est seul et on a la piste a affaire \u00e0 faire de de noces mais alors j'ai rien \u00e0 refaire demain, demain c'est c'est une nouvelle course et je vais essayer de faire de mon mieux et c'est parce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [85%] :\r\nL'invit\u00e9 surprise par le ski de Lindsey Vonn revient de blessure 13\u00e8me l\u00e0, la semaine pass\u00e9e aujourd'hui victorieuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [80%] :\r\nNon, pas du tout, je pense qu'ils se connaissent une grande athl\u00e8te et \u00e0 moment donn\u00e9, qui commence \u00e0 bien conna\u00eetre son corps, alors c'\u00e9tait assez \u00e9vident qu'il allait pas revenir \u00e0 pour simplement ce qui est en Coupe du monde, c'\u00e9tait pour pour eux, ce qui \u00e9vite et improbable, voil\u00e0 encore un peu pour en \u00eatre s\u00fbr, et et voil\u00e0, il se pr\u00e9sente au d\u00e9part avec avec la confiance et en fait je pense quand ici, ce qui est du oublie pas \u00e7a, alors elle a d\u00e9montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour une fois, Lara Gut \u00e9tait plut\u00f4t loquace en zone mixte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [92%] :\r\nOui, elle \u00e9tait extr\u00eamement satisfaite de sa performance aux entra\u00eenements \u00e0 part faire de mon mieux, ou, ce qui \u00e9vite Lara Gut n'a fait aucune r\u00e9v\u00e9lation, elle est dans sa bulle focalis\u00e9e sur ses objectifs, qu'elle ne d\u00e9voile pas, elle fait un peu penser \u00e0 Didier Cuche au palmar\u00e8s extraordinaire mais il y manque une victoire de prestige, une seule Mehmet oui, laissez -moi deviner la descente de la borne exactement, il ne fallait surtout pas \u00e9voquer avec Didier Cuche cet objectif et la port\u00e9e d'h\u00f4tel succ\u00e8s donc la pression commence \u00e0 monter les Mondiaux de Saint-Moritz approchent et Lara Gut repr\u00e9sente les plus grandes chances de m\u00e9dailles pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [94%] :\r\nD'un point de vue comptable Alain Lara Gut r\u00e9alise une bonne op\u00e9ration aujourd'hui, hein, cette 2\u00e8me place lui vaut 80 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [93%] :\r\nOui, elle revient \u00e0 235 points de Mikaela Shiffrin qui domine le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, ce duel, c'est un th\u00e8me que Lara Gut n'aborde pas les sportifs parlent de match apr\u00e8s match, Lara Gut, elle parle de course apr\u00e8s course, c'est la philosophie \u00e0 adopter, selon St\u00e9phane Cattin, le chef alpin, un Suisse qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [92%] :\r\nLe sport, il est comme \u00e7a, vous pouvez pas commencer \u00e0 \u00eatre calculateur et puis planificateur pour votre saison les courses, elles se suivent, il y a tellement de facteurs qui peuvent influencer que vous \u00eates vraiment en besoin d'\u00eatre au top au moment voulu et c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 construire sa carri\u00e8re et c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats si vous commencez \u00e0 planifier \u00e0 l'avance les r\u00e9sultats et puis les calculer, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est pas juste de faire \u00e7a, puis on va pas s'amuser maintenant faire des calculs par rapport \u00e0 \u00e7a, j'ai un peu la m\u00eame philosophie qu'elle en prend les courses les unes apr\u00e8s les autres, elle se fait plaisir, tous ces courses l\u00e0 et les r\u00e9sultats suivent derri\u00e8re viendra ce qu'il adviendra et puis tout se passera bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [94%] :\r\nDonc 235 points \u00e0 combler la suite du programme, est favorable \u00e0 Lara Gut avec 3 descentes et 5 super- G, contre 2 slalom et 3 g\u00e9ant, la Tessinoise a les cartes en main pour conserver le grand globe de cristal ce qui change peut-\u00eatre par rapport \u00e0 l'hiver dernier, c'est l'\u00e9cart cons\u00e9quent, le manque de neige, le bouleversement du calendrier, les \u00e9preuves techniques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ont favoris\u00e9 Mikaela Shiffrin qui a pu prendre le large et mettre la pression sur Lara Gut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nAlain Th\u00e9voz en Direct de Garmisch. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EF8FC44-263B-40F1-8401-B839CF1B260D", "internalArchiveId": "7EF8FC44-263B-40F1-8401-B839CF1B260D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve accueille une \"Marche des femmes pour la dignit\u00e9\"", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JANVIER2017_ELIMINES;Olson, Karen \r\nUn millier de personnes ont particip\u00e9 ce samedi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 une \"Marche des femmes pour la dignit\u00e9\". Interview de Karen Olson, membre des \"Democrats Abroad Switzerland\" et co-organisatrice de la marche.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve accueille une \"Marche des femmes pour la dignit\u00e9\" 18h SLV Olson\r\nOn manifestait aussi en Suisse, \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9cis\u00e9ment. Les organisatrices n'ont pas obtenu d'autorisation de manifester \u00e0 Berne et \u00e0 Zurich.\r\nA Gen\u00e8ve donc, 1000 \u00e0 2000 personnes ont particip\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 une \u00ab Marche des femmes pour la dignit\u00e9 \u00bb... Parmi ces personnes, principalement des femmes, principalement des expatri\u00e9es, qui brandissaient des pancartes avec des messages en anglais. La conseill\u00e8re nationale Verte Lisa Mazzone \u00e9tait pr\u00e9sente.  \r\n***\r\nAvec nous, Karen Olson, bonsoir... Vous \u00eates membre des Democrats Abroad Switzerland, et co-organisatrice de la marche.\r\n- Cette \u00ab Marche des femmes pour la dignit\u00e9 \u00bb se veut un mouvement apolitique. Mais elle a eu lieu le lendemain de l'investiture de Donald Trump. En quelque sorte un mouvement anti-Trump sans le nommer. Pourquoi ne pas afficher clairement la couleur ?\r\n- Les manifestants voulaient montrer leur attachement aux droits des femmes - notamment avortement, \u00e9galit\u00e9 salariale -, mais aussi aux droits fondamentaux, humains. C'\u00e9tait donc une manifestation en faveur de toute les minorit\u00e9s, contre la x\u00e9nophobie, le racisme, mais aussi contre le d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique. N'est-ce pas un trop grand brassage ? Tout dire pour ne rien dire ?\r\n- Donald Trump est le nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis, c'est une r\u00e9alit\u00e9. Alors, \u00e0 quoi \u00e7a sert de se mobiliser maintenant ? Ne vaut-il pas mieux manifester \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9bat sur un projet de loi contest\u00e9 ?\r\n- Allez-vous donner une suite \u00e0 cette action ?", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306809", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve accueille une \"Marche des femmes pour la dignit\u00e9\" / FOR_2017-01-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Un millier de personnes ont particip\u00e9 ce samedi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 une \"Marche des femmes pour la dignit\u00e9\". Interview de Karen Olson, membre des \"Democrats Abroad Switzerland\" et co-organisatrice de la marche."], "variantIds": ["ece-8306809"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JANVIER2017_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:08Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn manifest\u00e9 aussi en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9cis\u00e9ment les organisatrices n'ont pas obtenu d'autorisation de manifester \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc 1000 \u00e0 2000 personnes ont particip\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 une Marche des femmes pour la dignit\u00e9 Parmi ces personnes, principalement des femmes, principalement des expatri\u00e9es qui brandissaient des pancartes avec des messages en anglais, la conseill\u00e8re nationale Verte, Lisa Mazzone, \u00e9tait pr\u00e9sente avec nous, Karen Olson bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre des Democrats Abroad Switzerland avec organisatrice de cette marche, donc une la marche des femmes pour la dignit\u00e9 se veut un mouvement \u00e0 politique mais elle a eu lieu le lendemain de l'investiture de Donald Trump, on l'a dit en quelque sorte un mouvement tout de m\u00eame anti- Trump sans le nommer, pourquoi ne pas afficher clairement la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [84%] :\r\n\u00e9coutez, vous m'avait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 votre public en tant que membre des d\u00e9mocrates \u00e0 l'\u00e9tranger alors que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'action qu'on a entrepris aujourd'hui qui n'\u00e9tait pas \u00e0 l'action politique aujourd'hui, c'est vrai qu'on a lanc\u00e9 un mouvement, moi je suis organisatrice des communaut\u00e9s par profession et j'ai eu le grand privil\u00e8ge et un honneur de agir en tant que Catalyst ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour un faire l'appel qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu \u00e0 mon appel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu par 32 personnes parmi suisse, je ne vois \u00e9trangers r\u00e9sidant en Suisse, comme moi- m\u00eame ici depuis 20 ans et nous nous sommes r\u00e9unis, ou autour d'un projet, le projet de de vous parler de parler dans les rues de notre attachement aux droits de la femme comme doit humains au droit au maintien et au droit civil, le corps de cette voiture ainsi certains pas du 5\u00e8me pourquoi la fait ainsi en \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 \u00e0 notre tour par cette marge que vous voyez maintenant sur les \u00e9crans, \u00e0 Washington, effectivement, on avait compris que cet appel qui est parti bien entendu commun dit votre correspondante d'une dame en Hawaii ce choc et elle a fait appel \u00e0 40 amis d'aller Washington le lendemain de l'une, or gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [74%] :\r\nY on avait pas dig\u00e9r\u00e9, donc, qui n'avait pas dig\u00e9r\u00e9 dig\u00e9rer hein, l'\u00e9lection de ball-trap, faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [86%] :\r\nLes coups \u00e9coutez, on ne peut pas imputer \u00e0 elle des raisons mais elle a, qu'elle voulait manifester son d\u00e9sarroi dans le le contexte actuel, o\u00f9 il se trouve que, aux \u00c9tats-Unis, moi j'habite en Suisse, donc moi je suis concern\u00e9 par ce qui arrive ici en Europe, mais elle \u00e9tait concern\u00e9 par ce qui arrive aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [85%] :\r\nJouer avec les mots, tout de m\u00eame, Karen Olson, pourquoi finalement dire voil\u00e0 et de \u00e7a, d'ailleurs, beaucoup l'ont dit -on aujourd'hui de l'or d\u00e8s lors de la manifestation de Washington, quand ils ont pris la parole, ils ont dit : voil\u00e0 le pr\u00e9sident, ce n'est pas l'Am\u00e9rique ou l'Am\u00e9rique n'est pas le pr\u00e9sident, bref, le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9s, conspu\u00e9s, etc, pourquoi finalement tourne autour du du pot et dire : effectivement, nous avons des craintes, c'est un la n'avertissements qu'on lance \u00e0 Donald Trump il faudra compter avec notre r\u00e9sistance et lorsqu'il y aura des projets de loi contest\u00e9, h\u00e9 bien nous les contesteront. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [88%] :\r\n\u00e9coutez, parce que moi je suis assez \u00e0 Gen\u00e8ve et donc moi je fais partie de la marche des femmes globale et si vous avez bien regard\u00e9, j'allais vous dire si j'avais pu continuer que on a \u00e9t\u00e9, on a comme prix moi ici \u00e0 Gen\u00e8ve et d'autres, coordinatrice global, c'est tout ce qui se trouve \u00e0 Toronto, Sydney, Londres et Oslo, on a travaill\u00e9 avec de des des organisatrice national aux \u00c9tats-Unis et en a constitu\u00e9 un plateforme globale pour l'organisation des marches parce qu'on a compris que les Sucic on a aux \u00c9tats-Unis, les femmes aux \u00c9tats-Unis en tant que femme, en les a aussi dans les autres pays du monde et que c'\u00e9tait le moment de s'unir et donc on ne peut pas construire un mouvement messieur \u00e0 partir d'une opposition \u00e0 une personne, une politique un probl\u00e8me un mouvement se construit bas\u00e9e sur nos valeurs communs qui nous r\u00e9unissent, et pour lesquels on est pr\u00eat \u00e0 se battre, alors ce que vous avez aujourd'hui c'\u00e9tait une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, globale, je peux vous faire le compte des pays bien entendu aux \u00c9tats-Unis avait 386 Marche il y avait on ne outre des \u00c9tats-Unis globalement encore 161 Marche dans 61 pays et donc l'appel vraiment \u00e0 trouver sa r\u00e9sonance bien au-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nMais revenons aux \u00c9tats-Unis, puisque vous \u00eates am\u00e9ricaine, les b\u00e9n\u00e9fices sont les manifestants voulaient montrer leur attachement aux droits des femmes, notamment l'avortement, l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais aussi aux droits fondamentaux humains, c'est donc une manifestation en faveur de toutes les minorit\u00e9s contre la x\u00e9nophobe, il le racisme, mais aussi contre le d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique est -ce que \u00e7a fait pas un peu trop, trop de brassage et donc du coup, le message est peut-\u00eatre un tout petit peu disons homme n'est pas tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [85%] :\r\n\u00e9coutez, vous parlez de contexte am\u00e9ricain moi gestionnaire aux \u00c9tats-Unis mais j'habite \u00e0 Gen\u00e8ve et ce qui me concerne, c'est ce qui arrive en Europe, vous avez parl\u00e9 bien tr\u00e8s bien parler de fait quand on est r\u00e9unie autour des concepts tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale du l'\u00e9galit\u00e9 de la diversit\u00e9 de l'inclusion et d'une autre, ceci pour le climat alors avec une grande tente, on peut mobiliser beaucoup de personnes, l'id\u00e9e c'est que, \u00e0 suivre donc par dans les semaines et les mois qui qui viennent et la prochaine action pour le 8 mars donc le joueur internationale de la femme, les coalitions locales qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et qui ont \u00e9videmment organis\u00e9 les marches d'aujourd'hui se rend donc appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9terminer 3 buts donc que ses colistiers, on pourrait poursuivre en faisant des campagnes d'organisation, de communaut\u00e9, c'est bien diff\u00e9rent de la mobilisation donc, par exemple, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on pourrait se dire, peut-\u00eatre, y a pas assez de repr\u00e9senter de repr\u00e9sentation des femmes dans les fonctions politiques, on va cibler une campagne sur ce but, peut-\u00eatre que, \u00e0 Berlin, \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, \u00e0 Djakarta a\u00e9robie \u00e0 Bonn \u00e0 sa raison, on va avoir d'autres buts local et c'est \u00e0 l'appel, un appel \u00e0 laquelle Ocalan r\u00e9pondre en r\u00e9pond : qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 de par Denis King c'est la fille de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [92%] :\r\nMarianne qui Adolson pour revenir quand m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, parce que l\u00e0 c'est plus \u00e0 l'organisatrice de la marche que je m'adresse, mais la citoyenne am\u00e9ricaine, que vous \u00eates pour terminer une derni\u00e8re question est -ce que vous trouvez normal que finalement on conteste \u00e0 ce point- l\u00e0, en se r\u00e9unissant, d\u00e8s le lendemain de son entr\u00e9e en fonction, un pr\u00e9sident l\u00e9gitimement \u00e9lu est -ce qu'il ne faudrait, je r\u00e9p\u00e8te ma question est -ce qu'il ne faudrait pas se mobiliser lorsqu'il y a d\u00e9bat au sein du Congr\u00e8s autour d'un projet qui est controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez, ce n'est pas en doit pas choisir l'un ou l'autre, un peu, \u00e7a peut \u00eatre, et l'un et l'autre, c'est-\u00e0-dire vous voulez dire que moi je suis am\u00e9ricaine et vous \u00eates tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le fait que je sois am\u00e9ricaine mais moi je suis un citoyen ainsi une citoyenne du monde, moi j'ai j'ai peut-\u00eatre car je voudrais juste dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [87%] :\r\nVotre point de vue d'am\u00e9ricaine, c'est tout ce que je vous demande, on a bien compris que vous \u00eates, vous avez une un regard plus mondial mais j'juste en tant qu'Am\u00e9ricaine est -ce que vous trouvez pas qu'il y a une forme de d\u00e9ni d\u00e9mocratie \u00e0 vouloir \u00e0 ce point l\u00e0 contest\u00e9 partout aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9lection Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [88%] :\r\n\u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la marche des femmes, la marche des femmes ne conteste rien la marche des femmes \u00e7a, promouvoir les valeurs et le respect des droits auxquels on est attach\u00e9 et et bien entendu dans le syst\u00e8me \u00e9lectoral, on aura la possibilit\u00e9, autant qu'am\u00e9ricaines qui votent depuis l'\u00e9tranger en 2018 \u00e0 faire entendre nos voix, du point de vue des dollars, des progressistes donc am\u00e9ricain soit aux \u00c9tats-Unis soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [87%] :\r\n\u00c9tats-Unis, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum Karen Olson, je rappelle donc, vous \u00eates khordad, co- organisatrice de la marche des femmes qui s'est d\u00e9roul\u00e9 donc Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e, merci \u00c9va merci on passe en francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9C81AAB-2C36-4592-81E4-D45A7E9591A6", "internalArchiveId": "C9C81AAB-2C36-4592-81E4-D45A7E9591A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative veut revaloriser un statut d'infirmier en constante \u00e9volution", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rieder, Philip\r\nUne initiative populaire lanc\u00e9e cette semaine \u00e0 Berne entend revaloriser le statut de la profession d'infirmi\u00e8res et d'infirmier, qui a connu de nombreuses \u00e9volutions depuis plus d'un si\u00e8cle. Interview de Philip Rieder, chercheur et enseignant \u00e0 l'Institut Ethique Histoire Humanit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Une initiative veut revaloriser un statut d'infirmier en constante \u00e9volution 18h Infirmi\u00e8res\r\nRevaloriser le statut de la profession d'infirmi\u00e8res et d'infirmier, c'est l'objet de l'initiative populaire lanc\u00e9e cette semaine \u00e0 Berne. Les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration sont appel\u00e9s \u00e0 s'investir davantage notamment pour motiver des jeunes \u00e0 se lancer dans la profession. (Il manque aujourd'hui 10'000 infirmi\u00e8res et infirmiers et la demande en personne soignant va augmenter de 20 pour cent d'ici 10 ans.) \r\nAlors revaloriser cette profession qui emploie beaucoup de personnel \u00e9tranger, c'est une pr\u00e9occupation qui est r\u00e9currente depuis plus d'un si\u00e8cle. Le statut d'infirmi\u00e8res a d\u00fb franchir plusieurs \u00e9tapes cruciales avant d'\u00eatre reconnu, et on voit que ce n'est pas fini.\r\nPour parler de cette \u00e9volution, les plaisir de recevoir Philip Rieder, bonsoir... Vous \u00eates chercheur et enseignant \u00e0 l'Institut d'\u00e9thique, d'histoire et d'humanit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nSon avis :  les infirmi\u00e8res et infirmiers \u00e9taient DANS L'Ancien R\u00e9gime dans des hospices, des sours dans des congr\u00e9gations. Un valeur chr\u00e9tienne catholique qui ne marchait pas en terre protestante. Personnel b\u00e9n\u00e9vole ou bon march\u00e9 ensuite , r\u00e9duit au statut de domestique. Une affaire de famille aussi. Les proches veillent et soignent les proches. Changement au 20\u00e8 si\u00e8cle (fin 19\u00e8). Toujours vocation religieuse, mais tournant avec les premi\u00e8res \u00e9coles de formation : efforts pour former des infirmi\u00e8res la\u00efques, mais conditions de travail restent modestes. L'infirmi\u00e8re devait habiter \u00e0 l'H\u00f4pital. Petit \u00e0 petit, am\u00e9lioration du statut, revalorisation du m\u00e9tier, vie de famille possible en dehors de l'H\u00f4pital. Il y eu des attentes corporatistes.\r\nRegard crois\u00e9 avec le pr\u00e9sent :  P\u00e9riodes oscillants entre demande  et p\u00e9nurie (ann\u00e9es 50-60) de personnel. Le recours \u00e0 du personnel \u00e9tranger n'est pas une nouveaut\u00e9.\r\nAujourd'hui : la volont\u00e9 de revalorisation du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re-ier est l\u00e9gitime. Se battre pour des conditions d\u00e9centes.\r\nFutur : tendre vers un cadre, un mod\u00e8le professionnel qui motive des personnes suisses \u00e0 s'investir dans ce m\u00e9tier. \r\n- Le statut d'infirmi\u00e8re -et d'infirmier par la suite- a donc passablement \u00e9volu\u00e9.il est vraiment  indissociable des valeurs chr\u00e9tiennes \u00e0 la base ?\r\n- Depuis quand peut-on v\u00e9ritablement parler  d'infirmi\u00e8re en tant que profession \u00e0 part enti\u00e8re ?\r\n- Est-ce qu'une infirmi\u00e8re a fait fi de sa dignit\u00e9 par le pass\u00e9 pour ne voir qu'un sacerdoce dans son m\u00e9tier ?\r\n- A-t-on profit\u00e9 de son statut pr\u00e9caire pour rabaisser un m\u00e9tier qui n'en \u00e9tait pas vraiment un ?\r\n- La lutte pour valoriser le m\u00e9tier et ses conditions a toujours lieu de nos jours.. cons\u00e9quences d'un h\u00e9ritage de l'Ancien R\u00e9gime ?\r\n-Y a-t-il eu une \u00e9poque charni\u00e8re pour la reconnaissance d'un vrai m\u00e9tier, avec des devoirs mais aussi des droits ? (20\u00e8s., apr\u00e8s-guerre)\r\n- Au vu de ce regard historique, comment envisager l'avenir ?\r\n- Beaucoup de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re aujourd'hui. Ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau ?\r\n- C'est forc\u00e9 que la profession \u00e9volue.vers quoi on peut tendre en tirant les le\u00e7ons du pass\u00e9 ?\r\n- Plus d'autonomie est demand\u00e9e par l'inititiative, ce qui r\u00e9duirait les co\u00fbts. Votre avis.", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306812", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une initiative veut revaloriser un statut d'infirmier en constante \u00e9volution / FOR_2017-01-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Une initiative populaire lanc\u00e9e cette semaine \u00e0 Berne entend revaloriser le statut de la profession d\u2019infirmi\u00e8res et d\u2019infirmier, qui a connu de nombreuses \u00e9volutions depuis plus d'un si\u00e8cle. Interview de Philip Rieder, chercheur et enseignant \u00e0 l\u2019Institut Ethique Histoire Humanit\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8306812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:09Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCharles revaloriser le statut de la profession d'infirmi\u00e8res et d'infirmiers, c'est l'objet d'une initiative populaire lanc\u00e9e cette semaine \u00e0 Berne, les cantons de la et la Conf\u00e9d\u00e9ration sont appel\u00e9s \u00e0 s'investir davantage, notamment pour motiver des jeunes \u00e0 se lancer dans cette profession alors revaloriser cette profession qui emploie beaucoup de personnel \u00e9tranger, c'est une pr\u00e9occupation qui est r\u00e9currente depuis plus d'un si\u00e8cle, le statut d'infirmi\u00e8res adul\u00e9 leur franchir plusieurs \u00e9tapes cruciales avant d'\u00eatre reconnu, on voit que ce n'est pas fini pour parler de cette \u00e9volution, le plaisir d'accueillir Philip Rieder bonsoir bonsoir Mehmet que la place du le TAS c'est-\u00e0-dire avec on y arrivera, vous \u00eates chercheur et enseignant \u00e0 l'Institut d'\u00e9thique, d'histoire et d'humanit\u00e9 Anne Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors le statut d'infirmi\u00e8res et d'infirmiers, un par la suite, a donc passablement \u00e9volu\u00e9, il est vraiment indissociable des valeurs chr\u00e9tiennes \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nJe pense que oui, effectivement, la charit\u00e9, par exemple, mais aussi les congr\u00e9gations religieuses en joue un r\u00f4le important dans les 100 malades, notamment dans les h\u00f4pitaux d'Ancien R\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [97%] :\r\nDepuis quand peut -on v\u00e9ritablement parler d'infirmi\u00e8re en tant que profession \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait quelque chose qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s progressivement, il y a une \u00e9volution lente au 19\u00e8me si\u00e8cle, notamment avec la mise en place d'enseignement et de, de, de formation pour les garde- malades et \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec la l'essor de la m\u00e9decine scientifique, il est devenu important pour les m\u00e9decins d'avoir des infirmiers et des infirmi\u00e8res qui soit efficace qui soit \u00e0 m\u00eame de d'apporter y sont attendus, et c'est cette demande qui va donner lieu \u00e0 la mise en place d'une nouvelle formation et des 2 formations la\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nEst -ce que une infirmi\u00e8re a fait fi de sa dignit\u00e9 par le pass\u00e9 pour ne voir qu'un sacerdoce dans son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [86%] :\r\nJe pense que beaucoup de d'infirmi\u00e8res qui travaillent dans les milieux hospitaliers et \u00e7a jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, \u00e9t\u00e9 des femmes qui avaient une vocation et notamment en Suisse romande, le diaconesse, qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans les h\u00f4pitaux, notamment \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve effectivement plut\u00f4t comme int\u00e9r\u00eat une vocation religieuse que qu'une vocation p\u00e9cuniaires s'ils sont pas int\u00e9ress\u00e9s a priori par le salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nEst -ce que vous diriez qu'on a profit\u00e9 en quelque sorte de son statut pr\u00e9caire pour rabaisser un un m\u00e9tier qui n'en \u00e9tait pas vraiment un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [85%] :\r\n\u00e7a le probl\u00e8me je pense, c'est aussi la valorisation de du m\u00e9tier en comptant que telle Les Halles, origine, donc il y avait des garde- malades qui \u00e9taient des amateurs, il y avait aussi des personnes qui travaillent dans les h\u00f4pitaux en Suisse romande, ce sont souvent des la\u00efcs qui avait plut\u00f4t un statut de domestique, donc c'est offrir mesures qu'on avait des besoins plus importants que les on a demand\u00e9 davantage aux infirmier donc met en place des formations donc dans ce cadre -l\u00e0, les dire connaissant un r\u00f4le plut\u00f4t n\u00e9gative, puisque elles offrent un service de qualit\u00e9 pour tr\u00e8s peu de r\u00e9mun\u00e9rer compte que tr\u00e8s peu de r\u00e9mun\u00e9ration, et du coup il n'y a pas eu vraiment de de possibilit\u00e9s pour les infirmi\u00e8res la\u00efques qui exist\u00e9, hein, il y a depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en tout cas, nombre de vocations de la\u00efques, des personnes qui veulent jouer un r\u00f4le dans les soins, et ces personnes avaient de la peine \u00e0 s'organiser, la, la, l'Association des infirmi\u00e8res et infirmiers s\u00e9v\u00e8rement mis sur pied dans les ann\u00e9es 1940 seulement et donc \u00e7a fait vous relativement peu de temps, il y a des mobilisations, une mobilisation importante pour mettre en valeur cette profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [86%] :\r\nBeaucoup de main d'oeuvre un \u00e9trang\u00e8re, on l'a dit, aujourd'hui, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [88%] :\r\nNon, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, je crois que, jusqu'\u00e0 la les ann\u00e9es 50 \u00e0 peu pr\u00e8s, on avait essentiellement un recrutement local, mais m\u00eame avec apr\u00e8s la guerre, la les des moyens plus importants qu'on avait pour d\u00e9velopper de nouvelles formations et donc payer aussi davantage les infirmi\u00e8res il y a toujours eu un probl\u00e8me de de recrutement dans les ann\u00e9es 70 il y avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de de d'infirmier \u00e9tranger en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le pass\u00e9, l'histoire, je vous remercie d'avoir de nous apporter ce regard historique la profession \u00e9volue, c'est forc\u00e9 vers quoi on peut tendre en tirant justement les le\u00e7ons du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [83%] :\r\nAlors c'est pas forc\u00e9ment la merveille question \u00e0 poser \u00e0 l'historien mais personnellement, je suis historien mais aussi passion \u00e0 l'occasion et je pense que, en tant que patient je je serais plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que l'on s'int\u00e9resse moins Oran attachent moins d'importance \u00e0 la notion caritatives dans l'histoire et plus \u00e0 la professionnalisation et donc, je serai en tout cas pour ma part favorable \u00e0 la valorisation de la profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [88%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Rieder, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci merci revoir voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30BB54A5-8EA3-4D2D-A4AC-8947F86261D7", "internalArchiveId": "30BB54A5-8EA3-4D2D-A4AC-8947F86261D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: les clubs de LNA profiteront de droits TV plus \u00e9lev\u00e9s", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Les clubs de Ligue Nationale A de hockey sur glace recevront d\u00e9sormais plus d'argent en provenance des droits TV.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: les clubs de LNA profiteront de droits TV plus \u00e9lev\u00e9s 18h Hockey\r\nEn hockey sur glace, les clubs de Ligue nationale ont pu ouvrir leur porte-monnaie cette semaine. Non pas pour payer... mais pour recevoir. \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates dans l'Emmental pour la rencontre qui oppose ce soir Langnau \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron.\r\nDeux clubs qui , comme les autres d'ailleurs, se r\u00e9jouissent de pouvoir profiter de droits TV plus \u00e9lev\u00e9s.\r\nBla bla bla Bernardin\r\n- Il y a donc de la concurrence dans les droits TV en Suisse. On n'en avait pas l'habitude\u00a0!\r\nBla bla bla Bernardin\r\n- Le hockey reste-t-il cependant le petit fr\u00e8re du football\u00a0?\r\nBla bla bla Bernardin\r\n-\tVous avez \u00e9voqu\u00e9 une grosse diff\u00e9rence entre la Ligue A de hockey sur glace et la Ligue B. Un foss\u00e9 m\u00eame. Est-il justifi\u00e9\u00a0? \r\n-\t\r\nBla bla bla Bernardin\r\nSi on a encore le temps\u00a0: Bernardin, le classement de Ligue nationale A commence \u00e0 prendre forme \u00e0 une dizaine de journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re. Ce soir, Langnau re\u00e7oit Fribourg Gott\u00e9ron. Or ces deux \u00e9quipes ne participeront certainement pas aux play-offs. L'int\u00e9r\u00eat est-il encore pr\u00e9sent\u00a0?\r\nBla bla bla Bernardin", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: les clubs de LNA profiteront de droits TV plus \u00e9lev\u00e9s / FOR_2017-01-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les clubs de Ligue Nationale A de hockey sur glace recevront d\u00e9sormais plus d\u2019argent en provenance des droits TV."], "variantIds": ["ece-8306805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:08Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHockey sur glace, les clubs de Ligue nationale ont pu ouvrir leur porte- monnaie, cette semaine, non pas pour payer, mais pour recevoir Bernardin Lehman, vous \u00eates dans l'Emmental pour la rencontre qui oppose ce soir Langnau \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron de clubs qui comme les autres d'ailleurs, se r\u00e9jouissent de pouvoir profiter de droits TV plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nOui, gr\u00e2ce aux nouveaux contrats conclus entre Alex suisses, la F\u00e9d\u00e9ration suisse et UPC, h\u00e9 bien le hockey sur glace touchera en moyenne 35 millions de francs par ann\u00e9e pour les 4 prochaines ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 donc 2022 auparavant c'\u00e9tait Suisse comme Teleclub, qui avait qui avait les droits mais avait moins d'argent avait environ moins 20 millions de francs de moins autres s'appelle grosse, grosse diff\u00e9rence et puis encore avant y avait y avait quasiment rien parce que les matchs \u00e9taient pas tous retransmis en Direct comme maintenant, voil\u00e0 c'est argent cette manne est arriv\u00e9 le hockey suisse n'\u00e9tait pas vraiment habitu\u00e9, voil\u00e0 le nouveau d\u00e9tenteur a d\u00fb payer et cher, alors que faire de cet argent, h\u00e9 bien cette semaine, toute la famille du hockey s'est mis autour d'une table \u00e0 notre ville, les clubs \u00e9videmment voulait le plus possible la F\u00e9d\u00e9ration aussi un peu pour parce qu'elle manque un peu de sponsors parce qu'il faut de l'argent pour la rel\u00e8ve, la d\u00e9cision finale a \u00e9t\u00e9 la suivante : chaque club aura d\u00e9sormais par ann\u00e9e1,65 millions de francs, soit un 1000000 de plus que maintenant par saison il hier en Ligue B ce sera un peu moins, ce sera 230000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nIl y a donc de la concurrence dans les droits TV en Suisse, on n'en n'avait pas l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [85%] :\r\nNon, \u00e7a c'est vrai, depuis une dizaine d'ann\u00e9es l'apparition voil\u00e0 de de Suisse comme TV Teleclub, qui s'est dit pour vend des abonnements h\u00e9 bien ayons un produit d'appel, et maintenant il y a encore une autre concurrence avec UPC Cablecom suisse comment lui garder les droits du football mais pas ceux du hockey, donc il y a une concurrence qui permet donc, d\u00e9sormais, gr\u00e2ce \u00e0 cette surench\u00e8re qui permet au club d'avoir, en tout cas pour les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien plus d'argent \u00e0 prendre, c'est pas si ces soci\u00e9t\u00e9s, ces op\u00e9rateurs continueront \u00e0 payer, en tout cas cette argent et bienvenue \u00e0 ici, \u00e0 Langnau, c'est c'est grosso-modo 10 15 pourcent du du budget et c'est beaucoup un 1000000 dans l'Emmental y pas beaucoup de de grosses entreprises, \u00e0 Langnau, dans les petites communes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 a Sharon ou encore \u00e0 la au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nEst -ce que le le hockey reste cependant Bernardin, le petit fr\u00e8re du football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nNon, en tout cas pas ensuite dans tous les pays qui nous entourent oui \u00e9norm\u00e9ment, la diff\u00e9rence est tr\u00e8s grande, par pas en Suisse qui tr\u00e8s important et, au niveau des droits TV c'est quasi pareil, plus ou moins la m\u00eame somme peut-\u00eatre quelques millions en plus pour pour le football, avec l\u00e0 aussi de nouveaux droits qui ont \u00e9t\u00e9 vendus en 2016 mais voil\u00e0 les le, le hockey quasiment \u00e0 la m\u00eame hauteur que le football au nez par contre \u00e9videmment dans des petites sommes all\u00e9s loin des 3 milliards de francs environ du football anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [90%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 une grosse diff\u00e9rence un entre la Ligue A de hockey sur glace et la LigueB. on pourrait m\u00eame dire un foss\u00e9 et ce qui est justifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [76%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 oui les les justifi\u00e9e parce que la Liga et la LigueB. ce sont vraiment 2 mondes totalement diff\u00e9rents, m\u00eame sport, les m\u00eames r\u00e8gles, mais 2 mondes diff\u00e9rents, 2 produits diff\u00e9rents il un qui passe \u00e0 la TV, l'autre pas, qui a une une grosse identit\u00e9 il y a un niveau extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant niveau a vraiment technique, la vitesse, etc, et puis l'autre, la ligne B, qui est un un melting-pot de clubs ambition comme la Chaudefond comme un gain total de clubs qui veulent \u00eatre comp\u00e9titif mais qui veulent pas monter en Liga comme le HCA joie et puis de clubs formateurs comme l'Acad\u00e9mie de zones o\u00f9 les les petites nos roquettes dont on se demande quelquefois ce besoin de ces clubs font LigueB. donc y a une telle diff\u00e9rence que cela, h\u00e9 bien, justifie aussi la grosse diff\u00e9rence au niveau des droits TV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [88%] :\r\nMerci beaucoup Bernardin allez Manade. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C161F04A-A4E8-4A49-B51E-067F5D47E411", "internalArchiveId": "C161F04A-A4E8-4A49-B51E-067F5D47E411", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chances de Laurent Kurth (PS) aux \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises", "publicationDate": "2017-01-21T00:00:00Z", "summary": "Laurent Kurth, conseiller d'Etat (PS/NE) en charge de la Sant\u00e9 et des Finances, se repr\u00e9sente aux \u00e9lections cantonales d'avril. S'il a ses chances, les soutiens qu'il r\u00e9coltera ne viendront pas forc\u00e9ment de ses bastions d'origine.\r\n\r\n* * Les chances de Laurent Kurth (PS) aux \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises 18h Neuch\u00e2tel\r\nLe Conseil d'Etat neuch\u00e2telois l'avait annonc\u00e9 en choeur en septembre dernier: il se repr\u00e9sente aux \u00e9lections cantonales d'avril.\r\nCinq ministres, dont deux PLR et trois socialistes, se lancent dans la course avec des armes diff\u00e9rentes.\r\nC'est particuli\u00e8rement le cas de Laurent Kurth, conseiller d'Etat PS en charge de la Sant\u00e9 et des Finances... Deux d\u00e9partements particuli\u00e8rement expos\u00e9s aux pol\u00e9miques. \r\nCoraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel... Laurent Kurth a ses chances... mais les soutiens qu'il r\u00e9coltera ne viendront pas forc\u00e9ment de ses bastions d'origine. \r\nBastion r\u00e9gional d'abord. Car la ville de Laurent Kurth s'appelle La Chaux-de-Fonds, chef-lieu des montagnes neuch\u00e2teloises. Montagnes particuli\u00e8rement f\u00e2ch\u00e9es contre le canton, tant sur les finances que sur la sant\u00e9. \r\nLe 12 f\u00e9vrier prochain, la population votera sur l'avenir de son h\u00f4pital. Un exercice p\u00e9rilleux mais aussi un test pr\u00e9-\u00e9lectoral pour le ministre qui plaide pour la concentration des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel. Cela signifie la fin de l'actuel h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds. H\u00f4pital pour lequel Laurent Kurth lui-m\u00eame s'\u00e9tait battu lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville. Un affront pour la population des montagnes qui pourrait ne pas oublier de si t\u00f4t ce que certains appellent un coup de poignard dans le dos. \r\nEt puis il y a les difficult\u00e9s financi\u00e8res que traversent ces m\u00eames montagnes. Diminu\u00e9es par une baisse drastique des rentr\u00e9es fiscales, les communes pointent du doigt des r\u00e9formes cantonales peu soucieuses d'une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e des recettes. Laurent Kurth, dans le haut du canton, incarne donc plus le m\u00e9contentement que la serennit\u00e9. \r\n*** Ce sont donc surtout les Neuch\u00e2telois du Littoral qui risquent de mettre son nom dans les urnes. \r\nDu Littoral mais aussi de droite, le bastion politique oppos\u00e9 \u00e0 celui de Laurent Kurth. Le socialiste a montr\u00e9, pendant toute la l\u00e9gislature, qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire des compromis et parfois m\u00eame \u00e0 piloter une entente entre les deux bords politiques. A tel point que la gauche l'a parfois accus\u00e9 de faire le jeu de la droite. \u00c0 cela s'ajoute une perception g\u00e9n\u00e9rale assez postive \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement actuel. Un coll\u00e8ge solidaire et capable de discuter. Chose que le canton avait un perdu de vue les l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nLe ministre de la sant\u00e9 et des finances symbolise une vision plus centralisatrice que radicale mais aussi un fin strat\u00e8ge capable de prendre des risques. C'est particuli\u00e8rement le cas avec la votation sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. Surtout lorsque l'on sait que depuis 1989, une seule ministre de la sant\u00e9 a si\u00e9g\u00e9 plus de quatre ans au gouvernement. Ce n'est pas une raison pour imaginer quitter la politique en cas de camouflet r\u00e9pond Laurent Kurth. Quel que soit l'issue du vote, le ministre restera candidat.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8306816", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les chances de Laurent Kurth (PS) aux \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises / FOR_2017-01-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.01.2017"], "alternativeSummary": ["Laurent Kurth, conseiller d'Etat (PS/NE) en charge de la Sant\u00e9 et des Finances, se repr\u00e9sente aux \u00e9lections cantonales d'avril. S'il a ses chances, les soutiens qu'il r\u00e9coltera ne viendront pas forc\u00e9ment de ses bastions d'origine."], "variantIds": ["ece-8306816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:09Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois l'avait annonc\u00e9 en choeur en septembre dernier, il se repr\u00e9sente aux \u00e9lections cantonales, d'avril \u00e0 5 ministres, dont 2 PLR et 3 socialistes se lance dans la course avec des armes diff\u00e9rentes c'est particuli\u00e8rement le cas de Laurent Kurth, conseiller d'\u00c9tat socialiste en charge de la sant\u00e9 des Finances 2 d\u00e9partements particuli\u00e8rement expos\u00e9s aux pol\u00e9miques Coraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel Laurent Kurth a ses chances, mais les soutiens qu'il r\u00e9coltera ne viendront pas forc\u00e9ment de ses bastions d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par son bastion r\u00e9gional car la ville de Laurent Kurth, \u00e7a s'appelle La Chaux-de-Fonds chef- lieu des montagnes neuch\u00e2teloises montagnes particuli\u00e8rement f\u00e2ch\u00e9es contre le canton tant sur les finances que sur la sant\u00e9, le 12 f\u00e9vrier prochain la population votera sur l'avenir de son h\u00f4pital, un exercice p\u00e9rilleux mais aussi un test pr\u00e9- \u00e9lectoral pour le ministre, qui plaide pour la concentration des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et de la r\u00e9adaptation dans les montagnes, cela signifie la fin de l'actuel h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds h\u00f4pital pour lesquelles Laurent Kurth lui- m\u00eame s'\u00e9tait battu lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, un affront pour la population des montagnes qui pourrait ne pas oublier de sit\u00f4t ce que certains appellent un coup de poignard dans le dos et puis il y a les difficult\u00e9s financi\u00e8res que traverse la r\u00e9gion, diminu\u00e9 par une baisse drastique des rentr\u00e9es fiscales, les communes des montagnes pointent du doigt des r\u00e9formes cantonales peu soucieuses d'une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e des recettes Laurent Kurth dans le haut du canton incarne donc plus le m\u00e9contentement que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nCoraline, donc ce sont surtout les Neuch\u00e2telois du Littoral qui pourrait mettre sous le nom de Laurent Kurth dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nDu Littoral mais aussi de droite, le bastion politique oppos\u00e9 \u00e0 celui de Laurent Kurth, le socialiste a montr\u00e9 pendant toute la l\u00e9gislature, qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire des compromis, et parfois m\u00eame \u00e0 piloter une entente entre les 2 bords politiques \u00e0 telle point que la gauche l'a parfois accus\u00e9 de faire le jeu de la droite, \u00e0 cela s'ajoute une perception g\u00e9n\u00e9rale assez positive \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement actuel, un coll\u00e8ge solidaire et capable de discuter, chose que le canton avait un peu perdu de vue les l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes, le ministre de la Sant\u00e9 et des finances symbolise donc une vision plus centralisatrice que radicale, mais aussi un fin strat\u00e8ge, capable de prendre des risques, c'est particuli\u00e8rement le cas avec la votation sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, surtout lorsque l'on sait que depuis 1989 une seule ministre de la Sant\u00e9 a si\u00e9g\u00e9 plus de 4 ans au gouvernement ce n'est pas une raison pour imaginer quitter la politique en cas de camouflet, r\u00e9pond Laurent Kurth, quelle que soit l'issue du vote, le ministre sera candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [85%] :\r\nJe vous remercie, Coraline Pauchard re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-21T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 29700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VLwSh1XAO54NltJb1GIcctGNbVIg"}]